<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05123.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05122.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05124.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Die kretensische Frage, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 11-17</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05123</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Die kretensische Frage</head>
            <p ana="pr65699">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47962" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>, dem noch die griechische Königsfamilie entgangen war,<lb/>
hörte, daß sie in Korfu sei, und beschloß das Versäumte nachzuholen<lb/>
. Er fuhr nach Korfu, zog den <RS pers="Georg I." globID="rs_619">König</RS> sofort ins Gespräch, und<lb/>
die Folge war, daß es beinahe zum Krieg zwischen Griechenland<lb/>
und der Türkei gekommen wäre. Das ist kein Witz. Die Untertanen<lb/>
der <seg type="insult">Könige</seg>, die sich mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_47963" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> einlassen, müssen auf alle<lb/>
Eventualitäten gefaßt sein. Im Vordergrund gibt ein <seg type="insult"><rs type="pers">Schmock</rs></seg> seine<lb/>
Visitkarte ab, und hinten sprechen schon die Kanonen. Sie sprechen<lb/>
nicht mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_47964" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>, er wird nicht hören, was sie sprechen, er<lb/>
schreibt schon seinen <seg type="insult">Leitartikel</seg>, und denkt höchstens an <seg type="insult">die bekannten<lb/>
Kugeln der rituellen Küche</seg>, die noch keinem <seg type="insult">Leipniker</seg> ein Loch<lb/>
in den Bauch gerissen haben, wenn hinten, weit, in der Türkei,<lb/>
die Völker aufeinander schlagen. Denn das ist die Folge, wenn<lb/>
<seg type="insult">einer unserer Mitarbeiter</seg> Gelegenheit hatte. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47965" ref="#fk__p_41828"><abbr>S. Mz.</abbr></rs></seg> war also in Korfu.<lb/>
Der Generaladjutant konnte ihn »sich nicht einmal setzen heißen«.<lb/>
Es ist Namenstag des <RS pers="Georg I." globID="rs_620">Königs</RS>. Der Generaladjutant hat die Wahl<lb/>
<seg type="insult">zwischen dem <foreign xml:lang="la">Tedeum</foreign> und dem <rs type="pers" ana="n_47966" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>. Er wählt das <foreign xml:lang="la">Tedeum</foreign>. <rs type="pers" ana="n_47967" ref="#fk__p_41828">Münz</rs><lb/>
hat eine Empfehlung an Herrn <rs type="pers" ana="n_47968" ref="#fk__p_54066">Theotokis</rs>, um dessen Brust »sich das<lb/>
breite blaue Ordensband des griechischen Erlösers schlang«. Diesem<lb/>
Herrn konnte also nichts passieren. In der Tat, die Konversation hatte<lb/>
kaum begonnen, »als plötzlich <abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_47969" key="#fk__p_49486">Mac Kinnan</rs>, der erste Offizier<lb/>
der Yacht ‚Rovenska‘, die uns hieher nach den jonischen Gewässern<lb/>
getragen hatte, hereinstürmte und uns fast atemlos zurief: <foreign xml:lang="en">‚A royal<lb/>
message!‘</foreign> (Eine königliche Botschaft)«. »Was war es, das unseren<lb/>
sonst so gleichmütigen schottischen Freund ein so hastiges Tempo<lb/>
einschlagen ließ?« Nun, was wird es gewesen sein? Eine Einladung von<lb/>
<seg type="insult"><abbr>S. M.</abbr> an <rs type="pers" ana="n_47970" ref="#fk__p_41828"><abbr>S. Mz.</abbr></rs></seg> Der König sprach’s, der Page lief, und Herr <rs type="pers" ana="n_47971" ref="#fk__p_54066">Theotokis</rs><lb/>
war erlöst. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_47972" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> vertröstet ihn auf Nachmittag und geht zum<lb/>
König. Der <RS pers="Georg I." globID="rs_621">König</RS> sagt ihm alles, was er auf dem Herzen hat.<lb/>
Zunächst eine Frage im Vertrauen: »Haben Sie gehört, daß man<lb/>
an die Berufung einer anderen Dynastie auch nur einen Augenblick<lb/>
gedacht hat?« <rs type="pers" ana="n_47973" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> schüttelt den Kopf, er müßte es doch wissen.<lb/>
Der <RS pers="Georg I." globID="rs_622">König</RS>: »Können <seg type="spc">Sie</seg> es allen Leuten recht machen? Und Sie stehen<lb/>
doch einem kleineren Pflichtkreise vor und brauchen darum einen<lb/>
kleineren Kreis von Menschen zu befriedigen.« Wer sagt das!<lb/>
Vielleicht, ja, gibts mehr Griechen als <seg type="insult">Abonnenten der <rs type="paper" ana="werk_17674">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg>; die sind aber dafür über die ganze Welt zerstreut! Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr65699">
<RS pers="Georg I." globID="rs_623">König</RS> fragte nun <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47974" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> — also was — raten wir! Nun, wir haben’s<lb/>
erraten: »Der <RS pers="Georg I." globID="rs_624">König</RS> fragte mich, ob ich zum erstenmal in Griechenland<lb/>
 wäre, und wie es mir in Athen gefallen hätte.« Es scheint sich<lb/>
um eine Verabredung der <seg type="insult">Balkanfürsten</seg> zu handeln, hauptsächlich<lb/>
diese eine Frage — ob er und wie es ihm — an <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47975" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> zu stellen.<lb/>
Er merkt aber nicht, daß er gefrozzelt wird, und beteuert, wie in<lb/>
Konstantinopel, in Sophia, in Bukarest: »Zum erstenmal im Leben,<lb/>
Majestät.« Und fährt fort, wie <seg type="insult">der gebildete Mann in den »Lokalzugstudien<lb/>
«</seg>, der immer von Wien nach Baden fortfährt: »Daß<lb/>
ich glücklich war, mit den zaubervollen Stätten, auf denen<lb/>
die Glorie der Antike liegt, sozusagen ein Wiedersehen zu<lb/>
feiern — ein Wiedersehen insofern, als wir im Geiste ja<lb/>
all das von früher Jugend an schon geschaut hatten —<lb/>
brauche ich kaum hervorzuheben. Aber auch das Moderne in<lb/>
Athen hat mir vielfach gefallen — die herrlichen, von griechischen<lb/>
Patrioten zu Gemeinzwecken gestifteten Paläste — die sauberen<lb/>
schönen Straßen — ein Hotel allerersten Ranges. In Athen allerwärts<lb/>
 Komfort.« Und nun nimmt der <RS pers="Georg I." globID="rs_625">König</RS> die Gelegenheit wahr,<lb/>
weil <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47976" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> schon einmal da ist, von ihm die kretensische<lb/>
 Frage lösen zu lassen. »Seit dem Jahre <date>1863</date> sitze ich<lb/>
auf dem Thron, und von der ersten Stunde an hatte ich die<lb/>
kretensische Frage auf dem Buckel«, sagt der <RS pers="Georg I." globID="rs_626">König</RS> wörtlich<lb/>
und denkt, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47977" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> könne, da er sich gerade in dieser<lb/>
Gegend aufhält, die Sache <foreign xml:lang="la">prima vista</foreign> erledigen. <seg type="insult">Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47978" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> macht auch sofort eine hochpolitische Bemerkung, worauf<lb/>
der <RS pers="Georg I." globID="rs_627">König</RS> sagt: »Also auch Sie werfen uns vor <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Darauf antworte<lb/>
 ich Ihnen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Und es fällt richtig das Wort Statusquo. »Sie<lb/>
waren, wie ich höre, in Kreta? Was hat man dort bis zur Ankunft<lb/>
des griechischen Oberkommissärs geleistet? Nichts, gar nichts.«<lb/>
»Ich kann Eurer Majestät nur recht geben. Dort ist ja noch das<lb/>
reinste Mittelalter in Hinsicht auf alle Verkehrsverhältnisse.« (Wir<lb/>
haben später erfahren, daß man <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_47979" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> in Kreta gesagt hat:<lb/>
»Wir können nicht einmal untereinander normal verkehren.) <seg type="insult">Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47980" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> fragt den <RS pers="Georg I." globID="rs_628">König</RS>, ob es auch andere Inseln gibt, die<lb/>
griechisch sind und gleichwohl zur Türkei gehören. Der <RS pers="Georg I." globID="rs_629">König</RS><lb/>
zuckt die Achseln und sagt, daß er nur Kreta will. <rs type="pers" ana="n_47981" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>: »Eurer<lb/>
Majestät, wie mir scheint, durchaus gerechtes Verlangen, entspricht<lb/>
meinen Gesinnungen«. Der <RS pers="Georg I." globID="rs_630">König</RS> empfindet lebhafte Genugtuung<lb/>
. »Nach einer etwa halbstündigen Unterredung entließ mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr65699">
der <RS pers="Georg I." globID="rs_631">König</RS>, begleitete mich noch durch das nebenstehende Gemach<lb/>
und machte eine Anspielung, daß er mich wohl noch in Korfu<lb/>
wiedersehen würde.« »Für alle Fälle aber gab er mir Grüße für eine<lb/>
besonders charmante und schöne Dame der Wiener Gesellschaft<lb/>
mit.« (<rs type="pers" ana="n_47982" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> ist diskret und nennt keinen Namen.) Inzwischen<lb/>
ist der <rs type="pers" ana="n_47983" ref="#fk__p_42338">König von England</rs> gestorben. »Ich war nun der sicheren<lb/>
Annahme«, sagt <rs type="pers" ana="n_47984" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>, »daß unsere Einladung zu Hofe, die wir<lb/>
den Tag zuvor bekommen hatten, noch im letzten Augenblick<lb/>
widerrufen werden würde.« Da hat er aber nicht mit<lb/>
seiner Beliebtheit gerechnet. Die kann es mit jeder Hoftrauer aufnehmen<lb/>
. Bald hörte er denn auch, »daß es bei der Einladung<lb/>
bliebe; es wäre ja, meinte der Generaladjutant, nur ein Mahl im<lb/>
engsten Kreise<seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Da darf <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47985" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> nicht fehlen. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_47986" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> in<lb/>
Korfu — das läßt sich der <RS pers="Georg I." globID="rs_632">König</RS> nicht zweimal sagen. Die Stimmung<lb/>
bei Tisch war zwar »etwas gedrückt«, aber sie war da. Was <rs type="pers" ana="n_47987" ref="#fk__p_42338">König von<lb/>
England</rs>! Wenn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47988" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> von der Presse</seg> zum erstenmal im Leben in<lb/>
Griechenland ist, so wäre eine Nichtzuziehung zum Familiendiner<lb/>
<seg type="insult">eine so eklatante Verletzung der internationalen Höflichkeit</seg>, daß<lb/>
man gar nicht einmal daran denkt, so etwas zu riskieren. Wegen <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47989" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> einen Krieg mit der Türkei — ja; aber doch nicht einen mit<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_17675">Neuen Freien Presse</rs>! Der <RS pers="Georg I." globID="rs_633">König</RS>, »im ganzen schweigsam,<lb/>
richtet doch zeitweise das Wort an mich«. »Einmal sagt er:<lb/>
‚Mit Bedauern habe ich Sie gestern in einer Loge im Theater<lb/>
gesehen.‘ ‚Warum, Majestät mit Bedauern?‘« Und der <RS pers="Georg I." globID="rs_634">König</RS> antwortet<lb/>
 nicht, wie man erwartet hat: Weil ich Sie im Theater<lb/>
gesehen habe, sondern: Weil die Vorstellung viel zu wünschen<lb/>
übrig ließ. Und nun macht <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47990" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> <seg type="insult">eine sehr feinsinnige<lb/>
Bemerkung</seg>: »Aber es hat mir doch Genugtuung bereitet,<lb/>
zum erstenmal im Leben von der Bühne herab griechische<lb/>
Laute zu hören, und war es auch nur die Übersetzung des ‚<RS pers="Felix Dörmann" globID="name_203073"><RS pers="Oscar Straus" globID="name_203074"><rs type="title">Walzertraum<lb/>
</rs></RS></RS>‘. Alle Achtung, Majestät, vor der Begabung des Komponisten,<lb/>
meines österreichischen Landsmannes. Aber wir haben das bessere<lb/>
Geschäft gemacht, wenn die Griechen uns ihre Tragödien gaben<lb/>
und dafür unsere Operetten eintauschen.‘« Bravo! Dafür wird<lb/>
ihm der <RS pers="Konstantin I." globID="rs_635">Kronprinz</RS> vorgestellt. »Der Kronprinz ist eine kräftige<lb/>
Gestalt, <seg type="spc">dem</seg> man kaum ansieht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er spricht gut deutsch.« <seg type="insult">Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47991" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> nicht. Der <RS pers="Konstantin I." globID="rs_636">Kronprinz</RS> gibt dem <RS pers="Georg I." globID="rs_637">König</RS> an Offenherzigkeit nichts<lb/>
nach und beklagt sich <seg type="insult">beim <rs type="pers" ana="n_47992" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> über seine Ausschließung aus dem<lb/>
Generalkommando. <rs type="pers" ana="n_47993" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> tröstet: »Der zukünftige <RS pers="Konstantin I." globID="rs_638">König</RS> der<lb/>
</p>
            <p ana="pr65699">
Hellenen mag doch, auch wenn er jetzt nicht mehr das Armeekommando<lb/>
 innehat, noch immer eine große Mission haben.« »Der<lb/>
<RS pers="Konstantin I." globID="rs_639">Kronprinz</RS> rühmte die Vorzüge der Griechen, beklagte es aber,<lb/>
daß bei ihnen eine geringere Neigung, Disziplin zu halten, vorhanden<lb/>
 sei, als etwa bei den Deutschen, dem Volke der eisernen Disziplin<lb/>
.« Er bemerkte: »Die Griechen sind eigentümlich.«<lb/>
Sie verübeln nämlich dem <RS pers="Konstantin I." globID="rs_640">Kronprinzen</RS> das Radfahren, das<lb/>
Schlittschuhlaufen und das Tennisspielen. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_47994" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> sagt:<lb/>
»Das befremdet mich, königliche Hoheit. Der Sport ist ja<lb/>
eigentlich ein Vermächtnis des auf die höchste körperliche<lb/>
Ausbildung bedachten Griechentums an die Menschheit.« Man<lb/>
sieht, es war höchste Zeit, daß das Gespräch durch das<lb/>
Erscheinen der <RS pers="Olga" globID="rs_641">Königin</RS> unterbrochen wurde. Nun war<lb/>
<seg type="insult">die offenherzige Familie</seg> schon fast vollzählig um <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47995" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg><lb/>
versammelt. Die <RS pers="Olga" globID="rs_642">Königin</RS> »legte« ihm auch sogleich<lb/>
etwas »ans Herz«. Nämlich, »Korfu nicht zu verlassen, ohne<lb/>
einige Ausflüge in die Umgebung gemacht zu haben«. Vielleicht<lb/>
 meinte sie aber: einige Ausflüge in die Umgebung<lb/>
zu machen und dann Korfu zu verlassen. Dieses sei »ein wahres<lb/>
Paradies«, sagte sie und begann den <rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200100">Baedeker</rs></rs> zu zitieren:<lb/>
»Weithin ziehen sich wundervolle Straßen, die man nicht nur<lb/>
bequem mit Wagen, sondern auch mit Automobilen befahren kann.«<lb/>
Jetzt kam aber ein heikles Thema. »Die <RS pers="Olga" globID="rs_643">Königin</RS> meinte, sie vermißte<lb/>
 in meiner Aussprache des Deutschen die wienerischen Anklänge<lb/>
.« Das hatte sie gut heraus. »Ich erwiderte ihr, daß meine<lb/>
Heimat in Mähren wäre, in einer Gegend, in der sich das slavische<lb/>
und das deutsche Element berührten«. »Es sind wohl Czechen«,<lb/>
versetzte die <RS pers="Olga" globID="rs_644">Königin</RS> boshaft, »die dort neben den Deutschen<lb/>
wohnen« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die <RS pers="Olga" globID="rs_645">Königin</RS> kam dann noch »auf die Kraft der<lb/>
Sonne, die, in der Form von Sonnenbädern angewendet, gewisse<lb/>
Krankheiten heile«. Die <RS pers="Olga" globID="rs_646">Königin</RS> ist nämlich <seg type="insult">Samaritanerin von<lb/>
Beruf</seg>. »Sie denkt sehr menschlich«. »Die Schrecken des Krieges<lb/>
kennt sie aus eigener Anschauung. Sie hat die Folgen des griechisch-türkischen<lb/>
 Feldzuges aus der Nähe gesehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Des vergangenen.<lb/>
Nun sieht sie aber auch die Ursache des künftigen aus der<lb/>
Nähe, nämlich <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_47996" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47997" ref="#fk__p_53360">Sir Wächter</rs></seg> mischte<lb/>
sich jetzt ins Gespräch, <seg type="insult">jener Herr</seg>, der bekanntlich eine<lb/>
Föderation auf wirtschaftlicher Grundlage will. Endlich hat aber<lb/>
auch der <rs type="pers" ana="n_47998" ref="#fk__p_56087">Prinz Georg</rs> Appetit auf <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47999" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> bekommen, tritt<lb/>
</p>
            <p ana="pr65699">
herzu und stellt einige Fragen an ihn, wie: »Haben die Türken<lb/>
auch nur das geringste Anrecht auf Kreta? Haben sie dort etwas<lb/>
geleistet? Und sind denn nicht auch die Mohammedaner auf Kreta<lb/>
Griechen?« Anstatt nun schlicht zu sagen: »Was wollen Sie von<lb/>
<seg type="spc">mir</seg> haben?« oder »Weiß <seg type="spc">ich</seg>?« oder »Ihre Sorgen möcht<lb/>
ich haben!« oder was man sonst eben in solchen Situationen zu<lb/>
sagen pflegt, läßt sich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_48000" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> in Debatten ein. Erst nachdem<lb/>
 er die fortwährenden Anspielungen sämtlicher königlichen<lb/>
Familienmitglieder auf Kreta und die Kretenser und das Kichern des<lb/>
<RS pers="Georg" globID="rs_647">Prinzen</RS>, dem die <RS pers="Olga" globID="rs_648">Königin</RS> einen Rippenstoß gab, endlich kapiert<lb/>
hatte, zog er es vor, sich zu entfernen. Der <RS pers="Georg I." globID="rs_649">König</RS> rief ihm nach:<lb/>
»Und bitte nochmals, vergessen Sie nicht, die reizende Frau <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
in Wien von mir herzlichst zu grüßen.« (<rs type="pers" ana="n_48001" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> ist diskret und<lb/>
nennt keinen Namen.) Der <RS pers="Georg I." globID="rs_650">König</RS> wollte ihm einen Gegenbesuch<lb/>
auf der Yacht machen, »der Tod des <rs type="pers" ana="n_48002" ref="#fk__p_42338">Königs Eduard</rs> jedoch veranlaßte<lb/>
 ihn, diesen Besuch zu unterlassen«. Das ging also doch<lb/>
nicht. Aber der <RS pers="Konstantin I." globID="rs_651">Kronprinz</RS> ließ es sich nicht nehmen. »Schlag<lb/>
5 Uhr« kam er zum Tee (weil es doch sonst kein <foreign xml:lang="en">five o clock-Tee</foreign><lb/>
gewesen wäre). Einige Barken schwammen heran, die <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_48003" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg><lb/>
»ein veritables neapolitanisches Ständchen darbrachten«. Es war<lb/>
sehr schön. »Der <RS pers="Konstantin I." globID="rs_652">Kronprinz</RS> brach nach zweiundeinhalbstündigem<lb/>
Aufenthalt«, und zwar auf, zum Schlosse, wohin ihn aber <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_48004" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg><lb/>
noch begleitete<seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Als wir den Tag darauf erwachten, sahen wir den<lb/>
Vater Ätna, wie er sein Morgenpfeifchen rauchte.« Das ist eine<lb/>
sehr euphemistische Bezeichnung für das, was der Vater Ätna tat,<lb/>
als er <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_48005" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> sah. Am Abend — das heißt, »als der Tag zur<lb/>
Rüste ging« — wandelte <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_48006" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> bereits »bewegten Herzens<lb/>
unter den Trümmern von Messina einher«, nicht ohne dem Gedanken<lb/>
 Ausdruck geben zu können, »wie nahe im Leben Zauber<lb/>
und <SPAN cont="Tod">T<ADD>o</ADD>d</SPAN>, Herrlichkeit und Untergang aneinander gerückt sind«.<lb/>
Gewiß, es ist im Leben häßlich eingerichtet. Aber der furchtbarste<lb/>
Kontrast ist doch <seg type="insult">zwischen einem Interview und einem Krieg</seg>.<lb/>
Ein König wird beim Anblick eines <seg type="insult">Reiseschmocks</seg> redselig, und<lb/>
Europa steht in Flammen. »Konstantinopel, <date>8. Juni</date>: Die Mitteilungen<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_17676">Neuen Freien Presse</rs> über die Äußerungen, welche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48007" ref="#fk__p_56089">König Georg von Griechenland</rs> zu einem Mitarbeiter dieses <rs type="paperRef" ana="werk_17677">Blattes</rs><lb/>
gemacht hat, sind gestern im <rs type="inst">Ministerrat</rs> besprochen worden.«<lb/>
Man verlangt ein Dementi, man droht mit dem Boykott gegen Griechenland<lb/>
. Der <RS pers="Georg I." globID="rs_653">König</RS> schwankt. Die <rs type="paper" ana="werk_17678">Neue Freie Presse</rs> bleibt aufrecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65699">
Die <seg type="insult">Rubrik »<rs type="title">Die Äußerungen <rs type="pers" ana="n2_4145" ref="#fk__p_56089">König Georgs</rs> zu einem<lb/>
Mitarbeiter der <rs type="paper" ana="werk_17679">Neuen Freien Presse</rs></rs>«</seg> wird fortgeführt. Der Großvezier<lb/>
 fordert den griechischen Gesandten auf, die Äußerungen des<lb/>
Königs über die Annexion Kretas zu widerrufen. Der <foreign xml:lang="tr">‚<rs type="" ana="werk_17680">Tanin</rs>‘</foreign><lb/>
verlangt »ein amtliches Dementi oder Krieg«. Die griechischen<lb/>
 Untertanen, die in der Türkei leben, sollen ausgewiesen<lb/>
werden. Auch in Salonichi hat sich ein <rs type="inst">Boykottkomitee</rs> konstituiert<lb/>
 und die Sperre über die griechischen Schiffe verhängt.<lb/>
Die Erregung ist im Zunehmen. Man fordert die Einberufung<lb/>
eines Kongresses aller Berliner Vertragsmächte. Man nennt die<lb/>
Äußerungen des <RS pers="Georg I." globID="rs_654">Königs</RS> einen <seg type="insult">»schrecklichen Selbstmord«</seg>. Es<lb/>
geht das Gerücht, daß Griechenmassakres geplant sind. <seg type="insult">Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48008" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> befindet sich auf der Rückreise in die Redaktion. Der<lb/>
<RS pers="Georg I." globID="rs_655">König</RS> schwankt. Die <rs type="paper" ana="werk_17681">Neue Freie Presse</rs> bleibt aufrecht. Wird sich<lb/>
der <RS pers="Georg I." globID="rs_656">König</RS> für den Krieg oder gegen die <rs type="paper" ana="werk_17682">Neue Freie Presse</rs> entscheiden<lb/>
? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er läßt dementieren. Die Retorsionsmaßregeln werden<lb/>
zurückgezogen. Es tritt Beruhigung ein. <foreign xml:lang="tr">‚<rs type="" ana="werk_17683">Tanin</rs>‘</foreign> erklärt, nunmehr<lb/>
werde kein verantwortlicher Leiter in Griechenland mehr die Türkei<lb/>
verletzende Erklärungen geben. Pfui, ruft die <rs type="paper" ana="werk_17684">Neue Freie Presse</rs>:<lb/>
»Die merkwürdige Geschichte, wie <rs type="pers" ana="n_48009" ref="#fk__p_56089">König Georg</rs> <seg type="spc">unter dem Hochdruck<lb/>
 einer internationalen Verwicklung</seg> zu dem<lb/>
<seg type="spc">Dementi der gegenüber unserem Mitarbeiter gemachten<lb/>
 Äußerungen gezwungen werden soll</seg>, ist von<lb/>
uns wiederholt mitgeteilt worden. <foreign xml:lang="tr">‚<rs type="" ana="werk_17685">Tanin</rs>‘</foreign> spricht jedoch von<lb/>
einem bereits veröffentlichten Dementi, das wir nicht kennen.<lb/>
Bisher ist uns dieses Dementi <seg type="spc">nicht zugekommen</seg>. Unser<lb/>
Mitarbeiter hat gewissenhaft über das berichtet, was ihm der<lb/>
König gesagt hat, und seine Mitteilungen <seg type="spc">bleiben aufrecht</seg>,<lb/>
mag nun das Dementi erscheinen oder nicht. <abbr>Anm. d. Red.</abbr>« Sie<lb/>
besteht auf dem Krieg. Ihre <seg type="insult">welthistorische Frechheit</seg> wird auch aus<lb/>
diesem Feldzug siegreich hervorgehen. Sie läßt <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_48010" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> nicht<lb/>
im Stich. Er verläßt den Balkan im <seg type="insult">Bewußtsein treuer Pflichterfüllung<lb/>
</seg>. Er hat schon mit vielen Königen gesprochen, aber keiner<lb/>
hätte es gewagt, nachträglich etwas, was er nicht gesagt hat, in Abrede<lb/>
zu stellen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man kann wirklich begierig sein, wie sich der König<lb/>
da herausgewunden hat. Ein Gerücht besagt, er habe ein diplomatisches<lb/>
 Meisterstück vollbracht. Das ganze war ein Mißverständnis.<lb/>
Alles bleibt aufrecht, nur habe es sich nicht um die kretensische<lb/>
Frage gehandelt, sondern um die Frage, ob der <seg type="insult">Kretinismus</seg> heilbar ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42338">
               <persName>Eduard VII., König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-9</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-5-6</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14622</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15665</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56087">
               <persName>Georg, Kronprinz von Griechenland</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-1</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-11-25</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56089">
               <persName>Georg I., König von Griechenland</persName>
               <birth>
                  <date>1845-12-24</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-3-18</date>
                  <place>Thessaloniki</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53360">
               <persName>Wächter, Sir Max Leonard</persName>
               <birth>
                  <date>1837-10-3</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-3</date>
                  <place>London?</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Philanthrop</occupation>
               <occupation>Kunstsammler</occupation>
               <note type="comment">Propagandist eines vereinten Europa; mit Eduard VII. befreundet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54066">
               <persName>Theotokis, Georg Nikolas</persName>
               <birth>
                  <date>1844</date>
                  <place>Korfu</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-01-25</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>