<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07904.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07903.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07905.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das gilt nicht, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 19-19</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07904</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das gilt nicht</head>
            <p ana="pr105661">
<space/>Es kann nicht bestritten werden, daß Deutschland<lb/>
einen <seg type="insult">Verteidigungskrieg</seg> führt. Es führt ihn ununterbrochen<lb/>
und schon seit Sedan. <seg type="insult">Die allzudeutschen Ausstreuungen einiger<lb/>
Heißsporne</seg>, die sonst Pastoren sind und die, weil nun<lb/>
einmal Krieg ist, ihre <seg type="insult">Eroberungsabsichten</seg> zu hoch spannen,<lb/>
dürfen der gerechten Sache nicht zum Vorwurf dienen. Und was<lb/>
vor dem Krieg war, muß vergessen werden. Zum Beispiel,<lb/>
was die <seg ana="‚Grenzboten‘ Nr. 48, im Jahre 1896"/>, geschrieben haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105663">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-19-462_n0019_a">Wir lehren, daß das deutsche Volk lediglich für sich zu<lb/>
sorgen habe, ohne Rücksicht auf das Wohl anderer Völker, wir lehren,<lb/>
daß, wenn das Wohl unseres Volkes einen Eroberungskrieg, die<lb/>
Unterjochung, Verdrängung, Vertilgung anderer Völker fordern sollte,<lb/>
wir uns davon durch christliche und Humanitätsgedanken nicht dürfen<lb/>
abhalten lassen — und haben daher auch gegen die äußerste Anspannung<lb/>
der Wehrkraft unseres Volkes nichts einzuwenden, vorausgesetzt, daß<lb/>
sie in absehbarer Zeit einmal zu dem Zwecke verwendet wird, für<lb/>
den sie da ist <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/></QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr105665">
<space/>Das war vor zwanzig Jahren. Was die <seg type="insult">Pastoren und<lb/>
Professoren</seg> jetzt schreiben, kann nicht verallgemeinert werden.<lb/>
Das alles war vor dem Krieg und jetzt ist eben Krieg. Maßgebend<lb/>
 ist, was nach dem Krieg sein wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>