<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04550.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04549.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04551.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Maximilian Harden. Eine Erledigung. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 09, Nr. 234, 1907, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1907-10-31</title>
            <title type="id">tid_04550</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">234</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-234_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/234,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Maximilian Harden. Eine Erledigung. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr50524">
»Da erstirbt einem das Wort — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr50525">
<rs type="pers" ana="n_40253" ref="#fk__p_48367"><AUCTOR>Graf Kuno Moltke</AUCTOR></rs>, <date>24. Oktober 1907</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50527">
<space/>Ich trage einen Haß unter dem Herzen und<lb/>
warte fiebernd auf die Gelegenheit, ihn auszutragen.<lb/>
Es gibt Gelegenheiten, die zu klein, und solche, die<lb/>
zu groß sind. Die da ist zu groß. Sie ist größer als<lb/>
der Haß und ich empfange, wo ich niederkommen<lb/>
sollte. Der Fall <SPAN cont="Harden-Moltke"><rs type="pers" ana="n_40254" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>-<rs type="pers" ana="n_40255" ref="#fk__p_48367">Moltke</rs></SPAN> verstellt mir die Aussicht<lb/>
 auf den Fall <rs type="pers" ana="n_40256" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>. Nicht <seg type="insult">Wanzen</seg> zu töten,<lb/>
aber den Glauben an die Nützlichkeit der <seg type="insult">Wanzen</seg><lb/>
zu vertilgen ist meine Sache. Und nun hebt in<lb/>
deutschen Landen ein Prozeß an, der weit über diesen<lb/>
 Glauben hinaus in <seg type="insult">die idealsten Höhen deutschen<lb/>
Kulturgestankes</seg> führt. Ich kann nicht Kammerjäger<lb/>
sein, wenn aus jedem Schlupfwinkel die atemraubende<lb/>
Erkenntnis dringt: in diesem Hause herrscht die <seg type="insult">Pest</seg>.<lb/>
Nichts, nichts, nichts, was wir an <seg type="insult">irgend einer publizistischen<lb/>
 Schändlichkeit der letzten Jahre</seg> erlebt<lb/>
haben, an irgend einer Affaire, die den <seg type="insult">Sexualjammer<lb/>
</seg> der Menschheit in dumpfen Gerichtsstuben aufbrechen<lb/>
 ließ, vermag diesem Eindruck standzuhalten.<lb/>
Kein Exempel einer <seg type="insult">Schamhaftigkeit</seg>, die mit Badehosen<lb/>
 in die Wanne steigt und vor versammeltem<lb/>
Volke exhibitioniert, der das Kleid nicht als Hülle<lb/>
</p>
            <p ana="pr50527">
dient, sondern die Hülle als Kleid, und die sich entblößt<lb/>
, um zu zeigen, daß sie ein Kleid trägt, kein<lb/>
Spektakel, dessen Erinnerung uns noch im Traum<lb/>
ängstigt, so daß wir <seg type="insult">per Automobil ins Mittelalter</seg><lb/>
zu fahren glauben, reicht an <seg type="insult">dieses Bild</seg> heran, auf<lb/>
dem sich <seg type="insult">deutscher Pöbelsinn und jüdischer Geschäftsgeist<lb/>
</seg> in der <seg type="insult">Eintracht einer päderastischen Orgie</seg> verewigt<lb/>
 haben. Die <seg type="insult">Hölle der Neuzeit</seg> ist mit <seg type="insult">Druckerschwärze<lb/>
</seg> ausgepicht. Sei es! Sei’s unser Verhängnis,<lb/>
daß alles, was das Leben lebenswert macht, aller<lb/>
Geist und alle Schönheit hingemäht wird von <seg type="insult">diesen<lb/>
fürchterlichen Schnittern der Sensation</seg>, daß die<lb/>
Weideplätze der Kultur <seg type="insult">den neuen Hyksos</seg> ausgeliefert<lb/>
 bleiben, und daß wir an der Rache verbluten,<lb/>
die wir am Christentum genommen haben: an der<lb/>
Übertragung des Geisterbanns von der Kirche auf<lb/>
die <seg type="insult">Presse</seg>. Geben wir das Holz der Wälder hin,<lb/>
damit mehr <seg type="insult">Zeitungspapier</seg> in die Welt komme! Die<lb/>
Schmetterlinge sind tot, und die Menschheit möchte<lb/>
sich den Flügelstaub von den Fingern wischen. Bald<lb/>
wird man für einen Kohlweißling <seg type="insult">eine Hekatombe<lb/>
Journalisten</seg> opfern. Aber heute muß der <seg type="insult">Triumphzug<lb/>
der Gemeinheit, Naturwidrigkeit und Geschmacksverkommenheit<lb/>
, mit einem Wort: der Fortschritt</seg>, noch<lb/>
die letzten Trümmer alter Werte niedertrampeln. Sei<lb/>
es! Aber wir flehen den Geist der Zeit an, daß er<lb/>
dem Geist Zeit lasse, in Klagen auszubrechen, daß<lb/>
er uns noch anhöre, wenn wir die Aussichtslosigkeit,<lb/>
mit Worten zu wirken, gestehen, oder daß er uns<lb/>
wenigstens die Sinne verhärte, uns, die wir so sehr<lb/>
an der <seg type="insult">Häßlichkeit</seg> leiden, zu deren Gestaltung es<lb/>
treibt, uns, die der Abscheu verzehrt, wenn er uns<lb/>
</p>
            <p ana="pr50527">
nähren sollte. Was ich als die <FERR href="FK-09-236_n0024.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_26727000" id="fk_04_ferr_26727000" emID="fk_04_em_26727004">Wollust des <ERR fcorr="Überzeugungsaktes">Überzeugungsaktes<lb/>
</ERR></FERR> bekenne — warum panzert sie uns nicht gleich<lb/>
der Gabe weiblichen Erlebens gegen alle <seg type="insult">Schmach</seg><lb/>
des Genusses, ohne den Genuß der <seg type="insult">Schmach</seg> zu mindern<lb/>
? Wer eine Feder in der Hand hält, soll auch<lb/>
den Wunsch, lieber das Tintenfaß in die Hand zu<lb/>
nehmen, noch literarisch bewältigen können. Ich<lb/>
konnte es, solange ich bloß <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40257" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden<lb/>
</rs></seg> eine Jugendliebe abzubitten hatte. Solange<lb/>
mich bloß die Lust anwandelte, gelegentlich eine<lb/>
<seg type="insult">publizistische Winzigkeit</seg> zwischen die Finger meiner<lb/>
linken Hand zu nehmen, <seg type="insult">das große Geheimnis der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40258" ref="#fk__p_39266">nachbismärckischen Epoche</rs></seg> zu lüften, das in Hieroglyphenschrift<lb/>
 über dem <seg type="insult">Mißverhältnis zwischen<lb/>
einem Schmockgehirn und einer Königsgebärde</seg><lb/>
schwebt, und <seg type="insult">dem deutschen Geistespöbel</seg> den<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200257" ref="#fk__p_47828">King-Fu</rs></seg> vorzustellen, der seit fünfzehn Jahren<lb/>
in <seg type="insult">einem mit allem Komfort der Neuzeit ausgestatteten<lb/>
 Zettelkasten</seg> versteckt war. Den Feuergeist als<lb/>
<seg type="insult">Pedanten</seg> zu entlarven. Den <rs type="pers">Faust</rs> als <seg type="insult">Wagner</seg>. Den<lb/>
<seg type="insult">Wagner</seg> als <seg type="insult">sittenschnüffelnden Nachbar</seg>. Den <seg type="insult">Heuchler<lb/>
</seg> als <seg type="insult">Spekulanten</seg>. Und wenn dann, nachdem alle<lb/>
Hüllen gefallen sind, nichts übrig bliebe, als <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40259" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs>, Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_15749">Zukunft</rs>‘</seg>, so<lb/>
besänne sich das deutsche Volk, dem er so oft seinen<lb/>
 Schutz gegen die <seg type="insult">Journalisten</seg> angetragen hat,<lb/>
vielleicht doch einmal, mit einem stolzen »Legt’s<lb/>
zu dem Übrigen!« zu verzichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50528">
<space/>Vermag eine Feder durch den <seg type="insult">Nimbus geschichtlicher<lb/>
 Bedeutung</seg> zu dringen, den die <seg type="insult">Tatsachenkanaille<lb/>
</seg> um einen <seg type="insult">Geschichtenträger</seg> gezogen hat?<lb/>
Vermag sie den Star zu stechen, der für <seg type="insult">das erbärmlichste</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50528">
<seg type="insult"> Manöver journalistischen Geistes</seg> blind<lb/>
macht, das sich je als Kampf für das Vaterland<lb/>
drapiert hat? Ich kann ein Elementarereignis nicht<lb/>
von seiner Ungerechtigkeit überzeugen, einen Orkan<lb/>
nicht mit der Versicherung beschwichtigen, daß er<lb/>
sich den unpassendsten Anlaß gewählt habe. Und<lb/>
einmal mußten <seg type="insult">die normwidrigen Empfindungen einer<lb/>
Kultur</seg> vor Gericht, die sich von <seg type="insult">den erpresserischen<lb/>
Strichjungen des Geistes</seg> bange machen läßt. Dank<lb/>
sei <seg type="insult">dem Anzeiger <rs type="pers" ana="n_40260" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>! Denn <seg type="insult">der lächerliche Geschmack<lb/>
 einer Liebe</seg>, die sich mit <seg type="insult">einer gezierten<lb/>
Häßlichkeit</seg> abgibt, welche beim <seg type="insult">unerlaubten Handwerk</seg><lb/>
sich weit mehr auf die Erregung von Furcht, als auf<lb/>
die Erregung von Lust versteht, verdiente wahrlich<lb/>
seine Entlarvung. Und je mehr ich die <seg type="insult">Fragwürdigkeit<lb/>
 dieses Lustknaben</seg> bedenke, je unbegreiflicher<lb/>
seine Beliebtheit wird, desto klarer tritt die <seg type="insult">Geschmacksverirrung<lb/>
 dieses Volkes</seg> ins Licht. Und wenn wir<lb/>
entschlossen sind, nach einem Prozeß, der mit einer<lb/>
Verurteilung der deutschen Nation und mit der Verzehnfachung<lb/>
 der Auflage einer <rs type="magazineRef" ana="werk_40307">Wochenschrift</rs> endet,<lb/>
<seg type="insult">in alle Zukunft</seg> an <seg type="insult">die idealen Absichten des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40261" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> zu glauben, umso besser. Dann<lb/>
war diese Sensation notwendig und ich kann mir’s<lb/>
zurechtlegen, daß ich ohne sie überhaupt nicht dazu<lb/>
gelangt wäre, mir einen alten Herzenswunsch zu<lb/>
erfüllen: Mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40262" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> abzurechnen.<lb/>
Von <seg type="insult">seiner Größe</seg> den <seg type="insult">Snobismus der deutschen Leser</seg> zu<lb/>
subtrahieren und ihnen zu beweisen, daß der Rest<lb/>
genau so viel ausmacht, wie sich ergibt, wenn ich<lb/>
<seg type="insult">die Größe des Herrn <rs type="pers" ana="n_40263" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> mit meiner Meinung<lb/>
über ihn multipliziere. Wenn ich dann noch <seg type="insult">den</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50528">
<seg type="insult">Zähler von Ehebrüchen</seg> durch <seg type="insult">den Nenner von Päderasten<lb/>
</seg> dividiere, so resultiert, daß <seg type="insult">der Faktor des<lb/>
deutschen Kulturlebens</seg> eine <seg type="insult">Null</seg> ist, selbst wenn er<lb/>
sich die Einheit des Deutschen Reiches zurechnet.<lb/>
Ich will ihm mit jener Waffe entgegentreten, die <seg type="insult">das<lb/>
deutsche Publikum</seg>, das seit <rs type="pers" ana="n_40264" ref="#fk__p_39266">Bismarcks</rs> Tod an <seg type="insult">Halluzinationen<lb/>
</seg> leidet, in seiner Hand sieht, mit der Waffe<lb/>
des polemischen Geistes. Ich will also den Beweis, daß<lb/>
er <seg type="insult">ein unzulänglicher Schriftsteller</seg> ist, nicht mit<lb/>
Enthüllungen aus seinem Geschlechtsleben führen.<lb/>
Um meine Überzeugung, daß er zum Ratgeber der<lb/>
deutschen Nation nicht taugt, darzutun, werde ich<lb/>
ihn nicht durch die Behauptung kompromittieren, daß<lb/>
er den Geschlechtsakt normal ausübt. Wenn ich sagen<lb/>
will, daß seiner Darstellung jeder Schwung, seiner<lb/>
Polemik jeder Tropfen Humors fehlt, werde ich nicht<lb/>
zu ergründen suchen, ob er im Ehebett seinen Mann<lb/>
stellt. Und wenn ich schließlich behaupten werde,<lb/>
daß noch <seg type="insult">nie ein geschwolleneres Mundwerk</seg>, <seg type="insult">nie eine<lb/>
affektiertere Zunge</seg> sich in <seg type="insult">normwidrige Beziehungen<lb/>
zur deutschen Sprache</seg> gesetzt hat, so bleibe ich<lb/>
fein in den Grenzen literarischer Kritik. Ich bin<lb/>
kein <seg type="insult">politischer Schriftsteller</seg> und habe darum nicht<lb/>
zu untersuchen, ob Männer der Politik ihren<lb/>
Geschlechtstrieb auf Röcke oder Hosen eingestellt<lb/>
haben. Aber nicht einmal wenn ich einen <seg type="insult">Moralisten</seg><lb/>
zu richten hätte, würde es mir einfallen, sein Privatleben<lb/>
 zur Herstellung eines lustigen Gegensatzes<lb/>
heranzuziehen. Wenn ich einst gerade dazukam, wie<lb/>
er sich über einen sozialdemokratischen Abgeordneten<lb/>
entrüstete, der in einem Kuppeleiprozeß als Zeuge<lb/>
auftreten mußte, so lag’s ja gewiß nahe, ihn zu fragen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr50528">
ob er denn zwischen <seg type="insult">dem Klienten einer Kupplerin</seg><lb/>
und <seg type="insult">dem Besucher eines Bordells</seg> <seg type="insult">eine feine ethische<lb/>
Unterscheidung</seg> mache; aber wer noch erröten kann,<lb/>
wenn er bei <seg type="insult">einer moralischen Anschauung</seg> ertappt<lb/>
wird, ist besserungsfähig, und soll nicht nach langen<lb/>
Jahren von mir daran erinnert werden, daß er schon<lb/>
damals ein <seg type="insult">Heuchler</seg> war. Ich bedarf keiner Information,<lb/>
um ein Bild <seg type="insult">der geistigen und moralischen Verfassung<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_40265" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> zu entwerfen. »Daß<lb/>
einer ein Mörder ist, beweist nichts gegen seinen<lb/>
Stil«: auf diesen Standpunkt einer absoluten Ästhetik<lb/>
darf sich <seg type="insult">ein Moralist wie Herr <rs type="pers" ana="n_40266" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> nicht stellen.<lb/>
Ich gehe in der Schätzung stilistischer Vorzüge<lb/>
weiter und nehme sie zum Maßstab ethischer Werte.<lb/>
Daß einer ein Mörder ist, muß nichts gegen seinen<lb/>
Stil beweisen. Aber der Stil kann beweisen, daß er<lb/>
ein <seg type="insult">Mörder</seg> ist. Die Unfähigkeit zur Bekleidung eines<lb/>
öffentlichen Amtes mit der Abneigung gegen den<lb/>
normalen Geschlechtsverkehr zu beweisen, konnte<lb/>
nur einem <seg type="insult">Philister</seg>, oder <seg type="insult">einem Freibeuter journalistischer<lb/>
 Sensation</seg> gelingen. Aber <seg type="insult">das Charakterbild<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_40267" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> aus dem Briefwechsel zwischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40268" ref="#fk__p_50353">Moritz</rs> und <rs type="pers" ana="n_40269" ref="#fk__p_52249">Rina</rs> sich entwickeln zu lassen, muß<lb/>
jeden Stilkenner locken. Ich bedarf der Informationen<lb/>
nicht. Ich habe auch der Aufschlüsse nicht bedurft,<lb/>
die der Prozeß <rs type="pers" ana="n_40270" ref="#fk__p_48367">Moltke</rs> geboten hat. Die <seg type="insult">Schande der<lb/>
Sexualjustiz</seg> wäre ebenso sichtbar geworden, wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40271" ref="#fk__p_48367">Graf Moltke</rs> einen jener <seg type="insult">Revolverjournalisten</seg> geklagt<lb/>
hätte, die bei Geschäftsabschluß ihrer Drohungen<lb/>
den <seg type="insult">Schandlohn</seg> nicht vom Publikum, sondern vom<lb/>
Beteiligten empfangen, und über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40272" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> waren<lb/>
die Akten geschlossen, ehe sie im Prozeß eröffnet<lb/>
</p>
            <p ana="pr50528">
wurden. Die europäische Öffentlichkeit, soweit sie<lb/>
nicht aus der europäischen Presse sich <seg type="insult">Direktiven<lb/>
für Haß und Liebe</seg> holt, mag sich bei <seg type="insult">dem staatsretterischen<lb/>
 Bubenstreich</seg>, der in die Schamteile<lb/>
mehrerer Familien griff, vor Ekel schütteln; — ich<lb/>
bin ein alter Leser der ‚<rs type="magazine" ana="werk_15750">Zukunft</rs>‘. Ein alter und<lb/>
treuloser Leser. Mein Vorurteil gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40273" ref="#fk__p_49994">Maximilian<lb/>
Harden</rs></seg> ist gewiß unter allen Antipathien, die er sich<lb/>
seit der Gründung seiner <rs type="magazineRef" ana="werk_15751">Zeitschrift</rs> erworben hat, die<lb/>
beachtenswerteste, weil er mir persönlich so gar keinen<lb/>
Grund zu ihr gegeben hat. Das belastet in <seg type="insult">Wien, der<lb/>
Stadt der Verbindungen und Beziehungen</seg>, die sich<lb/>
die Niederlassung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_40274" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> redlich verdient<lb/>
hätte, mein Schuldkonto. In der Reihe verlorener<lb/>
Freundschaften, die dem Lebensweg <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40275" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> unberechtigter Weise das ehrenvolle<lb/>
 Dunkel der Einsamkeit geliehen haben, bedeutet<lb/>
mein schroffer Abfall die bitterste Enttäuschung.<lb/>
Auch das ist keine Information, sondern mehr als<lb/>
das, eine Ahnung. Bei allen anderen Verlusten konnte<lb/>
er die literarische Verfeindung auf die persönliche<lb/>
reduzieren. Meine Untreue nahm den anderen Weg.<lb/>
Ich habe <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40276" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> aus blauem<lb/>
Himmel angegriffen. Welch’ tief unbegründete Abkehr<lb/>
! Wie bereute ich es, daß sie notwendig war,<lb/>
wie schämte sich mein <seg type="insult">Verrat</seg> des früheren Glaubens!<lb/>
Ich erkannte damals, daß der Altersunterschied<lb/>
zwischen uns sich umsomehr verengte, als ich mir<lb/>
erlaubte, die Kriegsjahre <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_40277" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> nur einfach<lb/>
zu zählen. Der Fünfundzwanzigjährige hatte neben dem<lb/>
Fünfunddreißigjährigen den Nachteil, aber zehn Jahre<lb/>
später den Vorteil der Jugend. Zuerst konnte er<lb/>
</p>
            <p ana="pr50528">
nicht sehen, und dann sah er einen <seg type="insult">Blinden</seg>. Die<lb/>
Jugend sollte sich nur von abschreckenden Beispielen<lb/>
erziehen lassen und sich die Vorbilder für die Zeit<lb/>
der Reife aufheben. Was ihr im weiten Umkreis<lb/>
deutscher Kultur sich bietet, ist <seg type="insult">ein so sicherer und<lb/>
tief fundierter Schwindel</seg>, daß selbst die Originale<lb/>
<seg type="insult">Surrogate</seg> sind. Nur die Phantasie wird mit ihnen fertig,<lb/>
zieht sie dem Leben vor. Wie sah der große Einzelkämpfer<lb/>
 aus, dessen Meinung gegen jenen Strom<lb/>
schwimmt, zu dem sich <seg type="insult">alle journalistischen Schlammgewässer<lb/>
</seg> vereinigen? Er sah aus, wie ich mir ihn schuf,<lb/>
und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40278" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> lieferte für meine Erfindung<lb/>
die <seg type="insult">Gebärde</seg>. Ich sah seine Blitze zucken, und hörte seine<lb/>
Donner krachen; denn in mir war Elektrizität. Ich<lb/>
war ein Theatermeister, den das Gewitter, das er<lb/>
erzeugt, erzittern macht. Welchen Respekt hatte ich<lb/>
vor <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40279" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg>, weil <seg type="insult">seine Leere</seg><lb/>
meinem Ergänzungstrieb entgegenkam. Solches Entgegenkommen<lb/>
 wird zum Erlebnis, bleibt aber nur<lb/>
so lange das Verdienst des Andern, als man für die<lb/>
Werte, die man zu vergeben hat, nicht in sich selbst<lb/>
einen besseren Platz findet. Dann wohnt in den <seg type="insult">öden<lb/>
Fensterhöhlen</seg> das Grauen. <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40280" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> Temperament</seg><lb/>
gewinnt die <seg type="insult">Berliner Lokalfarbe</seg>. Das Prinzip der<lb/>
maschinellen Abwicklung des äußeren Lebens, das<lb/>
der Nüchternheit einen Rausch von Poesie gibt und<lb/>
die Poesie in Nüchternheit verwandelt, das die<lb/>
Automobiltaxameter und die Drehbühnen hervorgebracht<lb/>
 hat, hält im <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3374" ref="#fk__p_37711">Wertheim-Bazar</rs></rs> einer neuen<lb/>
Kultur</seg> auch <seg type="insult">die isolierte Überzeugung des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40281" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> auf Lager. <seg type="insult">Die echten Wälder eines Berliner<lb/>
Theaterdirektors</seg> sind so wenig Leinwand, wie sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr50528">
Wälder sind. Und die <seg type="insult">Persönlichkeit eines Berliner<lb/>
Einzelkämpfers</seg> ist von der <seg type="insult">Schablone</seg> nicht weiter<lb/>
entfernt als von der Natur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50529">
<space/>Der <seg type="insult">Schreibtischmensch</seg>, der eben seinen<lb/>
eigenen Schreibtisch hat. <seg type="insult">Sein Haus, sein Zettelkasten<lb/>
.</seg> In der literarischen Persönlichkeit lebt der<lb/>
Gedanke von der Form, und die Form vom Gedanken.<lb/>
In <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40282" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> vegetieren sie armselig nebeneinander<lb/>
, der Gedanke fristet sein Dasein von der<lb/>
kläglichen Gewißheit, daß ihn die Anderen nicht hatten,<lb/>
und die unbestreitbare Eigenart des Ausdrucks besteht<lb/>
von Gnaden der <seg type="insult">Indolenz</seg>, mit der die deutsche Sprache<lb/>
im <seg type="insult">Zeitungsdienst</seg> <seg type="insult">jegliche Notzucht</seg> zu ertragen gelernt<lb/>
hat. Wäre <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40283" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> nicht durchaus originell,<lb/>
er wäre überhaupt nicht. Die tiefere Selbständigkeit,<lb/>
die sich’s zutraut, manchmal ja zu sagen, fehlt<lb/>
ihm ganz und gar, und darum kann er nur nein<lb/>
sagen. Weil aber <seg type="insult">die mechanische Promptheit der<lb/>
Negierung</seg> <seg type="insult">die Banalität des verkappten Jasagers</seg><lb/>
verraten könnte, stellt sich die Sprache auf <seg type="insult">Stelzen</seg>,<lb/>
um sich doch über den Durchschnitt zu erheben.<lb/>
Aber sie unterscheidet sich nur von jenen, die auf<lb/>
zwei eigenen Beinen stehen. <seg type="insult">Schwulst</seg> ist <seg type="insult">Krücke</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Humorlosigkeit</seg> ist immer affektiert. Witz ist kein <seg type="insult">sprachlicher<lb/>
 Neutöner</seg>, er setzt die Sprache voraus und verträgt<lb/>
 keine terminologische Hemmung. Temperament<lb/>
hat so viel zu sagen, daß es nicht Zeit hat, <seg type="insult"><FERR href="FK-09-236_n0024.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_26727018" id="fk_04_ferr_26727018" emID="fk_04_em_26727022"><ERR fcorr="kalligraphisch">kaligraphische<lb/>
</ERR></FERR> Schnörkel</seg> anzubringen. Hier haben wir<lb/>
<seg type="insult">den letzten <foreign xml:lang="fr">»<FERR href="FK-09-236_n0024.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_26727010" id="fk_04_ferr_26727010" emID="fk_04_em_26727014"><ERR fcorr="précieux">precieux</ERR> ridicul</FERR>«</foreign></seg>, der sich unglückseligerweise<lb/>
 in den <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_15752">Leitartikel</rs></seg> gerettet hat, bei den<lb/>
nüchternsten Anlässen <seg type="insult">die schwere Brokatweis’</seg> hervorholt<lb/>
 und noch für die <seg type="insult">Majestätsbeleidigung — pardon,</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50529">
<seg type="insult"><SPAN cont="Majestätbeleidigung">Maje<seg type="spc">stätbel</seg>eidigung</SPAN></seg> — einen <seg type="insult">byzantinischen Stil</seg><lb/>
findet. <seg type="insult">Einen Bahnbrecher in der Auffassung des<lb/>
S-Lautes in zusammengesetzten Wörtern.</seg> Kein<lb/>
Wunder, daß <seg type="insult">dieses lohende Temperament</seg> <seg type="insult">Ledernheit</seg><lb/>
sprüht, wenn es zum Schreiben kommt; es hat sich<lb/>
bis dahin im Redigieren abgekühlt. Er muß nicht nur<lb/>
fremden Meinungen <seg type="insult">sein apartes Kleid</seg> aufzwängen, also<lb/>
beweisen, daß seine Form nicht mit seinen Gedanken<lb/>
organisch verwoben, daß sie das <seg type="insult">Handwerkszeug eines<lb/>
Journalisten</seg> ist. Nein, der <seg type="insult">»<rs type="pers">Monomachos</rs>«</seg> streicht auch<lb/>
in allen Beiträgen, selbst in den jüdischen Anekdoten<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_40284" ref="#fk__p_52385">Roda-Roda</rs></seg>, die »s« aus den zusammengesetzten<lb/>
 Wörtern. Da er der Meinung ist, daß in dem Wort<lb/>
»<rs type="inst">Reichsgericht</rs>« ein Genitiv steht, darf hier das »s«<lb/>
bleiben. Da er aber weiß, daß der Genitiv von Zeitung<lb/>
 nicht Zeitungs heißt, so unterscheidet sich der<lb/>
<seg type="insult">Zukunftherausgeber</seg> von den <seg type="insult">anderen Zeitungherausgebern<lb/>
</seg> durch eine <seg type="insult">beispiellose Gewissenhaftigkeit</seg>.<lb/>
Aber die deutsche Zunge besteht auf ihrer euphonischen<lb/>
 Gefälligkeit und weist <seg type="insult">den logischen Undank<lb/>
eines trockenen Schleichers</seg>, der die Melodie<lb/>
des Hörens wie die Fülle der Gesichte stört, zurück.<lb/>
Nichts ist charakteristischer als <seg type="insult">diese Anbiederung<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_40285" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> an einen Genitiv</seg>, der nicht existiert<lb/>
, zumal wenn man sie neben seine hartnäckigen<lb/>
Versuche stellt, die deutsche Sprache auch um einen<lb/>
Dativ zu bereichern. Das ist im eigentlichen Sinne<lb/>
<seg type="insult">der <foreign xml:lang="la">Dativus <FERR href="FK-09-236_n0024.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_26727026" id="fk_04_ferr_26727026" emID="fk_04_em_26727030"><ERR fcorr="possessivus">possesivus</ERR></FERR></foreign> des Herrn <rs type="pers" ana="n_40286" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der heiß<lb/>
bemüht ist, »dem Problem die Lösung zu finden«,<lb/>
wie man sich schließlich doch von einem <seg type="insult"><rs type="pers">Schmock</rs></seg><lb/>
unterscheiden könne. Die <seg type="insult">Findigkeit</seg> in der Titelgebung<lb/>
 allein ist kein besonderes Merkmal. Wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr50529">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40287" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> über gleichgültige Dinge zu schreiben hat,<lb/>
schreibt er <seg type="insult">»<rs type="title">Molybdänomantie</rs>«</seg> oder <seg type="insult">»<rs type="title">Suovetaurilia</rs>«</seg><lb/>
darüber, Worte, die den Ausrufern in der Friedrichstraße<lb/>
 die größten Schwierigkeiten machen und die<lb/>
er darum vermeidet, wenn <seg type="insult">Sensationen</seg> wie der Fall<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40288" ref="#fk__p_45585">Hau</rs> akut sind. Hier muß der schlichte Name helfen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40289" ref="#fk__p_45585">Hau</rs>, nicht einmal <rs type="pers" ana="n_40290" key="#fk__p_45613">Haw</rs>. Nie hat <seg type="insult">die Feder des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_40291" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> sich der stofflichen Gelegenheit<lb/>
würdig gezeigt, die heute jeder Meinung, sogar der<lb/>
besten, das Interesse der Menge zuführt. Als er in<lb/>
Dresden von den Sozialdemokraten hart angefaßt<lb/>
wurde, antwortete <seg type="insult">ein wehleidiger Knabe</seg>, der glücklicherweise<lb/>
 Briefe aufgehoben hatte. Seine Polemik<lb/>
gegen <seg type="insult">den dankbaren Herrn <rs type="pers" ana="n_40292" ref="#fk__p_45949">Sudermann</rs></seg>, dem <seg type="insult">das<lb/>
Interjektionstemperament des Herrn <rs type="pers" ana="n_40293" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> unvergleichlich<lb/>
 wirksamer zugesetzt hat, wurde gierig<lb/>
verschlungen, und <seg type="insult">der deutsche Geschmack</seg> merkte<lb/>
nicht einmal, daß Salz und Pfeffer fehlten. <seg type="insult">Ein in<lb/>
die Politik verschlagener Epiker</seg>, der uns seit fünfzehn<lb/>
 Jahren als polemisches Naturell ausgeschrieen<lb/>
wird. Schon das <seg type="insult">Bildungsgepäck</seg>, das er mitschleppt,<lb/>
wenn seine Gedanken von Berlin nach Potsdam<lb/>
reisen, verwehrt ihm die freie Bewegung. Oder ist<lb/>
ein Beweis, daß er ihrer nicht fähig wäre. Aber<lb/>
<seg type="insult">mythologische Koffer, theologische Hutschachteln und<lb/>
Zitatenkisten</seg> — mehr, als auf preußischen Staatsbahnen<lb/>
 erlaubt ist — liegen durcheinander, belästigen<lb/>
 die Mitreisenden und zwingen sie zum Mitleid<lb/>
mit <seg type="insult">dem schwitzenden Passagier</seg>. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40294" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> hat<lb/>
es einmal bestritten, daß <seg type="insult">außer seinem Kopf ein anderer<lb/>
 großer Zettelkasten</seg> bestehe, aus dem er <seg type="insult">all die<lb/>
Herrlichkeiten</seg> holt. Gibt’s einen, so hat er gewiß <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40295" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, nicht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40296" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> ihn. Gibt’s keinen, umso<lb/>
</p>
            <p ana="pr50529">
schlimmer. <seg type="insult">Das journalistische Handlangen nach einer<lb/>
unorganischen Bildung</seg>, das dem Leser weismacht,<lb/>
<seg type="insult">dem Schreiber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_15753">Zukunft</rs>‘</seg> sei alles Vergangene<lb/>
gegenwärtig, wäre verächtlich, aber man kann dabei<lb/>
vegetieren. Das wahre Wissen um <seg type="insult">all diese Dinge,<lb/>
von Urim und Thummim bis zur Orthographie der<lb/>
russischen Eigennamen</seg> — ist ein <seg type="insult">Selbstmordmotiv</seg>. Es<lb/>
möchte kein Hund so länger leben. Gott erhalte mir<lb/>
meine <seg type="insult">Unbildung</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr50530">
<space/>Und <seg type="insult">dieser Mann</seg> ist <seg type="insult">der Kulturhort Deutschlands<lb/>
</seg>, zu dem die literarische Jugend wallt wie einst<lb/>
vor <rs type="pers" ana="n_40297" ref="#fk__p_46960">Goethe’s</rs> Thron. Keiner wagt das erlösende Wort<lb/>
zu sprechen, die <seg type="insult">Eigenart</seg>, die <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40298" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> weit<lb/>
über <seg type="insult">den Troß der in deutscher Sprache Schreibenden<lb/>
</seg> emporhebt, sei <seg type="insult">die Langeweile, die besondere,<lb/>
stolze, hieratisch unnahbare Langeweile</seg>! Keiner sagt<lb/>
es, weil jeder fürchtet, als <seg type="insult">Snob</seg> nicht vollwertig zu<lb/>
erscheinen. Wie? <seg type="insult">Dieser Philister</seg> ist in Deutschland<lb/>
 ein <seg type="insult">Oppositionsgenie</seg>? <seg type="insult">Dieser unfreieste Stilist<lb/>
</seg>, durch dessen <seg type="insult">verquollenen Brei informierter<lb/>
Fadheit</seg> man sich nicht durchwinden kann,<lb/>
wird als <seg type="insult">Angreifer</seg> gefürchtet? Ein <seg type="insult">Kerl</seg>, der<lb/>
ehe er einen Minister angreift, über die <seg type="insult">Thronfolgeordnung<lb/>
 bei den Langobarden</seg> Bescheid sagen muß?<lb/>
Der, ehe er mit <seg type="insult">Jahwe, der Apokalypse und allen<lb/>
Kalenderheiligen</seg> fertig ist, dem Feind hundertmal<lb/>
Zeit läßt zu entkommen, und ihm höchstens dadurch<lb/>
gefährlich wird, daß er ihn in das <seg type="insult">Labyrinth seines<lb/>
Periodenbaus</seg> lockt und dort mit Stabreimen zu Tode<lb/>
quält. <seg type="insult">Vom gleißenden Wurm im Auge eines<lb/>
Bankdirektors</seg> spricht und uns den Sachsenwald<lb/>
zur <seg type="insult">wabernden Lohe von Bildungsbrocken</seg> macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50530">
Was könnte ihn gründlicher richten als die Erwartung,<lb/>
mit der der Kenner bei besonderem Anlaß nach<lb/>
seinem Artikel langt? Das Publikum begnügt sich<lb/>
mit der stofflichen Sensation und will über ihr den<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_40299" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> lesen. Was er über den Fall <rs type="pers" ana="n_40300" ref="#fk__p_45585">Hau</rs><lb/>
sagt, fragt keiner. Aber ich bin darauf gespannt,<lb/>
wie viel verschiedene Bezeichnungen er für<lb/>
die Stadt Karlsruhe finden wird. Und siehe da,<lb/>
ich komme auf meine Spesen; denn Karlsruhe<lb/>
ist vor allem die <seg type="insult">»Fächerstraßenstadt«</seg>, dann ist<lb/>
es die <seg type="insult">»Hardtwaldstadt«</seg>, hierauf <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_40301" ref="#fk__p_45096">Friedrichs</rs> stille<lb/>
Residenzstadt«</seg>, alles, alles, nur nicht Karlsruhe. Er<lb/>
würde sich eher die Hand abhacken lassen, ehe er<lb/>
Karlsruhe schriebe. <rs type="pers" ana="n_40302" ref="#fk__p_45585">Hau</rs> übersiedelte nach Amerika?<lb/>
Nein, er ist »zu den <seg type="insult">Sternbannerleuten</seg> gegangen«.<lb/>
Er kommt aus Amerika? Nein, aus <seg type="insult">»Atlantis«</seg>. Er hat<lb/>
einen falschen Bart angelegt? Nein, sich einer<lb/>
<seg type="insult">»Mumme«</seg> bedient. <foreign xml:lang="la">Cui bono</foreign>, fragt sich in solchen<lb/>
Mordaffairen die Justiz? Nein, »die Frage des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40303" ref="#fk__p_49255">Lucius Cassius Longinus Ravilla</rs> klingt auf jeder<lb/>
Mordstätte dem Kriminalisten ins Ohr«. <rs type="pers" ana="n_40304" ref="#fk__p_45585">Haus</rs> Verurteilung<lb/>
 erfolgte an einem Montag um die Mittagsstunde<lb/>
, nachdem er Samstag noch auf einen<lb/>
Freispruch gehofft hatte? Nein, »Sonnabend durfte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40305" ref="#fk__p_45585">Hau</rs>, als die Nacht sank, leise auf Freispruch<lb/>
hoffen. Als die Montagssonne den höchsten Punkt<lb/>
erreicht hatte, war er verloren.« Aber warum hat<lb/>
er auch <seg type="insult">»Flunkerfinten«</seg> angewendet, »die Nacht vor<lb/>
der Blutarbeit im Arm eines gemieteten Mädchens<lb/>
verbuhlt« und nach dem <seg type="insult">»Vespertee«</seg> sich in ein<lb/>
<seg type="insult">»Erotenmysterium«</seg> retten wollen? »Der verliebte Narr,<lb/>
den, da er die Traute beschleichen wollte, das Schicksal<lb/>
 mit grausamer Tatze in blutrote Wirbel stieß«!<lb/>
</p>
            <p ana="pr50530">
So leben wir alle Tage. Aber auch <seg type="insult">der Theaterkritiker<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40306" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> läßt sich nichts abgehen. Was ist <rs type="pers" ana="n_40307" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>? <seg type="insult">Der<lb/>
<RS persTitle="Ibsen" title="Stützen der Gesellschaft">Stützendichter</RS>.</seg> <rs type="title">Frühlingserwachen</rs>? <seg type="insult">Ein Lenzmimus.</seg><lb/>
Sein Inhalt? <seg type="insult">»Das Männern der Knaben, das Böckeln<lb/>
der Mädchen«.</seg> Der dramatisierte <rs type="pers">Sherlock Holmes</rs>?<lb/>
<seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_40308" ref="#fk__p_40062">Rampendoyle</rs>.</seg> Im männermordenden Kampf,<lb/>
gegenüber der Verkleinerung seines Ruhms in der<lb/>
<rs type="inst">Liebenberger Affaire</rs>, also bei einer Gelegenheit, die<lb/>
Temperamentsentladungen erwarten läßt, vergißt er<lb/>
nicht, daß der Monat Mai auch noch andere Bezeichnungen<lb/>
 hat, und will unbeirrt erzählen, was sich<lb/>
im deutschen Reich »unterm <seg type="insult">Weidemond</seg> begab«.<lb/>
Affektiert und geschwollen <seg type="insult">von Hornung bis Nebelung</seg>,<lb/>
wird er einst noch im Tode dafür sorgen, daß die<lb/>
<seg type="insult">»Erdigungfeier«</seg> <seg type="insult">mit allem Prunk der Rede, aber<lb/>
ohne jeden störenden S-Laut</seg> vor sich gehe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50531">
<space/>Das Vaterland, dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40309" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> dient, hat noch<lb/>
keinen seiner Artikel ohne Verdauungsbeschwerden<lb/>
zu Ende gelesen. Das ist gar nicht anders möglich.<lb/>
Wäre der ungetrübte Eindruck von einer <seg type="insult">Physiognomie</seg>,<lb/>
die hinter diesen Artikeln steht, gewinnbar, so sähe<lb/>
man ein <seg type="insult">Individuum</seg>, dessen geistig-moralischer<lb/>
Habitus sich aus <seg type="insult">einem Detektiv und einem Bibliothekar<lb/>
</seg> zusammensetzt. <seg type="insult">Der Mensch</seg> stellt <seg type="insult">Ehebrüche</seg><lb/>
fest und erzählt uns die Biographie des heiligen<lb/>
Formosus. Mit <seg type="insult">einem solchen</seg> pflege ich keinen<lb/>
geistigen Verkehr. Nicht einmal Tatsachen kann er<lb/>
mir vermitteln. Denn bis es einem gelingt, sie von <seg type="insult">den<lb/>
dekorativen Präzedenzfällen aus <rs type="pers" ana="n_40310" ref="#fk__p_50785">Odoakers</rs> Zeiten</seg> zu<lb/>
befreien, sind sie längst überholt. Seine Zitate kürzen<lb/>
die Darstellung nicht ab, sondern verlängern sie,<lb/>
und bespiegeln den Erzähler, nicht das Erzählte.<lb/>
Seine Fremdworte sind <seg type="insult">Hemmschuh</seg>, wenn sie nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr50531">
<seg type="insult">Stiefel</seg> sind. <rs type="pers" ana="n_40311" ref="#fk__p_39112">Bernard Shaw</rs>, der geschichtliche Größen<lb/>
verkleinert, ist kein <seg type="insult">»Mikromane«</seg>, ein Kaiser kein <seg type="insult">»Imperat<lb/>
«</seg>, und wie es lästig ist, wenn einem ein Hausierer<lb/>
beim Essen Zahnbürsten und beim Denken ein Spielzeug<lb/>
anbietet, so ist es ärgerlich, während der Lösung der<lb/>
Lebensfragen des deutschen Reiches fortwährend zum<lb/>
Zeugen <seg type="insult">einer stupiden Belesenheit</seg> und <seg type="insult">eines sterilen<lb/>
Eruditionseifers</seg> angerufen zu werden, der sich tatsächlich<lb/>
 einmal in der Wendung »Zitat gefällig?«<lb/>
selbst persifliert hat. Die Frage an den Verteidiger<lb/>
im <rs type="pers" ana="n_40312" ref="#fk__p_45585">Hau-Prozeß</rs>: »Kennen Sie <rs type="pers" ana="n_40313" ref="#fk__p_40213">D’Aguesseau</rs>? Reformator<lb/>
 des französischen Rechtes; hat die Bulle <rs type="title">Unigenitus<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_40314" ref="#fk__p_47005">Laws</rs> Aktienschwindel bekämpft. Der<lb/>
hat gesagt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Kennen Sie <rs type="pers" ana="n_40315" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs>? Der ließ,<lb/>
zwanzig Jahre nach dem Tode des Kanzlers<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40316" ref="#fk__p_40213">D’Aguesseau</rs>, seinen Figaro einem <seg type="insult">Rabulisten</seg> vor<lb/>
Gericht zurufen: <foreign xml:lang="fr">Continuez</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, <seg type="insult">dieses Angebot von<lb/>
Bildung</seg> war nach den ersten Worten mit einem<lb/>
Verzicht abzuschneiden. Wir haben keinen Bedarf<lb/>
. Mit <seg type="insult">einem verstopften Stil</seg>, der sich ohne<lb/>
<seg type="insult">Bildungsklystier</seg> nicht mehr ausdrücken kann, geht<lb/>
man nach Karlsbad — ich sage nicht <seg type="insult">»an die<lb/>
Heilung verheißende Quelle«</seg> —; denn man ist <seg type="insult">der<lb/>
aufopfernden Sorge für das Vaterland</seg> nicht mehr<lb/>
gewachsen. Wie sollte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40317" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> die Interessen<lb/>
eines Reiches, in dem deutsch gesprochen wird,<lb/>
wirksam vertreten können? Das Reich versteht<lb/>
seine Sprache nicht, hält ihn für <seg type="insult">den Vertreter einer<lb/>
fremden Macht</seg>, und sagt, er spreche russisch. Ich<lb/>
glaube, es ist bloß hyperboreisch. Ich bin verzweifelt.<lb/>
Ich bemühe mich, endgültige Aufschlüsse über die<lb/>
<rs type="event">Marokko-Konferenz</rs> zu erhalten, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40318" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg><lb/>
versichert mir, daß Marokko auch Marakesch heiße.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50531">
Im Prozeß <rs type="pers" ana="n_40319" ref="#fk__p_48902">Leuß</rs> wurde er wegen formaler Beleidigung<lb/>
 verurteilt. Wie lauten die Schimpfwörter? Nun,<lb/>
er hatte dem Kläger <seg type="insult">»Klippschülergeschwätz«</seg> und<lb/>
<seg type="insult">»Rüpelreden«</seg> zum Vorwurf gemacht. Dabei hat er<lb/>
<seg type="insult">Humor</seg>. Wenn er eine Gruppe von Politikern treffen<lb/>
will, nennt er sie ein <seg type="insult">»Grüppchen«</seg>, spricht von einem<lb/>
<seg type="insult">»flink gehaschten Weltrühmchen«</seg>, und wer ihm<lb/>
das <seg type="insult">Humorchen</seg> zugibt, aber den Witz bestreiten<lb/>
wollte, dem könnte er beweisen, daß er sogar zwei<lb/>
Witze habe: <seg type="insult">»<SPAN norm="Feuilletonist"><SPAN norm="Portefeuille">Portefeuilletonist</SPAN></SPAN>«</seg> und <seg type="insult">»<SPAN norm="Lüstlinge"><SPAN sug="Sozialisten">Sozialüstlinge</SPAN></SPAN>«</seg>.<lb/>
Ich aber habe mir den Witz erlaubt, das Bild einer<lb/>
<seg type="insult">Schriftstellerei</seg> zu entwerfen, die aus den <seg type="insult">Wolken der<lb/>
politischen Mythologie</seg> zu uns spricht und von der<lb/>
das deutsche Vaterland sagt, sie liefere ihm die<lb/>
Richtschnur für sein politisches Denken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr50534">
<space/>Advent. <seg type="insult">Die in die Kulifrohn gespannten Söhne<lb/>
des unheiligen Geistes</seg> hatten der Frage nachgegrübelt,<lb/>
wann wieder in <seg type="insult">der betagten <rs type="pers">Europa</rs> welkem Schoß</seg><lb/>
<seg type="insult">dem kraftlosen Wollen der Hohen</seg> ein neuer Gedanke,<lb/>
die dem stärksten Beispiel gereiften Sinnens vergleichbare<lb/>
 Tat sich entbände. Im <seg type="insult">Holzpapierreich der<lb/>
Meinungfabriken</seg> hatte mählich <seg type="insult">die angestammte<lb/>
Schachermachei der Redaktionweisen</seg> dem eifrig Zeitfragen<lb/>
 nachspürenden Tatsachensinn der Jüngeren Platz<lb/>
gemacht, hatte die leis nur und zagend sich kündende<lb/>
Entwicklung <seg type="insult"><rs type="pers">Sems</rs> Sprossen</seg>, die keines neuen Heils<lb/>
Botschaft wirren kann, gesänftigt. Das bloß mehr auf<lb/>
Brettergerüsten mit feinster Kunst und mit einer<lb/>
neidenswerten Treue <seg type="insult">gespielte Treiben der sich<lb/>
Helden dünkelnden Domestiken</seg> darf endlich <seg type="insult">auch<lb/>
dem blödesten Auge</seg>, muß dem <seg type="insult">Wahn der an Parteidogmen<lb/>
 Glaubenden</seg> eine <seg type="insult">Stümperleistung</seg> scheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50534">
Mögen annoch im <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_40320" ref="#fk__p_57172">Fritzenstaat</rs></seg> vor der <seg type="insult">Zeitungfeudalherren<lb/>
</seg> Wink die <seg type="insult">Staatskommis</seg> erzittern, mag,<lb/>
wie <seg type="insult">der Eunuchen klanglose Rede</seg> geht, Herr <rs type="pers" ana="n_40321" ref="#fk__p_50296">Möller</rs><lb/>
auf <seg type="insult">verunreinigtem Holzpapier</seg> Tag vor Tag deutschem<lb/>
Handel die <seg type="insult">Willensrichtung</seg> suchen, die <seg type="insult">Schrecken<lb/>
der Annoncenpacht</seg> schüchtern heut keinen Denkenden<lb/>
 mehr, und bald wird ihr <seg type="insult">der zu starken Taten<lb/>
wieder, zu neuem Pflichtengefühl erwachte Preußensinn<lb/>
</seg>, <seg type="insult">verlorner Tage peinvolles Erinnern</seg> in die Grube<lb/>
rufen. <seg type="insult">Dem sich im Machtwahn räkelnden Freisinn</seg><lb/>
wollen wir, nach <rs type="pers" ana="n_40322" ref="#fk__p_39266">Bismarcks</rs> Rat, den <seg type="insult">Schwichtigunggrund<lb/>
</seg>, den lang und schmerzvoll stets gemißten, nicht<lb/>
neiden. Wo <seg type="insult">Klagesänge</seg> <seg type="insult">der eben noch hochmütig gekräuselten<lb/>
 Lippe</seg> entstiegen, rücksichtlos aussprechen,<lb/>
was ist. (Wollens zumindest im <seg type="insult">Geltunggebiet des vom<lb/>
<rs type="inst">Liebenberger Spuk</rs> und der Kinädenschmach gesäuberten<lb/>
 Kurses</seg>). Haben nicht <seg type="insult"><SPAN norm="Lüstlinge"><SPAN norm="Sozialisten">Sozialüstlinge</SPAN></SPAN></seg> selbst vor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40323" ref="#fk__p_39139">Bernhard dem Großen</rs> sich erniedert? Nicht im <seg type="insult">Trugrausch<lb/>
</seg> gewähnt, aus <seg type="insult">modischer Warenhauspolitik</seg> werde<lb/>
der tiefsten Wählerschicht das Heil erstehn? Wirtschaftpolitischer<lb/>
 Nutzen <seg type="insult">im selben Fanfarenton</seg><lb/>
gezeugt werden, der <rs type="pers" ana="n_40324" ref="#fk__p_44006">Albertus Honorius</rs>, <seg type="insult">den gefälligen<lb/>
Mittler von Spiel und Lust</seg> an die Seite eines Deutschenkaisers<lb/>
 rief? (Rief er wirklich? Fast möchte mans —<lb/>
vor <seg type="insult">dem erweislich wahren Tatbestand der Gelegenheitmacherei<lb/>
</seg> — nicht glauben, möchte für Täuschung<lb/>
halten, woran das Auge doch in gedruckten Hofberichten<lb/>
 ärgerlich haften blieb). Aber <seg type="insult">fährlicheres<lb/>
Erwarten</seg> wird <seg type="insult">den im Machtbereich Wohnenden</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">zerebrales Wünschen</seg> selbst das <seg type="insult">Bachfischgemüt</seg><lb/>
errät, die Klärung bereiten, ernsteren Empfanges<lb/>
Sorge <rs type="pers" ana="n_40325" ref="#fk__p_39139">Bernhards</rs> Stirn, die <seg type="insult">der frische Wind des<lb/>
Nordgewässers</seg> kaum gekühlt hat, furchen. <seg type="insult">Harmvolle</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50534">
<seg type="insult">Kunde</seg> scheucht ihn über das Wattenmeer: In der<lb/>
Wilhelmstraße wolle <seg type="insult">der am <rs type="inst">Dreibund</rs> gewärmte<lb/>
Wahn</seg> dem <seg type="insult">Reußenherrscher</seg> <seg type="insult">den Willkomm</seg> wirken.<lb/>
So stöhnen <seg type="insult">eines großen Planens schwächliche Vollbringer<lb/>
</seg>, deren <seg type="insult">Klippschülergeschwätz</seg> den ersten<lb/>
Kanzler oft aus der Arbeitstube trieb und die heut<lb/>
noch in der <seg type="insult">Mächlerkunst</seg> <seg type="insult">nach <rs type="pers">Philis</rs> süßer Weise</seg><lb/>
tänzeln. <seg type="insult">Herr <rs type="pers">Omnes</rs></seg> freilich siehts anders. Vehmt<lb/>
als <seg type="insult">selbstisches Mühen</seg> die Hast, den Weg, den<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_40326" ref="#fk__p_42338">Eduards</rs> runde Majestät</seg> in das Marienbad nimmt,<lb/>
mit <seg type="insult">ungedornten Rosen</seg> zu bestreuen. <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3375" ref="#fk__p_52882">August<lb/>
Wilhelm Robert Heinrich Ignaz Scherl</rs></rs> aber,<lb/>
<abbr>G. m. b. H.</abbr></seg>, hat alle Truppen mobilisiert und<lb/>
wir stehen am Vortag gewaltigen Geschehens.<lb/>
Abbé <rs type="pers" ana="n_40327" ref="#fk__p_37721">Galiani</rs>, der Kluge, erkannte: (Zitat momentan<lb/>
verlegt.) <seg type="insult">Der britische Kömmling</seg>, der <seg type="insult">die geputzte<lb/>
Fassade modischer Reichsverderbnis</seg> betrachtet und<lb/>
<seg type="insult">heimischen Maßen des Volkheithaders</seg> die vom <seg type="insult"><rs type="pers">Monomachengeist<lb/>
</rs></seg> Schritt vor Schritt verdrängte <seg type="insult">Bänkermoral<lb/>
</seg> vergleicht, wird <seg type="insult">in bei gutem Wind erraffter<lb/>
Glückslaune</seg> <seg type="insult">der vorragenden Geltung deutscher Gafferpolitik<lb/>
</seg> nachdenken. Wird an dem <seg type="insult">Gesundquell</seg> noch <seg type="insult">der<lb/>
nach Frieden langenden <foreign xml:lang="la">turba</foreign></seg> die Ziele weisen. Den<lb/>
tiefsten Fragen, die zwischen Soeul und Samothrake<lb/>
das Auge <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_40328" ref="#fk__p_39266"><SPN norm="Ottos des Großen">Ottos des Größten</SPN></rs></seg> besah, die Lösung finden<lb/>
. (Wenn im Sachsenwald die Sonne auf den<lb/>
Schreibtisch schien, durften wir <seg type="insult">den gelben Schreck</seg> verlachen<lb/>
 und bei <seg type="insult">Vanilleneis</seg>, das Frau <rs type="pers" ana="n_40329" ref="#fk__p_46961">Johanna</rs> als mein<lb/>
<seg type="insult">Lieblingsleckergericht</seg> erriet, fiel <seg type="insult">manches Winkwort</seg>,<lb/>
ward mir der Rat, <seg type="insult">dem Makronenmagen unserer<lb/>
Tiergärtnerinnen</seg> die festere Nahrung politischer<lb/>
Erkentnis nicht zu weigern. Lebt solchem Vermächtnis<lb/>
 in deutschem Land ein zweiter Zeuge? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr50534">
Wo <seg type="insult">der in <rs type="pers" ana="n_40330" ref="#fk__p_39266">bismärckischer Zucht</rs> geübten Tugend</seg> der<lb/>
<seg type="insult">Willenskanal</seg> nicht völlig verstopft ist, mag die von<lb/>
<seg type="insult">Sensationenhändlern</seg> <seg type="insult">mit flinkem Finger</seg> entblößte<lb/>
<seg type="insult">Scham germanischen Geistes</seg> sich selbst <seg type="insult">die Hülle,<lb/>
die im Brunstschrei verlorne</seg>, wiederfinden. Aber <seg type="insult">dem<lb/>
vergreisten Sinn mit dem Volkswohl spielender <SPAN norm="Feuilletonisten"><SPAN norm="Portefeuille">Portefeuilletonisten<lb/>
</SPAN></SPAN></seg>, deren <seg type="insult">Schmeichlergeist</seg> kaum noch die<lb/>
<seg type="insult">Keuschheit gunstgeiler Holzböcke</seg> ins <seg type="insult">Bett der Reichsbotenmehrheit<lb/>
</seg> kirrt, ersteht am <seg type="insult">Jultag</seg>, da sich <seg type="insult">der<lb/>
Sonnenwende deutschen Glücks</seg> die Feuer zünden,<lb/>
kein willensstarker Retter mehr.« — — — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr50536">
<space/>Der <seg type="insult">Schriftsteller</seg>, dem mein Ohr eine Satzbildung<lb/>
 abgelauscht hat, deren <seg type="insult">Geistesverlassenschaft</seg><lb/>
eine qualvoll absolute ist, wagt es, sich den Deutschen<lb/>
als Erbe des politischen Geistes vorzustellen, in dem<lb/>
der klarste Sprachmeister gelebt hat. Und ihm antwortet<lb/>
 nicht schallendes Gelächter. Kein Patriot erhebt<lb/>
 sich, dem <seg type="insult">Unfug einer Intimität</seg>, die mit der<lb/>
Entfernung von einem Sterbetag dicker wird, ein Ende<lb/>
zu machen. Keiner schlägt <seg type="insult">dem zudringlichen Gesellen</seg><lb/>
die Flasche <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3376" ref="#fk__p_53623">Steinberger</rs></rs> an den Kopf und die Tasse<lb/>
Vanilleeis aus der Hand. Die Selbstverständlichkeit,<lb/>
mit der hier der öffentliche Kredit angesprochen<lb/>
wird, macht <seg type="insult">die immer dreistere Berufung auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40331" ref="#fk__p_39266">Bismarckworte</rs></seg> zu einer öffentlichen Schuld. Wenn<lb/>
ich heute behaupte, daß <rs type="pers" ana="n_40332" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> den <seg type="insult">Journalisten</seg>,<lb/>
der sich ihm anbot, benützen, aber nicht ausstehen<lb/>
konnte, daß er sich oft in diesem Sinne geäußert hat,<lb/>
so habe ich mindestens denselben Anspruch auf<lb/>
Glaubwürdigkeit wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40333" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der das Gegenteil<lb/>
behauptet. Bloß deshalb, weil man ihm das Gegenteil<lb/>
 schwer beweisen kann, war er noch kein<lb/>
<seg type="insult">Liebling in Friedrichsruh</seg>, und wenn es erlaubt wäre,<lb/>
</p>
            <p ana="pr50536">
das Zeugnis Verstorbener anzurufen, so würde ich<lb/>
schleunigst empfehlen, den Geheimrat <rs type="pers" ana="n_40334" ref="#fk__p_52858">Scheibler</rs>, der<lb/>
darüber Bescheid wußte, nach der Meinung <rs type="pers" ana="n_40335" ref="#fk__p_39266">Bismarcks<lb/>
</rs> in dieser Sache zu fragen. Meine Berufung<lb/>
kann man auch für eine <seg type="insult">Flunkerfinte</seg> halten. Jedenfalls<lb/>
 war <rs type="pers" ana="n_40336" ref="#fk__p_52858">Scheibler</rs> der Erfinder jenes rauchlosen<lb/>
Pulvers, das für <seg type="insult">Revolver</seg> noch nicht eingeführt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50537">
<space/>Immerhin, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40337" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> ist <seg type="insult">Monarchist</seg>. Er hat<lb/>
<seg type="insult">große Themen</seg>. Ich gehe an den kleinen kaput. <seg type="insult">Die<lb/>
Monarchie des Herrn <rs type="pers" ana="n_40338" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> ist <seg type="insult">das riesigste Sortiment<lb/>
der Monarchie</seg>. Er hat <seg type="insult">das große Thema des Kaisers</seg>. Ich<lb/>
habe <seg type="insult">das kleine Thema des Herrn <rs type="pers" ana="n_40339" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg>.<lb/>
Aber auf die Hand, die trifft, kommt’s an. Der Glaube,<lb/>
daß der Hintere eines Fürsten die schönere Zielscheibe<lb/>
 ist als das <seg type="insult">Gesicht eines Journalisten</seg>, ist ein<lb/>
bescheidener Irrtum, der bloß der Verbreitung, nicht<lb/>
dem Ansehen einer <rs type="magazineRef" ana="werk_40308">Wochenschrift</rs> nützt. Wir wollen<lb/>
uns mit dem Sexualtrieb der maßgebenden Politiker<lb/>
nicht befassen und könnten uns die Meinung, daß<lb/>
auch dies <seg type="insult">ein großes Thema</seg> sei, nur aus einem Mißverstehen<lb/>
 jener <rs type="pers" ana="n_40340" ref="#fk__p_43153">Ropsischen Karikatur</rs> erklären, unter<lb/>
der geschrieben steht, daß »bei den Großen alles<lb/>
groß ist«. Mein Ehrgeiz ist es, wichtige Verhältnisse<lb/>
 durch <seg type="insult">nichtige Personen</seg> zu treffen, und ich<lb/>
halte <seg type="insult">die Stellung des Herrn <rs type="pers" ana="n_40341" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs><lb/>
im deutschen Geistesleben, diesen lukrativen Betrieb<lb/>
</seg>, in dem eine <seg type="insult">einwandfreie Gesinnung</seg> <seg type="insult">bedenkliche<lb/>
Stoffe</seg> verarbeitet, für eine ungleich bedeutungsvollere<lb/>
 Angelegenheit als die Untersuchung, ob und<lb/>
warum sich <rs type="pers" ana="n_40342" ref="#fk__p_48367">Graf Kuno Moltke</rs> in Unterhosen und<lb/>
Strümpfen ins Bett gelegt hat. Ich war mir über<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40343" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> im Klaren, als ich in einem Heft der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_15754">Zukunft</rs>‘, in dem ich bloß die Eröffnung suchte, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr50537">
die Japaner keinen irgendwie entscheidenden Sieg<lb/>
errungen hätten, auch <seg type="insult">ein sachverständiges Gutachten<lb/>
über die Sexualität der <RS pers="Luise von Sachsen" globID="name_202286">sächsischen Kronprinzessin</RS></seg><lb/>
fand und die <seg type="insult">freudige Versicherung</seg>, es sei »gerichtlich<lb/>
 festgestellt«, daß sie mit einem Dutzend Männer<lb/>
die Ehe gebrochen habe. Aber ich erfuhr auch, wieviel<lb/>
 er mit dem Artikel über die tote <rs type="pers" ana="n_40344" ref="#fk__p_46813">Jenny Groß</rs><lb/>
verdient hatte, und konnte <seg type="insult">dem Erzfeind der Prostitution<lb/>
</seg> vorrechnen, um wie viel einträglicher als ein<lb/>
Erwerb, bei dem der Leib verkauft wird, ein<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsgeschäft</seg> ist, das den Leichnam einer Frau<lb/>
zu Geld macht. Ich schrieb damals nieder, was<lb/>
ich auf dem Herzen hatte, und da ich jeden Angriff,<lb/>
den ich drucken lasse, persönlich nehme, gab ich den<lb/>
Verkehr mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40345" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> auf. Um einen<lb/>
Horizont zu kriegen, mußte ich nicht bis Marokko<lb/>
laufen, und ich war’s zufrieden, daß sich mir auf dem<lb/>
Stefansplatz das Weltbild enthüllte. Ich lernte den<lb/>
Vergleich meiner Tätigkeit mit der <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_40346" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>,<lb/>
den banalen Schluß aus der äußeren Ähnlichkeit der<lb/>
publizistischen Sonderstellung, immer mehr als eine<lb/>
unverdiente Kränkung empfinden. Feierlich protestiere<lb/>
ich gegen die <seg type="insult">Zumutung</seg>, heute noch zu einer Ehre<lb/>
verurteilt zu sein, die ich vor zehn Jahren auf mich<lb/>
genommen, die ich überstanden habe und die mir<lb/>
vorzuwerfen niemand ein Recht hat. Meine Stellung<lb/>
außerhalb des <seg type="insult">Preßlagers</seg> ist eine ganz andere als die<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_40347" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, dessen Isoliertheit nicht innerlich<lb/>
geboten, nicht eine Sache des Temperaments, sondern<lb/>
eine <seg type="insult">Sache der Konjunktur</seg> ist. Der Glücksfall <rs type="pers" ana="n_40348" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
hat <seg type="insult">den liberalen Journalisten</seg>, der damals auch anders<lb/>
gekonnt hat, aus seiner Bahn getragen, und auch<lb/>
heute noch wäre ohne die Beschwörung des Riesenschattens<lb/>
</p>
            <p ana="pr50537">
, in dem sichs bequem nassauern läßt, eine<lb/>
Rückkehr zum <seg type="insult">Glauben <rs type="pers" ana="n_40350" ref="#fk__p_52596">Mosses</rs></seg> unvermeidlich. <seg type="insult">Dieses<lb/>
Apostatentum</seg> läßt mit sich reden. <seg type="insult">Diese Isoliertheit<lb/>
</seg> macht vor der Landesgrenze Halt und wird<lb/>
umgänglich, wenn sich ihr <seg type="insult">die korruptesten Vertreter<lb/>
 der österreichischen Presse</seg> nähern. Die<lb/>
österreichische Presse ist es denn auch, die den<lb/>
<seg type="insult">schmählichen Triumph</seg> des Angeklagten im <rs type="pers" ana="n_40351" ref="#fk__p_48367">Moltke-Prozeß<lb/>
</rs> zu ihrer eigenen Angelegenheit gemacht, den<lb/>
<seg type="insult">Triumph des schicksalmordenden Nachrichtengeistes</seg><lb/>
am lautesten verkündet hat. Sie fühlt die <seg type="insult">Blutsverwandtschaft<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40352" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> der <seg type="insult">Fiktion <rs type="pers" ana="n_40353" ref="#fk__p_39266">bismärckischer<lb/>
 Sendung</rs></seg> zuliebe vor der deutschen Schwester<lb/>
verleugnet. Aber auch zur beherzten Feindschaft<lb/>
gegen den Feind im Hause fehlen <seg type="insult">dem Herausgeber<lb/>
der ‚<rs type="magazine" ana="werk_15755">Zukunft</rs>‘</seg> alle jene Qualitäten, die eine Literaturlegende<lb/>
 ihm zuschreibt: Lebensanschauung, Witz und<lb/>
Leidenschaft. Seine literarischen Mängel sind gerade<lb/>
noch der Ausdruck <seg type="insult">jener Gemütsverfassung</seg>, die man<lb/>
<seg type="insult">»Reichsverdrossenheit«</seg> nennt. Sein Stil, der nicht<lb/>
revolutionieren kann, ist höchstens der <seg type="insult">Stil des Mißvergnügten<lb/>
</seg>, wenn er nicht das Mißvergnügen erst<lb/>
weckt. Daß ein <seg type="insult">Literat</seg>, der ein bißchen an der<lb/>
Reichsfassade herumkratzt, aber mit der Weltordnung<lb/>
vollauf zufrieden ist, so viel Schrecken und Ansehen<lb/>
um sich verbreiten konnte, ist eine Tatsache, die <seg type="insult">das<lb/>
deutsche Geistesleben</seg> mit einem kräftigeren Griffe<lb/>
enthüllt, als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40354" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> es je vermocht hat. Und<lb/>
daß sich damit Hunderttausende verdienen lassen.<lb/>
Und daß ein <seg type="insult">Ethiker</seg> von dem Reichtum, den ihm<lb/>
<seg type="insult">die Sensationen des redaktionellen und die Überraschungen<lb/>
 des — verpachteten — Inseratenteils</seg> eintragen<lb/>
, nichts seinen Mitarbeitern gönnt; daß er ihnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr50537">
nicht nur die elendesten Honorare zahlt, sondern auch<lb/>
die Gelegenheit kürzt, indem er Verlegern durch Benützung<lb/>
 von Aushängebogen, Autoren durch den<lb/>
Abdruck von »Selbstanzeigen« <seg type="insult">raumfüllende Dienste</seg><lb/>
erweist und sich die <seg type="insult">Lyrik</seg> von <seg type="insult">seinen Advokaten</seg><lb/>
besorgen läßt. Von Männern, würde <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40355" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> sagen,<lb/>
die ihm »mit ihrer <seg type="insult">Forensenkunst</seg> gedient«. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40356" ref="#fk__p_49905">Max<lb/>
Bernstein</rs></seg> ist, <seg type="insult">Gott sei’s geklagt, Dramatiker</seg>, aber die<lb/>
Versuche <seg type="insult">des Lyrikers <rs type="pers" ana="n_40357" ref="#fk__p_54047">Suse</rs></seg>, uns <seg type="insult">Narzissen, Weihrauchpokale<lb/>
 und Sarkophage</seg> als <seg type="insult">die typische Einrichtung einer<lb/>
Advokaturskanzlei</seg> einzureden, finden in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_15756">Zukunft</rs>‘<lb/>
die <seg type="insult">liebevollste Förderung</seg>, und die <seg type="insult">Lyrik des andern<lb/>
Kollegen</seg> wurde mit der Empfehlung eingekleidet,<lb/>
das deutsche Publikum habe Gelegenheit, »einen<lb/>
neuen <rs type="pers" ana="n_40358" ref="#fk__p_53180">Sello</rs> kennen zu lernen«. Dafür sind manche<lb/>
Gedichte <rs type="pers" ana="n_40359" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekinds</rs>, <abbr>z. B.</abbr> »<rs type="title"><rs type="pers">Ilse</rs></rs>«, »einem<lb/>
<seg type="insult">Dilettanten</seg> zuzutrauen«. Manche, nicht alle. Wenn<lb/>
sich dieser <rs type="pers" ana="n_40360" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> auch ganz gewiß nicht mit<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40361" ref="#fk__p_46342">Salus</rs></seg> vergleichen läßt, <seg type="insult">dem einzigen Lyriker</seg>,<lb/>
den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40362" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> wirklich hochschätzt, wiewohl er<lb/>
als Arzt seine Verteidigung bisher nicht übernehmen<lb/>
konnte, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40363" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> weiß die Begabung <rs type="pers" ana="n_40364" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs> zu<lb/>
würdigen, hat ihm sogar einmal einige Dramenzitate<lb/>
stilistisch ausgerenkt. Und man wird nicht sagen<lb/>
können, daß dies nicht notwendig war, wenn man<lb/>
bedenkt, daß <rs type="pers" ana="n_40365" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> selbst in der Lyrik lange<lb/>
nicht so poetisch ist wie <rs type="pers" ana="n_40366" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> im <rs type="magazineRef" ana="werk_15757">Leitartikel</rs>. Mit<lb/>
der farblosesten Comptoirprosa langt jener in Seelengründe<lb/>
 und holt Poesie daraus, während <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40367" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> die Kritik eines Regierungserlasses zur <seg type="insult">Ballade</seg><lb/>
wird. Aber <seg type="insult">der Ziergärtner einer tropischen Kultur<lb/>
von Stilblüten und Lesefrüchten</seg> hat an <rs type="pers" ana="n_40368" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs><lb/>
manchmal auch den <seg type="insult">»Stoff«</seg>, den ein Dichter bekanntlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr50537">
 »wählt«, auszusetzen. Mit der »<rs type="title">Büchse der<lb/>
<rs type="pers">Pandora</rs></rs>« hat er sich erst, wie sagt man nur,<lb/>
»mählich« befreunden können. Zunächst gab er einmal<lb/>
ihren Inhalt an, verglich sie mit einem <seg type="insult">Müllhaufen</seg><lb/>
und nannte sie <seg type="insult">Hintertreppenpoesie</seg>. Nach ein paar<lb/>
Jahren zitierte er, wie er’s öfter tut, sich selbst,<lb/>
zitierte die Inhaltsangabe und mit ihr ein Urteil, das die<lb/>
Schuld an dem Unverständnis dem Publikum gab. Es<lb/>
lautete etwa: Ihr glaubt, dies sei die <seg type="insult">Poesie von<lb/>
Müllhaufen und Hintertreppe</seg>? Nein, es ist die Vision<lb/>
eines großen Dichters <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Freilich hatte ich inzwischen<lb/>
durch die Inszenierung des Werkes nachgeholfen.<lb/>
<seg type="insult">Meinem engen Horizont</seg> gemäß, der eben noch die<lb/>
Erkenntnis künstlerischer Werte einschließt, muß<lb/>
ich mich damit begnügen, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40369" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> die<lb/>
<seg type="insult">Schwankungen und Blamagen seiner literarischen<lb/>
Politik</seg> nachzuweisen. Daß er die Siege der<lb/>
Russen gegen die Japaner erfocht, hat man ohnedies<lb/>
 lachend zur Kenntnis genommen. Und die <seg type="insult">Selbständigkeit<lb/>
 einer politischen Meinung</seg>, die bloß die<lb/>
Unselbständigkeit ist, die sich von der Meinung der<lb/>
Anderen abhebt, ist eine Erscheinung, die <seg type="insult">die maßgebenden<lb/>
 Kreise</seg> bisher nicht gehindert hat, <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40370" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> ernst zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
<space/><seg type="spc">Ich</seg> nehme ihn bloß dort ernst, wo er, fern allem<lb/>
Streben, ein Einzelkämpfer zu sein, aber nah den<lb/>
<seg type="insult">Zielen eines soliden Zeitungsgeschäftes</seg>, mit <seg type="insult">den gangbarsten<lb/>
 Meinungen des Philisterpacks</seg> paktiert. Seitdem<lb/>
ich <seg type="insult">seine Pfauenfeder</seg> sich in sittlicher Empörung sträuben<lb/>
sah, bestreite ich ihm das Recht, in der Reihe der<lb/>
Geister zu stehen, die die Menschheit um einen Schritt<lb/>
vorwärts bringen wollen. Ein <seg type="insult">Journalist</seg>, der den<lb/>
Prozeß <rs type="pers" ana="n_40371" ref="#fk__p_45585">Hau</rs> als Rehabilitierung des Indizienbeweises<lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
feiert, den Mordverdacht durch <seg type="insult">»Prahlsucht, Hang<lb/>
zur Lüge und zu üppigem Leben«</seg> gefestigt sieht<lb/>
und den Beweis für erbracht hält, weil <rs type="pers" ana="n_40372" ref="#fk__p_45585">Hau</rs> die<lb/>
Syphilis hat und »dem <seg type="insult">Luetiker</seg>, der den Hotelportier<lb/>
nach <seg type="insult">Lustmädchen</seg> fragt«, alles zuzutrauen ist — <seg type="insult">ein<lb/>
solcher Wortführer der Kultur</seg> meide die Gesellschaft<lb/>
reinlicher Menschen. Denn es könnten <seg type="insult">Luetiker</seg> unter<lb/>
ihnen sein. Wer aber das Bestehen <seg type="insult">eines menschenmörderischen<lb/>
 Strafparagraphen</seg> zu einer <seg type="insult">Chantage</seg><lb/>
benützt, deren politische Einkleidung zur <seg type="insult">baren<lb/>
Verwerflichkeit</seg> die <seg type="insult">Heuchelei</seg> fügt, wer da glaubt,<lb/>
»jedes Mittel anwenden zu können, um <seg type="insult">solche Leute</seg><lb/>
unmöglich zu machen«, da es doch höchstens erlaubt<lb/>
wäre, jedes Mittel anzuwenden, um <seg type="insult">solche Leute</seg><lb/>
möglich zu machen — mit dem hatten wir nie etwas<lb/>
zu schaffen. Er hat Zinsen genommen von <seg type="insult">der wahrhaft<lb/>
 tragischen Schande einer Sittlichkeit</seg>, die es erlaubt<lb/>
, das Rückenmark zum <foreign xml:lang="la">corpus delicti</foreign> zu machen.<lb/>
Er ist <seg type="insult">der Schuldige jener neuzeitlichen Inquisition</seg>,<lb/>
die wir schaudernd den Beschluß verkünden hören,<lb/>
»den Beweis darüber, daß der Privatkläger dem<lb/>
weiblichen Geschlecht besonders abgeneigt sei, zuzulassen<lb/>
«. <seg type="insult">Jener teuflischen Justiz</seg>, die in Schlafzimmern<lb/>
 exorcisiert, Abweichungen von der<lb/>
<seg type="insult">»Norm«</seg> ahndet und das liebe Leben zum<lb/>
<seg type="insult">Tod durch den Samenstrang</seg> verurteilt. <seg type="insult">Jenes häßlichsten<lb/>
 Indizienbeweises</seg>, der sich an die <seg type="insult"><rs type="title">Strafprozeßordnung<lb/>
</rs> des Klatsches</seg> hält, <seg type="insult">ein Urteil im Namen<lb/>
Seiner Majestät des <FERR href="FK-09-236_n0024.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_26727036" id="fk_04_ferr_26727036" emID="fk_04_em_26727041"><ERR fcorr="Cant">Kant</ERR></FERR></seg> herbeiführt und im Sinne<lb/>
eines tiefen Witzes nur den als »normal« gelten läßt,<lb/>
der mit einer Frau unter den Linden spaziert, aber<lb/>
für einen <seg type="insult">Päderasten</seg>, der mit einem Mann, und wer<lb/>
allein geht, für einen <seg type="insult">Onanisten</seg>. Ich weise es von<lb/>
mir, mich mit <seg type="insult">einem Erzphilister wie Herrn <rs type="pers" ana="n_40373" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
dessen Denken über den <seg type="insult">Polizeirayon des »erweislich<lb/>
Wahren«</seg> nicht hinauslangt, über Probleme auseinanderzusetzen<lb/>
, die leider Gottes noch immer schicksalbewegender<lb/>
 sind, als der Erbfolgestreit <rs type="pers" ana="n_40374" ref="#fk__p_49019">Lippe-Biesterfeld<lb/>
</rs> und selbst die Resultate der <rs type="event">Konferenz<lb/>
von Algeciras</rs>. Und es hat wahrlich <seg type="insult">Homosexuelle</seg><lb/>
gegeben, die man durch die Andeutung, daß sie<lb/>
<seg type="insult">Politik</seg> trieben, schwerer kompromittiert hätte, als<lb/>
Politiker durch die Denunziation ihrer Geschlechtssitten<lb/>
. Aber ob man die <seg type="insult">»Normwidrigkeit«</seg> der Nervenwünsche<lb/>
 für ein <seg type="insult">Verbrechen</seg> oder für eine <seg type="insult">Krankheit<lb/>
</seg>, für ein <seg type="insult">Laster</seg> oder für einen Vorzug hält,<lb/>
hundertmal aufregender als die <seg type="insult">Enthüllung</seg> der<lb/>
<rs type="inst">Liebenberger Zustände</rs>, hundertmal schmerzlicher<lb/>
an das Bewußtsein unserer kulturellen Mündigkeit<lb/>
greifend ist die Erfahrung, daß für jeden der Tag<lb/>
kommen kann, da er vor Gericht die Unlust zur<lb/>
Ausübung des normalen Beischlafes verantworten<lb/>
muß. Daß ein <seg type="insult">Antikorruptionist</seg> <seg type="insult">»mit flinkem Finger«</seg><lb/>
ein Ehebett aufdecken kann, im Gerichtszimmer einen<lb/>
General mit <seg type="insult">Enthüllungen</seg> bedroht, die diesen »zwingen<lb/>
könnten, den Rock auszuziehen«, und sich gnädig<lb/>
damit begnügt, ihm <seg type="insult">vor der Front der öffentlichen<lb/>
Meinung</seg> die Hosen auszuziehen. Daß einem von<lb/>
einem Amtsrichter und zwei Schöffen, <seg type="insult">in Anwesenheit<lb/>
 der Vertreter der Presse und unter Zuziehung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_40375" ref="#fk__p_49527"><abbr>Dr.</abbr> Magnus Hirschfeld</rs></seg> das Geschlecht bestimmt<lb/>
wird. Und der <seg type="insult">Alpdruck</seg>, den man fürs ganze Leben<lb/>
aus der Ehe mit einer <seg type="insult">Hysterikerin</seg> mitnimmt, wird zum<lb/>
Belastungsmoment. Und eine geschiedene Frau, deren<lb/>
Zeugnis schon ihr Entschluß, es abzulegen, bedenklich<lb/>
 macht, steht einem als vollwertige Zeugin gegenüber<lb/>
. Und jedes Wort, das einmal vor dem Schlafengehen<lb/>
 gesprochen wurde, wird zum Gebet. Und mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
einer Bemerkung über die Ehe, durch die <rs type="pers" ana="n_40376" ref="#fk__p_48367">Graf Moltke</rs><lb/>
bloß eine tiefere Lebenskenntnis bewiesen hat als<lb/>
sein <seg type="insult">Quäler</seg>, soll ihm gelungen sein, was ihm der<lb/>
Verteidiger sonst so entschieden bestreitet: »die<lb/>
deutsche Frau zu schänden«. Aber wenn es auch<lb/>
vor <seg type="insult">deutschen Schöffen</seg> nicht zugegeben werden darf,<lb/>
daß die Ehe eine <seg type="insult">»legitime Notzuchtsanstalt«</seg> ist, <FERR href="FK-09-236_n0024.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_26727046" id="fk_04_ferr_26727046" emID="fk_04_em_26727054"><rs type="pers" ana="n_40377" ref="#fk__p_53929">Talleyrand’s<lb/>
</rs> <ERR fcorr="Wort">Worte</ERR></FERR>, sie sei <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»une union de deux mauvaises<lb/>
humeurs pendant le jour et de deux mauvaises odeurs<lb/>
pendant la nuit«</foreign></seg>, finde ich in einem Hefte der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_15758">Zukunft</rs>‘. Allerdings bezeichnenderweise in einem Artikel<lb/>
, der die Unterschrift »<rs type="pers" ana="n_40378" ref="#fk__p_45883">Eulenburg</rs>« trägt. Dessen<lb/>
Abdruck in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_15759">Zukunft</rs>‘ rettet den <RS pers="Philipp Fürst Eulenburg-Hertefeld">Fürsten</RS> dieses<lb/>
Namens wenigstens vor der Verwechslung mit dem<lb/>
Autor, der <seg type="insult">ein so normwidriges Bekenntnis</seg> zitiert,<lb/>
wenn ihn schon nichts vor der <seg type="insult">Agnoszierung durch<lb/>
den Kürassier <rs type="pers" ana="n_40379" ref="#fk__p_39377">Bollhart</rs></seg> schützen kann. Nichts rettet<lb/>
vor den <seg type="insult">Kürassieren</seg>, nichts vor <seg type="insult">Redakteuren,<lb/>
Richtern und Sachverständigen</seg>. Musikalische Anlage<lb/>
ist ein Verdacht, getrennte Schlafzimmer sind ein<lb/>
Beweis, das Taschentuch eines Freundes (das der<lb/>
Gemahl zur ironischen Bestärkung eines Argwohns<lb/>
vor den Augen <seg type="insult">des weiblichen <rs type="pers">Othello</rs></seg> an die Lippen<lb/>
führt) wird zum <seg type="insult">homosexuellen Fetisch</seg>, und ein<lb/>
Scherzname, wie er sich zwischen Kindern einer Familie<lb/>
bis ins Alter erhält, wird zum Losungswort des<lb/>
<seg type="insult">Straßenpöbels</seg>. Und <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_40380" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der seinem<lb/>
Gott nicht einmal dafür dankt, daß sein ehelicher Rufname<lb/>
 <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_40381" ref="#fk__p_49994"><SPAN norm="Maximilian">Maxi</SPAN></rs>«</seg> ihn bis heute nicht in homosexuellen<lb/>
Verdacht gebracht hat, sieht man »Männer die Hand<lb/>
schütteln«. Man hat seine Frage gehört, wie sich<lb/>
denn der Kläger durch den Namen <seg type="insult">»Süßer«</seg> beleidigt<lb/>
 fühlen könne, wenn er sich durch den andern<lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
Kosenamen nicht beleidigt fühle — die Frage eines<lb/>
<seg type="insult">Schlaukopfs</seg>, der nicht versteht, daß der Gegner sich<lb/>
gegen Anspielungen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_40382" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> wehrt,<lb/>
nicht gegen Scherznamen, die ihm seine Geschwister<lb/>
gaben, und daß er durch die Erklärung der Harmlosigkeit<lb/>
 eines Namens sich nicht des Rechts begibt,<lb/>
sondern sein Recht erst beweist, sich durch die üble<lb/>
Deutung verletzt zu fühlen. Und in <seg type="insult">diesem Bubenstreit<lb/>
</seg> springt der Angeklagte auf ihn, dessen<lb/>
<seg type="insult">unmännliches Wesen</seg> nach Schlachten, Wunden<lb/>
und fünfzig Soldatenjahren endlich enthüllt werden<lb/>
soll, mit der Frage los, ob es denn nicht wahr, nicht<lb/>
erweislich wahr sei, daß er gern Süßigkeiten esse und<lb/>
Pralinées ins Theater mitnehme. Und eine Justiz<lb/>
legt nicht Roth auf, die die Feststellung zuläßt,<lb/>
daß der Kläger kosmetische Mittel anwendet. Sie<lb/>
läßt eine Beweisaufnahme über die <seg type="insult">Normwidrigkeit<lb/>
</seg> eines Geschlechtslebens zu und besinnt sich<lb/>
keinen Augenblick auf eine Gerechtigkeit, die<lb/>
<seg type="insult">solche Schmach</seg> durch die Beweisaufnahme über<lb/>
<seg type="insult">einen weiblichen Zauber</seg> paralysieren müßte, dem<lb/>
sich der Gatte durch Flucht oder Nichtablegen der<lb/>
Kleider entzieht. Sie läßt eine Zeugenschaft zu,<lb/>
mit deren Anrufung der Angeklagte auch außerhalb<lb/>
des Gerichtssaals <seg type="insult">groben Unfug</seg> begeht, die Zitierung<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_40383" ref="#fk__p_39266">Bismarck-Worten</rs>, die er jetzt selbst zur Stütze<lb/>
homosexueller Verdächtigung parat hat. Daß <rs type="pers" ana="n_40384" ref="#fk__p_43280">Fürst<lb/>
Eulenburg</rs>, der unerlaubter Weise bestreitet, daß er<lb/>
»normwidrig« ist, in Wirklichkeit doch ein <seg type="insult">Päderast</seg><lb/>
ist, gehört nach <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40385" ref="#fk__p_49905">Bernstein</rs></seg> zu <seg type="insult">jenen <rs type="pers" ana="n_40386" ref="#fk__p_39266">Bismarck-Worten<lb/>
</rs></seg>, »an denen nicht zu drehen und zu deuteln<lb/>
ist« und die für <seg type="insult">einen schöngeistigen Juristen</seg>, der<lb/>
die Norm einer Ehe von »<rs type="title"><rs type="pers">Herthas</rs> Hochzeit</rs>« ableitet,<lb/>
<seg type="insult">»dreiviertel Beweis«</seg> sind. Der Rest soll sich durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
Lokalaugenschein nachweisen lassen; und die <seg type="insult">Nochnichtdagewesenheit<lb/>
 dieses ganzen Prozesses</seg> gipfelt in<lb/>
der <seg type="insult">»Heiterkeit« des Auditoriums</seg>, die der Amtsrichter<lb/>
durch den Beschluß hervorruft, den schwerkranken<lb/>
Fürsten vorzuladen, für den »eine seelische Aufregung<lb/>
 ja doch nicht zu befürchten sei, da er sich<lb/>
selbst für unschuldig hält«. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40387" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> aber, dessen<lb/>
<seg type="insult">Enthüllungen</seg> in ihrer verletzenden Wirkung nur<lb/>
durch den glücklichen Umstand abgeschwächt werden,<lb/>
daß er sie in unverständliche Worte — <seg type="insult">Kinäden</seg> für<lb/>
<seg type="insult">Päderasten</seg> — kleidet, hält selbst die Arterienverkalkung<lb/>
 noch für normwidrig und verlangt, daß der<lb/>
kranke Fürst »hergetragen werde«. Er wird es<lb/>
beweisen. Er hat nicht behauptet, aber er wird<lb/>
beweisen. <seg type="insult">Welch praktikable Verantwortung</seg>, die Ausflucht<lb/>
 und Drohung verbindet! Er weiß etwas, was<lb/>
er nicht sagt, aber hat daran nicht im Traum gedacht<lb/>
, als ers schrieb. Schon die <seg type="insult">Spitzfindigkeit</seg>, die<lb/>
sich auf den juristischen Unterschied zwischen der<lb/>
Behauptung <seg type="insult">perverser Anlage</seg> und dem Vorwurf <seg type="insult">perversen<lb/>
 Handelns</seg> zurückzog, war erbärmlich; aber<lb/>
die Berufung auf beide Möglichkeiten ist — um es<lb/>
mit dem stärksten Wort zu bezeichnen — eine<lb/>
<seg type="insult">Flunkerfinte</seg>. Einer <seg type="insult">Gerechtigkeit</seg>, die sich von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40388" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> zweifach dupieren ließ, hätte man wenigstens<lb/>
klarmachen sollen, daß in den engen Grenzen sexueller<lb/>
Aussprache und im weiten Felde sexueller Phantasie<lb/>
die leiseste Andeutung den ganzen Vorwurf bedeutet und<lb/>
daß die landläufige Unkenntnis in homosexuellen Dingen<lb/>
von der leisesten Verspottung <seg type="insult">»unmännlichen Wesens«</seg><lb/>
immer den Eindruck empfängt, daß die Tathandlung,<lb/>
und zwar in jener schwersten Form, die auch das<lb/>
Deutsche Gesetz bestraft, vorgeworfen werden sollte.<lb/>
Durch Jahre hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40389" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> über dem Lebensglück<lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
einiger Menschen das <seg type="insult"><rs type="pers">Damoklesschwert</rs> seiner Informiertheit<lb/>
</seg> gehalten; er kann <seg type="insult">einfältigen Lesern</seg> einreden<lb/>
, daß die Anspielung dem öffentlichen Interesse<lb/>
besser gedient hat als der Verrat, nie aber bestreiten,<lb/>
daß sie eine schmerzlichere Waffe ist, da sie zur<lb/>
Beleidigung die Drohung fügt. Daß jenes Lebensglück<lb/>
gerade die politische Gefährlichkeit eines <seg type="insult">»Grüppchens«</seg><lb/>
bedeutet, mag sein. Aber die Aufstöberung war mit<lb/>
Waffen zu besorgen, die das publizistische Kriegsrecht<lb/>
erlaubt! Es ist nicht wahr, es ist <seg type="insult">eine herzlose, von<lb/>
aller geschichtlichen Erfahrung verlassene Lüge</seg>, daß<lb/>
<seg type="insult">»Normwidrigkeit«</seg> zur Ausübung eines öffentlichen<lb/>
Amtes untauglich macht. <seg type="insult">Günstlingswirtschaft</seg> ist ein<lb/>
Übel im Staat, das der mutige Schriftsteller aufdecken<lb/>
mag. Mißbrauch des Subordinationsverhältnisses in<lb/>
der Armee mag seine Kritik herausfordern. Solche<lb/>
Erscheinung, nicht die Ursache, ist die Normwidrigkeit<lb/>
, die uns angeht. Wohl hat, wer in sein eigenes<lb/>
Privatleben greift, indem er ihm öffentliche Rücksichten<lb/>
opfert, keinen Anspruch auf Diskretion. Aber nicht<lb/>
die Richtung des Geschlechtstriebes, seine Berührung<lb/>
des Pflichtenkreises ist das Übel. Nur wo der<lb/>
Nachweis dieser Berührung lückenlos zu erbringen ist,<lb/>
darf die Tangente angeklagt werden. Der Nachweis<lb/>
war trotz der <seg type="insult">Kriegsdrohung des Herrn <rs type="pers" ana="n_40390" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> auch<lb/>
im Fall <rs type="pers" ana="n_40391" ref="#fk__p_48673">Lecomte</rs> nicht zu erbringen. Der Zusammenhang<lb/>
 von <seg type="insult">Päderastie</seg> und Diplomatie ist nicht stärker<lb/>
als der Einfluß des normalen Geschlechtsverkehrs auf<lb/>
die Entschließungen der Männer, die unsere Geschicke<lb/>
lenken. Wer ihn stärker betont, enthüllt bloß eine<lb/>
<seg type="insult">Gesinnung</seg>, der das <seg type="insult">Geschäft mit der Moral</seg> wichtiger<lb/>
ist als der Kampf gegen die Korruption. Ein<lb/>
schlimmeres <choice><sic>Argernis</sic><corr>Ärgernis</corr></choice> war nicht zu enthüllen. Es<lb/>
nascht von allen <seg type="insult">Lügen</seg> und schminkt sich mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
Glauben, daß durch die freie Einschaltung jenes<lb/>
erotischen Nebenstromes, der vom Mann zum Mann<lb/>
geht, eine Komplizierung der sozialen Lebensverhältnisse<lb/>
 geschaffen würde. Die Natur schert sich<lb/>
auch unter dem <seg type="insult">Joch eines Strafparagraphen</seg> nicht<lb/>
um die sozialen Lebensverhältnisse, und wie jedes<lb/>
Sexualverbot erogen wirkt, so ist auch dieses <seg type="insult">ein<lb/>
besserer Kuppler als Wächter</seg> und bringt in heimlicher<lb/>
 Anziehung zur Genüge herein, was es durch<lb/>
öffentliche Abschreckung verhindert. Es könnte indes<lb/>
auch — schlimmere Gefahr — <seg type="insult">ein besserer Erpresser<lb/>
als Kuppler</seg> sein. Daß in einem Regiment <seg type="insult">strenge Unzucht<lb/>
</seg> gehalten wird, ist eine betrübliche Offenbarung.<lb/>
Aber eine <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die sich die Sexualität abbindet<lb/>
, darf sich darüber nicht beklagen, daß diese<lb/>
an der verkehrten Stelle einen Ausweg sucht, oder<lb/>
gar zu <seg type="insult">Geschwüren</seg> sich vereitert. Sie befreie sich<lb/>
von <seg type="insult">der fluchwürdigen Kontrolle ihrer Sinne</seg>, und sie<lb/>
wird es nicht mehr erleben, daß ihre Flügeladjutanten<lb/>
jenen Mißbrauch im Dienste begehen, der eine größere<lb/>
Sicherheit gewährleistet als der Mißbrauch eines<lb/>
Zivilisten. Wenn sie im Mondschein zum Gefreiten<lb/>
 schleichen, so soll das strafwürdiger sein als<lb/>
ihre Herablassung zur Marketenderin, aber nicht<lb/>
weil es normwidriger, sondern weils disziplinwidriger<lb/>
ist. Ein Vergehen wider die beschworene Dienstpflicht<lb/>
wird sich leichter abwenden lassen, wenn es einmal von<lb/>
dem Odium befreit ist, ein <seg type="insult">Verbrechen wider die Natur</seg> zu<lb/>
sein, und wenn man nicht mehr als Sittlichkeitsdelikt<lb/>
behandelt, was soeben ein <rs type="inst">Kriegsgericht</rs> in Königsberg<lb/>
 mit Recht die »vorschriftswidrige Verwendung<lb/>
Untergebener zu Privatzwecken« genannt hat.<lb/>
Wer <seg type="insult">Homosexualität</seg> anklagt, wo es sich um Inkompatibilität<lb/>
 handelt, ist entweder ein <seg type="insult">Schwachkopf</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50538">
oder ein <seg type="insult">Schurke</seg>. Oder beides. Es ist unbestreitbar,<lb/>
daß wir nicht im alten Griechenland leben; aber<lb/>
wenn sich <seg type="insult">jeder Nichtgrieche</seg> diese Erkenntnis als<lb/>
ein persönliches Verdienst zuschreiben dürfte, dann<lb/>
würde die Beobachtung, daß andere Zeiten andere<lb/>
Sitten haben, alle Hoffnung ausschließen, daß wieder<lb/>
 andere Zeiten kommen. Welches ist das Dokument<lb/>
 einer höheren Kultur: das <seg type="insult">Protokoll einer Berliner<lb/>
 Gerichtsverhandlung</seg> oder die ausgegrabene<lb/>
Tafel, auf der — ich nenne keine Namen — die Inschrift<lb/>
 zu lesen ist: »<rs type="pers">X</rs> päderastierte den <rs type="pers">Y</rs> zu Ehren<lb/>
des <rs type="pers">Apollo</rs>«. Die Frömmigkeit unserer Religionen ist<lb/>
mit geringeren Opfern verbunden, aber die Entsagung<lb/>
 vollzieht sich unter <seg type="insult">größerem Lärm</seg>. Ein<lb/>
früherer Komödiant könnt’ einen Pfarrer lehren.<lb/>
Allein so gründlich müßte <seg type="insult">auch der berufenste Monarchist<lb/>
</seg> den Weltbürger nicht verleugnen, daß er nicht<lb/>
die ungeschmälerte Ausübung des Rechts, nach der<lb/>
eigenen Fasson selig zu werden, für ein preußisches<lb/>
Staatsinteresse halten dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50539">
<space/>Als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40392" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> Einblick in die<lb/>
Ehescheidungsakten der Gattin des <rs type="pers" ana="n_40393" ref="#fk__p_48367">Grafen Moltke</rs><lb/>
bekam, da geschah etwas Wunderbares. »Nun erst«,<lb/>
rief er im Gerichtssaal, »hatte sich mein Gesichtskreis<lb/>
 in gewisser Richtung erweitert«. <seg type="insult">Der Beneidenswerte<lb/>
!</seg> Und er ging hin und einigte sich mit <seg type="insult">einem<lb/>
Juristen, einem Schlächtermeister und einem Milchhändler<lb/>
</seg> über die <seg type="insult">Normwidrigkeit</seg> des <rs type="pers" ana="n_40394" ref="#fk__p_48367">Grafen Moltke</rs>.<lb/>
<seg type="insult">Welch ein Schauspiel!</seg> Man hat <seg type="insult">die liberale Presse</seg><lb/>
nie lauter jubeln gehört. »Für <seg type="insult">all das Peinliche</seg>, das<lb/>
der Prozeß gebracht hat«, entschädigt sie nicht nur<lb/>
der größere Absatz, den <seg type="insult">das Peinliche</seg> erzielt, sondern<lb/>
 auch ein <seg type="insult">»Blick auf dieses Gericht«, auf den</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50539">
<seg type="insult">Schlächtermeister und den Milchmeier</seg>. »Das Schöffengericht<lb/>
 im <rs type="pers" ana="n_40395" ref="#fk__p_48367"><rs type="pers" ana="n_40396" ref="#fk__p_49994">Harden-Moltke-Prozeß</rs></rs> verdient einen<lb/>
Ehrenplatz in der Geschichte der preußischen Justiz.«<lb/>
Auch wenn es diesmal etwas nachdrücklicher als<lb/>
sonst ein Urteil im Namen Seiner Majestät des Königs<lb/>
 fällt. Die Verhältnisse haben sich eben in jeder<lb/>
Hinsicht geändert; und <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40397" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> Beziehungen<lb/>
zu Thron und Presse</seg> sind nicht mehr normwidrig.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40398" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der die <rs type="title">biblischen Vergleiche</rs> liebt, hat<lb/>
sich unter anderm einmal mit <rs type="pers" ana="n_40399" ref="#fk__p_46835">Jesaias</rs> verglichen,<lb/>
der ein <seg type="insult">politischer Prophet</seg>, und einmal mit <rs type="pers">Daniel</rs>,<lb/>
der ein <seg type="insult">Antikorruptionist</seg> war und dafür in die Grube<lb/>
geworfen wurde, in der er sechs Tage lang mit sieben<lb/>
 Löwen lag; und als am siebenten Tag der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40401" ref="#fk__p_48005">König Cyrus</rs> zur Grube kam, sah er, daß <rs type="pers">Daniel</rs><lb/>
mitten unter den Löwen saß und ihm kein Haar auf<lb/>
seinem Haupt gekrümmt war. Löwen gehen eben<lb/>
nicht auf <seg type="insult">Leder</seg>. Aber wenn <rs type="pers">Daniel</rs> ein <seg type="insult">Antikorruptionist<lb/>
</seg> war, so war <rs type="pers" ana="n_40404" ref="#fk__p_46975">Jochanaan</rs> ein <seg type="insult">Sittenrichter</seg>. Ihn<lb/>
hielt <rs type="pers" ana="n_40405" ref="#fk__p_59238">Herodes</rs> in einer Cisterne. Oder in einem <seg type="insult">Sammelkanal<lb/>
</seg>. Und er stieß <seg type="insult">mit hoher Bewilligung</seg> <seg type="insult">moralische<lb/>
 Flüche</seg> gegen die <seg type="insult"><rs type="inst">Kamarilla</rs></seg> aus. Wenn er nur<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_40406" ref="#fk__p_59238">Herodes</rs> nicht meinte! Die <seg type="insult">Schriftgelehrten</seg> waren<lb/>
zwar gegen ihn eingenommen, aber später stellte sich’s<lb/>
heraus, daß sie doch für ihn waren. Denn dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40407" ref="#fk__p_46975">Jochanaan</rs> war auch ein <seg type="insult">Schriftgelehrter</seg>, und darum<lb/>
kam er <seg type="insult">mit dem Leben und einer großen Auflage</seg><lb/>
davon <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Als <seg type="insult">Schützer der konservativen Gewalten</seg>,<lb/>
als einen <seg type="insult">Feind des »Holzpapiers«</seg> hatten <seg type="insult">die Kollegen<lb/>
</seg> ihn nie ernst genommen. Diesmal hat er <seg type="insult">ihren<lb/>
Mann</seg> gestellt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40408" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs>, der Vertreter der<lb/>
»österreichischen Fröhlichkeit der Sinne«</seg>, <seg type="insult">der Leiter<lb/>
eines gesunden volkswirtschaftlichen Teils</seg>, der sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr50539">
noch freuen kann, wenn ein Mädchen »in Jugendpracht<lb/>
mit strahlenden Augen vorübergeht«, und der <seg type="insult">jeden<lb/>
Antrag eines Bankdirektors</seg> empört zurückwiese, hatte<lb/>
es <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40409" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> immer gesagt, daß der preußische<lb/>
Hochadel normwidrig sei. Der schlug die Warnung<lb/>
in den Wind und es blieb uns nicht erspart zu hören,<lb/>
wie sich <seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_40410" ref="#fk__p_50353">Moritz</rs></seg> die <rs type="pers" ana="n_40411" ref="#fk__p_52249">Rina</rs> und den Ton<lb/>
der ostelbischen Junker vorstellt. <seg type="insult">Der große <rs type="pers" ana="n_40412" ref="#fk__p_50373">Moriz</rs></seg><lb/>
freut sich jetzt. Denn es erhöht vor allem <seg type="insult">das journalistische<lb/>
 Standesbewußtsein</seg>, daß man heutzutage<lb/>
einen Grafen beleidigen kann, ohne befürchten zu<lb/>
müssen, »<seg type="insult">der geheimen Kabinettsjustiz</seg> zu verfallen<lb/>
«. Ein Graf würde sich das gegen die <seg type="insult">Journalistik<lb/>
</seg> nicht erlauben können. Denn es gibt eine<lb/>
<seg type="insult">Kabinettsjustiz gegen den Adel</seg>, die in der <seg type="insult">Öffentlichkeit<lb/>
 unter Ausschluß des Prozesses</seg> besteht und bei<lb/>
der ein Amtsrichter und zwei Schöffen die <seg type="insult">Zuschauer</seg><lb/>
machen. Man darf sogar den <rs type="pers" ana="n_40413" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs>, <seg type="insult">alle</seg>, die<lb/>
in Wien seinen Speichel leckten, dürfen ihn anspucken<lb/>
, dürfen <seg type="insult">ihren gesunden Abonnenten</seg> den Glauben<lb/>
beibringen, daß die geistigen Interessen des Mannes<lb/>
verdächtig und seine Freunde <rs type="pers" ana="n_40414" ref="#fk__p_44672">Gobineau</rs> und <rs type="pers" ana="n_40415" ref="#fk__p_46293">Chamberlain<lb/>
</rs> <seg type="insult">preußische Kürassiere</seg> waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50540">
<space/>Nie ist mit <seg type="insult">solchem Hochmut</seg> auf den Adel<lb/>
herabgesehen worden wie in <seg type="insult">diesen Ehrentagen des<lb/>
Nachrichtengeistes</seg>. Nie hat <seg type="insult">das demokratische Bewußtsein<lb/>
 der im Ehebett erfüllten Pflicht</seg> begeisterter<lb/>
um sich geschlagen. Ein wirklicher Graf und früherer<lb/>
Stadtkommandant gefesselt am <seg type="insult">Schandpfahl journalistischer<lb/>
 Information</seg> und <seg type="insult">dem schonungslosen<lb/>
Bedauern der anwesenden Vertreter der Presse</seg> ausgeliefert<lb/>
. Die trotz allem <seg type="insult">Standesgefühl</seg> und trotzdem<lb/>
keiner von ihnen sein Blut mit dem Blut eines <rs type="pers" ana="n_40416" ref="#fk__p_48367">Moltke</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50540">
vermischen möchte, <seg type="insult">rein menschliche Empfindungen</seg><lb/>
nicht unterdrücken können. »<seg type="insult">Einer unserer Mitarbeiter</seg><lb/>
hatte <seg type="insult">Gelegenheit</seg>« zu beobachten, daß der Graf täglich<lb/>
blässer und eingefallener aussieht. Er setzt sich nur<lb/>
hin und wieder energisch zur Wehr, »so weit eben<lb/>
Energie sich in dieser Natur vorfindet«. Der<lb/>
Kopf schmerzt ihn. Der drüben redet ununterbrochen<lb/>
auf ihn ein. <seg type="insult">Alles</seg> scheint auf ihn einzureden,<lb/>
was in Preußen reden kann. Von oben und unten.<lb/>
<seg type="insult">Der Vorstand des <rs type="inst">wissenschaftlich-humanitären<lb/>
Komitees</rs></seg> erscheint, reklamiert ihn für die gute<lb/>
Sache und tröstet ihn damit, daß auch <rs type="pers" ana="n_40417" ref="#fk__p_50161">Michelangelo<lb/>
</rs> homosexuell war. Läßt überhaupt durchblicken<lb/>
, daß jeder homosexuell sei, der es nicht<lb/>
weiß, oder von dem es wenigstens die Andern besser<lb/>
wissen. Der Gegner versichert neuerlich, daß er <seg type="insult">nur<lb/>
ein politisches Interesse an dem Geschlechtstrieb des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40418" ref="#fk__p_48367">Grafen Moltke</rs></seg> habe. <seg type="insult">Die anwesenden Vertreter der<lb/>
Presse</seg> erklären, die <seg type="insult">Sache der Freiheit</seg> stehe auf dem<lb/>
Spiel, wenn hier nicht die <seg type="insult">»Wahrnehmung berechtigten<lb/>
 Interesses«</seg> anerkannt würde. <seg type="insult">Der Beobachter<lb/>
einer <rs type="perRef" ana="werk_15760">Berliner Zeitung</rs></seg> gibt zu, daß auf dem starren<lb/>
Gesicht des Klägers dann und wann ein nervöser,<lb/>
gequälter Ausdruck liege; »mit einer hastigen,<lb/>
abwehrenden Handbewegung scheint er die Worte<lb/>
des Beklagten wie <seg type="insult">lästige Fliegen</seg> zu verscheuchen«.<lb/>
Sprechen kann er nur schlecht; »er ist seinem glänzenden<lb/>
 Gegner in keiner Weise gewachsen«. <seg type="spc">Welchem</seg>?<lb/>
<seg type="insult">Dem journalistischen.</seg> Der »würzt seine Reden mit<lb/>
ironischen Bemerkungen, wie wenn er einen Artikel<lb/>
schriebe«. Mit der Beredsamkeit der <rs type="pers" ana="n_40419" ref="#fk__p_48367">Moltkes</rs> aber war’s<lb/>
nie weit her. Der eine tat. Der andere litt. Und doch hat<lb/>
<seg type="insult">der Schriftgelehrte drüben</seg> in fünfzehn Jahrgängen<lb/>
</p>
            <p ana="pr50540">
die Innerlichkeit nicht gestaltet, die in dem einen<lb/>
Satz liegt, zu dem sich der Krieger plötzlich aufrafft:<lb/>
»Es ist außerordentlich peinlich für einen alten Soldaten<lb/>
, der wohl vor der Front ein frisches Wort hatte,<lb/>
nach zweiundvierzigjährigem Dienste sich nun als Verdächtigter<lb/>
 vor der Öffentlichkeit zu verteidigen. <seg type="spc">Da<lb/>
erstirbt einem das Wort</seg>, <seg type="spc">das man sagen<lb/>
möchte</seg> —« Die anderen finden es und werden es ewig<lb/>
finden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gibt Dinge, die einen so tief berühren,<lb/>
wenn sie einen nicht angehen. Es gibt Augenblicke,<lb/>
in denen man schluchzend einer Menschheit entfliehen<lb/>
möchte, die so wenig Mitleid mit sich selbst hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Nein, entsetzlicher hat die <seg type="insult">Überlegenheit des Wortes</seg><lb/>
nie gewirkt, ergreifender nie die Niederlage des<lb/>
Schweigens! <seg type="insult">Der drüben</seg> weiß, daß einer seine<lb/>
Frau nicht befriedigt hat. Und spricht ers aus, so<lb/>
triumphiert nicht die <seg type="insult">Gemeinheit</seg> über die Vornehmheit<lb/>
, sondern der <seg type="insult">Geist</seg> über die <seg type="insult">Reaktion</seg>. Die<lb/>
Befugnis, in den Schlafzimmern der <seg type="insult"><rs type="inst">Kamarilla</rs></seg> Gerichtstag<lb/>
 zu halten, ist nicht das <seg type="insult">Siegel moralischer<lb/>
Unfreiheit</seg>, sondern die <seg type="insult">Parole politischer Freiheit</seg>.<lb/>
Die <seg type="insult">Reporter</seg> siegen auf der ganzen Linie, die Generale<lb/>
 flüchten aus der Öffentlichkeit. Pardon wird<lb/>
nicht gegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50541">
<space/>Der Prozeß <SPAN cont="Harden-Moltke"><rs type="pers" ana="n_40420" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>-<rs type="pers" ana="n_40421" ref="#fk__p_48367">Moltke</rs></SPAN> ist ein <seg type="insult">Sieg der Information<lb/>
 über die Kultur</seg>. Um in <seg type="insult">solchen Schlachten</seg><lb/>
zu bestehen, muß die Menschheit lernen, sich über<lb/>
den <seg type="insult">Journalismus</seg> zu informieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50542">
<space/>Wien, <DATERANGE>25. bis 27. Oktober</DATERANGE>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50543">
<rs type="pers" ana="n_40422" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50546">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_40423" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3377" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3378" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50549">
<rs type="self" ana="werk_15761"><B>DIE FACKEL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50550">
erscheint in zwangloser Folge im Umfang von 16—32 Seiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50551">
<B>BEZUGS-BEDINGUNGEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50552">
für Oesterreich-Ungarn, 36 Nummern, portofrei <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_a">
K 9.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_b">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="Oesterreich-Ungarn" rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_c">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 4.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_d">
<DITTO cont="für" rend="»"/> das Deutsche Reich, 36 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_e">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 10.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_f">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="das" rend="»"/> <DITTO cont="Deutsche" rend="»"/> <DITTO cont="Reich," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_g">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 5.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_h">
» die Länder <abbr>d.</abbr> <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>, 36 Nummern, portofrei<lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_i">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 12.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_j">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="die" rend="»"/> <DITTO cont=" Länder " rend="»"/> <DITTO cont="d." rend="»"/> <DITTO cont="Weltpostv.," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50552_k">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 6.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr50553">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum<lb/>
, sondern auf eine bestimmte Anzahl <abbr>v.</abbr> Nummern.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50554">
Kommissionsverlag für Deutschland:<lb/>
</p>
            <p ana="pr50555">
<B><seg type="spc"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3379" ref="#fk__p_58662">Otto Maier</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Leipzig</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50556">
<B>Stephansstraße <abbr>Nr.</abbr> 12.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50557">
<B>Im Einzelverkauf 30 <abbr>Pf.</abbr> Berlin NW 7, Friedrichstraße 101, <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_3380" ref="#fk__p_58593"><abbr>M.</abbr> Lilienthal</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50560">
<B>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_15762">Fackel</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50561">
<B>befindet sich jetzt</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50562">
<B>Wien, III/2.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50563">
<B>Hintere Zollamtsstrasse <abbr>Nr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50564">
<B>Telephon <abbr>Nr.</abbr> 187</B>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50567">
<space/><B>Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_15763">Doppelnummer 232—233</rs>,</B><lb/>
<date>16. Oktober</date>: <contItem contItemID="ci_2772" href="FK-09-232_n0001.xml" firstParParID="pr50264"><seg type="spc">Revue des Sommers</seg>.</contItem> Darunter: <contItem contItemID="ci_6031" href="FK-09-232_n0001.xml" firstParParID="pr50266">Persönliches.</contItem><lb/>
— <contItem contItemID="ci_2773" href="FK-09-232_n0003.xml" firstParParID="pr50269"><seg type="insult">Der Ausgleich.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2774" href="FK-09-232_n0004.xml" firstParParID="pr50272"><seg type="insult">Marienbad, Semmering und Ischl</seg>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2775" href="FK-09-232_n0006.xml" firstParParID="pr50278"><seg type="insult">Das<lb/>
Bildnis des <rs type="pers" ana="n_40424" ref="#fk__p_47098">Josef Jarno</rs>.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2776" href="FK-09-232_n0009.xml" firstParParID="pr50287"><seg type="insult">Ein Wiedersehen.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2777" href="FK-09-232_n0009.xml" firstParParID="pr50290"><seg type="insult">Die <rs type="inst">Universitätsfamilien<lb/>
</rs></seg>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2778" href="FK-09-232_n0011.xml" firstParParID="pr50293"><seg type="insult">Bilderzensur.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2779" href="FK-09-232_n0014.xml" firstParParID="pr50302"><seg type="insult">Justiztaten.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2780" href="FK-09-232_n0016.xml" firstParParID="pr50314"><seg type="insult">Von den<lb/>
Blattern und den Blättern.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2781" href="FK-09-232_n0020.xml" firstParParID="pr50330">Der Automobilraub.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2782" href="FK-09-232_n0022.xml" firstParParID="pr50339">Frühlingserwachen<lb/>
.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2783" href="FK-09-232_n0024.xml" firstParParID="pr50345">Die <rs type="inst">Hofoper</rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2784" href="FK-09-232_n0026.xml" firstParParID="pr50354"><rs type="pers" ana="n_40425" ref="#fk__p_45585">Hau</rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2785" href="FK-09-232_n0028.xml" firstParParID="pr50366"><rs type="pers" ana="n_40426" ref="#fk__p_38658">Bachrach</rs>.</contItem> —<lb/>
<contItem contItemID="ci_2786" href="FK-09-232_n0028.xml" firstParParID="pr50369">Der Fall <rs type="pers" ana="n_40427" ref="#fk__p_53946">Tarnowska</rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2787" href="FK-09-232_n0030.xml" firstParParID="pr50390">Die Rettung durch den Mädchenhandel<lb/>
.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2788" href="FK-09-232_n0032.xml" firstParParID="pr50399"><rs type="pers" ana="n_40428" ref="#fk__p_48804">Wölfling</rs> und <rs type="pers" ana="n_40429" ref="#fk__p_42713">Toselli</rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2789" href="FK-09-232_n0034.xml" firstParParID="pr50402"><rs type="magazine" ana="werk_15764">Der Morgen</rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2790" href="FK-09-232_n0038.xml" firstParParID="pr50405"><rs type="pers" ana="n_40430" ref="#fk__p_48931">Lia Rosen</rs>.<lb/>
</contItem>— <contItem contItemID="ci_2791" href="FK-09-232_n0040.xml" firstParParID="pr50408"><rs type="pers" ana="n_40431" ref="#fk__p_39800">Caruso</rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2792" href="FK-09-232_n0042.xml" firstParParID="pr50411">Persönliches.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr50570">
<B>Krondorfer</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50571">
<B><seg type="spc">natürlicher<lb/>
alkalischer</seg><lb/>
<seg type="i">SAUERBRUNN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50571_a">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3381" ref="#fk__p_57646"><seg type="spc"><B>CARL GÖLSDORF</B></seg></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50571_b">
<seg type="symbol" subtype="eagle"/>
</p>
            <p ana="pr50571_c">
<B><abbr>k. u. k.</abbr> <seg type="spc">Hoflieferant</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50571_d">
<seg type="i">Karlsbad, Budapest V. Wien IX.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50571_e">
<seg type="i"><seg type="spc">Krondorf</seg>. Berlin.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50574">
<B>Gewesene Advokatursbeamtin mit <abbr>10jähr.</abbr> Praxis</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50575">
übernimmt Maschinschreibarbeiten, insbesondere Kopiaturen für Advokaten<lb/>
und Schriftsteller (literarische und <abbr>wissenschaftl.</abbr> Werke), auch nach Stenogramm.<lb/>
Übersetzungen. Eigene Schreibmaschinen. Strengste Diskretion.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50576">
<rs type="pers" ana="n_40432" ref="#fk__p_50537">Natalie Links</rs>, Wien, I., Singerstraße <abbr>Nr.</abbr> 12. <B>Telephon <abbr>Nr.</abbr> 7615.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50579">
<B><seg type="spc">Der Verlag der</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50580">
<rs type="self" ana="werk_15765"><seg type="spc"><B>Fackel</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50581">
befindet sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr50582">
<B>WIEN III/2, Hintere Zollamtsstrasse 3</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50583">
<seg type="spc">Telephon</seg> 187.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50584">
Geschäftsstunden von 9—12 Uhr vormittags<lb/>
und von 2—6 Uhr nachmittags.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50585">
Redaktionelle Zuschriften nach wie vor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr50586">
<B>IV. Schwindgasse 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50587">
Empfang nur gegen vorherige Anmeldung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50590">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur <rs type="pers" ana="n_40433" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3382" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3383" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50598">
<contItem contItemID="ci_2793" href="FK-09-236_n0001.xml" firstParParID="pr50656"><seg type="insult"><B>Eine Kulturtat.</B></seg> Von <rs type="pers" ana="n_40435" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2794" href="FK-09-236_n0009.xml" firstParParID="pr50666"><rs type="title"><B>Mann<lb/>
und Weib</B></rs>. Von <rs type="pers" ana="n_40436" ref="#fk__p_38582">August <seg type="spc">Strindberg</seg></rs>.</contItem> —<lb/>
<contItem contItemID="ci_2795" href="FK-09-236_n0015.xml" firstParParID="pr50711"><seg type="insult"><B>Gerichtspsychiatrie.</B></seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2796" href="FK-09-236_n0018.xml" firstParParID="pr50717"><seg type="insult"><B>Goldene Worte des<lb/>
Professors <rs type="pers" ana="n_40437" ref="#fk__p_50357">Benedikt</rs>.</B></seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2797" href="FK-09-236_n0019.xml" firstParParID="pr50723"><seg type="insult"><B>Aberglaube und<lb/>
Fortschritt.</B></seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2798" href="FK-09-236_n0021.xml" firstParParID="pr50745"><seg type="insult"><B>Das geistige Wien.</B></seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2799" href="FK-09-236_n0022.xml" firstParParID="pr50748"><B>Paris<lb/>
und Wien.</B></contItem> — <contItem contItemID="ci_2800" href="FK-09-236_n0023.xml" firstParParID="pr50758"><B><rs type="pers" ana="n_40438" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs> und <rs type="pers" ana="n_40439" ref="#fk__p_38352">Krafft</rs>.</B></contItem> <abbr><B>etc.</B></abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr50602">
<B>Nachdruck und gewerbsmäßiges Verleihen verboten; gerichtliche Verfolgung<lb/>
vorbehalten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50607">
<B><rs type="paper" ana="werk_15767">Neue Freie Presse</rs>:</B>
</p>
            <p ana="pr50607_a">
26 <seg type="spc">elegante Monatsbände</seg>, <DATERANGE>August<lb/>
bis Dezember 1900</DATERANGE>, <DATERANGE part="initial">Jänner bis</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr50607_a">
<DATERANGE part="final">Dezember 1901</DATERANGE> und <DATERANGE>Jänner bis August 1902</DATERANGE>, werden billig verkauft<lb/>
. Anträge an den <rs type="inst">Verlag „Die Fackel“</rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50611">
Soeben erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr50612">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3384" ref="#fk__p_49994"><B>Maximilian Harden</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50613">
Eine Erledigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr50614">
Von <B><rs type="pers" ana="n_40440" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50615">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr50618">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50619">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801)<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50623">
<B><rs type="pers" ana="n_40441" ref="#fk__p_49705">Marie Hoschna</rs>,</B> VI. Engelgasse 6, I. 10. Spezialistin für korrekte<lb/>
Abschriften und Vervielfältigungen von Manuskripten in Maschinschrift<lb/>
, Handschrift <abbr>u. s. w.</abbr> zu besonders mäßigen Preisen. —<lb/>
Strengste Diskretion. Prima Referenzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50626">
<B>Im <rs type="inst">Verlage ‚Die FACKEL‘</rs> sind erschienen</B><lb/>
und durch alle Buchhandlungen oder direkt zu beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr50627">
<rs type="pers" ana="n_40442" ref="#fk__p_55531"><B>Wilhelm Liebknecht</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50628">
<rs type="title"><B>Nachträgliches zur „Affaire“</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50629">
<rs type="pers" ana="n_40443" ref="#fk__p_46293"><B>Houston Stewart Chamberlain</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50630">
<rs type="title"><B>„Katholische“ Universitäten</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50631">
<rs type="pers" ana="n_40444" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50632">
<rs type="title"><B>Der Parlamentarismus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50633">
<rs type="pers" ana="n_40445" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50634">
<rs type="title"><B>Die Autonomie</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50635">
<rs type="pers" ana="n_40446" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50636">
<rs type="title"><B>Immunität und Incompatibilität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50637">
Im <rs type="inst">Verlage <B>„DIE FACKEL“</B></rs> sind unter anderem erschienen und durch<lb/>
alle Buchhandlungen oder direkt zu beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr50639">
<B><rs type="pers" ana="n_40447" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50640">
<rs type="title"><B>Sittlichkeit <abbr>u.</abbr> Kriminalität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50641">
<rs type="title"><B>Irrenhaus Österreich</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50642">
<B>(Die Affaire <rs type="pers" ana="n_40448" ref="#fk__p_51794">Coburg</rs>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50643">
<rs type="title"><B>Der Fall <rs type="pers" ana="n2_3385" ref="#fk__p_48788">Hervay</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50644">
<rs type="title"><B>Die Kinderfreunde</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50645">
<B>(Zum Prozess <rs type="pers" ana="n_40449" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50646">
<HR emDashNum="2" type="doubleInline"/> <seg type="i">Preis jeder Broschüre 40 h, portofrei 50 <abbr>h.</abbr></seg> <HR emDashNum="2" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50647">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3386" ref="#fk__p_49994"><B>MAXIMILIAN HARDEN</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50648">
<B>EINE ERLEDIGUNG</B> Von <B><rs type="pers" ana="n_40450" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr50649">
<HR emDashNum="10" type="doubleInline"/> Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr> <HR emDashNum="10" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50652">
<rs type="self" ana="werk_15768"><C><seg type="spc"><B>Die Fackel</B></seg></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr50653">
<B><abbr><C>Nr.</C></abbr> 236 WIEN, <date>18. NOVEMBER 1907</date> IX. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40062">
               <persName>Doyle, Sir Arthur Conan</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-22</date>
                  <place>Edinburgh</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-7-7</date>
                  <place>Crowborough (Sussex)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39789">
               <persName>Beaumarchais, Pierre Augustin Caron de</persName>
               <birth>
                  <date>1732-1-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-5-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10857</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48902">
               <persName>Leuß, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-10</date>
                  <place>Spiekeroog</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-09-28</date>
                  <place>Neustrelitz</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50357">
               <persName>Benedikt, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1835-7-6</date>
                  <place>Eisenstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Nervenpathologe</occupation>
               <note type="comment">1. Tor, Gruppe 8, Reihe 60, No. 74</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46342">
               <persName>Salus, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-3</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46813">
               <persName>Groß, Jenny</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-5</date>
                  <place>Szantho/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-5-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/35581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45883">
               <persName>Eulenberg, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1876-1-25</date>
                  <place>Köln-Mülheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-4</date>
                  <place>Kaiserswerth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">234/27, Artikel in der "Zukunft", gez. Eulenburg</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11273</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49019">
               <persName>Lippe-Biesterfeld, Ernst Kasimir Graf zur</persName>
               <birth>
                  <date>1842-6-9</date>
                  <place>Oberkassel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-9-26</date>
                  <place>Schloß Lopshorn</place>
               </death>
               <note type="comment">Lippischer Erbfolgestreit 1895- 22.06.1897</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57646">
               <persName>Gölsdorf, Carl (Mineralwasser)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48788">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Elvira Leontine von, geb. Bellachini</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <note type="comment">Ögg: Hedwig Meurin, geb. Bloch, gen. Bellachini</note>
               <note type="comment">verh. 1. Wilhelm Luntz, 2. Christian v. Lützow (gesch.), 3. Arthur Schewe, 4. Peter Meurin</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50353">
               <persName>Moritz </persName>
               <note type="comment">Briefwechsel zwischen Moritz und Rina</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57172">
               <persName>Fritz </persName>
               <note type="comment">Allegorie des Deutschen; Fritzenstaat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53946">
               <persName>Tarnowska, Maria Nikolajewna Gräfin, geb. O'Rourke</persName>
               <birth>
                  <date>1877-7-9</date>
                  <place>Otrada/Ukraine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-1-23</date>
                  <place>Santa Fé/Argentinien</place>
               </death>
               <note type="comment">sie wurde begnadigt, NFP 15.09.1913, Seite 12</note>
               <note type="comment">Prozeß in Venedig 1910, Anklage wegen Mordes an ihrem Verlobten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37711">
               <persName>Wertheim, A. (Warenhaus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52249">
               <persName>Rina</persName>
               <note type="comment">Briefwechsel zwischen Moritz und Rina</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53623">
               <persName>Steinberger (Sektmarke)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40213">
               <persName>d’Aguesseau, Henri François</persName>
               <birth>
                  <date>1668-11-27</date>
                  <place>Limoges</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1751-2-9</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52858">
               <persName>Scheibler, Carl Bernhard Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1827-2-16</date>
                  <place>Gemeret/Eupen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-4-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <note type="comment">Auftrag Bismarcks, ein neues Schießpulver zu untersuchen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38658">
               <persName>Bachrach, Adolf Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-27</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-4-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 8</note>
               <note type="comment">Stockhammer, mailing list 19. 1. 2008</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 20/16/57</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37721">
               <persName>Galiani, Ferdinando</persName>
               <birth>
                  <date>1728-12-02</date>
                  <place>Chieti</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1787-10-30</date>
                  <place>Neapel</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50296">
               <persName>Möller, Theodor Adolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-08-10</date>
                  <place>Kupferhammer/Brackwede</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-12-06</date>
                  <place>Bielefeld</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48804">
               <persName>Leopold Ferdinand Salvator, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-2</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-4</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <note type="comment">Scheidung April 1907</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17459</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49705">
               <persName>Hoschna, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-21</date>
                  <place>Winterberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <occupation>Stenotypistin</occupation>
               <note type="comment">6., Engelgasse 6</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53929">
               <persName>Talleyrand, Charles Maurice de</persName>
               <birth>
                  <date>1754-2-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1838-5-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1797-1807 Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25845</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46961">
               <persName>Bismarck, Johanna Fürstin von, geb. von Puttkamer</persName>
               <birth>
                  <date>1824-4-11</date>
                  <place>Gut Reinfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-11-27</date>
                  <place>Varzin</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3677</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59238">
               <persName>Herodes Antipas</persName>
               <birth>
                  <date>20 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>39?</date>
               </death>
               <occupation>Tetrarch</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">seit 4 v. Chr.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58593">
               <persName>Lilienthal, M. (Buchhandlung)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46885">
               <persName>Feigl, Johann (Hans)</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-6</date>
                  <place>Niederwalsee/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Lehmann: Hans, 19., Felix Mottl-Str. 10</note>
               <note type="comment">Friedhof Gersthof</note>
               <note type="comment">Landesgerichts-Vizepräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50785">
               <persName>Odoaker</persName>
               <birth>
                  <date>433?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>493-3-15?</date>
                  <place>Ravenna</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47005">
               <persName>Law, John</persName>
               <birth>
                  <date>1671-04-16</date>
                  <place>Edinburgh</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1729-03-21</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42338">
               <persName>Eduard VII., König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-9</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-5-6</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14622</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15665</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39377">
               <persName>Bollhardt</persName>
               <occupation>Soldat</occupation>
               <note type="comment">1895 als Freiwilliger in das Regiment Garde du Corps eingetreten</note>
               <note type="comment">Kürassier</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49905">
               <persName>Bernstein, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1854-5-12</date>
                  <place>Fürth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-3-5</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Hardens Verteidiger im Eulenburg-Prozeß</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10905</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38352">
               <persName>Kraft, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1880?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910?</date>
               </death>
               <occupation>Kellner</occupation>
               <note type="comment">Delinquent, lebenslänglich verurteilt (Urteil am 10. 03. 1904)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45585">
               <persName>Hau, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1881-2-3</date>
                  <place>Großlittgen/Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-2-6</date>
                  <place>Tivoli/Rom</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">unter Mordverdacht, verurteilt, 1907-24 im Gefängnis</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7730</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48931">
               <persName>Rosen, Lia</persName>
               <birth>
                  <date>1887-7-27</date>
                  <place>Braila (Bukowina)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-9-1</date>
                  <place>Tel Aviv</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23550</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52882">
               <persName>Scherl, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-24</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-04-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43153">
               <persName>Rops, Félicien</persName>
               <birth>
                  <date>1833-7-7</date>
                  <place>Namur</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-8-23</date>
                  <place>Corbeil-Essonnes</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9566</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44672">
               <persName>Gobineau, Joseph-Arthur Comte de</persName>
               <birth>
                  <date>1816-07-14</date>
                  <place>Ville d’Avray/Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-10-13</date>
                  <place>Turin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46975">
               <persName>Johannes der Täufer</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53180">
               <persName>Sello, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1852-2-29</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-12-9</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichstagsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24822</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39139">
               <persName>Bülow, Bernhard von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-3</date>
                  <place>Klein-Flottbek bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-28</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1900-09 Reichskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6560</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39800">
               <persName>Caruso, Enrico</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-25</date>
                  <place>Neapel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-2</date>
                  <place>Neapel</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11083</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49527">
               <persName>Hirschfeld, Magnus</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-14</date>
                  <place>Kolberg, Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-5-14</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Sexualwissenschaftler</occupation>
               <note type="comment">Magnus-Hirschfeld-Gesellschaft </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48005">
               <persName>Cyrus, König</persName>
               <birth>
                  <date>576/590 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>530-8 BC</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58662">
               <persName>Maier, Otto (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50537">
               <persName>Links, Natalie</persName>
               <occupation>Stenotypistin</occupation>
               <note type="comment">1., Singerstr. 12; MA 8 nicht eruiert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54047">
               <persName>Suse, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-12-28</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-8-16</date>
                  <place>Königssee bei Berchtesgaden</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46835">
               <persName>Jesaja</persName>
               <note type="comment">Prophet des AT</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55531">
               <persName>Liebknecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1826-03-29</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-07</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48367">
               <persName>Moltke, Kuno Augustus Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-12-13</date>
                  <place>Neustrelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-03-19</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Generalleutnant</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45096">
               <persName>Friedrich I., Großherzog von Baden</persName>
               <birth>
                  <date>1826-9-9</date>
                  <place>Karlsruhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-9-28</date>
                  <place>Insel Mainau</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47098">
               <persName>Jarno, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1865-8-25</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-1-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44006">
               <persName>Albert I. Honorius, Fürst von Monaco</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <note type="comment">1889-1922 Fürst von Monaco</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 234/17 irrtümlich Albert Ballin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49255">
               <persName>Lucius Cassius Longinus Ravilla</persName>
               <occupation>Tribun</occupation>
               <note type="comment">137 BC</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48673">
               <persName>Lecomte, Raymond</persName>
               <birth>
                  <date>1857</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921</date>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">1907 Chargé d'affaires der Frz. Botschaft in Berlin</note>
               <note type="comment">ein Onkel mütterlicherseits von Jean Cocteau</note>
               <note type="comment">Philipp Eulenburgs polit. Korrespondenz, Seit 203</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51794">
               <persName>Coburg, Prinzessin Louise Maria Amalie von, geb. Prinzessin von Belgien</persName>
               <birth>
                  <date>1858-02-18</date>
                  <place>Laeken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-03-01</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <note type="comment">NFP 5.11.1927, Seite 10: Film über ihr Leben, Erna Morena in der Hauptrolle</note>
               <note type="comment">134/9 von Ögg Luise von Sachsen zugeteilt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42713">
               <persName>Toselli, Enrico</persName>
               <birth>
                  <date>1883-3-13</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-1-15</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <note type="comment">mit Luise von Toscana den Sohn Carlo Emmanuele Filiberto (1908-1969)</note>
               <note type="comment">in zweiter Ehe verh. mit Pia Santarini Pancerasi</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47828">
               <persName>King-Fou</persName>
               <note type="comment">einer, der alles weiß und alles versteht</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>