<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02913.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02912.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02914.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Sardinen werden theurer!, in: Fackel Heft 04, Nr. 129, 1903, S. 9-10</title>
            <title type="iso-date">1903-02-11</title>
            <title type="id">tid_02913</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">129</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-129_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/129,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Sardinen werden theurer!</head>
            <p ana="pr28777">
<space/><inciptit>Unter</inciptit> der Spitzmarke »<seg type="spc">Die Sardinen werden theurer</seg>!«<lb/>
hat die ‚<rs type="paper" ana="werk_10466">Zeit</rs>‘ über das unsägliche Elend berichtet, das in der<lb/>
Bretagne herrscht. Dort darben Hunderttausende, weil der Sardinenfang<lb/>
, von dem sie leben, in den beiden letzten Jahren unergiebig<lb/>
war, und Regierung und Private sind ohnmächtig gegenüber der<lb/>
Noth einer ganzen Provinz. Aber <seg type="insult">dem gepressten Herzen<lb/>
des Redacteurs einer <rs type="paperRef" ana="werk_41173">socialpolitischen Zeitung</rs></seg> entringt sich<lb/>
der Schreckensruf: Die Sardinen werden theurer! Ja, Mitleid ist<lb/>
die auf uns selbst bezogene Furcht: wie sollen wir uns helfen,<lb/>
wenn uns die Fischer an der französischen Küste zu wenig Sardinen<lb/>
fangen? Die ‚<rs type="paper" ana="werk_10467">Zeit</rs>‘ war rathlos. Zum Glück hat wenigstens <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_24751" ref="#fk__p_40792">Berthold Frischauer</rs></seg>, der ein paar Tage darauf in der ‚<rs type="paper" ana="werk_10468">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘ von der Noth der bretonischen Fischer erzählte, Rath<lb/>
gewusst: man führe an der Küste der Bretagne die Dampfseefischerei<lb/>
 ein. Die großcapitalistischen Fischzüge sind ja im Meer<lb/>
wie überall stets die ergiebigsten, und über’s Jahr werden wir<lb/>
hoffentlich die tröstliche Kunde vernehmen: Die Sardinen werden<lb/>
wieder billiger! Auch über das Elend der französischen Fischerbevölkerung<lb/>
 wird man, wenn sich Dampferunternehmungen der<lb/>
Fischerei bemächtigen, nicht mehr lange klagen hören; denn eine<lb/>
Fischerbevölkerung, die Noth litte, kann es dann nicht mehr geben.<lb/>
Entweder ergreifen die Leute andere Berufe, oder sie gehen glatt<lb/>
</p>
            <p ana="pr28777">
zugrunde. So erweist sich jedesmal im Unglück die menschliche<lb/>
Solidarität, und angesichts der Hungersnoth an der französischen<lb/>
Küste einigen sich selbst die ‚<rs type="paper" ana="werk_10469">Zeit</rs>‘ und die ‚<rs type="paper" ana="werk_10470">Neue Freie Presse</rs>‘ in<lb/>
der Erkenntnis: wir müssen mehr Sardinen zu essen haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Weichherzige Menschen sollten sich das Zeitungslesen abgewöhnen.<lb/>
Erlebt denn nicht jeder des Schlimmen in seiner nächsten Nähe<lb/>
genug, daß wir allen Kummer der Welt in uns nachzittern lassen<lb/>
sollten? Aber die Zeitungen bringen uns täglich die Unglücksnachrichten<lb/>
 aus aller Herren Ländern, und jedesmal machen sie uns<lb/>
fürchten, daß wir selbst in Mitleidenschaft gezogen werden könnten.<lb/>
Tieferschüttert las man am <date>24. Jänner</date> in der »kleinen Chronik« der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_10471">Neuen Freien Presse</rs>‘: »[<seg type="spc">Schwarze Pocken in Altona</seg>.] Aus<lb/>
<seg type="spc">Berlin</seg> wird uns telegraphiert: Im Krankenhause zu Altona sind<lb/>
elf an schwarzen Pocken erkrankte Personen eingeliefert worden,<lb/>
von denen zwei gestorben sind. <seg type="spc">Darauf wurden Schifffahrt-Actien<lb/>
 angeboten</seg>«. Nicht alle Leser der »kleinen Chronik« werden<lb/>
die Tragweite der Nachricht voll erfasst haben, nicht alle sind<lb/>
geübt, den <seg type="insult">Maßstab des <rs type="paperRef" ana="werk_10472">Economisten</rs></seg> an die Leiden der Menschheit<lb/>
 anzulegen. Die schwarzen Pocken in Altona? Wenn sie zu<lb/>
uns kämen! Soll man Arznei nehmen? Nicht doch, bloß Schifffahrt-Actien<lb/>
 geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28778">
<rs type="pers" ana="n_24752" ref="#fk__p_59604"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="+"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59604">
               <persName>mm</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40792">
               <persName>Frischauer, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-9</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">6., Linke Wienzeile 36</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 56/23 zu, nicht erkennbar, weshalb</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16710</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>