<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07733.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07732.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07734.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus dem Reich der Schaffner, in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 168-169</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07733</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0168.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,168</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus dem Reich der Schaffner</head>
            <p ana="pr103576">
<space/>In der deutschen Zeitschrift <seg ana="»Kunst und Dekoration«"/> steht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr103578">
<space/>Zwei deutsche Herren, aus Berlin der eine, unterhalten sich in<lb/>
einem Schweizer Kurort über den Krieg. »Was wird der Unterschied<lb/>
zwischen der Zeit vor dem Kriege und nach ihm sein?« »<seg type="spc">Sehr<lb/>
einfach</seg>,« meint der Berliner, <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="spc">vor dem Kriege ham wa von<lb/>
achte bis siebene jearbeetet</seg>, <seg type="spc">nach dem Kriege wern<lb/>
wa von siebene bis achte arbeeten</seg>.«</foreign> So stand’s in einer<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_21029">großen deutschen Zeitung</rs>, der es viele deutsche und auch ausländische<lb/>
nachdruckten. Ich wurde dabei an ein Wort eines ehemaligen Studiengenossen<lb/>
 erinnert, der es inzwischen bis zum Attaché einer uns heute<lb/>
feindlichen Macht gebracht hat. »Mit vielen Titeln, aber wenig Mitteln«,<lb/>
wie er mir noch kurz vor dem <rs type="event">Ausbruch des Krieges</rs> aus Belgrad<lb/>
schrieb. Er liebte Deutschland fast mehr als seine Heimat. Auf einer<lb/>
Fahrt durch das westfälische Kohlenrevier meinte er traurig: »Wie<lb/>
schön war auch einst dieses deutsche Herzogtum mit seinen großen<lb/>
Höfen und seiner stillen Kleinindustrie.« Ich versuchte philosophisch<lb/>
diese äußere Wandlung mit den Gesetzen des Fortschritts der menschlichen<lb/>
 Gesellschaft und des in der Arbeit ruhenden Segens zu verteidigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103578">
<space/>»Ja,« meinte er bitter, »<seg type="spc">ihr Deutschen werdet noch so<lb/>
lange arbeiten</seg>, <seg type="spc">bis alle anderen über euch wie über<lb/>
<seg type="insult">den Streber in der Schulklasse</seg> herfallen werden</seg>.«<lb/>
Das war im <DATERANGE>Sommer des Jahres 1906</DATERANGE>. Ich hatte bald das Wort vergessen.<lb/>
Jetzt werden <seg type="spc">manche</seg>, <seg type="spc">die gewiß nicht zu den<lb/>
schlechtesten Patrioten gehören</seg>, angesichts der uns umgebenden<lb/>
 Kette von Haß und Mißgunst mit ähnlicher <seg type="spc">Erkenntnis</seg> auf<lb/>
unsere Art, zu arbeiten, geblickt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103580">
<space/>Es wäre zu wünschen, daß sie, wenn sie sich in Deutschland<lb/>
endlich Bahn bricht, zwar ein D-Zug sei, aber keine <seg type="insult">Schaffner</seg><lb/>
mehr habe, sondern nur Kondukteure und nicht mehr an Wiesen<lb/>
vorbeiführe, auf denen Suppenwürfel annonciert sind oder im<lb/>
Zweifelsfalle die Erkenntnis, daß Odol <seg type="spc">doch</seg> das Beste sei.<lb/>
Denn: Lasset uns künftig die Zähne putzen, ohne davon den Mund<lb/>
so voll zu nehmen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>