<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08032.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08031.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08033.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vision, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 161-163</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08032</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0161.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,161</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vision</head>
            <p ana="pr107351">
<space/>»Personen, die im Jahre <date>1917</date> ihren Wohnort vorübergehend<lb/>
in ein Heilbad oder auf die Dauer von mindestens vier Wochen<lb/>
in einen Kurort oder in eine Sommerfrische verlegen, haben bis<lb/>
längstens <date>1. Juni</date> bei der <rs type="inst">Bezirksbehörde</rs> ihres ständigen Wohnortes<lb/>
mittelst des dort erhältlichen amtlichen Formulars eine Abmeldung<lb/>
zu erstatten, in der der Name, der ständige Wohnort, der Ort des<lb/>
Sommeraufenthalts, der Tag des voraussichtlichen Eintreffens, die<lb/>
Anzahl der Begleitpersonen und die beabsichtigte Dauer des Aufenthalts<lb/>
 anzugeben sind; eine gleichlautende, zweite Ausfertigung<lb/>
dieser Abmeldung ist der Bezirksbehörde des gewählten Sommeraufenthalts<lb/>
 zuzusenden. Die Personen haben noch vor der Abreise<lb/>
bei ihrer Brotkartenausgabestelle den <seg type="spc">Lebensmittelkartenabmeldeschein<lb/>
</seg> zu beheben und sohin den Bezug derjenigen<lb/>
Lebensmittel, deren Verkauf rayoniert ist, gegen Bestätigung auf dem<lb/>
<seg type="spc">Lebensmittelkartenabmeldeschein</seg> bei der betreffenden<lb/>
Verschleißstelle abzumelden. Der Verschleißer rayonierter Lebensmittel<lb/>
hat eine Liste zu führen, in welcher Name, Wohnort, Tag der Abreise<lb/>
und Zahl der Begleitpersonen der sich Abmeldenden sowie die Menge<lb/>
der in Abfall kommenden Lebensmittel einzutragen sind; diese Liste<lb/>
ist derjenigen Stelle, von der die Zuweisung rayonierter Lebensmittel<lb/>
erfolgt, am Ende jeder Woche vorzulegen. In dem Heilbad, dem<lb/>
Kurort oder der Sommerfrische haben sich die Personen unter Vorweisung<lb/>
 des <seg type="spc">Lebensmittelkartenabmeldescheines</seg><lb/>
bei der Brotkartenausgabestelle sowohl nach dem Eintreffen als auch<lb/>
vor dem Verlassen dieser Orte zu melden. Die Ausfolgung von<lb/>
Lebensmittelkarten darf im Orte des Sommeraufenthalts sowie<lb/>
nach der Rückkehr im ständigen Wohnort nur auf Grund des mit<lb/>
den entsprechenden Amtsvermerken versehenen Abmeldescheines<lb/>
erfolgen. Die politischen Bezirksbehörden sind ermächtigt worden,<lb/>
den Einkauf von Lebensmitteln durch die Fremden zu rayonieren<lb/>
und außerdem die Verabfolgung von Speisen in den Speisewirtschaften<lb/>
der Heilbäder, Kurorte und Sommerfrischen zu regeln. Gastwirtschaften<lb/>
haben auf die Mehrzuweisung von Lebensmitteln für die Verpflegung<lb/>
von <seg type="ELIDASH">Heilbäderbesuchern</seg> und Kurortebesuchern sowie Sommerfrischlern im<lb/>
allgemeinen nur dann Anspruch, wenn sie den erhöhten Bedarf<lb/>
durch Abgabe der von den Kostteilnehmern eingezogenen Kartenabschnitte<lb/>
 nachweisen. Für Ausflügler, die nur auf kurze Zeit<lb/>
Heilbäder, Kurorte und Sommerfrischen besuchen, können besondere<lb/>
Verpflegsvorsorgen nicht getroffen werden. Weiters sind die politischen<lb/>
Bezirksbehörden ermächtigt worden, den Besuchern von Heilbädern,<lb/>
Kurorten und Sommerfrischen zur Verhinderung des Hamsterns von<lb/>
Lebensmitteln den unmittelbaren Einkauf gewisser Lebensmittel beim<lb/>
Produzenten zu verbieten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr107353">
<space/><seg type="insult">Guter Kurerfolg!</seg> Doch von <seg type="insult">allem Wirrsal dieses Lebens</seg><lb/>
abgesehen — ehe ich einem <seg type="insult">Lebensmittelkartenabmeldeschein</seg><lb/>
nähertrete und ihm mit dem Degen in der Hand zurufe:<lb/>
Steh, <seg type="insult">Phantom</seg>!, sperre ich mich lieber bei vierzig Grad und vierhundert<lb/>
 verbrannten Kehrichtmaschinen in Wien ein, wobei mich die<lb/>
ungenügende Kehrichtabfuhr in Rom hinreichend entschädigen mag.<lb/>
Und läse in einem Buch:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Wie dies bestimmt zu deuten, weiß ich nicht;</l>
<l>Allein so viel ich insgesamt erachte,</l>
<l>Verkündets unserm Staat besondre Gährung.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Nun setzt euch, Freunde, sagt mir, wer es weiß,</l>
<l>Warum dies aufmerksame strenge Wachen</l>
<l>Den Untertan des Landes nächtlich plagt?</l>
<l>Warum wird Tag für Tag Geschütz gegossen,</l>
<l>Und in der Fremde Kriegsgerät gekauft?</l>
<l>Warum gepreßt für Werfte, wo das Volk</l>
<l>Den Sonntag nicht vom sauern Werktag trennt?</l>
<l>Was gibts, daß diese schweißbetriefte Eil’</l>
<l>Die Nacht dem Tage zur Gehülfin macht?</l>
<l>Kann jemand mich belehren?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ja, ich kanns;</l>
<l>Zum mindsten heißt es so. Der letzte König</l>
<l>Ward, wie ihr wißt, durch <rs type="pers">Fortinbras von Norweg</rs>,</l>
<l>Den eifersücht’ger Stolz dazu gespornt,</l>
<l>Zum Kampf gefordert — —</l>
</lg>
            <lg>
<l>— — Und dies</l>
<l>Scheint mir der Antrieb unsrer Zurüstungen,</l>
<l>Die Quelle unsrer Wachen, und der Grund</l>
<l>Von diesem Treiben und Gewühl im Lande.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Nichts anders, denk’ ich, ists, als eben dies.</l>
<l>Wohl trifft es zu, daß diese Schreckgestalt</l>
<l>In Waffen unsre Wacht besucht, so ähnlich</l>
<l>Dem König, der der Anlaß dieses Kriegs.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ein Stäubchen ists, des Geistes Aug’ zu trüben.</l>
<l>— — Und eben solche Zeichen grauser Dinge</l>
<l>(Als Boten, die dem Schicksal stets vorangehn,</l>
<l>Und Vorspiel der Entscheidung, die sich naht)</l>
<l>Hat Erd’ und Himmel insgemein gesandt</l>
<l>An unsern Himmelsstrich und Landsgenossen.</l>
</lg>
            <p ana="pr107361">
(Der <seg type="insult">Lebensmittelkartenabmeldeschein</seg> erscheint wieder.)<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Doch still! Schaut, wie’s da wieder kommt. Ich kreuz’ es,</l>
<l>Und sollt’ es mich verderben. — Steh, <seg type="insult">Phantom</seg>!</l>
<l>Hast du Gebrauch der Stimm’ und einen Laut:</l>
<l>Sprich zu mir!</l>
<l>Ist irgend eine gute Tat zu tun,</l>
<l>Die Ruh dir bringen kann und Ehre mir:</l>
<l>Sprich zu mir!</l>
<l>Bist du vertraut mit deines Landes Schicksal,</l>
<l>Das etwa noch Voraussicht wenden kann:</l>
<l>O sprich!</l>
<l>Und hast du aufgehäuft in deinem Leben</l>
<l>Erpreßte Schätze in der Erde Schoß,</l>
<l>Wofür ihr Geister, sagt man, oft im Tode</l>
<l>Umhergeht: sprich davon! verweil und sprich!</l>
</lg>
            <p ana="pr107363">
(Der Hahn kräht)<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Halt es doch auf, <rs type="pers">Marcellus</rs>!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Soll ich nach ihm mit der Hellbarde schlagen?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Tu’s, wenn’s nicht stehen will«.</l>
</lg>
            <lg>
<l>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ’s ist hier.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»’s ist hier.«</l>
</lg>
            <p ana="pr107369">
(Der <seg type="insult">Lebensmittelkartenabmeldeschein</seg> ab.)<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»’s ist fort.</l>
<l>Wir tun ihm Schmach, da es so majestätisch,</l>
<l>Wenn wir den Anschein der Gewalt ihm bieten,</l>
<l>Denn es ist unverwundbar wie die Luft,</l>
<l>Und unsre Streiche nur boshafter Hohn.«</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>