<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10372.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10371.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10373.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das reine Banditenblatt, in: Fackel Heft 27, Nr. 706, 1925, S. 71-85</title>
            <title type="iso-date">1925-12-01</title>
            <title type="id">tid_10372</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">706</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-706_n0071.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/706,071</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das reine Banditenblatt</head>
            <p ana="pr141610">
<space/>Im <seg ana="Juli-Heft Nr. 691—696, auf S. 112"/>, hatte ich, zur Kennzeichnung<lb/>
 <seg type="insult">des unfaßbaren Elements</seg>, dem die <seg type="insult">Infamie</seg> entspringt,<lb/>
und <seg type="insult">einer weit über die Anonymität hinaus bewährten Selbstverleugnung<lb/>
 der Täter</seg>, gesagt, die Bevölkerung sollte sich ein<lb/>
Beispiel an <seg type="insult">den Redakteuren der ‚<rs type="paper" ana="werk_27237">Stunde</rs>‘</seg> nehmen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141612">
die es schier schon nicht mehr ertragen können, und die mich teils<lb/>
zu grüßen versuchen (wenngleich es mißlingt), teils, wie zum Beispiel<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86434" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg>, vor Ohren, durch die ich’s hören mag, den Ausspruch<lb/>
tun, die <rs type="paperRef" ana="werk_27238">Zeitung</rs>, für die sie weiter schreiben, sei »<seg type="spc">ja <seg type="insult">das reine<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_27239">Banditenblatt</rs></seg> geworden</seg>« (wobei das Zugeständnis einer Entwicklung<lb/>
 als Retouche wirkt). Das ist <seg type="insult">das psychische Milieu</seg>, in dem<lb/>
die Erscheinung und die Mitwirkung gleichergestalt möglich sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141614">
Es dürfte wohl kaum gelingen, viele Fälle nachzuweisen, in denen<lb/>
ich je andere »Informationen« verwendet hätte, als die mir der Blick<lb/>
auf das Druckbild und die Vorstellung des Weltbildes geben. Der<lb/>
Aufnahme einer Tatsachenmitteilung wäre ich stilistisch kaum<lb/>
gewachsen. Wenn sie ausnahmsweise geschah, dann war das<lb/>
Dargebrachte unabweislich und nur auf eine Art verwendbar, daß<lb/>
die Tatsache eben ein Element der charakterologischen Gestaltung<lb/>
wäre. Dann mußte es aber auch eine Tatsache von einem<lb/>
Wahrheitsgehalt sein, an den nichts hinanreichte, was je in einer<lb/>
Zeitung gestanden hat. Glaubhaft war sie ja, da sie mit allem übereinstimmte<lb/>
, was mir durch Monate neben <seg type="insult">dem täglich praktizierten<lb/>
Bubenwitz</seg> täglich als Beweis der <seg type="insult">»Verehrung«</seg> bis zum Speien zugetragen<lb/>
 wurde. Aber sie ward auch mit einer Gewissenhaftigkeit überprüft<lb/>
, wie sie kaum für Zeitungsnachrichten, von denen das Wohl<lb/>
und Wehe eines Vaterlands abhängt, strapaziert zu werden pflegt.<lb/>
Daß es mir trotzdem widerfahren sollte, aus der Mitte der ‚<rs type="paper" ana="werk_27240">Stunde</rs>‘<lb/>
einer unwahren Behauptung und der leichtfertigen Verwendung<lb/>
einer falschen Information geziehen zu werden, hätte ich nie<lb/>
gedacht, und ich möchte wohl behaupten, daß es das Bitterste ist,<lb/>
was sie mir bisher zugefügt hat. Ich habe meinen sicherlich unverwöhnten<lb/>
 Augen nicht getraut, als ich den folgenden Brief las:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141616">
<rs type="inst"><rs type="pers">KRONOS-VERLAG</rs> <abbr>A. G.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141617">
Wien, <date>20. Juli 1925</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141618">
Herrn<lb/>
</p>
            <p ana="pr141619">
<rs type="pers" ana="n_86435" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_27241">Fackel</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr141620">
WIEN.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141621">
<space/>Im Verlaufe eines Artikels, der den Titel: »<rs type="title">Entlarvt durch<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_7679" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></rs>« trägt, geben Sie den Wortlaut eines Ausspruches über die<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_27242">Stunde</rs>« wieder, den ich angeblich vor irgendwelchen Ohren getan<lb/>
haben soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141622">
<space/>Ich sende Ihnen daraufhin eine Richtigstellung im Sinne des<lb/>
<rs type="title">Preßgesetzes</rs>, die diesem Briefe beiliegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141623">
<space/>Die Wortkargheit, die das Preßgesetz dem Einsender einer<lb/>
Berichtigung auferlegt, zwingt mich aber, gleichzeitig <seg type="spc">dem Unmut</seg><lb/>
Raum zu geben, den <seg type="insult"><seg type="spc">Ihre leichtfertige</seg> und <seg type="spc">mich herabsetzende<lb/>
 Behauptung</seg></seg><seg type="spc"> in mir und bei meinen Freunden<lb/>
geweckt</seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141624">
<space/>Sie bezweckten <seg type="spc">wohl</seg> damit <seg type="spc">nichts Geringeres</seg>, als mir,<lb/>
<seg type="spc">nach mehr denn 25 Jahren treuer und strenger Pflichterfüllung<lb/>
 in einem ebenso schweren als aufreibenden<lb/>
und opfervollen Berufe</seg>, anzusinnen, daß ich einer <rs type="paperRef" ana="werk_27243">Zeitung</rs><lb/>
diene, die ich für ein <seg type="insult">»Banditenblatt«</seg> hielte, ungefähr wie ein<lb/>
schlechter Dienstbote, der außerhalb des Hauses kein gutes Haar an<lb/>
seinen Leuten läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141625">
<space/>Die Zumutung der Undankbarkeit <seg type="spc">einem Manne wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86436" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs> gegenüber</seg>, der sich mir in der kurzen<lb/>
Zeit meiner Zugehörigkeit zu den Blättern seines Verlages <seg type="spc">als aufrichtiger<lb/>
</seg>, <seg type="spc">wohlwollender</seg>, <seg type="spc">Begabung</seg>, <seg type="spc">Freimut und<lb/>
Gesinnung wie nur wenige Zeitungsherausgeber<lb/>
hochschätzender und fördernder Freund bewährt<lb/>
hat</seg>, weise ich auf das Entschiedenste zurück. <seg type="spc">Wer mich</seg>, <seg type="spc">mein<lb/>
Wesen und meine Schriften kennt</seg>, weiß, daß ich <seg type="spc">nicht<lb/>
einen Augenblick</seg> bei einer Zeitung bleiben würde, die ich <seg type="spc">etwa</seg><lb/>
verachten gelernt hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141626">
<space/>Meine Schätzung der Dinge und Menschen von Anderen zu<lb/>
beziehen oder mir gar vorschreiben zu lassen, habe ich <seg type="spc">wohl</seg> nicht<lb/>
nötig. An Erfahrung, Urteil und Blick fehlt es mir keineswegs, und<lb/>
nichts kann mir gleichgiltiger sein, als ob meine Auffassungen und<lb/>
Handlungen mit den Meinungen und Taten Anderer übereinstimmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141627">
<space/><seg type="spc">Ich werde also auch weiterhin vollkommen<lb/>
unabhängig nach meinem besten Gewissen schreiben</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wo und wie es mir paßt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141628">
<space/>In diesem Schreiben <seg type="spc">bitte</seg> ich Sie nur darum, <seg type="spc">freundlichst</seg><lb/>
festzustellen, daß ich <seg type="spc">die obige Äußerung niemals und<lb/>
nirgends und vor keinerlei Ohren getan habe</seg>. Sollten<lb/>
</p>
            <p ana="pr141628">
Sie <seg type="spc">wider Erwarten</seg> dieser <seg type="spc">kollegialen Bitte</seg> nicht entsprechen<lb/>
, so ersuche ich Sie, diesen Brief <seg type="spc">als ungeschrieben<lb/>
anzusehen</seg> und beschränke mich auf die <FERR id="ferr_126" fcorrID="fcorr_126" href="FK-28-726_n0075.xml" emID="em_126"><ERR fcorr="beigefügte">beigefügté</ERR></FERR>, dem <rs type="title">Preßgesetz</rs><lb/>
entsprechende Berichtigung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141629">
Hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr141629_a">
Beiliegend: eine Berichtigung!
</p>
            <p ana="pr141629">
<rs type="pers" ana="n_86437" ref="#fk__p_45443"><AUCTOR>Hans Liebstöckl</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141629_b">
Rekommandiert!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141631">
<space/>Ich hatte auf den ersten Blick vermutet, daß <seg type="insult">die mehr<lb/>
denn 25 Jahre treuer und strenger Pflichterfüllung</seg> in <seg type="insult">einem<lb/>
ebenso schweren als aufreibenden und opfervollen Berufe</seg> eine<lb/>
Anerkennung meiner Wirksamkeit vorstellen sollten, die sich ja<lb/>
nicht einmal <seg type="insult">ein Tänzchen im Grünen</seg> noch gegönnt hat, mußte<lb/>
aber alsbald wahrnehmen, daß sie nur als <seg type="insult">kollegiales Pendant</seg><lb/>
gedacht waren. Mein schmerzliches Erstaunen, das, von der Feststellung<lb/>
 des Unmuts bis zur <seg type="insult">kollegialen Bitte</seg>, sich noch heute nur im<lb/>
Sperrdruck ausdrücken kann, war umso größer, da ich kurz vorher im<lb/>
<seg ana="‚Allgemeinen Tarif-Anzeiger‘ (XLII. Jahrgang, Nr. 27 vom 10. Sep-&#10;tember 1923)"/>, herausgegeben von jenem volkswirtschaftlichen<lb/>
Publizisten, vor dem <seg type="insult">»ein Mann wie <rs type="pers" ana="n_86438" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs>«</seg> auf den<lb/>
Knieen lag, einer wesentlich anderen moralischen Forderung an<lb/>
dessen Redakteure begegnet war, als sie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86439" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg> zu<lb/>
erfüllen bestrebt ist. Dort war davon die Rede, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86440" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>,<lb/>
der als Kläger nicht in den Gerichtssaal zu bringen sei, sich<lb/>
bisher begnügt habe, die Leumundsnote seiner Gegner — nicht<lb/>
seine eigene — zu verlangen, und alles tue, um den Prozeß,<lb/>
den er gegen die »niederschmetternden Beschuldigungen« zum<lb/>
Schein angestrengt habe, zu verschleppen. <rs type="pers" ana="n_86441" ref="#fk__p_50550">Natscheradetz</rs>, der<lb/>
alles vorausgewußt hat, schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141633">
<space/><OMED>— —</OMED> Wir kennen <rs type="pers" ana="n_86442" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> besser, als ihn die Herausgeber<lb/>
des ‚<rs type="magazine" ana="werk_27245">Volkswirt</rs>‘ kennen. Er wird, wenn Strafkarten und Leumundsnoten<lb/>
beschafft sind, wieder neue Vertagungsanträge stellen, er wird sich in<lb/>
ein Sanatorium legen, eine unaufschiebbare Auslandsreise vorschützen<lb/>
oder vielleicht auch die Sache ohne viel Aufhebens einschlafen lassen.<lb/>
<OMED>— —</OMED> Die Gegenklage der Herausgeber des ‚<rs type="magazine" ana="werk_27246">Volkswirt</rs>‘ kann er<lb/>
freilich nicht verhüten. Aber diese Gegenklage stört seine Seelenruhe<lb/>
nicht. Er wird zu jeder Genugtuung, zu jeder Abbitte und Ehrenerklärung<lb/>
 bereit sein, wird sich sogar, wenn es nicht anders geht,<lb/>
verurteilen lassen, nur in die fatale Situation des Klägers begibt er<lb/>
sich grundsätzlich nicht, denn gegen Erörterungen <seg type="insult">seines journalistischen<lb/>
Treibens</seg> in einem Wahrheitsbeweis hat er eine unüberwindliche Abneigung<lb/>
. Soweit bildet der Fall <rs type="pers" ana="n_86443" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> für uns keine Überraschung.<lb/>
Eine andere Frage aber ist in diesem Zusammenhange aufzuwerfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141633">
Die Redaktion der ‚<rs type="magazine" ana="werk_27247">Börse</rs>‘ hat nach den Angriffen des ‚<rs type="magazine" ana="werk_27248">Volkswirt</rs>‘ eine<lb/>
Erklärung veröffentlicht, in der gesagt wurde, daß alles, was in der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_27249">Börse</rs>‘ erscheine, entweder von der Gesamtredaktion ausgehe oder<lb/>
unter Verantwortung des betreffenden Redakteurs geschrieben sei. Sie<lb/>
hat den ‚<rs type="magazine" ana="werk_27250">Volkswirt</rs>‘ aufgefordert, seine Verdächtigungen und Beschuldigungen<lb/>
 zu konkretisieren, die Artikel zu bezeichnen, für die der Chefredakteur<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_86444" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> Geld genommen oder die er zu seiner persönlichen<lb/>
Bereicherung verfaßt habe. Da es nicht üblich ist, daß ein Angeklagter<lb/>
in einem Ehrenbeleidigungsprozeß sein Beweismaterial an einer anderen<lb/>
Stelle vorbringt als im Gerichtssaal, so müßte die Redaktion, wenn<lb/>
sie sich nicht dem Vorwurfe der Mitschuld aussetzen will, darauf<lb/>
dringen, daß <rs type="pers" ana="n_86445" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> die Klage überreicht. <OMED>— —</OMED> Hat die<lb/>
Redaktion zu diesem <seg type="insult">aufgelegten Schwindel</seg> gar nichts zu sagen?<lb/>
<seg type="spc">Kann sie einen <seg type="insult">Menschen</seg>, der sich die ehrenrührigsten<lb/>
 Dinge ins Gesicht schleudern läßt</seg>, <seg type="spc">ohne<lb/>
sich Genugtuung zu verschaffen</seg>, <seg type="spc">an ihrer Spitze<lb/>
dulden</seg>? Oder glaubt sie, es genüge, wenn sie diesen Menschen in<lb/>
eine Seitengasse verweist, damit er dort <seg type="insult">seinen geistigen Kot</seg> ablagere?<lb/>
Wir nehmen an, daß es auch in den Redaktionen der <rs type="pers" ana="n_86446" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessy-Blätter</seg></rs><lb/>
nicht lauter <rs type="pers" ana="n_86447" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessys</seg></rs> gibt, daß dort auch einige honorige Journalisten<lb/>
sitzen, die Ehrensachen nicht auf die leichte Achsel nehmen und <seg type="insult"><seg type="spc">mit<lb/>
einem der Lüge</seg>, <seg type="spc">des Schwindels</seg>, <seg type="spc">der Charakterlosigkeit<lb/>
 und Bestechlichkeit geziehenen Herausgeber<lb/>
</seg></seg><seg type="spc"> schon aus Selbstachtung nicht gemeinsame<lb/>
Sache machen</seg>. Ihre Aufgabe ist es, auf einer unter Ehrenmännern<lb/>
üblichen Erledigung dieser Angelegenheit zu bestehen und ihren Chef<lb/>
vor die Wahl zu stellen, sich entweder von den schimpflichen Anklagen<lb/>
 reinzuwaschen <seg type="spc">oder vom Schauplatze zu verschwinden<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141635">
Sie hat ihm die Wahl erspart und <seg type="insult">einer der Redakteure</seg> stellt<lb/>
<seg type="insult">einem Mann wie <rs type="pers" ana="n_86448" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs></seg> im Gegensatz zur <rs type="inst">Wiener<lb/>
Polizeidirektion</rs> sogar eine ausnehmend günstige Leumundsnote<lb/>
aus. Ich war infolgedessen sofort entschlossen, auch meinerseits ein<lb/>
Übriges zu tun und die <seg type="insult">kollegiale Bitte</seg> in der Weise zu erfüllen,<lb/>
daß ich sowohl die preßgesetzliche Berichtigung abdrucke wie<lb/>
den Brief, den ich — was vielleicht wieder etwas unkollegial<lb/>
ist — keineswegs als ungeschrieben ansehen konnte. Im Gegenteil<lb/>
suchte ich in der berechtigten Annahme, daß er <seg type="insult">den<lb/>
unmutigen Freunden</seg>, vielleicht gar <seg type="insult">dem wohlwollenden, Begabung,<lb/>
Freimut und insbesonders Gesinnung hochschätzenden und<lb/>
fördernden Chef</seg> zu Gesicht gekommen sei, die Umstände<lb/>
seiner Abfassung zu erforschen, und bat meinen <RS pers="Oskar Samek" globID="name_202553">Rechtsanwalt</RS>,<lb/>
den folgenden Brief an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86449" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg> zu schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141637">
<date>28. Juli 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141638">
<space/>Herrn <rs type="pers" ana="n_86450" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Hans Liebstöckl</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141639">
<space/>Sie schicken Herrn <rs type="pers" ana="n_86451" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> eine dem <rs type="title">Preßgesetz</rs> entsprechende<lb/>
Berichtigung, der Sie gleichzeitig die <seg type="insult">»kollegiale Bitte«</seg> beifügen,<lb/>
freundlichst festzustellen, daß Sie die in der Berichtigung<lb/>
bestrittene Äußerung »niemals und nirgends und vor keinerlei Ohren<lb/>
getan haben«. In dem gleichen Schreiben nehmen Sie Gelegenheit,<lb/>
»dem Unmut Raum zu geben, den <seg type="insult">Ihre (des Herrn <rs type="pers" ana="n_86452" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>)<lb/>
<seg type="spc">leichtfertige</seg> und mich herabsetzende Behauptung</seg> in mir<lb/>
und bei meinen Freunden geweckt hat«. So bedauerlich es nun<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_86453" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> findet, daß eine seiner Behauptungen in Ihnen und bei<lb/>
Ihren Freunden Unmut geweckt hat, als so wahrscheinlich geht<lb/>
aus dieser Stelle Ihres Schreibens hervor, daß Sie auch über die<lb/>
Reaktion auf Ihren Unmut Ihre Freunde verständigt und daß also<lb/>
diese von Ihrem Schreiben Kenntnis bekommen haben. In diesem<lb/>
Falle würde Ihr Schreiben, das ohnedies die Person, der es in<lb/>
die Schreibmaschine diktiert ist, zum Mitwisser hat, die Bedingungen<lb/>
 einer gerichtlich zu überprüfenden Ehrenbeleidigung<lb/>
(begangen durch den Vorwurf der <seg type="insult">Leichtfertigkeit</seg>) durchaus<lb/>
erfüllen, während es andernfalls bloß eine polizeilich zu ahndende<lb/>
Ehrenkränkung darstellen würde, die eine Erforschung der<lb/>
Wahrheit, wie sie das gerichtliche Verfahren durch den Zeugniszwang<lb/>
 ermöglicht, nicht gewährleistet. Ich zweifle nicht, daß<lb/>
Ihnen die Möglichkeit, durch eine Vernehmung von Zeugen die<lb/>
<seg type="insult">Leichtfertigkeit und Unwahrheit der Behauptung des Herrn <rs type="pers" ana="n_86454" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs></seg><lb/>
zu beweisen, auch sympathischer sein wird als die rein formale<lb/>
Berichtigung im Wege des <rs type="title">Preßgesetzes</rs>, die mein Mandant<lb/>
seinerseits der von Ihnen kollegial erbetenen Feststellung, daß<lb/>
Sie die Äußerung niemals und nirgends und vor keinerlei Ohren<lb/>
getan haben, vorziehen würde. Wiewohl ich mir in jedem Falle<lb/>
vorbehalten möchte, an Ihrem Schreiben das vom <rs type="title">Strafgesetz</rs><lb/>
erforderte Merkmal der Öffentlichkeit darzutun, stelle ich an Sie<lb/>
das Ersuchen, den Weg zur richterlichen Entscheidung über eine<lb/>
Beweismaterie, deren Erörterung Ihnen doch am Herzen liegt,<lb/>
zu erleichtern und binnen acht Tagen nach Empfang dieses<lb/>
Briefes sich zum öffentlichen Charakter Ihres Schreibens zu<lb/>
bekennen, wenn Sie nicht innerhalb derselben Frist lieber die<lb/>
Erklärung abgeben wollten, daß Sie den gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_86455" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> erhobenen<lb/>
Vorwurf, eine <seg type="insult">leichtfertige Behauptung</seg> geschrieben zu haben,<lb/>
zurückziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141640">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141642">
Hierauf langte <seg type="insult">das folgende stilistisch eigenartige Schriftstück</seg>,<lb/>
<seg type="insult">eines Advokaten namens <rs type="pers" ana="n_86456" ref="#fk__p_54269">Trompeteur</rs></seg>, ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141644">
<date>30. Juli 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141645">
Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86457" ref="#fk__p_41596"><abbr>Dr.</abbr> Oskar Samek</rs>, Rechtsanwalt<lb/>
</p>
            <p ana="pr141646">
Sehr geehrter Herr Kollege!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141647">
<space/>Sie richten an Herrn <rs type="pers" ana="n_86458" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Hans Liebstöckl</rs> in Ihrem Schreiben<lb/>
vom <date>28. <abbr>d.</abbr></date> die Bitte, Ihrem Mandanten Herrn <rs type="pers" ana="n_86459" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> durch das<lb/>
Zugeständnis, daß sein, <rs type="pers" ana="n_86460" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckls</rs>, brieflich geäußerter Vorwurf<lb/>
der <seg type="insult">»Leichtfertigkeit«</seg> einen »öffentlichen Charakter« besessen habe,<lb/>
die Beschreitung des prozessualen Weges gegen meinen Mandanten<lb/>
zu erleichtern, damit Herr <rs type="pers" ana="n_86461" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> in den Stand gesetzt werde, <seg type="spc">an Stelle</seg><lb/>
der Veröffentlichung einer preßgesetzlichen Berichtigung, <seg type="spc">die ihm<lb/>
offenbar unerwünscht ist</seg>, seine in der <rs type="selfRef" ana="werk_27251">letzten Nummer</rs> der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_27252">Fackel</rs>‘ hinsichtlich der Person <rs type="pers" ana="n_86462" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckls</rs> aufgestellte Behauptung<lb/>
ins willkommene, nämlich <seg type="spc">die Unbedingtheit seiner<lb/>
Berichtigung abschwächende Licht eines öffentlichen<lb/>
 Gerichtsverfahrens</seg> zu rücken. Stellt dieses Ansinnen,<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_86463" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> die Gefälligkeit zu erweisen, daß Herr <rs type="pers" ana="n_86464" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> dort, <seg type="spc">wo<lb/>
er mit einer strikten gesetzlichen Forderung auftritt</seg>,<lb/>
lieber die Rolle des Angeklagten spielen möge, damit Herrn <rs type="pers" ana="n_86465" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> die<lb/>
Möglichkeit gegeben sei, zu prozessieren, <seg type="spc">statt dem Gesetze<lb/>
Genüge zu tun</seg>, eine, noch durch den Umstand, daß das Delikt,<lb/>
welches meinen Mandanten zum Angeklagten machen soll, erst durch<lb/>
eine Stilwendung, mit der er das <rs type="title">preßgesetzliche Berichtigungsansuchen</rs><lb/>
begleitete, ausfindig gemacht werden sollte, <seg type="spc">eine <seg type="insult">Merkwürdigkeit</seg></seg><lb/>
dar, so ist Herr <rs type="pers" ana="n_86466" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> zudem in die Lage versetzt, den<lb/>
»öffentlichen Charakter« jener »Ehrenkränkung«, die ihm von Herrn <rs type="pers" ana="n_86467" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
zum Vorwurf gemacht wird, entschieden bestreiten zu müssen. Keineswegs<lb/>
 geht nämlich aus dem Umstand, daß Herr <rs type="pers" ana="n_86468" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> in<lb/>
seinem Begleitbrief von dem Unmut sprach, den Ihres Mandanten<lb/>
(Herrn <rs type="pers" ana="n_86469" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Krausens</seg></rs>) »leichtfertige« und »ihn herabsetzende Behauptung«<lb/>
in ihm und seinen Freunden geweckt habe, hervor, daß er (<rs type="pers" ana="n_86470" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>)<lb/>
»auch über die Reaktion auf diesen Unmut seine Freunde verständigt<lb/>
« habe und daß also »diese von seinem Schreiben Kenntnis<lb/>
bekommen haben«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141648">
<space/>Aus dieser Konklusion die Wahrscheinlichkeit einer von meinem<lb/>
Klienten Herrn <rs type="pers" ana="n_86471" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zugefügten »<seg type="spc">Ehrenkränkung</seg>« zu konstruieren<lb/>
geht ebensowenig an, als zu behaupten, daß jene Öffentlichkeit schon<lb/>
durch den Umstand gegeben sei, daß meines Klienten Schreiben<lb/>
»ohnedies die Person, der er es in die Schreibmaschine diktiert habe,<lb/>
zum Mitwisser habe« — zumal diese Person <rs type="pers" ana="n_86472" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> selber ist,<lb/>
<abbr>d. h.</abbr> er den betreffenden Brief selbst in die Schreibmaschine<lb/>
geschrieben hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141649">
<space/>Wiewohl Ihr Mandant sich also »in jedem Falle vorbehalten<lb/>
möchte, das vom <rs type="title">Strafgesetz</rs> erforderte Merkmal der Öffentlichkeit<lb/>
darzutun«, muß mein Klient Ihr Ersuchen, den Weg zur richterlichen<lb/>
Entscheidung über eine Beweismaterie, deren Erörterung, wie Ihr<lb/>
Mandant sagt, Herrn <rs type="pers" ana="n_86473" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> am Herzen liegt, Herrn <rs type="pers" ana="n_86474" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zu<lb/>
erleichtern und »sich zum öffentlichen Charakter seines Schreibens zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr141649">
bekennen«, zu dem sich mein Klient doch offenbar nicht erst zu<lb/>
bekennen hätte, wenn er klar gegeben wäre, <seg type="spc">mit der Forderung<lb/>
beantworten</seg>, daß Herr <rs type="pers" ana="n_86475" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> die Berichtigung abdruckt. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141651">
Dem Versuch, <seg type="insult">jener Parodie meines Stils</seg>, die <foreign xml:lang="la">nolens volens</foreign><lb/>
in die Frage mündet <foreign xml:lang="de-loc">»Wos will er?«</foreign>, das ernsthafte Profil einer<lb/>
advokatorischen Auseinandersetzung zu geben, begegnete ich<lb/>
mit dem folgenden Einspruch, den ich meinen Vertreter vorzunehmen<lb/>
 bat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141653">
<date>21. August 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141654">
Sehr geehrter Herr Kollege!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141655">
<space/>Ich gelange erst heute dazu, auf Ihr Schreiben vom <date>30. Juli</date><lb/>
zu antworten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141656">
<space/>Ich nehme zur Kenntnis, daß Herr <rs type="pers" ana="n_86476" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> den in<lb/>
seinem Brief an Herrn <rs type="pers" ana="n_86477" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> erhobenen Vorwurf der <seg type="insult">»Leichtfertigkeit<lb/>
«</seg> nicht öffentlich getan haben will, sondern sich damit<lb/>
begnügt hat, ihn meinem Mandanten insgeheim und gleichsam<lb/>
unter dem Siegel der Diskretion zu machen. Aber daß mein<lb/>
Mandant mit seinem Ersuchen, die Wahrheitserforschung zu<lb/>
erleichtern, um die es doch gewiß Herrn <rs type="pers" ana="n_86478" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> zu tun<lb/>
sein müßte, eine solche »<seg type="spc">an Stelle</seg>« der formalen Berichtigung<lb/>
setzen wollte, davon kann keine Rede sein, und daß diese »ihm<lb/>
<seg type="spc">offenbar unerwünscht</seg> ist«, dürften Sie wohl im Ernst<lb/>
nicht glauben. Wenn ich meinte, daß Ihrem Klienten »die Möglichkeit<lb/>
, durch eine Vernehmung von Zeugen die <seg type="insult">Leichtfertigkeit<lb/>
und Unwahrheit der Behauptung des Herrn <rs type="pers" ana="n_86479" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs></seg> zu beweisen, auch<lb/>
sympathischer sein wird als die rein formale Berichtigung«, so<lb/>
konnte ich unmöglich den Eindruck erwecken, daß er sich dieser<lb/>
zu entziehen wünsche, da er doch im Gegenteil Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86480" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> sogar eine Gelegenheit nahelegen wollte, den<lb/>
Wahrheitsgehalt seiner Berichtigung zu bekräftigen. Eine solche<lb/>
Gelegenheit hätte Ihr Klient zweifellos schon gehabt, wenn er<lb/>
selbst als <seg type="spc">Kläger</seg> die ihn angeblich herabsetzende Bemerkung<lb/>
zum Gegenstand einer Beleidigungsklage gemacht hätte. Da er<lb/>
sich damit begnügt hat, sie leichtfertig zu nennen, so war ihm<lb/>
immerhin noch die Möglichkeit geboten, als <seg type="spc">Angeklagter</seg> in<lb/>
einem Beleidigungsprozeß zu beweisen, daß er den ihm<lb/>
imputierten Ausspruch »niemals und niemandem gegenüber<lb/>
getan habe«, und damit auch zu beweisen, daß Herr <rs type="pers" ana="n_86481" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> leichtfertig<lb/>
 vorgegangen sei. Mit diesem Vorschlag hat also mein<lb/>
Mandant »offenbar« <seg type="spc">nicht</seg> dargetan, daß ihm eine bloße<lb/>
Bestreitung nach § 23 unerwünscht sei, der er natürlich in<lb/>
jedem Falle und auch außerhalb der Klage wegen Beleidigung<lb/>
Raum gegeben hätte. Denn Sie dürften doch auch im Ernst nicht<lb/>
glauben, daß »das Licht eines öffentlichen Gerichtsverfahrens«<lb/>
über eine Behauptung, gegen die sich Herr <rs type="pers" ana="n_86482" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> wehrt<lb/>
und deren Entkräftung durch die eidliche Aussage von Zeugen<lb/>
ermöglicht wird, geeignet wäre, die »Unbedingtheit« einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr141656">
Zuschrift nach § 23 »abzuschwächen«. Ganz im Gegenteil würde<lb/>
doch das Licht eines Beleidigungsprozesses (das ja mein<lb/>
Mandant nicht scheut) eben durch die Zulassung des Wahrheitsbeweises<lb/>
 danach angetan sein, die Wahrheit hervortreten zu<lb/>
lassen, während eine Berichtigung, mit der bekanntlich auch<lb/>
einer Wahrheit die Unwahrheit entgegengestellt werden kann,<lb/>
ein weit schwächeres Licht auszustrahlen scheint; — wenn man<lb/>
nicht etwa von vornherein der Meinung wäre, daß der<lb/>
Erklärung <seg type="insult">eines Redakteurs der ‚<rs type="paper" ana="werk_27253">Stunde</rs>‘</seg>, eine Behauptung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_86483" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> sei »unrichtig«, eine derartige Kraft überzeugender<lb/>
Wahrhaftigkeit eigne, daß ihr überhaupt nichts mehr mit dem<lb/>
gleichen Anspruch auf Glaubwürdigkeit entgegengestellt werden<lb/>
kann. Sie sind also im Irrtum mit ihrer Vermutung, daß mein<lb/>
Mandant den Beleidigungsprozeß wolle »<seg type="spc">statt</seg>« dem § 23<lb/>
»Genüge zu tun«, wie daß ihm die »strikte gesetzliche<lb/>
Forderung« des Herrn <rs type="pers" ana="n_86484" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> erschreckend oder auch nur<lb/>
unbequem sei. Jedenfalls aber muß ich Sie darauf aufmerksam<lb/>
machen, daß das Ansinnen meines Mandanten, Herr <rs type="pers" ana="n_86485" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs><lb/>
möge sich zu seinem Vorwurf bekennen und die Beweisaufnahme<lb/>
ermöglichen, eine weit gelindere <seg type="insult">»Merkwürdigkeit«</seg> darstellt als<lb/>
die Weigerung Ihres Klienten, es zu tun, und auch als eine<lb/>
»Unbedingtheit«, die eine »strikte gesetzliche Forderung« mit<lb/>
einer <seg type="insult">kollegialen Bitte</seg> begleitet — <seg type="insult">eines Redakteurs der ‚<rs type="paper" ana="werk_27254">Stunde</rs>‘</seg><lb/>
an Herrn <rs type="pers" ana="n_86486" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> — und erst von deren Nichterfüllung den rechtlichen<lb/>
 Anspruch abhängig macht. Ferner irren Sie auch mit der<lb/>
Auffassung, daß mein Mandant aus einer doch ziemlich naheliegenden<lb/>
 Konklusion »die Wahrscheinlichkeit einer Ehrenkränkung<lb/>
 konstruieren« wollte; denn diese ist ja schon durch den<lb/>
Brief als solchen, den Ihr Klient »selbst in die Schreibmaschine<lb/>
geschrieben« hat und den er weder <seg type="insult">seinen unmutigen Freunden</seg><lb/>
noch <seg type="insult">dem von ihm verehrten Chef</seg> gezeigt haben will, hinreichend<lb/>
 vorhanden. Daß aber mein Mandant der Meinung sein<lb/>
konnte, Herr <rs type="pers" ana="n_86487" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> habe dem Brief vor der Absendung<lb/>
die Publizität gegeben, die zum Tatbestand einer Ehrenbeleidigung<lb/>
 erforderlich ist, erscheint doch gewiß nicht<lb/>
unbegreiflich, denn selbst wenn ihm die Fähigkeit Ihres Klienten,<lb/>
sich der Schreibmaschine eigenhändig zu bedienen, bekannt<lb/>
gewesen wäre, so hätte er darum noch immer nicht annehmen<lb/>
müssen, daß Herr <rs type="pers" ana="n_86488" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> in einem Fall, wo er brieflich<lb/>
einen ehrenrührigen Vorwurf erheben wollte, geflissentlich der<lb/>
größeren Bequemlichkeit der ihm zur Verfügung stehenden<lb/>
Bureaukraft ausgewichen wäre. Von deren Zeugenschaft habe ich<lb/>
nun keineswegs behauptet, daß <seg type="spc">durch sie</seg> das Moment der<lb/>
Öffentlichkeit hergestellt sei, sondern bloß gemeint, daß dann<lb/>
nur noch die Mitwisserschaft einer zweiten Person erforderlich<lb/>
wäre. Nichts lag aber näher als die Annahme, daß eine solche<lb/>
sich im großen Kreise derjenigen finden werde, bei denen die<lb/>
von Ihrem Klienten berichtigte Behauptung Unmut geweckt hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141656">
und daß Herr <rs type="pers" ana="n_86489" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Liebstöckl</rs> sich schon vor der Publikation<lb/>
seiner Berichtigung die Genugtuung verschafft hätte, seinen<lb/>
Freunden zu zeigen, wie er Herrn <rs type="pers" ana="n_86490" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> seine Meinung gesagt und<lb/>
ihn der <seg type="insult">Leichtfertigkeit</seg> geziehen habe. Und nichts lag ferner<lb/>
als die Vermutung, daß er sich in solchem Falle, wo doch die<lb/>
Freunde und insbesondere der Chef auf die Erledigung der<lb/>
Angelegenheit warten, diese Chance versperrt und sich damit<lb/>
begnügt hätte, dem Adressaten den Vorwurf zuzuflüstern. Alle<lb/>
Wahrscheinlichkeit sprach dafür, daß hier der Charakter der<lb/>
Öffentlichkeit gegeben sei, und Ihre unzweifelhaft richtige<lb/>
Meinung, daß Ihr Klient sich zu diesem »offenbar nicht erst zu<lb/>
bekennen hätte, wenn er klar gegeben wäre«, schließt doch<lb/>
gewiß nicht die Möglichkeit aus, sich eben dann zu ihm zu<lb/>
<seg type="spc">bekennen</seg>, wenn er <seg type="spc">nicht</seg> klar gegeben ist, wenn aber ein<lb/>
moralischer Anspruch auf sein Bekenntnis seine große Wahrscheinlichkeit<lb/>
 zur Voraussetzung hat. Wäre ein solcher Anspruch<lb/>
absurd, so hätte ja noch nie ein von einer einzigen Person<lb/>
gezeichneter Brief den Gegenstand eines Gerichtsverfahrens<lb/>
gebildet und wäre noch nie ein Mann für sein beleidigendes<lb/>
Wort eingestanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141657">
<space/>Ich nehme also zur Kenntnis, daß Herr <rs type="pers" ana="n_86491" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> Hans Liebstöckl<lb/>
</rs> die Gelegenheit, den Vorwurf <seg type="insult">der »leichtfertigen und ihn<lb/>
herabsetzenden Behauptung«</seg> — erhoben auf dem Briefpapier der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27255">Stunde</rs>‘ — und mit ihm die Tatsächlichkeit der ihm selbst zugeschriebenen<lb/>
 Äußerung einer richterlichen Prüfung zu überantworten<lb/>
, vermeiden möchte und daß die Ablehnung dieser<lb/>
an Striktheit und Unbedingtheit noch sein Verlangen nach einer<lb/>
preßgesetzlichen Berichtigung übertrifft. Er will jenen Vorwurf<lb/>
im Gegensatze zu der Äußerung, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_27256">Stunde</rs>‘ <seg type="insult">ein reines<lb/>
Banditenblatt</seg> geworden sei, zwar ausgesprochen haben, aber<lb/>
gleichfalls vor keinerlei Ohren. Die Ablehnung eines Beweises<lb/>
jedoch, der eine weit bessere Rehabilitierung verhieße als eine<lb/>
formale Berichtigung, brauchte er darum nicht mit der »Forderung<lb/>
« zu krönen, »daß Herr <rs type="pers" ana="n_86492" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> die Berichtigung abdruckt«. Eine<lb/>
solche Forderung vermag den Zwang des § 23, welchem ja die<lb/>
Berichtigung vollauf entspricht, so wenig zu verschärfen, wie eine<lb/>
<seg type="insult">kollegiale Bitte</seg> ihn zu erleichtern vermöchte: sie ist schon in<lb/>
der Berichtigung selbst enthalten und würde in jedem Falle, ob nun<lb/>
die im Begleitschreiben enthaltene Beleidigung gerichtlich<lb/>
oder als Ehrenkränkung polizeilich geahndet würde, nicht nur<lb/>
pflichtgemäß, sondern auch gerne erfüllt werden. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141659">
<space/>Es blieb also — da es doch unmöglich war, den Vorwurf<lb/>
<seg type="insult">einer unwahren und leichtfertigen Behauptung</seg>, erhoben von einem<lb/>
<seg type="insult"><SPAN cont="Stunde-Redakteur">‚<rs type="paper" ana="werk_27257">Stunde</rs>‘-Redakteur</SPAN></seg> gegen den Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_27258">Fackel</rs>, hinzunehmen<lb/>
 — nichts übrig, als die Berechtigung dieses Vorwurfs<lb/>
 und damit die <seg type="insult">Unwahrheit und Leichtfertigkeit meiner<lb/>
Behauptung</seg> polizeilich überprüfen zu lassen — ein Verfahren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141659">
das ja ebenfalls die Erforschung der Wahrheit durch Zeugen<lb/>
ermöglicht, denen, wenngleich nicht unter dem harten Zwang<lb/>
des Gerichtsverfahrens, dennoch für die wissentliche Aussage<lb/>
der Unwahrheit Strafe droht. Über die Verhandlung, die am<lb/>
<date>23. Oktober</date> stattfand, liegt das folgende Protokoll vor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141661">
<space/><rs type="pers" ana="n_86493" ref="#fk__p_45443">Hans Liebstöckl</rs>, Redakteur <abbr>u. s. w.</abbr>, gibt an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141662">
<space/>Ich habe den inkriminierten Brief selbst geschrieben und zwar<lb/>
im Unmut darüber, <DOUBT sug="daß">da</DOUBT> vom Kläger eine angebliche Äußerung von<lb/>
mir weitergegeben wurde, die mich in der Öffentlichkeit herabsetzen<lb/>
mußte und die ich nie und nirgends getan habe. Mir fehlte jede<lb/>
beleidigende Absicht. Ich kann in der inkriminierten Äußerung eine<lb/>
Beleidigung überhaupt nicht erblicken, da das Wort »leichtfertig« <seg type="spc">im<lb/>
<abbr>journ.</abbr> Gebrauche</seg> soviel wie <seg type="spc">mangelhaft fundiert</seg> bedeutet,<lb/>
daher nicht die Schärfe, die es im sonstigen Sprachgebrauch hat,<lb/>
besitzt. Ich hätte <seg type="spc">ebensogut</seg> »<seg type="spc">sonderbar</seg>« oder »merkwürdig<lb/>
« sagen können. In diesem Sinne habe ich das Wort gebraucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141664">
Denn offenbar ist es zwar gegenüber einem Friseur beleidigend,<lb/>
wenn man sagt, er habe leichtfertig gehandelt, als er einen Kunden<lb/>
mit einer falschen Nachricht bediente, aber <seg type="insult">bei Publizisten, speziell<lb/>
unter Kollegen</seg>, ist das ganz egal. Wenn sie in <seg type="insult">ihrer eigensten<lb/>
beruflichen Sphäre, im <abbr>journ.</abbr> Gebrauche</seg>, ihre Pflicht verfehlen, so<lb/>
ist das gar nichts, höchstens sonderbar oder merkwürdig. Aber<lb/>
merkwürdig ist doch nur, daß <seg type="insult">die Redakteure eines <rs type="paperRef" ana="werk_27259">Blattes</rs></seg>, bei dem<lb/>
es die Regel und gar nicht sonderbar ist und das, erhaben über<lb/>
allen Vorwurf der <seg type="insult">Leichtfertigkeit</seg>, geradezu unter dem Zwang<lb/>
der <seg type="insult">Wahrheitswidrigkeit</seg> zustandekommt — daß sie also gekränkt<lb/>
sind, wenn jemand eine wahre Nachricht über sie selbst verbreitet.<lb/>
<seg type="insult">Der antimoralischen Pflicht</seg> vergessend, reklamieren sie plötzlich<lb/>
die Ehre, deren hundertfache Herabsetzung sich täglich in ihrem<lb/>
<seg type="insult">Betrieb</seg> vollzieht, nennen es leichtfertig, etwas Wahres zu verbreiten<lb/>
, und wenn sie es getan haben, reduzieren sie diesen<lb/>
Vorwurf auf die Feststellung einer <seg type="insult">Merkwürdigkeit</seg>, die die<lb/>
Wahrheit ja tatsächlich in <seg type="insult">ihrem spezifischen Wirkungskreis</seg> bedeutet.<lb/>
Einer leugnet, sein eigenes <rs type="paperRef" ana="werk_27260">Blatt</rs> als <seg type="insult">Banditenblatt</seg> erkannt zu<lb/>
haben, findet, daß die Behauptung seine Ehre als <seg type="insult">Mitglied eines<lb/>
solchen</seg> herabsetze, und statt sie unter Anklage zu stellen,<lb/>
bezeichnet er sie mit dem ganzen Unmut, den sie in ihm<lb/>
geweckt hat, als »sonderbar«. Da er infolgedessen zum Angeklagten<lb/>
 wird, fällt ihm rechtzeitig die Version ein, er habe<lb/>
damals bloß gesagt: sein <rs type="paperRef" ana="werk_27261">Blatt</rs> sei »<seg type="insult">das reine Boulevardblatt</seg><lb/>
geworden« — eine Kritik, zu der man sich umso eher die Miene<lb/>
</p>
            <p ana="pr141664">
der Unzufriedenheit vorstellen kann, als damit doch wohl die<lb/>
Erfüllung des höchsten Hoffnungsschreis bezeichnet wäre, mit<lb/>
dem das Unternehmen ins Leben gerufen wurde. Was er tatsächlich<lb/>
 gesagt hat, ergab das Beweisverfahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141666">
<space/>Die Zeugin <rs type="pers" ana="n_86494" key="#fk__p_59471"><abbr>A. P.</abbr></rs> gibt an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141667">
<space/>— — Herr <rs type="pers" ana="n_86495" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> brachte das Gespräch auf die Zeitung<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_27262">Die Stunde</rs>« und erzählte, daß er wie auch Herr <rs type="pers" ana="n_86496" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> längere<lb/>
Zeit auf Urlaub gewesen sei, daß das <rs type="paperRef" ana="werk_27263">Blatt</rs> infolge seiner und <rs type="pers" ana="n_86497" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs><lb/>
Abwesenheit <seg type="spc">verwildert</seg> sei und <seg type="insult"><seg type="spc"><rs type="paperRef" ana="werk_27264">das reine Banditenblatt</rs></seg></seg><lb/>
geworden sei. Er machte diese Äußerung in verärgertem Tone. Ich<lb/>
frug, was Herr <rs type="pers" ana="n_86498" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> dazu sage, worauf Herr <rs type="pers" ana="n_86499" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>, gleichsam<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_86500" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> entschuldigend, erwiderte, dieser lese das <rs type="paperRef" ana="werk_27265">Blatt</rs> so wie<lb/>
ich erst nach dem Erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141669">
Die Zeugin hatte auch in einem Brief, der den Akten beiliegt,<lb/>
eine Darstellung des Vorfalles gegeben, nach der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86501" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg><lb/>
in das Lokal, wo er sonst nie zu erscheinen pflege, gekommen sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141671">
<space/>— — Ich hatte den Eindruck, daß er geflissentlich und<lb/>
absichtlich mir, von der er weiß, daß ich Sie kenne, alles das sagte,<lb/>
um gleichsam einen Beweis seines Wohlverhaltens zu erbringen.<lb/>
Ausschließlich aus diesem Grunde und aus Respekt vor einer von<lb/>
mir vermuteten Regung der Einsicht des Herrn <rs type="pers" ana="n_86502" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> habe ich,<lb/>
die ganz in seinem Sinn zu handeln glaubte, spontan Ihren Bekannten<lb/>
(Sie selbst waren damals nicht in Wien), und unmittelbar nach der<lb/>
äußerst auffälligen Begebenheit, Mitteilung gemacht. Als Sie von Ihrer<lb/>
Reise zurückkamen, habe ich Ihnen selbst davon erzählt. Es waren<lb/>
noch drei Personen bei der Szene anwesend, die alle drei den gleichen<lb/>
Eindruck hatten, besonders auch, daß es förmlich der Wunsch des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_86503" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> war, daß Ihnen sein Alibi bekanntgegeben werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141673">
Zwei Zeugen sagten aus, daß <rs type="pers" ana="n_86504" ref="#fk__p_45443"><abbr>L.</abbr></rs> »selbst das Gespräch auf die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27266">Stunde</rs>‘ brachte und sich in abfälliger Weise über die Verhältnisse<lb/>
 bei dieser <rs type="paperRef" ana="werk_27267">Zeitung</rs> äußerte«, »über die derzeitige Führung<lb/>
des <rs type="paperRef" ana="werk_27268">Blattes</rs>, die ganz verwildert sei«. Er sei jetzt auf Urlaub,<lb/>
fahre nach oder komme von Berlin und werde »dann die Sache<lb/>
in die Hand nehmen«. Ob er die Äußerung gemacht habe, daß<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_27269">Stunde</rs>‘ <seg type="insult">ein reines Banditenblatt</seg> geworden sei, könnten sie<lb/>
nicht sagen. Auf die Frage, ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86505" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> die <rs type="paperRef" ana="werk_27270">Zeitung</rs> nicht<lb/>
vorher lese, habe <rs type="pers" ana="n_86506" ref="#fk__p_45443"><abbr>L.</abbr></rs> erwidert, jener lese sie »später als die<lb/>
Abonnenten«. Ein vierter Zeuge gab an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141675">
<space/>Herr Redakteur <rs type="pers" ana="n_86507" ref="#fk__p_45443"><abbr>L.</abbr></rs> brachte am kritischen Abend (es war <DATERANGE>Ende<lb/>
Mai 1925</DATERANGE>) im <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_7680" key="#fk__p_58197"><abbr>I.</abbr></rs></rs> selbst das Gespräch auf die »<rs type="paper" ana="werk_27271">Stunde</rs>«<lb/>
und frug Frau <rs type="pers" ana="n_86508" key="#fk__p_59471"><abbr>P.</abbr></rs>, was sie zur Sache <rs type="pers" ana="n_86509" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> in der »<rs type="paper" ana="werk_40463">Stunde</rs>« sage,<lb/>
worauf sie erwiderte: »Ja, was sagen denn Sie dazu?« Daraufhin<lb/>
meinte er, er sei in der Sache ganz außer Obligo, er sei auf Urlaub,<lb/>
fahre <DATERANGE>Anfang Juni</DATERANGE> nach Berlin und Herr <rs type="pers" ana="n_86510" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> wolle, daß, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr141675">
er <DATERANGE>Mitte Juni</DATERANGE> zurückkomme, er die Leitung der <rs type="paperRef" ana="werk_27272">Zeitung</rs> in die Hand<lb/>
nehme. Das <rs type="paperRef" ana="werk_27273">Blatt</rs> sei <seg type="spc">ganz verwildert</seg> und <seg type="spc">ein <seg type="insult">Banditenblatt</seg></seg><lb/>
geworden. Auf die Frage, die von jemandem aufgeworfen wurde, ob<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_86511" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> denn das <rs type="paperRef" ana="werk_27274">Blatt</rs> nicht vorher lese, meinte Herr Redakteur <rs type="pers" ana="n_86512" ref="#fk__p_45443"><abbr>L.</abbr></rs><lb/>
<seg type="spc">humorvoll</seg>: <seg type="spc">Wie <seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_86513" ref="#fk__p_59427">Moriz</rs></seg> sich das vorstellt</seg>.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_86514" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> liest die <rs type="paperRef" ana="werk_27275">Zeitung</rs> viel später als seine Abonnenten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141677">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86515" ref="#fk__p_45443">Liebstöckls</rs> Chef</seg> hatte vorher als Zeuge in einer Gerichtsverhandlung<lb/>
 ausgesagt, daß nichts in dem <rs type="paperRef" ana="werk_27276">Blatte</rs> ohne seine<lb/>
Initiative geschehe. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86516" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Redakteur</seg> erklärte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141679">
<space/>Ich kann nur wiederholen, daß ich die Äußerung: die »<rs type="paper" ana="werk_27277">Stunde</rs><choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice><lb/>
sei <seg type="insult">das reine Banditenblatt</seg> geworden, nie getan habe. Es ist <seg type="spc">wohl<lb/>
möglich</seg>, daß ich mich vor den zuerst vernommenen Zeugen einmal<lb/>
über die Polemik »<rs type="paper" ana="werk_27278">Stunde</rs>«—<rs type="pers" ana="n_86517" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> <seg type="spc">kritisch geäußert</seg> habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141680">
<space/>Wie die Kritik mit bestimmten Worten gelautet hat, kann ich<lb/>
heute nicht mehr sagen, jedenfalls hat sie sich nicht in dieser Weise<lb/>
gegen das <rs type="paperRef" ana="werk_27279">Blatt</rs> als solches und gegen meine Kollegen gewendet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141682">
<rs type="pers" ana="n_86518" ref="#fk__p_45443">Liebstöckls</rs> Anwalt beantragte die Lossprechung seines Klienten:<lb/>
erstens, weil eine Ehrenkränkung überhaupt nicht vorliege, also<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86519" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg> keinen Krug entliehen habe; zweitens, weil der<lb/>
Wahrheitsbeweis erbracht sei, indem es leichtfertig gewesen sei, sich<lb/>
nicht auch bei den drei andern Zeugen zu informieren, also der<lb/>
Krug bereits zerbrochen war; und drittens, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86520" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg><lb/>
den Krug ganz zurückgegeben habe, indem er doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr141684">
<seg type="spc">ausdrücklich erklärt</seg>, daß, falls <rs type="pers" ana="n_86521" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> seiner kollegialen Bitte<lb/>
nicht nachkomme, er den Brief <seg type="spc">als ungeschrieben anzusehen<lb/>
hat</seg>, <rs type="pers" ana="n_86522" ref="#fk__p_45443"><abbr>L.</abbr></rs> also die angebliche Beleidigung <seg type="spc">widerrufen hat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141686">
Das Erkenntnis lautete:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141688">
<space/>Tatbestand <abbr>gem.</abbr> Rubrik IV (Ehrenkränkung durch den Vorwurf,<lb/>
eine Behauptung leichtfertig aufgestellt zu haben, in einem geschlossenen<lb/>
, an den Kläger gerichteten Brief vom <date>20. 7. 25</date>) erwiesen<lb/>
durch Klage und Geständnis. Der inkriminierte Vorwurf beinhaltet<lb/>
eine Kränkung der Ehre, da er sich als der Vorwurf einer gegen die<lb/>
gute Sitte verstoßende Handlungsweise darstellt. <seg type="spc">Der Wahrheitsbeweis<lb/>
 kann als gelungen nicht angesehen werden</seg>,<lb/>
<seg type="spc">da Kläger keinen Grund hatte</seg>, <seg type="spc">an der Richtigkeit<lb/>
der ihm durch eine vertrauenswürdige Person gemachten<lb/>
 Mitteilung zu zweifeln</seg>, <seg type="spc">zumal sich diese<lb/>
auch auf die Zeugenschaft anderer Personen berief</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141689">
<space/>20 S <abbr>ev.</abbr> 48 <abbr>Std.</abbr> <abbr>Arr.</abbr> <abbr>gem.</abbr> § 1339 <rs type="title"><abbr>allgem. B. G. B.</abbr></rs><lb/>
<rs type="title"><abbr>Min.</abbr> <abbr>Vdg.</abbr></rs> vom <date>30. IX. 1857</date> <rs type="title"><abbr>R. G. Bl.</abbr></rs> 198, und <abbr>Ges.</abbr> vom <date>13. III. 1923</date><lb/>
<rs type="title"><abbr>B. G. Bl.</abbr></rs> 213. <rs type="inst"><SPAN cont="Bez.-Polizei-Kommissariat"><abbr>Bez.</abbr>-Polizei-Kommissariat</SPAN><lb/>
Alsergrund</rs> in Wien<lb/>
<date>23. X. 1925</date>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86523" ref="#fk__p_51867"><AUCTOR>Psenicka</AUCTOR></rs> <foreign xml:lang="la"><abbr>m. p.</abbr></foreign><lb/>
<abbr>Reg. Rat.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr141691">
<space/>Die Entscheidung des <rs type="inst">Magistrats</rs> über den Rekurs:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141693">
<space/>Die <rs type="inst"><abbr>Mag. Abt.</abbr> 55</rs> als <abbr>pol.</abbr> <abbr>L. B.</abbr> hat über Rekurs des <rs type="pers" ana="n_86524" ref="#fk__p_45443">Hans<lb/>
Liebstöckl</rs> gegen das <abbr>h. a.</abbr> Erkenntnis vom <date>23. X. 1925</date> Strafregister<lb/>
<abbr>Nr.</abbr> <abbr>Pst.</abbr> 2853, mit dem dieser wegen Ehrenkränkung in eine Geldstrafe<lb/>
 von 20 S, im Nichteinbringungsfalle in eine Arreststrafe von<lb/>
48 Stunden verfällt wurde, mit dem Erlasse vom <date>24. XI. 1925</date><lb/>
<abbr>Z.</abbr> 55a/1586 entschieden: »Das angefochtene Erkenntnis wird aus den<lb/>
erstinstanzlichen Gründen und in der weiteren Erwägung bestätigt, daß<lb/>
der Beschuldigte die Glaubwürdigkeit <abbr>bezw.</abbr> Verläßlichkeit der Zeugin<lb/>
nicht bestreitet und daher auch dem Kläger, der sich auf ihre bestimmten<lb/>
Angaben beruft, nicht zumuten konnte, noch weitere Erhebungen über<lb/>
deren Wahrheit zu pflegen. Ein weiterer Rekurs ist unzulässig.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr141694">
<AUCTOR><rs type="inst">Polizei-Kommissariat<lb/>
Alsergrund</rs> in Wien</AUCTOR><lb/>
<date>27. XI. 1925</date>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86525" ref="#fk__p_38954"><AUCTOR>Bäumen</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141696">
<space/>Der Beweis, daß <seg type="insult">ein Redakteur der ‚<rs type="paper" ana="werk_27280">Stunde</rs>‘</seg> — in<lb/>
einem <seg type="insult">Augenblick der Einkehr, in ein Lokal</seg> — sie <seg type="insult">ein reines<lb/>
Banditenblatt</seg> genannt hat, wäre somit erbracht. Der Beweis,<lb/>
daß sie es ist, mußte nicht erst erbracht werden, dürfte aber im<lb/>
Ernstfall nur für das Hauptwort und nicht auch für das Adjektiv<lb/>
gelingen. Dem charakterologischen Zweck, dem der Darstellung<lb/>
des <seg type="insult">Milieus</seg>, hat nicht nur die Information, sondern auch die Verantwortung<lb/>
 gedient. Die Hoffnung, die sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86526" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg> mit<lb/>
seinem treffenden Ausspruch gemacht hatte, ist so ersichtlich wie<lb/>
die Enttäuschung, als er ihn gedruckt fand und vor einem Chef<lb/>
zu rechtfertigen hatte, der den Freimut seiner Mitarbeiter hochschätzt.<lb/>
Was die Gesinnung betrifft, so werden wir keinen Richter brauchen.<lb/>
In der Begabung geht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86527" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg> wohl <seg type="insult">der zügellosen Klasse</seg><lb/>
voran, in der er einen gesetzteren Eindruck macht, schon durch<lb/>
jenen Vollbart respektabel, der die Zielscheibe des Spottes der<lb/>
jüngeren Jahrgänge bildet. Daß er da überhaupt mittun kann, an<lb/>
<seg type="insult">der priapischen Fülle seines <rs type="magazineRef" ana="werk_27281">Bühnenblattes</rs></seg> Freude hat und sogar<lb/>
einem <seg type="insult">Tänzchen auf der Wiese</seg> sich nicht abhold zeigt, ist gewiß<lb/>
sonderbar und merkwürdig. Entschieden leichtfertig aber seine<lb/>
Vermutung, daß ich bei all dem sein <seg type="insult">Kollege</seg> sei. Die entsprechende<lb/>
Bitte glaubte er noch bei der Verhandlung erfüllt zu bekommen,<lb/>
in der er meine persönliche Anwesenheit urgierte, die ihm<lb/>
ohne Zweifel ermöglicht hätte, mir plausibel zu machen, daß<lb/>
der Vorwurf der Verbreitung falscher Nachrichten <seg type="insult">unter Kollegen</seg><lb/>
gar nichts auf sich habe. Ursprünglich dem <seg type="insult">Ariogermanentum</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141696">
bestimmt, widmete er sich später der <seg type="insult">Journalistik</seg> und wenn es<lb/>
gleich für einen <seg type="insult">Christen</seg> aufreibend und opfervoll sein mag, <seg type="insult">das<lb/>
muntere Treiben</seg> mitzumachen, so hat ihm doch <seg type="insult">vielfaches Talent</seg><lb/>
über die Schwierigkeiten hinweggeholfen. Bleibt nur noch die Frage,<lb/>
an welcher <rs type="inst">Universität</rs> er sein Doktorat erworben hat, mit dem er<lb/>
sowohl seine Berichtigung wie das Titelblatt der von ihm redigierten<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_27282">Zeitschrift</rs> versieht und das mich verführt hat, es ihm in den anwaltlichen<lb/>
 Schriftstücken zu verbriefen. Bei der ersten polizeilichen<lb/>
Einvernahme hat er es, als der Leiter es ihm vorenthielt, reklamiert,<lb/>
in der Verhandlung bestritten, daß er es reklamiert und je angesprochen<lb/>
 habe, und Gelegenheit zu einer interessanten Erörterung<lb/>
über <seg type="insult">Mystik des Alltags</seg> gegeben. Auf dem Titelblatt der ‚<rs type="magazine" ana="werk_27283">Bühne</rs>‘<lb/>
mag es seine Berechtigung haben, da es dort <seg type="insult">das von den Schauspielern<lb/>
 verliehene Ehrendoktorat</seg> bedeutet. Die Berichtigung, die er<lb/>
mir geschickt hat und die sonst durchaus den formalen Anforderungen<lb/>
des Paragraphen entspricht, wäre ungesetzlich, wenn sich herausstellen<lb/>
sollte, daß er bloß ein <seg type="insult">Theaterdoktor</seg> ist, <seg type="insult">ein sogenanntes Doktorchen</seg>,<lb/>
das mit den <rs type="pers" ana="n_86528" ref="#fk__p_49966"><seg type="insult">Reinhardtleuten</seg></rs> im Grünen tanzt, um nebst dieser<lb/>
<seg type="insult">Pflichterfüllung</seg> sich der <seg type="insult">Magie</seg> zu ergeben. Trotzdem ließe ich<lb/>
mir’s nicht nehmen, sie in den Lettern, in denen das von mir mitgeteilte<lb/>
 unwahre Faktum veröffentlicht war, hieherzusetzen. Hoffentlich<lb/>
 erscheint ihre Unbedingtheit — wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_86529" ref="#fk__p_54269">Trompeteur</rs> —<lb/>
durch das Licht des Polizeiverfahrens nicht abgeschwächt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141698">
<space/>Auf Grund des § 23 des Gesetzes vom <date>7. IV. 1922</date><lb/>
<rs type="title"><abbr>Nr.</abbr> 218 Bundesgesetzblatt</rs>, fordere ich Sie auf, in der<lb/>
nächsten oder zweitnächsten Nummer Ihrer Zeitschrift<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_27284">Die Fackel</rs>« nachstehende Berichtigung der in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_27285"><abbr>Nr.</abbr> 691—696</rs> der genannten <rs type="selfRef" ana="werk_27286">Zeitschrift</rs> mit der<lb/>
Datumsbezeichnung »<date>Juli 1925</date>« auf Seite 112 veröffentlichten<lb/>
 unrichtigen Tatsache in der an der<lb/>
zitierten Gesetzesstelle vorgeschriebenen Form vornehmen<lb/>
 zu wollen, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141699">
<space/>Es ist unrichtig, daß ich den Ausspruch getan<lb/>
habe, daß die <rs type="paperRef" ana="werk_27287">Zeitung</rs>, für die ich weiter schreibe,<lb/>
»ja <seg type="insult">das reine Banditenblatt</seg> geworden« sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141700">
<space/>Richtig ist vielmehr, daß ich diesen »Ausspruch«<lb/>
niemals und niemandem gegenüber getan habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141701">
<rs type="pers" ana="n_86530" ref="#fk__p_45443"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Hans Liebstöckl</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50550">
               <persName>Natscheradetz, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-17</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51867">
               <persName>Psenicka, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-19</date>
                  <place>Jicin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">9., Bleichergasse 11</note>
               <note type="comment">Polizei-Rat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54269">
               <persName>Trompeteur, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-3</date>
                  <place>Radautz/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-11-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">8., Kochgasse 8</note>
               <note type="comment">Julian Trompeteur, Landesgerichtsrat in Czernowitz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41596">
               <persName>Samek, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-1-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38909</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59427">
               <persName>Moriz (der kleine Moriz)</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38954">
               <persName>Bäumen, Konrad von</persName>
               <birth>
                  <date>1884-9-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">19., Döblinger Hauptstr. 14</note>
               <note type="comment">Friedhof Hernals 8/161</note>
               <note type="comment">Polizeirat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>