<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05183.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05182.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05184.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Pro domo et mundo, in: Fackel Heft 12, Nr. 309, 1910, S. 28-1</title>
            <title type="iso-date">1910-10-31</title>
            <title type="id">tid_05183</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">309</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-309_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/309,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Pro domo et mundo</head>
            <p ana="pr66869">
<space/>Schöpferische Menschen können sich dem Eindruck<lb/>
fremder Schöpfung sperren. Darum verhalten sie sich<lb/>
oft zur Welt ablehnend, wenngleich sie nicht selten<lb/>
deren Unvollkommenheit empfinden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66872">
<space/>Wenn Gott sah, daß es gut war, so hat ihm der<lb/>
Menschenglaube zwar die <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, aber nicht die<lb/>
Unsicherheit des Schöpfers zugeschrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66875">
<space/>Der Künstler lasse sich nie durch Eitelkeit zur<lb/>
Selbstzufriedenheit hinreißen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66878">
<space/>Der Schwache zweifelt vor der Entscheidung. Der<lb/>
Starke hernach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66881">
<space/>Es gibt einen produktiven Zweifel, der über ein<lb/>
totes Ultimatum hinausgeht. Ich könnte Hefte mit<lb/>
den Gedanken füllen, die ich bis zu einem Gedanken,<lb/>
und Bände mit jenen, die ich nach einem Gedanken<lb/>
gedacht habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66884">
<space/>Die Fähigkeit, nach schneller Entscheidung zu<lb/>
zweifeln, ist die höchste und männlichste.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66887">
<space/>Meine Mängel gehören mir. Das macht mir Mut,<lb/>
auch meine Vorzüge anzusprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66890">
<space/>Wenn ich über sie zu schreiben habe, zweifle<lb/>
ich an der Sonne Klarheit, von der ich überzeugt bin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66893">
<space/>Manchmal lege ich Wert darauf, daß mich ein<lb/>
Wort wie ein offener Mund anspreche, und ich setze<lb/>
einen Doppelpunkt. Dann habe ich diese Grimasse satt<lb/>
und sähe sie lieber zu einem Punkt geschlossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66893">
Solche Laune befriedige ich erst am Antlitz des gedruckten<lb/>
Wortes. Sie bewirkt oft den Verlust von dreitausend<lb/>
Bogen, die ich um alles in der Welt und mit dem Aufwand<lb/>
lächerlicher Kautelen den Augen eines <seg type="insult">Publikums</seg> entziehe<lb/>
, das sich dafür interessiert, was ich über die<lb/>
Revolution in Portugal zu sagen habe. Dann erfährt<lb/>
es, daß ich nichts darüber zu sagen habe, und nimmt<lb/>
mir die Enttäuschung übel. Das Publikum hat immer<lb/>
<seg type="insult">die größten Themen</seg>. Aber wenn es erst ahnte, mit wie<lb/>
kleinen Sorgen ich mir inzwischen Zeit und Gesundheit<lb/>
 vertreibe, es würde keinen Versuch mehr mit mir<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66896">
<space/>Wenn ich schreibe, muß ich mir immer eine<lb/>
gräßliche Stimme vorstellen, die mich zu unterbrechen<lb/>
sucht. Dieser Widerpart spricht wie <seg type="insult">irgendeiner</seg>, den<lb/>
ich einmal bei einer Theaterpremiere sich wichtig<lb/>
machen sah; er beugt sich über mich und warnt mich<lb/>
davor, mir Feinde zu machen; er grüßt mich aus Furcht,<lb/>
daß ich ihn einmal nennen könnte, ich danke ihm<lb/>
nicht; oder er ist ein <seg type="insult">Sozialpolitiker</seg>, der schlecht riecht,<lb/>
oder ein <seg type="insult">Historiker</seg>, der »Ei, siehe da« sagt oder<lb/>
<seg type="insult">sonst irgendein Vertrauensmann</seg>, den ich zu meinen<lb/>
geheimen Verhandlungen als <seg type="insult">Vertreter der Außenwelt</seg> zulasse<lb/>
. Es stellt sich sofort jene ausgesprochen musische<lb/>
Beziehung her, wie sie der echten Lyrik unentbehrlich<lb/>
ist. Man glaubt es nicht, in welche Verzückung ich<lb/>
so entrückt werde. Nicht faule Äpfel, <seg type="insult">faule Köpfe</seg><lb/>
brauche ich zur Ekstase. <seg type="insult">Manche dieser Typen</seg> sind<lb/>
mir unentbehrlich geworden, und wenn ich nachts zur<lb/>
Arbeit komme, horche ich, ob nicht <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_48522" ref="#fk__p_52589">Rudolf Lothar</rs></seg><lb/>
schon im Papierkorb raschelt. Als ich meine Betrachtung<lb/>
 <seg type="insult">»<rs type="title">Rhythmus eines österreichischen Sommers</rs>«</seg><lb/>
schrieb, hörte ich hinter mir ganz deutlich eine Frauenstimme<lb/>
, die immer wieder sagte: »<rs type="pers" ana="n_48523" key="#fk__p_59528">Roserl</rs> ist zwar nicht<lb/>
offiziell, aber offizies verlobt«. Es ist eigentümlich, aber<lb/>
gerade das hat mich bei der Arbeit gehalten. Ich könnte zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr66896">
jeder einzelnen Sache, die ich je geschrieben habe, ganz<lb/>
genau die Stimme wiedergeben, die sie mir eingesagt hat.<lb/>
Die <seg type="insult">Amerikafahrt des <rs type="inst">Männergesangvereines</rs></seg> schien einer<lb/>
zu begleiten, der mir immerfort in die Rippen stieß und<lb/>
meinte: <foreign xml:lang="de-loc">I bleib viel lieber doder</foreign>. (Wie ich denn überhaupt<lb/>
 verraten kann, daß mir alles, was ich je an Verdrießlichem<lb/>
 mir über das Dasein vom Herzen geschrieben<lb/>
habe, in dem Worte <foreign xml:lang="de-loc">»doder«</foreign> seine Wurzel hat.) Ganz<lb/>
genau erinnere ich mich, wie es in meinem Zimmer<lb/>
zugegangen ist, als ich die Satire auf die <seg type="insult">Entdeckung<lb/>
des Nordpols</seg> verfaßte. Eben als ich mich betreffs <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_48524" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> auf die Seite der <seg type="insult">Skeptiker</seg> stellen wollte und<lb/>
schon die Witze machte, die dann einige Monate später<lb/>
auch die <seg type="insult">Idealisten</seg> gemacht haben, fuhr mir <seg type="insult">ein Vertreter<lb/>
 der intelligenten Mittelklasse</seg> mit seinem Finger<lb/>
in meine Nase und sagte: »Lassen Sie’s gut sein, <foreign xml:lang="de-loc">es<lb/>
ist doch eine scheene Leistung!</foreign>« »Daß der Nordpol entdeckt<lb/>
 wurde, ist traurig« entgegnete ich; »lustig ist dabei<lb/>
nur, daß er nicht entdeckt wurde«. »Lassen Sie’s gut<lb/>
sein«, sagte es hinter mir, »er hat ihn entdeckt!«<lb/>
»Hat er ihn wirklich entdeckt?« fragte ich, um ganz<lb/>
sicher zu gehen und nichts zu überstürzen. »Er hat<lb/>
ihn effektiv entdeckt!«, fuhr es da auf, als wäre es von<lb/>
einer Tarantel gestochen. <seg type="insult">Ein abgeklärter Nachbar</seg>, der<lb/>
sich dreinmischte, sagte: »Der <rs type="pers" ana="n_48525" ref="#fk__p_40095">Cook</rs> ist natürlich <seg type="insult">der<lb/>
letzte Schwindler</seg>. Aber der <rs type="pers" ana="n_48526" ref="#fk__p_51312">Peary</rs>, den hab’ ich sehr<lb/>
gut gekannt. Wir haben in den <DATERANGE>Vierzigerjahren</DATERANGE> täglich<lb/>
zusammen beim <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4208" ref="#fk__p_58442">Leidinger</rs></rs> Mittag gegessen und schon<lb/>
vorher an der Entdeckung Amerikas teilgenommen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
So entstand mir jene Arbeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66899">
<space/>Ein Gedanke ist nur dann echtbürtig, wenn man<lb/>
die Empfindung hat, als ertappe man sich bei einem<lb/>
Plagiat an sich selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66902">
<space/>Den Kleinen ist es wichtiger, daß Einer sein Werk<lb/>
nicht für groß halte, als daß es groß sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66905">
<space/>Die <seg type="insult">Impotenz</seg> möchte durch ihre Bitte um Bescheidenheit<lb/>
 die Leistung verhindern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66908">
<space/>Eitel ist bloß die <seg type="insult">Zufriedenheit</seg>, die nie zum Werk<lb/>
zurückkehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66911">
<space/>Man soll nicht mehr lernen, als man unbedingt<lb/>
gegen das Leben braucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66914">
<space/>Es ist Freiheit notwendig, um zur Erkenntnis zu<lb/>
gelangen. Aber in dieser sind wir dann mehr eingesperrt<lb/>
als im Dogma.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66917">
<space/><seg type="insult">Die modernen Psychologen</seg>, die die Grenzen der<lb/>
Unverantwortlichkeit hinausschieben, haben reichlich<lb/>
darin Platz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66920">
<space/>Weiber sind <seg type="insult">Grenzfälle</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66923">
<space/>Oft enttäuscht eine in der Nähe. Man fühlt sich<lb/>
hingezogen, weil sie so aussieht, als ob sie Geist hätte,<lb/>
und sie hat ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66926">
<space/>Für die wahren Weiber kommt es in der Kunst<lb/>
wie in der Liebe auf das Stoffliche an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66929">
<space/>Die Vergeßlichkeit der Frauen wird manchmal<lb/>
von der Diskretion der Männer erschüttert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66932">
<space/>Bei <seg type="insult">manchem Frauenzimmer</seg> kommt die Entrüstung<lb/>
 vor der Zumutung. Wie ungalant, diese nicht<lb/>
einmal nachzuholen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66935">
<space/>Mit dem Teufel Bekanntschaft machen, ohne in<lb/>
der Hölle zu braten, das paßte so mancher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66938">
<space/>Man muß über <seg type="insult">die zweitausendjährige Arbeit der<lb/>
Kultur am Weibe</seg> nicht traurig werden. Ein bißchen<lb/>
Neugierde macht alles wieder gut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66941">
<space/>Was tun sie, <seg type="insult">die weiblichen Mitglieder der Sittlichkeitsvereine<lb/>
</seg>? Sie geben sich der Abschaffung der <seg type="insult">Prostitution<lb/>
</seg> hin. Es geht doch um den Brand, auch wenn<lb/>
die Weiber nicht mehr brennen, sondern löschen wollen.<lb/>
Es geht um den Brand!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66944">
<space/>Auch die <seg type="insult">Keuschheit</seg> würde lieber zugeben, dich vor<lb/>
zwei Jahren erhört als vor zwanzig abgewiesen zu<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66947">
<space/>Das ist <seg type="insult">der ehrliche Erfolg der Frauenemanzipation<lb/>
</seg>, daß man dem <seg type="insult">Weib</seg>, welches sich dem <seg type="insult">Handwerk<lb/>
 eines Journalisten</seg> gewachsen zeigt, heutzutag nicht<lb/>
mehr die verdiente Geringschätzung vorenthalten darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66950">
<space/>Nur auf die mittelbare Geistigkeit der Frau kommt<lb/>
es an. Die unmittelbare führt zurück in die Wollust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66953">
<space/>Wenn das Geschlecht nur an der Fortpflanzung<lb/>
beteiligt wäre, so wäre die sexuelle Aufklärung vernünftig<lb/>
. Aber das Geschlecht ist auch an andern<lb/>
Funktionen beteiligt, zum Beispiel an der sexuellen<lb/>
Aufklärung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66956">
<space/>Neapel ist <seg type="insult">eine hochmoralische Stadt</seg>, in der man<lb/>
tausend Kuppler suchen kann, ehe man eine Hure<lb/>
findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66959">
<space/>Wenn man die Sprache eines Landes nicht versteht,<lb/>
so kann es leicht geschehen, daß man einen <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="de-loc">Strizzi</foreign></rs></seg> mit<lb/>
einem <rs type="pers">Othello</rs> verwechselt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66962">
<space/>In <seg type="insult">dieser Spelunke</seg>, in der <seg type="insult">ungarische Pferdediebe</seg><lb/>
ihre Chancen tauschen, in <seg type="insult">diesem Qualm von Tabak<lb/>
und Wucher</seg>, höre ich <seg type="insult">zwischen teschek und betschkerek</seg><lb/>
plötzlich das Wort: Glaukopis. Breitmäulig gesprochen,<lb/>
aber mit einer Wirkung, die mich durch die Jahrtausende<lb/>
reißt. Schnell wieder komme ich zur Besinnung, da<lb/>
mir einfällt, daß die Göttin ein Rennpferd sein dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66965">
<space/>Die Erotik ist von der Soziologie nicht mehr zu<lb/>
trennen, und also auch nicht von der Ökonomie. In<lb/>
irgendeinem Verhältnis steht die Liebe immer zum<lb/>
Geld. Es muß da sein, gleichgiltig ob man es gibt<lb/>
oder nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66968">
<space/>Die <seg type="insult">Moralisten</seg> sträuben sich noch immer dagegen,<lb/>
daß der Wert der Frau ihren Preis bestimme. Inzwischen<lb/>
bestimmt längst schon der Preis ihren Wert, und damit<lb/>
wird keine <seg type="insult">Moral</seg> fertig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66971">
<space/>Seit einiger Zeit stehen <seg type="insult">die jungen Weiber und<lb/>
die jungen Schreiber</seg> auf hohem Niveau. Das ist das<lb/>
Geheimnis der Pariser Schneider. Aber die Weiber<lb/>
vermögen gerade dadurch, daß nichts dahinter ist, die<lb/>
Phantasie zu beschäftigen. Dagegen kann mir <seg type="insult">eine<lb/>
Literatur ohne Busen</seg> kaum imponieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66974">
<space/>Ihr Gesicht — <seg type="insult">ein mittelmäßiges Ensemble</seg>, in<lb/>
dem die Nase hervorragt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66977">
<space/>Der Mann sah wie ein <seg type="insult">Votivbild der sozialdemokratischen<lb/>
 Kirche</seg> aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66980">
<space/>Ich kenne einen <seg type="insult">Humorlosen</seg>, der immer aufgeregt<lb/>
 ist. Er kocht ohne Wasser; das Email stinkt<lb/>
schon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66983">
<space/><seg type="insult">Ein Wolf im Wolfspelz.</seg> Er ist ein <seg type="insult">Filou</seg>, unter<lb/>
dem Vorwand es zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66986">
<space/>Die Sozialpolitik muß ein <seg type="insult">Ritus</seg> sein. Ich kenne<lb/>
welche, die ganz so aussehen, als ob sie <seg type="insult">die Schächter<lb/>
des goldenen Kalbes</seg> wären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66989">
<space/><seg type="insult">Der österreichische Liberalismus</seg> umfaßte mit<lb/>
gleicher Liebe <seg type="insult">die alten Achtundvierziger und die alten<lb/>
Dreiundsiebziger</seg>. Das ergab dann so ziemlich im Durchschnitt<lb/>
 <seg type="insult">die alten Sechsundsechziger</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66992">
<space/>Das Wesen des Diplomaten setzt sich aus zwei<lb/>
Vorstellungen zusammen: <seg type="insult">Dejeuner und Courtoisie</seg>. Was<lb/>
drüber ist, das ist vom Übel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66995">
<space/>Es gibt <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg> im Staate, von denen<lb/>
man nichts anderes weiß, als daß sie nicht beleidigt<lb/>
werden dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66998">
<space/>Auch der Wurm krümmt sich, wenn er getreten<lb/>
wird. Wenn er aber von einem Wachmann getreten<lb/>
wird, begeht er <seg type="insult">öffentliche Gewalttätigkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67001">
<space/>Der Zuhälter ist das <seg type="insult">Vollzugsorgan der Unsittlichkeit<lb/>
</seg>. Das <seg type="insult">Vollzugsorgan der Sittlichkeit</seg> ist der Erpresser<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67004">
<space/><seg type="insult">Ein frecher Kulturwitz</seg> hat die <seg type="insult">»journalistische<lb/>
Hochschule«</seg> ausgeheckt. Sozialer Ernst müßte eine<lb/>
<seg type="insult">journalistische Gewerbeschule</seg> verlangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67007">
<space/>Die <seg type="insult">bürgerliche Gesellschaft</seg> teilt sich in <seg type="insult">solche</seg>,<lb/>
denen der Blinddarm schon herausgenommen wurde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67007">
und <seg type="insult">jene</seg>, die nicht einmal so viel haben, um den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48527" ref="#fk__p_43514">Franz Josefsorden</rs> bestreiten zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67010">
<space/>Wir müssen, ob wir wollen oder nicht, an der<lb/>
Wiege des Ruhmes stehen, der den Namen <seg type="insult">eines Gratulanten<lb/>
, eines Kondolenten, eines Anwesenden, eines<lb/>
Abwesenden</seg> durch die Welt trägt. Unser Hirn wehrt<lb/>
sich nicht mehr gegen <seg type="insult">diese fürchterliche Nomenklatur</seg>,<lb/>
die der lokale Teil der Zeitungen bedeutet, und schließlich<lb/>
 nehmen wir die <seg type="insult">Grundlosigkeit einer Popularität</seg><lb/>
für <seg type="insult">jene Tiefe</seg>, zu deren Grund man nicht mehr findet.<lb/>
Wien ist der Boden der <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg>, die ihre<lb/>
Beliebtheit ihrer Popularität verdanken. Mit einem frohgemuten<lb/>
 »Wir kennen uns ja eh’«, stellen sie sich uns<lb/>
vor, und es braucht lange Zeit, bis es unsereinem gelingt<lb/>
, sie verkennen zu lernen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67013">
<space/>Mancher, den ich nie kennen gelernt habe, grüßt<lb/>
mich, wobei er hofft, ich würde nach so langer Zeit<lb/>
schon vergessen haben, daß ich ihn nie kennen gelernt<lb/>
habe, und den neuen Bekannten als alten Bekannten<lb/>
zurück grüßen. Nun weiß ich zwar nicht genau, wen ich<lb/>
kenne; aber ich weiß ganz genau, wen ich nicht<lb/>
kenne. Da ist jeder Irrtum ausgeschlossen. Sollte es<lb/>
doch einmal passieren, so erinnert mich rechtzeitig<lb/>
der Gruß, daß ich den Mann nicht kenne, und ich merke<lb/>
mir ihn dann bis ans Ende meiner Tage. Wer ist<lb/>
das, der Sie soeben — fragt ein alter Bekannter. Den<lb/>
kennen Sie nicht? Das ist doch der, der geglaubt hat,<lb/>
daß ich vergessen habe, daß ich ihn nicht kenne!<lb/>
</p>
            <p ana="pr67016">
<space/>Eine <seg type="insult">Infamie</seg> so ein Gruß. Der <seg type="insult">Kerl</seg> hält mich<lb/>
für einen <seg type="insult">Erpresser</seg> und glaubt, es gehe ihm an den<lb/>
Kragen, wenn er den Hut nicht zieht. Aber noch verletzender<lb/>
</p>
            <p ana="pr67016">
 als die ethische ist die literarische Wertung,<lb/>
die sich darin ausspricht. Die Leute könnten doch<lb/>
längst beruhigt sein und wissen, daß ich nicht mehr<lb/>
schaden kann; daß ich in <seg type="insult">das soziale Getriebe</seg> nicht<lb/>
mehr eingreife, sondern <seg type="insult">vom sozialen Getriebe</seg> nur<lb/>
nicht belästigt sein will. Wenn ich <seg type="insult">solch ein Individuum</seg><lb/>
einmal nenne, so geschieht es doch wirklich nur, weil<lb/>
der Name ein Humorelement ist. Das sollte es sich<lb/>
sagen und die etwa eintretende Verstimmung durch<lb/>
eine ostentative Verweigerung des Grußes bekunden.<lb/>
(Das gilt für <seg type="insult">Schauspieler und kaiserliche Räte</seg>. Kellner<lb/>
grüßen aus andern Motiven.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr67019">
<space/>Daß der Österreicher gesessen ist, während der<lb/>
Deutsche auch in diesem Zustand nicht müßig war,<lb/>
sondern gesessen hat, bezeichnet den ganzen Unterschied<lb/>
 der Temperamente. Jener kennt höchstens eine<lb/>
Bewegung, nämlich die vom Ruhepunkt zurück führt. Er<lb/>
gibt nicht zu, daß ihm der Zopf hinten hängt, sondern<lb/>
»rückwärts«. Er spricht auf der Straßenbahn eigens von<lb/>
einem »rückwärtigen« Wagen statt von einem hintern;<lb/>
weil er eben gebildet ist und sich für verpflichtet hält,<lb/>
selbst auf die ihm geläufigste Ideenverbindung zu verzichten<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67022">
<space/>Es paßt mir nicht länger, unter einer Bevölkerung<lb/>
zu leben, die es weiß, daß ich vor zehn Jahren ein<lb/>
Gemüse bestellt habe, das nicht eingebrannt war,<lb/>
und die noch dazu das Gemüse nicht nach mir, sondern<lb/>
mich nach dem Gemüse benennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67025">
<space/>In der Kunst schätzen sie hierzulande den <seg type="insult">Betrieb</seg><lb/>
und im Gasthaus die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67028">
<space/>In der Kunst bedeutet das Niveau nichts, die<lb/>
Persönlichkeit alles. Im äußeren Leben ist es umgekehrt.<lb/>
Der Berliner möchte die Kunst mit Niveau, der Wiener<lb/>
den Verkehr mit <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> durchhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67031">
<space/>Der Geschlechtsverkehr kann sich in <seg type="insult">dieser Gesellschaftsordnung<lb/>
</seg> nicht ohne Totschlag abwickeln,<lb/>
genau so wie in Österreich der Bahnverkehr nicht<lb/>
ohne <seg type="insult">Amtsehrenbeleidigung</seg> verläuft. Die <seg type="insult">Norm dieser<lb/>
verkehrten Welt</seg> wäre, daß der Geschlechtsverkehr nur<lb/>
die Ehre und der Bahnverkehr das Leben bedroht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67034">
<space/>Herbst in Ischl: Die Witterung hat den <seg type="insult">Unbilden<lb/>
des Publikums</seg> getrotzt. Ich komme immer erst hin,<lb/>
wenn schon die Abende lang werden. Dann ist auch der<lb/>
lange Tag nicht mehr fern, der die Kurgäste in der<lb/>
Großstadt versammelt. Der Regen hat die Promenaden<lb/>
 gesäubert, <seg type="insult">den letzten Librettodieb</seg> weggeschwemmt,<lb/>
und frei atmet der Wald nach dem Hingang einer<lb/>
<seg type="insult">Menschheit</seg>, die <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_48528" ref="#fk__p_39122">Bernhard Buchbinder</rs></seg> <seg type="insult">nach seinem<lb/>
Ebenbilde, wenn auch nach einer fremden Idee</seg> erschaffen<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67037">
<space/>Ich kehre spät aus Berlin zurück. Zehnmal bin<lb/>
ich auf dem Anhalter Bahnhof gewesen. Aber wie eine<lb/>
unsichtbare Hand hielt mich immer im letzten Augenblick<lb/>
 der Gedanke an den Nordwestbahnhof zurück und<lb/>
an das unentwirrbare Chaos der drei Einspänner. Mit<lb/>
einem von den dreien werde ich es zu tun bekommen,<lb/>
er wird mein Leben drosseln, er bringt mich nicht ans<lb/>
Ziel. Noch geht die Fahrt durch Böhmen, aber dann,<lb/>
wenn ich ankomme, werde ich die Sprache überhaupt<lb/>
nicht mehr verstehen. Ich fühle, daß ich die Furcht vor etwas<lb/>
nach der Ankunft, vor der Taxe mit Zuschlag für Gepäck<lb/>
und für den zweiten Bezirk und weils ein Bahnhof ist und<lb/>
weil <foreign xml:lang="de-loc">m’r in Wien san</foreign>, den <seg type="insult">Übermut der Ämter</seg> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr67037">
die <seg type="insult">Schmach</seg>, die <seg type="insult">Unwert</seg> schweigendem Verdienst erweist<lb/>
, nicht ertragen werde. Auch wollte ich die Entwicklung<lb/>
 in <seg type="insult">jenen Ländern</seg>, deren historische Bedeutung<lb/>
es ist, <seg type="insult">ein zuverlässiges Bollwerk gegen die Türkengefahr<lb/>
</seg> zu bilden und den <seg type="insult">Schauplatz des Kampfes der<lb/>
Statthalterei um den Taxameter</seg>, abwarten. Inzwischen<lb/>
könnte ja am <rs type="inst">Wiener Hofe</rs> die <rs type="inst">Friedenspartei</rs><lb/>
gesiegt haben und alles wäre wieder gut <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das ging<lb/>
mir durch den Kopf, während ich durch die Nacht<lb/>
fuhr. »Gib mir ein Zeichen, Schicksal! Der soll’s sein,<lb/>
der an dem nächsten Morgen mir zuerst entgegenkommt<lb/>
 mit einem Liebeszeichen!« Bestimme, Schicksal,<lb/>
mir das erste Wort, das ich auf Wiener Boden höre,<lb/>
zur Parole meiner Lebenslaune! Wenn’s aber jenes<lb/>
wäre, das ich so oft schon gehört? Ist es unentrinnbar<lb/>
? Ich bin da: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">»Ochtanfuchzigaaa!«</seg> »Ah woos,<lb/>
lekmimoasch <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr67040">
<space/><seg type="insult">Alle Geräusche der Zeitlichkeit</seg> seien in meinem<lb/>
Stil gefangen. Das mache ihn den <seg type="insult">Zeitgenossen</seg> zum<lb/>
Verdruß. Aber Spätere mögen ihn wie eine Muschel<lb/>
ans Ohr halten, in der ein <seg type="insult">Ozean von Schlamm</seg><lb/>
musiziert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67043">
<space/>Mein Respekt vor den <seg type="insult">Unbeträchtlichkeiten</seg> wächst<lb/>
ins Gigantische.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67046">
<space/>Ich habe schon manches Stilproblem zuerst durch<lb/>
den Kopf, und dann durch Kopf und Adler entschieden<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67049">
<space/>Was ein anderer nicht weiß, entscheide ich diktatorisch<lb/>
. Aber ich frage ihn gern über das, was ich weiß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67052">
<space/>Ich glaube nicht, daß ich mir vor der Arbeit den<lb/>
Rat des Weisen und nach dem Druck die Meinung<lb/>
</p>
            <p ana="pr67052">
des Lesers gefallen ließe. Aber zwischen Arbeit und<lb/>
Druck kann ich in einen Zustand geraten, in dem mir<lb/>
die Hilfe des Druckereidieners eine Erlösung bedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67055">
<space/>Wer <seg type="insult">Erlebnisse großen Formats</seg> braucht, wird von<lb/>
ihnen sicher zugedeckt. Ich führe <rs type="pers">Titanenkämpfe</rs> mit<lb/>
Beistrichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67058">
<space/>Wer seine Haut zu Markt getragen, hat mehr<lb/>
Recht auf Empfindlichkeit, als wer dort ein Kleid<lb/>
erhandelt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67061">
<space/>Ich verpflichte mich, einen Mann an den Galgen<lb/>
zu bringen, wenn ich auf der Straße mit bestimmtem<lb/>
 Tonfall ausrufe: »Aha, und ein farbiges Hemd<lb/>
hat er auch noch!« Es würde ein Schrei der Entrüstung<lb/>
durch die Menge gehen. Durch dieselbe Menge, auf<lb/>
die man jetzt mit Sinfonien zu wirken sucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67064">
<space/>Je größer das Assoziationsmaterial, desto geringer<lb/>
die Assoziationsfähigkeit. Mehr als das Gymnasium von<lb/>
jenem zuführt, braucht man nicht. Wer etwa das Wort<lb/>
»<RS persTitle="Goethe" title="Wahlverwandtschaften">Es wandelt niemand ungestraft unter Palmen</RS>« im<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Nathan</rs></rs>« sucht, hats weiter gebracht, als der es in<lb/>
den »<rs type="title">Wahlverwandtschaften</rs>« findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67067">
<space/>In Berlin hat <RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203239">einer</RS> einen geschwollenen Hals. Das<lb/>
kommt <seg type="insult">vom vielen Silbenschlucken</seg>. Aber der Kopf geht<lb/>
bei solcher Tätigkeit leer aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67070">
<space/>Wer sich darauf verlegt, Präfixe zu töten, dem<lb/>
gehts nicht um die Wurzel. Wer weisen will, beweist<lb/>
nicht; wer kündet, hat nichts zu verkünden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67073">
<space/>Sein Lachen ist ein Regulativ des <seg type="insult">Irrsinns der Welt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67076">
<space/><seg type="insult">Satiren</seg>, die der Zensor versteht, werden mit Recht<lb/>
verboten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67079">
<space/>Psychologie ist so müßig wie eine <seg type="insult">Gebrauchsanweisung<lb/>
 für Gift</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67082">
<space/>Psychologen sind <seg type="insult">Durchschauer der Leere</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Schwindler der Tiefe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67085">
<space/>Ungerechtigkeit muß sein; sonst kommt man zu<lb/>
keinem Ende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67088">
<space/>Nachts am Schreibtisch, in einem vorgerückten<lb/>
Stadium geistigen Genusses, würde ich die Anwesenheit<lb/>
 einer Frau störender empfinden als die <seg type="insult">Intervention<lb/>
 eines Germanisten im Schlafzimmer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67091">
<space/>Der Gedanke forderte die Sprache heraus. Ein<lb/>
Wort gab das andere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67094">
<space/>Ich spreche von mir und meine die Sache. Sie<lb/>
sprechen von der Sache und meinen sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67097">
<space/><seg type="insult">Ein Löwenmaul für meine Ehre!</seg> Es sollte eine<lb/>
<seg type="insult">Zentralstelle der Verleumdung</seg> errichtet werden. Ich<lb/>
kann diesen regellosen Einlauf nicht mehr überblicken.<lb/>
In meinem Papierkorb ist jetzt <seg type="insult">alle Mißgunst</seg> begraben<lb/>
, die nur organisiert werden müßte, um auch meinen<lb/>
 Feinden eine kleine Freude zu machen. Was<lb/>
haben sie denn so davon! Strengste Anonymität könnte<lb/>
</p>
            <p ana="pr67097">
nach wie vor gewahrt bleiben, <seg type="insult">keiner</seg>, der frei von der<lb/>
Leber sprechen will, ohne daß man ihn sieht, brauchte<lb/>
eine Verfolgung zu fürchten. Alle nur denkbare Rücksicht<lb/>
bliebe vor allem der <seg type="insult">Hysterie</seg> vorbehalten, <seg type="insult">jener</seg>, die Hosen<lb/>
trägt, <seg type="insult">jener gerade an mir erhitzten</seg>, die mich im Haß haben<lb/>
will, wenn es denn schon einmal die Umstände verbieten,<lb/>
daß sie mich in Liebe hat; in keinem Sanatorium hätte<lb/>
sie es besser. Nie würde ich mein ärztliches Berufsgeheimnis<lb/>
 verletzen. Nicht einmal die Diskretion des<lb/>
vielbegehrten Mannes. <seg type="insult">Alle mir entlaufenen und infolgedessen<lb/>
 verlassenen Literaturgeliebten</seg> mögen mich auf<lb/>
Alimente verklagen, <seg type="insult">alle journalistischen Bräute</seg> wegen<lb/>
Verführung unter Zusage der Karriere belangen. Aber<lb/>
alle zusammen, da ich gegen eine wehrlos bin. Ich<lb/>
will ja nur nicht belästigt werden. Ich will ja nur<lb/>
nicht, daß sich der <seg type="insult">Haß</seg> an mir abgeilt. Es sind <seg type="insult">Weibergeschichten<lb/>
</seg>; aber ich bin als Mann an ihnen nicht<lb/>
beteiligt. Hatte ich das Unglück, die <seg type="insult">Schwäche</seg> anzuziehen<lb/>
, so soll sie sich mit der Erinnerung befriedigen<lb/>
und nicht verlangen, daß ich sie mißhandle. Ich kann ihr<lb/>
den Kopf, den ich ihr verdreht habe, nicht zurechtsetzen.<lb/>
Ich kann, wenn <seg type="insult">verschmähte Liebe</seg> mich ein <seg type="insult">Schwein</seg><lb/>
nennt, zwar das Problem interessant finden, aber dem<lb/>
Einzelfall nicht die Wonne meiner polemischen Aufmerksamkeit<lb/>
 bieten und nicht die Weihe meiner polemischen<lb/>
 Kunst. Das taktische Bedenken, dem <seg type="insult">Mist</seg> Verbreitung<lb/>
 zu geben, hielte mich nicht zurück: man soll im<lb/>
Gegenteil jedem zu dem Erfolg verhelfen, zu dem<lb/>
er geboren ist, und mir paßt es immer noch besser,<lb/>
daß tausend durch die Wahrheit auf die Lüge aufmerksam<lb/>
 werden, als hundert durch die Lüge. Die Furcht,<lb/>
daß die Seife dem <seg type="insult">Schmutz</seg> zu viel Ehre erweise, würde<lb/>
mich nicht hindern. Aber das Grauen, so tief hinuntersteigen<lb/>
 zu müssen, um Recht zu bekommen, ist unüberwindlich<lb/>
. Wäre ich Privatperson, ich würde mir eine<lb/>
Feder mieten, die mich verteidigt, ein Gericht anrufen,<lb/>
das mich schützt, und keine Rücksicht auf <seg type="insult">die lauernde<lb/>
Spekulation</seg> würde mich abhalten, den geringsten Makel,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67097">
der mir angeheftet wurde, durch Tilgung publik zu<lb/>
machen. Aber unsereiner soll weniger auf die Ehre<lb/>
als auf die Perspektive bedacht sein, darf der <seg type="insult">Berotzung</seg><lb/>
nicht das Air feindlicher Berührung geben und hat<lb/>
höchstens das Recht, der <seg type="insult">Gemeinheit</seg> eine Erkenntnis<lb/>
abzugewinnen. Und er muß, selbst nur auf Schutz vor<lb/>
Belästigung bedacht, in verwickelter psychologischer<lb/>
Lage besonders vorsichtig sein. Denn es geht nicht<lb/>
an, ohne eigene Neigung, einer <seg type="insult">Leidenschaft</seg>, die<lb/>
nach Schlägen mehr als nach Reklame lechzt, den<lb/>
Gefallen zu tun. Auch zum Sadismus gehören zwei,<lb/>
sonst artet er in Roheit aus, und zu dieser könnte<lb/>
mich selbst die Nächstenliebe nicht hinreißen. Gewiß,<lb/>
hätte ein umworbener Mann nicht noch Wichtigeres<lb/>
zu tun, so dürfte er den <seg type="insult">Schlampen</seg>, den er durch<lb/>
das bißchen Gunst einmal zu einer intelligenten<lb/>
Lebensführung emporgehoben hat, auch in den Zeiten<lb/>
des Hasses nicht im Stich lassen, müßte er nachhelfen<lb/>
wo er kann, damit der Stil nicht zu seiner <seg type="insult">angebornen<lb/>
Schäbigkeit</seg> zurückkehre und das Vitriol nicht <seg type="insult">purer<lb/>
Dreck</seg> sei. Aber <seg type="insult">meine männlichen Verehrerinnen</seg> —<lb/>
es sind <seg type="insult">weibliche Ärzte</seg> darunter — werden so lange<lb/>
an mich <seg type="insult">Liebesbriefe</seg> schreiben, bis ich einmal wirklich<lb/>
 sage: Der Roman, den du von mir unter dem<lb/>
Herzen trägst, erscheint nicht eher, bis <seg type="insult">du Luder</seg> alle<lb/>
Erlebnisse, die ich dir gegeben habe, und alle Gedanken<lb/>
, die du mir genommen hast, zurückgibst. Bleibt<lb/>
dann noch etwas übrig, um sich an mir für die eigene<lb/>
Untreue rächen zu können, so bin ich bereit, es zu<lb/>
redigieren und der Wahrheit und der Syntax jene Ehre<lb/>
zu geben, die ihnen zweifellos gebührt. Aber warum<lb/>
kommt man nicht? Warum läßt man mich die <seg type="insult">Produkte<lb/>
des Hasses</seg> nicht sehen, die doch der Nachhilfe wahrlich<lb/>
 dringender bedürfen als die Werke der Liebe,<lb/>
denen schon mein bloßes Dasein geholfen hat? Mein<lb/>
Mitleid ist erwacht, und ich entziehe mich keiner moralischen<lb/>
 Verpflichtung. Es ist klar, daß gerade wer nur<lb/>
durch mich schreiben kann, ohne mich nicht schreiben<lb/>
</p>
            <p ana="pr67097">
kann und gegen mich schon gar nicht schreiben kann.<lb/>
Er mag an alle möglichen Verhältnisse die Mittel<lb/>
meines Humors und meines Pathos verschwenden, aber<lb/>
er kann sie eben nicht gegen mich brauchen, verarmt<lb/>
an dem, woran er sich bereichert hat, muß die<lb/>
Quelle dürftig finden, auf mich <seg type="insult">die eigene Armut</seg><lb/>
übertragen, und ist in der verzweifelten Lage, das<lb/>
einzige Erlebnis, das er selbst gehabt hat, nicht zur<lb/>
Gestalt zu bringen. So erfahre ich nie, ob ich nicht doch<lb/>
das <seg type="insult">Schwein</seg> bin, das <seg type="insult">die unvermögende Rache</seg> aus mir<lb/>
macht; und hier beginnt meine Tragik. Ich sehe ja alles<lb/>
ein. Meine Geburt ist ein verhängnißvoller Fehler<lb/>
gewesen. Aber — es müßte sich doch schließlich ein<lb/>
Modus finden lassen. Es müßte sich doch einmal klar<lb/>
formuliert behaupten lassen, was eigentlich gegen mich<lb/>
vorliegt, beweisen lassen, die und jene Handlung oder<lb/>
Unterlassung sei aus dem und jenem nicht in ihr<lb/>
selbst erkennbaren Grund begangen worden, der <seg type="insult">Abfall<lb/>
von Nachläufern</seg> sei ein Akt ethischer Besinnung und<lb/>
kein <seg type="insult">Abfall welker Blätter</seg>, die der nächste Wind verweht<lb/>
, <seg type="insult">mein tyrannischer Neid</seg> sei schuld, daß <seg type="insult">einer</seg>,<lb/>
der als <rs type="pers">Kosinsky</rs> zu mir stieß, mich als <seg type="insult"><rs type="pers">Spiegelberg</rs></seg><lb/>
verläßt, mein Weltschmerz sei einer Abweisung durch<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_17772">Neue Freie Presse</rs>, mein Humor einer Bestechung<lb/>
durch den <rs type="magazine" ana="werk_17773">Simplicissimus</rs> zuzuschreiben, meine Tat<lb/>
sei <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, die stumme Verachtung, die ich finde, zwar<lb/>
ehrlich erworben, aber die laute Anerkennung, die ich<lb/>
kriege, bar bezahlt und derlei mehr, und alles das<lb/>
gesammelt, sagen wir einmal im Jahr, an sichtbarer<lb/>
Stelle deponiert, von <seg type="insult">einem vollsinnigen, wohlgemerkt,<lb/>
einem vollsinnigen Gegner</seg> vertreten, müßte mich zur Verteidigung<lb/>
 zwingen, ohne daß <seg type="insult">den armen Anklägern</seg><lb/>
ein Schimpf oder Schaden entstünde. Ich lebe in dem<lb/>
Wahn, daß nur der <seg type="insult">Wahn</seg> den Tatbestand meines<lb/>
Lebens entstellen kann; daß die <seg type="insult">Tücke</seg>, die mich<lb/>
zeichnet, nur sich selbst in mir erkennen will.<lb/>
Aber ich muß ja über mich nicht informiert sein,<lb/>
kenne auch mein Unterbewußtsein zu wenig, um<lb/>
</p>
            <p ana="pr67097">
für mich einstehen zu können. Vielleicht erlebe<lb/>
ich Überraschungen. Mindestens sei es meine Strafe,<lb/>
mich gelegentlich in die <seg type="insult">Niederung des erweislich<lb/>
Wahren</seg> hinabzerren zu lassen. Eine Vergangenheit,<lb/>
die den Ehrgeiz hatte, auf solchem Niveau zu bestehen,<lb/>
verlangt nach Sühne. Aber System muß sein. Nur keine<lb/>
Zersplitterung <seg type="insult">des Hasses</seg>, die bloß meine Nerven<lb/>
kränkt, ohne meine Ehre abzunützen! Es müßte doch<lb/>
mit dem Teufel zugehen, wenn <seg type="insult">ein Schock organisierter<lb/>
 Kastraten</seg> nicht so viel Kraft aufbringen sollte<lb/>
wie ein Mann! Viele, mit denen ich in einem vielfachen<lb/>
 Leben verkehrt habe, haben etwas gegen mich,<lb/>
wissen etwas von oder auf mir (je nachdem). Und —<lb/>
Herzklopfen sagt es mir — sie werden auch etwas<lb/>
gegen mich beweisen können: daß ich mit ihnen verkehrt<lb/>
 habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67100">
<space/>Die <seg type="insult">Sintflut</seg> kommt, ich lebe in der Arche <rs type="pers">Noahs</rs>.<lb/>
Man kann es mir also nicht verübeln, daß ich auch<lb/>
von <seg type="insult">dem Vieh nach seiner Art</seg> und von <seg type="insult">allerlei Gewürme<lb/>
 auf Erden nach seiner Art</seg> in den Kasten aufgenommen<lb/>
 habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67103">
<space/>Der Weltschmerz ist die <seg type="insult">Gicht des Geistes</seg>. Aber<lb/>
man spürt es wenigstens, wenn das schlechte Wetter<lb/>
kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67106">
<space/>Die Außenwelt ist <seg type="insult">eine lästige Begleiterscheinung<lb/>
eines unbehaglichen Zustands</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67109">
<space/>Wenn ich die Feder in die Hand nehme, kann<lb/>
mir nichts geschehen. Das sollte sich das Schicksal<lb/>
merken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67113">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_48531" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4209" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4210" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67116">
<B><rs type="pers" ana="n_48532" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
<rs type="title">DIE CHINESISCHE<lb/>
 MAUER</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67117">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4211" ref="#fk__p_37927">ALBERT LANGEN</rs></rs>, München</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67118">
<B>GEHEFTET M 6.—, IN LEINEN GEBUNDEN M 7.50, IN HALBFRANZ LIEBHABER-EINBAND<lb/>
 M 10.—. BESTELLUNGEN NIMMT DER <rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_4212" ref="#fk__p_37927">ALBERT LANGEN</rs></rs>,<lb/>
MÜNCHEN, KAULBACHSTRASSE 91 UND JEDE BUCHHANDLUNG ENTGEGEN</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67121">
<B>In Vorbereitung:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67122">
<rs type="title"><B>Von den fröhlichen und unfröhlichen Menschen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67123">
<B>Gesammelte Essays von <rs type="pers" ana="n_48533" ref="#fk__p_47538">KARL HAUER</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67124">
<seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_4213" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4214" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr67127">
<rs type="magazine" ana="werk_17774"><B><seg type="spc">DER STURM</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67128">
WOCHENSCHRIFT FÜR KULTUR UND DIE KÜNSTE<lb/>
</p>
            <p ana="pr67129">
<B>HERAUSGEGEBEN von <rs type="pers" ana="n_48534" ref="#fk__p_46002">HERWARTH WALDEN</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67130">
<B>Erscheinungstag: Donnerstag</B><lb/>
<B>Einzelbezug: 10 Heller</B> — Jahresbezug: K 5.— Halbjahrsbezug: K 2.50<lb/>
Vierteljahrsbezug: K 1.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr67131">
<B>Probenummern kostenlos durch den <rs type="inst">Verlag DER STURM</rs>, Halensee-Berlin,<lb/>
Katharinenstraße 5.</B> — <rs type="magazine" ana="werk_17775"><seg type="spc">DER STURM</seg></rs> liegt in den Tabak-Trafiken auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67134">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67135">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801),<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67139">
<rs type="self" ana="werk_17776"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67140">
Herausgeber <rs type="pers" ana="n_48535" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67142">
erscheint in zwangloser Folge<lb/>
</p>
            <p ana="pr67142_a">
<B>BEZUGSBEDINGUNGEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67142_b">
Für Österreich-Ungarn:
</p>
            <p ana="pr67142_c">
18 Nummern, portofrei <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr67142_d">
K 4.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr67142_e">
36 <DITTO cont="Nummern," rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr67142_f">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 9.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr67142_g">
Für das deutsche Reich:
</p>
            <p ana="pr67142_h">
18 <DITTO cont="Nummern," rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr67142_i">
<abbr>Mk.</abbr> 4.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr67142_j">
27 <DITTO cont="Nummern," rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr67142_k">
<DITTO cont="Mk." rend="„"/> 6.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr67142_l">
36 <DITTO cont="Nummern," rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr67142_m">
<DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr67143">
<B><U>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum, sondern auf eine bestimmte Anzahl von Nummern</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67144">
Einzelheft in Österreich 30 Heller, in Deutschland 30 Pfennig<lb/>
Doppelnummer in Österreich 60 Heller, in Deutschland 50 Pfennig<lb/>
</p>
            <p ana="pr67145">
<B>Zu beziehen durch sämtliche Buchhandlungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67146">
<B>Berliner Bureau: Halensee, Katharinenstraße 5</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67149">
INHALT der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_17777">Doppelnummer 307/308</rs>, <date>22. September 1910</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_3444" href="FK-12-307_n0001.xml" firstParParID="pr66093"><rs type="pers" ana="n_48536" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>: <seg type="insult">Rhythmus eines österreichischen Sommers</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_3445" href="FK-12-307_n0008.xml" firstParParID="pr66101"><rs type="pers" ana="n_48537" ref="#fk__p_53555">STANISLAW PRZYBYSZEWSKI</rs>: <rs type="title">Auf <rs type="pers">Kains</rs> Pfaden</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_3446" href="FK-12-307_n0023.xml" firstParParID="pr66294"><rs type="pers" ana="n_48538" ref="#fk__p_39180">BERTHOLD<lb/>
 VIERTEL</rs>: <rs type="title">Sonntag Abend in der Großstadt</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_3447" href="FK-12-307_n0024.xml" firstParParID="pr66298"><rs type="pers" ana="n_48539" ref="#fk__p_47565">KARL<lb/>
KRAUS</rs>: Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3448" href="FK-12-307_n0035.xml" firstParParID="pr66357"><rs type="pers" ana="n_48540" ref="#fk__p_52744">SAMUEL LUBLINSKI</rs>: <rs type="title">Das Erlebnis des<lb/>
Kritikers</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_3449" href="FK-12-307_n0042.xml" firstParParID="pr66365"><rs type="pers" ana="n_48541" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>: <seg type="insult"><rs type="title">Desperanto</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_3450" href="FK-12-307_n0050.xml" firstParParID="pr66669">Selbstanzeige</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_3451" href="FK-12-307_n0051.xml" firstParParID="pr66682"><rs type="pers" ana="n_48542" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>: <seg type="insult"><rs type="title">Der Traum ein Wiener Leben</rs></seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr67152">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur <rs type="pers" ana="n_48543" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4215" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4216" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr67160">
<contItem contItemID="ci_3452" href="FK-12-311_n0001.xml" firstParParID="pr67181"><rs type="pers" ana="n_48545" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>: <seg type="insult">Der Freiherr</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_3453" href="FK-12-311_n0014.xml" firstParParID="pr67185"><rs type="pers" ana="n_48546" ref="#fk__p_43543">FRANZ MEHRING</rs>: <seg type="insult"><rs type="title">Ein Fürst<lb/>
der Gecken</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_3454" href="FK-12-311_n0018.xml" firstParParID="pr67206"><rs type="pers" ana="n_48547" ref="#fk__p_51000">OTTO STOESSL</rs>: <rs type="title">Die morgenländischen Märchen<lb/>
</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_3455" href="FK-12-311_n0023.xml" firstParParID="pr67220"><rs type="pers" ana="n_48548" ref="#fk__p_59340">HUGO WOLF</rs>: <rs type="title">Gedichte</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_3456" href="FK-12-311_n0030.xml" firstParParID="pr67282"><rs type="pers" ana="n_48549" ref="#fk__p_52744">SAMUEL LUBLINSKI</rs>:<lb/>
<rs type="title">Der tragische Mensch in der modernen Literatur</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_3457" href="FK-12-311_n0037.xml" firstParParID="pr67292"><rs type="pers" ana="n_48550" ref="#fk__p_37909">ALBERT<lb/>
EHRENSTEIN</rs>: <rs type="title">Mitgefühl</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_3458" href="FK-12-311_n0040.xml" firstParParID="pr67301"><rs type="pers" ana="n_48551" ref="#fk__p_39180">BERTHOLD VIERTEL</rs>: <rs type="title">Neue<lb/>
Menschen</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_3459" href="FK-12-311_n0047.xml" firstParParID="pr67319">Selbstanzeige</contItem> / <contItem contItemID="ci_3460" href="FK-12-311_n0049.xml" firstParParID="pr67341"><rs type="pers" ana="n_48552" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>: Glossen</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr67165">
<B>IM ERSCHEINEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67166">
<B><rs type="pers" ana="n_48553" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67167">
<rs type="title"><B><rs type="pers" ana="n2_4217" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67168">
<rs type="inst"><B>Verlag <rs type="pers" ana="n2_4218" ref="#fk__p_37927">ALBERT LANGEN</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67171">
<rs type="title"><B><rs type="pers" ana="n2_4219" ref="#fk__p_49331">LUDWIG SPEIDELS</rs><lb/>
Schriften</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67173">
<B>I. und II. Band</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67174">
<B>Bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4220" ref="#fk__p_59262">Meyer</rs> und <rs type="pers" ana="n2_4221" ref="#fk__p_58243">Jessen</rs></rs>, Berlin <date>1910</date></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr67177">
<rs type="self" ana="werk_17779"><C><seg type="spc"><B>Die Fackel</B></seg></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67178">
<B><abbr>Nr.</abbr> 311/312 <date>23. NOVEMBER 1910</date> XII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59262">
               <persName>Meyer (Meyer &amp; Jessen, Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46002">
               <persName>Walden, Herwarth</persName>
               <birth>
                  <date>1878-09-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-31</date>
                  <place>Saratov/Rußl.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Musiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38226</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52744">
               <persName>Lublinski, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1868-2-18</date>
                  <place>Johannisburg/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-25/26</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8725</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58243">
               <persName>Jessen (Meyer &amp; Jessen, Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58442">
               <persName>Leidinger (Restaurant)</persName>
               <note type="comment">Franz Leidinger, gest. Veldes am 16.06.1896, im 46. Lebensjahr</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51312">
               <persName>Peary, Robert Edwin</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Cresson Springs</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-20</date>
                  <place>Washington</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Peary ebenfalls 287/1 zu, obwohl Kraus ganz offenbar auf Cook anspielt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43543">
               <persName>Mehring, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1846-02-27</date>
                  <place>Schlawe/Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-01-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39122">
               <persName>Buchbinder, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6487</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59340">
               <persName>Wolf, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1888-4-19</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-27</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10586</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53555">
               <persName>Przybyszewski, Stanislaw</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-7</date>
                  <place>Lojewo, Prov. Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-11-23</date>
                  <place>Jaronty</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>