<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00015.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00014.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00016.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Graf Kielmansegg und die Sprachenfrage.), in: Fackel Heft 01, Nr. 002, 1899, S. 21-23</title>
            <title type="iso-date">1899-04-01</title>
            <title type="id">tid_00015</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">002</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-002_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/002,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Graf Kielmansegg und die Sprachenfrage.)</head>
            <p ana="pr275">
<space/>Am <date>28. März</date> ergriff <seg type="insult">der Radfahrer <rs type="pers" ana="n_250" ref="#fk__p_44662">Kielmansegg</rs></seg> im niederösterreichischen<lb/>
 Landtage das Wort, um die Stellung der Regierung<lb/>
gegenüber der <rs type="event">Sprachenfrage</rs> zu präcisieren. In Wien haben bisher<lb/>
nur die Favoritener Czechen zu dieser Frage Stellung genommen,<lb/>
indem sie in etlichen Versammlungen über das <seg type="insult">»Vordringen der<lb/>
Deutschen in Niederösterreich«</seg> Klage führten. Mit heiterem Gleichmuth<lb/>
 hat indes die Wiener Bevölkerung <seg type="insult">diesem Treiben</seg> zugesehen<lb/>
und für ihre Fensterscheiben und Straßennamen keinen Moment gefürchtet<lb/>
. Der <rs type="title"><foreign xml:lang="la">lex</foreign> <rs type="pers" ana="n_251" ref="#fk__p_56435">Kolisko</rs></rs>, welche die deutsche Unterrichtssprache für alle<lb/>
Schulen Niederösterreichs ein für allemal sichern wollte, blieb zwar<lb/>
die kaiserliche Sanction versagt, aber das <seg type="insult">Deutschbewusstsein der<lb/>
Wiener</seg> darf sich an der Verwandlung des Vicebürgermeisters in einen<lb/>
Bürgermeister-Stellvertreter, die das neue Gemeindestatut verheißt,<lb/>
schadlos halten. Nein, in Wien ist die Sprachenfrage noch keineswegs<lb/>
brennend, und es müsste eigentlich befremden, dass man sich hier<lb/>
maßgebendenorts über sie verbreitete, während man ihr in Prag nur<lb/>
beharrliches Schweigen zuwandte. Ein Freund des <rs type="pers" ana="n_252" ref="#fk__p_44662">Grafen Kielmansegg</rs>,<lb/>
der ihn jüngst erst anlässlich der aristokratischen Wohlthätigkeitsvorstellung<lb/>
 als Coupletsänger bewundert hat, ist nun so indiscret,<lb/>
mir mitzutheilen, dass die Wahl der niederösterreichischen Landstube<lb/>
behufs Erörterung der <rs type="event">Sprachenfrage</rs> nur mit Rücksicht auf die Person<lb/>
des Statthalters, nicht aber auf die Verhältnisse des Landes erfolgte.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_253" ref="#fk__p_44662">Graf Kielmansegg</rs> ist nämlich seit langem mit <seg type="insult">dem verantwortungsvollen<lb/>
 Amte</seg> betraut, für die jeweilige Regierung die <foreign xml:lang="fr">»ballons d’essai«</foreign><lb/>
zu lancieren. Schlägt die Sache ein, so hat er im höheren Auftrage<lb/>
gesprochen; wenn nicht, dann war es eine ganz persönliche Ungeschicklichkeit<lb/>
 <seg type="insult">des zerstreuten und gesellschaftlich so sehr in Anspruch</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr275">
<seg type="insult">genommenen Sportsmans</seg>. Man denke nur an die Nichtbestätigung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_254" ref="#fk__p_47583">Luegers</rs> und die Rolle, welche <rs type="pers" ana="n_255" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs> damals seinen <seg type="insult">Satrapen</seg> spielen<lb/>
ließ. <rs type="pers" ana="n_256" ref="#fk__p_44662">Graf Kielmansegg</rs> hat <seg type="insult">die glücklichen Anlagen</seg>, die ihn ebensowohl<lb/>
 ein Desaveu allzeit mit Grazie ertragen, als auch seine ganz<lb/>
persönliche Verantwortlichkeit für die begangene Dummheit einigermaßen<lb/>
 glaubhaft erscheinen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr276">
<space/>Nun, seine Rede hat in weiten Kreisen die höchste Aufregung<lb/>
hervorgerufen. Zwar erfuhr man aus ihr nur, was man ohnehin schon<lb/>
wusste, nämlich — dass die Regierung keinerlei positiven Plan hegt.<lb/>
Nichtsdestoweniger war die Wirkung eine große, insbesondere wegen<lb/>
des <seg type="insult">Zaubers der Unklarheit</seg>, der einem Satze innewohnte. »Sollte<lb/>
sich,« sagte <rs type="pers" ana="n_257" ref="#fk__p_44662">Graf Kielmansegg</rs>, »diese Hoffnung erfüllen« (dass sich<lb/>
nämlich die Parteien am Berathungstische zur friedlichen Lösung der<lb/>
Frage zusammenfinden) » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> so wird für die Regierung kein Anlass<lb/>
gegeben sein, besondere anderweitige Schritte zu unternehmen, um<lb/>
der Lähmung der Verfassungsthätigkeit der Reichsvertretung zu begegnen<lb/>
.« Der nächstliegende Sinn dieses Satzes ist nun allerdings so<lb/>
banal, dass man tiefer suchen zu müssen glaubt. Wenn es nicht<lb/>
regnet, werde ich keinen Regenschirm aufspannen; wenn die Sachen<lb/>
von selbst in Ordnung kommen, braucht die Regierung nichts dazu<lb/>
zu thun. Will man aber dem Satze <foreign xml:lang="fr">à tout prix</foreign> eine höhere Bedeutung<lb/>
beimessen, dann steht das große Gebiet alles dessen offen, was die<lb/>
Regierung nicht thun wird. Man kann sich mit wollüstigem Grausen<lb/>
unter den besonderen anderweitigen Schritten, die nicht unternommen<lb/>
werden, ja auch den Staatsstreich vorstellen, und dann wird aus der<lb/>
harmlosen <seg type="insult">Phrase</seg> allerdings eine in negativ hypothetischer Form angedeutete<lb/>
 Drohung. Oder aber — es ist einfach im Vordersatze das<lb/>
Wörtchen »nicht« ausgeblieben. Unter dieser Voraussetzung stellt<lb/>
sich der beabsichtigte Sinn der Enunciation folgendermaßen dar:<lb/>
»Wenn die Völker <seg type="spc">nicht</seg> selbst Ordnung machen, wird sich die<lb/>
Regierung auch nicht dafür bemühen.« Das würde allerdings in<lb/>
der Sache gewiss sehr zutreffen und als gouvernementale Offenheit<lb/>
hoch anzurechnen sein. Gegen eine solche Annahme streitet jedoch<lb/>
der Umstand, dass die Weglassung für den Sinn entscheidender<lb/>
Worte bei der Vorlesung von Concepten sich bisher der Ministerpräsident<lb/>
 als eine besondere Prärogative seiner Stellung ausnahmslos<lb/>
vorbehalten hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44662">
               <persName>Kielmansegg, Erich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-13</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-02-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">23 Jahre lang Statthalter von Niederösterreich, 1895 kurzzeitig Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56435">
               <persName>Kolisko, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-18</date>
                  <place>Hollabrunn, NÖ.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">lex Kolisko, forderte für alle Schulen in NÖ. die dt. Unterrichtssprache</note>
               <note type="comment">Gründer der "Deutschen Volkspartei in Niederösterreich"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>