<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06108.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06107.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06109.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Verbrecherische Irreführung der Neuen Freien Presse oder Störung ernster Männer in der Erfüllung schwerer Berufspflicht, in: Fackel Heft 14, Nr. 368, 1913, S. 34-1</title>
            <title type="iso-date">1913-02-01</title>
            <title type="id">tid_06108</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">368</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-368_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/368,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Verbrecherische Irreführung der Neuen Freien Presse oder Störung ernster Männer in der Erfüllung schwerer Berufspflicht</head>
            <p ana="pr82288">
<space/>Wie kompliziert alles wird, wenn man<lb/>
eine Sache richtig und ernsthaft meint, und<lb/>
doch, was sind solche kleine Miseren gegen<lb/>
eine <seg type="insult">Wiener Schweinerei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82289">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr82292">
<space/>Es gibt kaum eine absichtliche Entstellung,<lb/>
kaum eine Verdrehung, die in dieser Sache<lb/>
von der <seg type="insult">Presse</seg> nicht geübt worden wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82293">
<rs type="pers" ana="n_57663" ref="#fk__p_39266"><AUCTOR>Bismarck</AUCTOR></rs>, <date>1863</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82296">
<space/>Schon eine Annonce in der Presse war<lb/>
gemein, dann folgte ein Schmähartikel <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Darauf sagte ich, es habe mir einmal<lb/>
jemand geäußert, die Wiener seien <seg type="insult">behandschuhte<lb/>
 Schustergesellen</seg>, ich hätte es damals<lb/>
nicht glauben wollen, jetzt wäre ich davon<lb/>
überzeugt<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Anfeindungen liegen<lb/>
lediglich am <seg type="insult">gänzlichen Mangel einer feinen<lb/>
Seelenbildung der hiesigen Menschen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82297">
<rs type="pers" ana="n_57664" ref="#fk__p_38318"><AUCTOR>Feuerbach</AUCTOR></rs>, <date>Januar 1874</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82300">
<space/>Die <seg type="insult">Presse</seg> ist hier in Wien schlimmer,<lb/>
als ich mir vorgestellt hatte, und in der<lb/>
Tat noch übler und von böserer Wirkung<lb/>
als die preußische.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82301">
<rs type="pers" ana="n_57665" ref="#fk__p_39266"><AUCTOR>Bismarck</AUCTOR></rs>, <date>1864</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82304">
<space/>Dazu haben die Leute hier eine Art<lb/>
Halbbildung, die hinderlicher wirkt, als<lb/>
man denken sollte. Gemein in der Gesinnung,<lb/>
loben sie das, was ihre Gesinnung ausspricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82305">
<rs type="pers" ana="n_57666" ref="#fk__p_38318"><AUCTOR>Feuerbach</AUCTOR></rs>, <date>Februar 1874</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82308">
<space/>Wenn jemand wie ich weiß, wie die<lb/>
Freiheit der Presse von <seg type="insult">prinzipienlosen<lb/>
gebildeten Männern</seg>, die den Wert der<lb/>
Wahrheit kennen oder doch kennen sollten,<lb/>
benützt werden kann, wie unendlich gefährlicher<lb/>
 muß es dann sein, einen solchen<lb/>
Spielraum einem unerzogenen und nicht<lb/>
unterrichteten Volke zu gewähren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82309">
<rs type="pers" ana="n_57667" ref="#fk__p_39266"><AUCTOR>Bismarck</AUCTOR></rs>, <date>1887</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82312">
<space/>Wien ist voll von <seg type="insult">dekorativen Phrasenmenschen<lb/>
</seg>, denen man auf die Finger klopfen<lb/>
muß, indem man ihnen zu verstehen gibt,<lb/>
daß man sie nicht braucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82313">
<space/><rs type="pers" ana="n_57668" ref="#fk__p_38318"><AUCTOR>Feuerbach</AUCTOR></rs>, <date>März 1874</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82316">
<space/>Sie befindet sich zum großen Teil in den<lb/>
Händen von <seg type="insult">Juden und unzufriedenen<lb/>
Leuten</seg>, die ihren Lebensberuf verfehlt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82317">
<space/><rs type="pers" ana="n_57669" ref="#fk__p_39266"><AUCTOR>Bismarck</AUCTOR></rs>, <date>1862</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82320">
<space/>Noch habe ich Hoffnung auf Berlin,<lb/>
denn lange ertrage ich dies Leben unter<lb/>
<seg type="insult">Kanaillen</seg> nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82321">
<space/><rs type="pers" ana="n_57670" ref="#fk__p_38318"><AUCTOR>Feuerbach</AUCTOR></rs>, <date>April 1874</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82324">
<space/>Was die Zeitungen über mich schreiben,<lb/>
das ist Staub, den ich mit der Bürste abwische<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sie begreifen, daß ich jetzt<lb/>
von der Presse nur noch mit ironischer<lb/>
Geringschätzung rede.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82325">
<space/><rs type="pers" ana="n_57671" ref="#fk__p_39266"><AUCTOR>Bismarck</AUCTOR></rs>, <date>1890</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82328">
<space/>Heutige Probe aus der <rs type="paperRef" ana="werk_41339">Freien Presse</rs>,<lb/>
erstes Organ einer Weltstadt, so sprechen<lb/>
<seg type="insult">Lausbuben</seg>. <rs type="pers" ana="n_57672" ref="#fk__p_38318"><AUCTOR>Feuerbach</AUCTOR></rs>, <date>Februar 1874</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82333">
Wien, <date>23. Januar</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82334">
<space/>Heute in der Nacht gegen ein Uhr wurde einer unserer Nachtredakteure<lb/>
 an das Telephon gerufen. Ein Mann meldete sich am Telephon<lb/>
und <choice><sic>behanptete</sic><corr>behauptete</corr></choice>, daß er der Neffe unseres Korrespondenten in Mährisch-Ostrau<lb/>
 sei und in dessen Auftrage uns die Nachricht über eine Explosionskatastrophe<lb/>
 in einem Gaswerk von Schönbrunn (Schlesien) mitteile, da<lb/>
unser Korrespondent auf dem Schauplatze der Katastrophe sich befinde.<lb/>
Der Korrespondent der »<rs type="paper" ana="werk_19253">Neuen Freien Presse</rs>« in Mährisch-Ostrau steht<lb/>
seit dreißig Jahren in Verbindung mit dem <rs type="paperRef" ana="werk_19254">Blatte</rs> und hat sich immer<lb/>
als verläßlich erwiesen. Die Nachtredaktion hat daher keinen Anstand<lb/>
genommen, diese ihr so übermittelte Meldung zu veröffentlichen. Jetzt<lb/>
stellt sich heraus, daß ein <seg type="insult">Betrüger</seg> in sträflicher Weise den Namen<lb/>
unseres Korrespondenten mißbraucht und das <rs type="paperRef" ana="werk_19255">Blatt</rs> irregeführt hat.<lb/>
Nachdem in der letzten Zeit wiederholt Versuche, das <rs type="paperRef" ana="werk_19256">Blatt</rs> irrezuführen,<lb/>
in der <seg type="insult">bübischesten Form</seg> unternommen wurden und hier ein Fall vorliegt<lb/>
, der unzweifelhaft eine Handlung gegen das Strafgesetz (<rs type="title">§ 308</rs>,<lb/>
Verbreitung falscher, beunruhigender Gerüchte) begründet, haben wir<lb/>
sofort die Anzeige bei der Polizei gemacht, damit der Täter ermittelt<lb/>
und der verdienten Strafe zugeführt werde. Wir glauben, es werde der<lb/>
Polizei nicht besonders schwer fallen, den Schuldigen zu finden. Die<lb/>
Verfolgung <seg type="insult">dieser bübischen Handlung</seg> ist schon deshalb notwendig,<lb/>
weil sich die Konsequenzen der Irreführung gar nicht absehen lassen. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr82334">
vielleicht in Wien oder in anderen Teilen der Monarchie lebenden Angehörigen<lb/>
 der in den Werken von Schönbrunn beschäftigten Arbeiter<lb/>
und Beamten werden durch diese <seg type="insult">Ausstreuungen</seg> geängstigt und könnten<lb/>
einen sehr ernsten Schaden an ihrer Gesundheit erleiden. <seg type="insult">Die nichtswürdigen<lb/>
 Müßiggänger</seg>, die genau wissen, daß die Hast der Redaktionsarbeit<lb/>
 in der Nacht am größten ist, benützen diese Gelegenheit, um<lb/>
ernste Männer, die ihre schwere Berufspflicht erfüllen, zu täuschen.<lb/>
Schon diese Kenntnis der technischen Verhältnisse gibt der Polizei den<lb/>
Fingerzeig, wo sie das <seg type="insult">Nest</seg> aufstöbern kann, damit die gesamte Presse<lb/>
der Monarchie den nötigen Schutz vor <seg type="insult">solchen verruchten Bübereien</seg> finde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82336">
<space/>Wenn man <seg type="insult">dem Wiener, dieser Kreuzung aus<lb/>
einem Wiener und einem Juden</seg>, <seg type="insult">dieser unklaren Lösung<lb/>
des Rassenproblems</seg>, <seg type="insult">diesem perspektivisch verzeichneten<lb/>
Zweifarbendruck</seg>, <seg type="insult">dieser an die Luft geklebten Vordergrundsfigur<lb/>
</seg>, <seg type="insult">diesem Dreizehner am Tisch der Kultur</seg>,<lb/>
<seg type="insult">dieser einzig fühlenden Larve</seg>, in deren <SPAN cont="Brust">Bru<seg type="i">s</seg>t</SPAN> <seg type="insult">zwei<lb/>
Seelen, die eines Friseurs und die eines Friseurkunden</seg><lb/>
ein <seg type="insult">Friseurgespräch</seg> führen, <seg type="insult">diesem stets die Ehre<lb/>
habenden und nie herzeigenden, stets die Ehre nehmenden<lb/>
und nie behaltenden Intimus</seg>, <seg type="insult">diesem Wahrzeichen der<lb/>
Lüge</seg>, <seg type="insult">diesem von den Idealen abschreckenden Beispiel</seg>,<lb/>
<seg type="insult">diesem Bauchjesuiten</seg>, dem die <seg type="insult">Lebensmittel</seg> den Lebenszweck<lb/>
 heiligen, <seg type="insult">diesem Gourmand einer Henkersküche</seg>,<lb/>
dem noch die <seg type="insult">Schande</seg> mit Mehl eingebrannt ist,<lb/>
<seg type="insult">diesem <rs type="pers">Harlekin</rs> der Phrase</seg>, <seg type="insult">diesem Spalierbildner der<lb/>
Persönlichkeiten</seg>, <seg type="insult">diesem Sowiesokenner der Kunst</seg> und<lb/>
<seg type="insult">diesem <foreign xml:lang="de-loc">Ehschowisser</foreign> der Gottheit</seg>: wenn man dem <seg type="insult">Wiener</seg><lb/>
die Uhr der Zeit ans Ohr hielte, er lobte ihren Deckel<lb/>
und nähme sie ins Maul. Und wenn man ihm sagte,<lb/>
die vom Stefansturm sei gestohlen worden, er würde<lb/>
nachdenklich und riefe dann: »Das hat der <rs type="pers" ana="n_57673" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_41340">Fackelkraus</rs></seg></rs><lb/>
getan!« <seg type="insult">Völkerschaften</seg>, die wieder auf dem Wege sind,<lb/>
zum <seg type="insult">Urschleim</seg> zurückzukehren, haben das Bedürfnis,<lb/>
sich einen Träger aller Verantwortung vorzustellen,<lb/>
dem sie mit einem <seg type="insult">zärtlichen Gemisch aus Bewunderung<lb/>
und Nicht in dessen Haut stecken wollen</seg> alle Nichtigkeiten<lb/>
 zurechnen, an die sie nicht hinanreichen.<lb/>
Ein Fabelwesen, das es nicht unter seiner Würde finden<lb/>
darf, die <seg type="insult">Gemeinheiten</seg> zu begehen, die man in Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr82336">
bestaunt. Sie spüren, daß eine <seg type="insult">dunkle Macht</seg> sie wieder<lb/>
dorthin reißt, wo die <seg type="insult">Schlamperei</seg> aufhört und das <seg type="insult">Chaos</seg><lb/>
beginnt. Aber wenn ihnen unterwegs das Geldbörsel<lb/>
abhanden kommt, so sagen sie noch im Schwindel der<lb/>
Sinne: »Das hat der <rs type="pers" ana="n_57674" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_40939">Fackelkraus</rs></seg></rs> getan!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82337">
<space/>Die Fähigkeit, in der Wüste zu predigen, scheint<lb/>
die <seg type="insult">Kamele</seg> in Massen herbeizulocken. Und <seg type="insult">taube<lb/>
Ohren</seg>, denen man Marsch! kommandiert, hören immer<lb/>
etwas anderes. In den letzten Tagen war mir der Weg<lb/>
über gewohnte Wiener Plätze, den auch sonst ein<lb/>
vermaledeiter Ruhm zum Spießrutenlauf macht, eine<lb/>
jener chinesischen Foltern, von denen man wünschte,<lb/>
sie seien in Europa schon obligat. Wer nur ausgeht<lb/>
, um den Lebensnotwendigkeiten zu genügen,<lb/>
weil er auf dem Schreibtisch nicht kochen kann, und<lb/>
zum Opfer der Spaziergänger wird, ist beklagenswert<lb/>
genug. Wer sich den Schnupfen holen muß, weil eine<lb/>
Karawane in der Tür stehen bleibt, um sich, ein Stück<lb/>
nach dem andern, umzudrehen und auf den sehenswerten<lb/>
Gast zu zeigen, der möchte mit dem realen Kanalräumer<lb/>
 tauschen, der einzigen Persönlichkeit, welcher<lb/>
es restlos gelingt, im großstädtischen Leben Wiens<lb/>
unterzutauchen. Wer aber dafür, daß <seg type="insult">das Leibblatt dieser<lb/>
Kulturschicht</seg> der scherzhaften Meldung aufgesessen ist,<lb/>
irgendwo gäbe es 40 Tote, während es in Wahrheit<lb/>
diese 40 Toten nicht gibt, wer dafür allerorten seinen<lb/>
Namen hören muß, dem wäre es lieber, daß einer statt<lb/>
der vierzig nicht gelogen wäre. Gesprächsstoff zu sein, und<lb/>
in Wien, ist eine Tortur, die sicher die letzten Reste jener<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> austreibt, die einem in denselben Gesprächen<lb/>
zum Vorwurf gemacht wird, o mehr: sie zwingt vor dem<lb/>
<seg type="insult">Philister</seg> auf die Knie und läßt für jeden Gedanken um<lb/>
Gnade bitten. Der heilige Geist selbst würde sich zur<lb/>
Last, wenn er sähe, wie ihn <seg type="insult">diese Bekenner</seg> verstehen.<lb/>
Denn <seg type="insult">diese Leser</seg> glauben, daß meiner Lebensfeindschaft<lb/>
 vierzig Tote genügen, und spüren nicht,<lb/>
um wieviel mörderischer es ist, <seg type="insult">vierzig Lebende</seg> zu<lb/>
erfinden. In der Auffassung, die ich mit der Unmittelbarkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr82337">
 <seg type="insult">alles Wienerischen</seg> erleide, spricht sich die<lb/>
Hoffnung aus, ein Alpdruck werde als <seg type="insult">Eulenspiegel</seg> mit<lb/>
sich reden lassen. Und das <seg type="insult">Niveau der Gefoppten</seg> mißt<lb/>
sich noch an dem, was sie als <rs type="pers" ana="n_57675" key="#fk__p_43000"><seg type="insult">Eulenspiegelei</seg></rs> belachen<lb/>
oder verwünschen. <seg type="insult">Die kummervollen Gesichter betagter<lb/>
Abonnenten</seg>, die um den Stammtisch sitzend ihr »Weit<lb/>
gebracht!« murmeln, sind leichter zu ertragen als die<lb/>
<seg type="insult">mißverständnisinnig lächelnde Jugend</seg>. Welche Enttäuschung<lb/>
, wenn ich <seg type="insult">den Entrüsteten</seg> zustimmte und<lb/>
<seg type="insult">den Entzückten</seg> absagte! Sie hatten nichts verstanden<lb/>
: nun aber würden sie sich nicht auskennen.<lb/>
Man muß die Köpfe immer noch mehr verwirren. Man<lb/>
muß kreuz und quer im <seg type="insult">Weichbild dieses Gehirnlebens</seg><lb/>
herumtreten, bis sie es aufgeben, einen Text durch<lb/>
Lektüre zu mißbrauchen. Nein, ich habe nie einer<lb/>
alten Tante vierzig Maikäfer ins Bett praktiziert, und<lb/>
am wenigsten tote. Was ich getan, gesagt und gewollt<lb/>
habe, war anders:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82338">
<space/>Hier im Haus lebt etwas, was anderwärts nur<lb/>
ein <seg type="insult">Dienstbote des Lebens</seg> ist, als <seg type="insult">Herrschaft</seg>. Hier im<lb/>
Haus ist die <seg type="insult">Presse</seg> das Leben selbst und in dieser<lb/>
Verdoppelung der <seg type="insult">Selbstmord des Lebens</seg>. Hier im<lb/>
Haus ist der <seg type="insult">Abort des Lebens</seg> zugleich das Speiszimmer<lb/>
. Das ist bequem, aber nicht gesund. <seg type="insult">Das vollkommenste<lb/>
 Beispiel dieser furchtbaren Kongruenz</seg> heißt<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_19257">Neue Freie Presse</rs></seg>. <seg type="insult">So etwas</seg> gibt es auf der ganzen<lb/>
Welt nicht wieder. Anderwärts rufen sie den <seg type="insult">Dienstboten<lb/>
</seg>, wenn sie ihn brauchen, und er ist zuweilen<lb/>
frech. Nie wächst er der Herrschaft über den Kopf.<lb/>
Sie entläßt ihn und hat viele Diener, die gut und<lb/>
schlecht parieren. Dort zeigt die schlechte Presse, wie<lb/>
schlecht das Leben ist, aber sie hat nicht Macht, es<lb/>
zu verschlechtern. Hier im Haus begann der <seg type="insult">Dienstbote</seg><lb/>
mit der Herrschaft zu plauschen und sie lauschte ihm,<lb/>
während im Haus der Staub fingerdick lag, und er<lb/>
plauschte sie schließlich zum Haus hinaus. <seg type="insult">Das vollendetste<lb/>
 Beispiel dieser <FERR href="FK-14-370_n0035.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30107445" id="fk_04_ferr_30107445" emID="fk_04_em_30107448"><ERR fcorr="Usurpation">Ursurpation</ERR></FERR>, dieser Besitzergreifung<lb/>
 der Werte durch Worte</seg> heißt <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_19258">Neue Freie Presse</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82338">
<seg type="insult">So etwas</seg> gibt es auf der ganzen Welt nicht<lb/>
wieder. Denn <seg type="insult">so etwas</seg> enthält die ganze Welt. Umfängt<lb/>
sie und plaudert ihr aus der Tasche das Geld und<lb/>
den Geist aus dem Kopf und aus den Knochen das<lb/>
Mark. <seg type="insult">Solche Macht</seg> mag kleiner sein als die des<lb/>
Staates: sie ist größer als die der Welt. Sozialkritisch<lb/>
überschätzt mein Blick diese Verhältnisse; kultursatirisch<lb/>
kann er sie nicht hoch genug überschätzen. Ich sehe<lb/>
<seg type="insult">einen apokalyptischen Galoppin</seg> die Vorbereitungen<lb/>
zur <FERR href="FK-14-370_n0035.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30107451" id="fk_04_ferr_30107451" emID="fk_04_em_30107453"><seg type="insult">Weltbaisse</seg> <choice><sic>zu treffen</sic><corr>treffen</corr></choice></FERR>, einen von <seg type="insult">jenen Sendboten<lb/>
des Verderbens</seg>, die die <seg type="insult">Vorhölle der Zeitlichkeit</seg> überheizen<lb/>
. Ich sehe <seg type="insult">den Träger des vollkommensten<lb/>
Hethiterprofils</seg> die <seg type="insult">aufgewärmte Rache seines Gottes</seg><lb/>
genießen. Und da ich es so sehe, so <seg type="insult">alles Grauen der<lb/>
Gottlosigkeit</seg> vom höchsten Gebot im <seg type="insult">unreinsten Gefäß</seg><lb/>
gemischt sehe, kann mir der Einwand, daß ich die<lb/>
Druckfehler einer <rs type="paperRef" ana="werk_19259">liberalen Tageszeitung</rs> korrigiere,<lb/>
nicht viel anhaben. <choice><sic>lch</sic><corr>Ich</corr></choice> weiß, was der Tag wert ist<lb/>
und in welchem Glas seine Strahlung am grellsten.<lb/>
Ich weiß, wo der Geist krepiert und wo <seg type="insult">sein Aas, die<lb/>
Phrase</seg>, den <seg type="insult">Hyänen</seg> am besten mundet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82339">
<space/>Ich bin nicht da, um von solchen Szenen durch<lb/>
Scherze abzulenken. Sondern ich muß Scherze machen,<lb/>
um <seg type="insult">kurzsichtige Zeugen</seg> auf diesen Anblick zu verweisen<lb/>
. Anders glauben sie’s nicht. Darum sage ich:<lb/>
So wahr eine falsche Nachricht über vierzig Tote kein<lb/>
Ulk ist, so wahr ist ein Ulk, der einen <seg type="insult">Mord an der<lb/>
Kultur</seg> entdecken hilft, eine Tat, würdig eines ernsten<lb/>
Mannes, der seine schwere Berufspflicht erfüllt. Der<lb/>
Zivilingenieur <rs type="pers" ana="n_57676" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs>, den ich aus der Glockengasse<lb/>
 geholt habe, und der <rs type="pers" ana="n_57677" ref="#fk__p_53087"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>ing.</abbr> Erich<lb/>
<abbr>R.</abbr> <abbr>v.</abbr> Winkler</rs>, der seinem Beispiel gefolgt ist,<lb/>
aber ihn an <seg type="insult">verruchtem Fachwissen</seg> übertraf, <seg type="insult">die<lb/>
politischen Jüdinnen</seg>, die ich aus voller Brust den<lb/>
Wahlsieg bejubeln ließ, sie alle sind lachende Märtyrer<lb/>
einer <seg type="insult">banalen Meinung</seg>, die ärgerlich oder vergnügt<lb/>
die Möglichkeit zugibt, einen <seg type="insult">großen Zeitungsbetrieb</seg><lb/>
zu dupieren. Sie alle feiern nicht den <seg type="insult">billigen Triumph</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr82339">
über den einzelnen Redakteur, dessen Unwissenheit oder<lb/>
Leichtgläubigkeit wohl der unerheblichste Gegenstand<lb/>
einer kulturkritischen Beweisführung wäre, aber sie<lb/>
alle opfern mit bewußter Unerbittlichkeit das Einzelschicksal<lb/>
 <seg type="insult">des unvorsichtigen <foreign xml:lang="yi">Bochers</foreign></seg> einem höchsten<lb/>
Zweck: zwischen dem Anspruch <seg type="insult">einer gehirnerpresserischen<lb/>
 Macht</seg> und der <seg type="insult">Leistung der Unverantwortlichen<lb/>
</seg>, von der er bezogen wird, den sichtbaren<lb/>
Abgrund zu öffnen und eine Offenbarung auf das<lb/>
<seg type="insult">Gewimmel der <foreign xml:lang="yi">Nebbichs</foreign></seg> zu reduzieren, auf die sie<lb/>
sich selbst beruft, wenn sie eine Entschuldigung nötig<lb/>
hat. Die Kluft zu zeigen zwischen <seg type="insult">einem frechen Plural<lb/>
der Majestät</seg>, der sinnbetäubend im heutigen Staat<lb/>
Gott und dem Kaiser den Kredit abgeluchst hat, und<lb/>
<seg type="insult">einem Dutzend zerknetschter Singulare</seg>, die anstatt ihre<lb/>
Suggestion für Hosenträger und Zahnbürsten einzusetzen,<lb/>
sich auf den <seg type="insult">anonymen Hausierhandel mit Kulturgütern<lb/>
</seg> geworfen haben. Die Entschuldigung der Nachtredaktion<lb/>
 wird eine höhere Gerechtigkeit, als die des<lb/>
eigenen Forums, der <seg type="insult">blamierten Zunft</seg> nicht hingehen<lb/>
lassen. Wer zwingt <seg type="insult">diese Leute</seg>, eine Nachtredaktion<lb/>
zu halten? Ernste Männer, die nachts eine schwere<lb/>
Berufspflicht erfüllen, sind die Gewölbwächter, aber<lb/>
nicht die <seg type="insult">Nachtredakteure</seg>. Die Gewölbwächter haben<lb/>
aufzupassen, daß nicht eingebrochen wird. Sie würden<lb/>
in der Erfüllung ihrer schweren Berufspflicht gestört,<lb/>
wenn man ihnen <seg type="insult">eine authentische Zeitungsnachricht</seg><lb/>
mitteilte. <seg type="insult">Nachtredakteuren</seg> zu erzählen, daß um diese<lb/>
Zeit auch Grubenhunde zu schlafen pflegen, mag eine<lb/>
Herzlosigkeit sein, aber sie kann so gut der Befreiung<lb/>
des Volkes dienen wie ein politischer Mord, dessen<lb/>
Verüber es am wenigsten darum zu tun war einen<lb/>
Regenten um die Gage zu bringen. Aber wer<lb/>
wäre denn lieber als ich geneigt, die Journalisten<lb/>
unter die ernsten Männer zu zählen, die eine schwere<lb/>
Berufspflicht erfüllen, und sie gegen eine Störung in<lb/>
Schutz zu nehmen? Wer es nicht glaubt, hat nie<lb/>
gewußt, daß alle Verachtung, zu der ich je gegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr82339">
den <seg type="insult">schmarotzerischen Mißbrauch des Geisteslebens</seg><lb/>
aufgereizt habe, einzig dem Zweck galt, das journalistische<lb/>
 Gewerbe im Rahmen seiner Pflicht als<lb/>
einen sozialen Beruf zur Anerkennung zu bringen.<lb/>
Was will ich denn anderes, als daß sich die Leute,<lb/>
die diesem Beruf angehören, so nützlich machen<lb/>
wie die Abortfrauen? Die Trennung des Prinzips der<lb/>
Bedürfnisanstalt von den Goldfischen, von den schönen<lb/>
Inschriften: was will ich denn anderes? Was will ich<lb/>
denn anderes, als die Reinigung des Nachrichtendienstes<lb/>
 vom Geist? Als daß <seg type="insult">ein meldender Bote</seg> uns<lb/>
nichts vorschmusen soll? Uns nicht mit <seg type="insult">Stimmungen</seg><lb/>
behellige und nicht der Literatur unendlichen Schaden zufüge<lb/>
, die wir für einen <seg type="insult">Bericht</seg> halten, wenn der Bericht<lb/>
<seg type="insult">Literatur</seg> ist? Worin denn sehe ich den <seg type="insult">Ruin des<lb/>
mir wichtigen Geistes</seg> und den <seg type="insult">Ruin des mir weniger<lb/>
wichtigen Dienstes</seg> als in <seg type="insult">dieser greulichen Mischung</seg>?<lb/>
Um sie vor Blinden <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> zu führen, habe<lb/>
ich in dringenden Fällen zu dem Mittel gegriffen,<lb/>
<seg type="insult">den Vertretern dieser furchtbaren Unsauberkeit</seg> zu<lb/>
zeigen, wie man das macht und was da von rechtswegen<lb/>
herauskommt. Um ihnen den <seg type="insult">schamlosen Wahn</seg> abzugewöhnen<lb/>
, daß sie dem Volk außer der Mitteilung,<lb/>
wo’s gebrannt hat, auch zu schildern haben, wie’s<lb/>
gebrannt hat, daß sie außer <foreign xml:lang="yi">Tachles</foreign> auch <seg type="insult">Phantasie</seg> zu<lb/>
bringen haben, und um zu zeigen, wohin eine<lb/>
<seg type="insult">Hybris</seg> führt, die dem Lokalreporter auch die Wissenschaft<lb/>
 zur Verfügung gestellt hat, habe ich die Anziehungskraft<lb/>
 von Fremdwörtern wie <foreign xml:lang="it">»Bussole«</foreign> erprobt<lb/>
und Grubenhunden aus dunklem Schacht ans Licht<lb/>
verholfen. Und um zu zeigen, was die <seg type="insult">Fortschrittsbesessenheit<lb/>
 jenes Größenwahns</seg> imstande ist, der nur<lb/>
eine <seg type="insult">Verfettung des Familiensinnes</seg> bedeutet und Erdbeben<lb/>
 und Wahlsiege vom <seg type="insult">Standpunkt der Personalnachrichten<lb/>
</seg> betrachtet, habe ich aus <rs type="pers" ana="n_57678" ref="#fk__p_47565">Berdachs</rs> Gattin <seg type="insult">jene<lb/>
Megäre</seg> gemacht, die auf politische wie seismische<lb/>
Erschütterungen mit dem gleichen Aufschrei reagiert und<lb/>
<seg type="insult">die restlose Umsetzung der Presse in ein Weib</seg> darstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82339">
Bei Gott! ich hab’s wahrlich getan, und es ist beim Teufel<lb/>
nicht das Schlechtste, was ich in meinem Leben getan habe.<lb/>
Mag Mitteleuropa mit allen Erdbebenwarten, die jenes<lb/>
Heft ihrer Bibliothek einverleibt haben, sich nur der<lb/>
Spaßhaftigkeit solcher Dinge bewußt werden, mag ein<lb/>
dumpfer Ruf, der wie »Grubenhund!« klingt, mich vor<lb/>
jeder Zugabe bei allen Vorlesungen in Österreich wie<lb/>
in Deutschland begrüßen, mag mir selber die Popularität<lb/>
solch leicht erfaßter Stofflichkeit zuwider sein, ich<lb/>
muß in diesem Echo doch den Hilferuf eines verschütteten<lb/>
 Kulturgefühls erkennen, der noch dem kommenden<lb/>
 Geologen <seg type="insult">dieser Papierperiode</seg> hörbar sein wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82340">
<space/>Ist nun das Begriffsvermögen durch die <seg type="insult">Geistigkeit<lb/>
 der Zeitung</seg> bereits dermaßen gelähmt, daß man<lb/>
wirklich glaubt, meine Tendenz sei es nicht auschließlich,<lb/>
die <seg type="insult">Geistigkeit der Zeitung</seg> <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> zu führen?<lb/>
Meine Tendenz sei, ihr auf dem untersten Gebiet, auf das<lb/>
ich sie selbst hinunterstoßen möchte, Fallen zu stellen<lb/>
und einen pflichtbewußten Boten mit falschen Nachrichten<lb/>
zu hänseln? Glaubt man wirklich, zwischen dem Einfall,<lb/>
der die <seg type="insult">vorhandene Lächerlichkeit des journalistischen<lb/>
Treibens</seg> durch eine übertreibende Fiktion straft, und<lb/>
der Erfindung einer Nachricht, die wahr sein könnte,<lb/>
aber deren Unwahrheit Verlegenheit schafft, sei nur<lb/>
ein gradueller Unterschied? Und wenn der <seg type="insult">Spaßvogel</seg>,<lb/>
der sich ans Telephon stellte, um <seg type="insult">dem ernsten Mann<lb/>
in der Nachtredaktion</seg> eine ernste, aber falsche Nachricht<lb/>
 einzugeben, aus einem Antrieb gehandelt hätte,<lb/>
der nicht zu weit von der kultursatirischen Tendenz<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_57679" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> und <rs type="pers" ana="n_57680" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs> entsprang, und wenn er,<lb/>
um eine Anstalt für »Methanerzeugung« etablieren zu<lb/>
können, vierzig Tote dazu erfinden, also sich <seg type="insult">des<lb/>
gemeinen Mittels der journalistischen Sensation</seg><lb/>
bedienen mußte: führt diese Tat nicht noch immer eher<lb/>
den <seg type="insult">Journalismus</seg> <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> als meinen Gedanken?<lb/>
Zeigt sie nicht die entwertende Tendenz einer<lb/>
Zeit, die noch die zeitfeindliche Satire zum <seg type="insult">Kitsch</seg><lb/>
degradiert? Und zu der üblen Idee verunstaltet, sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr82340">
unter Erschleichung einer Autorität, nämlich der<lb/>
des Mährisch-Ostrauer Korrespondenten, an <seg type="insult">die auf<lb/>
Alarm lauernde Nachtredaktion</seg> zu wenden, anstatt<lb/>
bei vollem Tageslicht durch den Brief eines unbekannten<lb/>
 Privatmannes die <seg type="insult">Unwissenheit des gesamten<lb/>
Personals</seg> in die Schranken zu fordern? Wenn ich mich<lb/>
ans Telephon stelle und nach Erledigung der Formalität<lb/>
»Semmering ruft« <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> kopiere, so<lb/>
kann ich durchsetzen, daß morgen über mich ein Leitartikel<lb/>
erscheint, der mit den Worten beginnt: »Der Blitz hat<lb/>
ihn getroffen!« Wenn ich als Chefredakteur von<lb/>
Köpenick gar ein Maskenspiel treibe, kann ich von der<lb/>
<rs type="inst">Länderbank</rs> die Pauschalien für <date>1913</date> einkassieren. Aber<lb/>
ein treuer Grubenhund würde bei solchem Wandel der<lb/>
Zeiten und wenn sein Herr so tief herabkäme, den Schweif<lb/>
hängen lassen, und <rs type="pers" ana="n_57681" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> grüßte mich nicht mehr.<lb/>
Was haben sie vollends mit Nachrichten zu schaffen,<lb/>
die auch wahr sein können? Eine Tatsache ist zunächst<lb/>
wertlos und muß mindestens wahr sein, um einen nicht<lb/>
lebensüberdrüssig zu machen. Kann man sich wirklich<lb/>
eine Hohnfalte vorstellen, in der die Erkenntnis Platz hat:<lb/>
»Ihr habts gebracht, daß vierzig tot sind, und es ist<lb/>
gar nicht wahr, etsch!« Sind Unvorsichtigkeit und<lb/>
Leichtgläubigkeit jene Übel, welche man am <seg type="insult">Journalismus<lb/>
</seg> einer Welt zu zeigen hat, die durch <seg type="insult">die Vorsicht<lb/>
und das Mißtrauen des Journalismus</seg> weit ärger betrogen<lb/>
wird? Ist selbst die Tendenz, die <seg type="insult">Nachrichtengier</seg> einer<lb/>
Redaktion bloßzustellen (die, um den Hereinfall nur<lb/>
ja sicher und allein zu haben, lange vor meiner<lb/>
Zeit, den falschen Matrosen der untergegangenen<lb/>
»Bourgogne« bewachte und in »<rs type="title">Venedig in Wien</rs>«<lb/>
spazieren führte), die eines ernsthaften Spaßvogels würdige<lb/>
Absicht? Spaßvögel mit seriösen Abichten dürfen viel<lb/>
eher im <seg type="insult">Schmalzgesicht des Annoncenteils</seg> ihre Verwüstungen<lb/>
 anrichten als durch die Fingierung einer<lb/>
Sensation der <rs type="paperRef" ana="werk_41341">Zeitung</rs> helfen und die <seg type="insult">Fülle toter<lb/>
Wahrheiten</seg>, die sie bietet, durch eine Unwahrheit<lb/>
beleben. Nicht das Moment des letalen Ausgangs macht<lb/>
</p>
            <p ana="pr82340">
die Angelegenheit peinlich. Vierzig Geburten einzuschmuggeln<lb/>
, wäre ebensowenig ein Gedanke, und<lb/>
schon die eine, die sich als <seg type="insult">Eisenbahnbeschwerde</seg><lb/>
zutrug, war <seg type="insult">auch dem Humor nach eine Fehlgeburt</seg><lb/>
und wurde für meinen Zweck erst durch die<lb/>
<seg type="insult">Nachwehen der amtlichen Untersuchung</seg> gerettet.<lb/>
<seg type="insult">Solche Einfälle in Feindesland</seg> schmecken weniger nach<lb/>
Dynamit als nach <seg type="insult">Konkurrenz</seg> und sind nur auf dem<lb/>
gleichen Niveau verständlich, ja auf dem der <rs type="inst"><seg type="insult">Berufsgenossenschaft<lb/>
</seg></rs> möglich. Denn wenn auch die Entrüstung<lb/>
jetzt eine scheinbare Gemeinsamkeit herstellt, weil der<lb/>
<seg type="insult">Scharfsinn</seg> hinter dem falschen Ostrauer mich zu<lb/>
erkennen glaubt, so schafft doch der Ehrgeiz der<lb/>
<seg type="insult">Nachrichtenfänger</seg> Sonderinteressen, die sich ganz<lb/>
gewiß auch bis zu dem Herzenswunsch versteigen,<lb/>
den unersättlichen Konkurrenten nach einer falschen<lb/>
Sensation schnappen zu lassen oder doch an ihr hängen<lb/>
zu sehen. <seg type="insult">Der Journalismus älterer Tage</seg> brachte noch<lb/>
den Einfall auf, das <rs type="paper" ana="werk_19260">Fremdenblatt</rs> mit der Nachricht<lb/>
hineinzulegen, daß die Gemeinde von Reichenau die<lb/>
Abtragung der Rax beschlossen habe, um dem <rs type="pers" ana="n_57682" ref="#fk__p_42906">Erzherzog<lb/>
 Karl Ludwig</rs> die Aussicht von seiner Villa<lb/>
zu erleichtern. <seg type="insult">Die neuen Reporter</seg> bringen es kaum<lb/>
über eine glaubhafte Lüge, um einander das Geschäft zu<lb/>
verderben. Es ist so toll, zwischen <seg type="insult">solchem Professionsscherz<lb/>
</seg> und meiner Betrachtung einen Zusammenhang<lb/>
herzustellen, zu sagen, der Täter sei das Opfer eines<lb/>
<seg type="insult">Verführers</seg> und die Tat die Schuld eines Beispieles,<lb/>
daß man mit ebensovielem Recht mich des Mordes<lb/>
anklagen könnte, den einer unter dem Eindruck eines<lb/>
lebensfeindlichen Aphorismus von mir beginge, oder<lb/>
gar der Kastration eines <seg type="insult">Literarhistorikers</seg>, weil einer<lb/>
die prinzipielle Gutheißung dieser Prozedur als Auftrag<lb/>
verstanden hat. In Wahrheit steht die Angelegenheit<lb/>
doch so, daß in einer schlechten Zeit ein guter<lb/>
<seg type="insult">Verführer</seg> das Opfer des Verführten ist und daß<lb/>
ich dem Mann, der durch die Erfindung einer<lb/>
Nachricht <seg type="insult">ein <rs type="perRef" ana="werk_19261">freiwilliges Lügenblatt</rs></seg> ins Recht setzt<lb/>
</p>
            <p ana="pr82340">
und <seg type="insult">der heuchlerischen Abwehr einer kulturellen<lb/>
Satire</seg>, die es mit dem Refüs des Aufsitzers besorgt,<lb/>
die <seg type="insult">Teilnahme von Schaf und Schwein, von Mißverstehern<lb/>
 und Übelwollern</seg> sichert, am liebsten<lb/>
Schweiggeld gegeben hätte — wie ich denn überhaupt,<lb/>
wenn ich über Reichtümer verfügte, sie ausschließlich<lb/>
dazu verwenden würde, die Blätter vor der Publizierung<lb/>
von Dingen zu bewahren, die mich zur Vergeudung<lb/>
meiner satirischen Mittel zwingen. Ich würde den<lb/>
Zeitungen viel Unsinn ersparen, ihn nur nach Maßgabe<lb/>
meines Raumes zulassen, und ich wäre viel mehr für<lb/>
den Schutz des Nachrichtendienstes besorgt, als sie selbst<lb/>
<seg type="insult">in ihren wachsamsten Nächten</seg> und <seg type="insult">in ihren heuchlerischesten<lb/>
 Tagen</seg>. Denn es ist doch wohl <seg type="insult">die<lb/>
<foreign xml:lang="yi">schofelste</foreign> Komödie von der Welt</seg>, wenn <seg type="insult">Institute</seg>, die von<lb/>
der <seg type="insult">Fälschung aller erreichbaren Tatbestände</seg> und von der<lb/>
<seg type="insult">Fabrikation aller erdenkbaren Erfindungen</seg> leben, von<lb/>
denen jedes <seg type="insult">eine fette Lüge</seg> einer magern Wahrheit vorzieht<lb/>
 und eins dem andern nur die Enten gönnt, die es<lb/>
selbst verschmäht hat, mir ein Interesse an der Trübung<lb/>
<seg type="insult">ihres Schlammes</seg> zuschreiben. <seg type="insult">Diese solidarische Frechheit</seg><lb/>
wagt sich vier Wochen nach der Affäre <rs type="pers" ana="n_57683" ref="#fk__p_51825">Prochaska</rs><lb/>
auf die Gasse, <RS persTitle="William Shakespeare, Hamlet" globID="name_201798">bevor die Schuh verbraucht</RS>, in<lb/>
denen sie zum <rs type="inst">Auswärtigen Amt</rs> liefen, um nichts zu<lb/>
erfahren und dann zu melden, der Konsul <rs type="pers" ana="n_57684" ref="#fk__p_51825">Prochaska</rs> sei<lb/>
ermordet. Ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_19262">Diebsblatt</rs></seg>, das noch nie mit einer Originalnachricht<lb/>
 aufgesessen ist und <seg type="insult">die notwendigsten Lügen</seg><lb/>
sich erst durch Nachdruck ohne Quellenangabe verschaffen<lb/>
 muß, <seg type="insult">dasselbe <rs type="paper" ana="werk_19263">Neue Wiener Journal</rs></seg>, das sich<lb/>
jetzt über die <seg type="insult">»böswilligen Irreführungen der Journalistik<lb/>
«</seg> mitbeklagt, hat damals als erstes in Plakatlettern<lb/>
 einem in Kriegsfurcht schlotternden Publikum die<lb/>
Neuigkeit der Ermordung <rs type="pers" ana="n_57685" ref="#fk__p_51825">Prochaskas</rs> verkündet und<lb/>
die Angst in eine Panik verwandelt. Der Vogel, den es<lb/>
endlich einmal abschoß, war eine <seg type="insult">Wildente</seg>, deren Genuß<lb/>
der Bevölkerung einen Teil der ungezählten Millionen<lb/>
kostet, die das Fest jener Tage auf der Rechnung hat.<lb/>
Wie aber war diese <seg type="insult">Ente</seg> in die Nähe <seg type="insult">des wilden Diebs</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr82340">
getrieben worden? <seg type="insult">Welche nichtswürdigen Müßiggänger</seg><lb/>
haben die Gelegenheit benützt, um <seg type="insult">ernste Männer</seg>, die<lb/>
ihre <seg type="insult">schwere Berufspflicht</seg> erfüllen, zu täuschen? Wer<lb/>
gab damals der Polizei den Fingerzeig, wo sie das<lb/>
<seg type="insult">Nest</seg> aufstöbern könnte, um die gesamte Presse der<lb/>
Monarchie und auch die gesamte Bevölkerung<lb/>
vor <seg type="insult">solchen verruchten Bübereien</seg> zu schützen,<lb/>
durch die zwar nicht die Angehörigen der Arbeiter<lb/>
in den <rs type="inst">Schönbrunner Gaswerken</rs>, die es nicht<lb/>
gibt, wohl aber die Angehörigen der österreichischen<lb/>
Monarchie, die es noch immer gibt, geängstigt wurden<lb/>
und in ihrer Gesundheit geschädigt werden konnten:<lb/>
also vor einer Verbreitung falscher, beunruhigender<lb/>
Gerüchte, auf die der <rs type="title">§ 308</rs> einmal zutrifft und die<lb/>
dem Staate einen Millionenschaden zugefügt hat?<lb/>
Wo hat damals <seg type="insult">ein flinker Strafrechtsprofessor</seg> sein Gutachten<lb/>
 abgeliefert, für wen mit <seg type="insult">kerkermeisterlicher Miene</seg><lb/>
Tatbestände berochen? Wer hat Protokolle aufgenommen<lb/>
und auf die Täter hingewiesen, damals, als »die<lb/>
Kenntnis technischer Verhältnisse« recht wohl eine Fährte<lb/>
für die gerichtliche Untersuchung geben konnte? Denn<lb/>
es war ein <seg type="insult">interner Ulk der journalistischen Kollegenschaft<lb/>
</seg>. Eine Katastrophe Österreichs war ein <seg type="insult">Aufsitzer<lb/>
von Blatt zu Blatt</seg>. Die Kriegskorrespondenten spielten<lb/>
Sechsundsechzig und die politischen Redakteure, die<lb/>
daheim saßen, »am Ofen«, arrangierten eine Niederlage<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_57686" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>. Nämlich so: Ein offiziöser<lb/>
Journalist sprach telephonisch mit dem <rs type="inst">Auswärtigen<lb/>
Amt</rs> und hörte und wiederholte, was er nicht schreiben<lb/>
durfte. Die <seg type="insult">Toilette-Berichterstatterin</seg> hörte und trug es<lb/>
ihrem Gatten zu, der in <seg type="insult">jenem <rs type="paperRef" ana="werk_19264">Blatte</rs></seg> wirkt, wo der<lb/>
Nachdruck keine Quelle kennt und die Sensation keine<lb/>
Rücksicht. Als aber der offiziöse Journalist merkte, daß<lb/>
seine Telephongespräche sich pünktlich in die <seg type="insult">Belgrader<lb/>
Originaldepeschen des <rs type="paper" ana="werk_19265">Neuen Wiener Journals</rs></seg> verwandelt<lb/>
hatten, stellte er den Unfug nicht ab, sondern führte<lb/>
von jetzt an tote Telephongespräche. Eine falsche, jedoch<lb/>
beruhigende Nachricht, die so zustandekam, soll der<lb/>
</p>
            <p ana="pr82340">
<rs type="paper" ana="werk_19266">Neuen Freien Presse</rs> überlassen worden sein, die gern<lb/>
entspannt und die schwierige russische Sprache <foreign xml:lang="fr">à la<lb/>
hausse</foreign> übersetzt, aber nicht Phantasie genug hat, eine<lb/>
<rs type="inst">Entente</rs> mit Petersburg selbst zu erfinden. Die Verschärfung<lb/>
 und Zuspitzung der Lage jedoch fiel <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57687" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> zu. Und nachdem <seg type="insult">jener offiziöse Spaßvogel</seg><lb/>
eines Tages vor der Telephonmuschel den entsetzten<lb/>
 Ausruf getan hatte: »Was Sie nicht sagen,<lb/>
Herr Hofrat! <rs type="pers" ana="n_57688" ref="#fk__p_51825">Prochaska</rs> ermordet?«, las er es am andern<lb/>
Morgen im <rs type="paper" ana="werk_19267">Neuen Wiener Journal</rs>. <seg type="insult">Eine Mordshetz!</seg><lb/>
Noch viel amüsanter als die wirkliche Benützung des<lb/>
Telephons für eine falsche Nachricht über vierzig Tote.<lb/>
Beunruhigender, aber lustiger. Druckerschwärze schafft<lb/>
eine <seg type="insult">Atmosphäre der Unverantwortlichkeit</seg>, die harmlose<lb/>
 Leute zu <seg type="insult">Schurkentaten</seg> treibt. Druckerschwärze<lb/>
in der Hand einer <seg type="insult">weibischen Zeit</seg> ist <seg type="insult">Vitriol gegen<lb/>
Alles</seg>. Den <seg type="insult">größern Schaden am Geist</seg> sieht der Staat<lb/>
nicht und den <seg type="insult">großen Schaden am Staat</seg> wagt er nicht<lb/>
mehr zu vermeiden. »Was das Schwert uns gewonnen<lb/>
hat, wird durch die Presse wieder verdorben«: hat <rs type="pers" ana="n_57689" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
erkannt. Und die Presse habe »die drei letzten Kriege<lb/>
veranlaßt«. Und »jedes Land sei auf die Dauer doch<lb/>
für die Fenster, die seine Presse einschlägt, irgend<lb/>
einmal verantwortlich«. Und »manches, das in den<lb/>
Zeitungen steht, ist denn doch wahr, wenn auch nicht<lb/>
alles«: hat <rs type="pers" ana="n_57690" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> erkannt. Er hat den journalistischen<lb/>
Fall <rs type="pers" ana="n_57691" ref="#fk__p_51825">Prochaska</rs> auch nicht einmal geahnt. Er war ja<lb/>
auch schon tot, als sie in sein Sterbezimmer eindrangen<lb/>
. Er hat die Entwicklung nicht erlebt, die <seg type="insult">die<lb/>
entwickelte Technik und die entwickelte Schamlosigkeit</seg><lb/>
dem Journalismus gegönnt hat. Und <seg type="insult">die entwickelte<lb/>
Standesehre, die Ehre dieses Standes</seg>, erbricht<lb/>
sich in Entrüstung, und <seg type="insult">diese Standesgenossenschaft<lb/>
</seg> erdreistet sich, die Polizei zur Sicherung<lb/>
<seg type="insult">ihres Nachrichtendienstes, ihres Gottesdienstes</seg>, herbeizuwinken<lb/>
. Und das <rs type="" ana="werk_19268">Extrablatt</rs>, das <seg type="insult">Interviews mit<lb/>
sterbenden Kindern</seg> bringt, aber in Bezug auf die biographischen<lb/>
 Daten der goldenen Hochzeiter dupiert<lb/>
</p>
            <p ana="pr82340">
zu werden fürchtet, tut auch mit. Und eine Institution<lb/>
beklagt sich, von der man annehmen müßte, daß sie<lb/>
zunächst durch ihre <seg type="insult">komplizierte Technik der Erpressung</seg><lb/>
die Strafrechtslehrer interessiert und dann erst wegen der<lb/>
<seg type="insult">Mystifikationen</seg>, aber auch nur wegen <seg type="insult">jenes notorischen<lb/>
Nachrichtenbetrugs</seg>, den sie selbst begeht. Denn gibt<lb/>
es — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_57692" ref="#fk__p_40699">Löffler</rs></seg> denke nach — im weiten Bereich,<lb/>
den die <seg type="insult">Phantasie der Habgier</seg> durchmessen kann, eine<lb/>
Fälschung, die »ein sehr großes Unternehmen wie die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_19269">Neue Freie Presse</rs>« nicht schon versucht hätte oder<lb/>
doch zu versuchen imstande wäre? Müßte nicht ein<lb/>
<seg type="insult">Strafrechtslehrer</seg>, der früher Richter war — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_57693" ref="#fk__p_40699">Löffler</rs></seg><lb/>
besinne sich — mit Ekel die Aufforderung einer<lb/>
Interessentin zu einem Gutachten abschütteln, mit der<lb/>
er doch nur als dem Objekt seiner kriminalistischen Untersuchung<lb/>
 sich einlassen könnte? Ist es etwa möglich, daß<lb/>
die Karriere eines Juristen gemacht und nicht abgeschnitten<lb/>
würde, der <seg type="insult">jenem sehr großen Unternehmen</seg> seine<lb/>
Gutachterdienste leiht, das in der Zeit der <rs type="pers" ana="n_57694" ref="#fk__p_52212"><seg type="insult">Wagner-Hetze<lb/>
</seg></rs> in Bayreuth die Blattern ausbrechen <choice><sic>Iieß</sic><corr>ließ</corr></choice>, dem<lb/>
also eine Verbreitung beunruhigender Nachrichten<lb/>
nachgewiesen werden könnte, wie sie exemplarischer<lb/>
nicht gedacht werden kann, und Ärgeres als das: die<lb/>
<seg type="insult">Verbreitung beruhigender Nachrichten</seg>, als die Hoteliers<lb/>
an der Riviera und am Lido Blattern und Cholera für<lb/>
störende Begleiterscheinungen der Saison hielten!<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg> gegen Unrecht schützen, heißt einen <seg type="insult">Blatternkranken<lb/>
</seg> von Hühneraugen befreien, nein, einen,<lb/>
der Cholerabazillen entwendet hat, gegen die Einschränkung<lb/>
 der persönlichen Freiheit schützen, nein,<lb/>
einen <seg type="insult">Raubmörder</seg> gegen Ehrenbeleidigung, nein,<lb/>
einen <seg type="insult">Falschmünzer</seg> gegen Diebstahl. Man sollte nicht<lb/>
ohne Ansehn der Person Recht sprechen. Die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_19270">Neue<lb/>
Freie Presse</rs></seg> gegen etwas zu schützen, ist eine<lb/>
Aufgabe, um die sich jeder bessere Staat reißen sollte,<lb/>
wenn er sowieso die Absicht hat, Selbstmord zu begehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82341">
<space/>Aber weil ihr ein wirkliches, ein faßbares Unrecht<lb/>
geschehen ist, erscheint alles Recht, das ihr und ihresgleichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr82341">
 je widerfuhr, vor der <seg type="insult">Gerechtigkeit des<lb/>
Pöbels</seg> annulliert. Sie selbst war so geschickt, die<lb/>
Gelegenheit beim Kaftan zu fassen, in einem<lb/>
<seg type="insult">Herzensschrei</seg> allen Gram über das verdiente und das<lb/>
unverdiente Mißgeschick abzutun und die bisher<lb/>
»unternommenen«, nicht gelungenen, »Versuche, sie<lb/>
irrezuführen« in denselben Gerichtsakt oder mindestens<lb/>
in <seg type="insult">denselben sittlichen Mißbilligungsausschuß</seg> wie das<lb/>
frisch erlebte Attentat zu werfen. Sie begeht noch hier<lb/>
<seg type="insult">diese unzüchtige Vermischung von Geist und Nachricht</seg>.<lb/>
Wenn <seg type="insult">der rabbinischen Wehklage nach § 308</seg> nicht<lb/>
der Gott hilft, vor dem der <seg type="insult">Tanz um das goldene<lb/>
Kalb</seg> verpönt ist, der Staat wird sie nicht erhören.<lb/>
Polizeihunde auf Grubenhunde zu hetzen, ist ein Ding<lb/>
der Unmöglichkeit, und dem willfährigsten Beamten<lb/>
wird der Zusammenhang meines Erdbebens mit einer<lb/>
Explosion in <rs type="inst">Schönbrunn</rs> nicht einleuchten. Der Ausbruch<lb/>
, zu dem sich <seg type="insult">ein gemartertes Seelenleben</seg> hinreißen<lb/>
 ließ und der eher auf die <seg type="insult">Wutkrankheit</seg>, die von<lb/>
Grubenhunden übertragen wird, schließen läßt, als auf das<lb/>
schlichte Bedürfnis, eine falsche Nachricht zu berichtigen,<lb/>
bietet nicht die Garantien für die künftige Vermeidung<lb/>
derartiger Vorkommnisse, denen nur ein harmonisches<lb/>
Gemüt, ruhige Übersicht und Beherrschtheit wirksam<lb/>
begegnen können. <seg type="insult">Paroxysmus</seg> ist der Nährboden des<lb/>
<seg type="insult">Unkrauts</seg>, das er ausjäten will, und tatsächlich soll jetzt<lb/>
eine Armee von <seg type="insult">Müßiggängern</seg> durch <seg type="insult">den heisern<lb/>
Schrei</seg> angelockt worden sein, Tausend und abertausend<lb/>
sind, heißt es, mobilisiert, und nur noch im letzten Augenblick<lb/>
 sei es gelungen, die mit schwerem Geld bezahlte<lb/>
Personalnachricht auszumerzen, daß sich in Christiania<lb/>
der <RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="pers" ana="name_202463" ref="#fk__p_45852">Baumeister Solneß</rs></RS> mit Fräulein <RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="pers" ana="name_202464" ref="#fk__p_45852">Hilde Wangel</rs></RS> vermählt<lb/>
 und die Trauung der Pastor <RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="pers" ana="name_202465" ref="#fk__p_45852">Rosmer</rs></RS> vollzogen habe.<lb/>
Eine Nachricht, die nicht berichtigt werden könnte.<lb/>
Und wurde denn damals berichtigt, als ein tieferer<lb/>
Witz seine Wissenschaft springen ließ? Unrichtig war alles,<lb/>
ein »technisches Versehen« viel eher als das <seg type="insult">Interview<lb/>
mit dem toten <RS pers="Nikolaj Dmitrijewitsch Graf Osten-Sacken" globID="name_202462">russischen Botschafter</RS></seg>, und dennoch<lb/>
</p>
            <p ana="pr82341">
konnte die <rs type="paper" ana="werk_19271">Neue Freie Presse</rs> nicht sagen,<lb/>
ein <seg type="insult">Betrüger</seg> habe sie durch eine falsche Nachricht<lb/>
 getäuscht und Grubenhunde gebe es nicht. Noch<lb/>
heute müssen viele ihrer Leser glauben, daß es die<lb/>
Art gibt, denn es ist nie dementiert worden. Man<lb/>
vermeide Tatsachen. Denn sie wird sie nicht vermeiden<lb/>
, aber dementieren. Im Tatsächlichen irren,<lb/>
macht den <seg type="insult">Offenbarungsglauben</seg>, den die Presse anstrebt<lb/>
, nicht zu schanden. Hier dürfen sie fehlbar<lb/>
sein; nur im Meinen, Fühlen und Wissen sind<lb/>
sie <foreign xml:lang="fr">hors concours</foreign>. Wenn die protokollarische<lb/>
Feststellung vorliegt: »Wie jedem Mitarbeiter der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_19272">Neuen Freien Presse</rs>, war auch mir selbstverständlich<lb/>
 der Name des langjährigen Korrespondenten in<lb/>
Mährisch-Ostrau, des Professors <rs type="pers" ana="n_57695" key="#fk__p_56935">Josef Schwarz</rs>, wohlbekannt<lb/>
 und vertraut«, und es stellt sich heraus, daß<lb/>
der Herr <rs type="pers" ana="n_57696" key="#fk__p_56935">Schwarz</rs>, wie die echten Ostrauer jetzt versichern<lb/>
, <rs type="pers" ana="n_57697" key="#fk__p_56935">Alois</rs> heißt, dann müssen auch künftig<lb/>
Explosionen nicht vermieden werden, denen er<lb/>
nicht beigewohnt hat. Und wenn sie nicht weiß,<lb/>
wie ihr Korrespondent heißt, muß sie auch nicht den<lb/>
Namen eines Erzherzogs kontrollieren können. <rs type="pers" ana="n_57698" key="#fk__p_56935">Alois</rs><lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_57699" key="#fk__p_56935">Josef</rs>: das ist so belanglos wie die Wahrheit oder<lb/>
Unwahrheit einer Meldung, und es ist ja der <seg type="insult">Gipfel des<lb/>
Kretinismus</seg>, mir die Lust an der Veränderung der<lb/>
Tatsachenwelt imputieren zu wollen. Wiewohl das<lb/>
<seg type="insult">Recht auf Ereignisse</seg> ein Problem für sich ist<lb/>
und in einem tieferen Sinne die Wahrheit so<lb/>
gefährlich wie die Lüge, jede Nachricht gleich<lb/>
beunruhigend und die schnellere Expedition wahrer<lb/>
Fakten kein Fortschritt der Menschheit, so sei der Zeitung<lb/>
— um durch ein kleines Zugeständnis größere Güter<lb/>
freizumachen — eine Existenz als Depeschensammlung<lb/>
von Herzen gesichert. Was mir obliegt, ist die Sorge,<lb/>
daß nicht Blumen in die <seg type="insult">Aborte</seg> geworfen werden.<lb/>
Erstens wegen der Blumen, zweitens wegen der <seg type="insult">Aborte</seg>.<lb/>
Was nicht hineingehört, gehört nun einmal nicht hinein,<lb/>
und man zahlt doch sechs Kreuzer. Hört <seg type="insult">diese Wirtschaft</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr82341">
nicht auf, dann werden <seg type="insult">alle Strafrechtslehrer der Welt</seg><lb/>
nicht verhindern können, daß immer wieder <seg type="insult">bübische<lb/>
Versuche</seg> unternommen werden, <seg type="insult">den Schönheitssinn<lb/>
der Abortfrauen</seg> <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> zu führen und sie auf<lb/>
den Ordnungssinn zu verweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82342">
<space/>Wenn sie davor bewahrt bleiben, werden sie es<lb/>
meiner Intervention, nicht der polizeilichen zu danken<lb/>
haben. Denn nachdrücklich erkläre ich hiermit, daß ich<lb/>
für keinen wie immer gearteten Versuch in dieser<lb/>
Richtung die geistige Haftung übernehme und daß jede<lb/>
ungeschickte Nachahmung die Verkehrung der<lb/>
Idee in ihr Gegenteil und des Nutzens in heillosen<lb/>
 Schaden bedeutet. Es ist bei <seg type="insult">der durch die<lb/>
andauernde Lektüre der Zeitungen reduzierten Geistigkeit</seg><lb/>
keine Garantie gegeben, daß der Ersinner eines vor<lb/>
Gott und den Gerichten guten und gerechten Werkes<lb/>
nicht viel mehr der <seg type="insult">Inspiration der Zeitungen</seg> als<lb/>
meinem Einfluß erliege, durch die Anwendung<lb/>
<seg type="insult">schäbiger, nur im journalistischen Hausbrauch üblicher<lb/>
Mittel</seg> mit dem Strafgesetz oder mit dem Anstand<lb/>
in Konflikt gerate und mindestens die ideale Absicht<lb/>
durch eine plumpe oder unzulängliche Technik kompromittiere<lb/>
. Es ist unsittlich, es ist eine <seg type="insult">logische Untat</seg>,<lb/>
solch sinnreiche Erfindungen, die nur auf dem<lb/>
Kanevas eines bereits vollzogenen Ereignisses ausgeführt<lb/>
 werden dürfen, mit Hilfe einer Lüge an<lb/>
den Mann zu bringen. Denn ein <seg type="insult">solcher Betrug</seg><lb/>
ermöglicht es einem <seg type="insult">betrogenen Schwindler</seg>, sich<lb/>
vor aller urteilslosen Welt für sein ganzes Vorleben<lb/>
 Amnestie zu holen. Wer einmal angelogen wurde,<lb/>
dem glaubt man immer und wenn er auch lügt. Ja, es<lb/>
ist <seg type="insult">eine verbrecherische Irreführung der <rs type="paper" ana="werk_19273">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg>, ihr Dinge einzureden, die sie berichtigen<lb/>
kann. Es ist das <seg type="insult">Verbrechen an einer Idee</seg>, welche ihr<lb/>
bloß durch einen trügerischen Tonfall die Kulturgüter<lb/>
 offeriert, auf die <seg type="insult">ihre unsaubere Hand</seg> einen<lb/>
Anspruch zu haben vermeint. Ja, es ist eine <seg type="insult">Störung<lb/>
ernster Männer in der Erfüllung schwerer Berufspflicht</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr82342">
<seg type="insult"/>. Und wenn es glückt, hundert Zeitungen <FERR href="FK-14-370_n0035.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30107456" id="fk_04_ferr_30107456" emID="fk_04_em_30107459"><ERR fcorr="zu">zu<lb/>
zu</ERR> betrügen</FERR>, reicht der Schaden, den sie erleiden, nicht<lb/>
an den heran, welchen ein heilsamer Gedanke durch<lb/>
das Mißverständnis erfährt, das ihm ein einziger Fall<lb/>
auf den Hals hetzt. Besser werden <seg type="insult">diese gekränkten<lb/>
Stützen der journalistischen Weltordnung</seg> den Unterschied<lb/>
 verstehen, wenn man ihnen an dem handlichsten<lb/>
 Beispiel zeigt, was hier geschehen ist. Sie<lb/>
halten ja von den <seg type="insult">Huren</seg> so wenig, wie ich von den<lb/>
<seg type="insult">Zeitungen</seg>. Es geht jeden an: Einer wollte beweisen,<lb/>
daß eine umsonst zu haben sei. Da kam ein anderer und<lb/>
kriegte sie für falsches Geld dran. Da sagten die Leute, jener<lb/>
habe diesen auf die Idee gebracht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und dabei habe<lb/>
ich die <rs type="paper" ana="werk_19274">Neue Freie Presse</rs> zu nichts überredet, was sie<lb/>
nicht selbst wollte, habe ihr sogar ausdrücklich und wiederholt<lb/>
 angekündigt, was ihr bevorstehe, habe sie flehentlich<lb/>
gebeten, ihre <seg type="insult">Familiennachrichten über die Erdbeben</seg><lb/>
zu stoppen, weil zumal die aus der Leopoldstadt<lb/>
von mir sein könnten. Als ich mein Versprechen hielt,<lb/>
als sie »brachte«, brachte sie doch nichts anderes, als<lb/>
was sie schon vorher gebracht hatte. Kein Leser hätte den<lb/>
Unterschied gemerkt, nur mein Geständnis stellte ihn her.<lb/>
Aber zu überbieten ist das, was sie von selbst tut, durch<lb/>
keine satirische Erfindung. Von dieser Einsicht sollten<lb/>
wir zu dem Entschluß kommen, uns zu beherrschen<lb/>
und so lange es geht, völlig passiv zu verhalten. Man<lb/>
lasse die <rs type="paper" ana="werk_19275">Neue Freie Presse</rs> sich ausleben, hindere sie<lb/>
nicht, helfe ihr nicht. Sie ist nicht auf uns angewiesen.<lb/>
Ihre internen Mitarbeiter, ihre Korrespondenten werden<lb/>
den Ausfall reichlich wettmachen. Was sie geben, wird<lb/>
mindestens so gut sein, wie das was ich schicken<lb/>
könnte, die <rs type="pers" ana="n_57700" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> und <rs type="pers" ana="n_57701" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs>, <seg type="insult">die freisinnigen Weiber</seg><lb/>
sind längst fix engagiert, und wenn einer unter euch wirklich<lb/>
auch ein Bedürfnis nach falschen Nachrichten hat, so<lb/>
braucht er doch nur zu lesen und nicht zu telephonieren!<lb/>
<seg type="insult">Wir Müßiggänger</seg>, die wir schon eine hohe Kulturaufgabe<lb/>
 verrichten, wenn wir den Ekel vor <seg type="insult">diesem<lb/>
Gangrän der Menschheit</seg> nur ehrlich empfinden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr82342">
können uns die Arbeit noch leichter machen als bisher,<lb/>
indem wir uns damit begnügen, die <rs type="paper" ana="werk_19276">Neue Freie Presse</rs><lb/>
zu halten, statt sie aufsitzen zu lassen. Lassen wir<lb/>
<seg type="insult">die ernsten Männer</seg> unter sich und befeuern wir sie<lb/>
nicht durch Zurufe. Auch ist es wirklich nicht schön,<lb/>
eine <seg type="insult">Wachsamkeit</seg> zu täuschen, die nunmehr durch ein<lb/>
ganzes Leben einer <seg type="insult">journalistischen Generation</seg> bei Nacht<lb/>
und bei Tag hauptsächlich damit beschäftigt ist, zu<lb/>
verhindern, daß ein einziger Name von zehn Buchstaben<lb/>
in das <rs type="paperRef" ana="werk_19277">Blatt</rs> kommt, eine <seg type="insult">Wachsamkeit</seg>, die freiwillig<lb/>
entschlossen ist, auf eine einzige <seg type="insult">Büberei</seg> hereinzufallen<lb/>
: auf die Zusendung meines Partezettels, die sie<lb/>
als <seg type="insult">Verbreitung beruhigender Nachrichten</seg> keinem <seg type="insult">Müßiggänger<lb/>
</seg> übelnehmen wird. Bis dahin aber könnte<lb/>
man ihr noch einige Ungelegenheiten bereiten.<lb/>
Nicht durch Irreführung. Nur durch Verachtung.<lb/>
Und auch ein wenig durch Neugierde. Sie sollte<lb/>
mich nie meinen, wenn sie es nicht über sich<lb/>
bringen kann, zu sagen, wen sie gemeint habe. Sie<lb/>
hat von einer früheren Veranstaltung der »<RS pers="Frank Wedekind"><rs type="title" ana="name_203126" ref="#fk__p_43433">Büchse der<lb/>
<rs type="pers">Pandora</rs></rs></RS>« gesprochen. Wenn man sie fragte, wer der<lb/>
Veranstalter gewesen sei, würde sie <rs type="pers">Lulu-ähnlich</rs> sagen:<lb/>
Ich weiß es nicht. Jetzt geht sie einen Schritt weiter<lb/>
und gestikuliert bereits. Wir verständigen uns schon<lb/>
pantomimisch. Sie gebraucht Schimpfwörter und macht<lb/>
dazu offenbar das Handzeichen, das Taubstumme für<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_57702" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_41342">Fackelkraus</rs></rs>«</seg> gebrauchen. Nein, sie spricht. Sie ruft:<lb/>
Der da hats getan!, und zeigt in eine Richtung.<lb/>
Sie gibt der Polizei einen Fingerzeig. Aber wenn man<lb/>
fragte: Wohin deutest du, <seg type="insult">Liebling</seg>?, sie würde sagen:<lb/>
Das sag ich nicht. Und dennoch verstehe ich sie besser<lb/>
als sie mich. Ich bin im Grunde einer Ansicht mit ihr.<lb/>
Wenn man sie nämlich für eine nützliche Sache hält, für<lb/>
ein Wesen, dem man die Daseinsbedingungen erleichtern<lb/>
muß, dann, bei Gott, wurde ihr nicht nur eine Ungehörigkeit<lb/>
, sondern meinetwegen auch ein <seg type="insult">Verbrechen</seg><lb/>
angetan. Wenn man aber ihr Dasein für verbrecherisch<lb/>
hält, dann soll man ihr keine Erleichterung<lb/>
</p>
            <p ana="pr82342">
verschaffen, sondern im Gegenteil jede nur denkbare<lb/>
Erschwerung, und dann soll man auch das offenbare<lb/>
Unrecht, das ihr widerfahren ist, nicht beachten und nicht<lb/>
überschätzen, und wenn man schon das Pech hat, ein<lb/>
<seg type="insult">Professor des Strafrechts</seg> zu sein, seine Strenge nicht<lb/>
in den Dienst einer Partei stellen, die durch eine geringe<lb/>
Klage von einer größeren Schuld ablenken will,<lb/>
sondern im Gegenteil sich für das Vorleben des Klägers<lb/>
interessieren. Und vor allem eine Tonart wählen, die<lb/>
den Verdacht ausschließt, als ob man auch auf Kulturtaten<lb/>
den § 197 anwenden wollte und als ob man es für<lb/>
kein Verdienst hielte, den »Irrtum oder die Unwissenheit«<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_19278">Neuen Freien Presse</rs> »zu benützen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82343">
<space/>Und nichts auf Erden, keiner unter allen<lb/>
Aspekten, die ihm die bewohnte Welt bietet,<lb/>
dürfte neben der juristischen Seite des Falles den<lb/>
Schöpfer mehr verdrießen als die <seg type="insult">Solidarität der<lb/>
anständigen Leute</seg>, die sich, herbeigelockt durch die<lb/>
seltene Gelegenheit, zu einem Haufen zusammengefunden<lb/>
 haben, der die Wiener Verkehrsverhältnisse<lb/>
vollends unerträglich macht. Es liegt ein klassisches<lb/>
Beispiel für das Bedürfnis der Menge vor, sich,<lb/>
wie es ihr <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_19279">Leibblatt</rs></seg> gern sieht, zu massieren; aber sie<lb/>
sollte denn auch, wie es gleichfalls Vorschrift ist, von<lb/>
der Polizei zerstreut werden. Denn es sind nicht nur <seg type="insult">die<lb/>
dunkelsten Elemente aus den geistigen Vororten</seg> herzugeströmt<lb/>
, <seg type="insult">Gestalten aus den Kanälen der öffentlichen<lb/>
Meinung</seg>, wie man sie wirklich nur in der Silvesternacht<lb/>
oder wenn die <rs type="paper" ana="werk_19280">Neue Freie <choice><sic>Pesse</sic><corr>Presse</corr></choice></rs> rehabilitiert werden<lb/>
soll, zu sehen bekommt: man bemerkte auch <seg type="insult">Verwaltungsräte<lb/>
</seg>, die ich lieber nicht bemerken würde. Für die<lb/>
<seg type="insult">Weltanschauung</seg>, die eine <rs type="paperRef" ana="werk_19281">Tageszeitung</rs> darin bestärkt,<lb/>
»sich immer eher für das Bringen als für das<lb/>
Nichtbringen zu entscheiden«, habe ich ja wenig<lb/>
übrig. Ich beurteile die Welt ja nicht vom <seg type="insult">Standpunkt<lb/>
des Chefredakteurs</seg>, dem man zur Nachsicht mit den<lb/>
geplagten Ressorts zureden müßte und dessen <seg type="insult">Ansprüche<lb/>
 an die Unfehlbarkeit</seg> mit dem Wahlspruch,<lb/>
</p>
            <p ana="pr82343">
daß irren menschlich und die Gage gering ist, abzuweisen<lb/>
 wären. Ich prüfe ja nicht die Verantwortlichkeiten<lb/>
 und nehme ja bei meiner Kritik irdischer Vorgänge<lb/>
 die Schuld <seg type="insult">der Chefredakteure, ja des Teufels<lb/>
selbst</seg>, als vorweg gegeben an. Ich habe ja nicht gerecht<lb/>
zu sein und will, wenn ich auch nur <seg type="insult">zehn Herausgeber</seg><lb/>
darinnen finde, die Stadt um der zehn willen verderben.<lb/>
Man fuchtle mir nicht mit <seg type="insult">Standesödigkeiten</seg> vor der Nase<lb/>
herum. Man dränge einer Kritik, deren Opfer man zu<lb/>
sein hat, nicht Mißverständnisse auf. Man lenke mich<lb/>
nicht durch Langeweile von <seg type="insult">höheren Übeln</seg> ab. Man störe<lb/>
mich nicht durch <seg type="insult">Dummheit</seg> in der Erfüllung schwerer<lb/>
Berufspflicht. Ich könnte sonst grob werden. Außer<lb/>
dem Strafrecht auch noch <seg type="insult">das »Völkerrecht der anständigen<lb/>
 Leute«</seg> gegen mich anzurufen, ist ein Versuch,<lb/>
der sich an den Anregern bitterer rächen könnte als<lb/>
an mir die <seg type="insult">Trottelei</seg>, die mir eine Verantwortung<lb/>
dafür aufbürdet, daß die <rs type="paper" ana="werk_19282">Neue Freie Presse</rs> einmal<lb/>
mit einer fremden Lüge sich die Herzen erobert<lb/>
hat. Ob meine Lebensaufgabe darin besteht, »auf<lb/>
grammatikalisch korrektes Deutsch den höchsten Wert<lb/>
zu legen«, und ob mir gleich <seg type="insult">dem bedauerlichen<lb/>
Nachtredakteur</seg> dennoch »hie und da ein Lapsus<lb/>
unbemerkt aus der Feder rutscht«, über diese Frage<lb/>
werde ich mich mit <seg type="insult">Finanzleuten</seg> nicht auseinandersetzen<lb/>
 und nicht einigen. Ich bin nicht angestellt,<lb/>
nur berufen und erfülle meine Pflicht. Lassen<lb/>
wir das. Nur was die »Sympathien« betrifft, die<lb/>
ich verloren habe — halt! da wollen wir beim Thema<lb/>
bleiben. Und beim Verlust! Denn wenn es nicht wahr ist,<lb/>
wollen wir’s doch wünschen. Wollen wir sagen: Wäre<lb/>
es doch wahr! Hielte es doch an! <seg type="insult">Diese Sympathien</seg><lb/>
— o könnte ich ausdrücken, was es mit ihnen für eine<lb/>
Bewandtnis hat, und wie wenig mich ein nasses Kleid<lb/>
vor Kälte schützt, und wie ich nicht gewußt habe, daß<lb/>
ich dem Publikum sympathisch war. Sie mögen wertvoll<lb/>
 sein oder nicht, <seg type="insult">diese Sympathien</seg>: sie waren<lb/>
immer ehrlich unverdient! Daß ich’s nur gestehe; endlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr82343">
mußte es heraus. <seg type="insult">Diese Sympathien</seg> erweisen sich als<lb/>
ein böser Irrtum. Denn da ich bestimmt weiß, daß ich mich<lb/>
nicht verändert habe, so scheinen die Leute, denen ich<lb/>
bisher sympathisch war, nicht bemerkt zu haben,<lb/>
wie unsympathisch ich im Grunde bin. Es klärt sich,<lb/>
es stellt sich heraus, daß ich gar nicht der verflixte Kerl<lb/>
bin, den sie geschätzt haben, als es mir gelang, die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_19283">Neue Freie Presse</rs> hineinzulegen. Es stellt sich vielmehr<lb/>
heraus, daß ich <seg type="insult">der fade <foreign xml:lang="de-loc">Zipf</foreign></seg> bin, den sie mißachten,<lb/>
weil es einem andern mißlang, die <rs type="paper" ana="werk_19284">Neue Freie Presse</rs><lb/>
hineinzulegen. Ich lasse mich für seine Schuld hängen,<lb/>
wenn die <seg type="insult">Solidarität der anständigen Leute</seg> nicht <seg type="insult">dieselbe<lb/>
Solidarität</seg> ist, die ehedem gequietscht hat, als es mein<lb/>
Verdienst war. Ich entkleide mich hiermit <seg type="insult">dieses Ruhms,<lb/>
dieses Verständnisses, dieser Sympathien</seg>. Ich verzichte<lb/>
 auf alles, was dem <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_57703" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40940">Fackelkraus</rs></rs>«</seg> gehört und<lb/>
nicht mir. Ich fliehe die Gelegenheiten, wo <seg type="insult">das grinsende<lb/>
 Bedürfnis dieser Stadt</seg> Ideale zu <seg type="insult">Hundemarken</seg><lb/>
macht und Kaffeehäuser zu <seg type="insult">Wahrzeichen</seg>. Wenn sie<lb/>
künftig noch behaupten können, <seg type="insult">die anständigen Leute</seg>,<lb/>
daß eine Minute der vierzehnjährigen Arbeit eines <seg type="ELIDASH">Tagredakteurs</seg><lb/>
und Nachtredakteurs ihnen gewidmet war, so werfe ich<lb/>
das ganze Werk in den Ofen! Als mir ein Pelz gestohlen<lb/>
wurde, nahmen die <seg type="insult">Wucherer</seg> Partei für mich gegen<lb/>
den Dieb. Jetzt verlassen mich gar <seg type="insult">die anständigen<lb/>
Leute</seg>. Vielleicht geht alles noch gut aus. Ich kann<lb/>
euch Wunden zeigen, wenn wir allein sind. Aber dazu<lb/>
müssen wir wirklich allein sein! Ich habe mich zu<lb/>
viel selbst gequält, um endlich auch den letzten Lohn<lb/>
zu verdienen. Daß Gott mich durch alle Angstträume<lb/>
vor dem einen bewahre: vor einem <seg type="insult">Bocksgesicht der<lb/>
Erinnerung</seg>, daß ich dem Publikum — o schließt die<lb/>
Augen, sie kommen schon, mich zu mahnen — <seg type="insult">diese<lb/>
Mienen, diese Stimmen</seg> — daß ich — zu Hilfe —<lb/>
<seg type="insult">den anständigen Leuten</seg> — sympathisch war!<lb/>
</p>
            <p ana="pr82346">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_57704" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5068" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5069" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr82349">
<space/><B>Die Dichterin <rs type="pers" ana="n_57705" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> lebt in schwerer<lb/>
materieller Bedrängnis. Ihre Sorge um die Notwendigkeiten<lb/>
 des Tages ist jetzt so ernst geworden, daß der<lb/>
unterzeichnete Kreis von Freunden und Verehrern<lb/>
sich verpflichtet fühlt, mit der dringenden Bitte<lb/>
um Unterstützung an alle jene heranzutreten, bei<lb/>
denen er Verständnis für das dem Geschmack der<lb/>
Zeit noch entrückte Werk der Dichterin und darum<lb/>
auch Teilnahme an ihrer Lebenssorge voraussetzt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82350">
<space/><B>Die Geldgeschenke — auch kleine sind willkommen —<lb/>
bitten wir mit der Bezeichnung „für <rs type="pers" ana="n_57706" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs>“<lb/>
an die Adresse des Herrn <abbr>k. k.</abbr> <rs type="inst">Universitätsprofessors</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57707" ref="#fk__p_55231"><abbr>Dr.</abbr> Walter Otto</rs>, Wien, XIX., Gebhardtgasse 1 gelangen<lb/>
zu lassen. Mit dem Ergebnis der Sammlung wird der<lb/>
Dichterin eine Namenliste der Geber überreicht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82352">
<B><rs type="pers" ana="n_57708" ref="#fk__p_51287">Pauline Fürstin zu Wied</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57709" ref="#fk__p_53183">Selma Lagerlöf</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57710" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57711" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57712" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82353">
<B><rs type="pers" ana="n_57713" ref="#fk__p_45792">Helene Fürstin Loutzo</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57714" ref="#fk__p_47475">Karin Michaelis</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57715" ref="#fk__p_51398">Peter Nansen</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57716" ref="#fk__p_55231">Walter Otto</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57717" ref="#fk__p_38451">Arnold Schönberg</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82356">
<B>VORLESUNG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82357">
<rs type="pers" ana="n_57718" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc"><B>KARL KRAUS</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr82358">
<B>Freitag, <date>7. Februar</date>, halb 8 Uhr<lb/>
im <rs type="inst">GROSSEN <rs type="pers" ana="n2_5070" ref="#fk__p_49349">BEETHOVENSAAL</rs></rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82359">
<B>AUS EIGENEN SCHRIFTEN</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82360">
<B><rs type="title">Die chinesische Mauer</rs><lb/>
<rs type="title">Die neue Art des Schimpfens</rs><lb/>
<rs type="title">Glossen</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82361">
<B>(<rs type="title">Das Gespräch mit dem Großwesir</rs> <abbr>etc.</abbr>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82362">
<B>ÄNDERUNGEN VORBEHALTEN<lb/>
Während der Vorträge findet kein Einlaß statt</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82363">
<B>KARTEN zu K 10.—, 6.—, 4.—, 3.—, 2.—<lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5071" ref="#fk__p_47758">Kehlendorfer</rs></rs> I. Krugerstrasse 3<lb/>
und beim Portier des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5072" ref="#fk__p_49349">Beethovensaales</rs></rs> I. Strauchgasse 4</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82366">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_57719" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5073" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5074" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr82374">
<contItem contItemID="ci_3813" href="FK-14-370_n0001.xml" firstParParID="pr82413">Der Automat</contItem> / <contItem contItemID="ci_3814" href="FK-14-370_n0006.xml" firstParParID="pr82424">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3815" href="FK-14-370_n0023.xml" firstParParID="pr82666">Eine schöne Erinnerung ist<lb/>
mir verdorben</contItem> / <contItem contItemID="ci_3816" href="FK-14-370_n0028.xml" firstParParID="pr82680">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3817" href="FK-14-370_n0035.xml" firstParParID="pr82765"><seg type="insult">Desperanto</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_3818" href="FK-14-370_n0037.xml" firstParParID="pr82867">Glossen</contItem><lb/>
Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_57721" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr82379">
<B>MÜNCHEN</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82380">
<B><rs type="inst">VIER JAHRESZEITEN-SAAL</rs><lb/>
SAMSTAG, <date>29. MÄRZ</date>, 8 UHR</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82381">
<B>VORLESUNG<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57722" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">KARL KRAUS</seg></rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82382">
<B>aus</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82383">
<B><rs type="pers" ana="n_57723" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> „<rs type="title">Die beiden Nachtwandler</rs>“<lb/>
und aus eigenen Schriften</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82384">
<B>Veranstaltung der Innsbrucker Zeitschrift „<rs type="magazine" ana="werk_19287">DER BRENNER</rs>“</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82385">
<B>KARTEN bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5075" ref="#fk__p_58889">SCHENKER</rs> &amp; <abbr>Comp.</abbr></rs> (<rs type="inst"><abbr>Kgl.</abbr> <abbr>bayr.</abbr> Reisebureau</rs>)<lb/>
München, Promenadeplatz</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82388">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82389">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801)<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82392">
<rs type="self" ana="werk_19288"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs>
</p>
            <p ana="pr82392_a">
Herausgeber<lb/>
</p>
            <p ana="pr82392_b">
<rs type="pers" ana="n_57724" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs>
</p>
            <p ana="pr82392_c">
erscheint in zwangloser Folge<lb/>
</p>
            <p ana="pr82392_d">
<B>BEZUGSBEDINGUNGEN:</B>
</p>
            <p ana="pr82395">
<B>Für Österreich-Ungarn:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82396">
<B>18 Nummern portofrei K 4.50</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 9.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82397">
<B>Für das deutsche Reich:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82398">
<B>18 Nummern portofrei <abbr>Mk.</abbr> 4.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82399">
<B>Für die Länder des <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82400">
<B>18 Nummern portofrei K 6.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 12.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82401">
<B><U>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum, sondern auf eine bestimmte Anzahl von Nummern</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82402">
<B>Einzelheft in Österreich 30 Heller, in Deutschland 30 Pfennig<lb/>
Doppelnummer in Österreich 60 Heller, in Deutschland 50 Pfennig</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82403">
<B>Zu beziehen durch sämtliche Buchhandlungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr82406">
INHALT der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_19289">Doppelnummer 368/369</rs>, <date>5. Februar 1913</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_3820" href="FK-14-368_n0001.xml" firstParParID="pr81952">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3821" href="FK-14-368_n0024.xml" firstParParID="pr82212">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3822" href="FK-14-368_n0034.xml" firstParParID="pr82285"><seg type="insult">Verbrecherische Irreführung der <rs type="paper" ana="werk_19290">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg> oder <seg type="insult">Störung ernster Männer in der Erfüllung<lb/>
schwerer Berufspflicht</seg></contItem><lb/>
Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_57725" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr82409">
<rs type="self" ana="werk_19291"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr82410">
<B><abbr>Nr.</abbr> 370/371 <date>5. MÄRZ 1913</date> XIV. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47475">
               <persName>Michaelis, Karin, geb. Bech-Bröndum</persName>
               <birth>
                  <date>1872-3-20</date>
                  <place>Randers</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">"Elsie Lindtner", 1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55231">
               <persName>Otto, Walter F.</persName>
               <birth>
                  <date>1874-06-22</date>
                  <place>Hechingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-09-23</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Religionshistoriker</occupation>
               <note type="comment">19., Gebhardtgasse 1</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/48844</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38318">
               <persName>Feuerbach, Anselm</persName>
               <birth>
                  <date>1829-09-12</date>
                  <place>Speyer</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-01-04</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64805</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53183">
               <persName>Lagerlöf, Selma</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-20</date>
                  <place>Gut Marbacha (Värmland)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-3-16</date>
                  <place>Gut Marbacha (Värmland)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51287">
               <persName>Wied, Pauline Fürstin zu, geb. Prinzessin von Württemberg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-29</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-5-7</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38451">
               <persName>Schönberg, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1874-9-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-7-13</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12743</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51398">
               <persName>Nansen, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1861-1-20</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-31</date>
                  <place>Mariager</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2357</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40699">
               <persName>Löffler, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1866-02-04</date>
                  <place>Szentes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Strafrechtslehrer</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55108</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58889">
               <persName>Schenker (Schenker &amp; Comp., Speditionsfirma)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51825">
               <persName>Prochaska, Oscar</persName>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">öst.-ung. Konsul in Prizren 1913</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47758">
               <persName>Kehlendorfer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">organisiert mit Gusti Schmidt 1922 Böse Buben-Ball im Konzerthaus</note>
               <note type="comment">Whg. 4., Rechte Wienzeile 15; Theaterkartenbüro Krugerstr. 8/Ecke Kärntnerstraße</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42906">
               <persName>Karl Ludwig, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1833-07-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-05-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45792">
               <persName>Loutzo, Helene Fürstin</persName>
               <occupation>Hofdame</occupation>
               <note type="comment">Jänner 1913 auf Spenderliste für Elsa Lasker-Schüler</note>
               <note type="comment">Hofdame der Fürstin Pauline zu Wied</note>
               <note type="comment">ihr ist Lasker-Schülers Theaterstück "Die Wupper" gewidmet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>