<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00276.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00275.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00277.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">DIE POLIZEI., in: Fackel Heft 01, Nr. 012, 1899, S. 9-16</title>
            <title type="iso-date">1899-07-01</title>
            <title type="id">tid_00276</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">012</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-012_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/012,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>DIE POLIZEI.</head>
            <p ana="pr2646">
<space/>Wer sie nur aus <seg type="insult">dem niedlichen Pavillon</seg> kennt, den<lb/>
sie im Vorjahre unten in der <rs type="event">Jubiläumsausstellung</rs> errichtet<lb/>
 hatte, erkennt sie nicht wieder. <seg type="insult">Wahrhaft reine<lb/>
und erhebende Eindrücke</seg> waren es, mit denen ich<lb/>
jedesmal <seg type="insult">die kleine, aber fein adrette <rs type="event">Exposition</rs></seg> verließ.<lb/>
Ich hatte das Gefühl, dass <seg type="insult">diese seltene Idylle</seg> allen<lb/>
Nörglerworten zum Trotz eine überzeugende Sprache<lb/>
führe. Bloß die <seg type="insult">Schaustellung der berühmtesten Mordwerkzeuge</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr2646">
<seg type="insult"/>, die ich doch als alter Leser des ‚<rs type="" ana="werk_711">Extrablatt</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice><lb/>
alle längst kannte, wollte mir nicht behagen, und ich<lb/>
beruhigte mich immer erst bei dem Gedanken, <seg type="insult">unsere<lb/>
Polizei</seg> habe hier wahrscheinlich gegenüber allen Anwürfen<lb/>
 nur beweisen wollen, dass sie die von den Verbrechern<lb/>
 am Thatorte zurückgelassenen Gegenstände<lb/>
erwischt habe. Die Kunstabtheilung des Pavillons war<lb/>
es, in der ich zunächst und mit Vorliebe verweilte;<lb/>
mit dem Katalog in der Hand habe ich oft und oft<lb/>
<seg type="insult">diese Gemälde</seg>, zu denen die Thätigkeit des Wachmannes<lb/>
 unsere ersten Künstler inspiriert hatte, besichtigt,<lb/>
und die versöhnenden Eindrücke, die ich hier empfieng,<lb/>
später in der folgenden Skizze festzuhalten versucht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr2648">
<space/>Die ausgestellten Gemälde zeigen, dass alle bisher über das<lb/>
Wirken der Polizei ausgestreuten Gerüchte unwahr oder doch mindestens<lb/>
 stark übertrieben sind und dass von dieser Behörde vielmehr<lb/>
<seg type="insult">ein verklärender Schimmer</seg>, man möchte sagen, <seg type="insult">eine Art von sonniger<lb/>
Heiterkeit</seg> ausgeht, die das Leben desjenigen, der das Glück hatte,<lb/>
einmal mit einem Wachmanne in Berührung zu kommen, auf immerdar<lb/>
 freundlich erhellt. Der Wachmann liebt seinen Nächsten wie sich<lb/>
selbst und ist jederzeit bereit, Betrunkene in die Arme der harrenden<lb/>
Gattin zu führen oder gestürzten Bicyclisten auf die Beine zu helfen.<lb/>
Keine Spur von politischen Agenden, die die Polizei je übernommen<lb/>
haben soll; nie hat sie sich um das Privatleben irgendeines freier<lb/>
denkenden Staatsbürgers geschert und seine Lebensäußerungen in<lb/>
Evidenz gehalten, nie hat ein Polizeimann sich zum Executivorgane<lb/>
der Staatsgewalt hergegeben. Die Wache nimmt sich der Kinder an,<lb/>
geleitet sie aus der Schule, die Wache weist als <seg type="insult">echte Jugendbildnerin<lb/>
 und Kinderfreundin</seg> einem verirrten Knaben unter liebevollen<lb/>
 Rathschlägen den Weg, und in allen möglichen Stellungen<lb/>
sieht man den Polizisten mit unseren lieben Kleinen herzen und<lb/>
kosen. <seg type="insult">So ein Wachmann</seg> wartet ja nur auf die Gelegenheit, bis sich<lb/>
ein Dienstmädchen, das er schon die längste Zeit beobachtet, mit<lb/>
dem Feldwebel im Praterdickicht verloren hat, um das arme Kind,<lb/>
welches verlassen weint und schreit, endlich an sein Herz drücken<lb/>
zu können. Kein Sterblicher würde sich in eine solche Amtshandlung<lb/>
einmengen wollen, und geschähe es dennoch ausnahmsweise, so hätte<lb/>
der Wachmann nur eine freundlich verweisende Antwort bereit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2648">
Kein Zweifel, unser Landesausschuss, welcher der noch unerprobten<lb/>
Brutanstalt kürzlich zwei Frühgeborene entzog, müsste irgendeinem<lb/>
Polizeicommissariat weit mehr Vertrauen entgegenbringen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>.<lb/>
Wenn man <seg type="insult">diese Bildergalerie des Polizeipavillons</seg> betrachtet, will<lb/>
eigentlich nur ein einziges Gemälde die <seg type="insult">Reihe harmonischer Eindrücke</seg><lb/>
stören, ein Bild, das auf den ersten Blick düster politische Färbung<lb/>
zu tragen und den <seg type="insult">alten Aberglauben</seg> bezüglich <seg type="insult">der polizeilichen<lb/>
Functionen</seg> zu bejahen scheint. Man sieht nämlich nichts weiter als<lb/>
eine von einer zahllosen Menge von Wachleuten erfüllte Halle dargestellt<lb/>
. Natürlich glaubt im ersten Moment jeder, eine Verhandlung<lb/>
im <rs type="inst">österreichischen Abgeordnetenhause</rs> vor sich zu haben; indes<lb/>
wird nur, wie der Katalog beruhigend versichert, eine Austheilung<lb/>
von Prämien vorgenommen, die die Wachleute für Acte der Menschenliebe<lb/>
 erhalten. Auch im Nebensaale, der den anthropometrischen<lb/>
Versuchen gewidmet ist, möchte man in der Wachsfigur, die von<lb/>
Polizisten so eingehend an Händen und Füßen betastet und abgemessen<lb/>
 wird, einen Abgeordneten der Opposition vermuthen, der<lb/>
für den Fall, dass auch <rs type="pers" ana="n_1906" ref="#fk__p_54314">Graf Thun</rs> den Befehl zum Einrücken der<lb/>
Wache ertheilte, vorgemerkt und dann leichter agnosciert werden<lb/>
soll. Man täuscht sich indessen auch vor dieser Gruppe, da das<lb/>
anthropometrische Verfahren zur Eruierung von Volksvertretern noch<lb/>
nicht angewendet wird <seg type="symbol" subtype="5dots"/> In den weiteren Zimmern überwiegen<lb/>
wieder die friedlichsten Eindrücke. Hier hängt ein Plan von Wien<lb/>
an der Wand, auf welchem die einzelnen Polizeicommissariate durch<lb/>
aufgeheftete <seg type="spc">Perlen</seg> bezeichnet sind; man muss die blauen und rothen<lb/>
Dinger liebgewinnen, — als ob Perlen nie Thränen, sondern immer nur<lb/>
Polizeicommissariate bedeutet hätten. Dort wieder, so recht zum<lb/>
Charakter der ganzen <rs type="event">Exposition</rs> passend, ist ein Steckbriefsteller<lb/>
für Liebende zu sehen; <seg type="insult">das polizeiliche <seg type="ELIDASH">Fragespiel</seg> und Antwortspiel</seg>:<lb/>
»Wer ist das?« wird hier zum erstenmale als Zeitvertreib für Kinder<lb/>
dargestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2650">
<space/>Sollten dies wirklich nur <seg type="insult">festlich holde Phantasien</seg><lb/>
gewesen sein? Zeigt ein flüchtiger Blick in die Wirklichkeit<lb/>
 uns die <seg type="insult">Kehrseite der Jubiläumsmedaille</seg>? — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr2651">
<space/>In den letzten Tagen war wieder sehr viel von<lb/>
»Uebergriffen der Polizei« die Rede. In normalen Zeitläuften<lb/>
 spricht man über dieses Thema selten. Da<lb/>
</p>
            <p ana="pr2651">
gestatten es die Raumverhältnisse dem ruhigen Bürger,<lb/>
sich um <seg type="insult">jeden Polizistenhelm</seg> in großem Bogen herumzudrücken<lb/>
, und für keinen Vorstädter besteht ein<lb/>
zwingender Grund, aus den polizeisicheren Gegenden,<lb/>
wo höchstens die Messerklingen <seg type="insult">harmloser Zuhälter</seg><lb/>
drohen, hinaus in jene fernen Gefilde der Inneren Stadt<lb/>
zu schweifen, deren enge Gemarkung <seg type="insult">der grimme Mann<lb/>
mit dem Ringkragen</seg> dröhnenden Schrittes durchmisst.<lb/>
Das ändert sich aber immer, wenn die Erregung der<lb/>
Volksmassen große Straßenkundgebungen zeitigt und<lb/>
wenn dann die politischen Gewitterwolken sich in einem<lb/>
Hagelschauer von Faustschlägen, Püffen, Huftritten und<lb/>
Säbelhieben entladen. Da lernen wir <seg type="insult">unsere Wiener<lb/>
Polizei</seg> immer erst gründlich kennen. Die Folge dieser<lb/>
Erkenntnis ist, dass die in normalen Zeiten latente Wahrheit<lb/>
 über <seg type="insult">unsere Polizeistaatmisère</seg> in grelle Tagesbeleuchtung<lb/>
 rückt und <seg type="insult">auf offenem Markte, ja selbst<lb/>
zwischen den Zeilen der ‚<rs type="paper" ana="werk_712">Neuen Freien Presse</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice></seg> verkündet<lb/>
 wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2652">
<space/>Wer bei den letzten Demonstrationen das Einschreiten<lb/>
 des Polizeiaufgebotes beobachtete, musste zur<lb/>
Ueberzeugung gelangen, dass die Polizei es bei solchen<lb/>
Anlässen als ihre Hauptaufgabe betrachtet, für <seg type="insult">exacte<lb/>
Störung des Verkehrs</seg>, für <seg type="insult">thunlichste Aufreizung</seg> einer<lb/>
friedlichen, gar nicht gewaltthätigen und im Grunde<lb/>
ordnungsliebenden Menge, schließlich für <seg type="insult">Ueberbürdung<lb/>
der Richter mit »freien« Würdigungen des Diensteides</seg><lb/>
zu sorgen, — <seg type="insult">jenes Diensteides</seg>, kraft dessen der Polizist<lb/>
bei Tag und bei Nacht, bei Sturm und bei Regen, bei<lb/>
wogenden und bei gestauten Menschenmassen, alles<lb/>
deutlich gesehen und gehört haben kann. Man fragt sich<lb/>
da vergebens, welche Gedankengänge die Leiter der<lb/>
Polizeiactionen dazu führen, sich just so curiose Aufgaben<lb/>
 zu setzen. Die Demonstranten sind doch wehrlose<lb/>
 und gar nicht widerstandslustige Leute, die genau<lb/>
wissen, dass die Unverletzlichkeit des Wachmannes <seg type="insult">das<lb/>
oberste Axiom der österreichischen Staatsgewalt</seg> ist,<lb/>
dass jede Armbewegung, mit der sie in einem unbedachten<lb/>
</p>
            <p ana="pr2652">
 Momente den Rippenstoß der gepanzerten<lb/>
Faust quittieren könnten, sich als das <seg type="insult">Verbrechen der<lb/>
öffentlichen Gewaltthätigkeit</seg> darstellt und dass die<lb/>
<seg type="insult">Autorität der Polizei</seg> auf <seg type="insult">einem ehernen Gerüste von<lb/>
niederen und höheren Strafsätzen</seg> thront. Es kann gar<lb/>
keinen Anlass geben, gegen Leute, die das alles wissen,<lb/>
und sich zugleich auch ihrer Wehrlosigkeit bewusst<lb/>
sind, mit aller Macht ins Zeug zu gehen, und man gibt<lb/>
daher die Mühe, <seg type="insult">den leitenden Gedankengang jener<lb/>
Polizeiattaquen</seg> zu suchen, bald auf. Man merkt eben,<lb/>
dass die Polizei sich von gar keinen Erwägungen leiten<lb/>
lässt, weil sie keine braucht. Sie muss ihre Handlungen<lb/>
nicht begründen und schöpft daher ihre Impulse lediglich<lb/>
aus <seg type="insult">dem berauschenden Gefühl ihrer schrankenlosen<lb/>
Macht</seg>, aus dem <seg type="insult">Bewusstsein ihrer Verantwortungslosigkeit<lb/>
</seg>, kraft deren sie mit den Volksmassen in weiten<lb/>
Grenzen nach Belieben schalten kann, ohne mehr zu<lb/>
riskieren als eine Interpellation im <rs type="inst">Parlamente</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2653">
<space/>Früher ließ man in Wien gegen große Volkskundgebungen<lb/>
 lieber Militär ausrücken. Die Regierungen<lb/>
sind aber dahinter gekommen, dass das Militär zwar<lb/>
viel gefährlicher aussieht, aber im Grunde viel weniger<lb/>
geeignet ist, den Intentionen seiner Auftraggeber zu<lb/>
entsprechen. Das Militär trägt in solchen Fällen eine<lb/>
große Verantwortung, ein voreiliger Entschluss des Commandanten<lb/>
 kann eine Katastrophe zur Folge haben. Das<lb/>
Einschreiten des Militärs ist demgemäß vorsichtig,<lb/>
tastend und gemessen, es kann eine demonstrierende<lb/>
Menge nur in Schranken halten, aber eine Demonstration<lb/>
nicht unterdrücken. Unterdrücken will man aber heute<lb/>
in Wien, und dazu taugt die <seg type="insult">stürmische Draufgängerei</seg><lb/>
der Polizisten besser als die schwüle Ruhe der Militärbereitschaft<lb/>
, die das »Pfui!«, das einem Bürgermeister<lb/>
gilt, gewähren lassen müsste, weil das noch lange kein<lb/>
geeigneter Vorwand zum Blutvergießen sein darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2654">
<space/>Die Commandanten der Militäraufgebote wissen<lb/>
auch, dass das Straßenpflaster nicht der Boden ist,<lb/>
auf dem sie ihre Lorbeeren zu suchen haben, während<lb/>
</p>
            <p ana="pr2654">
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_1907" ref="#fk__p_54157">Tobias Anger</rs></seg>, wenn er seine <seg type="insult">Reiterkühnheit</seg><lb/>
erproben will, schließlich nichts Anderes übrig bleibt,<lb/>
als die Ringstraße zur <seg type="insult">Walstatt</seg> zu kiesen. Das aber<lb/>
macht ihn eben zum <seg type="insult">Manne der Vorsehung</seg>; denn den<lb/>
<seg type="insult">Machthabern</seg> ist es, wie gesagt, heute nicht mehr<lb/>
darum zu thun, der Masse zu wehren, sondern Kundgebungen<lb/>
 überhaupt zu unterdrücken. Sie wollen nichts<lb/>
hören, weder das <seg type="insult">»Pfui <rs type="pers" ana="n_1908" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs>«</seg> noch jene anderen<lb/>
charakteristischen Rufe, die jetzt sehr actuell sind<lb/>
und bei aller Kürze eine erschöpfende Kritik der<lb/>
<seg type="insult">Zuckersteuermänner des Staatsschiffes</seg> enthalten. Die<lb/>
Mäuler stopfen kann aber nur der Polizist; denn er<lb/>
ist ein <seg type="insult">immuner Mann</seg> und braucht bei seinem Auftreten<lb/>
 wider die, welche vor seiner <seg type="insult">Herrschergeberde</seg><lb/>
stumm und lahm werden sollen, weder Worte noch<lb/>
Handbewegungen zu scheuen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2655">
<space/>Wieso konnte sich aber bei uns in Oesterreich,<lb/>
wo man <seg type="insult">der reactionären Demagogie alle Staatsautoritäten<lb/>
</seg> geopfert hat, gerade die <seg type="insult">Autorität des Wachmannes<lb/>
</seg> nicht nur behaupten, sondern so sehr befestigen,<lb/>
dass heute die höchsten Würdenträger der Justiz <seg type="insult">den<lb/>
verkommensten Polizeiconfidenten</seg> um seine Unverletzlichkeit<lb/>
 beneiden müssen? Wie konnte es geschehen,<lb/>
dass in den <DATERANGE>Novembertagen des Jahres 1897</DATERANGE> die ganze<lb/>
Opposition, da eben das Präsidium des <rs type="inst">Parlamentes</rs><lb/>
mit Gewalt erstürmt war, bis ins Innerste erbebte, weil<lb/>
der Reichsbote <rs type="pers" ana="n_1909" ref="#fk__p_47331">Wolf</rs> einem Sicherheitswachmann auf<lb/>
die Manschette geklopft haben sollte? Das kommt<lb/>
davon, dass Oesterreich nicht so sehr ein <seg type="insult">Polizeistaat</seg><lb/>
ist, als ein <seg type="insult">Polizistenstaat</seg>, dass jeder Oesterreicher, der<lb/>
nur an <seg type="insult">irgendeinem Eckchen irgendeiner öffentlichen<lb/>
oder privaten Krippe</seg> sitzt, selbst eine <seg type="insult">Polizeiseele</seg> ist.<lb/>
Wer bei uns nur ein Endchen politischen Einflusses<lb/>
sein Eigen nennt, schreit sich, um es zu bewahren, die<lb/>
Kehle wund nach Polizei. Wenn <seg type="insult">der schwarze Reactionär<lb/>
</seg> in <seg type="insult">das heilige Gehege der staatsgrundgesetzlich<lb/>
gewährleisteten Freiheiten</seg> bricht, erhebt sich der Liberale<lb/>
nicht zur Vertheidigung, sondern kreischt: »Wo ist die<lb/>
</p>
            <p ana="pr2655">
Polizei, wo bleibt der Staatsanwalt?« Und wenn <seg type="insult">der<lb/>
grimme Antisemit</seg>, nachdem er sich eben über eine<lb/>
Confiscation wegen <seg type="insult">irgendeiner Ritualmordgeschichte</seg><lb/>
heiser geschimpft hat, gewahr wird, dass seine Gegner<lb/>
ihm zu Leibe rücken, kreischt er: »Wo bleibt die Polizei,<lb/>
wo ist der Staatsanwalt?« »Und so was duldet man<lb/>
in Oesterreich! Da schreitet der Staatsanwalt nicht ein!«<lb/>
— so kann man es alle Tage hören von der Rechten,<lb/>
von der Linken und vom Centrum her. Der österreichische<lb/>
 Bürger ist so lange ein polizeiwidriger<lb/>
Raisonneur, bis er selbst dazu kommt, ein <seg type="insult">Polizist</seg> zu<lb/>
sein. Anderswo mausern sich die Demokraten zu <seg type="insult">Höflingen<lb/>
</seg>, bei uns mausern sie sich zu <seg type="insult">Polizisten</seg>. Den<lb/>
<seg type="insult">Liberalen</seg>, die heute über <seg type="insult">Polizeiübergriffe</seg> flennen,<lb/>
war vor einem halben Decennium alle Polizei der<lb/>
Welt zu wenig, und die Christlichsocialen, die zu<lb/>
eben dieser Zeit das Wort vom <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_1910" ref="#fk__p_52513">Rothschild-Militär</rs></seg><lb/>
colportierten, fallen heute gerührt jedem Detectiv um<lb/>
den Hals. Angesichts <seg type="insult">der allgemeinen österreichischen<lb/>
Molluskenhaftigkeit</seg> repräsentiert der Sicherheitswachmann<lb/>
 <seg type="insult">ein festes Princip</seg>, woran sich <seg type="insult">die Schwachen und<lb/>
Zagen</seg> aufrichten können. Wer in Oesterreich zu verlieren<lb/>
 hat, ist eifrig daran, die Position des Wachmannes<lb/>
 zu festigen; <seg type="insult">unser Bürgerthum</seg> huldigt seinen<lb/>
<seg type="insult">Schergen</seg> und winselt um ihre Gnade, statt über sie<lb/>
nach Ermessen zu verfügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2656">
<space/>So wird das Polizeicorps eine <seg type="insult">Prätorianergarde<lb/>
der jeweilig mächtigeren Schichten</seg>, die nach Belieben<lb/>
schalten kann, weil sie es nie mit einer einheitlichen<lb/>
öffentlichen Meinung zu thun bekommt, sondern der<lb/>
Sympathien aller jener, gegen die es gerade nicht geht,<lb/>
sicher sein kann.— — — — — — — — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr2657">
<space/>Ein Einspännerross ist gestürzt und alles drängt<lb/>
sich zu diesem noch nie gesehenen Schauspiel, sieht<lb/>
mit <seg type="insult">verzücktem Blicke</seg> nach der Richtung, aus der<lb/>
ein Wachmann naht, der dem Pferde zusprechen und<lb/>
es unter allgemeiner Spannung aufrichten wird. Und<lb/>
das Ross gehorcht der <seg type="insult">Autorität</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ein anderesmal<lb/>
</p>
            <p ana="pr2657">
soll eine Regierung stürzen; dies interessiert die Leute<lb/>
viel weniger, aber auch hier bringt der Wachmann<lb/>
alles ins Geleise <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr2660">
<space/><inciptit>Die</inciptit> Liberalen, die bisher von den Fenstern des<lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Reform-Club</seg></rs> die Kämpfe der Socialdemokratie<lb/>
»nicht ohne Sympathie« verfolgt hatten, bekamen es<lb/>
jüngst auf offener Straße mit der Polizei zu thun. Einer<lb/>
ihrer Abgeordneten wurde sogar in die Brust gestoßen.<lb/>
Was war da zu thun? Er verfügte sich, wie er später<lb/>
einem Berichterstatter erzählt hat, »<seg type="spc">um eine unangenehme<lb/>
 Erfahrung reicher</seg>« — — <seg type="spc">in den</seg><lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Reform-Club</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2661">
<space/>Aber auch beim Ministerpräsidenten sprachen <seg type="insult">die<lb/>
Herren</seg> dieserhalb vor. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_713">Neue Freie Presse</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice> berichtet<lb/>
uns, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_1911" ref="#fk__p_50712">Noske</rs></seg> habe dem <rs type="pers" ana="n_1912" ref="#fk__p_54314">Grafen Thun</rs> erklärt, dass<lb/>
die »Polizei durch ihr Vorgehen geradezu <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54157">
               <persName>Anger, Tobias</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-20</date>
                  <place>Gaunersdorf/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">4., Favoritenstr. 52</note>
               <note type="comment">Polizeirat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50712">
               <persName>Noske, Constantin</persName>
               <birth>
                  <date>1848-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Versicherungsbeamter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Gen. Sekretär des Fabriken-Rückversicherungsverbandes, 1., Börsegasse 10</note>
               <note type="comment">Le Figaro 25.07.1901, Seite 2 schreibt Constantin Doske</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54314">
               <persName>Thun-Hohenstein, Franz Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1847-9-2</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-1</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1898/99 Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52513">
               <persName>Rothschild</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47331">
               <persName>Wolf, Karl Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-27</date>
                  <place>Eger</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Trafikant</occupation>
               <note type="comment">Dr. Stepischnegg sein Schwiegervater F 17/2</note>
               <note type="comment">ZF 32C/19, Elfriede Wolf, 23.6.1972, 87 J. alt, *1885? (2. Ehefrau)</note>
               <note type="comment">7., Bandgasse 32</note>
               <note type="comment">1. Ehe: Ilda Wolf, geb. Stepischnegg, geschieden 1903; 2. Elfriede Frenzel, *Hohenelbe 05.01.1885</note>
               <note type="comment">Ostdeutsche Rundschau</note>
               <note type="comment">Reichsratsabg. 1897-1918</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>