<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08763.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08762.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08764.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der tiefste, je in einem Saal bewirkte Eindruck war die, in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 5-10</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08763</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der tiefste, je in einem Saal bewirkte Eindruck war die</head>
            <p ana="pr116130">
<space/>Der tiefste, je in einem Saal bewirkte Eindruck war die<lb/>
Vorlesung des Briefes von <rs type="pers" ana="n_71686" ref="#fk__p_52456"><seg type="spc">Rosa Luxemburg</seg></rs>, den ich am<lb/>
Pfingstsonntag in der <rs type="paper" ana="werk_22272">Arbeiter-Zeitung</rs> gefunden und auf die Reise<lb/>
mitgenommen hatte. Er war im Deutschland der unabhängigen<lb/>
Sozialisten noch völlig unbekannt. <seg type="insult">Schmach und Schande jeder<lb/>
Republik</seg>, die dieses im deutschen Sprachbereich einzigartige<lb/>
Dokument von Menschlichkeit und Dichtung nicht <seg type="insult">allem <seg type="ELIDASH">Fibelchristentum</seg><lb/>
und Gelbkreuzchristentum</seg> zum Trotz zwischen <rs type="pers" ana="n_71687" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71688" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> in ihre Schulbücher aufnimmt und nicht zum Grausen<lb/>
vor <seg type="insult">der Menschheit dieser Zeit</seg> der ihr entwachsenden Jugend<lb/>
mitteilt, daß der Leib, der solch eine hohe Seele umschlossen<lb/>
hat, von Gewehrkolben erschlagen wurde. <seg type="insult">Die ganze lebende<lb/>
Literatur Deutschlands</seg> bringt keine Träne wie die dieser<lb/>
jüdischen Revolutionärin hervor und keine Atempause wie die<lb/>
nach der Beschreibung der Büffelhaut: »und die ward zerrissen«.<lb/>
Beim Vorlesen habe ich durch Weglassung des hier eingeklammerten<lb/>
 an sich nicht weniger reizvollen Absatzes literarischen<lb/>
Inhalts in dieser Welt der Liebe die Betrachtung der Pflanzen<lb/>
und Tiere einheitlicher als eine Umarmung der Natur hervortreten<lb/>
 lassen und das Postskriptum (wie hier) ohne die Unterschrift<lb/>
unmittelbar an das Ende geschlossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116131">
<space/>In Berlin, Dresden und Prag habe ich dem Brief die<lb/>
folgende Einleitung vorausgeschickt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116133">
<space/>Dem Andenken des edelsten Opfers widme ich die<lb/>
Vorlesung des folgenden Briefes, den <rs type="pers" ana="n_71689" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg</rs> aus dem<lb/>
<rs type="inst">Breslauer Weibergefängnis</rs> <DATERANGE>Mitte Dezember 1917</DATERANGE> an <rs type="pers" ana="n_71690" ref="#fk__p_53438">Sonja<lb/>
Liebknecht</rs> geschrieben hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116135">
<space/>— — Jetzt ist es ein Jahr, daß <rs type="pers" ana="n_71691" ref="#fk__p_47579">Karl</rs> in Luckau<lb/>
sitzt. Ich habe in diesem Monat oft daran gedacht und<lb/>
genau vor einem Jahre waren Sie bei mir in Wronke,<lb/>
haben mir den schönen Weihnachtsbaum beschert <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Heuer<lb/>
habe ich mir hier einen besorgen lassen, aber man brachte<lb/>
mir einen ganz schäbigen mit fehlenden Ästen — kein<lb/>
Vergleich mit dem vorjährigen. Ich weiß nicht, wie ich<lb/>
darauf die acht <foreign xml:lang="de-loc">Lichteln</foreign> anbringe, die ich erstanden habe.<lb/>
Es ist mein drittes Weihnachten im <foreign xml:lang="de-loc">Kittchen</foreign>, aber nehmen<lb/>
Sie es ja nicht tragisch. Ich bin so ruhig und heiter<lb/>
wie immer. Gestern lag ich lange wach — ich kann jetzt<lb/>
nie vor ein Uhr einschlafen, muß aber schon um zehn ins<lb/>
Bett —, dann träume ich verschiedenes im Dunkeln. Gestern<lb/>
dachte ich also: Wie merkwürdig das ist, daß ich ständig in<lb/>
einem freudigen Rausch lebe — ohne jeden besonderen Grund.<lb/>
So liege ich zum Beispiel hier in der dunklen Zelle auf einer<lb/>
steinharten Matratze, um mich im Hause herrscht die übliche<lb/>
Kirchhofsstille, man kommt sich vor wie im Grabe: vom<lb/>
Fenster her zeichnet sich auf der Decke der Reflex der Laterne,<lb/>
die vor dem Gefängnis die ganze Nacht brennt. Von Zeit zu<lb/>
Zeit hört man nur ganz dumpf das ferne Rattern eines vorbeigehenden<lb/>
 Eisenbahnzuges oder ganz in der Nähe unter den<lb/>
Fenstern das Räuspern der Schildwache, die in ihren schweren<lb/>
Stiefeln ein paar Schritte langsam macht, um die steifen Beine<lb/>
zu bewegen. Der Sand knirscht so hoffnungslos unter diesen<lb/>
Schritten, daß die ganze Öde und Ausweglosigkeit des Daseins<lb/>
daraus klingt in die feuchte, dunkle Nacht. Da liege ich still<lb/>
allein, gewickelt in diese vielfachen schwarzen Tücher der<lb/>
Finsternis, Langweile, Unfreiheit des Winters — und dabei klopft<lb/>
mein Herz, von einer unbegreiflichen, unbekannten inneren<lb/>
Freude, wie wenn ich im strahlenden Sonnenschein über eine<lb/>
blühende Wiese gehen würde. Und ich lächle im Dunkeln dem<lb/>
Leben, wie wenn ich irgend ein zauberndes Geheimnis wüßte,<lb/>
das alles Böse und Traurige Lügen straft und in lauter Helligkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr116135">
und Glück wandelt. Und dabei suche ich selbst nach einem<lb/>
Grund zu dieser Freude, finde nichts und muß wieder lächeln<lb/>
über mich selbst. Ich glaube, das Geheimnis ist nichts anderes<lb/>
als das Leben selbst; die tiefe nächtliche Finsternis ist so schön<lb/>
und weich wie Samt, wenn man nur richtig schaut. Und in<lb/>
dem Knirschen des feuchten Sandes unter den langsamen,<lb/>
schweren Schritten der Schildwache singt auch ein kleines<lb/>
schönes Lied vom Leben — wenn man nur richtig zu hören<lb/>
weiß. In solchen Augenblicken denke ich an Sie und möchte<lb/>
Ihnen so gern diesen Zauberschlüssel mitteilen, damit Sie immer<lb/>
und in allen Lagen das Schöne und Freudige des Lebens wahrnehmen<lb/>
, damit Sie auch im Rausch leben und wie über eine<lb/>
bunte Wiese gehen. Ich denke ja nicht daran, Sie mit Asketentum<lb/>
, mit eingebildeten Freuden abzuspeisen. Ich gönne Ihnen<lb/>
alle reellen Sinnesfreuden. Ich möchte Ihnen nur noch dazu<lb/>
meine unerschöpfliche innere Heiterkeit geben, damit ich um<lb/>
Sie ruhig bin, daß Sie in einem sternbestickten Mantel durchs<lb/>
Leben gehen, der Sie vor allem Kleinen, Trivialen und<lb/>
Beängstigenden schützt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116136">
<space/>Sie haben im Steglitzer Park einen schönen Strauß aus<lb/>
schwarzen und rosavioletten Beeren gepflückt. Für die schwarzen<lb/>
Beeren kommen in Betracht entweder Holunder — seine Beeren<lb/>
hängen in schweren, dichten Trauben zwischen großen gefiederten<lb/>
Blattwedeln, sicher kennen Sie sie, oder, wahrscheinlicher, Liguster;<lb/>
schlanke, zierliche, aufrechte Rispen von Beeren und schmale,<lb/>
längliche grüne Blättchen. Die rosavioletten, unter kleinen<lb/>
Blättchen versteckten Beeren können die der Zwergmispel sein;<lb/>
sie sind zwar eigentlich rot, aber in dieser späten Jahreszeit<lb/>
ein bißchen schon überreif und angefault, erscheinen sie oft<lb/>
violettrötlich; die Blättchen sehen der Myrte ähnlich, klein,<lb/>
spitz am Ende, dunkelgrün und lederig oben, unten rauh.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116137">
<space/>[<rs type="pers" ana="n_71692" ref="#fk__p_53438"><SPAN norm="Sonja">Sonjuscha</SPAN></rs>, kennen Sie <rs type="pers" ana="n_71693" ref="#fk__p_44744">Platens</rs>: »<rs type="title">Verhängnisvolle Gabel</rs>«?<lb/>
Könnten Sie es mir schicken oder bringen? <rs type="pers" ana="n_71694" ref="#fk__p_47579">Karl</rs> hat einmal<lb/>
erwähnt, daß er sie zuhause gelesen hat. Die Gedichte <rs type="pers" ana="n_71695" ref="#fk__p_53580">Georges</rs><lb/>
sind schön; jetzt weiß ich, woher der Vers: »Und unterm<lb/>
Rauschen rötlichen Getreides!« stammt, den Sie gewöhnlich<lb/>
hersagten, wenn wir im Felde spazieren gingen. Können Sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr116137">
mir gelegentlich den neuen »<rs type="title"><rs type="pers">Amadis</rs></rs>« abschreiben, ich liebe das<lb/>
Gedicht so sehr — natürlich dank <rs type="pers" ana="n_71696" ref="#fk__p_46358">Hugo Wolffs</rs> Lied —, habe<lb/>
es aber nicht hier. Lesen Sie weiter die <rs type="pers" ana="n_71697" ref="#fk__p_44593">Lessing-Legende</rs>? Ich<lb/>
habe wieder zu <rs type="pers" ana="n_71698" ref="#fk__p_48580">Langes</rs> <rs type="title">Geschichte des Materialismus</rs> gegriffen,<lb/>
die mich stets anregt und erfrischt. Ich möchte so sehr, daß Sie<lb/>
sie mal lesen.]<lb/>
</p>
            <p ana="pr116138">
<space/>Ach, <rs type="pers" ana="n_71699" ref="#fk__p_53438"><SPAN norm="Sonja">Sonitschka</SPAN></rs>, ich habe hier einen scharfen Schmerz<lb/>
erlebt, auf dem Hof, wo ich spaziere, kommen oft Wagen vom<lb/>
Militär, voll bepackt mit Säcken oder alten Soldatenröcken und<lb/>
Hemden, oft mit Blutflecken. Die werden hier abgeladen, in<lb/>
den Zellen verteilt, geflickt, dann wieder aufgeladen und ans<lb/>
Militär abgeliefert. Neulich kam so ein Wagen, bespannt statt<lb/>
mit Pferden mit Büffeln. Ich sah die Tiere zum erstenmal in<lb/>
der Nähe. Sie sind kräftiger und breiter gebaut als unsere<lb/>
Rinder, mit flachen Köpfen und flach abgebogenen Hörnern,<lb/>
die Schädel also unseren Schafen ähnlicher, ganz schwarz mit<lb/>
großen sanften Augen. Sie stammen aus Rumänien, sind Kriegstrophäen<lb/>
. Die Soldaten, die den Wagen führen, erzählen, daß<lb/>
es sehr mühsam war, diese wilden Tiere zu fangen, und noch<lb/>
schwerer, sie, die an die Freiheit gewöhnt waren, zum Lastdienst<lb/>
zu benützen. Sie wurden furchtbar geprügelt, bis daß für sie<lb/>
das Wort gilt <foreign xml:lang="la">»vae victis«</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> An hundert Stück der Tiere<lb/>
sollen in Breslau allein sein; dazu bekommen sie, die an die<lb/>
üppige rumänische Weide gewöhnt waren, elendes und karges<lb/>
Futter. Sie werden schonungslos ausgenützt, um alle möglichen<lb/>
Lastwagen zu schleppen, und gehen dabei rasch zugrunde. —<lb/>
Vor einigen Tagen kam also ein Wagen mit Säcken hereingefahren<lb/>
, die Last war so hoch aufgetürmt, daß die Büffel nicht<lb/>
über die Schwelle bei der Toreinfahrt konnten. Der begleitende<lb/>
Soldat, ein <seg type="insult">brutaler Kerl</seg>, fing an, derart auf die Tiere mit dem<lb/>
dicken Ende des Peitschenstieles loszuschlagen, daß die Aufseherin<lb/>
 ihn empört zur Rede stellte, ob er denn kein Mitleid<lb/>
mit den Tieren hätte! »Mit uns Menschen hat auch niemand<lb/>
Mitleid«, antwortete er mit bösem Lächeln und hieb noch<lb/>
kräftiger ein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Tiere zogen schließlich an und kamen<lb/>
über den Berg, aber eins blutete <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_71700" ref="#fk__p_53438"><SPAN norm="Sonja">Sonitschka</SPAN></rs>, die Büffelhaut<lb/>
ist sprichwörtlich an Dicke und Zähigkeit, und die ward zerrissen.<lb/>
Die Tiere standen dann beim Abladen ganz still erschöpft und eines,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116138">
das, welches blutete, schaute dabei vor sich hin mit einem<lb/>
Ausdruck in dem schwarzen Gesicht und den sanften schwarzen<lb/>
Augen wie ein verweintes Kind. Es war direkt der Ausdruck<lb/>
eines Kindes, das hart bestraft worden ist und nicht weiß, wofür,<lb/>
weshalb, nicht weiß, wie es der Qual und der rohen Gewalt<lb/>
entgehen soll <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ich stand davor und das Tier blickte mich<lb/>
an, mir rannen die Tränen herunter — es waren seine Tränen,<lb/>
man kann um den liebsten Bruder nicht schmerzlicher zucken,<lb/>
als ich in meiner Ohnmacht um dieses stille Leid zuckte. Wie<lb/>
weit, wie unerreichbar, verloren die freien, saftigen, grünen<lb/>
Weiden Rumäniens! Wie anders schien dort die Sonne, blies<lb/>
der Wind, wie anders waren die schönen Laute der Vögel oder<lb/>
das melodische Rufen der Hirten! Und hier — diese fremde<lb/>
schaurige Stadt, der dumpfe Stall, das ekelerregende muffige Heu<lb/>
mit faulem Stroh gemischt, die fremden, furchtbaren Menschen<lb/>
und — die Schläge, das Blut, das aus der frischen Wunde<lb/>
rinnt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> O mein armer Büffel, mein armer, geliebter Bruder,<lb/>
wir stehen hier beide so ohnmächtig und stumpf und sind nur<lb/>
eins im Schmerz, in Ohnmacht, in Sehnsucht. Derweil tummelten<lb/>
sich die Gefangenen geschäftig um den Wagen, luden die<lb/>
schweren Säcke ab und schleppten sie ins Haus; der Soldat<lb/>
aber steckte beide Hände in die Hosentaschen, spazierte mit großen<lb/>
Schritten über den Hof, lächelte und pfiff einen Gassenhauer.<lb/>
Und <seg type="insult">der ganze herrliche Krieg</seg> zog an mir vorbei <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr116139">
<space/><rs type="pers" ana="n_71701" ref="#fk__p_53438"><SPAN norm="Sonja">Sonjuscha</SPAN></rs>, Liebste, seien Sie trotz alledem ruhig und<lb/>
heiter. So ist das Leben und so muß man es nehmen, tapfer,<lb/>
unverzagt und lächelnd — trotz alledem.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47579">
               <persName>Liebknecht, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1871-8-13</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin-Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8625</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44744">
               <persName>Platen-Hallermünde, August Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1796-10-24</date>
                  <place>Ansbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-12-5</date>
                  <place>Syrakus</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52456">
               <persName>Luxemburg, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-5</date>
                  <place>Zamosc, Kreis Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8736</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53438">
               <persName>Liebknecht, Sophie (Sonja)</persName>
               <birth>
                  <date>1884</date>
                  <place>Rostow am Don</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964</date>
               </death>
               <occupation>Kunsthistorikerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48580">
               <persName>Lange, Friedrich Albuin</persName>
               <birth>
                  <date>1828-09-28</date>
                  <place>Wald/Solingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-11-21</date>
                  <place>Marburg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46358">
               <persName>Wolf, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1860-3-13</date>
                  <place>Windischgraz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-2-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13152</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>