<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08872.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08871.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08873.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Verdächtige Zeitungsinserate, in: Fackel Heft 22, Nr. 557, 1921, S. 36-38</title>
            <title type="iso-date">1921-01-01</title>
            <title type="id">tid_08872</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">557</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-557_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/557,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Verdächtige Zeitungsinserate</head>
            <p ana="pr117779">
<space/><seg type="insult">Die immer krasser auftretende Sittenverderbnis in Wien</seg> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117781">
sagt <seg type="insult">das <seg ana="Neue Wiener Journal"/></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr117783">
veranlaßt Polizei und Strafbehörde zu schärferen Maßnahmen gegen<lb/>
<seg type="insult">die <seg type="spc">sogenannten</seg> Masseusen und Maniküren</seg>, die unter diesem<lb/>
Titel in ihre »Salons« Herren <seg type="spc">locken</seg>, um ihnen dort Gelegenheit<lb/>
zum Verkehr mit Frauen und Mädchen zu bieten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117785">
Ei, von allen Gelegenheiten, die <seg type="insult">das Leben dieser Zeit und dieser<lb/>
Stadt</seg> zu bieten haben, nicht die gefährlichste, und von einer<lb/>
Falle, in die man gelockt wird, könnte wohl nur die Rede sein,<lb/>
wenn <seg type="insult">die Herren</seg> das gefunden hätten, was verheißen war. Aber<lb/>
wie lockten denn jene? Wie erfuhren <seg type="insult">die Herren</seg> und ferner die Behörden davon?<lb/>
</p>
            <p ana="pr117787">
<OMED>— —</OMED> durch <seg type="spc">verdächtige Zeitungsinserate</seg>, in welchen<lb/>
sich <seg type="spc"><seg type="insult">Frauenspersonen</seg> feinen Herren</seg> zur Massage oder<lb/>
zum Maniküren anboten <OMED>— —</OMED> unterhielt in der Salvatorgasse eine aus<lb/>
fünf Zimmern bestehende, luxuriös eingerichtete Wohnung und empfahl<lb/>
sich als »äußerst geschickte Maniküre«. Die Erhebungen bestätigten —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117789">
daß sie es war? Nicht doch, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr117791">
den Verdacht in vollem Umfang. Die <seg type="insult">Kupplerinnen</seg> nahmen von den<lb/>
Mädchen die Hälfte des <seg type="insult">Liebeslohnes</seg> in Anspruch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117793">
Und wie viel mußten sie davon den Zeitungen geben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr117795">
<space/>Welch glänzenden Geschäftsgang sie aufzuweisen hatten, geht<lb/>
aus den vorgefundenen Aufzeichnungen hervor <OMED>— —</OMED> im <date>August</date><lb/>
sogar 18.630 Kronen verdiente, wozu noch der Reingewinn aus den<lb/>
verabreichten Speisen und Getränken kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117797">
Nach Abzug der Kosten für die Zeitungsinserate.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117799">
<OMED>— —</OMED> daß sie nach den beschlagnahmten Gebrauchsgegenständen<lb/>
wie Ruten und Peitschen und dergleichen, <seg type="insult">widernatürlichen Umgang</seg><lb/>
begünstigten <OMED>— —</OMED> Aber auch in der Wohnung <seg type="insult">der sauberen<lb/>
Schwestern</seg> selbst wurden Herrenbesuche empfangen <OMED>— —</OMED> sie suchten<lb/>
<seg type="insult">ihr schändliches Vorgehen</seg> so gut es ging zu beschönigen <OMED>— —</OMED> Die<lb/>
näheren Details aus der geheim geführten Verhandlung entziehen sich<lb/>
der Veröffentlichung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117801">
Zum Unterschied von den Inseraten in derselben <rs type="paperRef" ana="werk_41003">Nummer</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117803">
<seg type="spc">Masseurin für Herrschaften</seg><lb/>
<OMED>— — — — — — — — — — — — — — — —</OMED><lb/>
<seg type="spc">Vorzügliche Masseurin</seg><lb/>
empfiehlt sich den ersten Kreisen<lb/>
<OMED>— — — — — — — — — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr117805">
In der Rubrik, in der sonst <seg type="insult">»Material über die <rs type="self" ana="werk_22585">Fackel</rs>«</seg> angeboten<lb/>
wird. Das sittlich Gravierendste, was man dieser vorwerfen könnte,<lb/>
dürfte wohl die seit jeher vertretene Ansicht sein, daß gegenüber<lb/>
 dem Ruf seines redaktionellen Teils die Masseusen-Inserate<lb/>
geradezu eine Rehabilitierung des <rs type="paper" ana="werk_22586">Neuen Wiener Journals</rs> bedeuten.<lb/>
Die Gelegenheit, die es den Masseusen und Maniküren macht, ist<lb/>
die weitaus unbedenklichste von allen, die seine Mitarbeiter je<lb/>
hatten, und wer sich über Empfehlung des <rs type="paper" ana="werk_22587">Neuen Wiener Journals</rs><lb/>
nach Gebühr mit Ruten und Peitschen traktieren läßt, handelt<lb/>
moralischer als <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72614" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>, denn während jener sich<lb/>
einer öffentlichen Anregung zu einem privaten Vergnügen<lb/>
bedient, beichtet dieser am Sonntag <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_72615" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>, daß er<lb/>
unter der Woche einen Rosenkranz gebetet habe. Das ist <seg type="insult">mehr<lb/>
als widernatürlicher Umgang</seg>, das ist <seg type="insult">Exhibitionismus krassester<lb/>
Art</seg>, ganz abgesehen davon, daß man unmöglich glauben kann,<lb/>
<seg type="insult">ein alter Feuilletonist</seg>, der doch noch einen andern Ehrgeiz kennen<lb/>
muß, als zur Fußwaschung heranzureifen, habe wirklich in einer<lb/>
Salzburger Kirche ein Erlebnis gehabt, wenn er es in Wien an<lb/>
die große Glocke hängt. Es mag ja, da hier von einem geschlechtlichen<lb/>
 Unterschied kaum gesprochen werden könnte, der Fall<lb/>
sein, daß aus <seg type="insult">Journalisten</seg> mit der Zeit <seg type="insult">alte Betbrüder</seg> werden,<lb/>
die zwar nicht mehr unterm Strich gehen, aber noch ein<lb/>
Tagebuch haben. Allein die <seg type="insult">Schaustellung ihrer Himmelfahrten</seg>,<lb/>
und noch dazu in einem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_22588">Judenblatt</rs></seg>, ist weit obszöner<lb/>
als die Handlungen, die das <rs type="paper" ana="werk_22589">Neue Wiener Journal</rs><lb/>
seinen Masseusen und Maniküren vorzuwerfen hat. Denn man<lb/>
verkenne nicht, daß <seg type="insult">seine Moral</seg> schon daran Anstoß nimmt,<lb/>
daß sie eben die Gelegenheit gemacht haben, zu der das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22590">Neue Wiener Journal</rs> Vorschub leistet. Die <seg type="insult">Objektivität seiner<lb/>
Gerichtssaalberichterstattung</seg>, die nicht umhin kann, zuzugeben,<lb/>
daß die Anlockung durch <seg type="insult">»verdächtige Zeitungsinserate«</seg> geschehen<lb/>
 ist, weil es ja doch schwer hielte, zu glauben, daß die<lb/>
Masseusen und Maniküren ihre Geschicklichkeit aus dem offenen<lb/>
Fenster verkündigen, leidet keineswegs durch den Umstand, daß<lb/>
sie auf das <rs type="paper" ana="werk_22591">Neue Wiener Journal</rs> selbst offenbar nicht den geringsten<lb/>
Eindruck macht. Denn daß Masseusen hinter den reellen Absichten,<lb/>
die ihr Name verheißt, auch noch andere Bestrebungen verbergen<lb/>
können, welche die <seg type="insult">Moral eben jener Kreise</seg> verletzen, denen sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr117805">
zugutekommen, stellt sie tief unter die <seg type="insult">Journalisten</seg>, die so<lb/>
ehrlich sind, hinter <seg type="insult">dem sozialkritischen Ernst</seg>, mit dem sie das<lb/>
<seg type="insult">Laster</seg> angehen, gleich dessen Propaganda zu betreiben. Nur<lb/>
ein Umstand wäre geeignet, <seg type="insult">die Autorität des <rs type="paper" ana="werk_22592">Neuen Wiener<lb/>
Journals</rs></seg> herabzusetzen. Wollte es sich nämlich darauf berufen, daß<lb/>
die fünf Angeklagten über die von ihm eingeräumte <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg><lb/>
hinaus auch noch des Verbrechens schuldig waren, unerfahrene<lb/>
Mädchen, ja ihre eigenen Töchter dem von ihm geförderten<lb/>
und geschmähten <seg type="insult">»Schandgewerbe«</seg> zuzuführen, so würde<lb/>
ein negatives Ergebnis der Untersuchung, ob nicht gerade diese<lb/>
<seg type="insult">»Frauenspersonen«</seg> dem <rs type="paper" ana="werk_22593">Neuen Wiener Journal</rs> <seg type="insult">die feinen<lb/>
Herren</seg> zu verdanken hatten, keineswegs beweisen, daß das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22594">Neue Wiener Journal</rs> ihre Annoncen abgelehnt hat, sondern<lb/>
leider nur das eine: daß nicht alle Masseusen und Maniküren<lb/>
Vertrauen zum <rs type="paper" ana="werk_22595">Neuen Wiener Journal</rs> haben und manche<lb/>
eben doch in ihrer Anhänglichkeit an die <rs type="paper" ana="werk_22596">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> nicht wankend geworden sind. Über die Gründe ihrer<lb/>
Haltung befragt, würden sie der Wahrheit die Ehre geben und<lb/>
sagen, daß <seg type="insult">feine Herren</seg> das <rs type="paper" ana="werk_22597">Neue Wiener Journal</rs> nicht lesen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>