<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04074.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04073.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04075.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nebenmensch. (Vom Schwarzen Buch), in: Fackel Heft 07, Nr. 195, 1906, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1906-02-10</title>
            <title type="id">tid_04074</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">195</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-195_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/195,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nebenmensch. (Vom Schwarzen Buch)</head>
            <p ana="pr42512">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203481" ref="#fk__p_60354">Nebenmensch</rs>.</seg></seg></seg> Der Notschrei eines Lesers: »Hochverehrter Herr!<lb/>
Es ist entsetzlich! Das <rs type="title">Schwarze Buch</rs> war <seg type="insult">die unglücklichste Idee von der<lb/>
Welt</seg>. Nie wurde noch <seg type="insult">dem Unverstand, der allgemeinen Borniertheit<lb/>
und Trottelhaftigkeit</seg> ein schärferer Ansporn gegeben, sich zu betätigen;<lb/>
und gerade das Übel, dem gesteuert werden sollte, hat wie eine Epidemie<lb/>
verheerend um sich gegriffen. Sie sagen ja selbst: ‚Auch viele, die ins<lb/>
<rs type="title">Schwarze Buch</rs> gehören, machen sich erbötig, es zu ergänzen.‘ Hinter<lb/>
diesen Worten scheinen mir bereits Gewissensbisse verborgen zu sein,<lb/>
über die Sie sich hinweghelfen wollen, indem Sie schreiben: ‚Immerhin<lb/>
zeigt die Fülle der Zuschriften von der gesunden Erkenntnis <abbr>etc.</abbr>‘ Ach<lb/>
nein, bloß von der Anpassungsfähigkeit einer <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die, selbst<lb/>
unproduktiv, jede Gelegenheit ergreift, nachzuempfinden und nachempfindend<lb/>
 <seg type="insult">Afterprodukte</seg> hervorzubringen. Außerdem: <seg type="insult">Wie viel schmierig<lb/>
gesinnte Kerle — sehr ‚gescheite‘ Menschen</seg> — sind glücklich, einen<lb/>
<seg type="insult">Abfluß für ihre Witzkloake</seg> gefunden zu haben! <seg type="insult">Wie viel Hohlköpfe</seg> selig,<lb/>
ein neues Feld für <seg type="insult">ihre seit Urzeiten nimmer rastende Betätigung</seg> zu<lb/>
erobern! <seg type="insult">Welches Fressen für jeden Snob</seg>, über seinen Nebenmenschen<lb/>
sagen zu können: ‚Der gehört ins <rs type="title">Schwarze Buch</rs><choice><sic>.</sic><corr>‘</corr></choice>! Mit einem Wort, das<lb/>
<rs type="title">Schwarze Buch</rs> ist bereits eine <seg type="insult">ausgemachte Platitude</seg> und für mich<lb/>
zum <foreign xml:lang="he">Schiboleth</foreign> geworden, an dem ich jeden erkenne, der zu <seg type="insult">der<lb/>
unausrottbaren Riesenarmee der ekelhaften Kerle</seg> gehört. Im Kaffeehaus,<lb/>
in Gesellschaft, auf Bällen — das <rs type="title">Schwarze Buch</rs> ist geradezu <seg type="insult">das<lb/>
beliebteste Ballgespräch der ‚Saison‘</seg> — in den Foyers der Theater, auf<lb/>
dem Eislaufplatz, überall hört man <seg type="insult">das gottverlassene Wort</seg>. Der ganze<lb/>
Verkehr ist davon durchsetzt und alle Guten sind mit Erbitterung<lb/>
erfüllt, wenn ich nicht sagen will, dem Wahnsinn der Verzweiflung<lb/>
nahe, wenn sie hören: ‚Das gehört ins <rs type="title">Schwarze Buch</rs>!‘ oder: ‚Sie<lb/>
haben doch schon vom <rs type="title">Schwarzen Buch</rs> gehört? Gut! Was?!‘ Ich darf<lb/>
wohl hoffen, daß Sie soviel Ehrgefühl haben werden, sich in Ihren<lb/>
Federstiel zu stürzen, sobald <seg type="insult">diese entsetzliche Sache</seg> einmal in den<lb/>
Zeitungen ‚ventiliert‘ wird und es sich zeigt, daß auch <seg type="insult">der mit den<lb/>
Errungenschaften seiner Zeit stets schritthaltende Schmock</seg> sich<lb/>
<seg type="insult">die köstliche Vokabel</seg> bereits zu eigen gemacht hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Jedenfalls hat noch<lb/>
nie eine Maßregel verkehrter gewirkt. Allein dies war vorauszusehen<lb/>
und eigentlich ganz selbstverständlich. Ein <seg type="insult">Schlagwort</seg> — und alles grunzt<lb/>
vor Vergnügen! Ich darf aber jedenfalls annehmen, daß Sie in Ihrer<lb/>
Einsicht dies selbst voraussahen, und bitte Sie daher, diesen Zuruf nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr42512">
für <seg type="insult">eine jener vorlauten Stimmen aus der Zahl Ihrer Freunde</seg> — Gott<lb/>
bewahre Sie vor ihnen! — zu halten, die Sie mit Belehrungen, wohlgemeinten<lb/>
 Ratschlägen <abbr>usw.</abbr> langweilen und ärgern <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Der Verfasser der<lb/>
Zuschrift hofft schließlich, daß ich die Menschheit von der <seg type="insult">Seuche des<lb/>
<rs type="title">Schwarzen Buches</rs></seg> befreien und klipp und klar aussprechen werde, daß<lb/>
jeder, der es noch zu zitieren wagt, hineingehört, weil er und nur<lb/>
er durch diese Einführung getroffen werden sollte. Was hiemit geschieht.<lb/>
Aber der ideelle Wert einer Institution wird durch ihren Mißbrauch<lb/>
nicht berührt. Bloß der praktische. Es ist ja klar, daß der <seg type="insult">Banalität</seg> ein<lb/>
Ventil offen bleiben muß. Wird sie durch das <rs type="title">Schwarze Buch</rs> gefesselt,<lb/>
so macht sie sich Luft, indem sie flink sich an die neue Erkenntnis klammert<lb/>
und durch <seg type="insult">Selbstpersiflage</seg> schwerer unsern Nervenfrieden belastet, als sie es<lb/>
in ihrer ursprünglichen, harmloseren Gestalt vermocht hat. <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe" title="Der Zauberlehrling" globID="name_201613">Herr, die Not<lb/>
ist groß</RS>! Aber ich hab’s geahnt und werde die <seg type="insult">Geister</seg>, die ich rief,<lb/>
sehr bald los sein. Der <seg type="insult">Philister</seg>, der sich zu Vorschlägen für das<lb/>
<rs type="title">Schwarze Buch</rs> erbötig macht und sich dank <seg type="insult">so gemeiner List</seg> von <seg type="insult">der<lb/>
Rotte der Geistlosen</seg> abheben möchte, ist <seg type="insult">der schrecklichste der<lb/>
Schrecken</seg>. Ich winke ihm hiemit ab und klappe das <rs type="title">Schwarze Buch</rs><lb/>
vorläufig zu, das, wie ich verraten kann, einer Idee <rs type="pers" ana="n_35124" ref="#fk__p_50948">Otto Erich Hartlebens<lb/>
</rs> (von dem auch eine der ersten Eintragungen stammt) seine Entstehung<lb/>
 dankte. Ich stelle hiemit das <seg type="insult">Chaos einer Geistlosigkeit</seg> wieder<lb/>
her, die für die öffentliche Verachtung noch nicht reif ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50948">
               <persName>Hartleben, Otto Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-3</date>
                  <place>Clausthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-2-11</date>
                  <place>Salò am Gardasee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60354">
               <persName>Nebenmensch</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>