<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05645.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05644.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05646.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Leseabende, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 44-50</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05645</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0044.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,044</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Leseabende</head>
            <p ana="pr74323">
<space/>Der in Innsbruck am <date>4. Januar</date> von der Halbmonatsschrift<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_18627"><seg type="spc">Der Brenner</seg></rs>‘ (Herausgeber <rs type="pers" ana="n_53292" ref="#fk__p_49342">Ludwig von Ficker</rs>) veranstaltete<lb/>
Abend, zu dem etwa fünfhundert Hörer, darunter viele aus anderen<lb/>
Städten Tirols, gekommen waren, wird mir nicht als Erfolg,<lb/>
sondern als Überraschung in freundlichster Erinnerung bleiben. Im<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_18628">Brenner</rs>‘ selbst, der nicht nur weil er die einzige österreichische<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_41325">Revue</rs> mit literarischer Absicht ist, sondern auch durch die Tat<lb/>
sich schaden will, ist im <seg source="16. Heft des II. Jahrganges (Innsbruck,&#10;15. Januar 1912)" ana="16. Heft des II. Jahrganges (Innsbruck,&#10;15. Januar 1912)"/> mit einer Zeichnung von <rs type="pers" ana="n_53293" ref="#fk__p_49979">Max <abbr>v.</abbr> Esterle</rs> der<lb/>
folgende Essay erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74326">
<space/>Man kann dem Wesen einer schriftstellerischen Persönlichkeit,<lb/>
deren Eigenart in ihrer Wirkung auf die Zeit zwar erkannt (und vielfach<lb/>
dort am gründlichsten erkannt ist, wo gleichzeitige Nicht-Anerkennung<lb/>
sich als Notwehr dieser Erkenntnis fühlbar macht), in ihrer ursprünglichen<lb/>
 Bedeutung über das Zeitläufige hinaus jedoch erst vage empfunden<lb/>
wird, kaum besser in die Tiefe nachspüren als durch den Versuch einer<lb/>
Abgrenzung gegen Persönlichkeitsanalogien, die mit Recht und Verdienst<lb/>
zum Vergleich herangezogen werden. Die Vorstellung, daß die geniale<lb/>
Begabung keine Vorbilder hat, erscheint in jedem Betracht einleuchtender<lb/>
als die Erkenntnis, daß sie ohne Vorläufer kaum zu denken, geschweige<lb/>
denn in ihrem eigensten Wert zu verdeutlichen ist. Es klang, wie immer,<lb/>
bis heute paradox, doch nun bestätigt, wie immer, es die Zeit: Das<lb/>
<seg type="insult">Talent</seg> tritt »origineller« auf als das Genie. Es gibt sich vergeistigter<lb/>
als der Geist. Es ist abgeklärter als dieser, weil es sich aufgeklärter in<lb/>
die Welt setzt. Es hält mit einem raffinierten Illustrationsvermögen<lb/>
anscheinend sinnvoll ein Weltbild zusammen, das die simple Perlustrationskraft<lb/>
 des Genies scheinbar sinnlos zerschlägt. Wo zwischen schöpferischer<lb/>
 Begabung und Talent die geistige Grundanschauung divergiert,<lb/>
liegt ja der Fall einfach und klar: es entsteht da in der Regel <seg type="insult">jenes<lb/>
banale Verständnis einer Unebenbürtigkeit</seg>, das dem <seg type="insult">Kulturverwerter</seg><lb/>
zunächst den Vorzug vor dem Kulturumwerter, <seg type="insult">dem ewigen Weltverbesserer<lb/>
</seg> vor dem zeitentbundenen Weltverstörer gibt. Wo indes die<lb/>
</p>
            <p ana="fn404">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Veranstaltet als erster literarischer Abend des ‚<rs type="magazine" ana="werk_18629">Brenner</rs>‘ am <date>4. Jänner</date><lb/>
im <rs type="inst">kleinen Stadtsaal</rs> zu Innsbruck. — <rs type="pers" ana="n_53295" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, nach beiden Abteilungen zu<lb/>
mehreren Zugaben genötigt, las im ersten Teil: »<rs type="title"><seg type="insult">Der Traum ein Wiener Leben</seg></rs> /<lb/>
<rs type="title">Die <seg type="insult">Feuilletonisten</seg> plündern den Hausrat der Natur</rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Riedau und Lido</seg></rs> / <rs type="title">Ostende,<lb/>
erster Morgen</rs> / <rs type="title">Ein Gedanke und sieben Kreuzer</rs> / <rs type="title">Die Vision vom <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs> /<lb/>
<rs type="title">Vorstellung eines Tages der Kindheit</rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Die Welt der Plakate</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Die Malerischen</seg></rs>«<lb/>
— im zweiten Teil: »<rs type="title"><seg type="insult">Die chinesische Mauer</seg></rs> / <rs type="title">Der Biberpelz</rs> / <rs type="title">Der Deutlichkeit<lb/>
halber</rs> / <rs type="title">Zur Erleichterung des Lebens</rs>.«</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr74326">
Vollreife eines Talents, in dem das Geniale <SPAN norm="irrlichtert">irrlichterliert</SPAN>, der Unreife<lb/>
eines nachgeborenen Genies, das vom blitzenden Talent oft schwer zu<lb/>
unterscheiden ist, auf der Oberfläche einer geistigen Verwandtschaft<lb/>
begegnet, entsteht mit Vorliebe jenes fatale Mißverständnis einer Ebenbürtigkeit<lb/>
, das den Vorläufer als den Erfüllenden, den Erfüllenden als<lb/>
den <seg type="insult">Nachläufer</seg> begreift, das der Priorität in jedem Fall das Recht auf<lb/>
Originalität zugesteht und den Grad der geistigen Verwandtschaft an der<lb/>
Zufälligkeit gedanklicher Übereinstimmungen, der Ähnlichkeit gedanklicher<lb/>
 Formulierungen, nicht an der Spannweite der geistigen Naturelle<lb/>
mißt. Man hat <rs type="pers" ana="n_53296" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mit <rs type="pers" ana="n_53297" ref="#fk__p_47026">Swift</rs>, mit <rs type="pers" ana="n_53298" ref="#fk__p_53929">Talleyrand</rs>, mit <rs type="pers" ana="n_53299" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs><lb/>
verglichen. Man hat ihn mit <rs type="pers" ana="n_53300" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs> und <rs type="pers" ana="n_53301" ref="#fk__p_50878">Oskar Blumenthal</rs> verglichen.<lb/>
Und zwischen den beiden Polen dieser Vergleichsbedürfnisse, die immerhin<lb/>
mehr als das Problematische seiner Bedeutung fixieren, bewegt sich nach<lb/>
wie vor <seg type="insult">das weite Flachrund eines kritischen Betriebs</seg>, das an Hervorragendem<lb/>
 überhaupt nicht Anstoß, geschweige denn dazu Stellung nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74327">
<space/>Die einzige literarische Vergleichsmöglichkeit jedoch heißt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53302" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs>. Wer <rs type="pers" ana="n_53303" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu außerdeutschen Satirikern in Beziehung<lb/>
setzt, mag zwar diesen oder jenen charakteristischen Zug beleuchten,<lb/>
der heute schon das ungewisse Selbstporträt dieses einzigartigen modernen<lb/>
Schriftstellers zur künftigen Aufnahme in die Ahnengalerie der souveränen<lb/>
Spötter empfiehlt; insoweit aber diesen Vorfahren die Sprache nur das<lb/>
Mittel war, Ideen und Gedanken auszudrücken, die auch in einer Übersetzung<lb/>
 zu vollem Leben erwachen, greift die Parallele fehl. Sie verkennt<lb/>
 ein Grundelement des <rs type="pers" ana="n_53304" ref="#fk__p_47565">Kraus’schen Schaffenszwanges</rs>, das<lb/>
Besondere seiner Dialektik. Denn seine Gedankenwelt, die durch die<lb/>
Zudringlichkeiten eben jener Außenwelt, die sich durch Ideen<lb/>
fortbewegt, erst in Schwingung gerät, empfängt in ihren witzigsten<lb/>
Auslassungen wie in ihren visionärsten Gestaltungen ihre eigentliche<lb/>
<seg type="ELIDASH">Leuchtkraft</seg> und Überzeugungskraft so sehr vom Geist der Sprache, der sie<lb/>
sich täglich neu entbindet, daß sie ebenso unübertragbar erscheint wie<lb/>
sein Stil, der den innersten Lebensnerv dieser Sprache in einer Weise<lb/>
bloßlegt, daß (wie <rs type="pers" ana="n_53305" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> sagt) jedem Wort der Ursprung nachklingt,<lb/>
wo es sich herbedingt. In <rs type="pers" ana="n_53306" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> jedoch scheint in der Tat eine<lb/>
satirische Denkkraft vorgeboren, deren sprachliche Tektonik etwas von<lb/>
jenem elementaren Stilprinzip durchschimmern läßt, dessen völliges<lb/>
Erfühlen und Verdeutlichen — verbunden mit dem Mut, die eigene<lb/>
Vorstellungskraft den strengen Forderungen dieses sprachlichen Prinzips<lb/>
bedingungslos zu unterwerfen — <rs type="pers" ana="n_53307" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht bloß zu einem<lb/>
glänzenden Stilisten, sondern zu einem stilistischen <seg type="spc">und</seg> denkerischen<lb/>
Phänomen macht. Diese Gabe nun oder richtiger dieses Verhängnis,<lb/>
gleichsam den Geist der Sprache für sich denken zu lassen und ihm<lb/>
traumwandlerisch in die Labyrinthe einer Vorstellungswelt folgen zu<lb/>
müssen, wo sich aufdämmernde Erkenntnisse nicht mehr rational<lb/>
begreifen, sondern wie Licht und Luft und alles, was ohne Anfang,<lb/>
ohne Ende und ohne Sinn und Unsinn ist, nur mehr geistig einatmen<lb/>
lassen — dieses bei aller Treffsicherheit scheinbar <seg type="ELIDASH">Zwecklose</seg> und Ziellose<lb/>
einer schöpferischen Selbsterschöpfung, — das derzeit noch mystisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr74327">
Verhüllte dieser vehementen Selbstentblößung ist es, das den originalen<lb/>
Wert des Verfassers der »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« bedingt und ihn<lb/>
von allen Vorläufern, auch von dem völlig unpathetischen, mehr auf<lb/>
den Intellekt der Spekulation als auf den des Temperaments gestellten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53308" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> unterscheidet. <seg type="insult">Den geaichten Kunstdenkern</seg> aber ist gerade<lb/>
dadurch dieser unqualifizierbare Denkkünstler höchst verdächtig. Sie<lb/>
empfinden das Knarren der Angeln, aus denen hier eine Welt der<lb/>
flüchtigsten Erscheinungen gehoben ist, als die Leistung und den<lb/>
Energieaufwand von Haß und Liebe, der diesen flüchtigen <choice><sic>Mikrokosmus</sic><corr>Mikrokosmos</corr></choice><lb/>
künstlerisch perspektiviert und in überwirklichkeitsgetreuer Verzerrung<lb/>
festhält, als das Geräusch, und zwar als ein umso disharmonischeres<lb/>
Geräusch, je mehr sich dieser künstlerische Aufwand vom motivlichen<lb/>
Anreiz entfernt, je verbohrter in sich dieser Distanzierungstrieb<lb/>
erscheint. Sie erblicken darin nur den <seg type="insult">Bluff einer Methode</seg>, deren sinnfälliger<lb/>
 antagonistischer Mechanismus (vielleicht nur weil er aus sich<lb/>
kein Geheimnis macht) ihnen allzu plausibel und daher geistig leer zu<lb/>
laufen scheint. <seg type="insult">Diese so gründlich <seg type="ELIDASH">aufgeklärte</seg> und abgeklärte Zeit</seg> erkennt zwar<lb/>
den Lyriker, den Epiker, den Dramatiker (oft in abgegriffenen Exemplaren)<lb/>
als denkenden Künstler an, aber sie läßt den satirischen Gestalter ihrer<lb/>
<seg type="insult">Unkultur</seg> weder als Denker noch als Künstler gelten. Diese Zeit hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53309" ref="#fk__p_46197">Hogarth</rs> und <rs type="pers" ana="n_53310" ref="#fk__p_43040">Goya</rs>, die grotesken Sittenschilderer ihrer Zeit und ihres<lb/>
Landes, als künstlerische Revolutionäre entdeckt und ihre große Bedeutung<lb/>
für die Entwicklungsgeschichte der neueren Kunst dem Verständnis<lb/>
erschlossen. Sie selbst aber verschließt sich dem letzten Verständnis<lb/>
einer in und aus ihr wirkenden literarischen Persönlichkeit, deren geistige<lb/>
Ätzkunst nur in dem graphischen Werke der genannten Bildkünstler<lb/>
ihresgleichen hat. Ist es nicht seltsam, daß sie den »Strichwitz« bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53311" ref="#fk__p_43040">Goya</rs> als sublimen Reiz der künstlerischen Rhythmik zu würdigen versteht<lb/>
, während ihr das analoge Mittel, die Konzentrationskraft des<lb/>
künstlerischen Ausdrucks zu verdichten, bei <rs type="pers" ana="n_53312" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> — nämlich sein<lb/>
Wortwitz — wider den Strich geht? Dort findet sie durch Witz und<lb/>
Pathos den dunklen Urgrund eines künstlerischen Wirkens erhellt, das<lb/>
dem eminent Zeitbefangenen des Sujets in einer oppositionell-persönlichen<lb/>
Darstellung den außerzeitlichen Rhythmus gab. Hier, wo der moderne<lb/>
Zeitgeist selbst die Reibungsfläche ist, an der eine stets sprungbereite,<lb/>
ins Dunkel ihrer geheimnisvollen Sendung geschmiedete Phantasie sich<lb/>
zu sich selbst befreit, indem sie sich zu Visionen entflammt, die wie<lb/>
blitzartige Erleuchtungen plötzlich in greller Schärfe, in weher Nähe und<lb/>
gespenstischer Losgebundenheit eine Welt aufspringen machen, die im<lb/>
stumpfen Licht des Alltags fern und vermummt, gleichgültig und unverrückbar<lb/>
 daliegt — hier, wo sie keine lebendige Vergangenheit, sondern<lb/>
ihre verlebte Gegenwart attackiert fühlt, verliert diese Zeit die Witterung<lb/>
für das Außerordentliche eines <choice><sic>Gährungserregers</sic><corr>Gärungserregers</corr></choice> wie <rs type="pers" ana="n_53313" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Hier<lb/>
wertet sie Witz und Pathos als Effektpole eines technischen Raffinements,<lb/>
während es in Wahrheit wie bei <rs type="pers" ana="n_53314" ref="#fk__p_43040">Goya</rs> die Affektpole einer Anschauung<lb/>
— zwar keiner geläufigen <seg type="ELIDASH">Weltanschauung</seg>, doch einer ungeläufigen Mitweltanschauung<lb/>
 — sind. Schließlich aber hat es seine tiefere Bedeutung, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr74327">
<seg type="insult">der spitzfindige Kunstverstand einer Zeit</seg>, die die Lösung der Welträtsel<lb/>
im Kopf und ihre eigene Auflösung im Herzen trägt, einer künstlerischen<lb/>
Phantasie Gefolgschaft weigert, die ihm verruchterweise nichts mehr<lb/>
zwischen den Zeilen, aber alles über den Zeilen zu lesen übrig ließ.<lb/>
Denn aus der Notgedrungenheit dieses Unverständnisses (das immerhin<lb/>
schon fühlen mag, daß hier ein Stein des Anstoßes sich allgemach zu<lb/>
einem Markstein auswächst), nicht aus der Beiläufigkeit von Mißverständnissen<lb/>
 ist dieses Dasein <rs type="pers" ana="n_53315" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> erst als ein Schicksal zu<lb/>
begreifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74328">
<space/>Diese grundlegende Erkenntnis läßt sich nun freilich nur aus<lb/>
einer gründlichen Kenntnis der Gesamtleistung schöpfen. Der Vortrag<lb/>
einzelner, zum Teil natürlich auch mehr wirksamer als in tieferem Sinn<choice><sic><SUP>1</SUP></sic><corr>(undefined)</corr></choice><lb/>
charakteristischer Bruchstücke kann diesen entscheidenden Eindruck kaum<lb/>
vermitteln. Ja, es frägt sich, ob der Umstand, daß sich hier eine tief<lb/>
absonderliche, immerhin noch vieldeutige Erscheinung, von der nur<lb/>
feststeht, daß sie im gegenwärtigen deutschen Schrifttum ohne Beispiel<lb/>
ist, dem Publikum gewissermaßen von ihrer zugänglichsten Seite zeigen<lb/>
muß, den Zugang zu dieser Erkenntnis nicht vielmehr verlegt. Die<lb/>
lebhafte Anerkennung, die <rs type="pers" ana="n_53316" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> als Interpret seiner Schriften<lb/>
findet und die ihm auch hier von einem überraschend zahlreich versammelten<lb/>
 Auditorium spontan gespendet wurde, vermag mich in dieser<lb/>
Ansicht nur zu bestärken. Denn in mir wurzelt das Gefühl, daß ein gut<lb/>
Teil dieses Beifalls dem prompten Auffassungsvermögen entspringt, mit<lb/>
dem das Publikum an einer im Tiefsten schwer verständlichen Persönlichkeit<lb/>
 zunächst das Wirksame ihres Mißverständlichen aufgreift —<lb/>
das heißt: jenes unmittelbar Verständlichen, das ihr tiefstes Wesen<lb/>
mehr verschleiert als enthüllt. So wird <abbr>z. B.</abbr> der minder orientierte<lb/>
Hörer, der einem <seg type="insult">»Humoristen«</seg> sein willfähriges Entgegenkommen zu<lb/>
bekunden wähnt, hinter der grotesken Laune, die jene drastischen Satiren<lb/>
wie <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der Plakate</rs>«</seg>, »<rs type="title">Der Biberpelz</rs>«, <seg type="insult">»<rs type="title">Der Traum ein Wiener<lb/>
Leben</rs>«</seg> schuf und vortrug, schwerlich das Pathos einer Weltbetrachtung<lb/>
wittern, dem die ernst und einsam ragende Kulturtat der dreizehn<lb/>
<SPAN cont="Fackel-Jahrgänge"><rs type="self" ana="werk_18630">Fackel</rs>-Jahrgänge</SPAN> zu danken ist. Die volle Harmonie dieses Verbundenseins<lb/>
 zweier scheinbar unvereinbarer Ausdrucksextreme wird gewiß nur<lb/>
jenen eingehen, die die tragische Resonanz einer solchen Weltbetrachtung<lb/>
auch noch aus ihren heitersten Varianten herauszuhören vermögen. Mit<lb/>
umso größerem Nachdruck aber ist nach dieser prinzipiellen Feststellung<lb/>
hervorzuheben, daß der Abend gerade dem Kenner des <rs type="pers" ana="n_53317" ref="#fk__p_47565">Kraus’schen<lb/>
Schaffens</rs> eine Überraschung bot. Es erwies sich nämlich, daß in der<lb/>
äußerst luziden Art des Vortrags, der hell, scharf und eindringlich —<lb/>
ohne eine Spur jener Sonorigkeit, auf die die Brusttöne der Überzeugung<lb/>
angewiesen sind — im wesentlichen mehr das Wie als das Was der<lb/>
Gestaltung betont, einige Glossen und aphoristische Betrachtungen<lb/>
zu besonderer Geltung kamen, denen man diese zarte Leuchtkraft<lb/>
kaum zugetraut hätte. Wie etwa »<rs type="title">Tag der Kindheit</rs>« und »<rs type="title">Ostende,<lb/>
erster Morgen</rs>«: an welch letzterem Beispiel besonders klar wurde,<lb/>
wie sehr die eigenartige Reizempfindlichkeit, die diese kleinen satirischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr74328">
Gebilde konzipiert, jener des Lyrikers verwandt ist. Die energischste<lb/>
Zusammenfassung aber aller jener Momente, die auch dem Ahnungslosen<lb/>
eine Ahnung von der wesentlichen Bedeutung dieser Kampfnatur vermitteln<lb/>
 können, bedeutete der Vortrag der <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg>: Hier,<lb/>
wo <rs type="pers" ana="n_53318" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> es wagen durfte, Zitate aus <rs type="pers" ana="n_53319" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und aus der<lb/>
<rs type="title">Apokalypse</rs> in einer Weise anzubringen, daß sie wie aus seiner eigenen<lb/>
Schöpferglut gehoben scheinen; hier, wo in dem visionären Feuer der<lb/>
Paraphrase der stoffliche Anlaß wie zu Asche verbrennt; hier, wo ein<lb/>
elementares Ethos zu jener bezwingenden Geberde ausholt, die einer<lb/>
<seg type="insult">Moral</seg>, die davon lebt, ihren Bekennern die Hölle auf Erden heiß zu<lb/>
machen, ihren Himmel auf Erden verhängt — hier, wo nur mehr der<lb/>
Rhythmus einer schöpferischen Leistung sprach, hier konnte auch der<lb/>
allgemeine Beifall nur dem künstlerischen Einklang von Vortrag und<lb/>
Gestaltung gelten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74329">
<space/>Wir danken <rs type="pers" ana="n_53320" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, daß er unserer Anregung, in Innsbruck<lb/>
zu lesen, gefolgt ist, und hoffen, daß er gelegentlich auch einer<lb/>
neuerlichen Einladung Folge leisten wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74330">
<rs type="pers" ana="n_53321" ref="#fk__p_49342"><AUCTOR><seg type="spc">Ludwig von Ficker</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74332">
<space/>In den <seg ana="‚Innsbrucker Nachrichten‘ (5. Jänner 1912)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74334">
<space/><rs type="pers" ana="n_53322" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> als Vorleser, seine eindringlich zupackende, kristallklar<lb/>
 Glied an Glied reihende Sprachtechnik, seine Dynamik und Melodik<lb/>
wären schon ein Kapitel für sich. Jedes Für oder Wider über <rs type="pers" ana="n_53323" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
müßte in einer Weise vorgebracht werden, die dem Niveau seiner geistigen<lb/>
Schärfe und der Schlagkraft seines Temperamentes entspräche, wenn der<lb/>
Beurteilende nicht selbst Gefahr laufen soll, seine eigene Inferiorität und<lb/>
Geringwertigkeit gegenüber dem Beurteilten zu erweisen und die Unfähigkeit<lb/>
 zu dokumentieren, zu höheren Werten ebenbürtige Beziehungen<lb/>
zu gewinnen. Dieser Forderung dürfte schon subjektiv nicht so leicht<lb/>
zu entsprechen sein, objektiv aber scheint sie schon gar durch die<lb/>
zeitliche und räumliche Beschränkung eines kurzen Nachtreferates nicht<lb/>
erfüllbar. Das will heißen: Wer <rs type="pers" ana="n_53324" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mit ein paar Zeilen abtun<lb/>
möchte, ist kaum ernst zu nehmen und darum ist es keine mühsame<lb/>
Gier nach Besonderheit (um damit, vielleicht stilvoll, der Eigenart des<lb/>
gestrigen Abends ein Referat gegenüberzustellen, das eine besondere<lb/>
Wendung aufweist), wenn ich im folgenden nicht über den Vortragenden<lb/>
selbst, sondern über das Publikum ein paar Worte anschließe, die<lb/>
natürlich auch wieder auf ihn ein Schlaglicht zurückwerfen. So sehr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53325" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> vielen Wienern verhaßt ist, so weit gilt er schon als geistige<lb/>
Potenz und fängt bereits an — so grotesk es anmuten mag — einer<lb/>
respektierten Autorität ähnlich zu werden, so daß nicht wenige, die ihm<lb/>
Beifall zollen, damit einen äußeren Nachweis ihrer eigenen Geistesschärfe<lb/>
zu erbringen glauben, ob sie ihn nun wirklich verstehen oder nicht.<lb/>
Aus dieser Angst, sich als begriffsstützig oder unintelligent bloßzustellen,<lb/>
erkläre ich mir bei einem Teil des Wiener Publikums das atemlos<lb/>
rasche Einsetzen des Beifalls gleich nach Vollendung des letzten Wortes,<lb/>
was keineswegs immer echt anmutet, da kaum anzunehmen ist, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr74334">
fein pointierte Aphorismen auch wirklich im Augenblick des Hörens<lb/>
verstanden werden, oder daß sie den Zuhörern bereits durch eigenes<lb/>
Lesen geläufig sind. Hier in Innsbruck setzte der Beifall immer ein<lb/>
bißchen später ein, ein paar Sekunden nachhinkend, als läge dazwischen<lb/>
noch ein kurzes Überdenken und verstehendes Erfassen. Für seine<lb/>
Echtheit scheint auch die Hartnäckigkeit zu sprechen, mit der <rs type="pers" ana="n_53326" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
immer wieder hervorgerufen wurde und eine Zugabe nach der anderen<lb/>
anfügen mußte, trotzdem das angekündigte Programm schon um einige<lb/>
Nummern erweitert worden war. Und so gestaltete sich der Abend zu<lb/>
einem starken Erfolg für <rs type="pers" ana="n_53327" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und nicht minder für unser<lb/>
Innsbrucker Publikum. Durch seinen reichen Beifall hat dieses Publikum<lb/>
sein Verständnis bekundet, durch sein zahlreiches Erscheinen das ernst<lb/>
zu nehmende Interesse und so erscheint auf Grund dieses zweifachen<lb/>
Erfolges das Unternehmen des »<rs type="magazine" ana="werk_40331">Brenner</rs>«, der diesen Abend veranstaltet<lb/>
hat, doppelt verdienstlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74335">
<rs type="pers" ana="n_53328" key="#fk__p_47343"><AUCTOR><abbr>K. Sch.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr74337">
<space/>Ebenso in der sozialdemokratischen ‚<rs type="paper" ana="werk_18632"><seg type="spc">Volkszeitung</seg></rs>‘<lb/>
(<date>5. Januar</date>). Desgleichen im ‚<rs type="magazine" ana="werk_18633"><seg type="spc">Weckruf</seg></rs>‘, während der <seg type="insult">‚<rs type="magazine" ana="werk_18634"><seg type="spc">Tiroler<lb/>
Wastl</seg></rs>‘</seg> — es muß auch <seg type="insult">Wasteln</seg> in Tirol geben — zwar den außerordentlichen<lb/>
 Erfolg zugibt, aber wegen <seg type="insult">der unnatürlichen Art</seg> des<lb/>
Vortrags und auch wegen des »Inhalts der verlesenen Schriften«,<lb/>
die »sich nur durch ihren glänzenden Stil über <seg type="insult">Variété-Vorträge<lb/>
</seg> ähnlicher oder gleicher Art erheben«, bedauert. <seg type="insult">Die<lb/>
klerikale Presse</seg> schwieg <seg type="insult">in Vertretung des Wiener Freisinns</seg>. Dieser<lb/>
hatte kurz vorher die Genugtuung erlebt, daß über den letzten<lb/>
Wiener Abend bloß in Kopenhagen etwas zu lesen war. Leider<lb/>
wurde sie ihm nachträglich durch die Besprechung einer Wiener<lb/>
Zeitschrift getrübt. In <seg ana="‚Ton und Wort‘ (12. Heft)"/> hieß es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74339">
<space/>Die Schwierigkeit, <rs type="pers" ana="n_53329" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu ignorieren, wächst. Denn sein<lb/>
Publikum tut nicht mit, dieses Publikum, das ihm über neunhundert<lb/>
Köpfe stark am letzten Vorleseabend im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4694" ref="#fk__p_49349">Beethovensaal</rs></rs> immer wieder<lb/>
zujubelte und durch ungestümen Beifall ihn fast eine Stunde länger als<lb/>
die gesetzte Zeit festhielt. Das ist eine durch kein <seg type="insult">offizielles Gazettenschweigen<lb/>
</seg> wegzuschaffende Tatsache. Ebenso, daß <rs type="pers" ana="n_53330" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sich diesmal<lb/>
selbst überbot, daß man schwankte, was mehr bewundern, den<lb/>
schöpferischen Haß dieses Gehirnes oder die von allen rhetorischen<lb/>
Mätzchen freie und prachtvoll unmittelbare Art seines Vortrages, mit<lb/>
der er eine Reihe äußerst glücklich gewählter Stücke seines jüngsten<lb/>
Schaffens, die schon im Lesen von wirksamster Stärke waren, zu<lb/>
richtigen Erlebnissen gestaltete. Wenn es für die innerste Rechtlichkeit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53331" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> eines Beweises bedürfte, wer ihn damals hörte, müßte sie<lb/>
ihm — und wäre er auch sein erbittertster Gegner — unbedingt<lb/>
zugestehen. Und das bleibt ja schließlich die Hauptsache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74340">
<rs type="pers" ana="n_53332" ref="#fk__p_43584"><AUCTOR notation="abbr"><SPAN sug="Csokor">cs—r.</SPAN></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43040">
               <persName>Goya y Lucientes, Francisco de</persName>
               <birth>
                  <date>1746-3-30</date>
                  <place>Fuendetodos, Aragonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-4-16</date>
                  <place>Bordeaux</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43584">
               <persName>Csokor, Franz Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1885-9-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-1-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11120</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49979">
               <persName>Esterle, Max von</persName>
               <birth>
                  <date>1870-10-16</date>
                  <place>Cortinad’Ampezzo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-01-04</date>
                  <place>Bezau</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50878">
               <persName>Blumenthal, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1852-3-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Eigentümer des Lessingtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46197">
               <persName>Hogarth, William</persName>
               <birth>
                  <date>1697-11-10</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1764-10-26</date>
                  <place>Chiswick/London</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Kupferstecher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7894</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53929">
               <persName>Talleyrand, Charles Maurice de</persName>
               <birth>
                  <date>1754-2-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1838-5-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1797-1807 Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25845</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49342">
               <persName>Ficker, Ludwig von</persName>
               <birth>
                  <date>1880-04-13</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-03-20</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38500</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>