<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01041.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01040.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01042.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Conservatorium«. (Conservatorium), in: Fackel Heft 02, Nr. 043, 1900, S. 31-32</title>
            <title type="iso-date">1900-06-01</title>
            <title type="id">tid_01041</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">043</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-043_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/043,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Conservatorium«. (Conservatorium)</head>
            <p ana="pr9915">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i">»<rs type="inst">Conservatorium</rs>«.</seg></seg> Ich halte eine publicistische Intervention<lb/>
im heutigen Stadium der Angelegenheit für deplaciert. Wenn sich<lb/>
ein Lehrer gegen seine Schülerinnen ungebührlich benimmt, so steht<lb/>
den Eltern der Weg der Beschwerde an die Vorgesetzten offen. Ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr9915">
sehe gar keinen Grund, warum Eltern zögern sollten, ihre bedrohten<lb/>
 Kinder in Sicherheit zu bringen. Das Bedenken, die<lb/>
Mädchen würden die Rache <seg type="insult">des vordem so zärtlichen Professors</seg><lb/>
zu fühlen bekommen, ist durchaus nicht stichhältig. Vielmehr ist es<lb/>
evident, dass die Leitung des <rs type="inst">Conservatoriums</rs> die Pflicht hat,<lb/>
schleunigst einen anderen Lehrer mit dem Unterricht zu betrauen.<lb/>
Sollte dies nicht geschehen oder sollte die Beschwerde — was ich<lb/>
nicht annehme und nicht hoffen will — unberücksichtigt bleiben,<lb/>
<seg type="spc">dann</seg> kann ich mich für die Sache interessieren. So weit halten<lb/>
wir denn doch noch nicht in der allgemeinen <seg type="insult">Verrottung</seg>, dass man<lb/>
gegen die <seg type="insult">Zudringlichkeiten eines Musiklehrers</seg> gleich die Hilfe des<lb/>
unabhängigen Publicisten in Anspruch nehmen müsste, weil man<lb/>
an der Energie und dem guten Willen derer zweifelt, die die<lb/>
disciplinarischen Machtmittel in der Hand haben. Lassen Sie’s doch<lb/>
darauf ankommen und weisen Sie den Eltern der jungen Damen<lb/>
den natürlichen Weg. Es war schon einmal in der ‚<rs type="self" ana="werk_2842">Fackel</rs>‘ von den<lb/>
<seg type="insult">Liebenswürdigkeiten</seg>, denen eine Schülerin des <rs type="inst">Conservatoriums</rs><lb/>
ausgesetzt war, die Rede. Die Direction der »<rs type="inst">Gesellschaft der Musikfreunde<lb/>
</rs>« versicherte damals, dass ihr niemals eine Beschwerde zugekommen<lb/>
 sei, und theilte mir gleichzeitig mit, dass sie derartigen<lb/>
Beschwerden jederzeit energisch nachzugehen gewillt wäre. »Ich<lb/>
hoffe also« — schrieb ich in <rs type="selfRef" ana="werk_2843"><abbr>Nr.</abbr> 26</rs> — »dass bei gegebenem Anlasse<lb/>
eine muthige Schülerin ihr Gelegenheit geben wird, diesen Willen<lb/>
zu bethätigen.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>