<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08568.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08567.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08569.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Sintflut, in: Fackel Heft 20, Nr. 499, 1918, S. 28-1</title>
            <title type="iso-date">1918-11-01</title>
            <title type="id">tid_08568</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">499</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-499_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/499,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Sintflut</head>
            <p ana="pr112519">
<date>1. November 1918</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr112521">
die ein Aktenstück heraufbeschworen hat — mag auch<lb/>
ihr <seg type="insult">strategisches Vorspiel</seg> beendet sein —, ist unabwendbar<lb/>
. Alles Märtyrertum <seg type="insult">dieser heillosen Jahre</seg><lb/>
werde geweiht von dem Heldentum, welches der<lb/>
großen Vergeltung wissend entgegengeht, die als<lb/>
die Idee der blinden Naturgewalt Gerechte wie<lb/>
Ungerechte trifft. Die grauenhafte Offensive des<lb/>
Hungers, der <seg type="insult">Sturmlauf</seg> der durch <seg type="insult">die unselige<lb/>
Erlaubnis</seg> geweckten und abgerichteten, durch ein<lb/>
<seg type="insult">fluchwürdiges Kommando</seg> zugleich niedergehaltenen<lb/>
und verstärkten, durch den <seg type="insult">Zusammenbruch der<lb/>
elenden Scheinmacht</seg> entfesselten Triebe: <seg type="insult">dies Chaos</seg><lb/>
mag dunkler sein als einer <seg type="insult">jener Siege</seg>, die, <seg type="insult">mit<lb/>
Gott und Gas</seg> errungen, in geraubten Weinfässern<lb/>
ersoffen sind — Hand auf die Stelle, wo selbst<lb/>
dem <seg type="insult">Kriegsausbeuter</seg> ein Herz sitzen soll: ist das da<lb/>
nicht der Krieg als solcher? Der wieder in seine<lb/>
Naturrechte eingesetzte Krieg? Der Krieg, in dem<lb/>
nicht mehr die andern sterben, der Krieg, in dem<lb/>
nicht gelogen wird, der Krieg, den Hunger gewinnt,<lb/>
nachdem ihn <seg type="insult">Feldherrn und Diplomaten</seg> verloren<lb/>
haben, der Krieg, der beginnt, wenn die <seg type="insult">Generalstabsberichte<lb/>
</seg> aufhören? Hand auf das <seg type="insult">Herz</seg>, dessen<lb/>
<seg type="insult">Habgier</seg> vom Welttod <seg type="insult">Gewinn und Ehre</seg> nahm —<lb/>
denn lügen hilft nur, wenn das <seg type="insult">Vaterland</seg> die andern<lb/>
ruft —: ist es zu Ende, wenn die <seg type="insult">Glorie</seg> auf dem eigenen<lb/>
Schindanger krepiert ist? Sind nicht nach der Auseinandersetzung<lb/>
 mit dem <seg type="insult">»Feind«</seg>, der, ein Bundesgenosse<lb/>
 der Kriegsleiden, als Individuum immer nur<lb/>
unschuldigstes Opfer seines Mörders ist, sind nicht<lb/>
gemäß dem Diktat der unabsetzbaren Naturmächte<lb/>
alle Feindgefühle aufgespart für <seg type="insult">einen Haufen<lb/>
von Landsgenossen</seg>, die weitab von der Gefahr die<lb/>
<seg type="insult">Bestialisierung der Menschheit</seg> bejubelt und bedichtet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr112521">
die Effekte in <seg type="insult">Kinogenüssen und Zeitungstiteln</seg><lb/>
erlebt haben und ihren <seg type="insult">Appetit</seg> von keiner Blutvorstellung<lb/>
 verderben, von keinem Gedanken an<lb/>
fremden Hunger und an fernen Tod verringern ließen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr112522">
<space/>Nicht der Zusammenbruch von <seg type="insult">staatlichen<lb/>
Rumpelkammern und Kriegskartenhäusern</seg>, nicht<lb/>
<seg type="insult">diese Nochnichtdagewesenheit einer Niederlage vor<lb/>
dem Feind</seg>, sondern <seg type="insult">die panikartige Flucht des<lb/>
Vaterlandes vor seinen Beschützern</seg> zeichnet einen<lb/>
Ausgang, den <seg type="insult">die Urheber einer auf Quantität eingestellten<lb/>
 Handlung</seg> selbst bei <seg type="insult">völligem Minus an<lb/>
Phantasie</seg> hätten berechnen können, wenn <seg type="insult">dem von<lb/>
Lesebuchidealen erfüllten Staatsgehirn</seg> nicht auch<lb/>
das Einmaleins abhanden gekommen wäre und<lb/>
somit die Fähigkeit, die Quantitäten an Menschen,<lb/>
Maschinen und Mehl mit einander zu messen.<lb/>
Überschätzer der Menschheit hätten die Gefahr,<lb/>
die heute <seg type="insult">den gelernten Siegern</seg> droht, schon acht<lb/>
Tage nach <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> von einem Aufstand der<lb/>
Menschenwürde erhofft, und es stellt der seelischen<lb/>
Tragfähigkeit dieser Tiergattung ein bedenklich<lb/>
gutes Zeugnis aus, daß ihre <seg type="insult">Auftraggeber</seg>, die für<lb/>
die <seg type="insult">Erweiterung von Absatzgebieten</seg> über Leben und<lb/>
Glück von Millionen verfügt haben, erst nach mehr<lb/>
als vier Jahren und erst von einer Revolution des<lb/>
Hungers die <seg type="insult">Geschäftsstörung</seg> befürchten müssen.<lb/>
Nun aber, da meine Ansage, die Front werde einmal<lb/>
ins Hinterland verlegt werden, bis zu der Notwendigkeit<lb/>
 einer Front gegen sie erfüllt ist, hat die<lb/>
<seg type="insult">Ideologie</seg> abgedankt, die durch ihre einzigartige<lb/>
Gewalt, Sachverhalte auszuschalten, dieses Unglück<lb/>
über uns gebracht hat, und jetzt, da wir sie<lb/>
stimmungshalber erst nötig hätten, da sich das<lb/>
Grauen nicht mehr irgendwo draußen abspielt,<lb/>
wohin wir zum Glück keine Reisegelegenheit hatten,<lb/>
von wo wir aber täglich auf dem Laufenden erhalten<lb/>
wurden, jetzt, da <seg type="insult">Sengen und Brennen</seg> zu einer<lb/>
Angelegenheit des Lokalberichts zu entarten droht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr112522">
jetzt, da man die <seg type="insult">Einteilung</seg>, wonach die andern<lb/>
starben und die einen logen, brauchen würde, sperrt<lb/>
das <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegspressequartier</seg></rs> zu, versagt die <seg type="insult">Kunst</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">das Durchhalten fremder Leiden</seg> ermöglicht hat,<lb/>
verläßt uns <seg type="insult">die letzte persönliche Qualität</seg>, die in<lb/>
<seg type="insult">diesem Krieg</seg> zur Entfaltung kam: eine blutige Welt<lb/>
schönzufärben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr112523">
<space/>Kriege sind von ihren Folgen unterschieden<lb/>
durch Beschließbarkeit und durch Abwendbarkeit.<lb/>
Die Folgen kann nur der Selbstmord abwenden,<lb/>
das freiwillig dargebotene Bußopfer mildern.<lb/>
So erwächst denn den neuen Vaterländern eine<lb/>
heilige Pflicht zu Schutz und Sühne zugleich. Wenn<lb/>
die neuen Vaterländer, deren Lebensfähigkeit schon<lb/>
von dem Ruin des alten gestützt wird, nicht mit<lb/>
Sünde beladen vor die Welt treten wollen, so mögen<lb/>
sie, vor dem <seg type="insult">Jux der Zertrümmerung alter Fassaden</seg><lb/>
und vor dem <seg type="insult">Spiel der Erfindung neuer Wappen</seg>,<lb/>
unverzüglich daran gehen, der Rache der geschändeten<lb/>
 Mannheit die Grenzen zu bestimmen<lb/>
und zum Schutze der Gerechten Anstalten zu<lb/>
treffen, daß <seg type="insult">die Ungerechten</seg> zwar mit <seg type="insult">ihrem wertlosen<lb/>
 Leben</seg>, aber nicht mit <seg type="insult">ihrer wertvollen Beute</seg><lb/>
das große Unglück, das sie angerichtet oder beifällig<lb/>
 betrachtet haben, überleben dürfen. So mag<lb/>
man dazu schauen, daß alles vorbereitet sei zum<lb/>
Empfange jener, die sich der <seg type="insult">Staatskretinismus</seg><lb/>
vor vier Jahren als die unter den Klängen der <rs type="inst">Burgmusik<lb/>
</rs> einziehenden Sieger vorgestellt hat, mit<lb/>
Auszeichnungen beladen und etwa noch mit <seg type="insult">Kriegsandenken<lb/>
: Russenlebern und Serbenohren</seg>, die ein<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_40966">katholisches Blatt</rs> <seg type="insult">den in der Heimat wartenden Lieben</seg><lb/>
von <seg type="insult">den Braven im Felde</seg> versprochen hatte. Sie mögen,<lb/>
und zerbrächen sie mit <seg type="insult">den alten Adlern</seg> sich <seg type="insult">die neuen<lb/>
Köpfe</seg>, dafür sorgen, daß die im <seg type="insult">Geschmack der Zeitungsfibel<lb/>
</seg> heimkehrenden und nun in der Tat bang<lb/>
erwarteten Helden vor allen in Betracht kommenden<lb/>
<seg type="ELIDASH">Bankhäusern</seg> und Bauernhäusern Nahrung, Kleider,<lb/>
</p>
            <p ana="pr112523">
Schuhe und Barschaft vorfinden. Eine härtere Vergeltung<lb/>
 als diese Lieferpflicht an die Überlebenden und<lb/>
als die wochenlange Angst vor jenen »Eigenen«, zu<lb/>
deren Abwehr <seg type="insult">dasselbe ruchlose Gesindel</seg>, das einst,<lb/>
<foreign xml:lang="en">long long ago</foreign>, »Gott strafe England« gebrüllt hat, heute<lb/>
den <seg type="insult">Feind</seg> herbeirufen möchte — eine Strafe, die im alttestamentarischen<lb/>
 Sinn dieser Kriegshandlung auch dem<lb/>
rächenden Gedächtnis der Millionen Hingemordeten<lb/>
gerecht würde, wird der herzquälende Traum der<lb/>
Mütter und Bräute von einem Tod in Flammen oder<lb/>
Gasen auch <seg type="insult">den verruchtesten Akteuren und Claqueuren<lb/>
dieses Krieges</seg> nicht herabflehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr112524">
<space/>Wohl aber bliebe, da alles programmgemäß<lb/>
verlaufen ist, und damit <seg type="insult">der tragische Karneval</seg> noch<lb/>
seinen Mittwoch finde, wo die Häupter mit geweihter<lb/>
Asche bestreut werden, die Veranstaltung eines großen<lb/>
Sühntags zu wünschen, welcher den mit Invaliden<lb/>
besetzten Tribünen die Demütigung <seg type="insult">der Generale,<lb/>
der besseren Kriegsgewinner, der schlechten Kriegsschreiber<lb/>
</seg> vorzuführen hätte, kurzum <seg type="insult">jenes ganzen<lb/>
Packs von Ferntötern und <foreign xml:lang="">Parforcejägern</foreign> der<lb/>
Menschheit</seg>, dessen <seg type="insult">Lebensmut</seg> sich an <seg type="insult">gelungenen<lb/>
Durchbrüchen</seg> stärkte, das <seg type="insult">seiner friedlichen Tätigkeit</seg><lb/>
nachging, die Brust voller Orden trug und aus <seg type="insult">Bordellen<lb/>
 und Hauptquartieren</seg> Champagnerflaschen zum<lb/>
Fenster hinauswarf, während Millionen Sklaven <seg type="insult">dieser<lb/>
Ehrlosigkeit</seg> in Unterständen auf den Augenblick<lb/>
der Erlösung warteten, wo sie ihre Leiber vom<lb/>
Eisenhagel zerreißen lassen mußten. Nichts wäre so<lb/>
wirksam, um die Unschuldigen vor den Repressalien<lb/>
des Hungers zu schützen und vor der Elementarkraft<lb/>
 einer Wut, die aus dem gestohlenen Glück, aus<lb/>
der überwältigten Menschenehre und aus vier<lb/>
beschmutzten Jahren nach Hause rennt, als das<lb/>
Arrangement der Vorführung <seg type="insult">jener Elenden</seg>, die zur<lb/>
Hinausschiebung des unentrinnbaren Endes und zur<lb/>
Fortfristung <seg type="insult">ihres verkrachten Geschäfts</seg> so viel<lb/>
Prothesen brauchten, als sie Orden haben wollten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr112524">
und <seg type="insult">so viel Lügen</seg> erfinden mußten, als sie Läuse<lb/>
mobilisiert hatten. Ich, der keinen Augenblick<lb/>
seit dem <date>1. August 1914</date> sich einen andern <seg type="insult">Endsieg</seg><lb/>
als die <seg type="insult">Verwandlung der Erde in einen Dreckhaufen</seg>,<lb/>
keine andere Sühne als die Brandmarkung <seg type="insult">der<lb/>
Rädelsführer dieses größten Verbrechens der historischen<lb/>
 Zeitrechnung</seg> vorgestellt, keinen Gedanken<lb/>
der Sympathie für <seg type="insult">ein Vaterland rotgestreifter Mörder<lb/>
und Diebe, gewalttätiger Kretins und entgegenkommender<lb/>
 Schufte</seg> gehabt und nie, vom konservativsten,<lb/>
patriotischesten Standpunkt aus, einen andern Wunsch<lb/>
als daß sich die nüchterne, fibelfreie, demokratische<lb/>
Zivilisation der Welt mit den zur Ausrottung<lb/>
<seg type="insult">dieser Unzucht</seg>, zur Abkürzung <seg type="insult">dieser Blutschande<lb/>
</seg> leider Gottes nötigen Behelfen armiere,<lb/>
auf daß sie <seg type="insult">dem grauen Elend</seg> <seg type="insult">den bunten Rock</seg><lb/>
abziehe und <seg type="insult">dieses von einer lausigen Glorie ornamentierte<lb/>
 Leben</seg> in die <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> verwandle, auf<lb/>
der wieder Gottes Gras wächst — ich stelle keine<lb/>
härtere Friedensbedingung und erachte das Weltgewissen<lb/>
 für befriedigt, wenn <seg type="insult">die Befehlshaber und<lb/>
Parasiten unserer in Tod, Not, Ruhm, Syphilis,<lb/>
Hunger, Dreck und Erzlüge verlorenen Tage</seg>,<lb/>
wenn <seg type="insult">die Schinder und Schieber unserer Schulter<lb/>
an Schulter durchgehaltenen, gemusterten, einrückend<lb/>
 gemachten, ausgebauten und vertieften<lb/>
Dummheit</seg> mit dem Leben und ein paar Ohrfeigen<lb/>
davonkommen. <seg type="insult">Den Tirpitz</seg> zu torpedieren, statt<lb/>
daß ihn das Bild der zwei Kinderleichen von der<lb/>
»Lusitania« durchs Leben begleite; <seg type="insult">unsere kühnen<lb/>
Luftsieger</seg> ihre Wirkungen auf der Erde auskosten<lb/>
zu lassen; <seg type="insult">die Ritter <rs type="pers" ana="n_69680" ref="#fk__p_43847">Krupp</rs>, <rs type="pers" ana="n_69681" ref="#fk__p_42639">Skoda</rs> und den<lb/>
romantischen <rs type="pers" ana="n_69682" ref="#fk__p_49575">Manfred Weiß</rs></seg> zum Kirchenbesuch<lb/>
zu zwingen, wenn eine 120 Kilometer-Kanone zu<lb/>
arbeiten beginnt — wäre verfehlt, weil erfahrungsgemäß<lb/>
in solchen Fällen nicht die militärischen Objekte,<lb/>
sondern die anständigen Menschen getroffen werden.<lb/>
Wenn aber etwa den <seg type="insult">Munitionsfabrikanten</seg> feierlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr112524">
eröffnet würde, daß sie den Gesamtertrag ihrer Tätigkeit<lb/>
 zu Gunsten der Invaliden erworben haben und nur<lb/>
noch den Kriegsblinden die Füße zu küssen hätten,<lb/>
so würde ich selbst auf die Erfüllung meines Lieblingswunsches<lb/>
 verzichten, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_69683" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> und seine gesamten<lb/>
Söhne</seg> in der von den preußischen Hotelzimmerbildern<lb/>
 bekannten Stechschrittübung in einen Käfig<lb/>
abrücken zu sehen. Die befohlene Linie ist erreicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr112525">
<space/>Es ist erreicht! Ich, der an die von <seg type="insult">jenen Siegern</seg><lb/>
geschändete deutsche Sprache glaubt, habe nie<lb/>
verschwiegen, daß ich für das einzige wahre Wort,<lb/>
das in <seg type="insult">diesen von einem <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6247" ref="#fk__p_59343">Wolffbüro</rs></rs> befriedigten<lb/>
Zeitläuften</seg> gesprochen wurde, jenes hielt, das ein<lb/>
russischer Minister am <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> gesprochen<lb/>
hat: daß dieser Krieg Österreichs eine <seg type="insult">Keckheit</seg> ist —<lb/>
und es nur durch die Feststellung ergänzt, daß dieser<lb/>
Krieg Deutschlands eine <seg type="insult">Frechheit</seg> ist, damit <seg type="insult">das<lb/>
bundesbrüderliche Verhältnis zwischen Räuber und<lb/>
Dieb, Gehaßtem und Verachtetem</seg> auch im Punkt der<lb/>
Kriegsschuld zur vollen Anschauung komme. Und<lb/>
ich verschweige nicht, daß ich noch ein wahres<lb/>
Wort aus österreichischen Blättern, am <rs type="event">Kriegsende</rs>,<lb/>
empfangen habe, das des Czechenführers, der mit<lb/>
jener Schmucklosigkeit, die allein schon <seg type="insult">deutsche<lb/>
Hirne</seg> in Harnisch bringen kann, den klarsten Sachverhalt<lb/>
 formuliert hat: daß für einen Krieg, der als<lb/>
eine Aktion der germanischen gegen die slawische<lb/>
Rasse ausgebrüllt wurde, seine Landsleute »keinen<lb/>
Blutstropfen freiwillig geopfert haben«. Die Frage,<lb/>
wie viel Blutstropfen die Deutschen geopfert hätten,<lb/>
wenn ihr <seg type="insult">Rassekrieg</seg> nicht zugleich ein Krieg der<lb/>
allgemeinen Wehrpflicht gewesen wäre, muß in<lb/>
einer Welt, die mit <seg type="insult">solcher Schmach</seg> auch die<lb/>
<seg type="insult">Pflicht zur Lüge</seg> auf sich nimmt, unbeantwortet<lb/>
bleiben. In <seg type="insult">einer österreichischen Welt</seg>, die <seg type="insult">Bomben<lb/>
in Belgrad</seg>, und in <seg type="insult">einer deutschen Welt</seg>, die <seg type="insult">Bomben<lb/>
auf Nürnberg</seg> herstellt, wenn sie sie braucht, und die<lb/>
beiderseits auf Gedeih und Verderb das Blaue vom<lb/>
</p>
            <p ana="pr112525">
Himmel heruntergelogen hat, um die Erde rot zu machen,<lb/>
und dabei die <seg type="insult">Keckheit</seg> und die <seg type="insult">Frechheit</seg> hatte,<lb/>
den Ehrenmann unter <seg type="insult">Staatsmännern</seg>, dessen Gestalt<lb/>
abwehrend vor <seg type="insult">dieser Kriegsschande</seg> stand, zum<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_69684" ref="#fk__p_53349">Lügen-Grey</rs>«</seg> zu verunstalten. Nie habe ich mich<lb/>
in <seg type="insult">dieser patriotischen Pestluft</seg> anders als mit<lb/>
offenen Augen und zugehaltener Nase bewegt!<lb/>
Hätte <seg type="insult">dieses Vaterland</seg>, dem ich über alle Maße<lb/>
geistiger Kriegserlaubnis hinaus meine Überzeugung<lb/>
 in sein <seg type="insult">Doppelgesicht</seg> gesagt habe, es<lb/>
gewagt, meinen Körper anzutasten, ich hätte vor Gott<lb/>
und beim Feldwebel keine Erleichterung <seg type="insult">dieser Schmach</seg><lb/>
gegen eine Belastung meines Gewissens eingetauscht<lb/>
und <seg type="insult">der hieramts durch Feigheit gemilderten Tücke</seg><lb/>
bewiesen, welche Gedanken auch der Zwang noch<lb/>
erlaubt und welche man der eigenen Menschheit<lb/>
gegen <seg type="insult">ein fremdes Vaterland</seg> schuldig ist! Ich habe<lb/>
in all den Jahren, da <seg type="insult">Fibelverbrecher</seg> schalteten und<lb/>
<seg type="insult">Advokaturskandidaten</seg> sich ihnen für <seg type="insult">Enthebung<lb/>
vom Heldentod</seg> durch <seg type="insult">Henkersdienste</seg> gefällig zeigten,<lb/>
alle Märtyrer beweint, den Toten auf Feindesseite<lb/>
zuerkannt, daß sie, wenn nicht begeistert, wenn nicht<lb/>
freiwillig, doch im Joch einer Idee und nicht<lb/>
bloß <seg type="insult">eines schuftigen Willens</seg> und <seg type="insult">eines schlechten<lb/>
Geschäfts</seg> gefallen sind, und die belgischen Franktireure<lb/>
 für Kämpfer gehalten. Nicht Grenzschwierigkeiten<lb/>
, sondern die Pflicht, vor <seg type="insult">dem eigenen Feind</seg><lb/>
zu bestehen, das Bewußtsein, im Ertragen des<lb/>
gigantischen Ekels den teuern Opfern auf dieser<lb/>
Seite nahe zu sein, den vielfach tragischen, weil<lb/>
sie gegen dieselbe Erkenntnis, gegen die eigene<lb/>
Erkenntnis gestorben sind — nur dies hat mich, den<lb/>
Untertan der deutschen Sprache, verhindert, die Konsequenz<lb/>
 einer Gesinnung zu ziehen, für deren Gefühl<lb/>
und Ausdruck ich von Unrechtswegen tausendfachen<lb/>
Tod durch die Hand <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_69685" ref="#fk__p_51430">Peutelschmied</rs></seg> verdient<lb/>
habe. Nicht vor dem höchsten Auditor, der einst<lb/>
über <seg type="insult">die Anstifter und Helfer einer Aktion</seg> richten wird,<lb/>
</p>
            <p ana="pr112525">
durch welche die Edelsten hingeschlachtet und<lb/>
wie ein Stück Aas irgendwo verscharrt wurden, wo<lb/>
der Tränenblick der Sehnsucht von Müttern, Bräuten,<lb/>
Freunden ein Heldengrab sucht — nicht vor Gott<lb/>
werde ich in Abrede stellen, daß der Kaiser als der<lb/>
erste verpflichtet war, den <seg type="insult">Fahneneid eines Kriegs</seg><lb/>
zu brechen, dessen Ruhm von einem <seg type="insult">Schurkenstück<lb/>
der Technik</seg> geborgen, dessen Tapferkeit von der<lb/>
<seg type="insult">Feigheit anonymer Waffen und unsichtbarer Quantitäten<lb/>
</seg> ersetzt, dessen Ehre von <seg type="insult">der Kompagnie<lb/>
der Selbstsucht und der Wissenschaft</seg> erstritten<lb/>
wurde, und dessen <seg type="insult">Verrat</seg> ich, immer bereit, der<lb/>
Menschheit gegen das <seg type="insult">Vaterland</seg>, dem Freund gegen<lb/>
den <seg type="insult">Feind</seg> beizustehn, mit vollem Bewußtsein auf<lb/>
mein ethisches Gewissen genommen hätte! Und heute,<lb/>
da ich sagen kann und muß, daß nur die <seg type="insult">Erbärmlichkeit<lb/>
</seg>, deren eine schnöde Gewalt fähig ist, vor<lb/>
den Dokumenten ihrer <seg type="insult">Schmach</seg> und meines Zornes<lb/>
haltgemacht hat; heute, wo ich aussprechen kann, was<lb/>
in vier Jahrgängen der <rs type="self" ana="werk_21512">Fackel</rs> geschrieben steht, und<lb/>
was ich mit aller Pein der Kenntnis des Auslands<lb/>
entzogen habe, erkläre ich, daß ich, solange ich lebe,<lb/>
dafür besorgt sein werde, das Andenken wach zu rufen<lb/>
jener Ungezählten, die für eine Regung kulturellen<lb/>
Abscheus vor dem <seg type="insult">Blutgeschäft glorreicher Diebe</seg>,<lb/>
und der Myriaden, die zur Erhaltung <seg type="insult">solcher<lb/>
Bestrebungen</seg> aus dem Leben gerissen wurden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr112526">
<space/>Und erkläre: daß ich den wildesten Aufzug befreiter<lb/>
Sklaven für ein geordneteres und Gott gefälligeres<lb/>
Schauspiel halte als <seg type="insult">den reglementierten Auftrieb von<lb/>
Menschenvieh zum Tod für die fremde Idiotie, für das<lb/>
fremde Verbrechen</seg>! Was immer die <seg type="insult">Zeit</seg>, die wohl<lb/>
größer ist als ihr Vorspiel, das im <date>August 1914</date><lb/>
begonnen hat, an Enttäuschungen und Leiden noch<lb/>
bringen mag; welche <seg type="insult">Fieberträume</seg> die Ablösung der<lb/>
<seg type="insult">Macht</seg>, die Blut und Hunger schuf, durch <seg type="insult">Mächte</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">den posthumen Kriegsgewinn</seg> erwarten, uns<lb/>
noch vorbehält; wie schmählich sich der <seg type="insult">Tonwechsel</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr112526">
<seg type="insult">jener</seg> offenbart, die, im <seg type="insult">schmutzigen Maul</seg> noch<lb/>
den <seg type="insult">Kriegsgesang</seg>, schon den radikalen Inhalt<lb/>
zur <seg type="insult">Phrase</seg> verrufen haben und im <seg type="insult">nachgemachten<lb/>
Zeremoniell fremder Revolutionen</seg> nur mehr <rs type="pers" ana="n_69686" ref="#fk__p_45327"><seg type="insult"><SPAN norm="Habsburger">Habsbürger</SPAN></seg></rs><lb/>
gelten lassen; wie überraschend uns die <seg type="insult">Verwandlung des<lb/>
<rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs> in eine <rs type="inst">Rote Garde</rs></seg> kommen mag;<lb/>
wie verächtlich sich <seg type="insult">die Wagentürlaufmacher von gestern<lb/>
als Barrikadenbauer</seg> ausnehmen; wie schäbig die <seg type="insult">Bereitschaft<lb/>
 aller Pöbelinstinkte</seg> und die <seg type="insult">Anschmarotzung<lb/>
der Schadenfreude an die Weltgeschichte</seg> anmutet, <seg type="insult">jene<lb/>
grundsätzliche Niedrigkeit</seg>, die nicht die Bedeutung<lb/>
des Sturzes erlebt, sondern sich an der <seg type="insult">Nichtbedeutung<lb/>
 des Gestürzten</seg> erhöht; wie scheußlich<lb/>
die Identität <seg type="insult">solcher</seg>, die heute auf Doppeladler<lb/>
Jagd machen, mit <seg type="insult">jenen</seg> sein mag, die einst das<lb/>
Abreißen fremdsprachiger Firmatafeln betrieben<lb/>
haben; <seg type="insult">welch törichter Unfug</seg> es auch sei, Rosetten<lb/>
zu entfernen anstatt gleich Säbel in Verwahrung<lb/>
zu nehmen; wie unerquicklich die Freiheit durch eingeschlagene<lb/>
 Fensterscheiben einzieht; wie lästig ihr<lb/>
<seg type="insult">die Freibeuter aller Gesinnungen</seg> zulaufen und wie<lb/>
eifrig <seg type="insult">die <rs type="pers">Siegfriede</rs> von der vorigen Woche</seg> die<lb/>
Republik annektieren; wie peinlich die <seg type="insult">Hysterie</seg> mit<lb/>
der Flamme, wie schrill <seg type="insult">der nationale Ton</seg> mit dem<lb/>
Weckruf der Welt vermengt sein mag — ich<lb/>
beuge mich ehrfürchtig vor dem Wunder dieser<lb/>
Erweckung, und erwachte die Welt erst durch den<lb/>
Tod! Und vor jedem persönlichen Schicksal, das<lb/>
mir noch im letzten Atemzug die Genugtuung gönnte,<lb/>
<seg type="insult">die schlotterichte Majestät einer gefallenen Kriegsgewalt<lb/>
</seg> zu schauen, die im <seg type="insult">Zusammenwirken von<lb/>
Glorie und Schurkerei</seg> gelebt und gegen ihren Plan durch<lb/>
Millionen Qualentode, durch die <seg type="insult">Labyrinthe des<lb/>
Irrsinns, der Lüge, der Verseuchung, des sittlichen<lb/>
und leiblichen Schmutzes</seg> die Menschheit zur Besinnung<lb/>
auf ein gottgemäßeres Leben zurückgeführt hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr112529">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_69687" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6248" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_6249" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr112537">
<contItem contItemID="ci_4401" href="FK-20-501_n0001.xml" firstParParID="pr112557"><B><seg type="spc">Nachruf</seg></B></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr112538">
<contItem contItemID="ci_4402" href="FK-20-501_a0002_b.xml" firstParParID="pr112547_a">Mit einem Bild</contItem><lb/>
</p>
            <IMG parid="pr112547_a" contItemIDa="ci_4402" hrefa="FK-20-501_a0001.xml" contItemIDu="ci_4436" hrefu="FK-21-508_u0002.xml"/>
            <p ana="pr112549">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6250" ref="#fk__p_57743"><abbr>Phot.</abbr> d’Ora</rs></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr112550">
<rs type="pers" ana="n_69689" ref="#fk__p_44637"><B>Berchtold</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr112553">
<rs type="self" ana="werk_21515"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr112554">
<B><abbr>Nr.</abbr> 501—507 <date>25. JANUAR 1919</date> XX. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44637">
               <persName>Berchtold von und zu Ungarschitz, Leopold Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1863-04-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-21</date>
                  <place>Peresznye/Ödenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57743">
               <persName>Kallmus, Dora Philippine</persName>
               <birth>
                  <date>1881-3-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-30</date>
                  <place>Frohnleiten/Steiermark</place>
               </death>
               <occupation>Photographin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28340</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43847">
               <persName>Krupp, Friedrich Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1854-02-17</date>
                  <place>Essen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-11-22</date>
                  <place>Essen</place>
               </death>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42639">
               <persName>Škoda, Emil Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1839-11-18</date>
                  <place>Pilsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-8</date>
                  <place>zwischen Selztal und Amstetten</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
               <note type="comment">Gründer der Skodawerke</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49575">
               <persName>Weiß, Manfred</persName>
               <birth>
                  <date>1857-4-11</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-12-25</date>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Manfred Weiß Stahl- und Metallwerke AG Csepel</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51430">
               <persName>Peutlschmid, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-15</date>
                  <place>Ebreichsdorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-2-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">19., Grinzinger Str. 51A</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Ger. Insp. des Justizmin., Auditor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53349">
               <persName>Grey, Edward Viscount of Fallodon</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-09-07</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>