<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01694.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01693.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01695.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zeitgemäßes., in: Fackel Heft 02, Nr. 071, 1901, S. 23-26</title>
            <title type="iso-date">1901-03-01</title>
            <title type="id">tid_01694</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">071</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-071_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/071,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zeitgemäßes.</head>
            <p ana="pr16898">
<space/>»Die Alten, von einem wunderbaren Drange getrieben, Erbarmen<lb/>
 zu üben, unterschieden das öffentliche Unglück gerade, wie<lb/>
die Botanik verschiedene Geschlechter von Blumen in Familien<lb/>
classificiert, und gründeten zur Abhilfe eines jeden besondere Gebäude<lb/>
, für die uns heute selbst die Namen verloren gegangen sind.<lb/>
So nannten sie <foreign xml:lang="grc">Xenodochien</foreign> die Häuser, die bestimmt waren<lb/>
</p>
            <p ana="pr16898">
zur Unterstützung der lebensmüden Pilger; <foreign xml:lang="grc">Orphantrophien</foreign> die, wo<lb/>
Waisen erzogen und unterrichtet wurden; <foreign xml:lang="grc">Nosokomien</foreign> die für die<lb/>
Kranken; <foreign xml:lang="grc">Ptochotrophien</foreign> die, in welchen die Armen Unterhalt<lb/>
fanden; <foreign xml:lang="grc">Gerontokomien</foreign> die, wo alte Leute Pflege fanden;<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Brephotrophien</foreign> die Gebäude zur Aufnahme Neugeborener und Findlinge<lb/>
. Die aufrichtigsten Wohlthätigkeitsanstalten hatten ihren<lb/>
Ursprung in dem Gemüthe des Volkes, denn das Unglück ist die<lb/>
Humanitätslehrerin für Unglückliche. So soll der Schuster <rs type="pers" ana="n_14049" key="#fk__p_53455">Sorore</rs><lb/>
die Spitäler, die Lastträger von Florenz die Brüderschaft der Barmherzigkeit<lb/>
 aufgebracht haben. Ich kann mich aber nicht enthalten,<lb/>
zu bemerken, wie auch in <seg type="insult">den sogenannten barbarischen Zeiten des<lb/>
Mittelalters</seg> die Barone und die Burgherren im Lande sich gastfreundlich<lb/>
 <seg type="insult">gegen die niedrigsten Pilger, ja selbst gegen die Juden</seg><lb/>
erwiesen haben, gegen welche in jener Zeit doch ein so tiefes Vorurtheil<lb/>
 herrschte. Was bedeutet nun <seg type="insult">unser modernes Prunken</seg>, wenn<lb/>
man wenig und schlecht gethan hat, was die Väter reichlich und gut<lb/>
thaten? Was soll die Lust, große Zettel an die Straßenecken aufzukleben,<lb/>
für <seg type="insult">eine so winzige Menschenliebe</seg>? Wozu der <seg type="insult">Trompetenschall</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Freudenfeuer</seg>, <seg type="spc">das Drucken von allen Namen und Titeln<lb/>
<seg type="insult">dieser Wohlthätigkeitströdler</seg></seg>? Ich erblicke darin die <seg type="insult">höchste<lb/>
Eitelkeit</seg> und die Lust, mit <seg type="insult">geckenhaftem Scheine</seg> zu ersetzen, was<lb/>
der baren Wirklichkeit abgeht. Ich weiß einen Fall, wo <seg type="insult">eines jener<lb/>
traurigen Weiber</seg>, welche sich <seg type="insult">Präsidentinnen von Kinderbewahr-Anstalten<lb/>
</seg> nennen, die <seg type="insult">schamlose Frechheit</seg> hatte, einer armen Mutter<lb/>
von vier Kindern, die sie um Hilfe bat, die allzu große Fruchtbarkeit<lb/>
ihres Leibes vorzuwerfen. <seg type="insult">Solche Weiber</seg> entwickeln dann eine<lb/>
<seg type="insult">unglaubliche Geschäftigkeit</seg> mit Briefschreiben, Besuchen, Sitzungenansagen<lb/>
 und mit Auffindung aller möglichen Beweggründe — das<lb/>
Haus zu verlassen und Zusammenkünfte zu halten, bei welchen die<lb/>
christliche Liebe nichts gewinnt, aber die gute Sitte viel einbüßt.<lb/>
Der Mann kommt nach Hause und findet seine Frau nicht. Er<lb/>
wartet lange, aber umsonst. Wo ist sie hin? <seg type="insult">In die Rettungsanstalt.</seg><lb/>
Wo hielt sie sich auf? <seg type="insult">In der Rettungsanstalt.</seg> Wehe, wenn er sich<lb/>
einfallen lässt, Klage zu erheben! Die <seg type="insult">Weiberschar</seg> thut ihn in Acht<lb/>
und Bann, erklärt ihn für einen <seg type="insult">Türken</seg> und <seg type="insult">Menschenfresser</seg>, setzt<lb/>
ihn auf den Index wie ein verbotenes Buch, und wenn sie nicht<lb/>
einig werden, ihn zu verbrennen, so geschieht es nur darum, weil<lb/>
sie in all ihren Vereinen überhaupt niemals einig werden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ach,<lb/>
</p>
            <p ana="pr16898">
Freund! wenn du siehst, wie viel Geld zum Henker geht für Briefe,<lb/>
Umschläge, Siegellack und Petschaft, so würdest du lachen vor<lb/>
Wuth, sobald du gleichzeitig wüsstest, wie viel Pfund Fleisch <seg type="insult">diese<lb/>
schnöden Weiber</seg> das Herz haben in den Topf zu werfen, worin<lb/>
sie eine Suppe für neunzig arme Mädchen kochen wollen: wenn<lb/>
ein Schaf im Arno ertrinkt, so gibt’s eine bessere Fleischsuppe. Für<lb/>
vortrefflich und untadelhaft würde ich die Wirkungen der Kinder-Rettungsanstalten<lb/>
 halten, wenn ich sie nur vollständig entwickelt<lb/>
und verwaltet sähe ohne <seg type="insult">jenen schlimmen Wurm der Eitelkeit</seg> und<lb/>
<seg type="insult">den noch schlimmeren der Heuchelei</seg>. Als <rs type="pers" ana="n2_1128" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> sprach: ‚Lasset<lb/>
die Kinder zu mir kommen‘, da hatte er keine Secretäre, berief<lb/>
keine Sitzungen, brauchte keine Briefumschläge, Siegellack und<lb/>
Petschaft.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16901">
<space/>»<seg type="insult">Gegenseitiger Unterricht, Bürgerwehren, Sparcassen, Gelehrtencongresse<lb/>
</seg> sind von der schlimmsten Wirkung; nicht an sich, aber<lb/>
durch die <seg type="insult">selbstzufriedene Kleintreiberei ihres Gemäkels</seg> und durch<lb/>
die Art, wie sie von Größerem abziehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16904">
<space/>»Früher hielt man die Aristokratie für den besten Vermittler<lb/>
zwischen Monarchie und Demokratie; die Erfahrung lehrt aber, dass<lb/>
für diesen Zweck um tausend Percent besser der Mittelstand taugt.<lb/>
Er ist mit wenigem zufrieden: <seg type="spc">messt ihm alljährlich <seg type="insult">tausend<lb/>
bis zweitausend Ellen eines grünen, rothen oder gelben<lb/>
Bandstreifchens</seg> zu</seg>, gießt von Zeit zu Zeit einen Regen von<lb/>
neuen Spielpapieren über ihn aus, vor allem aber <seg type="insult">Lächeln, Lächeln<lb/>
in Hülle und Fülle</seg>! Thut das, und fort mit der <seg type="insult">Würde des Bürgerthums<lb/>
</seg>! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Drückt die Hände, schüttelt die Arme rechts und links,<lb/>
dass die Ellbogen knacken, habt Geduld, eine <seg type="insult">alberne Gesellschaft</seg><lb/>
auszuhalten, wagt es bei Tische, die Frau des Präsidenten von<lb/>
einer <rs type="inst">Handelskammer</rs> an eure ahnenreiche Seite zu setzen, schämt<lb/>
euch nicht, mit der Tochter eines <seg type="insult"><rs type="inst">Börsensyndicus</rs></seg> den Ball zu eröffnen<lb/>
, und ihr werdet eine Bürgermiliz haben, welche es Prätorianern<lb/>
, Strelitzen, Mameluken und Janitscharen zuvorthut. Kein<lb/>
Bürger eurer Miliz wird glauben, er sei reactionär geworden; sie<lb/>
werden darauf schwören und sterben, die Gewalthaber seien liberal<lb/>
geworden!«<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_14050" ref="#fk__p_45144"><AUCTOR><seg type="spc"><choice><sic>Guerazzi</sic><corr>Guerrazzi</corr></choice></seg></AUCTOR></rs>, deutsch von <rs type="pers" ana="n_14051" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR type="translator">Kürnberger</AUCTOR></rs>.)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45144">
               <persName>Guerrazzi, Francesco Domenico</persName>
               <birth>
                  <date>1804-8-12</date>
                  <place>Livorno</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1873-9-23</date>
                  <place>Cecina</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>