<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10358.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10357.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10359.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 145-1</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10358</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0145.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,145</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</head>
            <p ana="pr140832">
<space/>Doch wenn’s auch nicht gelänge, und wäre<lb/>
es nicht mehr gewesen als der Ruf zu einem Ausflug<lb/>
in die Umgebung, und hätte er wo immer gelebt —<lb/>
er wird als <seg type="insult">einer der unverwüstlichsten Spitzbuben<lb/>
der Weltliteratur</seg> fortleben, in der ihm der Verbleib<lb/>
gesichert ist durch die Kraft des Humors, die er<lb/>
mir zubrachte; und er bleibt mein Stoff, je mehr<lb/>
die Erkenntnis reift, daß keine der Gewalten, die in<lb/>
anderen Zeiten und Räumen vernichten gekonnt<lb/>
haben, die des Geistes oder die der Tatsachen, ihm<lb/>
etwas anzuhaben vermöchte. Denn wie da aus reinerer<lb/>
Kulturregion mir einer schreibt: daß ihm als »der<lb/>
Höhepunkt der <seg type="ELIDASH">Sprachkraft</seg> und Urteilskraft im edelsten<lb/>
Sinne« mein Vollbringen (das kein Vollenden ist)<lb/>
erscheine und »umso bedeutsamer, als hier von<lb/>
<seg type="insult">einem Objekte niederster Qualitäten</seg> eine Fülle von<lb/>
Abstraktion und Weltbetrachtung abgeleitet wird«,<lb/>
so fühlt doch schon jeder, außer <seg type="insult">den Mitfühlern der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86085" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Welt</rs></seg>, daß es mir, wenn ich <seg type="insult">den Auswurf<lb/>
der Menschheit</seg> zeichne, darum zu tun ist, ein Bild<lb/>
von ihr zu hinterlassen, die so geartet war, ihn<lb/>
nicht auswerfen zu können, hätte sie’s auch gewollt.<lb/>
Nicht leugnend, daß ich mich des Erfolges freuen<lb/>
und rühmen, daß ich ein Denkmal gleich dem<lb/>
des <RS pers="Joseph Schöffel">Wienerwaldretters</RS> ansprechen würde, wenn’s<lb/>
gelungen wäre, den <seg type="insult">Schuft</seg> aus Wien hinauszubringen;<lb/>
zu dem Bekenntnis bereit, daß die Herzensangst,<lb/>
an meinem Sterbetag noch würde hier <seg type="insult">solche <rs type="paper" ana="werk_40456">Stunde</rs></seg><lb/>
schlagen, ihn beschleunigen könnte — möchte ich<lb/>
doch erleben, daß mir bis dahin mit dem Grauen der<lb/>
Betrachtung die reine Freude an der Gestaltung des<lb/>
Absonderlichen geglaubt werde. Wohl darf ich nicht<lb/>
ermüden oder verzichten, von den für einen Rest<lb/>
sittlicher Wohlfahrt bestellten Faktoren zu verlangen<lb/>
, daß sie ihre Pflicht erfüllen; und sollte<lb/>
es denn unmöglich sein, das Oberhaupt der Stadt<lb/>
</p>
            <p ana="pr140832">
zum direkten Reuebekenntnis über <seg type="insult">die eingebürgerte<lb/>
Schmach</seg> zu bringen, weil solche Form in der Welt<lb/>
der Formen, selbst in der durch eine Revolution<lb/>
eroberten, nicht vorgesehen ist oder, triftiger, weil<lb/>
für ein von <seg type="insult">allen bürgerlichen Infamien</seg> bedrängtes<lb/>
Gemeinwesen die Gefahr <seg type="insult">der entfesselten Kanaille</seg><lb/>
größer ist als der Gewinn der rehabilitierten Ehre —<lb/>
so bleibt doch die Hoffnung, daß sich jene Körperschaft<lb/>
 der Gewalt des <seg type="insult">Erpressers</seg> entziehen werde,<lb/>
in deren Hand es gelegt ist, durch eine <rs type="title">strafgesetzliche<lb/>
 Neuerung</rs> sie unwirksam und unrentabel zu<lb/>
machen. Und da kann allerdings der Zuversicht Ausdruck<lb/>
gegeben werden, daß die vom Ehrgefühl befohlene<lb/>
und von mir vorgezeichnete Linie erreicht sein wird,<lb/>
mag <seg type="insult">der bedrohte Mitbürger</seg> auch <seg type="insult">alle Minen der<lb/>
Erpressung</seg> springen und <seg type="insult">alle Revolver der Einschüchterung<lb/>
</seg> schießen lassen, mag er eben <seg type="insult">die rabiaten<lb/>
Sicherungen einer papiernen Festung</seg> vorkehren,<lb/>
die deren Vernichtung wünschenswert machen. Die<lb/>
Entwicklung der <seg type="insult">Angelegenheit</seg>, die wahrlich die<lb/>
furchtbarste und maßloseste ist, zu der je ein <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Zeitübel</seg><lb/>
und Ortsübel</seg> erwachsen konnte, wird es unfehlbar<lb/>
auch ermöglichen, dem Echo gerecht zu werden, das<lb/>
meine Leistung bei allen empfänglichen und nicht<lb/>
empfänglichen Instanzen, die zur Sachwalterschaft<lb/>
in Dingen der kulturellen Ehre berufen waren,<lb/>
geweckt oder nicht geweckt hat, außer dem Rayon<lb/>
der eigensten Wirkung, aus dem der vielhundertstimmige<lb/>
 Ruf <seg type="insult">»<rs type="title">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</rs>«</seg><lb/>
zu dem schriftlichen Protest der Tausende sich fortsetzt<lb/>
. Welche Genugtuung oder Enttäuschung aber<lb/>
Antwort und Schweigen einer angesprochenen<lb/>
Öffentlichkeit auch immer gewähre, und mag es<lb/>
noch so wichtig sein, die <seg type="insult">Jämmerlichkeit einer Gesinnung<lb/>
</seg>, die sich hinter der <seg type="insult">Firma eines geistigen<lb/>
Wien</seg> auf ihren <seg type="insult">Interessendreck</seg> zurückzieht, gerade<lb/>
an diesem Falle darzustellen, und mag ein <seg type="insult">Ozean<lb/>
der Ehrlosigkeit</seg> eine Inselwelt umgeben, die schließlich<lb/>
 erkennen möchte, daß es aussichtslos sei, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr140832">
Korsaren gegen die <seg type="insult">Piraten</seg> schützen zu wollen —<lb/>
was bedeutet solches Erlebnis mit all seinem Reichtum<lb/>
 an Kontrasten gegen den künstlerischen Genuß<lb/>
des Widerhalls, mit dem <seg type="insult">die unüberwindliche Schande</seg><lb/>
<foreign xml:lang="la">in persona</foreign> antwortet? Gegen das Schauspiel, das ein<lb/>
<seg type="insult">Gezeichneter</seg> bietet, der sich photographieren läßt,<lb/>
wie er am Pranger tanzt, mit <seg type="insult">den fröhlichen Untertanen<lb/>
 seiner Preßgewalt</seg> wie mit Böcklein im Grase<lb/>
springend, als hätte der <seg type="insult">Leumund</seg> Lieder! Und ist<lb/>
es nicht tragisch, vor <seg type="insult">solcher Zügellosigkeit</seg> gehemmt<lb/>
 zu sein? Aug und Ohr verschließen zu<lb/>
müssen vor dieser Fülle von Anregung, um nicht<lb/>
versucht zu werden, sie künstlerisch auszuschöpfen?<lb/>
Denn ich darf, zunächst mindestens, nichts tun,<lb/>
wodurch ich <seg type="insult">den Mitbürgern <rs type="pers" ana="n_86086" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg>, die nur Stoffliches<lb/>
 aufnehmen (das sie erst in der künstlerischen<lb/>
Gestalt für geringfügig erachten), den Vorwand<lb/>
verschaffen könnte, daß die Vergeistigung, die<lb/>
Auflösung in den Humor, der ja <seg type="insult">diesem letzten<lb/>
Grauen</seg> gemäß ist, ihnen den Weg zur Erfassung<lb/>
des <seg type="insult">Übels</seg> erschwert habe, so daß am Ende von mir<lb/>
selbst bestätigt wäre, was sie mir einzuwenden<lb/>
lieben: <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_86087" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, über den ich selber lache,<lb/>
sei doch nicht ernst zu nehmen. Darum soll,<lb/>
wiewohl <seg type="insult">dieser Verbrecherhumor</seg> so unabweislich ist,<lb/>
daß sich die <seg type="insult">Kerkermeister</seg> vor Lachen ausschütten<lb/>
würden, nur angedeutet sein, wie der Mann auf ein<lb/>
polemisches Hochgericht, das in der Geschichte der<lb/>
sprachlichen Brandmarkungen kaum seinesgleichen<lb/>
hat und dessen Ausspruch in Wort und Schrift erfolgte,<lb/>
reagiert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140833">
<space/>So umständlich es zugegebenermaßen für solche,<lb/>
die nur einen Kriminalbericht verstünden, herauszubringen<lb/>
 war, <foreign xml:lang="de-loc">»wos er will«</foreign>, so konnte wohl keinem Hörer<lb/>
oder Leser entgehen, daß doch am Ausgang der dunkelsten<lb/>
 Gedankengänge, mit vielen Lichtern besteckt,<lb/>
die sichere Laterne einer Leumundsnote stand und<lb/>
daß immerhin auch sonst vielfach Stützpunkte von<lb/>
Worten wie <seg type="insult">»Schuft«</seg> und <seg type="insult">»Erpresser«</seg> ein Abirren<lb/>
</p>
            <p ana="pr140833">
im Dickicht der Wendungen kaum zuließen. Man kann<lb/>
sich in der Lobau verirren — daß es aber <seg type="insult">so gewitzten<lb/>
Pfadfindern wie <rs type="pers" ana="n_86088" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und seinen Cowboys</seg>, die<lb/>
ja meiner Schreibweise manches abgeluchst<lb/>
haben, wovon keine Leumundsnote kündet, unmöglich<lb/>
 sein sollte, zu verstehen, was ich im Grunde will,<lb/>
das könnte man schier noch schwerer begreifen.<lb/>
Aber wenn man schon überzeugt war, daß <seg type="insult">einer</seg>,<lb/>
der sich in meinem Stil nicht zurechtfindet, deshalb<lb/>
den Weg zum Gerichtssaal verfehlen werde, so hätte<lb/>
man doch immerhin für möglich gehalten, daß<lb/>
er sich bei jener unverkennbaren Laterne aufhalten<lb/>
würde, um ihre Leuchtkraft in Abrede zu stellen. Denn<lb/>
ein <seg type="insult">Mensch</seg>, dessen Beruf die <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> ist, den<lb/>
er noch an keinem Tag seines Wiener Wirkens<lb/>
vernachlässigt hat, würde sich doch wenigstens<lb/>
darauf stützen, daß er schon seinerzeit den Leuten<lb/>
vorgeschwindelt habe, diese Leumundsnote existiere<lb/>
nicht, und die Sache sei damit für ihn erledigt.<lb/>
Zwar hatte er damals nur die Stirn aufgebracht,<lb/>
einen Aktenbeweis zu versprechen, den er, auf<lb/>
ein <seg type="insult">Gedächtnis mit vierzehntägiger Kündigung</seg><lb/>
rechnend, nie geliefert hat, und der <seg type="insult">Dummheit<lb/>
</seg> seiner Leser selbst die Unterlassung der<lb/>
Frage zugetraut, warum er denn angesichts der<lb/>
technischen Schwierigkeiten nicht aus der eigenen<lb/>
Erinnerung die Fälle der Strafamtshandlungen darzustellen<lb/>
 versuche, mit denen er »nur als Anzeiger<lb/>
oder Zeuge« zu tun gehabt habe, wenn man es<lb/>
schon als eine Fügung des staatlichen Waltens<lb/>
hinnehmen müßte, daß ein Diebstahl in die Leumundsnote<lb/>
 des Bestohlenen kommt. Aber mindestens<lb/>
hätte man nun erwartet, daß er sich auf das<lb/>
<seg type="insult">Schindludertreiben mit der Intelligenz und dem<lb/>
Gedächtnis des Publikums von damals</seg> berufen und<lb/>
mich einen <seg type="insult">»Verleumder«</seg> nennen werde, der eine<lb/>
längst widerlegte Leumundsnote gegen ihn verwendet<lb/>
 und der, ganz wie vor fünfundzwanzig Jahren<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_27104">Arbeiter-Zeitung</rs>, nun <seg type="insult">einem nicht weniger links</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140833">
<seg type="insult">gerichteten Demokraten</seg> mitspielt, den die <rs type="paper" ana="werk_27105">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> zwar, endlich, einen <seg type="insult">Erpresser</seg> nennt, aber wie<lb/>
er vermutet bloß aus dem Grund, weil sie ihm<lb/>
die Verbindung mit <seg type="insult">den radikalen <rs type="inst">Börseneinbrecherkreisen<lb/>
</rs></seg> nicht gönnt. Und hätte er denn<lb/>
nicht insofern einen günstigen Stand, als er zwar<lb/>
nicht zu jenen gehört, denen man nichts beweisen<lb/>
kann, aber doch zu solchen, denen man nicht beweisen<lb/>
kann, daß sie gesessen sind, daß also die vielfachen<lb/>
Strafamtshandlungen einmal auch zu einem praktischen<lb/>
 Resultat geführt haben; denn darin hat er<lb/>
ja nicht die Unwahrheit gesagt, wie schwierig es<lb/>
sei und wieviel Geduld es brauche, Budapester<lb/>
Akten, die noch dazu »teilweise nicht existieren«,<lb/>
herbeizuschaffen. Doch schließlich geht es da wie<lb/>
mit der <seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg>, der auch bestimmt<lb/>
vorhanden ist, der <seg type="insult">Pionier</seg> zahlt Lehrgeld, und die<lb/>
Nachfolgenden können schon auf seinen Erfahrungen<lb/>
fußen. Aber brauchte er denn überhaupt etwas abzuleugnen<lb/>
? Was hätte denn eine <seg type="insult">Renaissancenatur</seg><lb/>
zu verbergen? Warum sollte <seg type="insult">einer</seg>, der die<lb/>
Darstellung <seg type="insult">der wirklichen Ereignisse des Lebens</seg><lb/>
bietet, an der einzigen Realität <seg type="insult">dieser romantischen<lb/>
Zeitläufte</seg>, an der Leumundsnote, vorübergehen?<lb/>
Und was wäre denn <seg type="insult">die ganze Errungenschaft dieses<lb/>
amoralischen Typus</seg> wert, wenn <seg type="insult">ein Wirklichkeitsvoller<lb/>
</seg> nicht jederzeit bereit wäre, seinen dunkelsten<lb/>
Punkt ins hellste Licht zu stellen, vielmehr nach<lb/>
Bürgerehren langte? Die Einbürgerung sichert die<lb/>
Unausweisbarkeit, aber dann braucht man sich doch<lb/>
nicht zu genieren? Der Versuch, wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
 zu klagen, war ein Bruch in <seg type="insult">der heroischen<lb/>
Linie</seg>; so galt es eine Scharte auszuwetzen und frei<lb/>
vor der Welt in Unehren zu bestehen. Wenn nicht,<lb/>
sich wenigstens zu seinem Problem zu stellen. Zum<lb/>
Ungeheuren hat er uns gewöhnt, und das Unmögliche<lb/>
 für möglich zu halten; so erwartete man<lb/>
das Mögliche. Da also der Leumund wieder einmal zu<lb/>
sprechen anhub, sprach er vom Leumund? Er<lb/>
</p>
            <p ana="pr140833">
dachte nicht daran; oder vielmehr, er dachte so<lb/>
sehr daran, daß er sich hütete, es zu tun. Das<lb/>
einzige, was <seg type="insult">solchen Spitzbuben</seg> in <seg type="insult">der engen<lb/>
Wirklichkeit des von ihnen aufgemischten Lebens</seg><lb/>
übrig bleibt, ist die <seg type="insult">Kurage</seg>, <seg type="insult">einen sogenannten Wirbel</seg><lb/>
zu machen und das Wasser, welches doch<lb/>
schon durch ihren Aufenthalt über die Maßen<lb/>
schmutzig ist, zu trüben, in der Hoffnung, dann<lb/>
aus ihm für eine Stunde »heraus« zu sein. Er<lb/>
ergriff folgerichtig das ihm vorschwebende Motiv, daß<lb/>
einer von etwas abzulenken habe, und das war nun<lb/>
nicht <seg type="insult">er</seg>, der von seiner Leumundsnote mit meinem<lb/>
Auto ablenkt, sondern ich, der ich von meinem<lb/>
Auto mit seiner Leumundsnote ablenken möchte,<lb/>
dem es aber natürlich nicht gelingen wird,<lb/>
weil dieses Auto nun einmal vorhanden ist<lb/>
(während die Leumundsnote von ihm bezweifelt<lb/>
wird) und weil ich dessen überführt wurde, indem<lb/>
die Polizei auch für <seg type="insult">solche Schweinereien</seg><lb/>
Nummern eingeführt hat. Aber er konnte doch<lb/>
nicht aussprechen, daß das Ding, womit ich<lb/>
vom Auto abzulenken suche, die Leumundsnote<lb/>
ist? Sonst hätte er doch mit ihm auf sie<lb/>
zugelenkt! Was macht man da? Man spricht<lb/>
eben nicht davon, worauf ich zulenke, sondern<lb/>
sagt, daß ich das Auto, welches der dunkle Punkt<lb/>
in meinem Leben ist, zu beschönigen versuche,<lb/>
indem ich behaupte, ich hätte es nur angeschafft:<lb/>
um »eine Nachtigall schlagen zu hören«; so daß mich<lb/>
der Leser, der schon das Auto verdächtig findet, auch<lb/>
noch in dem Verdacht einer <seg type="insult">Schmockerei</seg> haben wird,<lb/>
die größer ist als das Auto. Ich lenke also von diesem<lb/>
ab, jedoch nicht durch den Leumund, sondern durch die<lb/>
Nachtigall! Daß der <seg type="insult">Spitzbub</seg> das satirische Motiv des<lb/>
Geständnisses vor dem <seg type="insult">Richterstuhl des Erpressers</seg> als<lb/>
reales Geständnis ausbeutet, daß er von der grausamen<lb/>
Antithese des Nachtigallenschlags und des <seg type="insult">Schlags<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_27106">Stunde</rs>‘</seg> sich nur der einen Hälfte bedient und die<lb/>
analoge Unterschlagung an etlichen anderen Zitaten<lb/>
</p>
            <p ana="pr140833">
einer satirischen Einläßlichkeit begeht — das wird<lb/>
so lange möglich sein, solange sich aus verständlichen<lb/>
 Gründen politischer und ästhetischer Zurückhaltung<lb/>
 niemand findet, ihm den fehlenden Schlag<lb/>
auf jene einfachste Art zu erstatten, die noch weit<lb/>
erzieherischer wäre als alle Remedur durch eine<lb/>
schon vorhandene oder erst zu kreierende Gesetzlichkeit<lb/>
. Aber es würde, und wenn <seg type="insult">ein fortgeschrittenes<lb/>
Zeitalter</seg> auch hier von der Handarbeit zum maschinellen<lb/>
Betrieb überginge, an ihm abprallen, da er doch<lb/>
in der Polemik nur geistige Argumente kennt. So<lb/>
behauptet er zur Kompromittierung meiner sittenrichterlichen<lb/>
 Mission, es sei »festgestellt« und zwar durch<lb/>
<seg type="insult">belustigte Zuschauer</seg>, daß es meine Art ist, »fünfzehn<lb/>
Indianerkrapfen <foreign xml:lang="fr">en suite</foreign> zu schlucken«, wiewohl ich,<lb/>
seitdem <rs type="pers" ana="n_86089" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> in Wien aufpaßt, mir auch nicht<lb/>
eines einzigen bewußt bin. Aber wie kommt er<lb/>
gerade auf 15? Jeder Mensch hat eine Lebenszahl,<lb/>
ich machte sofort die Probe und fand, daß die Anzahl<lb/>
der Indianerkrapfen mit der der Punkte in der<lb/>
Leumundsnote, mit den 15 Strafamtshandlungen übereinstimmt<lb/>
. Wie seltsam! Doch als Argument sind die<lb/>
Indianerkrapfen stärker, und er scheint sagen zu wollen,<lb/>
daß bei mir die Wiederholung als erschwerend in<lb/>
Betracht komme, weil ich ja an einem einzigen Abend<lb/>
so oft auf frischer Tat erwischt wurde, während sich<lb/>
<seg type="insult">sein Appetit</seg> auf einen Zeitraum von <DATERANGE>1913 bis<lb/>
1921</DATERANGE> verteilt hat. Auch möchte ich von <seg type="insult">diesen<lb/>
fünfzehn Punkten <rs type="pers" ana="n_86090" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> behaupten, daß sie,<lb/>
wenngleich nur mit dem Vorzug eines einzigen,<lb/>
dennoch weit mehr zur Befestigung des demokratischen<lb/>
 Gedankens in den Zentralstaaten beigetragen<lb/>
 haben als die vierzehn <rs type="pers" ana="n_86091" ref="#fk__p_55616">Wilsons</rs>. Sie haben zwar<lb/>
einer <seg type="insult">Demokratie</seg> Vorschub geleistet, die etwa auf die<lb/>
Stellung der Preisaufgabe gestellt ist, welche Wienerin<lb/>
den schönsten Popo habe, und ich glaube, die <seg type="insult">Gasse</seg>,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_86092" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> der Freiheit gebahnt hat, dürfte wesentlich<lb/>
die Annagasse sein, aber das kann doch nicht daran<lb/>
hindern, daß er sich den Sozialisten als <seg type="insult">den eigentlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140833">
<seg type="insult">Vertreter linksradikaler Bestrebungen</seg> offeriert, dessen<lb/>
Wirken für ihre Sache weit wichtiger sei als alles<lb/>
was in den Jahrgängen der <rs type="self" ana="werk_27107">Fackel</rs> enthalten ist,<lb/>
von deren Herausgeber er nur nicht weiß, ob er,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86093" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, sein <seg type="insult">papierenes Postament</seg>, nämlich<lb/>
das der <rs type="self" ana="werk_27108">Fackel</rs>, vernichtet oder ihm, also mir,<lb/>
zu unverdienter Beachtung verholfen hat. Wie ja auch<lb/>
unentschieden bleibt, ob ich mich, wenn ich<lb/>
den <RS pers="Friedrich Austerlitz" globID="name_201225">Chefredakteur</RS> der <rs type="paper" ana="werk_27109">Arbeiter-Zeitung</rs> drangsaliere,<lb/>
bei meinem <seg type="insult">Oberlehrer</seg> beklagen will oder nur<lb/>
meinen <seg type="insult">Vorzugsschüler</seg> beauftrage; und bloß das<lb/>
eine sicher, daß er »sich schon häufig am Telephon<lb/>
verleugnen läßt«, so daß ich auf diesem Wege<lb/>
noch weniger erziele als <rs type="pers" ana="n_86094" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, wenn er Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86095" ref="#fk__p_52110">Reitzes</rs> zu sprechen wünscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140834">
<space/>Welchen Rang und welches Verhalten jener<lb/>
nun mir gegenüber auch <seg type="ELIDASH">einnehmen</seg> und annehmen<lb/>
mag, jedenfalls weiß man aus bester Quelle<lb/>
und betont es immer aufs neue, daß er in seiner<lb/>
Abneigung gegen die ‚<rs type="paper" ana="werk_27110">Stunde</rs>‘ innerhalb der Partei<lb/>
isoliert ist, denn sie stehe sonst einig und<lb/>
geschlossen hinter <rs type="pers" ana="n_86096" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, wisse »die Bedeutung<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_27111">Stunde</rs>‘ zu schätzen« und denke nicht daran,<lb/>
aus diesem Anlaß neuerdings eine Spaltung zu vollziehen<lb/>
. Doch erklärt er, er »verzichte feierlich auf<lb/>
jede Anerkennung« von sozialistischer Seite, wenn<lb/>
weiterhin geduldet werde, daß sie im <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27112">Parteiorgan</rs></seg><lb/>
einen so widersprechenden Ausdruck findet. Der<lb/>
Grund für dieses begreifliche Verlangen <rs type="pers" ana="n_86097" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs><lb/>
nach Klarstellung des Standpunktes der Sozialdemokraten<lb/>
 ihm gegenüber war in einem Artikel der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27113">Arbeiter-Zeitung</rs> gelegen, der für <seg type="insult">einen der elendesten<lb/>
Bubenstreiche</seg>, die jemals der Langmut dieser Bevölkerung<lb/>
 angetan wurden, füglich <seg type="insult">den geistigen<lb/>
Urheber</seg> im <seg type="insult">Milieu der ‚<rs type="paper" ana="werk_27114">Stunde</rs>‘</seg> suchte, weil nicht<lb/>
nur die Frage, wem die Tat zum Nutzen gereiche,<lb/>
sondern auch die <seg type="insult">Nuance der Schlechtigkeit</seg> nach<lb/>
<seg type="insult">jenem dunkelsten Winkel des Wiener Lebens</seg> wies,<lb/>
der die Eigenart hat, das Licht nicht zu scheuen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140834">
Es hatte sich darum gehandelt, daß in einigen<lb/>
Blättern ein Inserat erschienen war, durch das die Not<lb/>
der Arbeitslosen verhöhnt wurde, indem diesen <seg type="insult">ein<lb/>
anonymer Bube</seg> vorspiegelte, daß Adressen gesammelt<lb/>
 würden und für jede 10 Schilling gezahlt,<lb/>
und zwar von dem <RS pers="Leo Schmidl" globID="name_202722">jungen Schriftsteller</RS>, der den<lb/>
Protest gegen die <seg type="insult">Schmach der ‚<rs type="paper" ana="werk_27115">Stunde</rs>‘</seg> verfaßt hatte,<lb/>
dessen Aktion damit erniedrigt und der zur persönlichen<lb/>
 Strafe dem Ansturm der Bewerber und der<lb/>
Wut der Enttäuschten ausgesetzt werden sollte. Was lag<lb/>
nun näher, als in der Untersuchung, »wem es nützt«,<lb/>
auf einen Täter zu schließen, dessen ganzer Begriff<lb/>
von Publizistik doch in nichts als in <seg type="insult">der Drucklegung<lb/>
 falschen Feuerlärms, ja in der scherzhaften<lb/>
Alarmierung der Feuerwehr</seg> besteht und dem im<lb/>
gegebenen Fall noch die Lust zuzutrauen war, sie zur<lb/>
Brandstiftung beim Nachbarn heranzuziehen? Was<lb/>
lag näher als der Verdacht, daß die Bloßstellung<lb/>
der Aktion von dem Betroffenen ausgehe und zumal<lb/>
da sie ganz im Stil der Methoden gehalten war,<lb/>
die in <seg type="insult">dieser Gegend</seg> schlicht mit <seg type="insult">»Lausbüberei«</seg><lb/>
entschuldigt werden, also die Tat mit der Tat, die als<lb/>
solche schon den Strafausschließungsgrund für den<lb/>
Täter bildet, während sie doch eher ein Erschwerungsgrund<lb/>
 wäre. Was lag näher, als <seg type="insult">den Urheber photographischer<lb/>
 Ulke und der <foreign xml:lang="de-loc">Spaßetteln</foreign> des Herrn<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_86098" ref="#fk__p_59285">Karl Krause</rs>«</seg> für <seg type="insult">den Anstifter eines Plans</seg> zu halten,<lb/>
der ihm doch noch wirksamere Kühlung seines<lb/>
Mütchens verhieß? Und wann wäre zur Kennzeichnung<lb/>
 <seg type="insult">dieses kulturellen oder linksradikalen<lb/>
Wirkens</seg> die sozialistische Kritik zuständiger gewesen,<lb/>
als in einem Falle, wo die Führung des so zwingenden<lb/>
Indizienbeweises <seg type="insult">den schnödesten Mißbrauch</seg> der<lb/>
Arbeitslosigkeit betraf? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86099" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> schlug um sich,<lb/>
soweit er wieder bei Kräften war. Denn durch die<lb/>
kritische Zeit, versicherte er, »in den Tagen der wahrscheinlichen<lb/>
 Aufgabe und des Erscheinens des<lb/>
Inserates«, sei er »krank im Sanatorium gelegen«.<lb/>
Aber dieses Alibi war insofern eine Fleißaufgabe, als<lb/>
</p>
            <p ana="pr140834">
es niemand eingefallen wäre, die persönliche<lb/>
Bemühung eines Mannes zu vermuten, der mit<lb/>
Recht auf den Ernst der Mission verweist, »die Sorge<lb/>
für vier Zeitungen und einige Hundert Angestellte zu<lb/>
tragen«. Selbst wenn er von der Tatsache des Inserats<lb/>
nicht einmal gewußt hätte und nicht als <seg type="insult">jener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86100" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Typus</rs></seg> bekannt wäre, der imstande ist,<lb/>
die Ausführung des Mordbefehls mit Ungnade zu<lb/>
belohnen, so weiß man doch, daß in dem<lb/>
<seg type="insult">Betrieb</seg>, aus dem sich täglich eine <seg type="insult">Weltanschauung<lb/>
so zwischen Renaissancenatur und Rotzbüberei</seg><lb/>
expektoriert, <seg type="insult">unsichtbare Heinzelmännchen</seg> in Fülle<lb/>
sich regen und sonst <seg type="insult">Gekribbel aller Art, der<lb/>
Richtung des Herrn geneigt</seg>, der man eben auch die<lb/>
Taten, um die er nicht gewußt hat, aufs Kerbholz<lb/>
setzt. Wiewohl nun nichts zweifelsfreier wäre, als daß<lb/>
es keinem Menschen in Wien außerhalb <seg type="insult">dieses<lb/>
Kreises</seg>, und wäre er selbst in ähnlicher moralischer<lb/>
Verfassung, in den Sinn kommen könnte, Geld für solche<lb/>
Annoncenscherze hinauszuwerfen; wiewohl in einer<lb/>
Sache, deren Wesen ja die Unbeweisbarkeit ist, es<lb/>
wahrlich kühner war, im Vertrauen auf diese zu leugnen<lb/>
als trotz ihr zu beschuldigen — wagte es <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86101" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>,<lb/>
von <seg type="insult">»Grenzen der Niedertracht«</seg> zu sprechen, die ein<lb/>
anderer überschritten habe. Und <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202831">einer</RS>, von dem<lb/>
doch gesagt werden kann, daß er in einem Leben<lb/>
der Arbeit und des Kampfes und vermöge der<lb/>
Eigenschaften seines Herzens und seines Verstandes<lb/>
davor gefeit bleibt, anders als durch einen<lb/>
Fußtritt in die <seg type="insult">Zone des Herrn <rs type="pers" ana="n_86102" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zu<lb/>
gelangen. So benahm der sich, anstatt für den<lb/>
Fall des Wunders, daß <seg type="insult">ein Bube außerhalb des<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_41438">Stundenkreises</rs></seg> der Täter wäre und daß er sich<lb/>
meldete, sich auf die Brust zu schlagen, die Verführung<lb/>
 der Jugend durch das böse Beispiel zu<lb/>
beklagen und, was geschehen, auf das Konto<lb/>
Berufsrisiko zu buchen. Im Gegenteil, er genoß den<lb/>
Triumph, daß man ihm in einem Falle, wo er’s<lb/>
nicht getan haben wollte, noch weniger beweisen<lb/>
</p>
            <p ana="pr140834">
konnte als sonst, wo er etwas getan hatte. Ja er<lb/>
ließ sich frischfröhlich auf die Beantwortung der<lb/>
Frage »Wem nützt es?« ein, und zwar mit dem<lb/>
Gedankenblitz, daß er »auf der gleichen Indiziengrundlage<lb/>
 behaupten könnte«, der Protest gegen<lb/>
ihn müsse von mir »honoriert oder angeregt sein«.<lb/>
Als ob nämlich dieser Protest die Tendenz hätte, mir<lb/>
zu nützen und nicht vielmehr <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_86103" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zu<lb/>
schaden. Als ob die Anregung durch mich geleugnet<lb/>
würde, da er doch ohne mein Auftreten nie entstanden<lb/>
 wäre; und als ob er, wenn ich ihn gleich<lb/>
diktiert hätte, nicht einen Namen trüge, der ihn verantwortet<lb/>
, und seine Tat mit einem Betrugsfaktum<lb/>
zu vergleichen wäre, dessen Anonymität doch erst die<lb/>
Frage aufgibt, welchem Täter es zum Nutzen gereicht.<lb/>
Wenn sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86104" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> aber nicht nur zu ihr stellt,<lb/>
sondern sie auch, weil er gebildet ist, in <foreign xml:lang="la">»Cui bono?«</foreign><lb/>
übersetzt und meint, dieser Grundsatz sei von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86105" ref="#fk__p_39988">Cicero</rs> aufgestellt worden, so scheint ihm hier eine<lb/>
Verwechslung mit <foreign xml:lang="la">»Quousque tandem?«</foreign> widerfahren<lb/>
zu sein, jener Frage, auf die zwar auch nicht der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86106" ref="#fk__p_39834">Catilina</rs> den Mund zur Antwort aufgemacht hat, die<lb/>
jedoch gewiß dem <rs type="pers" ana="n_86107" ref="#fk__p_39988">Cicero</rs> den Vorwurf eintrug, wie er<lb/>
sich nur mit <seg type="insult">einem solchen Subjekt</seg> abgeben könne.<lb/>
Aber er ließ sich nicht beirren, sondern richtete angesichts<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_86108" ref="#fk__p_39834">catilinarischen Existenz</rs></seg>, die das Gemeinwesen<lb/>
bedrohte, auch die Mahnung an die Verantwortlichen,<lb/>
sie sollten zusehen, <foreign xml:lang="la">»ne quid res publica detrimenti<lb/>
capiat«</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140835">
<space/>Von der gleichen Sorge bedrückt, suchte ich<lb/>
mich zu vergewissern, ob bei <seg type="insult">unseren Consules</seg><lb/>
nicht vielmehr ein passives Zusehen platzgreife,<lb/>
ja ob es wirklich — und dies wäre schon das<lb/>
Debakel — im Bereich der politischen Möglichkeit<lb/>
gelegen wäre, daß an den <seg type="insult">Flunkereien des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86109" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, maßgebende Sozialdemokraten hätten<lb/>
ihn ihrer Zuneigung versichert und ihm geradezu<lb/>
Rückendeckung gegen das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27116">Parteiorgan</rs></seg> gewährt, doch<lb/>
ein Pünktchen Wirklichkeit, das wohl ein dunkles<lb/>
</p>
            <p ana="pr140835">
Pünktchen wäre, vorhanden sei; ob nicht mindestens<lb/>
irgendein Akt der Fahrlässigkeit durch einen unstatthaften<lb/>
 Verkehr vorliege, da mit jeder Versicherung der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27117">Arbeiter-Zeitung</rs>, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_27118">Stunde</rs>‘ von parteiwegen<lb/>
mißachtet werde, die <seg type="insult">Frechheit</seg> wächst und die<lb/>
Anspielungen auf die <seg type="insult">»Privatexkursion« solcher<lb/>
Abneigung</seg>, die meinem Druck gehorche, kein<lb/>
Ende nehmen. Meine Erkundigungen erzielten<lb/>
einen ausgesprochenen Heiterkeitserfolg, den ich<lb/>
aus dem Grunde bedauere, weil eben die Weigerung<lb/>
, <seg type="insult">einen <rs type="pers">Hanswurst</rs> der Korruption</seg> ernst zu<lb/>
nehmen, seinen Übermut nähren, ihm den <seg type="insult">Wahn</seg><lb/>
befestigen muß, daß nicht die anderen durch Verachtung<lb/>
 immun seien, sondern er durch Erpressung,<lb/>
und weil schließlich die fortwährende Annäherung<lb/>
<seg type="insult">des bürgerlichen Abschaums</seg> an die Arbeitersache<lb/>
für den unerträglich wird, dessen Ekel durch keine<lb/>
Erwägung der Opportunität zu bändigen wäre. Bis<lb/>
zum Wahnsinn unerträglich wäre ja die Vorstellung<lb/>
, daß man aus jenen bedenklichen Rücksichten<lb/>
 und Interessenverquickungen, die doch<lb/>
abzuschaffen der eigentliche Sinn allen Umsturzes<lb/>
sein mußte, nicht kurzen Prozeß machte mit<lb/>
einem <seg type="insult">Individuum</seg>, das die Prinzipien der Freiheit<lb/>
für ein <seg type="insult">Schandgewerbe</seg> verwertet und die <seg type="insult">unbefugte<lb/>
 Ausübung der Revolution</seg> betreibt. Ist es<lb/>
erhört, daß ein <seg type="insult">Prostitutierter</seg>, der sich rühmt, die<lb/>
halbe Stadt in seiner Tasche zu haben, weil er von<lb/>
der andern Hälfte die Tasche hat, seinen <seg type="insult">Unfug</seg><lb/>
weiter treiben kann, ohne durch den radikalsten<lb/>
Ausspruch der Mächte, die das Publikum zum<lb/>
Boykott seiner Reize bestimmen könnten, gehindert<lb/>
zu werden? Daß hierzulande selbst die Ehrenhaftigkeit<lb/>
im Bann der Furcht leben soll und daß der Inbegriff<lb/>
der Freiheit, die wir gewonnen haben, auf der <seg type="insult">Stirn<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_86110" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> beruht? Er ist es, der in den<lb/>
Wendepunkten seiner Tätigkeit, die man zu ergreifen<lb/>
versäumt, nach der Polizei ruft! Er rief nach ihr,<lb/>
sie möge den <seg type="insult">Betrüger</seg> fassen, der das Inserat<lb/>
</p>
            <p ana="pr140835">
aufgegeben hat, und versprach ihr, sie werde »bei<lb/>
ihm jede Unterstützung finden«, bei ihm, der sie<lb/>
tatsächlich durch die Anzeige eines <RS pers="Richard Lányi">Buchhändlers</RS><lb/>
wegen <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> unterstützt hat und auch weil<lb/>
der Aufruf gegen sein Treiben ohne die vorschriftsmäßige<lb/>
 Formalität erschienen war. Aber mehr: er<lb/>
war imstande, <seg type="insult">»<rs type="title">Haltet den Erpresser!</rs>«</seg> zu rufen,<lb/>
als in der <rs type="paper" ana="werk_27119">Arbeiter-Zeitung</rs> ein Artikel erschien, der<lb/>
die Spezialisierung des <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_86111" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> hauptsächlich<lb/>
 interessierenden Strafparagraphen in Aussicht<lb/>
stellte. Sollte man es, selbst wenn man es schwarz auf<lb/>
weiß liest, für möglich halten, daß er von der »Selbstverständlichkeit<lb/>
 dieser Forderung« spricht? Daß er seiner<lb/>
Überzeugung Raum gibt, es könne keine politische<lb/>
Partei geben, »die dagegen wäre«, ein Gesetz gegen die<lb/>
Bestechlichkeit der Zeitungsherausgeber zu erlassen?<lb/>
Ja, er verlangt express (und ich muß den Druckfehlerteufel<lb/>
 vor diesem Wort zur Raison bringen, daß er mir<lb/>
da nicht ein r für ein x vormacht), also express verlangt<lb/>
 er, daß »<seg type="insult">Journalisten</seg>, die Geld erpressen<lb/>
oder dafür, was sie schreiben oder verschweigen,<lb/>
Geld fordern und nehmen, das Handwerk gelegt«<lb/>
werde! Daß man »<seg type="insult">Erpressern und Bestechlichen</seg><lb/>
das Recht entziehe, Zeitungen herauszugeben oder<lb/>
Zeitungen zu schreiben«! Ist es möglich, daß diese<lb/>
Sätze von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86112" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> stammen und daß <seg type="insult">ein so<lb/>
bewährter <rs type="pers" ana="name_200143" ref="#fk__p_44614"><rs type="pers" ana="n_86113" ref="#fk__p_44613">Gracche</rs></rs></seg> gefunden hat, der <seg type="insult">Aufruhr</seg> müsse<lb/>
strenger bestraft werden? Das könnte sich doch nur in<lb/>
<seg type="insult">einem Zustand von Amnesie (nicht Amnestie)</seg> begeben<lb/>
haben. Schon wäre man versucht, <seg type="insult">dem Tollkühnen</seg><lb/>
in den Arm zu fallen, ihn zu fragen, ob er denn bei<lb/>
Sinnen sei, ob er auch wisse, welche Bestrebungen er da<lb/>
unterstützt, wie er sich denn so etwas wünschen könne,<lb/>
und ihm vorzustellen, welche Folgen das für ihn hätte.<lb/>
Denn er betont doch sonst immer, daß er sich das Recht<lb/>
nicht nehmen lassen werde, dem »Finanzkapital auf<lb/>
die Finger zu sehen«, und daß ihm da nicht so leicht<lb/>
etwas entgeht, wüßte man, auch wenn er nicht stolz<lb/>
erzählt hätte, wie er auf <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_86114" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> aufgepaßt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140835">
Und nun sollte er den <seg type="insult">Revolver</seg> ins Korn werfen<lb/>
und ein Gesetz gegen Bestechlichkeit begrüßen?<lb/>
Doch <rs type="pers" ana="n_86115" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> verblüfft noch den, der sich<lb/>
bereits mit diesem <foreign xml:lang="fr">faux pas</foreign> abgefunden hat. Denn<lb/>
es stellt sich heraus, daß er sich von dem neuen<lb/>
Gesetz hauptsächlich Klarheit darüber erwartet, in<lb/>
wieweit man sich bestechen lassen darf. Er ist<lb/>
nämlich der »ewig wiederkehrenden Anwürfe und<lb/>
Verdächtigungen« müde und hofft, daß es dem<lb/>
Reformwerk gelingen werde, sie »von dem<lb/>
Bereiche des Zeitungswesens fernzuhalten«. Ein<lb/>
solches Gesetz könne »klar umschreiben, was<lb/>
Bestechung und Bestechlichkeit ist«, man wird also<lb/>
wissen, woran man ist, und es wird dann nicht<lb/>
mehr möglich sein, »mit dem Vorwurf der Bestechlichkeit<lb/>
 herumzuspringen, wenn man unangenehme<lb/>
Gegner nicht anders zu Boden strecken kann«. Aber<lb/>
um das zu verhindern, brauchte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86116" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> doch<lb/>
kein neues Gesetz, es gelänge eigentlich schon<lb/>
jetzt, indem man sich einfach nicht bestechen läßt,<lb/>
um keinen Preis, sich erforderlichenfalls mit Händen<lb/>
und Füßen wehrt und, wenn selbst dann noch eine<lb/>
Verdächtigung vorkommt, zu dem schon bestehenden<lb/>
Paragraphen der Ehrenbeleidigung greift. Ohne<lb/>
Zweifel wird ja das neue Gesetz mit der Bestechung<lb/>
auch die Verdächtigung abwenden, doch um endlich<lb/>
eine Ruh zu haben, wäre es im Grund gar nicht nötig.<lb/>
Gewiß wird es klar umschreiben, was Bestechung<lb/>
und Bestechlichkeit ist; aber daß <seg type="insult">ein solcher Fachmann<lb/>
 wie <rs type="pers" ana="n_86117" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> in diesem Punkt der Nachhilfe<lb/>
bedarf, hätte man fürwahr nicht erwartet. Doch <rs type="pers" ana="n_86118" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>,<lb/>
der offenbar die Absicht hat, die Zeit bis zum neuen<lb/>
Gesetz tüchtig auszunützen und zu diesem Behufe<lb/>
sogar noch das bißchen Verdächtigung hinzunehmen,<lb/>
meint, es werde dann »im Handumdrehen mit der Vorstellung<lb/>
 aufgeräumt sein, daß eine Zeitung Einnahmen<lb/>
aus Erpressungen oder Vertuschungen haben oder<lb/>
gar von diesen leben kann«. Aber abgesehen<lb/>
davon, daß diese absurde Vorstellung hauptsächlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr140835">
 durch seine Unvorsichtigkeit entstanden<lb/>
ist und daß die Hand, die umgedreht wird, vor allem<lb/>
in dieser Vorstellung selbst eine wichtige Rolle<lb/>
spielt, würden ihre Finger kaum ausreichen, um die<lb/>
Fälle aufzuzählen, in denen sich eine Hand schon<lb/>
umgedreht hat. Daß eine Zeitung nicht Einnahmen aus<lb/>
Erpressungen und Vertuschungen haben könne, wäre<lb/>
selbst dann eine sensationelle Behauptung, wenn sie<lb/>
nicht ausgerechnet gerade von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86119" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> stammte.<lb/>
Daß man von solchen Einnahmen allein nicht<lb/>
leben kann, ist denkbar, und es erscheint immerhin<lb/>
 möglich, daß <seg type="insult">Zeitungsherausgeber</seg>, deren<lb/>
Revolver nicht mehr mit voller Kraft imponiert,<lb/>
zu dem heimlichen Gewinn aus dem Abonnement<lb/>
ihre Zuflucht nehmen müssen. Bisher hat man<lb/>
in der Regel gehört, daß sie von solchen Subsidien<lb/>
 nicht leben können und darum auf<lb/>
den Haupterwerb angewiesen sind. Aber es ist<lb/>
schon vorstellbar, daß sich die Zeiten geändert<lb/>
haben und Klagen über spärlichen Eingang<lb/>
aus Erpressungen vorkommen. Und nichts wäre<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86120" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, der sich jedenfalls von der Reglementierung<lb/>
 der <seg type="insult">Prostitution</seg> ein sicheres Arbeiten verspricht<lb/>
, erwünschter, als daß man »einfach« die<lb/>
Kontrolle der <rs type="inst">magistratischen Abteilung</rs>, die die<lb/>
Inseratensteuer einhebt, »über das rein Ziffermäßige<lb/>
hinaus erweitert«. Was er da meint, scheint ein<lb/>
sittliches Postulat zu sein, ist aber insofern nicht<lb/>
ganz klar, als sich die Kontrolle nach wie vor nur<lb/>
auf die <foreign xml:lang="de-loc">Büchel</foreign> erstrecken kann, aber die Strafandrohung<lb/>
 doch gegen das Strumpfgeld gerichtet<lb/>
wäre, das bisher verheimlicht wurde. Wie dem auch<lb/>
sein mag, sicherlich hat man noch aus keinem<lb/>
<seg type="insult">Bordell</seg> einen überwältigenderen Ruf nach der<lb/>
<rs type="inst">Sittenpolizei</rs> vernommen. Es bleibt nur die<lb/>
Lesart, daß sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86121" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> wirklich vorstellt,<lb/>
das Gesetz über Bestechung werde den Zweck<lb/>
haben, den Leuten, die gegen Bestechung sind, das<lb/>
Handwerk zu legen. Sonst verstünde man ja mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr140835">
dem redlichsten Willen nicht, wie er bei <seg type="insult">allem<lb/>
Galgenhumor</seg> auf die Idee verfallen könnte, sich<lb/>
dafür zu begeistern, einen Artikel unter dem Titel<lb/>
»<rs type="title">Bestechlichkeit</rs>« in der ‚<rs type="paper" ana="werk_27120">Stunde</rs>‘ erscheinen zu<lb/>
lassen — was doch schon fast so selbstgefällig<lb/>
klingt, wie wenn ich Kritiken über mich zitiere —,<lb/>
kurzum, des den Mund übergehen zu lassen, wes<lb/>
die Hand voll ist. Aber er hat, seitdem er die <rs type="self" ana="werk_27121">Fackel</rs><lb/>
überflüssig gemacht hat, faktisch sogar <seg type="insult">meine Eitelkeit</seg><lb/>
übernommen, denn er spricht bereits von jungen Leuten,<lb/>
die es sich in den Kopf gesetzt haben, seine Gegner<lb/>
zu werden »und dadurch zu einer Berühmtheit zu<lb/>
gelangen«, ja mehr, er »bedauert schon«, daß er<lb/>
»<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86122" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> vor dem Sturz in die Vergessenheit<lb/>
gerettet und die Auflage seines (meines) <rs type="selfRef" ana="werk_27122">Blattes</rs><lb/>
durch das Interesse, das leider meiner (seiner) Person<lb/>
zugewendet wird, wesentlich gehoben habe«. Ich<lb/>
zitiere wörtlich, aber man wird es dennoch nicht<lb/>
glauben. Leider muß ich sagen, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86123" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
die Zugkraft seiner Leumundsnote überschätzt und<lb/>
daß diese es bisher nicht einmal vermocht hat, die<lb/>
Auflage der ‚<rs type="paper" ana="werk_27123">Stunde</rs>‘ zu verringern, was ich, dem<lb/>
administrative Berechnungen nur für fremde Blätter<lb/>
zuzutrauen sind, doch vornehmlich im Sinne hatte.<lb/>
Gleichwohl ist es bewundernswert, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86124" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>,<lb/>
der schon die Zuschriften <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_86125" ref="#fk__p_59285">Krause</rs></seg> »nur<lb/>
ungern« brachte, sein Widerstreben, mir Reklame<lb/>
zu machen, täglich aufs neue niederzukämpfen weiß.<lb/>
Und man kann es ihm doch annähernd so stark<lb/>
nachfühlen wie der <seg type="insult">Blattlaus</seg> das Unbehagen, daß<lb/>
der Baum aus ihr Nahrung zieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140836">
<space/>Also er ist durchaus in <seg type="insult">jener übermütigen<lb/>
Stimmung</seg>, die selbst <seg type="insult">ein Tänzchen auf freiem Fuße</seg><lb/>
nicht verschmäht. Er steckt voller Einfälle, trotzt allen<lb/>
Schicksalsschlägen, rennt mit der <rs type="paper" ana="werk_40457">Stunde</rs> durch den<lb/>
rauhsten Tag und brächte, wenn ihm ins Gesicht<lb/>
gespuckt würde, einen Wetterbericht mit zeitweise<lb/>
Regen, sonst vorwiegend heiter. Da sein Element<lb/>
<seg type="insult">das moralische und logische Chaos einer aus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140836">
<seg type="insult">den Fugen geratenen Zeit</seg> ist, so würde es selbst<lb/>
dem, der sie einzurichten kam, nicht gelingen,<lb/>
mit ihm fertig zu werden; er würde doch,<lb/>
da sein Fruchtgenuß die <seg type="insult">Schamlosigkeit aller Verkehrung<lb/>
</seg> ist, auch hinterdrein der <seg type="insult">Störenfried</seg> bleiben.<lb/>
Wenn er, wie er zu tun pflegt, zum Dank für die ihm<lb/>
verliehene Unabschaffbarkeit seine österreichischen<lb/>
Mitbürger als <seg type="insult">Musterknaben</seg> verhöhnt, so hat man<lb/>
den Eindruck, als wäre ihm seinerzeit, auf der einzigen<lb/>
Bank, von der er keine Pauschalien nahm, prognostiziert<lb/>
 worden: <seg type="insult">»Sie, <rs type="pers" ana="n_86126" ref="#fk__p_46460">Bekesi</rs>«</seg> — denn er nennt sich<lb/>
fälschlich mit der ungarischen Adels-Endung, seitdem<lb/>
er nicht mehr Braun oder Blau heißt, sondern in der<lb/>
heimatlichen Politik Rot und Weiß gespielt hat —<lb/>
»Sie werden noch einmal bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_27124">Stunde</rs>‘ enden!«<lb/>
Glaubt einer wirklich, daß ich imstande wäre, nachzuholen<lb/>
, was damals an ihm versäumt wurde,<lb/>
und all die Streiche, die <seg type="insult">seine zügellose Phantasie</seg><lb/>
täglich und zumal gegen mich ersinnt, auf meine<lb/>
empfindlichere Art zu entgelten? In Budapest, wo<lb/>
jetzt redliche Kräfte — Wiener Lokalpatrioten —<lb/>
am Werk sind, das Aktenstudium, das <seg type="insult">der ihnen<lb/>
bekannte <rs type="pers" ana="n_86127" ref="#fk__p_46460">Bekesi</rs></seg> unterbrochen hat, fortzusetzen, mit<lb/>
besonderer Berücksichtigung <seg type="insult">seiner heroischen Zeit</seg><lb/>
— wo er nicht bei der Waffe gedient hat, sondern<lb/>
eingerückt war — und jener Ära, da sein <seg type="insult">Terror</seg><lb/>
sich mit dem roten und dem weißen zu verständigen<lb/>
suchte, in Budapest lacht man sich ja die Haut voll,<lb/>
daß Wien <seg type="insult">diese Akquisition</seg> gemacht hat und daß<lb/>
dem <seg type="insult">Reiz einer Publizistik</seg>, die in keinem Abortwinkel<lb/>
der Levante geduldet würde, täglich <seg type="insult">neue Grashüpfer<lb/>
</seg> zufliegen; selbst solche, die einst um mich<lb/>
geschwärmt haben, <seg type="insult">seltene Vögel</seg> auch, die mit<lb/>
<seg type="insult">Aas</seg> vorliebnehmen. In solcher Mitte schlägt die<lb/>
Nachtigall nur, um einen Leumund verstummen zu<lb/>
machen. Da aber <rs type="pers" ana="n_86128" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> alles vorausgewußt<lb/>
hat, so hat er selbst um die <RS persTitle="Shakespeare" title="Romeo und Julia">Balkonszene</RS> zwischen<lb/>
mir und <rs type="pers" ana="n_86129" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> gewußt, bei dessen Anblick ich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86130" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> — »vergessen ist der Nam’ und dieses<lb/>
</p>
            <p ana="pr140836">
Namens Pein«! — verleugnet habe wie nur <rs type="pers">Romeo</rs><lb/>
<rs type="pers">Rosalinden</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Willst du schon gehn? Der Tag ist ja noch fern.</l>
<l><seg type="spc">Es war die Nachtigall und nicht</seg> der <seg type="insult">Leumund</seg>,</l>
<l>Der eben jetzt mein banges Ohr durchdrang <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
<l>Glaub, Lieber, mir: es war die Nachtigall.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Der <seg type="insult">Leumund</seg> war’s, der tagverkündende,</l>
<l>Nicht <rs type="pers">Philomele</rs>; sieh den neid’schen Streif,</l>
<l>Der dort <seg type="spc">im Ost</seg> der Frühe Wolken säumt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Trau mir, das Licht ist nicht des Tages Licht,</l>
<l>Die Sonne hauchte dieses Luftbild aus,</l>
<l><seg type="spc">Dein Fackelträger diese Nacht zu sein</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
<l>Das ist auch nicht der <seg type="insult">Leumund</seg>, dessen Schlag</l>
<l>Hoch über uns des Himmels Wölbung trifft <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
<l>Nun, Herz? Noch tagt es nicht, <seg type="spc">noch plaudern wir</seg>.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Es tagt, es tagt! Auf! eile! <seg type="spc">fort von hier</seg>!</l>
<l>Es ist der <seg type="insult">Leumund</seg>, der so heiser singt</l>
<l>Und falsche Weisen, rauhen Mißton gurgelt <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>O denkst du, daß wir je uns wiedersehn?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ich zweifle nicht, und all dies Leiden dient</l>
<l>In Zukunft uns zu süßerem Geschwätz.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Gib Nachricht jeden Tag mir in der <rs type="paper" ana="werk_27125">Stunde</rs></seg>.«</l>
</lg>
            <p ana="pr140845">
<rs type="pers" ana="n_86131" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> verzeihe mir die Sünde an seinem<lb/>
holdern Lerchenruf, der nicht <rs type="pers">Juliens</rs>, sondern <rs type="pers">Romeos</rs><lb/>
banges Ohr durchdrang; aber er hat doch schon in<lb/>
»<rs type="title">Maß für Maß</rs>«, wo sich ein <seg type="insult">Schuft</seg> einer Sendung<lb/>
Amt anmaßt, <seg type="insult">Wiener Verhältnisse</seg> ins Auge gefaßt,<lb/>
und mit einer kleinen Verwechslung der Rollen und<lb/>
von Mein und Dein wird er, wie aller Menschenmöglichkeit<lb/>
, selbst dem <seg type="insult">Milieu meines Liebesabenteuers</seg><lb/>
gerecht. Doch auch <rs type="pers" ana="n_86132" ref="#fk__p_50550">Natscheradetz</rs> hat alles vorausgewußt<lb/>
. Das ist der volkswirtschaftliche Publizist, der<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_86133" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zwar keine Balkonszene, aber eine Szene<lb/>
an einem Treppengeländer erlebt hat, über das sich<lb/>
<seg type="insult">ein Todesmutiger, mit der Fahne in der Hand</seg>,<lb/>
stürzen wollte, wenn ein Artikel erschiene, wie<lb/>
der folgende, der im <seg ana="‚Allgemeinen Tarif-Anzeiger‘"/>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr140845">
<seg ana="Zeitschrift für internationales Verkehrswesen, Finanz-&#10;und Volkswirtschaft (XLII. Jahrgang, Nr. 22 vom&#10;20. Juli 1923)"/> erschienen ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140848">
<space/>Im ‚<rs type="magazine" ana="werk_27127">Österreichischen Volkswirt</rs>‘ veröffentlichten die beiden Herausgeber<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_86134" ref="#fk__p_55219">Walther Federn</rs> und <rs type="pers" ana="n_86135" ref="#fk__p_45212"><abbr>Dr.</abbr> Gustav Stolper</rs>, zwei achtbare und über<lb/>
jeden Zweifel erhabene Journalisten, unter dem Titel <seg type="insult">»Das <rs type="paperRef" ana="werk_27128">Schandblatt</rs>«</seg><lb/>
eine Erklärung, in der sie den Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_27129">Börse</rs>‘ und der ‚<rs type="paper" ana="werk_27130">Stunde</rs>‘<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86136" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> als <seg type="insult"><seg type="spc">ein politisch schamloses</seg>, <seg type="spc">charakterloses<lb/>
 Subjekt</seg></seg>, als <seg type="insult">Lügner und Schwindler</seg>, der erfundene falsche<lb/>
Nachrichten verbreitet, als <seg type="insult">käuflichen Journalisten</seg>, der Bezahlung<lb/>
fordert und nimmt, bezeichnen, für welche niederschmetternden<lb/>
Anklagen sie sich bereit erklären, vor Gericht den Wahrheitsbeweis<lb/>
anzutreten. <rs type="pers" ana="n_86137" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist jener Mensch, mit dem sich unsere<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_27131">Zeitschrift</rs> seit seinem Auftauchen in Wien beschäftigt, den wir<lb/>
als <seg type="insult">Typus des charakterlosen Journalisten</seg> schon zu einer Zeit durchschaut<lb/>
 haben, als er vor jedem Reporter noch tiefe Bücklinge<lb/>
machte und die Wiener Tagesblätter, kurzsichtig wie immer, sich<lb/>
dazu hergaben, für das von ihm gegründete <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27132"><seg type="ELIDASH">Tratschblatt</seg> <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> Skandalblatt</rs></seg><lb/>
die <seg type="insult">Reklametrommel</seg> zu rühren. Seither haben wir in zahlreichen<lb/>
Artikeln <seg type="insult">das gemeingefährliche Treiben dieses Menschen</seg> gekennzeichnet,<lb/>
der aus dem Skandale Kapital schlägt, mit Lob und Tadel Geschäfte<lb/>
macht, seine Zeitung in den Dienst <seg type="insult">der unlautersten <seg type="ELIDASH">Spekulationsinteressen</seg> und<lb/>
Jobberinteressen</seg> stellt. Wir sind in diesem Kampfe, wie auch in<lb/>
manchem andern, lange Zeit allein gestanden, bis der Skandal durch<lb/>
die Dimensionen, die er annahm, auch andere Zeitungen zur Abwehr<lb/>
herausforderte. Was den ‚<rs type="magazine" ana="werk_27133">Volkswirt</rs>‘ betrifft, so ist uns seine Bundesgenossenschaft<lb/>
 wie die jedes anständigen Blattes willkommen, wenngleich<lb/>
 wir feststellen müssen, daß es erst einer im Zeitungswesen unerhörten<lb/>
 <seg type="insult">Anflegelung</seg> bedurfte, ehe die Herausgeber sich entschlossen,<lb/>
die Offensive gegen <seg type="insult">den berüchtigten Zeitungsmacher</seg> zu ergreifen.<lb/>
<seg type="spc">Ihn als Kläger in den Gerichtssaal zu bringen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wird ihnen freilich ebensowenig gelingen</seg>, <seg type="spc">wie<lb/>
es uns gelungen ist</seg>. Als wir ihn in der <rs type="perRef" ana="werk_27134">Nummer</rs> vom<lb/>
<date>20. Mai 1921</date> gelegentlich einer erfundenen Meldung über<lb/>
unsere künftige Währungsrelation <seg type="insult">eines niederträchtigen Börsenmanövers<lb/>
</seg> beschuldigten, nannte er den Autor jenes Artikels einen<lb/>
<seg type="insult">»schmierigen Ehrabschneider«</seg>, den er einsperren lassen werde, falls<lb/>
er (der Schreiber) den Mut haben sollte, sich zur Autorschaft zu<lb/>
bekennen. Er hat tatsächlich auch beim <rs type="inst">Landesgericht in Strafsachen</rs><lb/>
eine Anzeige wegen Ehrenbeleidigung gegen unbekannte Täter erstattet,<lb/>
in der Meinung, daß sich der Autor hinter dem verantwortlichen<lb/>
Redakteur verschanzen werde. Als aber der Schreiber dieser Zeilen sich<lb/>
freiwillig dem Gerichte stellte, die volle Verantwortung für seine<lb/>
Behauptungen übernahm und sich erbötig machte, den Wahrheitsbeweis<lb/>
zu erbringen, da wurde dem Kläger die Luft zu schwül und er ließ<lb/>
</p>
            <p ana="pr140848">
trotz wiederholter (von uns ausgehender) Erinnerung den Termin zur<lb/>
Einbringung der Klage verstreichen. Zu jener Zeit hat er noch den Schein<lb/>
erwecken wollen, als ob er den Gerichtssaal nicht zu fürchten habe.<lb/>
Seither hat er Fortschritte gemacht, denn er läßt sich um keinen Preis<lb/>
mehr in den Gerichtssaal zerren, er setzt sich nicht den Fährnissen<lb/>
eines Wahrheitsbeweises aus, sondern zieht es vor, auf die<lb/>
schwersten Ehrenkränkungen, für die es nur in einem ordnungsmäßigen<lb/>
 Gerichtsverfahren eine Genugtuung geben kann, mit <seg type="insult">wüsten<lb/>
Beschimpfungen</seg> zu antworten. Köstlich ist freilich, wie sich <seg type="insult">dieser<lb/>
Unerschrockene</seg> krümmt und windet, da es ihm an den Kragen geht.<lb/>
Wenn man <seg type="insult">der Lüge, des Schwindels, der Charakterlosigkeit und<lb/>
Bestechlichkeit</seg> geziehen wird, dann richtet man doch nicht an den<lb/>
Beleidiger die Aufforderung: Bitte, drücken Sie sich doch etwas klarer<lb/>
aus, sagen Sie mir, was Sie über mich wissen, von wem, wofür,<lb/>
wann und wieviel Geld ich bekommen habe, und dann erst, wenn ich<lb/>
über Ihre Beweise unterrichtet bin, werde ich beurteilen, was ich zu<lb/>
unternehmen habe. Denn darüber, ob jemand meiner Ehre nahegetreten<lb/>
ist, habe ich zu entscheiden und nicht das Gericht. Das mögen die<lb/>
Auffassungen jener Kreise sein, in denen <rs type="pers" ana="n_86138" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> sich bewegt<lb/>
hat, bevor er Österreich mit seiner Anwesenheit beglückte, das mag<lb/>
die Moral des <rs type="paperRef" ana="werk_27135">Blattes</rs> sein, das er herausgibt. Anständige und<lb/>
charaktervolle Menschen aber, Menschen, die ein reines Gewissen<lb/>
haben, brauchen den Gerichtssaal nicht zu scheuen und können ruhig<lb/>
abwarten, was der Beleidiger zu seiner Verteidigung vorbringen wird.<lb/>
Denn wissen sie sich frei von Schuld und Fehle, dann haben sie<lb/>
auch einen Wahrheitsbeweis nicht zu fürchten. Die Ausflucht des <rs type="pers" ana="n_86139" ref="#fk__p_46460">Imre<lb/>
Bekessy</rs> ist ein Schuldbekenntnis. <seg type="spc">Er geht nicht in den<lb/>
Gerichtssaal</seg>, <seg type="spc">denn es ist ihm gar nicht um seine<lb/>
Ehre zu tun</seg>, <seg type="spc">sondern um sein <seg type="insult">Geschäft</seg></seg>, <seg type="spc">und das<lb/>
einträgliche Geschäft, das er mit seinen Angriffen<lb/>
und mit seinen <seg type="insult">Lügenmeldungen</seg> betreibt</seg>, <seg type="spc">ginge ihm<lb/>
verloren</seg>, <seg type="spc">wenn er als Gebrandmarkter den Gerichtssaal<lb/>
 verlassen würde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140850">
<space/>Diese Sprache reicht freilich nicht an die lyrische<lb/>
Pracht der <rs type="pers" ana="n_86140" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Balkonszene</rs> heran, hat<lb/>
aber dafür wieder vor meinen Sätzen die Verständlichkeit<lb/>
 voraus, mit welchen sie gleichwohl das Schicksal<lb/>
teilt, von <seg type="insult">einer öffentlichen Meinung</seg> überhört zu<lb/>
werden, der von allen <foreign xml:lang="fr">quantités <FERR id="ferr_125" fcorrID="fcorr_125" href="FK-28-726_n0075.xml" emID="em_125"><ERR fcorr="négligeables">negligeables</ERR></FERR></foreign><lb/>
ihre Ehre als die unbeträchtlichste erscheint. Sie<lb/>
bezeichnen den Mann, dessen Umgang von hohen<lb/>
Staatsfunktionären gesucht oder geduldet wird, für<lb/>
dessen <seg type="insult">Geschäft</seg> sich Staatsanwälte photographieren<lb/>
lassen und der mit wem immer ein <seg type="insult">»Interview«</seg><lb/>
erschwindeln dürfte, ohne auch nur eine Berichtigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr140850">
befürchten zu müssen, weil er sich in der Spekulation<lb/>
auf die durchwaltende Furcht vor <seg type="insult">der entfesselten Rache</seg><lb/>
und vor dem Einbruch <seg type="insult">der potenzierten Lüge</seg> in keinem<lb/>
Falle verrechnet. Da ich in ganz Wien unter den<lb/>
wenigen Wirkenden, deren Charakterbild <seg type="insult">dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86141" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nur durch Verzerrung entehren könnte,<lb/>
wahrscheinlich der einzige bin, der persönlich kein<lb/>
Gut eines ihm anvertrauten amtlichen oder parteiamtlichen<lb/>
 Interesses vor <seg type="insult">Besudelung</seg> zu wahren hat,<lb/>
dessen Dienstpflicht vielmehr die Kontrolle <seg type="insult">dieser<lb/>
Ungeheuerlichkeit</seg> in sich begreift, so bin ich<lb/>
auch der einzige, der entschlossen ist, bis zum<lb/>
Ende aller <rs type="paper" ana="werk_40458">Stunden</rs> <seg type="insult">den ganzen Auswurf einer<lb/>
gewalttätigen Ohnmacht</seg> über mich ergehen zu<lb/>
lassen, welche mit dem, der aus sittlicher Überlegenheit<lb/>
 nichts zu fürchten hat, es insofern<lb/>
aufnehmen kann, als auch sie vor nichts zurückschrickt<lb/>
. Wissend, daß ich mit jedem Federzug<lb/>
der Beachtung die <seg type="insult">Skrupellosigkeit des fürchterlichen<lb/>
Nichts</seg> steigere, tue ich es, weil seine Regungen<lb/>
einem Gebilde der Zeit entsprechen, das abzubilden<lb/>
meine Aufgabe ist. Die einzige Rücksicht, die zu<lb/>
nehmen man mir zubilligen könnte, im Gegensatz<lb/>
 zu jenen, deren unbeflecktem öffentlichen<lb/>
und privaten Leben doch die Bedingtheit ihres<lb/>
Berufs die Wehrfähigkeit schmälert, wäre die<lb/>
Rücksicht auf die Opfer, die die Rache <seg type="insult">der an<lb/>
mir verschäumenden Ohnmacht</seg> in meiner Nähe<lb/>
sucht. Aber aussichtsloser wäre wohl keine Hoffnung<lb/>
als gerade die, mich auf irgendeinem Umweg treffen<lb/>
zu können und durch Gefährdung solcher, die<lb/>
mindestens an meinen Angriffen unschuldig sind,<lb/>
deren Unterlassung zu erpressen. Da wird sich <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86142" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> schon bis zur Fertigstellung des neuen <rs type="title">Strafgesetzes<lb/>
</rs> gedulden müssen, von dem er sich ja präzise<lb/>
Vorschriften erwartet, wie und bis zu welchem Grad<lb/>
man sich bestechen lassen darf, das ihm aber vermutlich<lb/>
auch Richtlinien für <seg type="insult">jene Chantagen</seg> vorschreiben<lb/>
wird, die nicht auf pekuniäre Leistungen, sondern auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr140850">
polemische Unterlassungen abzielen. Wenn er glaubt,<lb/>
durch die Aushebung von Geiseln mich zu einer Raison<lb/>
zu bringen, die <seg type="insult">seiner Welt</seg> die Daseinsberechtigung<lb/>
zuerkennt, so könnte er doch nichts anderes erreichen,<lb/>
als daß ich jeweils auch die Sache, die er für die<lb/>
meine hält, zu dieser mache, nicht weil sie dazu<lb/>
von Natur taugte, aber damit ihm der <seg type="insult">Wahn</seg> vergeht,<lb/>
sich an der Wehrlosigkeit straflos zu vergreifen.<lb/>
Daß er durch den Anfall auf den <RS pers="Richard Lányi">Buchhändler</RS>,<lb/>
der die Hörer meiner Vorlesungen den Wunsch<lb/>
unterschreiben ließ, Wien von einem <seg type="insult">Schuft</seg> zu<lb/>
befreien; daß er durch die <seg type="insult">Infamien</seg> gegen den mir<lb/>
persönlich unbekannten <RS pers="Leo Schmidl" globID="name_204083">Schriftsteller</RS>, der den Mut zu<lb/>
der Kundgebung aufgebracht hat, einen anderen<lb/>
Eindruck auf mich machen könnte als den, welchen<lb/>
ich längst schon habe, den seiner <seg type="insult">Verächtlichkeit</seg>,<lb/>
dürfte er doch als <seg type="insult">langjähriger Verehrer</seg> im Ernst<lb/>
nicht glauben. Wie sollte er nicht mit allem, was er<lb/>
tut oder <seg type="insult">seine Angestellten</seg> selbst dem <seg type="insult">Minimum<lb/>
ihrer Gesinnung</seg> abringen läßt, diesen Eindruck vermehren<lb/>
? Wie nicht vollends durch die <seg type="insult">Schandtat</seg><lb/>
jener Denunziation wegen <seg type="insult">»Pornographie«</seg>, durch<lb/>
die er noch das einzige, was man ihm glauben<lb/>
konnte, seine <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> prostituiert hat? Oder wie<lb/>
sollte er sich meine Einschüchterung erwarten von<lb/>
dem Versuch, die geschäftliche Tätigkeit eines Verwandten<lb/>
, die mich ja noch weit weniger als ihn<lb/>
angeht, einer Kritik zu unterziehen, und eine<lb/>
Verbindung durch nichts herzustellen als durch die<lb/>
blendende Antithese von <seg type="insult">dem »Reichtum der Sprache«<lb/>
und der »Sprache des Reichtums«</seg>, mit welchem<lb/>
er doch in jedem Augenblick fähig wäre sich<lb/>
stumm zu verständigen? Und wenn er bei diesem<lb/>
Anlaß glaubt, durch eine Anspielung darauf, daß<lb/>
ich einen Geburtsort habe, die Sache für mich<lb/>
besonders kitzlig zu gestalten, so kann ich ihm<lb/>
versichern, daß ich es nicht so sehr fatal empfinde,<lb/>
in Jičin geboren zu sein, als schon fünfzig Jahre in<lb/>
Wien zu leben, wo ich nun noch <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_86143" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140850">
zum <seg type="insult">Mitbürger</seg> habe. In Jičin wäre mir das keineswegs<lb/>
 widerfahren. Es ist ein sauberer Ort, der seine<lb/>
landschaftlichen und kulturellen Reize hat, ehrwürdig<lb/>
als Stätte blutiger Ereignisse und durch die Fülle<lb/>
bedeutender historischer Bauten, in der Umgebung<lb/>
befindet sich die bei <rs type="pers" ana="n_86144" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> vorkommende »<RS persTitle="Schiller" title="Wallensteins Tod">Karthause<lb/>
zu Gitschin</RS>«, die früher die Grabstätte <rs type="pers" ana="n_86145" ref="#fk__p_55203">Wallensteins</rs><lb/>
war und jetzt die <rs type="inst">Strafanstalt Karthaus</rs> ist, deren<lb/>
Insassen damit beschäftigt wurden, Papiersäcke zu<lb/>
kleben, aber kaum die Eignung gehabt hätten, für die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27136">Stunde</rs>‘ zu arbeiten. Wenn sein wechselvolles Geschick<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86146" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> dorthin verschlagen hätte, so würde<lb/>
seinem Sinn für kulturelle Zusammenhänge am Ende<lb/>
vielleicht auch die Tatsache imponiert haben, daß ich<lb/>
in einem Hause zur Welt gekommen bin, welches im<lb/>
Jahre <date>1866</date> <rs type="pers" ana="n_86147" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> beherbergte, den Mann, der<lb/>
die Presse als <seg type="insult">Druckerschwärze auf Papier</seg> und die<lb/>
<seg type="insult">Journalistik</seg> als <seg type="insult">den verfehlten anderen Beruf</seg> erkannt<lb/>
hat; dann hätte er dem Milieu meiner Geburt eher<lb/>
eine <seg type="insult">Sensation</seg> als eine Grimasse abgewonnen, und<lb/>
wäre er schon in jenen Zeiten <seg type="insult">Publizist</seg> gewesen, so<lb/>
hätte ihm schließlich sogar ein Hinauswurf durch<lb/>
den Hausherrn Gelegenheit geboten, ein <seg type="insult">Interview</seg><lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_86148" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140851">
<space/>Wie dem immer sei und wie lange er die <seg type="insult">Elite</seg>,<lb/>
die seine <seg type="insult">Ware</seg> kauft und sich mit ihr photographieren<lb/>
läßt, in dem Glauben erhalten möge, daß mein Motiv,<lb/>
der <seg type="insult">Pest</seg> zu wehren, die <seg type="insult">gekränkte Eitelkeit</seg> sei, die er<lb/>
doch so gut zu versorgen beflissen war — er sollte<lb/>
endlich zur Kenntnis nehmen, daß er nach den<lb/>
dunklen Punkten in meinem Leben schon mich<lb/>
selbst befragen müßte, um mich mit einiger Sicherheit<lb/>
zu treffen. Denn auf die Dauer in meinem Auto und<lb/>
von meiner Familienrente zu leben, dürfte auch <seg type="insult">den<lb/>
Verehrern der ‚<rs type="paper" ana="werk_27137">Stunde</rs>‘</seg> als eine prekäre Existenz<lb/>
vorkommen, und selbst die <seg type="insult">Enthüllung</seg>, daß mich die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27138">Arbeiter-Zeitung</rs> vor 25 Jahren angegriffen hat — und<lb/>
mit einem Temperament, das sich heute <seg type="insult">am Gegenstand<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_86149" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> noch überzeugender regt —:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140851">
weil ich in der Frage der Inkompatibilität von<lb/>
Inserat und Wirtschaftskritik schon damals eine<lb/>
Forderung vertrat, die ihre Praxis später durchaus erfüllt<lb/>
 hat; selbst diese <seg type="insult">Enthüllung</seg> verliert ihre <seg type="insult">Sensation</seg><lb/>
und Frische nicht allein durch die Häufigkeit, sondern<lb/>
auch durch den Umstand, daß die Tatsache dieser<lb/>
Polemik ein für allemal in der <rs type="self" ana="werk_27139">Fackel</rs> vorhanden,<lb/>
dem Leser zugänglich und mithin leichter zu<lb/>
beschaffen ist als <seg type="insult">ungarische Akten</seg>, über die<lb/>
die <seg type="insult">Stürme der Revolution, der Reaktion und der<lb/>
Korruption</seg> hinweggegangen sind. Die reichere Möglichkeit<lb/>
 jedoch, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86150" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> dank <seg type="insult">seiner publizistischen<lb/>
 Eigenart und Erscheinungsweise</seg> hat, <seg type="insult">Ungeziefer<lb/>
</seg> in fremde Betten zu schicken, sollte ihn nicht<lb/>
über meine Abhärtung täuschen. Er kann mir durch<lb/>
die indiskrete und übertriebene Mitteilung, was<lb/>
ich gegessen und verdaut habe, lästig fallen,<lb/>
denn schließlich gehört es nicht zu den Annehmlichkeiten<lb/>
 des Daseins, den <seg type="insult">Leuten</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">Geglotze</seg> man sich durch seine Arbeit zu entziehen<lb/>
trachtet, durch <seg type="insult">eine weglagernde Journalistik</seg> überantwortet<lb/>
 zu werden; er kann mit dem <seg type="insult">Zauber der<lb/>
Unwahrhaftigkeit</seg>, mit dem die Natur das <seg type="insult">Nichts</seg><lb/>
entschädigt hat, meinen Stil, sobald er ihn in die<lb/>
Hand nimmt, in den seinen verwandeln — aber zu<lb/>
Sachverhalten, die mich auch nur in den Augen der<lb/>
<seg type="insult">Gesellschaft</seg> herabsetzen könnten, die von den Plakaten<lb/>
seiner Preisrätsel benommen ist, würde er vergebens<lb/>
vordringen. Und wie leicht hätte ich es, gerade<lb/>
<seg type="insult">dieses stofflichste Interesse</seg>, das vor Litfaßsäulen<lb/>
verweilt, zu befriedigen, wäre ich nicht lieber dem<lb/>
Zwang ergeben, <seg type="insult">solcher Materie</seg> den künstlerischen<lb/>
Antrieb zu verdanken, und verdiente ich das Geld so<lb/>
mühelos wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86151" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, der ja als <seg type="insult">Publizist</seg> keine<lb/>
Zeile schreiben muß und der nur eine <rs type="paperRef" ana="werk_27140">Zeitung</rs> braucht,<lb/>
um sich in dem, was er verschweigt, als <seg type="insult">Meister des<lb/>
Stils</seg> zu zeigen. Doch bedenke man nur, wie kostspielig<lb/>
es wäre, in ganz Wien, das nicht hören, aber vielleicht<lb/>
sehen will, um zu fühlen, den folgenden Beweis anschlagen<lb/>
</p>
            <p ana="pr140851">
 zu lassen, daß es der <seg type="insult">Leumund</seg> war und nicht<lb/>
die Nachtigall:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852">
Jahr<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_a">
Aktenzahl<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_b">
Delikt<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_c">
<date>1912</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_d">
62.112<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_e">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_f">
<date>1913</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_g">
37.993<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_h">
Erpressung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_i">
<date>1913</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_j">
78.373 
</p>
            <p ana="pr140852_k">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_l">
<date>1913</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_m">
101.460<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_n">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_o">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_p">
27.628<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_q">
Erpressung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_r">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_s">
100.941<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_t">
Preistreiberei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_u">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_v">
75.951<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_w">
Vergehen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_x">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_y">
94.187<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_z">
Vergehen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_za">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_zb">
131.206<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zc">
Vergehen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zd">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_ze">
132.121<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zf">
Vergehen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zg">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_zh">
100.610<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zi">
Verbrechen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zj">
<date>1917</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_zk">
99.354<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zl">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zm">
<date>1919</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_zn">
106.243<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zo">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zp">
<date>1920</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_zq">
51.419<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zr">
Verbrechen der Aufwiegelung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zs">
<date>1921</date> 
</p>
            <p ana="pr140852_zt">
2.807<lb/>
</p>
            <p ana="pr140852_zu">
Verbrechen des Diebstahls.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140853">
<space/>Das wäre vielleicht noch überzeugender als fünfzehn<lb/>
 Indianerkrapfen und zugkräftiger selbst als <seg type="insult">hundert<lb/>
süße Beinchen</seg>. Auch wäre es gewiß ein wohltätiger<lb/>
Zweck, einer Stadt zu zeigen, <seg type="insult">welche Persönlichkeit</seg><lb/>
ihr die <seg type="insult">Botschaft eines freien Geistes</seg> gebracht hat<lb/>
und welcher Herkunft das <seg type="insult">Individuum</seg> ist, das sich<lb/>
ihrer <seg type="insult">Indifferenz</seg> bemächtigt hat und ihre <seg type="insult">Feigheit</seg> im<lb/>
Banne hält, daß sie fasziniert auf <seg type="insult">dieses Kreuzworträtsel<lb/>
 einer überzeugten Ehrlosigkeit</seg> starrt wie<lb/>
das Kaninchen auf die <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">boa constrictor</foreign></seg>. Aber das<lb/>
materielle Opfer solcher Erweckung würde andere<lb/>
wohltätige Zwecke benachteiligen, etwa die Hilfe<lb/>
für jene Blinden, die mir besser, als <seg type="insult">diese Gemeinschaft<lb/>
 Sehender</seg> je vermöchte, dargetan haben, daß<lb/>
sie das Unbegreifliche der <seg type="ELIDASH">Ortgemeinschaft</seg> und Zeitgemeinschaft<lb/>
 zwischen <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_86152" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> und mir im Innersten<lb/>
fühlen. Wenn er sich jedoch darauf beruft, daß er in<lb/>
einem Monat größere Summen zu Unterstützungszwecken<lb/>
 opfere als ich in einem Jahr, und ohne<lb/>
sie gleich mir auszuweisen, so dürfte mit Recht<lb/>
einzuwenden sein, daß das Opfer nach der Größe<lb/>
und der Art des Erwerbs zu bemessen wäre, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr140853">
<seg type="insult">ein stilles Wohltätertum</seg>, so vornehm es ist, doch<lb/>
sowohl die Kontrolle wie die vorbildliche Wirkung<lb/>
erschwert, und daß schließlich die Ausweisung<lb/>
der Spenden gewiß nicht so dringend wäre wie die<lb/>
Ausweisung des <seg type="insult">Wohltäters</seg>. Da sie nicht möglich<lb/>
ist, bleibt nichts übrig als die Erkenntnis von seiner<lb/>
<seg type="insult">Gemeinschädlichkeit</seg> zu verbreiten und wo diese längst<lb/>
vorhanden, ihr den Mut zu Protest und Boykott<lb/>
einzuflößen und zur radikalen, in jeder Form geübten<lb/>
Ächtung aller, die an dem <seg type="insult">Geschäft der Schande</seg> mitwirken<lb/>
 und die nicht erkennbar machen könnten, daß<lb/>
sie blanke Lebensnot zu <seg type="insult">solchem Dienst</seg> prostituiert<lb/>
hat. Der Mittel und Wege muß es genug geben,<lb/>
immer weitere Kreise gegen das <seg type="insult">Gift einer Journalistik<lb/>
</seg> zu immunisieren, die durch <seg type="insult">Tumult und Tonfall<lb/>
</seg> und mit <seg type="insult">so viel Lügen wie Lettern</seg> von dem<lb/>
eigentlichen Zweck der Übung abzulenken sucht<FERR href="FK-27-706_n0046.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29673997" id="fk_04_ferr_29673997" emID="fk_04_em_29674000"><ERR fcorr=" —">:</ERR></FERR> <seg type="insult">ein<lb/>
Gebilde aus allen Praktiken von Chantant und<lb/>
Chantage</seg>, <seg type="insult">ein Gewimmel von <foreign xml:lang="de-loc">Madeln</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">Wadeln</foreign>,<lb/>
Bubiköpfen und ausgehaltener Männerkraft, Jazzband<lb/>
 und Czardas zugleich</seg>, <seg type="insult">ein epileptischer<lb/>
Anfall auf Passanten</seg>, <seg type="insult">tägliche Bemühung</seg>, <seg type="insult">einer<lb/>
invaliden Welt</seg> die <foreign xml:lang="de-loc">Haxen</foreign> auszureißen, um ihr Hirne<lb/>
und Taschen zu entleeren. Hier könnte nur eine<lb/>
Stimme entgegenwirken, die übertönend <seg type="insult">den simplen<lb/>
Rohstoff dieses Lebens</seg> zum Ausdruck bringt. Und<lb/>
wenn die »<rs type="inst">Ravag</rs>« ihr <seg type="insult">Kulturgeschäft</seg> verstünde,<lb/>
würde sie mich, der auf jedes Honorar verzichtet,<lb/>
das folgende Vortragsstück ihrer Welle anvertrauen<lb/>
lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140855">
1. <rs type="pers" ana="n_86153" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist seit jeher <seg type="insult">ein politisch schamloses, charakterloses<lb/>
 Subjekt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140856">
2. <rs type="pers" ana="n_86154" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist ein <seg type="insult">Lügner und Schwindler</seg>, der erfundene<lb/>
falsche Nachrichten verbreitet, die nur der Befriedigung persönlicher<lb/>
 Rachsucht oder der persönlichen Bereicherung dienen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140857">
3. <rs type="pers" ana="n_86155" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist ein <seg type="insult">käuflicher Journalist</seg>, der Bezahlung fordert<lb/>
und nimmt für die Verbreitung von redaktionellen Nachrichten<lb/>
und Artikeln, die Wertpapiere anpreisen oder sonst geschäftliche<lb/>
und persönliche Interessen seiner Auftraggeber fördern sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140859">
Das Gedicht ist am <seg ana="7. Juli 1923 im ‚Österreichischen&#10;Volkswirt‘"/> erschienen und bisher durch keine bessere<lb/>
Erkenntnis vom Wesen des <seg type="insult">Gezeichneten</seg> berichtigt<lb/>
worden, weshalb er die Zurückziehung der Klage<lb/>
wegen eines Wahrspruchs, den die Geschwornen<lb/>
bestätigt hätten, mit Recht »ein Gebot der Klugheit<lb/>
« genannt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140860">
<space/>Doch wenn man schon der Hoffnung entsagen<lb/>
 muß, ihn als Kläger in den Gerichtssaal zu<lb/>
bringen, so darf er doch nicht außerachtlassen, daß<lb/>
auch einem Angeklagten gegenüber Möglichkeiten<lb/>
bestehen, Wirklichkeiten kündig zu machen, und<lb/>
obschon es bisher das vorbeugende Prinzip seiner<lb/>
Karriere war, Wahrheitsbeweise in persona zu kaufen,<lb/>
so gibt es noch Eide, die solche Bande lösen<lb/>
könnten. »Material gegen <rs type="pers" ana="n_86156" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>« war lange Zeit<lb/>
ein gesuchter Bedarfsartikel, der waggonweise<lb/>
geschoben wurde, bis er wieder in die Hände des<lb/>
<seg type="insult">Hauptinteressenten</seg> gelangte, und es werden märchenhafte<lb/>
 Dinge von der <seg type="insult">Magie des Mannes</seg> erzählt, der<lb/>
mit einer Wünschelrute alle Wahrheitsquellen des<lb/>
Landes findet, um sie zum Versiegen zu bringen.<lb/>
Eine Zeitlang hieß es, er habe sich verspekuliert,<lb/>
indem er jeweils mehr <seg type="insult">Schweiggeld</seg> bezahlen mußte als<lb/>
er empfangen hatte, und die <seg type="insult">Restitution</seg> alles verschlang<lb/>
, was die <seg type="insult">Prostitution</seg> getragen. <rs type="pers" ana="n_86157" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>,<lb/>
hieß es, sei in die Hände von <seg type="insult">Erpressern</seg> geraten, habe<lb/>
sich ihnen aber schließlich gewachsen gezeigt. Er<lb/>
habe es mit Leuten zu tun bekommen, die einmal<lb/>
den <seg type="insult">Revolver</seg> umdrehen wollten, aber es sei ihm<lb/>
gelungen, sogar <seg type="insult">Bankdirektoren</seg>, die von ihm vieles<lb/>
wußten, was er von ihnen wußte, zu überlisten. Ganz<lb/>
so abenteuerlich liegen nun diese Verhältnisse nicht.<lb/>
Er wird mitten in einer <seg type="insult">Gerüchthaftigkeit</seg>, die die<lb/>
Realität unergiebig findet und die man eben <seg type="insult">dieser<lb/>
journalistischen Spezies</seg> verdankt, vielleicht doch auf<lb/>
Leute stoßen, die nicht mit sich reden lassen, und<lb/>
den Tag erleben, wo man seine Hände zum Kreuz<lb/>
zusammenschließt. Wäre es meine Methode, eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr140860">
Tatsächlichkeit, mit deren Pein ich es ganz im Geistigen<lb/>
aufnehme, auch agitatorisch zu bewältigen, ich<lb/>
wollte die Entzauberung herbeiführen durch einen<lb/>
Aufruf an alle, die in Furcht versetzt sind, zu dem<lb/>
Mut, sich zu melden und denen, die es von selbst tun,<lb/>
sich anzuschließen. Aber darum, weil mein Amt<lb/>
keinen Parteienverkehr kennt, bilde sich jener ja nicht<lb/>
ein, daß es im Bereich der Menschlichkeit irgendwelche<lb/>
 Rücksichten, im Bereich sozialer Möglichkeit<lb/>
 Grenzen der Unerschrockenheit geben könnte,<lb/>
mich von der Erfüllung einer selbstgesetzten Pflicht<lb/>
abzuziehen, deren kultureller Inhalt mit dem geistigen<lb/>
Antrieb in Übereinstimmung bleibt: das Bild eines<lb/>
<seg type="insult">Journalismus</seg> zu zeichnen, der aus der Jauche aufgestiegen<lb/>
 ist, die <seg type="insult">eine kriegführende Menschheit</seg><lb/>
zurückgelassen hat, und der von den <seg type="insult">Hyänen</seg><lb/>
lebt, von denen sich die Überlebenden mit Grausen<lb/>
abgewendet haben. Nicht daß <seg type="insult">solches Ungetüm</seg> mit<lb/>
<seg type="insult">den moralischen Begriffen des Emporkömmlings aus<lb/>
der Kloake</seg> und <seg type="insult">dem Witz eines Beutelschneiders für<lb/>
die elegante Welt</seg> an mir satirisch werden darf, ist das<lb/>
Unerträgliche — sondern daß der <seg type="insult">Atem seiner <choice><sic>Lebenlust</sic><corr>Lebenslust</corr></choice></seg><lb/>
eine Bevölkerung erfrische und <seg type="insult">sein ehrloses Wort</seg> ihr<lb/>
die Freiheit bringe! Nicht daß den <seg type="insult">Finanzkräften</seg>, die an<lb/>
der <seg type="insult">Sphäre</seg> beteiligt sind, von dem <seg type="insult">Blutgeld</seg>, welches<lb/>
sie genommen haben, etwas abgeschröpft wird —<lb/>
sondern daß eine Leserschaft durch die <seg type="insult">Ansprache<lb/>
und unmittelbare Umsetzung ihrer niedrigen Instinkte<lb/>
in die Drucktat</seg> fasziniert ist. Nicht gegen ein <seg type="insult">System<lb/>
der beharrlichen Lüge</seg> geht der Kampf; sondern<lb/>
gegen <seg type="insult">einen dämonischen Schwindelgeist</seg>, der auch<lb/>
die Wahrheit zur Lüge macht, der, wo er recht hat,<lb/>
unrecht hat und vor dem alle Gerichtsbarkeit, selbst<lb/>
im plansten Schutzbezirk, ratlos steht, weil sie <seg type="insult">dem<lb/>
ungeheuren Fortschritt und der technischen Komplizierung<lb/>
 der Lumperei</seg> nicht gewachsen ist. Nicht<lb/>
die ortsübliche Frage einer Preßfreiheit steht zur<lb/>
Diskussion, die durch die Befreiung vom Zeugniszwang<lb/>
 nichts mehr übrig gelassen hat, was »zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr140860">
<seg type="insult">Schande</seg> oder zum Schaden gereichen könnte«,<lb/>
als ihre eigenen Folgen. Sondern es gilt, <seg type="insult">einen<lb/>
verbrecherischen Typus</seg> zu fassen, dessen zufälliger<lb/>
Betriebsstoff die Druckerschwärze ist und gegen den<lb/>
eine strafrechtliche Entwicklung, die eben nicht<lb/>
bis zur ‚<rs type="paper" ana="werk_27143">Stunde</rs>‘ gediehen war, nichts als Lücken zu<lb/>
bieten hat, welche mit jedem Tag, den das <seg type="insult">Übel</seg><lb/>
währt, offener werden. Die Freiheit, die ich<lb/>
meine, ist nicht die, in welcher sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86158" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
befindet! Und glauben die eingesetzten Vertreter allgemeiner<lb/>
 Interessen diese nicht besser schützen zu<lb/>
können als indem sie mit der <seg type="insult">Rachsucht</seg> paktieren,<lb/>
die sie gefährdet? Es gibt kein allgemeineres<lb/>
Interesse, als ihr entgegenzutreten, als die Gefahr<lb/>
anzugehen, die in <seg type="insult">diesem wahren <foreign xml:lang="la">circulus vitiosus</foreign><lb/>
einer Erpressung</seg> beschlossen ist, die noch die Notwehr<lb/>
 verhindert. Denn nicht daß einer von Fall<lb/>
zu Fall es begeht, daß er wie der <rs type="pers">Machthaber</rs> in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86159" ref="#fk__p_50661">Gogols</rs> »<rs type="title">Revisor</rs>« die Kaufleute brandschatzt, daß<lb/>
er <seg type="insult">von Natur preßfürchtige Komödianten</seg> kirre<lb/>
macht — nicht solcher Notstand, dem ja mit dem<lb/>
vorhandenen Strafgesetz beizukommen wäre, bildet<lb/>
das Nochnichtdagewesene des Falles. Vielmehr die<lb/>
Verwandlung aller zur Abhilfe berufenen Faktoren<lb/>
in <seg type="insult">Theaterparias</seg>, die vor der Kritik zittern, die<lb/>
<seg type="insult">moralische Korrumpierung</seg>, die <seg type="insult">Entmannung einer<lb/>
Stadt</seg>, das <seg type="insult">Phänomen einer sozusagen atmosphärischen<lb/>
Erpressung</seg>, die ohne Druck, schon durch das <seg type="insult">Druckbild<lb/>
</seg> vorhanden ist und einen <seg type="insult">moralischen Dunst</seg><lb/>
erzeugt, worin die Furcht vor einem <seg type="insult">Menschen</seg>, der<lb/>
für Geld schweigt, auch das Schweigen der Zinspflichtigen<lb/>
 erkauft, ja selbst noch den Mund des<lb/>
Anklägers versiegelt. Denn er bekäme ja mitten<lb/>
in der Erfüllung seiner sittlichen Pflicht den Nachweis<lb/>
 <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_86160" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zu fürchten, daß er auch<lb/>
ein Geschlechtsleben habe, und könnte nun selbst<lb/>
dieses stärkste Erlebnis <seg type="insult">der erpresserischen Macht</seg><lb/>
nicht mehr zur Sprache fördern. Ist es denkbar,<lb/>
daß eine Stadt so weiterlebt, bloß einem einzigen den<lb/>
</p>
            <p ana="pr140860">
Mut zur letzten Konsequenz überlassend, schaulustig<lb/>
am Kampf des Geistes gegen <seg type="insult">die dickste Materie</seg><lb/>
beteiligt, belustigt am Widerstand, selbst jedoch<lb/>
wehrlos gegen das <seg type="insult">Verhängnis</seg>, das in der <seg type="insult">Gestalt<lb/>
eines Meinungsbanditen und seiner Gehilfen</seg><lb/>
über sie hereingebrochen ist? Die Unbesonnenheit,<lb/>
<seg type="insult">solches Ungeziefer</seg> unter <FERR href="FK-27-706_n0046.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29674003" id="fk_04_ferr_29674003" emID="fk_04_em_29674006"><ERR fcorr="dem">den</ERR></FERR> Vorwand der Asylfreiheit<lb/>
 sich einnisten zu lassen, <seg type="insult">ein Schwabenstreich<lb/>
in jedem Sinne</seg>, mag geschehen sein. Welche<lb/>
Demokratie aber, die auf sich hält und nicht just<lb/>
über einen Mangel an <seg type="insult">heimischen Erpressern</seg> zu<lb/>
klagen hätte, würde zögern, Mittel zur Abhilfe<lb/>
zu ergreifen, und würde nicht kurzer Hand ein<lb/>
Ausnahmsgesetz beschließen, das der freiheitlichen<lb/>
 Doktrin gewiß ein geringeres Opfer zumutet<lb/>
als die vom Einzelfall bezogene Reform ins Allgemeine<lb/>
. Wie immer er führte, schon der sich<lb/>
endlich manifestierende Wille wird der Weg sein,<lb/>
aus <seg type="insult">diesem Unheil</seg> herauszukommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140861">
<space/>Denn nichts wäre verderblicher als die Fortfristung<lb/>
 durch die Zuversicht, daß <seg type="insult">die Laus im<lb/>
Gürtelpelz der kapitalistischen Gesellschaft</seg> deren<lb/>
Verfall beschleunige. Solcher Hilfe, die gefährlicher ist<lb/>
als die Gefahr, bedarf’s nicht, wohl aber, und<lb/>
ganz losgelöst von meinem Fall und meinem Kampf,<lb/>
bedarf es der Entschlossenheit gegen <seg type="insult">ein kulturelles<lb/>
Greuel</seg>, das außerhalb der <seg type="insult">Norm kapitalistischer<lb/>
Verderbnis</seg> die Luft, in der das Volk lebt, verpestet<lb/>
und das heute schon <seg type="insult">die sieghafte journalistische<lb/>
Grundgestalt</seg> bedeutet, der sich allmählich <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
 Presse</seg>, mag sie sich mit all ihrer <seg type="insult">Feigheit</seg><lb/>
noch so sehr dagegen wehren, zu assimilieren droht.<lb/>
Daß man durch eine Aushebung <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_86161" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Sorte</rs><lb/>
der alten Korruption</seg>, der jener doch auf die Finger<lb/>
sieht, und <seg type="insult">ihrer Publizistik</seg> gefällig wäre, dies auch<lb/>
nur bedenken, hieße in dem Wirbel untergehn,<lb/>
zu dem der <seg type="insult">Desperado</seg> immer entschlossen ist. Die<lb/>
Presse als solche ist das <seg type="insult">Kulturübel der Welt</seg>, dessen<lb/>
Beseitigung, oder dessen Wirkung am Ruin <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140861">
<seg type="insult">bürgerlichen Gesellschaft</seg>, einer langfristigen evolutionären<lb/>
 Hoffnung auf Generationen überlassen sein mag<lb/>
(wenn schon nicht die Macht ausgereicht hat, die<lb/>
Rotationsmaschinen abzustellen, und wenn die Setzer<lb/>
ferner die <seg type="insult">Munition des Feindes</seg> bereiten) — die ‚<rs type="paper" ana="werk_27144">Stunde</rs>‘<lb/>
ist die <seg type="insult">Pest einer Stadt</seg>! Und wo nur <seg type="insult">politisches<lb/>
Übel</seg> zur Abwehr ruft, wäre es Blindheit, die Gefahr<lb/>
zu verkennen, die von <seg type="insult">den täglichen Aufreizungen eines<lb/>
Unwesens</seg> ausgeht, welchem noch das äußerste Stigma<lb/>
anhaftet, daß es sogar <seg type="insult">jenem unseligen Aufstand<lb/>
dumpfer Gefühle</seg>, der allem Sinn des Lebens sein<lb/>
<seg type="insult">Hakenkreuz</seg> entgegenhält, etwas wie die Berechtigung<lb/>
des unwiderstehlichen Zwanges verschaffen könnte.<lb/>
Und diese Gefahr und der Ekel vor <seg type="insult">einer prostituierten<lb/>
Freiheit</seg> müßte eine sozialistische Jugend aufstürmen,<lb/>
die doch im politischen Nahkampf schon geringeren<lb/>
Parolen gefolgt ist als dem Aufruf gegen die <seg type="insult">Verheerung<lb/>
 ihrer Stadt</seg><FERR href="FK-27-706_n0046.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29674008" id="fk_04_ferr_29674008" emID="fk_04_em_29674011"><ERR fcorr="!">.</ERR></FERR> Daß mit dem entwundenen<lb/>
Revolver auch die <seg type="insult">Knalleffekte einer Geistigkeit</seg> ihr<lb/>
Ende hätten, die den Friedhof dieser Welt in ein<lb/>
<seg type="insult">Nachtlokal</seg> verwandeln möchte und deren <seg type="insult">überlebendige<lb/>
 Frechheit</seg> unsere Trauer verhöhnt, wollen<lb/>
wir hoffen. Daß im Wege der Gesetzgebung ernstlich<lb/>
Maßregeln getroffen werden, um den <seg type="insult">Kulturmörser</seg><lb/>
unwirksam zu machen, mit dem Budapest Wien<lb/>
noch weit mehr als mit seinen politischen Zurüstungen<lb/>
bedroht, daran wollen wir nicht zweifeln. Was immer<lb/>
aber geschehen und unterlassen werden mag — ich<lb/>
treibe die Angelegenheit bis zu dem Punkt, wo sich<lb/>
klar herausstellen wird, ob eine <seg type="insult">Gemütsart</seg>, welche ihr<lb/>
Lebtag auf eine Kultur pocht, die zu sichern ihr<lb/>
kein Opfer persönlichen Mutes auferlegt, mehr dem<lb/>
Druck der <seg type="insult">Erpressung</seg> als dem der sittlichen Forderung<lb/>
gehorcht hat. Schluß mit der Geduld! Schluß<lb/>
mit dem Tumult! So wünscht der <seg type="ELIDASH">Zeitgenosse</seg> und Ortsgenosse<lb/>
, nicht der Künstler, dem nichts mißlingen<lb/>
könnte und dem auch die Enttäuschung zum Bilde<lb/>
gedeiht. Nichts gäbe es da, was nicht zur Gestalt triebe,<lb/>
nichts bliebe ungestaltet. Und als ob das Leben selbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr140861">
den Sinn für die Kontraste hätte, deren er zur<lb/>
Gestaltung bedarf, schenkt es sie ihm und hält ihn<lb/>
schadlos für den Schmerz um diese Kontraste. Ich<lb/>
hatte versprochen, <seg type="insult">den Mitbürgern <rs type="pers" ana="n_86162" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> ein<lb/>
<rs type="pers">Timonsmahl</rs> zu rüsten, und will es tun, solange sie<lb/>
es bleiben. Und kaum war es gesagt, saßen sie<lb/>
schon an <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86163" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Tafel</seg>, führten um ihn einen<lb/>
<seg type="insult">Tanz im Grünen</seg> auf und es war ganz das<lb/>
Bild, dessen ich entbehren möchte, aber bedarf.<lb/>
Ich hatte einen Pranger errichtet und er ward zur<lb/>
Triumphpforte und der <seg type="insult">Leumund</seg> hatte Lieder. Und<lb/>
es klang wie ein Zuruf des Hohns an jene, die er<lb/>
für <seg type="insult">die Genossen seiner Gesinnung</seg> hält, sich doch<lb/>
zu ihm zu bekennen und nicht etwa Gesetze gegen<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> zu beschließen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Jetzt laßt uns trinken, jetzo mit <seg type="spc">freiem Fuß</seg></l>
<l>Den Boden stampfen: jetzt ist es hohe Zeit,</l>
<l>Der Götter Polster auszuschmücken</l>
<l>Mit saliarischem Mahl, Genossen!</l>
</lg>
            <p ana="pr140865">
Denn <rs type="pers" ana="n_86164" ref="#fk__p_46265">Horaz</rs> hat alles vorausgewußt, und in diesem<lb/>
Taumel der Sinne, der immer entsteht, wenn kaum<lb/>
eins der Schiffe der Flammen Wut entfloh, wollen<lb/>
wir, unserer Parole treubleibend, solange bis wieder<lb/>
der Sommer ins Land zieht, und dann zu einem<lb/>
Ausflug, rufen: <seg type="insult"><seg type="spc">Hinaus aus Wien mit dem<lb/>
Schuft</seg>!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140868">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140871">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140872">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140873">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr140874">
Broschiert S 2.04, Leinen S 2.86 (Versandspesen—.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140875">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140876">
Pappband S 1.53, Leinen S 2.04 (Versandspesen—.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140877">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140878">
Pappband S 1.53, Leinen S 2.04 (Versandspesen—.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140879">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140880">
Pappband S 1.23 (Versandspesen—.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140881">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140882">
Broschiert S 4.49, Leinen S 5.52 (Versandspesen—.60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140883">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140884">
Broschiert S 3·57, Leinen S 4·60 (Versandspesen—·60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140885">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140886">
Broschiert S 2.45 Pappband S 3.06 (Versandspesen—.60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140886_a">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140886_b">
Broschiert S 4.08, Leinen S 5.11 (Versandspesen—.60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140887">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140888">
Pappband je S 3·06, Leinen je S 3·58 (Versandspesen—·60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140889">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140890">
Kartoniert S 1.02 (Versandspesen—.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140890_a">
In Buchhandlungen darf auf diese Preise kein Verkaufszuschlag gemacht werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr140890_b">
Die Versandspesen verringern sich bei gleichzeitiger Versendung mehrerer Examplare<lb/>
</p>
            <p ana="pr140891">
Soeben erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140892">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140893">
Pappband S 3·06, Leinen S 3·68<lb/>
</p>
            <p ana="pr140894">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
<B><rs type="title">DIE CHINESISCHE MAUER</rs>, <rs type="title">WELTGERICHT</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140895">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140898">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140901">
<seg type="spc">Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7654" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140902">
<B><rs type="pers" ana="n_86165" ref="#fk__p_46919">NESTROY</rs>: <rs type="title">DER KONFUSE ZAUBERER</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140903">
Bearbeitung, Zusatzstrophen und Nachwort von <rs type="pers" ana="n_86166" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
Mit einer Notenbeilage<lb/>
</p>
            <p ana="pr140904">
Kartoniert S 2·67<lb/>
</p>
            <p ana="pr140905">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für eine Verwandte des Dichters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140908">
<rs type="title"><B>THEATER DER DICHTUNG</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140909">
ZYKLUS VON ZEHN VORTRÄGEN<lb/>
</p>
            <p ana="pr140910">
<B>im <rs type="inst">Festsaal des Architektenvereines</rs>, Beginn pünktlich 7 Uhr</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140911">
aus <rs type="pers" ana="n_86167" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, <rs type="pers" ana="n_86168" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, <rs type="pers" ana="n_86169" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs>, <rs type="pers" ana="n_86170" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, <rs type="pers" ana="n_86171" ref="#fk__p_50661">Gogol</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86172" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs>, <rs type="pers" ana="n_86173" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140912">
<date>14. Oktober</date>
</p>
            <p ana="pr140912_a">
»<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« — »<rs type="title">Traumtheater</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_b">
<date>16. <DITTO cont="Oktober" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr140912_c">
Szenen aus »<rs type="title">Alpenkönig</rs>« — »<rs type="title"><rs type="pers">Timon</rs> von Athen</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_d">
<date>20. <DITTO cont="Oktober" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr140912_e">
»<rs type="title">Der Talisman</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_f">
<date>22. <DITTO cont="Oktober" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr140912_g">
»<rs type="title">Die Weber</rs>« II. Akt — Aus: »<rs type="title">Die letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_h">
<date>27. <DITTO cont="Oktober" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr140912_i">
»<rs type="title">Das Notwendige und das Überflüssige</rs>« — »<rs type="title">Die<lb/>
schlimmen Buben in der Schule</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_j">
<date>29. <DITTO cont="Oktober" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr140912_k">
»<rs type="title">Der Revisor</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_l">
<date>31. <DITTO cont="Oktober" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr140912_m">
»<rs type="title">Eine Wohnung zu vermieten</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_n">
<date>2. <abbr>Novemb.</abbr></date>
</p>
            <p ana="pr140912_o">
»<rs type="title">Wolkenkuckucksheim</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_p">
<date>5. <DITTO cont="Novemb." rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr140912_q">
»<rs type="title">Verlorene Liebesmüh’</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140912_r">
<date>7. <DITTO cont="Novemb." rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr140912_s">
»<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>« (<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs> II</rs>) — »<rs type="title">Traumstück</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140913">
<B>Änderung vorbehalten</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140914">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für wohltätige Zwecke</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140915">
Karten bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7656" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>, I., Kärntnerstraße 44<lb/>
</p>
            <p ana="pr140918">
Inhalt der vorigen sechsfachen <rs type="selfRef" ana="werk_27145">Nummer 691—696</rs>, <date>Juli 1925</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_5118" href="FK-27-691_n0001.xml" firstParParID="pr138537"><seg type="insult">Der Mäzen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5119" href="FK-27-691_n0003.xml" firstParParID="pr138552"><rs type="title"><seg type="insult">Das Reglement des Teufels</seg></rs>. Von <rs type="pers" ana="n_86174" ref="#fk__p_43507">Franz Janowitz</rs></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5120" href="FK-27-691_n0015.xml" firstParParID="pr138657">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5121" href="FK-27-691_n0022.xml" firstParParID="pr138765">Gewitter im Winter</contItem> / <contItem contItemID="ci_5122" href="FK-27-691_n0023.xml" firstParParID="pr138770">Das Wunder</contItem> / <contItem contItemID="ci_5123" href="FK-27-691_n0024.xml" firstParParID="pr138775">Und liebst doch<lb/>
alle, liebt dich einer so</contItem> / <contItem contItemID="ci_5124" href="FK-27-691_n0025.xml" firstParParID="pr138782">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5125" href="FK-27-691_n0042.xml" firstParParID="pr138918">Vor dem Schlaf</contItem> / <contItem contItemID="ci_5126" href="FK-27-691_n0043.xml" firstParParID="pr138926">Die Büchse<lb/>
der <rs type="pers">Pandora</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_5127" href="FK-27-691_n0056.xml" firstParParID="pr138943">Am Kreuz</contItem> / <contItem contItemID="ci_5128" href="FK-27-691_n0057.xml" firstParParID="pr138950">Vergeltung</contItem> / <contItem contItemID="ci_5129" href="FK-27-691_n0058.xml" firstParParID="pr138957"><seg type="insult">Optimismus</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5130" href="FK-27-691_n0060.xml" firstParParID="pr138961">Inschriften</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_6062" href="FK-27-691_n0068.xml" firstParParID="pr139065">Entlarvt durch <rs type="pers" ana="n_86175" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr140921">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_86176" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7657" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7658" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr140929">
<contItem contItemID="ci_5131" href="FK-27-706_n0001.xml" firstParParID="pr140963"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86178" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> und der <rs type="magazine" ana="werk_40023">Korsar</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5132" href="FK-27-706_n0029.xml" firstParParID="pr141172"><seg type="insult">Kriegssegen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5133" href="FK-27-706_n0043.xml" firstParParID="pr141397">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5134" href="FK-27-706_n0058.xml" firstParParID="pr141554">Warum<lb/>
ich an der <rs type="event">Republikfeier</rs> nicht mitwirkte</contItem> / <contItem contItemID="ci_5135" href="FK-27-706_n0071.xml" firstParParID="pr141609"><seg type="insult">Das <rs type="paperRef" ana="werk_27147">reine Banditenblatt</rs></seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5136" href="FK-27-706_n0085.xml" firstParParID="pr141705">Vorlesungen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5137" href="FK-27-706_n0101.xml" firstParParID="pr141886">Vor neunhundert Zeugen</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr140931_b">
<B>Auf diesen Preis darf in keiner Verkaufsstelle<lb/>
ein Zuschlag gemacht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140940">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140943">
<rs type="pers" ana="n_86179" ref="#fk__p_43507"><B>FRANZ JANOWITZ</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140944">
<rs type="title"><B>AUF DER ERDE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140945">
<B>Gedichte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr140946">
Mit einleitenden Versen von <rs type="pers" ana="n_86180" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140947">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7659" ref="#fk__p_59114">Drugulin-Druck</rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140948">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7660" ref="#fk__p_48414">KURT WOLFF</rs> VERLAG</seg></rs> / <seg type="spc">MÜNCHEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140949">
Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr140952">
<seg type="spc">Demnächst erscheint</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140953">
<rs type="title"><B>ERINNERUNG<lb/>
AN <rs type="pers" ana="n2_7661" ref="#fk__p_54239">GEORG TRAKL</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140954">
Mit zwei Bildnissen, zwei faksimilierten Handschriftproben und<lb/>
einem Bild der Grabstätte des Dichters auf dem Friedhof von<lb/>
Mühlau bei Innsbruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr140955">
<rs type="inst"><seg type="spc">BRENNER-VERLAG</seg></rs> / <seg type="spc">INNSBRUCK</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140956">
Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr140959">
<rs type="self" ana="werk_27148"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140960">
<B><abbr>Nr.</abbr> 706—711 <date>DEZEMBER 1925</date> XXVII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50661">
               <persName>Gogol, Nikolai Wassiljewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1809-3-31</date>
                  <place>Sorotschinzy/Poltawa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1852-3-4</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15510</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17144</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59114">
               <persName>Drugulin, W. (Druckerei)</persName>
               <note type="comment">Offizin W. Drugulin, Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39988">
               <persName>Cicero, Macus Tullius</persName>
               <birth>
                  <date>106-1-3 BC</date>
                  <place>Arpinum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>43-12-7 BC</date>
                  <place>Formiae</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45212">
               <persName>Stolper, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1888-07-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 777/13 sowohl Federn als auch Stolper, aber nur W. F. ist der Autor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38663</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59285">
               <persName>Krause, Karl</persName>
               <occupation>Sprechlehrer</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">1., Singerstraße 11 (1925)</note>
               <note type="comment">Zolltarifeur 20., Pasettistr. 89 : 15.07.1889-03.09.1949</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44613">
               <persName>Gracchus, Gaius Sempronius</persName>
               <birth>
                  <date>160/153 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>121 BC</date>
                  <place>Furrina bei Rom</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46265">
               <persName>Quintus Horatius Flaccus </persName>
               <birth>
                  <date>65-12-8 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>8-11-27 BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39834">
               <persName>Catilina, Lucius Sergius</persName>
               <birth>
                  <date>108 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>62 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/58098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55203">
               <persName>Wallenstein, Albrecht Wenzel Eusebius Herzog von Friedland</persName>
               <birth>
                  <date>1583-09-24</date>
                  <place>Hermanic</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1634-02-25</date>
                  <place>Eger</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21067</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55616">
               <persName>Wilson, Thomas Woodrow</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-28</date>
                  <place>Staunton, Va.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-3</date>
                  <place>Washington, D. C.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1913-21 der 28. Präs. der USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52110">
               <persName>Reitzes-Marienwert, Hans Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-28</date>
                  <place>Siofok, Ungarn</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50550">
               <persName>Natscheradetz, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-17</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44614">
               <persName>Gracchus, Tiberius Sempronius</persName>
               <birth>
                  <date>163 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>132 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55219">
               <persName>Federn, Walther</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-2-1</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 777/13 auch Gustav Stolper, aber der Volkswirth-Artikel ist mit W. F. gezeichnet</note>
               <note type="comment">Hg. des "Österr. Volkswirts"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38125</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>