<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10340.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10339.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10341.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Österreich, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 126-126</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10340</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0126.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,126</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Österreich</head>
            <p ana="pr140607">
<space/>Dem Staatsanwalt ist es natürlich nicht eingefallen, die<lb/>
Zeitungen, die von <seg type="insult">der verkrachten monarchistischen Gaunerbank</seg><lb/>
den <seg type="insult">Schandlohn</seg> bezogen haben, wegen Mitwirkung am Betrug<lb/>
anzuklagen; was auch wenig Aussicht auf Erfolg gehabt hätte,<lb/>
da Zeitungen ja keine Verbrechen begehen können, sondern<lb/>
gegebenenfalls nur die Obsorge vernachlässigen, zu welcher<lb/>
pflichtmäßigen Verrichtung sie eigene <seg type="insult">verantwortliche Redakteure</seg><lb/>
angestellt haben. Aber <seg type="insult">die in der ganzen Welt einzig dastehende<lb/>
Erfreulichkeit eines Zustands</seg>, der den Zeugniszwang durch das<lb/>
<seg type="insult">Recht auf die Lüge</seg> ersetzt und selbst <seg type="insult">den wohltätigen Kreuzelparagraphen<lb/>
</seg> zum Gespött werden läßt, wird doch gekrönt durch<lb/>
die <seg type="insult">Preßfurcht</seg> jenes Richters, der über <seg type="insult">die Aushälter der Zeitungen</seg><lb/>
zu Gericht gesessen ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140609">
<space/>Vorsitzender (zum Zeugen): <seg type="spc">Ich bitte</seg>, <seg type="spc">keinen Namen eines<lb/>
Blattes zu nennen</seg>; <seg type="spc">ich habe gestern auch keinen<lb/>
genannt</seg>, <seg type="spc">sehe aber</seg>, daß ein <rs type="perRef" ana="werk_27081">Blatt</rs> in einer Zeitung angeführt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140611">
Die Rarität wird also mit einem richterlichen Tadel quittiert,<lb/>
und der Richter, dem der Name der <rs type="perRef" ana="werk_27082">Zeitung</rs> von der Lippe<lb/>
gerutscht ist oder der sie doch so bezeichnet hat, daß der<lb/>
Zuhörer erraten konnte, um welche es sich handle, will sich<lb/>
bei ihr Pardon holen. Und in <seg type="insult">der Pestluft dieser ausschließlich<lb/>
auf Betrug basierenden Landesmoral</seg>, deren <seg type="insult">Vogelstraußpolitik</seg><lb/>
die <seg type="insult">Arschkriecherei</seg> ist, gedeiht die Heiligkeit des Rechts, die<lb/>
Einrichtung, in deren Namen es gesprochen wird, heißt<lb/>
Republik und um die Unsichtbarkeit und Unantastbarkeit<lb/>
<seg type="insult">der täglichen Betrüger</seg> zu sichern, hat man Revolution<lb/>
gemacht. Gewiß, <seg type="insult">die Krone eines dazu gebornen Schwachkopfs<lb/>
</seg> war <seg type="insult">ein unerträglicher <RS persTitle="Schiller" title="Wilhelm Tell">Geßlerhut</RS></seg>. Aber daß man den<lb/>
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Narrnkappen</seg> und Tarnkappen</seg>, die zwischen Hochschulen und<lb/>
Redaktionen ihr Unwesen treiben, die Reverenz erweisen muß,<lb/>
ist wahrlich kein geringeres Übel.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>