<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05200.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05199.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05201.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">BERTHOLD VIERTEL: Neue Menschen, in: Fackel Heft 12, Nr. 311, 1910, S. 40-47</title>
            <title type="iso-date">1910-11-23</title>
            <title type="id">tid_05200</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">311</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-311_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/311,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>BERTHOLD VIERTEL: Neue Menschen</head>
            <p ana="pr67302">
<space/>»<rs type="title">Herr im Spiel</rs>«<FOOTNOTE0_START/>*) heißt der erste Roman <rs type="pers" ana="n_48730" ref="#fk__p_50998"><seg type="spc">Otto<lb/>
Soykas</seg></rs>, der vor einigen Monaten erschien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67303">
<space/>Herr im Spiel zu werden, ein Traum vieler Seelen.<lb/>
Einer jener Träume, die vom Tag-Bewußtsein versucht<lb/>
werden, wenn der Mensch sich eine Pause gönnt, sich<lb/>
der Kausalität seiner Verhältnisse entreißt und die<lb/>
Wünsche schwärmen läßt. Vielleicht sind solche Tagträume<lb/>
 die Quellen aller echten Erzählerkunst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67304">
<space/>Die kühne und kühle, schroff sachliche und<lb/>
phantastisch wesentliche Erzählung <rs type="pers" ana="n_48731" ref="#fk__p_50998">Otto Soykas</rs> ist<lb/>
durchaus die tragische Konsequenz eines Gedankens,<lb/>
der wiederum die Konsequenz einer tragischen Persönlichkeit<lb/>
 ist. Wir sind es heute gewohnt, daß die Schriftsteller<lb/>
 vor allem über die <seg type="insult">Schliche des Metiers</seg> verfügen,<lb/>
über <seg type="insult">vielfaches Raffinement der Feder</seg> — ob sich dann<lb/>
irgend ein Gedanke herbeiläßt, sich solcherart behandeln<lb/>
</p>
            <p ana="fn374">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="inst"><rs type="pers">Hyperion-Verlag</rs> <rs type="pers" ana="n2_4226" ref="#fk__p_58082">Hans <abbr>v.</abbr> Weber</rs></rs>, München <date>1910</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr67304">
zu lassen, das gilt beinahe für eine Frage, deren sich<lb/>
der Gebildete schämt. <seg type="insult">Tausend talentierte Bücher</seg><lb/>
belehren uns, daß auch <seg type="insult">irgendwelche Lyrismen, irgendwelche<lb/>
 persönlichen Anwandlungen</seg> ausreichen. Hier<lb/>
aber beginnt ein Gedanke zu sprechen. Seiner selbst<lb/>
gewiß, beschränkt er sich auf einen ruhigen Vortrag.<lb/>
Weil er vornehm ist, begnügt er sich mit wenigen<lb/>
Worten. Ein neuer Typus entwickelt seine spröde und<lb/>
lapidare, streng intellektuelle Form. Dieses Buch kennt<lb/>
keine Mode, es hat scheinbar nichts gelesen, bevor es<lb/>
sich zu schreiben begann. Es wagt eine puritanische<lb/>
Männlichkeit mitten in <seg type="insult">einer fast allgemeinen femininen<lb/>
Verfeinerung</seg>. Es ist unzeitgemäß, aber es hat Tradition.<lb/>
Es hat eine beinahe asketisch keusche Art der Mitteilung<lb/>
, die keiner nachahmen kann, die immer<lb/>
wieder neu erfunden werden muß. Es hat vielleicht<lb/>
von angeblich veralteten Vorbildern gelernt, aber es<lb/>
gibt ein Menschentum, das neuer ist, als alles Neueste,<lb/>
und eine Atmosphäre, von der die Zeit zu lernen<lb/>
hätte. Und die merkwürdig konzise Fabel dieses<lb/>
Buches steht nun unerbittlich da.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67305">
<space/>Einer will Herr im Spiel werden. Er beginnt<lb/>
damit, daß er denkt und will. Kaum zwanzig Jahre<lb/>
alt, vor die Berufswahl gestellt, faßt er diesen Entschluß<lb/>
, »bewußt und kühl überlegend«. Es heißt von<lb/>
ihm, daß er die »Konsequenz« eines »paradoxen Gedankens<lb/>
« zieht. Das ist sein Unterscheidendes: er wird<lb/>
nicht, er macht sich selbst. Er ist nicht das Resultat<lb/>
eines Milieus, er schafft bewußt sein Schicksal nach einem<lb/>
unerschütterlichen Plane. Er denkt, noch nicht zwanzig<lb/>
Jahre alt, einen persönlichen und entscheidenden Gedanken<lb/>
, und er verbraucht ein kühnes und starkes<lb/>
Leben, um diesen Gedanken zu verwirklichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67306">
<space/>Es gibt andere Möglichkeiten des Spielers. Ich<lb/>
denke da an den »<rs type="title">Spieler</rs>« von <rs type="pers" ana="n_48732" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs>. Dieser<lb/>
gibt sich der Macht des Zufalls mit einer großartigen<lb/>
Passivität hin, erfaßt mit ganzer Seele die fatalistische<lb/>
Seite des Spieles. Er ist inbrünstiger Sklave des<lb/>
</p>
            <p ana="pr67306">
Schicksals, leidenschaftlicher Verschwender seiner selbst.<lb/>
So spielt der Held <rs type="pers" ana="n_48733" ref="#fk__p_43055">Dostojewskis</rs>, ein Russe, und so<lb/>
liebt er auch. — Jener andere aber hat das Spiel<lb/>
erwählt, um über den Zufall Herr zu werden. Sein<lb/>
weitgehendes und umfassendes Training gilt der Selbstbeherrschung<lb/>
, und durch Selbstbeherrschung der Beherrschung<lb/>
 aller anderen. Dem Zufall wird eine<lb/>
kristallene Ruhe der Nerven, eine durch keinen Wechsel<lb/>
des Geschicks beirrbare Tätigkeit des Intellekts entgegengestellt<lb/>
; dem empfindlichen Medium der Hypnotiseur<lb/>
, dem Sklaven des Lebens der Herr im Spiel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67307">
<space/>Dieser Spieler wählt hiermit die eine große Möglichkeit<lb/>
 des Menschen: die Macht. Unumschränkte<lb/>
Macht, die sich vor allem der eigenen empirischen<lb/>
Person versichern muß. Sein Charakter fordert diese<lb/>
Situation. Um sie zu gewinnen, hätte er auch einen<lb/>
anderen Beruf ergreifen können, sicherlich. Aber seine<lb/>
Theorie des Spieles entstammt einem radikalen Ich, dem<lb/>
die bürgerlichen Möglichkeiten versagt sind. Hier äußert<lb/>
sich ein anarchistischer Zug seines Wesen. Er will es<lb/>
mit dieser Gesellschaft und ihrem Gesetz aufnehmen.<lb/>
Er will die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> zwingen, ihn anzuerkennen. Er<lb/>
zersplittert das Konglomerat der Gesellschaft in einzelne<lb/>
Individuen, um sie, Mann gegen <seg type="insult">Popanz</seg>, zu vernichten.<lb/>
— Und es gelingt ihm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67308">
<space/>Es gelingt ihm nur zu gut. Er ist daran, auch<lb/>
den gewöhnlichen, vegetativen Menschen in sich selbst<lb/>
zu töten, das eigene Herz auszujäten und durchaus<lb/>
ein Instrument der Macht zu werden, eine vollkommene<lb/>
Maschine. Weil er sich so weit von der Gattung entfernt<lb/>
, droht ihn die Spannung zu entwurzeln. Seine<lb/>
eigene Wurzel da drunten im Erdreich des Menschentums<lb/>
 beginnt sich zu wehren. Seine Rechnung hätte<lb/>
gestimmt, wenn die menschliche Natur ein rationales<lb/>
Exempel wäre. Sie ist es nicht. Während er sich zu<lb/>
<seg type="spc">machen</seg> glaubt, <seg type="spc">wird</seg> in ihm ein anderer, den er<lb/>
nicht beherrschen kann. Aus einem für den Verstand<lb/>
unkontrollierbaren Winkel seines Ich kriecht es hervor,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67308">
die sinnlose Lebenswärme, das Gefühl; wird Kraft,<lb/>
Idee, Liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67309">
<space/>Der Spieler bewegt sich auf dem Grat des Gedankens<lb/>
, das Weib, dem er begegnet, bleibt in der<lb/>
Ebene des Gefühls. Eine wunderbare Ferne dämpft<lb/>
die feine Gestalt. Nie tritt sie ins deutliche Licht.<lb/>
Aber man spürt die unbeirrbare Kraft ihres Gefühls.<lb/>
Sie ist selbstsicheres Gefühl, wie er selbständiger<lb/>
Intellekt ist. Ihre mütterliche Art wählt den kindlich<lb/>
unbedeutenden Andern, im Sinne einer gütigen Erhaltung<lb/>
 des Lebens. Der tragische Fremdling bleibt<lb/>
ihr tragisch fremd. Und wie aufrichtig unüberzeugend<lb/>
ist sein Werben! Welche Ohnmacht in der Sphäre des<lb/>
Unmittelbaren! Er wirkt immer wie ein Dritter. Er spielt<lb/>
Vorsehung. Er beweist Macht. Er interessiert, wie ein<lb/>
Problem, wie eine Katastrophe. Seine kalten Liebeserklärungen<lb/>
 widerlegen ihn. Weil er die Ohnmacht<lb/>
seines Wortes, das gemacht ist und nicht geworden,<lb/>
fühlt, schneidet er sich in die Hand, um die klaffende<lb/>
Wunde für seine Wahrheit zeugen zu lassen. Wie tief<lb/>
hervorgeholt aus der phantastischen Realität der Gestalt<lb/>
sind diese Gewaltsamkeiten! Wie tragisch rührend die<lb/>
Unbeholfenheiten dieses Überlegenen. Sein hellseherisches<lb/>
 Verständnis für den Wert der Frau könnte<lb/>
ihn zu ihrem Dichter machen, aber nie zu ihrem Partner.<lb/>
Und seine Versuche an Menschen verraten ihr seine<lb/>
zerstörende Tendenz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67310">
<space/>Die Macht ist ihm eine Lüge geworden. Er ergreift<lb/>
die zweite große Möglichkeit: das Opfer. Wie eine<lb/>
tiefere, umfassende Wahrheit, um derentwillen der Irrtum<lb/>
seiner Macht ausgestrichen, dieses verfehlte Experiment<lb/>
seines Lebens abgebrochen werden muß. Sein Selbstmord<lb/>
 geschieht nicht aus »unglücklicher Liebe«. Er ist<lb/>
das Glück seiner Liebe, ihr Fest. Und der äußerste,<lb/>
endgültige Triumph seiner Persönlichkeit. Das Ende<lb/>
ist (in der beherrschten, verschlossenen Art des Buches)<lb/>
erfüllt von der Weihe dieses Opfertodes. So schließt sich<lb/>
die Tragödie <seg type="insult">eines heroischen Rationalismus</seg>. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr67311">
<space/>Nun liegt ein zweiter Roman <rs type="pers" ana="n_48734" ref="#fk__p_50998">Soykas</rs> vor: »<rs type="title">Der<lb/>
Fremdling</rs>«.<FOOTNOTE0_START/>*) Auch dieser eine Tragödie <seg type="insult">des heroischen<lb/>
Rationalismus</seg>, um bei meinem Worte zu bleiben. Die<lb/>
Produktion <rs type="pers" ana="n_48735" ref="#fk__p_50998">Soykas</rs> ist wie das Weiterrücken eines<lb/>
strengen Gedankens, ein immer klareres Wachwerden.<lb/>
Der Gedanke rückt tiefer ins Menschliche hinein. Er<lb/>
verinnerlicht sich. Obwohl dieses Buch auf den ersten<lb/>
Blick in fast bedenklichem Sinn äußerlich scheint. Es<lb/>
hat eine hinterhältige Technik. Es beginnt, sehr<lb/>
spannend, als Kriminalroman. Lange geht es fort auf<lb/>
der Spur eines Verbrechens. Aber, nach krimineller<lb/>
Auffassung, ist gar kein Verbrechen geschehen. Die<lb/>
enträtselnde Logik gelangt schließlich an das Irrationale<lb/>
einer Seele, wo sie endgültig Halt machen muß. Das<lb/>
Geheimnis des Falles setzt sich in die unlösbare Frage<lb/>
eines Herzens um. — Es wird eine Befreiungsaktion<lb/>
geführt, die einem vermeintlich Schuldigen gilt.<lb/>
Gesetz und Recht lassen sich beeinflussen, der starke<lb/>
und wissende Wille eines Einzelnen kann den Instinkt<lb/>
eines Volkes ablenken. Aber nicht den Willen des<lb/>
Einzelnen, der sich abgewandt hat. Die krasse Energie<lb/>
der Handlung löst sich an der tragischen Ruhe des zu<lb/>
Rettenden in Nichts auf. So setzt sich die äußere<lb/>
Spannung in eine seelische Intensität seltenster Art um.<lb/>
Ein Wust tatsächlicher Nichtigkeiten verflüchtigt sich,<lb/>
um eine tragische Verbindung von Menschen mit besonderer<lb/>
 Kraft zu offenbaren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67312">
<space/><rs type="pers">Der »Fremdling«</rs> ist der Leiter der verunglückten<lb/>
Rettungsaktion. Ein Nahverwandter der Herren im<lb/>
Spiel. Auch er ein wissender Wille, der das Spiel des<lb/>
Menschlichen mit Leichtigkeit zu meistern scheint, und<lb/>
es verliert, als es für ihn Wert zu haben beginnt. Ein<lb/>
Mensch, der bei der Geburt viel, allzuviel Erfahrung<lb/>
im Blute mitgebracht haben muß. Was die Andern<lb/>
mit der ganzen Fülle des lebendigen Momentes erfühlen<lb/>
, in ihm ist es bereits als ein trockenes, abstraktes<lb/>
</p>
            <p ana="fn375">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4227" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs>, München <date>1911</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr67312">
 Resultat, als Intelligenz. Er trägt die Möglichkeiten<lb/>
des Menschentums wie chemische Formeln im Kopf.<lb/>
Und er hat die Entschlossenheit solchen Wissens, eine<lb/>
Energie, die nicht von Furcht und Hoffnung abgelenkt<lb/>
wird. Die Überlegenheit dieses Charakters verschafft<lb/>
manche lustvolle Begleiterscheinung, wie sie sich ein<lb/>
wahrer Wunschtraum (von <rs type="pers" ana="n_48736" ref="#fk__p_47292">Dumas</rs> etwa) nur wünschen<lb/>
kann. Köstliches Spiel der Macht, wenn der Gedanke<lb/>
die Weltmaschine durch einige leichte Griffe an die<lb/>
wesentlichen Hebel beherrscht! — Aber dieser Fremdling<lb/>
 hat seine trostlos wache Tragik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67313">
<space/>Furchtbare Einsamkeit des Denkers, der nur<lb/>
mehr vom abstrakten Rest des Lebens zehrt. Wissen<lb/>
heißt: begehrt haben. Alles wissen: nichts mehr<lb/>
begehren. Der Fremdling interessiert sich wenig für<lb/>
sein Ich. Aber er ist ein wunderbarer Freund. Die<lb/>
Freundschaft bedeutet diesem Übermännlichen eine<lb/>
letzte, hohe Möglichkeit der Liebe. In einem vornehmen<lb/>
 jungen Menschen findet er die Essenz seines<lb/>
Ich wieder, im Leben schreitend, auf den Wegen der<lb/>
Begabung. In dieser Seele könnte <rs type="pers">der Fremdling</rs> noch<lb/>
einmal heimisch werden. Könnte schaffen, wenn er<lb/>
dem Werdenden seine Resultate geben könnte. — Da<lb/>
wird der gute Sinn solcher Entwicklung in Frage gestellt<lb/>
 durch den Irrsinn einer Liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67314">
<space/><rs type="pers">Der Fremdling</rs> hat mit einer Frau um den Freund<lb/>
zu kämpfen. Und wird besiegt. Sein Verstand hatte<lb/>
einst die Schönheit gerade dieser Frau kritisch widerlegt.<lb/>
Der ganz neue und eigene Weibtypus, der hier aufgestellt<lb/>
 wird, wäre einer genaueren Betrachtung wert.<lb/>
Diese Gestalt ist phantastisch aus dem Krankheitsbilde<lb/>
der Hysterie herausgeschaffen. Eine lügende Gefühlswelt<lb/>
, welche durch ihre sublime Fraglichkeit gerade<lb/>
den vorwiegend logischen Menschen verlockt. Ein<lb/>
Wahnsinn, der eine ideale Methode vorgaukelt. Dahinter<lb/>
 findet man, wenn man den Mechanismus aufdeckt<lb/>
, eine krankhaft verwirrende Menschlichkeit.<lb/>
Aber vielleicht verführt gerade das innerst Verlorene<lb/>
</p>
            <p ana="pr67314">
und Ohnmächtige solch einer Natur den Starken zur<lb/>
Selbstaufopferung. <rs type="pers">Der Fremdling</rs> hat sich, einen magischen<lb/>
 Traum zerreißend, in die Nüchternheit gerettet.<lb/>
Sein junger Freund aber will glauben und sich opfern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67315">
<space/>Solange <rs type="pers">der Fremdling</rs> mit einem Mord, mit<lb/>
einer Schuld rechnet, ist er seines Sieges gewiß. Ihm<lb/>
kann der Freund nicht der Täter dieser einen Tat werden,<lb/>
er bleibt ihm ein Mensch vieler Werte. <rs type="pers">Der Fremdling</rs><lb/>
erweist sich als stark genug, um der Gesellschaft<lb/>
ihr Opfer zu entreißen (wobei sich eine höhnisch-skurrile<lb/>
 Darstellung des sozialen Mechanismus ergibt).<lb/>
Die unbeirrbare Logik seiner Freundschaft, welche ein<lb/>
objektives Wissen von einem Menschen ist, triumphiert<lb/>
über das wandelbare Gewoge der Neigungen. Den<lb/>
Schuldigen könnte er befreien. Was aber vermag er<lb/>
gegen den Unschuldigen, der sich opfern will? — Er<lb/>
zögert nicht länger, an der Seele des Freundes seine<lb/>
Kraft zu versuchen. Es gelingt ihm, den Zauber zu<lb/>
brechen. Er banalisiert die Schönheit, dechiffriert den<lb/>
Reiz. — Und hat damit, er selbst, den Freund getötet.<lb/>
Der kann nichts mehr wollen, wenn er nicht mehr<lb/>
glauben kann. Mit seinem Traum hat er alles verloren.<lb/>
Sein Wissen soll nicht sein Gefühl überleben. Er will<lb/>
kein <RS persTitle="Soyka" title="Der Fremdling">Fremdling</RS> werden. Er wählt den Tod. — <rs type="pers">Der<lb/>
Fremdling</rs> aber geht, eine menschenleere Menschheit<lb/>
verlassend, zu den Pflanzen. Vielleicht lernt er dort,<lb/>
die Wünsche des vegetativen Seins belauschend, beim<lb/>
Anfang alles Lebens neu beginnend, eine andere<lb/>
Logik. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr67316">
<space/>Wenn man die Bücher <rs type="pers" ana="n_48737" ref="#fk__p_50998">Otto Soykas</rs> auspreßte,<lb/>
man erhielte keinen Tropfen Farbe. Hier herrscht die<lb/>
Linie. Nichts als das weiße Licht der Denkfreudigkeit,<lb/>
welches nur der Geist wahrnimmt. Es fehlt die wohltuende<lb/>
 Lebenswärme. Nur Fieberglut und Fieberfrost<lb/>
der Leidenschaft. Die mit Recht beliebten fünf Sinne<lb/>
feiern. Da leben nur Intelligenzen und Energien. Diese<lb/>
Kunst hat den Zauber eines kühnen Beweises. Die<lb/>
Gestaltung gleicht der Begriffsarchitektonik eines philosophischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr67316">
 Systems. Eine Welt hellseherischer Deduktion<lb/>
(sehr reizvoll, wie alles Soziale deduziert, nicht abgezeichnet<lb/>
 wird). Der neue Mensch <rs type="pers" ana="n_48738" ref="#fk__p_50998">Soykas</rs> ist wesentlich<lb/>
mehr als eine beobachtete Wirklichkeit, er ist menschgewordene<lb/>
 Idee, Tat des Geistes. Die Methode <rs type="pers" ana="n_48739" ref="#fk__p_50998">Soykas</rs><lb/>
ist eine durchaus selbständige psychologische Phantastik,<lb/>
die man wird ergründen müssen, bevor man sie beurteilt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47292">
               <persName>Dumas, Alexandre (fils)</persName>
               <birth>
                  <date>1824-7-27</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-11-27</date>
                  <place>Merly bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14546</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15512</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58082">
               <persName>Weber, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-22</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-4-22</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Mäzen</occupation>
               <note type="comment">Hyperion Verlag Hans von Weber, München 1910ff.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5598</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>