<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06614.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06613.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06615.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Kollegialität, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06614</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Kollegialität</head>
            <p ana="pr89610">
wollte ich die österreichische Presse darauf aufmerksam machen, daß<lb/>
ich nicht gesonnen bin, <seg type="insult">den Anwurf des <rs type="pers" ana="n_61280" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs></seg>, es seien an die<lb/>
»österreichische und ausländische Presse«, also wohl hauptsächlich<lb/>
an die österreichische, von der <rs type="inst">Spielbank</rs> 176.000 Kronen ausgezahlt<lb/>
worden, auf ihr sitzen zu lassen und mich mit der Verwahrung<lb/>
einzelner Blätter, die sich »selbstverständlich« nicht getroffen fühlen,<lb/>
zu begnügen. Aus Kollegialität wollte ich sie auf das ‚<rs type="paper" ana="werk_20043">Hamburger<lb/>
Fremdenblatt</rs>‘ vom <date>21. Februar</date> verweisen, welches für die Empfindlichkeit<lb/>
 gegen solche Beschuldigungen einen Unterschied zwischen der<lb/>
ungarischen und der österreichischen Presse gelten läßt. Von der<lb/>
ungarischen, die »eigentlich nur von Pauschalien, Bestechungsgeldern<lb/>
und Erpressungen lebt«, sagt man in Hamburg, könne man es<lb/>
verstehen, »daß sie bei der ganzen Sache nichts findet und mehr<lb/>
oder weniger erklärt, jede Arbeit sei ihres Lohnes wert, also auch<lb/>
die für ein Unternehmen wie die geplante <rs type="inst">Spielbank</rs> auf der<lb/>
Margaretheninsel.« Doch von der Wiener Presse wird in Hamburg<lb/>
scheinbar etwas mehr verlangt als die Verwahrung, mit der Margaretheninsel<lb/>
 in Zusammenhang gebracht zu werden. Die Gesellschaft, die die<lb/>
<rs type="inst">Spielbank</rs> auf der Margaretheninsel errichten wollte, heißt es in<lb/>
Hamburg, »unterhielt aber tatsächlich auch eine Spielbank in<lb/>
<seg type="spc">Abbazia</seg>«, und es ist bekannt, heißt es in Hamburg, »daß der<lb/>
Direktor dieses Unternehmens sich verschiedentlich rühmte, <seg type="spc">der<lb/>
österreichischen Presse Schweigegelder zu bezahlen</seg>«.<lb/>
Diese Worte sind in Hamburg in Sperrdruck gehalten und es<lb/>
wird hinzugesetzt: »Jedenfalls konnte man auch in den großen<lb/>
Wiener Blättern wenig von Entrüstung über die Verhältnisse in<lb/>
Abbazia und anderen Kurorten finden, die sich zum Teil sehr<lb/>
skandalös gestaltet hatten«. Ferner wird in Hamburg bemerkt, daß<lb/>
sich »die angesehene <rs type="inst">Journalistenvereinigung Concordia</rs> bisher<lb/>
mit den vom <rs type="pers" ana="n_61281" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs> erhobenen Anschuldigungen noch nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr89610">
beschäftigt hat.« Als ich das las, schrieb ich etwas nieder, was<lb/>
inzwischen ebenso überholt ist wie die Wahrnehmung des <rs type="paperRef" ana="werk_20044">Hamburger<lb/>
 Blattes</rs>: In Hamburg, schrieb ich, bemerkt man nicht, daß <seg type="insult">die<lb/>
angesehene <rs type="inst">Concordia</rs></seg> eben jetzt alle Hände voll zu tun hatte,<lb/>
gegen die Verschickung <seg type="insult">des Konstantinopler Korrespondenten der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_20045">Neuen Freien Presse</rs></seg> nach Smyrna zu protestieren, und schon<lb/>
darum nicht dazu gelangen konnte, die Behauptung, daß auch<lb/>
Bestechungsgelder verschickt worden seien, zu widerlegen. Ein<lb/>
solcher Vorwurf rührt überdies höchstens an die Ehre der Wiener<lb/>
Presse, während ein Hinauswurf geradezu das Ansehen verletzt.<lb/>
Die <rs type="inst">Concordia</rs> ist aber berufen, das Ansehen der Wiener Presse<lb/>
<choice><sic>zn</sic><corr>zu</corr></choice> schützen, das durch die Verabreichung von Bestechungsgeldern<lb/>
sicherlich eher gewinnen als verlieren kann. Denn es ist gebräuchlich,<lb/>
daß nach dem <seg type="insult">Ansehen eines Blattes</seg> die Höhe der Summe und<lb/>
darum auch nach der Höhe einer Summe das <seg type="insult">Ansehen des Blattes</seg><lb/>
bestimmt wird. Je größer das <seg type="insult">Ansehen</seg>, desto größer das Entgegenkommen<lb/>
. Wäre die <rs type="inst">Concordia</rs> keine <seg type="insult">so angesehene Journalistenvereinigung<lb/>
</seg>, so würden die Wiener Schauspieler nicht honorarlos<lb/>
für die <rs type="inst">Concordia</rs> spielen. So sieht man, daß überall das <seg type="insult">Ansehen</seg><lb/>
der Ehre hinderlich im Wege steht. Für Duelle bleibt wenig<lb/>
Gelegenheit. Dort wo die Forderung statt mit der Pistole mit dem<lb/>
Revolver eingetrieben wird, verträgt sich alles aufs beste und ich<lb/>
bin der einzige Gegner, der unversöhnt scheidet. — Diese<lb/>
Bemerkungen sind, wie gesagt, überholt; denn die <rs type="inst">Concordia</rs> hat<lb/>
inzwischen die Erklärung abgegeben, daß die Wiener Presse mit<lb/>
dem ungarischen Unternehmen in keiner Beziehung gestanden<lb/>
habe. Sie ist also tatsächlich nicht nur für das Ansehen, sondern<lb/>
auch für die Ehre der Wiener Presse tätig. Ist dies an sich schon<lb/>
eine Tatsache, die geeignet ist, Verwirrung zu stiften, so kennt<lb/>
man sich vollends nicht aus, wenn man <seg type="insult">den Anwurf des <rs type="pers" ana="n_61282" ref="#fk__p_54149">Grafen<lb/>
Tisza</rs></seg> mit der Verwahrung der <rs type="inst">Concordia</rs> konfrontiert. Da die<lb/>
Wiener Presse nicht bestochen wurde, so kann nur die österreichische<lb/>
 Provinzpresse bestochen worden sein. Diese hat sich<lb/>
aber bisher weder gegen <seg type="insult">den Anwurf des <rs type="pers" ana="n_61283" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs></seg> noch gegen<lb/>
die Verwahrung der <rs type="inst">Concordia</rs> verwahrt, und wäre es schon<lb/>
unbegreiflich, warum die <rs type="inst">ungarische Spielbank</rs> die österreichische<lb/>
Provinzpresse bestochen haben sollte, so ist es noch unbegreiflicher,<lb/>
daß sie die Wiener Presse nicht bestochen haben sollte. Es ist<lb/>
also am besten, alle Tatsachen zu verzeichnen und nichts Überholtes<lb/>
</p>
            <p ana="pr89610">
zu streichen. Es könnte ja auch sein, daß die Verwaltung der<lb/>
<rs type="inst">ungarischen Spielbank</rs> — immer vorausgesetzt, daß die <rs type="inst">Abbazianer<lb/>
Spielbank</rs> nicht als eine österreichische Angelegenheit aufgefaßt<lb/>
wird —, es könnte ja auch sein, daß die Verwaltung überhaupt nicht<lb/>
an die österreichische Presse herangetreten ist, sondern nur <seg type="insult">ein paar<lb/>
Erpresser</seg>, die sich freiwillig gemeldet haben, stark überzahlt<lb/>
hat. Dann würde man allerdings glauben, daß an den <rs type="pers" ana="n_61284" ref="#fk__p_54149">Grafen<lb/>
Tisza</rs> die dringende Aufforderung gerichtet werden müßte, diese<lb/>
Privatleute hinter <seg type="insult">dem <foreign xml:lang="fr">nom de guerre</foreign> einer »österreichischen Tagespresse<lb/>
«</seg> hervortreten zu lassen. Das ist nicht geschehen. Und so bleibt<lb/>
nur die Erklärung möglich, daß sich die Wiener Presse in der<lb/>
peinlichen Lage befindet, sich gegen ein ihr offenbar zugefügtes<lb/>
Unrecht nicht wehren zu können. <seg type="insult">Die Angehörigen dieses vielfachen<lb/>
 Anfechtungen ausgesetzten Berufes</seg> wären wohl die ersten,<lb/>
die sich über ein <seg type="insult">Strichmädchen</seg> lustig machen wollten, das sich<lb/>
gegen den Verdacht einer Beziehung zu einem speziellen<lb/>
Herrn energisch verwahren würde. Ihr Ruf ist so populär, daß<lb/>
auch <seg type="insult">diebische Bankdirektoren</seg> der bequemeren Verrechnung halber<lb/>
den Posten von 176.000 Kronen für die »österreichische Presse«<lb/>
einstellen könnten und sicher wären, daß niemand hierin ein Haar<lb/>
fände. Man hielte es eben für selbstverständlich. Nun aber<lb/>
stellt sich zur Verblüffung der ganzen Welt heraus, daß nicht die<lb/>
Bestechlichkeit der Wiener Presse, sondern ihre Unbestochenheit in<lb/>
dem speziellen Falle »selbstverständlich« ist. Wenn aber, was der<lb/>
schwierigsten Kommentare bedarf, allzu selbstverständlich wird,<lb/>
so kann man fragen, ob sie denn täglich zweimal von der<lb/>
Liebe lebt und ob — von der Politik und vom Ekonomisten zu<lb/>
schweigen — sie <seg type="insult"><RS pers="Paul Cohn" globID="rs_728">den Sohn</RS> vom <rs type="pers" ana="n_61285" ref="#fk__p_52708">Salo Cohn</rs></seg> oder den, der ihm<lb/>
den <seg type="insult">Dreck</seg> schreibt, aus Überzeugung für den <rs type="pers" ana="n_61286" ref="#fk__p_39888">Dickens</rs> unserer Zeit<lb/>
hält oder gegen Vergütung. <seg type="insult">Bagage das!</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52708">
               <persName>Cohn, Salo</persName>
               <birth>
                  <date>1842-12-18</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-25</date>
                  <place>Breitenstein</place>
               </death>
               <occupation>Börsenmakler</occupation>
               <note type="comment">von Ögg mit Salomon Kohn, Schriftsteller (1825-1904) identifiziert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39888">
               <persName>Dickens, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1812-2-7</date>
                  <place>Landport bei Portsea</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-6-9</date>
                  <place>Gadskill</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11153</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>