<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02049.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02048.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02050.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Billetinhaber. (Der Billetscandal bei den Hoftheatern), in: Fackel Heft 03, Nr. 086, 1901, S. 25-26</title>
            <title type="iso-date">1901-11-26</title>
            <title type="id">tid_02049</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">086</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-086_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/086,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Billetinhaber. (Der Billetscandal bei den Hoftheatern)</head>
            <p ana="pr20009">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_17055" key="#fk__p_39245">Billetinhaber</rs>.</seg></seg> Ihren Entschluss, die <rs type="inst">Generalintendanz der Hoftheater</rs><lb/>
zu klagen, kann ich nur billigen. Dem Gericht müssen Sie aber die folgende<lb/>
Schilderung des Sachverhaltes vorlegen: »Die Sonntag-Vorstellung im<lb/>
<rs type="inst">Hofburgtheater</rs> — es sollte <rs type="pers" ana="n_17056" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> ‚<rs type="title">Der Apostel</rs>‘ gegeben werden — musste<lb/>
wegen plötzlicher Unpässlichkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_17057" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> abgeändert werden.<lb/>
In der Direction war man in einiger Verlegenheit; man entschloss<lb/>
sich (vielleicht nicht ohne witzige Absicht), <rs type="pers" ana="n_17058" ref="#fk__p_43162">Philippis</rs> ‚<rs type="title">Das Erbe</rs>‘ als<lb/>
Ersatzvorstellung einzuschieben. Das Publicum, das abends zum Theater<lb/>
kam, nahm (unbegreiflicherweise) die Aenderung zum grossen Theile<lb/>
ziemlich unwillig auf und wollte durchaus sein Geld zurückhaben. Nun<lb/>
enthalten bekanntlich die Billets der <rs type="inst">Hoftheater</rs> den ausdrücklichen Vermerk<lb/>
, dass sie auch bei Aenderung der Vorstellung ihre Giltigkeit behalten<lb/>
 und dass der Ersatz einer Vorstellung durch eine andere der<lb/>
Direction stets vorbehalten sei. Diese Bestimmung wurde jedoch vom<lb/>
Publicum nicht beachtet, und so kam es zu sehr unliebsamen, theilweise<lb/>
sogar stürmischen Scenen im Foyer des Hauses und vor dem Theater.<lb/>
Einzelne Personen forderten die Rückgabe des für die Billets bezahlten<lb/>
Geldes überaus temperamentvoll, andere wendeten sich sogar an den<lb/>
diensthabenden Polizeiinspector um Beistand und drohten mit einer<lb/>
Klage; sie hätten — meinten diese Leute — ihre Karten gelöst, um ein<lb/>
neues Stück zu sehen, nicht ein altes. Dazu kam noch, dass es infolge<lb/>
der Sonntagsruhe nicht möglich war, in der <rs type="inst">Hoftheaterdruckerei</rs> neue<lb/>
Zettel herstellen zu lassen, so dass alte Theaterplacate des ‚<rs type="title">Erbe</rs>‘ aus<lb/>
der Sommerzeit benützt werden mussten, auf welchen in der Besetzung<lb/>
der Name des Herrn <rs type="pers" ana="n_17059" ref="#fk__p_40436">Diegelmann</rs>, der damals den <rs type="pers">Sartorius</rs> spielte,<lb/>
durchgestrichen und der <rs type="pers" ana="n_17060" ref="#fk__p_39121">Baumeisters</rs> mit Bleistift darüber geschrieben<lb/>
war. Viele Personen bemerkten das nicht oder konnten den Namen<lb/>
‚<rs type="pers" ana="n_17061" ref="#fk__p_39121">Baumeister</rs>‘ nicht lesen, so dass sie mit der Ersatzvorstellung noch<lb/>
weniger einverstanden waren. Einzelne eilten, nachdem sie sich davon<lb/>
überzeugt hatten, dass ein Umtausch der Karten, respective eine Rückgabe<lb/>
 des Betrages nicht erfolge, auf die Strasse und boten ihre Billets<lb/>
den Passanten mit lauter Stimme, weit unter dem Cassapreise, an. Der<lb/>
Vorfall erregte auf der Ringstrasse, auf der ein ziemlich lebhafter<lb/>
Corso stattfand, einiges Aufsehen.« — Diese Darstellung ist, natürlich<lb/>
ohne die in Klammern stehenden Bemerkungen, dem ‚<rs type="paper" ana="werk_6614">Fremdenblatt</rs>‘ entnommen<lb/>
, das, da es aus derselben Druckerei wie <seg type="insult">die ominösen <rs type="inst">Hoftheaterzettel<lb/>
</rs></seg> hervorgeht, sicherlich allen Grund hat, den <seg type="insult">Intendanzmächten</seg><lb/>
gegenüber vorsichtig zu sein. Dass ein <seg type="insult">Scandal</seg>, wie der oben geschilderte,<lb/>
sich vor der Cassa eines <rs type="inst">Hoftheaters</rs> abspielen konnte, ist der <seg type="insult">Aera des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_17062" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> vorbehalten geblieben. Oh, seine That ist faul, sie stinkt<lb/>
— oder, wie man im <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="title"><rs type="pers">Burgtheater-Hamlet</rs></rs></rs></seg> sagt, sie schreit — zum Himmel.<lb/>
<seg type="insult">Wirtschaft, <rs type="pers">Horatio</rs>!</seg> Aber die <seg type="insult">wucherische Tendenz</seg>, die sie seit etlichen<lb/>
Jahren erfüllt, dürfte bald an sich selbst zuschanden werden. <seg type="spc">Ein</seg> Civilprocess<lb/>
, der die <seg type="insult">unerhörte Billet-Manipulation</seg> aufdeckt, — und die<lb/>
<seg type="insult">Sparmeister</seg>, die entsendet wurden, um an den vornehmsten Kunstzwecken<lb/>
herumzuknausern, sind in Gnaden entlassen. Es gibt keinen österreichischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr20009">
 Richter, der nicht die auf der Kehrseite der Hoftheaterbillets angebrachte<lb/>
 Bemerkung für einen <seg type="insult">unsittlichen Vertrag</seg> erklärte: »Diese<lb/>
Karte gilt nur für den bezeichneten <seg type="spc">Tag</seg>, daher im Falle einer Abänderung<lb/>
 der angekündigten Vorstellung auch für die Ersatz-Vorstellung.<lb/>
Eine Rückerstattung des Geldes kann nur dann stattfinden, wenn eine<lb/>
Vorstellung, welche <seg type="spc">zu erhöhten Preisen</seg> angekündigt war, durch eine<lb/>
Vorstellung zu gewöhnlichen Preisen ersetzt wird. War die Erhöhung<lb/>
der Preise nur für einzelne Sitzkategorien angekündigt, so bleibt auch<lb/>
auf diese die eventuelle Rückerstattung beschränkt. Jedenfalls muss die<lb/>
Rückerstattung rechtzeitig, <abbr>d. h.</abbr> spätestens vor Beginn der Abendvorstellung<lb/>
, verlangt werden, widrigenfalls der Anspruch verloren geht.«<lb/>
Diese Bestimmung zeugt nicht nur von der <seg type="insult">bodenlosen Unnoblesse</seg>, mit<lb/>
der <seg type="insult">übermüthige Cassenbureaukraten</seg> die Schauspielhäuser des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_254">Kaisers</RS> zu<lb/>
verunehren wagen. Sie beweist auch eine <seg type="insult">Blindheit</seg> für die Zwecke<lb/>
classischer Bildungsinstitute, die noch staunenswerther ist als <seg type="insult">ihre offenbare<lb/>
 juristische Hinterhältigkeit</seg>. Das Billet gilt nur für den Tag, nicht<lb/>
für die Vorstellung, und nur dann wird das Geld rückerstattet, wenn<lb/>
die Vorstellung zu erhöhten Preisen angekündigt war. Das heisst also,<lb/>
dass der arme Teufel, der Wochen lang eine Sparsamkeit, die <seg type="insult">Herrn<lb/>
Hofrath <rs type="pers" ana="n_17063" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> mit Respect erfüllen müsste, entwickelt hat, um einen<lb/>
Galleriesitz zu erschwingen, wenn <rs type="pers" ana="n_17064" ref="#fk__p_39121">Bernhard Baumeister</rs> den <rs type="pers">Götz</rs> spielt,<lb/>
eventuell mit dem »<rs type="title">Bibliothekar</rs>« vorlieb nehmen muss, während der<lb/>
Bankdirector, der einen Premièrensitz gekauft hat, im Falle der Absage das<lb/>
Geld zurückbekommt. Literarhistoriker wollen wissen, dass <rs type="pers" ana="n_17065" ref="#fk__p_43162">Philippi</rs> für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_17066" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> noch immer einen guten Tausch bedeute — und dennoch gab’s<lb/>
eine förmliche Revolution vor der Abendcassa. Aber sicherlich wird’s<lb/>
noch ärger zugehen, wenn eines Tages statt <rs type="pers" ana="n_17067" ref="#fk__p_43162">Philippi</rs> <rs type="pers" ana="n_17068" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> gespielt wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Darum hilft nur ein Mittel: Ein richterliches Urtheil erwirken! Seit die<lb/>
ordentlichen Gerichte gesprochen haben, ruht bekanntlich <seg type="insult">die gestrenge<lb/>
Stadtbahnjustiz</seg>, und gegen <seg type="insult">die von der Hoftheatercassa einseitig unterzeichneten<lb/>
 Verträge</seg> gibt’s auch einen Schutz. Sie haben recht gethan,<lb/>
zu erklären, dass Sie nicht an einem bestimmten Tag, sondern zu einer<lb/>
bestimmten Vorstellung in’s <rs type="inst">Burgtheater</rs> gehen wollen, und auf den<lb/>
Besuch der Ersatzvorstellung zu verzichten. Lassen Sie sich durch keine<lb/>
Bedenken abhalten, die Klage gegen die Intendanz, die die Rückgabe<lb/>
des Geldes verweigert hat, zu überreichen und so ein Präjudiz schaffen<lb/>
zu helfen, das die Rehabilitierung des öffentlichen Rechtsgefühls bewirken<lb/>
und zur Sanierung <seg type="insult">der trostlosen <rs type="inst">Hoftheaterzustände</rs></seg> beitragen wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55422">
               <persName>Wetschl, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1850-8-7</date>
                  <place>Tarnopol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
               <note type="comment">Kanzleidirektor des Obersthofmeisteramtes</note>
               <note type="comment">3. Neulinggasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43162">
               <persName>Philippi, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1851-8-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-11-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Das Erbe", Schauspiel in vier Aufzügen (1898)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40436">
               <persName>Diegelmann, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1861-09-28</date>
                  <place>Worbeck/Rheinland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-03-01</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39121">
               <persName>Baumeister, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1827-9-28</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-25</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Baden Friedhof St. Helena</note>
               <note type="comment">1852-1917 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13489</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6173</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>