<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04784.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04783.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04785.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Fall des Max E. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 10, Nr. 270, 1909, S. 40-45</title>
            <title type="iso-date">1909-01-19</title>
            <title type="id">tid_04784</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">270</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-270_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/270,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Fall des Max E. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr58617">
<space/>Um Schuld oder Unschuld eines Knaben handelt es sich.<lb/>
Er hatte jenen vierzehnten Geburtstag erst um wenige Monate<lb/>
überschritten, an dem sich ein Wunder ohne gleichen im Gehirn<lb/>
des Menschen vollzieht: plötzlich, innerhalb von vierundzwanzig<lb/>
</p>
            <p ana="pr58617">
Stunden, erwacht hierzulande das Verständnis für Recht und Unrecht<lb/>
, entwickeln sich sämtliche Voraussetzungen der Verantwortlichkeit<lb/>
 einer Person, und es erblüht mit einer Schnelligkeit, die<lb/>
jedes tropische Wachstum weit hinter sich läßt, aus dem Kinde<lb/>
eine ethisch reife Persönlichkeit. Damit ist endlich jene kostbare<lb/>
Reife erreicht, die den jungen Menschen in den Stand setzt, von<lb/>
nun an durch einen <seg type="insult">Fehltritt</seg> seine <seg type="insult">bürgerliche Existenz</seg> vernichten<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58618">
<space/>Ein <rs type="inst">Gerichtshof</rs> hat über den vierzehnjährigen <rs type="pers" ana="n_44022" ref="#fk__p_49919">Max Ehrmann<lb/>
</rs> sein Schuldig ausgesprochen. Der Vater und der Verteidiger<lb/>
des Verurteilten halten an der Überzeugung von seiner Unschuld<lb/>
fest. Neue Umstände und Details werden durch ihre Bemühungen<lb/>
zutage gefördert. Das Ansuchen um Wiederaufnahme des Strafverfahrens<lb/>
 wird trotzdem zurückgewiesen. Beschwerden und ein<lb/>
zweites Gesuch um Wiederaufnahme bleiben erfolglos, obwohl<lb/>
ernstliche Zweifel an der Schuld des Verurteilten unabweisbar sind.<lb/>
Die Energie von entlastenden Tatsachen, die zweifellos genügt hätte,<lb/>
einer im Gange befindlichen Untersuchung eine durchaus andere<lb/>
Richtung zu geben und sie vermutlich zu einem andern Urteil zu<lb/>
führen, diese Energie reicht nicht aus, die ruhende Sache, die <foreign xml:lang="fr">chose<lb/>
jugée</foreign>, in Bewegung zu setzen. In der Judikatur kommt das <rs type="title">Gesetz<lb/>
der Trägheit</rs> zur Geltung, und wir sehen mit Schrecken, daß<lb/>
auch hier zugeführte Kräfte scheinbar spurlos verschwinden,<lb/>
weil sie bei der Überwindung der inneren Widerstände des Apparates<lb/>
 aufgebraucht werden. Der Verteidiger des <rs type="pers" ana="n_44023" ref="#fk__p_49919">Max</rs>, <rs type="pers" ana="n_44024" ref="#fk__p_40560">Doktor<lb/>
Markus Ettinger</rs>, führt einen schwierigen Kampf in Eingaben und<lb/>
Broschüren mit rücksichtsloser Schärfe. Anschuldigungen gegen<lb/>
einzelne Zeugen und Funktionäre werden erhoben. In Ehrenbeleidigungsprozessen<lb/>
 setzt sich der Straffall fort. Eine gewaltige Menge<lb/>
von Haß ist auf beiden Seiten aufgespeichert, so daß es dem<lb/>
Beurteiler oft scheinen könnte, vom Rechtsstreite sei nur der Streit<lb/>
geblieben und es handle sich nicht so sehr um Schuld oder Unschuld<lb/>
als um Sieg oder Niederlage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58619">
<space/>Der Verteidiger wird heute vielfach als Rechtsfanatiker angesehen<lb/>
 und als solcher gelobt oder angegriffen. Wie sehr aber<lb/>
wird seine Bemühung um das Recht von den Leistungen der<lb/>
Gegenseite, <abbr>z. B.</abbr> <seg type="insult">der Frau <rs type="pers" ana="n_44025" ref="#fk__p_43770">Frieda <abbr>A.</abbr></rs></seg>, in den Schatten gestellt! Er<lb/>
will jemandem Hilfe bringen, die Führung von Rechtssachen ist sein<lb/>
Beruf, er hat auch einen Eid abgelegt, seine Pflicht zu tun. Diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr58619">
<seg type="insult">Dame</seg> aber leitet offenbar kein anderes Motiv als <seg type="insult">die reine Liebe<lb/>
zum Recht</seg>. Sie kämpft für die Schuld des Knaben; sie hat ihr<lb/>
mitleidiges Gemüt, ihre weibliche Liebenswürdigkeit aufopferungsvoll<lb/>
 überwunden. Sie wendet unsägliche Mühe auf, daß der<lb/>
Schuldspruch zu Recht bestehe, sie dient niemandem als der großen,<lb/>
starren Idee des Rechtes. Immer neue Zeugen bringt sie für die<lb/>
Schuld des Knaben, immer neue Erinnerungen erweckt sie in ihnen.<lb/>
Sie hat eine Lebensaufgabe. »Sie müssen etwas wissen, es wird Ihr<lb/>
Schade nicht sein«, mit dieser Formel wirbt sie die Gerechten<lb/>
für die Wahrheit. Nach einer Darstellung im Verhörsprotokoll.<lb/>
Ein einziges Mal weicht sie von <seg type="insult">dem erhabenen Gedanken der<lb/>
Sühne</seg> ab, der ihr Leben beherrscht. Da konnte es geschehen,<lb/>
daß ihr Anwalt in ihrem Namen das Versprechen gibt, ein Begnadigungsgesuch<lb/>
 für den verurteilten Knaben zu befürworten.<lb/>
Aber schon zwei Tage später findet sie sich wieder, und derselbe<lb/>
Anwalt schreibt an den Vater des Verurteilten: »Gelegentlich<lb/>
der heute erfolgten Abrechnung mit meinen Klienten haben<lb/>
dieselben erklärt, daß sie ihre Zustimmung zur Befürwortung des<lb/>
Begnadigungsgesuches davon abhängig machen, daß ihnen diese<lb/>
K 82 von Ihnen rückvergütet werden. Andernfalls wären sie genötigt<lb/>
 beim <rs type="inst">Strafgerichte</rs> die von mir abgegebene Befürwortungserklärung<lb/>
 zurückzunehmen«. 82 Kronen! So geringfügig ist<lb/>
oft der Anlaß, der einen für eine große Sache wiedergewinnen<lb/>
 kann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58620">
<space/>Es ist hier unmöglich, den verschlungenen Wegen des Beweisverfahrens<lb/>
 zu folgen. Aber es genügt ein kurzer Abriß der<lb/>
Vorgänge, die zur Verurteilung führten, um einen Schluß auf<lb/>
Schuld oder Unschuld zuzulassen. Die Dinge waren einmal<lb/>
so ganz einfach und unwichtig, ehe sie anfingen kompliziert, bedeutungsvoll<lb/>
, also juridisch zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58621">
<space/>Man war in einer Privatrealschule. Man ist ein junger Herr<lb/>
von elf Jahren, heißt <rs type="pers" ana="n_44026" ref="#fk__p_42354">Egon</rs> und ist der Sohn <seg type="insult">der früher erwähnten<lb/>
tatkräftigen Zeugin</seg>. Nun besuchte man die erste Klasse und hatte<lb/>
ungeheuren Respekt vor einigen Persönlichkeiten, Persönlichkeiten<lb/>
voll Männlichkeit und Kühnheit, die in der dritten oder gar vierten<lb/>
 Klasse der Anstalt waren. Wo ein Wille ist, ist auch ein Weg,<lb/>
und der Wille des kleinen <rs type="pers" ana="n_44027" ref="#fk__p_42354">Egon</rs>, mit diesen imponierenden Wesen<lb/>
in Verkehr zu treten, war stark. In seinem Interesse dominiert<lb/>
zweifellos <rs type="pers" ana="n_44028" ref="#fk__p_52548">Rudolf <abbr>S.</abbr></rs>, Schüler der vierten Klasse. Ein schneidiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr58621">
 Kavalier! Er hat eine führende Rolle in der Anstalt, ist<lb/>
Weltmann und ein sehr freier Geist. Ferner mußte auch <rs type="pers" ana="n_44029" ref="#fk__p_49919">Max<lb/>
Ehrmanns</rs> Bekanntschaft ein heißersehntes Ziel für <rs type="pers" ana="n_44030" ref="#fk__p_42354">Egon</rs> sein. <rs type="pers" ana="n_44031" ref="#fk__p_49919">Max</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_44032" ref="#fk__p_52548">Rudolf</rs> haben in seinen Augen das eine gemein, daß ihr Geist<lb/>
auf höhere Interessen gerichtet ist, die das Schulleben nicht befriedigen<lb/>
 kann; sie führen, jeder in seiner Art, neben diesem<lb/>
Schulleben ein zweites, ein höheres Dasein. Und der kleine <rs type="pers" ana="n_44033" ref="#fk__p_42354">Egon</rs><lb/>
möchte so gerne an diesem teilnehmen dürfen. Ist man doch<lb/>
augenblicklich zu einer höchst trübseligen Lebensführung verurteilt<lb/>
! Man sitzt den ganzen Tag auf Schulbänken, soll Französisch<lb/>
lernen und kann es nicht, wird von Tadelbriefen und ähnlichen<lb/>
Gemeinheiten des Schicksals bedroht. Das höhere Interesse<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44034" ref="#fk__p_52548">Rudolfs</rs> ist auf die »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3720" key="#fk__p_58125">Hermania</rs></rs>« gerichtet. Das ist ein Verein,<lb/>
dem er angehört, der sich aus Schülern der vierten Klasse<lb/>
rekrutiert, Bänder und Kappen trägt, Kneipen abhält und<lb/>
<seg type="ELIDASH">Fechtangelegenheiten</seg> und Ehrenangelegenheiten auf seinem Programm hat. Dort<lb/>
gibt es <seg type="insult">Freiheit, Säbel, Stierköpfe und gar kein Französisch</seg>. Es<lb/>
ist offenbar, daß dieser Verein viel Ähnlichkeit mit dem Paradiese<lb/>
hat. Und auch <rs type="pers" ana="n_44035" ref="#fk__p_49919">Max Ehrmann</rs> hat hochfliegende Gedanken und ein<lb/>
berückendes Ziel: reiten! Seine ehrgeizigen Pläne befassen sich mit<lb/>
Sporen und Gamaschen, das Hippodrom im Prater übt eine unheimliche<lb/>
 Anziehungskraft auf ihn aus. Der Vater hat nicht das richtige<lb/>
Verständnis für die Sache. Er läßt den <rs type="pers" ana="n_44036" ref="#fk__p_49919">Max</rs>, der einigemal unmotiviert<lb/>
von der Schule fortgeblieben war, fortan zum Unterricht und<lb/>
zurück begleiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58622">
<space/>In diesem Milieu spielt sich das <seg type="insult"><seg type="spc">Verbrechen</seg></seg> ab, für das<lb/>
das <rs type="inst">Landesgericht</rs> eine Kerkerstrafe über <rs type="pers" ana="n_44037" ref="#fk__p_49919">Max</rs> verhängt hat. Zur<lb/>
Begnadigung wurde der Vierzehnjährige nicht empfohlen, weil er<lb/>
angeblich systematisch zum Diebstahl verleitet und verstockt<lb/>
geleugnet hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58623">
<space/>Der kleine <rs type="pers" ana="n_44038" ref="#fk__p_42354">Egon <abbr>A.</abbr></rs> wollte nämlich gerne für voll angesehen<lb/>
werden; wollte auch etwas abkriegen von der Atmosphäre der<lb/>
»<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3721" key="#fk__p_58125">Hermania</rs></rs>« und jener des Hippodroms. Er nahm Portepees<lb/>
aus dem Geschäfte der Eltern und später auch Geld aus dem<lb/>
Wäschekasten der Mutter. Erstens, weil das eine Tat war und man<lb/>
durch Taten zum Manne wird, dann wohl auch, weil Geld und<lb/>
Geldeswert dem Besitzer Ansehen geben; und um dieses war es<lb/>
ihm zu tun. Herr <rs type="pers" ana="n_44039" ref="#fk__p_40560"><abbr>Dr.</abbr> Ettinger</rs> betont dieses Verbrechen und nennt den<lb/>
vollen Namen des Verbrechers. So rühmenswert die Konsequenz und<lb/>
</p>
            <p ana="pr58623">
Entschlossenheit ist, mit der er für seine Überzeugung eintritt, so tut<lb/>
er hier ein wenig zuviel. Wenn der kleine <rs type="pers" ana="n_44040" ref="#fk__p_42354">Egon</rs> in einigen Jahren ein<lb/>
Mann geworden ist, möge man sich nicht mehr daran erinnern,<lb/>
daß er, als Elfjähriger, zwischen der <seg type="insult">Heiligkeit der »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3722" key="#fk__p_58125">Hermania</rs></rs>«, des<lb/>
Hippodroms und des mütterlichen Wäschekastens</seg> die richtige<lb/>
Wahl nicht zu treffen wußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58624">
<space/>Abgesehen von den Details, von dem starken Tatsachenmaterial<lb/>
, das <rs type="pers" ana="n_44041" ref="#fk__p_40560"><abbr>Dr.</abbr> Ettinger</rs> zur Führung des Unschuldsbeweises<lb/>
zustande brachte — ist es psychologisch möglich, daß in diesem<lb/>
Falle eine Verleitung zum Diebstahl durch <rs type="pers" ana="n_44042" ref="#fk__p_49919">Max Ehrmann</rs> stattgefunden<lb/>
 hat? Neben <rs type="pers" ana="n_44043" ref="#fk__p_49919">Max</rs> verkehrte auch der ältere <rs type="pers" ana="n_44044" ref="#fk__p_52548">Rudolf <abbr>S.</abbr></rs> mit <rs type="pers" ana="n_44045" ref="#fk__p_42354">Egon</rs>.<lb/>
Er mußte den weitaus stärkeren Eindruck auf den Elfjährigen<lb/>
machen. Er, der Führer in der »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3723" key="#fk__p_58125">Hermania</rs></rs>«, der fünfzehnjährige<lb/>
Student mit Kappe und Band, ist eine jener Personen, in deren<lb/>
Kreis nicht viel Raum für fremde Taten ist. Geschweige denn für<lb/>
eine Großtat, als welche er und <rs type="pers" ana="n_44046" ref="#fk__p_42354">Egon</rs> den Diebstahl auffaßten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58625">
<space/>Für <rs type="pers" ana="n_44047" ref="#fk__p_42354">Egon</rs> war ferner der Verkehr mit den älteren Knaben<lb/>
höchst wertvoll, und er mußte bestrebt sein, für die eigene Jugend<lb/>
(das ist in diesem Falle: Minderwertigkeit) notwendig ein Äquivalent<lb/>
 zu bieten. Das ist so selbstverständlich, daß die Annahme<lb/>
, es sei von ihm aus <seg type="insult">dunkeln, verbrecherischen Instinkten</seg>,<lb/>
aufs Geratewohl hin zuerst Geld gefordert worden, daneben<lb/>
völlig absurd erscheint. Die richterliche Psychologie sagt: Der<lb/>
ältere Knabe verkehrt mit dem jüngeren, weil er Geld haben will. Aber<lb/>
dieser Schluß ist aus einer Erfahrung an erwachsenen Verbrechern<lb/>
gezogen. Hier muß es heißen: Der Jüngere will dem Älteren Geld<lb/>
geben, um mit ihm verkehren zu dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58626">
<space/>Und endlich geht geradezu die Unmöglichkeit einer Verleitung<lb/>
 aus den Charaktereigentümlichkeiten <rs type="pers" ana="n_44048" ref="#fk__p_42354">Egons</rs> hervor. Nicht<lb/>
weil er ihr zuviel Widerstand entgegensetzte, sondern weil selbst<lb/>
das Minimum von Widerstand, das sie erfordert, bei ihm nicht<lb/>
vorhanden war. Aus jeder seiner Aussagen geht die ungewöhnliche,<lb/>
vielleicht krankhafte Suggestibilität des Knaben hervor. Sein Anlehnungsbedürfnis<lb/>
, seine psychische Widerstandslosigkeit sind offenbar.<lb/>
Dieses Kind ist so wenig verleitbar, als Wasser schneidbar oder spaltbar<lb/>
 ist. Wenn er als Zeuge beschuldigt, heißt es einfach: er hat mir<lb/>
gesagt, ich soll ihm Geld bringen, am nächsten Tag hab ich ihm das<lb/>
Geld gebracht<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ohne Motivierung, ganz selbstverständlich,<lb/>
eins folgt für ihn mit Notwendigkeit aus dem andern: man hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr58626">
mir gesagt — ich habe gebracht. Und das nennt man Beeinflussung<lb/>
? Hier wurde übersehen, daß es für einen älteren Knaben,<lb/>
der mit <rs type="pers" ana="n_44049" ref="#fk__p_42354">Egon</rs> sprach, einfach unmöglich war, <rs type="pers" ana="n_44050" ref="#fk__p_42354">Egon</rs> nicht zu beeinflussen<lb/>
. Bloß weil er älter war, weil er in der »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3724" key="#fk__p_58125">Hermania</rs></rs>« war<lb/>
oder weil er reiten konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58627">
<space/>Nur für die gekränkte Mutter ist es selbstverständlich, daß<lb/>
sie nach Verleitern fragt, daß sie nicht glauben kann, ihr Kind<lb/>
hätte das aus Eigenem getan. Ungeheuerlich aber ist es, daß ihre<lb/>
Ansicht und die unsichere Antwort des geängstigten Knaben sich<lb/>
weitere Geltung verschaffen, von Advokaten und Richter übernommen<lb/>
 und festgehalten werden und schließlich als zureichende<lb/>
 Zeugenaussagen zu einer Verurteilung führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58628">
<space/>Aus der einfachen Übersicht des Falles und ebenso aus<lb/>
dem eingehenden Studium der von <rs type="pers" ana="n_44051" ref="#fk__p_40560">Doktor Ettinger</rs> veröffentlichten<lb/>
Akten ergeben sich zwei unabweisbare Folgerungen: erstens, daß<lb/>
das Unterlassen der Empfehlung zur Begnadigung auf eine offenkundig<lb/>
 irrtümliche Annahme des Gerichtes zurückzuführen ist<lb/>
und zweitens, daß schwerwiegende Gründe gegen die Richtigkeit<lb/>
das Urteils sprechen. Und mit diesem Resultate hat der Anwalt<lb/>
teilweise den Zweck, den er anstrebt, die Rehabilitierung des<lb/>
Knaben, erreicht. Nicht bei der großen Menge und nicht vor dem<lb/>
Gesetze; aber bei jedem, der sich ohne Voreingenommenheit<lb/>
mit dem Fall beschäftigt hat. <rs type="pers" ana="n_44052" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49919">
               <persName>Ehrmann, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1894</date>
               </birth>
               <occupation>Schüler</occupation>
               <note type="comment">Justizfall 1908/09</note>
               <note type="comment">Sohn des Holzhändlers Julius Ehrmann; 7., Kaiserstraße 76</note>
               <note type="comment">erstmals verhandelt Frühjahr 1906, Sept. 1906 Wiederaufnahme</note>
               <note type="comment">Julius Ehrmann 1863-08.05.1930</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40560">
               <persName>Ettinger, Markus</persName>
               <birth>
                  <date>1861-2-10</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-7-5</date>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52548">
               <persName>Seifert, Rudolf </persName>
               <birth>
                  <date>1894?</date>
               </birth>
               <occupation>Schüler</occupation>
               <note type="comment">Rudolf Seifert jun.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43770">
               <persName>Aschmann, Frida</persName>
               <birth>
                  <date>1867-4-27</date>
                  <place>Bremen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">Fa. Aschmann &amp; Sohn, Hutmacher, Kappen- und Taschako-Erz., Verschl. von Uniformsorten; 7., Schrankgasse 12</note>
               <note type="comment">ZF 2/25/31 (FD)</note>
               <note type="comment">ihr Neffe, Rechtspraktikant Josef Aschmann, ebenfalls in die causa involviert</note>
               <note type="comment">4., Blechturmgasse 26</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42354">
               <persName>Aschmann, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1897?</date>
               </birth>
               <occupation>Schüler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Gersthof 1/6/45?</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>