<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02071.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02070.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02072.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Actionär. (Die Regierungscommissäre), in: Fackel Heft 03, Nr. 087, 1901, S. 29-29</title>
            <title type="iso-date">1901-12-7</title>
            <title type="id">tid_02071</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">087</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-087_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/087,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Actionär. (Die Regierungscommissäre)</head>
            <p ana="pr20258">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_17334" ref="#fk__p_37761">Actionär</rs>.</seg></seg> <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_17335" ref="#fk__p_45214">Gustav <abbr>v.</abbr> <seg type="spc">Mauthner</seg></rs></seg> hat in der <rs type="inst">Herrenhausdebatte<lb/>
</rs> über fundierte Theilschuldverschreibungen versichert, dass sich<lb/>
»bei unseren Emissions-Banken die Regierungs-Commissäre vortrefflich<lb/>
bewähren«. Der Generaldirector der <rs type="inst">Creditanstalt</rs> hat dabei natürlich<lb/>
an <seg type="insult">den berühmten Gründerrechtsschwindel</seg> gedacht. Aber auch sonst<lb/>
schon haben die Regierungs-Commissäre, wenn die Banken Statutenverletzungen<lb/>
 planten, oft genug den Zweck erfüllt, um dessentwillen die<lb/>
Bankdirectoren sie nicht missen mögen. Der landesfürstliche Commissär<lb/>
thut nicht mit, aber er ist dabei. Er sieht zu, wie Millionen verschwinden<lb/>
und bestätigt, dass es keine Hexerei war und dass alles mit rechten<lb/>
Dingen zugegangen ist. So pflegen sich auch Artisten bei ihren Kunststücken<lb/>
 von einem Zuschauer versichern zu lassen, dass alles in Ordnung<lb/>
verlaufen ist. Freilich hält da das Publicum streng darauf, dass es ein<lb/>
zahlender Zuschauer sei; erführe man, dass er von den Artisten bezahlt ist,<lb/>
man würde wüthen — nicht gegen den Zuseher, aber gegen jene, die<lb/>
ihn bezahlt haben. Nur bei den Regierungs-Commissären ist es zulässig<lb/>
und gesetzlich, dass sie von den Banken honoriert werden. Und <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_17336" ref="#fk__p_45214"><abbr>v.</abbr> Mauthner</rs></seg> hat Recht: sie sind zumeist ihr Geld werth. Die Zeitungen<lb/>
erhalten hundertmal mehr und nützen den Zwecken der Bankverwaltungen<lb/>
lange nicht soviel. Denn bei den Zeitungen weiss man wenigstens, dass<lb/>
Bezahlung und Leistung im Causalverhältnis stehen. Aber bei den<lb/>
Regierungs-Commissären ist anzunehmen, dass sie sich unwissentlich —<lb/>
oder sagen wir, aus Unwissenheit — missbrauchen lassen. Das Auge des<lb/>
Gesetzes bewaffnet sich in seiner <seg type="insult">Kurzsichtigkeit</seg> gern mit <seg type="insult">den von<lb/>
Actiengesellschaften besorgten Brillen</seg>, und unsere Gesetzgeber haben<lb/>
sich bisher noch keine Scrupel darüber gemacht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45214">
               <persName>Mauthner, Gustav Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-4-16</date>
                  <place>Hořitz bei Königgrätz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-5-19</date>
                  <place>Bad Vöslau</place>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">verh. (1879) mit Helene Weiß von Weißenhall (geb. Wien 27.11.1855), Tochter Carl Ritter v. W.-W.</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17994</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37761">
               <persName>Actionär</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>