<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02078.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02077.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02079.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der strafrechtliche Schutz des Kindes, in: Fackel Heft 03, Nr. 088, 1901, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1901-12-16</title>
            <title type="id">tid_02078</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">088</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-088_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/088,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der strafrechtliche Schutz des Kindes</head>
            <p ana="pr20365">
<space/><inciptit>Das</inciptit> <seg type="insult">Zeitalter der Humanität</seg> weiss nichts von<lb/>
<seg type="insult">einem starren <foreign xml:lang="la">pater familias</foreign></seg>, der über Tod und Leben<lb/>
Gewalt hat. Es kennt in der Familie, der geheiligten,<lb/>
nur eine <seg type="insult">elterliche <seg type="spc">Liebe</seg></seg>, — die da züchtigt. Und<lb/>
weil ihm die Züchtigung so recht als der Ausdruck<lb/>
der Liebe gilt und diese aus jener erschlossen wird,<lb/>
gibt es ein Züchtigungsrecht und, wo es überschritten<lb/>
ward, gelinden Verweis. Da dämmerte eines Tages,<lb/>
als ein Kind zu Tode gezüchtigt war, der Gerechtigkeit<lb/>
 die Erkenntnis, dass es auch einen <seg type="insult">elterlichen<lb/>
<seg type="spc">Hass</seg></seg> geben könne; wüthend riss sie das Schwert<lb/>
aus der Scheide, und der Kopf einer herzlosen Mutter<lb/>
fiel von den Schultern. Es war eine <seg type="insult">Unthat</seg>; nicht<lb/>
Strafe, nicht einmal Rache; ein <seg type="insult">Werk der Wuth</seg>. Aber<lb/>
dann musste doch die Besinnung kommen? Das ganze<lb/>
Problem der Elternliebe war aufgerollt. Ethiker,<lb/>
Psychologen und Sociologen würden jetzt, so war zu<lb/>
erwarten, die Spuren, die der Fall <rs type="pers" ana="n_17411" ref="#fk__p_47224">Hummel</rs> gewiesen,<lb/>
weiter verfolgen; nach der rohesten würden <seg type="insult">die feineren<lb/>
und feinsten Formen der Kinderquälerei</seg>, <seg type="insult">die liebevollen<lb/>
 Martern der Erziehung</seg>, die Wege einer unmerklichen<lb/>
 Verkümmerung des körperlichen Wachsthums<lb/>
 und einer <seg type="insult">Verkrüppelung der Seelen</seg> durchforscht<lb/>
 werden <seg type="symbol" subtype="5dots"/> Unbescheidene mögen auf einen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_17412" ref="#fk__p_38440">Arne Garborg</rs> und eine <rs type="pers" ana="n_17413" ref="#fk__p_44164">Gabriele Reuter</rs> in Oesterreich<lb/>
 hoffen. Unsere Gerichte sind genügsamer. Wenn<lb/>
Hass und Liebe bei Eltern so schwer zu differenzieren<lb/>
sind, gibt es ja einen einfachen Ausweg. Wir<lb/>
decretieren, dass es keinen Elternhass gibt. <seg type="insult">Kinderquälerei</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr20365">
<seg type="insult"/> bleibt, was sie früher war: <seg type="insult">Ueberschreitung<lb/>
des häuslichen Züchtigungsrechtes</seg>. Und der Mann,<lb/>
der an dem Martyrium eines dreijährigen Kindes die<lb/>
Schuld trägt, ist jüngst nur, weil er auch der Verleitung<lb/>
zu falscher Zeugenaussage schuldig erkannt wurde, mit<lb/>
drei Monaten Kerkers bestraft worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20366">
<space/>Zu dem Process des Schuhmachergehilfen <rs type="pers" ana="n_17414" key="#fk__p_47093">Josef<lb/>
Holkup</rs> erhalte ich die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr20368">
<space/>Man kann diesen Fall an sich leider nachgerade als typisch<lb/>
bezeichnen. Zwei intellectuell und moralisch tief stehende Menschen<lb/>
finden und paaren sich. An die Folgen denken sie selbstverständlich<lb/>
nicht, jedes Gefühl von Pflicht und Verantwortung dem Kinde<lb/>
gegenüber fehlt, sie sind einfach empört, dass es da ist, und thun<lb/>
es irgendwohin in »Kost«. Dort geht es, wenn ihm das Schicksal<lb/>
wohl will, zugrunde; wenn es aber am Leben bleibt, die Eltern<lb/>
sich ehelich verbunden oder die Mutter einen Andern geheiratet<lb/>
hat, nimmt man das Kind, für das Kostgeld zu zahlen dem Paare<lb/>
lästig fällt, zu sich ins Haus. Da ist es nun, Allen im Wege, Allen<lb/>
fremd, ein ewiger Stein des Anstosses. Und weil es von selbst<lb/>
nicht sterben will, hilft man ein wenig nach. Das ist so einfach<lb/>
und in ein paar Worten erzählt, — wie jede menschliche Tragödie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20369">
<space/><rs type="pers" ana="n_17415" key="#fk__p_47093">Josef Holkup</rs> war nicht der Vater des kleinen <rs type="pers" ana="n_17416" ref="#fk__p_57001">Stephan</rs>. Er<lb/>
hatte dessen Mutter geheiratet und besitzt selbst ein Kind von ihr.<lb/>
Der natürliche Sohn, dem er Ziehvater sein sollte, war ihm ein<lb/>
Dorn im Auge. Zeugen haben übereinstimmend bestätigt, dass der<lb/>
Kleine nie an die Luft kam; dass er fast täglich <seg type="insult">in barbarischer<lb/>
Weise</seg> geschlagen wurde; dass ihn der Stiefvater mit einer Peitsche<lb/>
in der Hand um den Tisch herumjagte, damit das Kind »sich<lb/>
Bewegung mache«, wie der Mann mit <seg type="insult">cynischer Frechheit</seg> sagt;<lb/>
das dauerte so lange, bis der Knabe aus Erschöpfung zusammenbrach<lb/>
. Die beiden Gerichtsärzte gaben übereinstimmend ihr Gutachten<lb/>
 dahin ab, dass das Kind eines gewaltsamen Todes gestorben<lb/>
sei. Und dennoch erkannte der Gerichtshof auf nur drei Monate<lb/>
Kerkers und sah in dem Martyrium dieses Kindes nicht mehr als<lb/>
eine Ueberschreitung des häuslichen Züchtigungsrechtes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20370">
<space/>Wie war das möglich?<lb/>
</p>
            <p ana="pr20371">
<space/>Man wende nicht ein: Dieser Mann ist geistig und moralisch<lb/>
zu minderwerthig, als dass ihn die volle Verantwortung für seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr20371">
Handlungsweise treffen könnte. Er ist Familienvater, und man wollte<lb/>
den Fall lieber mild beurtheilen und an einen Unfall des Kindes,<lb/>
das angeblich aus dem Bett gestürzt sein soll, glauben, um eine<lb/>
Frau und ein Kind nicht für lange Zeit des Ernährers zu berauben.<lb/>
Und endlich: strenge Strafen haben noch keinen gebessert und<lb/>
ebensowenig auf andere abschreckend eingewirkt. — Alle diese<lb/>
Argumente ins Treffen zu führen, würde Niemandem und am Allerletzten<lb/>
 dem Gerichtshof einfallen, wenn es sich, anstatt um das Martyrium<lb/>
 eines dreijährigen Kindes, um einen Diebstahl oder einen<lb/>
Einbruch handelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20372">
<space/>In unserer <rs type="pers" ana="n_17417" ref="#fk__p_49770">Emil Marriot</rs> Roman »<rs type="title">Caritas</rs>« findet sich der folgende<lb/>
 Passus: »Man schützt das todte Eigenthum. Wenn etwas die unedle<lb/>
 Natur des Menschen zu kennzeichnen vermag, so ist es das<lb/>
<rs type="title">Strafgesetzbuch</rs>. Welch ein breiter Raum ist dem Diebstahl, dem<lb/>
Betruge eingeräumt! Mit welch strengen Strafen werden die Vergehen<lb/>
 wider <seg type="insult">das geheiligte Eigenthum</seg> belegt! Und die Uebergriffe<lb/>
der<seg type="insult"> Härte</seg>, der <seg type="insult">Rohheit</seg>, der <seg type="insult">Grausamkeit</seg> und <seg type="insult">Feigheit</seg> wider die<lb/>
Frau, das Kind, das Thier, — wie glimpflich kommen diese weg! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Das Geld ist heilig gesprochen, das Geld wird vom Gesetze gehätschelt<lb/>
 und beschützt, und wer das Geld antastet, ist ein <seg type="insult">Verbrecher<lb/>
</seg>. Die <seg type="insult">Feigheit und Ungerechtigkeit</seg>, die <seg type="insult">Herzenshärte und<lb/>
Rohheit</seg>, <seg type="insult">die Bosheit und die Lüge</seg> spielen neben <seg type="insult">dem heiligen Gelde</seg><lb/>
keine Rolle <seg type="symbol" subtype="3dots"/>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr20373">
<space/>Unser <rs type="title">Strafgesetzbuch</rs> hat, neben vielen anderen, diese eine<lb/>
klaffende Lücke: das Kind wird nicht geschützt. Wir wollen annehmen<lb/>
, jener Schustergeselle habe den kleinen <rs type="pers" ana="n_17418" ref="#fk__p_57001">Stephan</rs> <seg type="spc">nicht</seg><lb/>
ermordet, das Kind sei wirklich aus dem Bett gefallen und in Folge<lb/>
einer Gehirnerschütterung gestorben: sind denn die erwiesenen<lb/>
Qualen, die ein dreijähriges Kind Tag für Tag erlitten hat, nicht mehr<lb/>
noch als ein Mord? Vor kurzer Zeit wurde ein anderer Mann —<lb/>
und diesmal war es der richtige Vater und das Kind in der Ehe<lb/>
geboren — zum Tode verurtheilt, weil er seine Frau durch<lb/>
Drohungen gezwungen hatte, den acht Monate alten Wurm in<lb/>
einem Bach zu ertränken. Das Urtheil war gerecht; aber andere,<lb/>
ähnliche, die bloss dem Wunsche Erfüllung bringen, <seg type="insult">Unmenschen</seg><lb/>
je eher je besser vom Erdboden verschwinden zu sehen, mögen<lb/>
dem gesetzeskundigen Juristen nicht behagen. Sei’s drum! Nur<lb/>
allzu rasch folgt bei uns stets auf den <seg type="insult">Blutrausch der Gefühlsjustiz</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr20373">
<seg type="insult"/> die Ernüchterung. Dass die <seg type="insult">systematische, grausame,<lb/>
langsame tägliche Folterung</seg> eines dreijährigen Kindes dann<lb/>
wieder als <seg type="insult">»Ueberschreitung des Züchtigungsrechtes«</seg> angesehen<lb/>
wird, dass <seg type="insult">ein solcher Urtheilsspruch</seg> <seg type="spc">möglich</seg> ist, lässt<lb/>
uns aufs Neue schaudernd erkennen, wie weit wir noch entfernt<lb/>
 sind von wahrer Humanität: denn das <rs type="title">Strafgesetzbuch</rs> sind<lb/>
wir selbst, sind unsere Ansichten, Forderungen und Bedürfnisse.<lb/>
Die klaffende Lücke müsste längst schon ausgefüllt, ein solcher<lb/>
Urtheilsspruch unmöglich sein, wenn wir selbst ein fühlendes,<lb/>
leidendes, wehrloses Menschlein höher stellten als unser Eigenthum<lb/>
. Wir würden alle zetern und jammern, wenn <seg type="insult">das liebe Geld</seg><lb/>
ebenso lässig geschützt würde wie das Kind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr20374">
<space/>Von jenen Müttern, denen entweder die <seg type="insult">Brunst</seg> oder der<lb/>
Ernährer oder Beides höher steht als das Kind, das sie geboren<lb/>
haben, die schweigend zusehen, wie es von dem rohen Manne gepeinigt<lb/>
 wird, vielleicht selber mithelfen oder sich doch wenigstens<lb/>
passiv verhalten, — von <seg type="insult">jenen den Mutternamen schändenden Geschöpfen<lb/>
</seg>, die, seltsamer Weise, zumeist völlig straflos ausgehen,<lb/>
ist es am besten, zu schweigen. Wie aber kommt es, dass gänzlich<lb/>
unabhängige Nachbarn oder Hausgenossen oft sehr genau wissen,<lb/>
dass und wie ein Kind gequält wird, und sich dennoch so selten<lb/>
entschliessen, rechtzeitig eine Anzeige zu erstatten? Wenn solche<lb/>
Leute als Zeugen auszusagen haben, geben sie ihrer Empörung<lb/>
gegen die <seg type="insult">Quäler</seg> und ihrem Mitleid mit dem gequälten Kinde gewöhnlich<lb/>
 unverhohlen Ausdruck. Und trotzdem pflegen sie sich<lb/>
in Schweigen zu hüllen, so lange es noch Zeit wäre, das Kind zu<lb/>
retten. Mir scheint, dass man nicht irre geht, wenn man die Erklärung<lb/>
für <seg type="insult">solche Indolenz</seg> in der ablehnenden Haltung der Behörden sucht.<lb/>
Die <seg type="insult">Angst vor »Scherereien«</seg> ist eine tiefbegründete, vielleicht nicht<lb/>
einmal specifisch österreichische Erscheinung, die Furcht — namentlich<lb/>
 der unteren Classen — vor der Polizei bekannt und leicht verständlich<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_17419" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs> behält zumeist Recht, wenn er in seiner »<rs type="title">Auferstehung<lb/>
</rs>« sagt, dass Amtspersonen gewissermassen aus zwei<lb/>
Menschen beständen. Im Privatverkehr seien sie oft ganz umgängliche<lb/>
 und freundliche Leute, während sie, so wie sie ihren amtlichen<lb/>
 Charakter anlegten, sich völlig umwandelten, misstrauisch<lb/>
und anmassend würden und in Jedem, der etwas »von ihnen haben<lb/>
will«, eine Art Feind witterten. Ich brauche nur, zum Beispiel, an<lb/>
</p>
            <p ana="pr20374">
den Gymnasialprofessor zu erinnern, um sicher zu sein, dass<lb/>
alle Väter und Mütter, die jemals ihrer Söhne wegen mit ihm zu<lb/>
thun hatten, mir beistimmen werden, wenn ich die Behauptung<lb/>
aufstelle, dass ein Erkundigungsgang — besonders natürlich, wenn<lb/>
der Sohn, dessen Fortschritten man nachfragen will, nicht gut angeschrieben<lb/>
 ist — zuweilen einem bitteren Bussgang verglichen<lb/>
werden kann. Wenn die Menschen eine Stellung bekleiden, die<lb/>
Andere von ihrer Gnade abhängig macht, scheint ihnen diese Macht<lb/>
nicht selten wie ein Rausch zu Kopf zu steigen. Und wer jemals mit<lb/>
<seg type="insult">solchen Machthabern</seg> in Berührung gekommen ist, weicht einer<lb/>
abermaligen Begegnung gern aus, wenn sie sich vermeiden lässt.<lb/>
Es soll vorgekommen sein, dass ein Polizeibeamter, dem die Anzeige<lb/>
 über eine <seg type="insult">besonders arge Kinderquälerei</seg> erstattet wurde,<lb/>
ganz zornig wurde und entrüstet ausrief: <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Das ist nun schon die<lb/>
dritte Anzeige in dem einen Fall!« Aber der Mann war nicht etwa<lb/>
über sich selbst, der erst die dritte Anzeige abwarten musste, entrüstet<lb/>
, sondern über die Partei. »Thunlichst« anschnauzen ist bei<lb/>
<seg type="insult">manchem der Herren</seg> Anfang und Ende einer Action, und der<lb/>
Eintritt eines Hilfesuchenden in das <seg type="insult">Milieu der Beschaulichkeit</seg><lb/>
wird als die <seg type="insult">wahre »Einmischung in eine Amtshandlung«</seg> empfunden.<lb/>
Namentlich gegen einfache Leute wird die <seg type="insult">»Macht«</seg> herausgekehrt<lb/>
und dem Publicum, sagen wir: die Lust benommen, sich im öffentlichen<lb/>
 Interesse mit der Behörde in Verbindung zu setzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20375">
<space/>Man muss doch einander in die Hände arbeiten, wenn<lb/>
Besserung geschaffen werden soll. Bis jetzt ist es nicht oder doch<lb/>
wenigstens nur in höchst ungenügender Weise der Fall. Noch<lb/>
klafft die Lücke im <rs type="title">Strafgesetzbuch</rs>, so weit es das Kind und<lb/>
dessen wirklichen, menschlich genügenden Schutz betrifft, noch<lb/>
straft in Fällen von Kindesmisshandlung die Judicatur lediglich das<lb/>
Kind, das nun doppelt und dreifach dem Hass der aus dem<lb/>
Arrest entlassenen Eltern ausgesetzt ist; noch fürchtet sich das<lb/>
Volk vor der Polizei und will nicht mit ihr zu thun haben. Und<lb/>
um uns herum verderben und sterben die kleinen Märtyrer <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49770">
               <persName>Marriot, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1855-11-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-05-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4223</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38440">
               <persName>Garborg, Arne</persName>
               <birth>
                  <date>1851-01-25</date>
                  <place>Time</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-01-14</date>
                  <place>Hvalstad</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Sprachreformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44164">
               <persName>Reuter, Gabriele</persName>
               <birth>
                  <date>1859-2-8</date>
                  <place>Alexandria, Ägypten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-11-14</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12514</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47224">
               <persName>Hummel, Juliane</persName>
               <birth>
                  <date>1870?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Wäscherin</occupation>
               <note type="comment">NFP 3.1.1900, Seite 7: Hinrichtung durch den Scharfrichter Wohlschläger aus Prag</note>
               <note type="comment">Ehemann Joseph Hummel (33),zum Tod verurteilt, zu lebenslangem Kerker begnadigt</note>
               <note type="comment">Prozeß wegen Kindsmords am 14.11.1899</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57001">
               <persName>Holkup, Stephan</persName>
               <birth>
                  <date>1898?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901</date>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>