<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04046.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04045.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04047.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eingeweihter. (Wie viel ich vom Professor Beer bekam), in: Fackel Heft 07, Nr. 193, 1906, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1906-01-19</title>
            <title type="id">tid_04046</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">193</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-193_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/193,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eingeweihter. (Wie viel ich vom Professor Beer bekam)</head>
            <p ana="pr42111">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203485" ref="#fk__p_42459">Eingeweihter</rs>.</seg></seg></seg> Wie viel ich für meine Artikel über den <rs type="pers" ana="n_34886" ref="#fk__p_54024">Beer-Prozeß<lb/>
</rs> von dem sehr vermögenden Angeklagten bekommen habe? Damit<lb/>
Sie ganz und gründlich informiert sind, will ich’s Ihnen verraten:<lb/>
10.000 Gulden — genau so viel, als Herr <rs type="pers" ana="n_34887" ref="#fk__p_41176"><abbr>Dr.</abbr> Steger</rs> für den »Vertreter<lb/>
der Privatbeteiligten«, Herrn <rs type="pers" ana="n_34888" ref="#fk__p_42053"><abbr>Dr.</abbr> Wolf-Eppinger</rs>, der im Prozeß als<lb/>
Zeuge gegen den Professor <rs type="pers" ana="n_34889" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> auftrat, von diesem bekam. Sind<lb/>
Sie nun zufrieden? Man sucht in <seg type="insult">Wiener Kretinkreisen</seg> nach einem<lb/>
<seg type="insult">»Motiv«</seg> für meine Haltung? Hier ist es. Und wie freue ich mich<lb/>
über den Erfolg meines Wirkens! Sieben Jahre habe ich Mißtrauen<lb/>
gegen <seg type="insult">gedruckte Meinung</seg> gesäet. Kann ich mir eine bessere Ernte<lb/>
wünschen, als den Zweifel, daß meine eigene Druckerschwärze, die ich<lb/>
aufwandte, um den Zweifel an der anderen zu wecken, echtfärbig sei?<lb/>
Ich fühle mich so gar nicht als Person getroffen, wenn <seg type="insult">subalterne Gehirne<lb/>
</seg> nach <seg type="insult">»Motiven«</seg> für meine Urteile fahnden. Ordnungshalber<lb/>
würde ich, wenn solches Interesse den greifbaren Ausdruck einer<lb/>
Beschuldigung annähme, eine Klage überreichen und gerichtlich feststellen<lb/>
 lassen, daß ich weder von Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_34890" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> noch von sonst<lb/>
irgendjemand gekauft worden bin. Natürlich würde ich auf solche<lb/>
Feststellung nicht weiter stolz sein, da ich es für mein geringstes Verdienst<lb/>
 halte, mich von der <seg type="insult">Wiener Presse</seg> durch die Unverkäuflichkeit<lb/>
meiner Ansichten zu unterscheiden. Wohlwollende Urteiler versichern,<lb/>
daß mir meine letzte Publikation zum Prozeß <rs type="pers" ana="n_34891" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>, die Veröffentlichung<lb/>
der nachträglichen Zeugenaussage des Realschulprofessors, »geschadet«<lb/>
habe. Mag sein. Aber ich verkaufe einen Artikel nicht bloß für baares<lb/>
Geld nicht: ich unterdrücke ihn auch nicht, wenn man mir vorher<lb/>
schwarz auf weiß erklärt, daß seine Publikation mir »schaden« wird. Die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_14293">Fackel</rs>‘ wird nämlich im Gegensatz zu anderen Journalen vom Herausgeber<lb/>
 und nicht vom Publikum redigiert<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man sagt also <seg type="insult">»in Advokatenkreisen<lb/>
«</seg>, aus der Veröffentlichung jener Zeugenaussage habe allzu deutlich<lb/>
 die Tendenz gesprochen, eine Wiederaufnahme des Verfahrens zu<lb/>
bewirken? Ich hätte dem Werk <seg type="insult">des Herrn Regierungsrates <rs type="pers" ana="n_34892" ref="#fk__p_38658"><abbr>Dr.</abbr> Bachrach</rs></seg><lb/>
»vorgearbeitet«? Zu albern, eine Absicht, die ich doch weder verschleiern<lb/>
 wollte noch konnte, durch Verkuppelung mit einem bei der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_14294">Fackel</rs>‘ sonst übel berufenen Namen zu verdächtigen. Also: ich habe<lb/>
das Protokoll von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_34893" ref="#fk__p_38658"><abbr>Dr.</abbr> Bachrach</rs></seg>, mit dem ich nichts zu schaffen<lb/>
habe, <seg type="spc">nicht</seg> bekommen. Ich hätte es, da momentan Wichtigeres auf dem Spiele<lb/>
stand als die Lösung der Frage, ob <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_34894" ref="#fk__p_38658">Bachrach’s</rs> Hofskandalverhinderungstätigkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr42111">
<seg type="insult"/> ein sauberes Handwerk sei, beruhigt auch aus seinen<lb/>
Händen empfangen können, ohne mich ihm zu verpflichten. Daß ich die<lb/>
Wiederaufnahme des Verfahrens für geboten halte, konnten nicht ganz<lb/>
schwachsinnige Leser schon aus meiner ersten Abhandlung erraten.<lb/>
Wichtiger als die Verteidigung des unschuldig leidenden Individuums aber<lb/>
ist mir — in allen Fällen — die Brandmarkung eines Systems. Um das<lb/>
Verfahren, das gegen den Professor <rs type="pers" ana="n_34895" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> eingeschlagen wurde, anschaulicher<lb/>
 zu machen, habe ich den zweiten Artikel veröffentlicht.<lb/>
Und als jene freiwillige Zeugenaussage des Realschulprofessors zu meiner<lb/>
Kenntnis gelangte, fand ich, daß ihre kommentarlose Wiedergabe das<lb/>
wirksamste Mittel sei, die <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit</seg> der ganzen Prozedur den<lb/>
letzten Zweiflern vor Augen zu führen. Eine Existenz durch den richterlichen<lb/>
 Glauben an die Aussage <seg type="insult">eines hysterischen Schuljungen</seg> zertrümmert,<lb/>
der richterliche Glaube gepölzt durch die Aussage einer Mutter, daß<lb/>
ihr <seg type="insult">Söhnlein</seg> ein <seg type="insult">»Fanatiker der Wahrheit«</seg> sei. Und nun kommt ein<lb/>
Lehrer des Kronzeugen und bezeichnet ihn als <seg type="insult">Fanatiker der Unwahrheit<lb/>
</seg>. Der Lehrer meldet sich freiwillig, da das Gericht — gegen alle<lb/>
amtliche Gepflogenheit — eine Erkundigung in der Schule unterlassen<lb/>
hat. War, wer die Abhandlung über <seg type="insult">»die Kinderfreunde«</seg> geschrieben<lb/>
hatte, zum Bericht über solches Nachspiel nicht verpflichtet? Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34896" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> könnte <seg type="insult">ein viel ärgeres Scheusal</seg> sein als die <seg type="insult">Meute</seg>, die ihn<lb/>
hetzt, zu glauben vorgibt — das Gerichtsverfahren selbst gehört, nachdem<lb/>
 die Aussage jenes Lehrers bekannt geworden ist, zu den <seg type="insult">österreichischen<lb/>
 Denkwürdigkeiten</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42459">
               <persName>Eingeweihter</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41176">
               <persName>Steger, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1854-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25357</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42053">
               <persName>Wolf-Eppinger, Sigismund</persName>
               <birth>
                  <date>1850-6-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-1-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">18., Dittesgasse 48</note>
               <note type="comment">Friedhof Döbling 6.1.1912, 37/3/31 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38658">
               <persName>Bachrach, Adolf Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-27</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-4-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 8</note>
               <note type="comment">Stockhammer, mailing list 19. 1. 2008</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 20/16/57</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3618</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>