<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04038.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04037.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04039.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Bolette, in: Fackel Heft 07, Nr. 193, 1906, S. 11-13</title>
            <title type="iso-date">1906-01-19</title>
            <title type="id">tid_04038</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">193</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-193_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/193,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Bolette</head>
            <p ana="pr42076">
<space/>Ich weiß nicht, ob es allgemein bekannt ist, daß ich ein<lb/>
Haus besitze. Es würde mich nicht wundern, wenn es einige nicht<lb/>
wüßten, da ich selbst nicht viel davon weiß. Zeitweise wird es<lb/>
mir nicht schwer, es ganz zu vergessen, da das Jahr für mich selten<lb/>
mehr als <seg type="spc">ein</seg> Zinsquartal hat und auch dieses ziemlich dürftig ausfällt<lb/>
. Ob das nun an dem bißchen Wasser liegt, das sich bei unfreundlicher<lb/>
 Witterung in den Wohnungen befindet oder an was<lb/>
sonst — kurz, das Häuschen erfreut sich nicht jener Frequenz, die<lb/>
man wünschen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42077">
<space/>Eines Tages aber faßte ich einen energischen Entschluß und<lb/>
schrieb an meinen Hausadministrator. Ich habe nämlich einen<lb/>
Hausadministrator, weil ich von diesen Dingen <seg type="spc">gar</seg> nichts verstehe.<lb/>
Er antwortete postwendend: »In höflicher Erwiderung Ihres Werten<lb/>
werde morgen vorsprechen und Bolette mitbringen.« Ich dachte<lb/>
zunächst: »Bolette? Sollte er mich für die ungünstigen Vermietungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr42077">
 dadurch entschädigen wollen, daß er mir ein schönes<lb/>
Mädchen mitbringt?« Er kam jedoch allein. Ich sagte mit Entlassermiene<lb/>
: »Mein Lieber, so geht das nicht weiter. Sie werden<lb/>
mir jetzt genaue Rechnung legen und davon wird es abhängen,<lb/>
ob ich einen Personalwechsel eintreten lasse oder nicht. Denn die<lb/>
Zustände des Hauses sind mehr als bedauerliche.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42078">
<space/>Er kam aber gar nicht in Verlegenheit, sondern erwiderte<lb/>
sofort: »Wem sagen Sie das? Glauben Sie, ich sage das nicht?<lb/>
Erst gestern hab ich es zu meiner Frau gesagt! Aber ich werde<lb/>
Ihnen alles vorrechnen. <seg type="spc">Bitte</seg>! Bei mir gibt es keine Unordnung<lb/>
und keine Malversationen. Hier ist die Bolette. Also: Wohnung<lb/>
Nummer 1. Ja, das war eine schöne Geschichte. Also wie ich den<lb/>
Saldo-Umtrag mach, bemerk ich, daß die Skonto-Überlage nicht<lb/>
stimmt. Ich seh in der Bolette nach — richtig: der Kommunal-Netto-Umschlag<lb/>
 macht 209 Kronen 44 Heller! Also schreib ich<lb/>
gleich ins Steueramt: »Wie kommen Sie zu 209 Kronen 44 Heller?<lb/>
Die Kataster-Umlage geht doch per 43/28 Perzent.« Darauf haben<lb/>
<seg type="spc">die</seg> geantwortet: »Der Überbrutto ist doch per diskont!« Kaum<lb/>
sind aber die von der <seg type="spc">Kommunalüberlage</seg> nicht heruntergegangen,<lb/>
haben die vom <seg type="spc">Katasterumschlag</seg> gesagt: »<seg type="spc">wir</seg> haben doch<lb/>
<seg type="spc">Saldomatriken</seg>« und haben im Brutto-Transport aufrecht limitiert.<lb/>
Die Leute glauben nämlich immer, wir haben Eskompte-Boletten.<lb/>
Also hab <seg type="spc">ich</seg> wieder geschrieben: »Bitte, ich kann Ihnen aus den<lb/>
Kommissions-Tratten nachweisen, daß der Vortrag sub contocorrent<lb/>
ist.« Inzwischen hat sich auch herausgestellt, wie recht ich hab:<lb/>
nämlich sie haben die Skonto-Strazzen per comptant gerechnet.<lb/>
<seg type="spc">Da</seg> wär aber der Netto-Vorschlag im Saldo-Corrent <foreign xml:lang="it">per cassa<lb/>
ultimo</foreign> <seg type="spc">übersolvent</seg>, und die Tratten-Rimessen wären in der Handfaktura<lb/>
 <seg type="spc">unterkollationiert</seg>. Nämlich die <seg type="insult">Saldo-Brutto-Netto-Conto-Loco-Limit-Valuta-Bolette<lb/>
</seg> im <seg type="insult">Strazzen-Tratten-Akzept-Eskompt-Diskont-Kataster<lb/>
</seg> — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr42079">
<space/>»Halt!« rief ich, »Ich habe mich nunmehr von Ihrer vollen<lb/>
Vertrauenswürdigkeit überzeugt. Tun Sie von nun an, was Sie<lb/>
wollen: vermieten Sie oder vermieten Sie nicht. Aber um eines<lb/>
flehe ich Sie an: betreten Sie nie wieder mein Zimmer!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42080">
<space/>Ich habe ihn seither nicht wiedergesehen. Ich richte aber<lb/>
an alle Leser die höfliche Anfrage: <seg type="spc">Was ist eine Bolette</seg>?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>