<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06362.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06361.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06363.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wofür man sich erschießt, in: Fackel Heft 15, Nr. 378, 1913, S. 24-26</title>
            <title type="iso-date">1913-07-01</title>
            <title type="id">tid_06362</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">378</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-378_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/378,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wofür man sich erschießt</head>
            <p ana="pr85751">
<space/>Aus Baden wird berichtet: Großes Aufsehen erregte der<lb/>
Selbstmordversuch der Soubrette des hiesigen <rs type="inst">Stadttheaters</rs>, Fräuleins<lb/>
</p>
            <p ana="pr85751">
<rs type="pers" ana="n_59137" ref="#fk__p_38314">Annie <SPAN sug="(undefined)">M....</SPAN></rs>, einer Wienerin. — — Am Samstag erschien in einem <rs type="perRef" ana="werk_19561">Badner<lb/>
Blatte</rs> über Fräulein <rs type="pers" ana="n_59138" ref="#fk__p_38314"><abbr>M.</abbr></rs> eine abfällige Kritik, die sie sich sehr zu Herzen<lb/>
nahm. Gestern früh schrieb sie Abschiedsbriefe an ihre Eltern in Wien, an<lb/>
ihren Bräutigam — — Man fand in den Parkanlagen unweit der <rs type="inst">Arena</rs><lb/>
Fräulein <rs type="pers" ana="n_59139" ref="#fk__p_38314"><abbr>M.</abbr></rs> auf einem Rasen mit einer Schußwunde in der linken Schläfengegend<lb/>
 mit blutüberströmtem Gesichte, doch bei völligem Bewußtsein. — —<lb/>
Zum Direktor sagte sie dann, daß sie die Tat wegen der abfälligen<lb/>
Kritik begangen habe. — — Im <rs type="inst">Rathschen Spital</rs>, wohin sie gebracht<lb/>
wurde, wurde konstatiert, daß die Kugel nicht in das Gehirn eingedrungen<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85753">
<space/>Was sagt man zu diesem sonderbarsten Mißverhältnis der<lb/>
Tatsachen: die Ansicht eines <seg type="insult">Individuums</seg>, in Druckerschwärze<lb/>
übertragen, bewirkt, daß das Gesicht eines jungen Mädchens blutüberströmt<lb/>
 ist. In Baden soll <seg type="insult">der Machthaber über Leben und Tod</seg><lb/>
ein Uhrmacher sein. Aber das ist im Grunde gleichgiltig. Wäre<lb/>
er von Beruf sogar Journalist, müßte man dennoch fragen, wer<lb/>
ihn denn berufen habe. Schauspielerkritik, die nicht von einer<lb/>
Persönlichkeit geübt, sondern von <seg type="insult">Schreibern</seg> betrieben wird, ist<lb/>
wohl <seg type="insult">die frechste Überhebung</seg>, die sich die <seg type="insult">Fremdherrschaft der<lb/>
Letternschmarotzer</seg> erlaubt. Denn in <seg type="insult">diesem Gebiete einer<lb/>
Unterworfenheit</seg>, die mit der <seg type="insult">Preßfurcht</seg> schon auf die Welt<lb/>
kommt, hängen Existenzen von <seg type="insult">einer gerümpften Krummnase</seg> ab.<lb/>
Ein Dichter wie <rs type="pers" ana="n_59140" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs>, der nur nebenbei Schauspielerkritik<lb/>
 übte, hat sich und dem Theater nicht genützt: aber eine<lb/>
höhere Gerechtigkeit dürfte hier doch ein Bedürfnis der Persönlichkeit<lb/>
 über die Interessen der Schauspieler gestellt haben und die<lb/>
Kritik selbst war der Gegenwert für gekränkte Herzen. Der <seg type="insult">grobe<lb/>
Unfug</seg>, daß <seg type="insult">Leute</seg>, die kaum eine Meinung haben, auch ein Amt<lb/>
bekommen, und daß alle, deren Meinungen einander widersprechen,<lb/>
sie mit dem Anspruch auf die gleiche Autorität aussprechen können,<lb/>
aber ohne die geringste Kontrolle, ob die Meinung nicht von den<lb/>
<seg type="insult">unsaubersten Beweggründen</seg>: <seg type="insult">hemmungsloser Witzigkeit, Geilheit<lb/>
oder Geldgier</seg> sich ableitet — <seg type="insult">dieser menschenmörderische Unfug</seg><lb/>
könnte nur durch das Verbot der Anonymität gelindert werden.<lb/>
Die <seg type="insult">Schreiber</seg> müßten wie Persönlichkeiten hinausgestellt werden<lb/>
und zusehen, ob sie, dem Schutz <seg type="insult">der für sie geheimnisvoll<lb/>
sprechenden Zeitung</seg> entrückt, mit <seg type="insult">Frechheit</seg> allein bestehen und<lb/>
der Frage, wer sie denn zu einer Meinung über <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_59141" ref="#fk__p_38314"><abbr>M.</abbr></rs> berechtigt<lb/>
habe, standhalten könnten. Da es keine Möglichkeit gibt, das<lb/>
Publikum zur Lektüre mehrerer Zeitungen zu zwingen, um ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr85753">
den Glauben an die <seg type="insult">Autorität</seg> der einen mit Erfolg zu nehmen,<lb/>
und da der Schauspieler unter nichts so sehr leidet wie unter der<lb/>
Unverrückbarkeit eines Urteils, so gibt es kein anderes Mittel als<lb/>
dessen Entwertung durch den Autornamen. Nur wenn die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59142" ref="#fk__p_38501">Schopenhauersche Forderung</rs> eines gesetzlichen Verbotes jeglicher<lb/>
Anonymität wenigstens für die Theaterkritik erfüllt wäre, würde<lb/>
das Publikum endlich aufhören, sich dafür zu interessieren, was<lb/>
die Zeitung über einen Schauspieler sagt, und die Neugierde, was<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_59143" ref="#fk__p_56433">Kohn</rs></seg> sagt, so bald vollständiger Indolenz weichen, daß<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_59144" ref="#fk__p_56433">Kohn</rs>, Chef und Verleger</seg> die Überflüssigkeit ihrer Intervention<lb/>
erkennen und die Zeitungen wenigstens in dieser Rubrik ihrem Zweck<lb/>
wiedergegeben würden: Tatsachen wiederzugeben. Dann würde man<lb/>
nur erfahren, daß das Fräulein <rs type="pers" ana="n_59145" ref="#fk__p_38314"><abbr>M.</abbr></rs> nicht gerufen wurde, und wenn<lb/>
es eine Lüge wäre, gäbe es eine Möglichkeit, sie zu berichtigen,<lb/>
und wenn es wahr wäre, wäre der Seelenschmerz nur die Folge<lb/>
eines verfehlten Berufs. Des Schauspielers und nicht des <seg type="insult">Journalisten</seg>.<lb/>
Und die <seg type="insult">trostlose Möglichkeit</seg>, daß ein Tintenfleck von fremder<lb/>
Hand durch eigenes Blut weggewaschen wird, und der unerhörte<lb/>
Kontrast zwischen dem blutüberströmten Angesicht eines Mädchens<lb/>
und der Ansicht <seg type="insult">eines von keiner Instanz der Welt berufenen<lb/>
Individuums</seg>, das nicht einmal vor Scham rot wird, wären uns<lb/>
Gott sei Dank erspart.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38314">
               <persName>Meißl, Anna</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-6</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Soubrette</occupation>
               <note type="comment">Selbstmordversuch im Park bei der Arena in Baden bei Wien 22. Juni 1913</note>
               <note type="comment">differierende Namensschreibweisen: Meissel/Meißl</note>
               <note type="comment">Ulrich: Meissel, gest. Juni 1913 Baden DAS IST FALSCH</note>
               <note type="comment">Auftritt im Juli 1913, seit Jänner 1914 verschollen</note>
               <note type="comment">Ottakringer Friedhof 22/23/27A</note>
               <note type="comment">Stadttheater Baden bei Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56433">
               <persName>Kohn </persName>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">in der NFP</note>
               <note type="comment">Konstantinopler Korrespondent der NFP</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>