<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04321.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04320.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04322.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Geschichte meines Passes. Von Ferdinand Kürnberger, in: Fackel Heft 08, Nr. 214, 1906, S. 7-39</title>
            <title type="iso-date">1906-12-22</title>
            <title type="id">tid_04321</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">214</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-214_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/214,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Geschichte meines Passes. Von Ferdinand Kürnberger</head>
            <p ana="pr47090">
Euere Exzellenz<lb/>
</p>
            <p ana="pr47091">
bitte ich gehorsamst, nachstehende Zeilen außer dem<lb/>
Amtswege bei einer Zigarre und einer Tasse Mokka<lb/>
zu lesen, denn ich verzweifle von vornherein, die<lb/>
<seg type="insult">Hierophantensprache des Amtsstyls</seg> zu treffen, welche<lb/>
zu ehren glaubt, indem sie langweilt. Ich möchte<lb/>
kurzweilig schreiben. Wer über <seg type="insult">gewisse Dinge</seg> keinen<lb/>
 Humor bekommt, der hat keinen zu bekommen.<lb/>
Und der kräftigste Humor-Kitzler ist bekanntlich —<lb/>
der Galgen. Vielleicht daß meine Zeilen etwas zu<lb/>
erzählen haben, was wie <seg type="insult">ein altbureaukratisches —<lb/>
Galgenstücklein</seg> aussieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47092">
<space/>Ich erinnere mich, daß <rs type="pers" ana="n_37997" ref="#fk__p_38923">Bastiat</rs>, indem er den<lb/>
Schutzzoll lächerlich macht, etwa Folgendes sagt:<lb/>
Wir bauen von Paris nach Brüssel eine Eisenbahn,<lb/>
um Waren schnell und wohlfeil zu transportieren.<lb/>
Gleichzeitig aber legen wir zwischen Paris und Brüssel<lb/>
 eine Zollinie an, welche dieselben Waren verteuert.<lb/>
Sollten wir also nicht gleich die Eisenbahn lieber<lb/>
ungebaut lassen? Ja noch mehr! Wenn der Transport<lb/>
 auf der alten Chaussee noch zu schnell ginge,<lb/>
sollten wir diese Chaussee nicht lieber aufreißen, mit<lb/>
Feldsteinen besäen, unwegsam machen, und den<lb/>
Transportwagen zwingen, zwischen Paris und Brüssel<lb/>
14 Tage zu fahren, umzuwerfen und die Achsen zu<lb/>
brechen, so daß die Ware zuletzt ganz so teuer<lb/>
würde, wie es die Schutzzöllner wünschen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr47093">
<space/>Dieses <choice><sic>skurile</sic><corr>skurrile</corr></choice> Paradoxon fiel mir seit sechs Jahren<lb/>
wohl viele tausendmal ein. Es war nämlich im <DATERANGE part="initial">Vorfrühling</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr47093">
<DATERANGE part="final"> des Jahres 1860</DATERANGE>, als ich von Wien nach<lb/>
München zu reisen wünschte. Soeben wurde zwischen<lb/>
Rosenheim und Frankenmarkt die letzte Hand an<lb/>
jene Bahntrace gelegt, auf welcher man künftig von<lb/>
Wien nach München in 13 Stunden kommen sollte.<lb/>
Als ich mich aber um meinen Reisepaß bewarb,<lb/>
brauchte die Polizei dazu allein — 8 Tage, und war<lb/>
zuletzt noch immer nicht fertig damit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47094">
<space/>Euere Exzellenz werden denken: es ist hier von<lb/>
einem <seg type="spc">Passe</seg> die Rede, ein Ungetüm, das ich ritterlich<lb/>
 abgetan. Die Sache ist veraltet. — Aber der<lb/>
Paß ist nur mein Anfang <foreign xml:lang="la">ab ovo</foreign>. Es ist vielmehr<lb/>
von einem Straferkenntnis die Rede, welches in Folge<lb/>
einer von mir nicht geduldeten <seg type="insult">Paß-Sekkatur</seg> gegen<lb/>
mich erlassen wurde und welches die <seg type="insult">Amts-Äthiopier</seg><lb/>
<seg type="spc">noch heute</seg> zu vollziehen die Miene machen. (Ich<lb/>
nenne sie so, weil der <seg type="spc">Schädel</seg> der Äthiopier um<lb/>
ein merkliches <seg type="spc">dicker</seg> ist, als der der Kaukasier.)<lb/>
Ich bitte also gehorsamst, weiter zu lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47095">
<space/>Um <foreign xml:lang="la">in medias res</foreign> zu gelangen, werde ich mir<lb/>
erlauben, den Fall an dem Geschichtsfaden von drei<lb/>
Schriftstücken zu erzählen, von welchen ich mir<lb/>
schon damals, mit einer gewissen Voraussicht, Kopien<lb/>
 genommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47096">
<space/>Am <date>2. April 1860</date> kam ich in München an und<lb/>
im Laufe des Monats <date>Juni</date> hatte ich Gelegenheit, an<lb/>
die <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Gesandtschaft für das Königreich Bayern</rs><lb/>
folgende Eingabe zu richten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47098">
<space/>»Hohe Gesandtschaft! — Ich bin ungefähr vor<lb/>
zehn Wochen von Wien nach München gereist. Als<lb/>
der Tag meiner beabsichtigten Abreise herangekommen<lb/>
 war, fing ich an meine Paßwerbung zu betreiben<lb/>
. Ich bewarb mich beim <rs type="inst">Magistrate</rs> der Stadt<lb/>
Wien, wo ich heimats-zuständig, um die betreffende<lb/>
Paßanweisung, welche ich sodann, als in der Innern<lb/>
Stadt wohnhaft, bei der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> unter den<lb/>
Tuchlauben eines weiteren behandeln ließ. Mit dieser<lb/>
so behandelten Paßanweisung verfügte ich mich in<lb/>
</p>
            <p ana="pr47098">
das Paßbureau der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Statthalterei von <choice><sic>Nieder-Osterreich<lb/>
</sic><corr>Nieder-Österreich</corr></choice></rs>, woselbst mich der amtshandelnde Paßbeamte<lb/>
 das Blanquet meines Regierungspasses unterschreiben<lb/>
 ließ, die betreffende Taxe dafür in Empfang<lb/>
nahm, und mir bedeutete, da es Sonntag und nahe<lb/>
am Bureauschluß war, die Ausfertigung meines Passes<lb/>
 bis morgen zu erwarten. Als ich aber Montags<lb/>
kam, war der Paß noch nicht ausgefertigt. Morgen<lb/>
oder übermorgen, sagte der Beamte. Ich kam am<lb/>
Mittwoch, Ihr Paß ist noch immer nicht erledigt,<lb/>
war der Bescheid. Dieser Verzug von drei Tagen fiel<lb/>
mir auf. Ich fragte, bei welcher Behörde diese Erledigung<lb/>
 nunmehr schwebe: man nannte mir das <rs type="inst">Polizei-Ministerium<lb/>
</rs>, die vormalige <rs type="inst">Ober-Polizei-Hofstelle</rs>.<lb/>
Ich verfügte mich dahin und ließ mich bei Herrn<lb/>
Hofrat <rs type="pers" ana="n_37998" ref="#fk__p_54645"><abbr>v.</abbr> Maltz</rs>, dem Chef des <rs type="inst">Paßdepartements</rs> dieser<lb/>
 Behörde, melden. Der Hofrat empfing mich mit<lb/>
vieler Artigkeit, erinnerte sich sehr gütig eines Dramas<lb/>
 von mir, <rs type="title"><rs type="pers">Quintin Messis</rs></rs>, welches er einst in der<lb/>
Zensur gehabt und welchem er viele Lobsprüche<lb/>
nachsagte; in Bezug auf meinen Zweck aber, die<lb/>
freimütige Anfrage, ob etwas gegen mich vorliege,<lb/>
antwortete er recht leutselig: er wüßte nichts; bei<lb/>
ihm läge nichts. Wenn ich meinen Paß noch nicht<lb/>
hätte, so möchte ich nur beim Präsidial-Sekretär der<lb/>
<rs type="inst">Statthalterei</rs> nachfragen. Dort befände er sich wahrscheinlich<lb/>
. — Wieder war es am Schlusse der Amtsstunden<lb/>
, ich machte daher den bezeichneten Gang<lb/>
am folgenden Tage. Der Präsidial-Sekretär gab mir<lb/>
die Auskunft, mein Paß müsse beim <rs type="inst">Polizeiministerium<lb/>
</rs> liegen. Auf meine Gegenäußerung, daß ich<lb/>
daselbst schon gestern gewesen, und daß mich jene<lb/>
Behörde vielmehr zu ihm schicke, sagte er zaudernd:<lb/>
Ja, gestern war Ihr Paß noch nicht dort, er ist soeben<lb/>
hinaufgelangt. Ich wunderte mich, daß demnach mein<lb/>
Paßblanquet von Sonntag bis Donnerstag offenbar<lb/>
müßig gelegen haben sollte, schwieg aber dazu. Um<lb/>
kurz zu sein, ich ging noch drei Tage lang auf die<lb/>
</p>
            <p ana="pr47098">
<rs type="inst">Statthalterei</rs>, also just von Sonntag bis Sonntag, aber<lb/>
— mein Paß war noch immer nicht da. Kommen Sie<lb/>
morgen, sagte der Beamte, mit einer schon seit acht<lb/>
Tagen abgenützten Stereotype. Da antwortete ich denn<lb/>
franchement: Pardon! ich reise bereits seit acht Tagen<lb/>
nach München, aber auf den Treppen der Wiener<lb/>
Ämter. Morgen endlich will ich auf der Westbahn<lb/>
nach München reisen. Mein Logis ist gekündet, mein<lb/>
Geld verwechselt, mein Koffer gepackt, ich kann<lb/>
nicht länger mehr warten. Ich reise. Schicken Sie<lb/>
mir gefälligst den Paß durch unsere Gesandtschaft<lb/>
in München nach. — Sehr wohl, Herr <rs type="pers" ana="n_37999" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>,<lb/>
so können wir’s ja machen, sagte der Beamte. Ich<lb/>
kehrte hierauf, um doch irgend eine Legitimation in<lb/>
der Hand zu haben, zur Polizeidirektion meines<lb/>
Wohnbezirkes zurück, trug ihr den Fall vor, worauf<lb/>
sie mir einen Passierschein auf acht Tage gab. Damit<lb/>
reiste ich ab. Dies zur Geschichte meiner Paßwerbung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47099">
<space/>Ich hatte die Ehre, dieselbe einem Legationsrat von<lb/>
der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Gesandtschaft</rs> in München bereits mündlich zu<lb/>
erzählen, verbunden mit der Anfrage, ob ich den<lb/>
Paß mittels Privatschreiben oder im Amtswege der<lb/>
Legation reklamieren sollte. Es wurde mir ersteres<lb/>
empfohlen. Leider ohne Erfolg! Möglich, daß meiner<lb/>
Zuschrift gewisse Formalitäten fehlten, welche zu<lb/>
kennen nicht Jedermanns Sache ist, und über welche<lb/>
hie und da noch immer ängstlich gewacht wird;<lb/>
genug, mein Paß blieb aus. Statt dessen hatte ich<lb/>
mich einer anderen Aufmerksamkeit zu erfreuen. Von<lb/>
einem Ausflug ins Gebirge zurückkehrend, finde ich<lb/>
nämlich einen Brief aus Wien vor, welchem mein<lb/>
Korrespondent einen Ausschnitt aus der <rs type="paper" ana="werk_14967">Wiener Zeitung<lb/>
</rs> eingelegt hatte. Dieser Ausschnitt enthielt ein<lb/>
Edikt der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Statthalterei von Nieder-Österreich</rs>,<lb/>
durch welches ich, als unbefugt im Auslande abwesend<lb/>
, aufgefordert wurde, binnen drei Monaten zurückzukehren<lb/>
, widrigenfalls <abbr>etc.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr47100">
<space/>Ich will meine Überraschung nicht schildern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47100">
Aber kein Mensch wird leugnen, daß ich in dieser<lb/>
Sache auf eine Weise behandelt bin, für welche der<lb/>
stärkste Ausdruck noch nicht zu stark wäre. Acht<lb/>
Tage lang ging ich den Wiener Behörden unter den<lb/>
Augen herum; wollte man meine Person saisieren,<lb/>
so hat sie nie ein Abreisender loyaler zur Verfügung<lb/>
gestellt. Und doch wirft jenes Einberufungsedikt<lb/>
öffentlich den Schein auf meine Ehre (wenigstens<lb/>
vor der Mehrzahl der Unkundigen), als sei ich —<lb/>
durchgegangen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47101">
<space/>Ich ersuche demnach die <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Gesandtschaft für<lb/>
das Königreich Bayern</rs>, in Wien dahin zu wirken,<lb/>
daß jenes Einberufungsedikt im Amtsblatte der <rs type="paper" ana="werk_14968">Wiener<lb/>
 Zeitung</rs> zurückgenommen, und daß mein Paß<lb/>
sicher und unverzüglich mir endlich zugestellt werde.<lb/>
Ich erlaube mir gleichzeitig zu bemerken, daß obige<lb/>
Darstellung unverfälscht und der strengsten Wahrheit<lb/>
 gemäß ist, und daß namentlich die wörtlich angeführten<lb/>
 Äußerungen wörtlich so gesprochen worden<lb/>
sind. Ich habe das Wort eines dirigierenden Beamten,<lb/>
daß nichts gegen mich vorliegt, und eines anderen<lb/>
Beamten, der mir meinen Paß nachschicken wollte,<lb/>
<foreign xml:lang="la">ad minimum</foreign> mich nicht darauf aufmerksam machte,<lb/>
daß das nicht anginge. Ich glaube in meinem Rechte<lb/>
zu sein, wenn ich nachdrücklich die Erwartung ausspreche<lb/>
, daß mein Auslandspaß nicht länger mehr<lb/>
mir vorenthalten bleibe. Ich zeichne <abbr>etc.</abbr>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47103">
<space/>Dieser Eingabe wurde keine Folge gegeben.<lb/>
Wien antwortete: es sei nicht Amtsgebrauch, Pässe<lb/>
nachzuschicken, ich möge zurückkommen, dann<lb/>
würde ich ihn erhalten. <rs type="pers">Allah</rs> ist groß und der Witz<lb/>
der Franken ist ohne Ende! riefen die Türken, als sie<lb/>
den Professor <rs type="pers" ana="n_38000" ref="#fk__p_49327">Ludwig Roß</rs> in Athen den ersten Ofen<lb/>
aufrichten sahen. Nachdem ich von Wien nach München<lb/>
 meine Fahrkarte samt Agiozuschlag schon einmal<lb/>
 bezahlt, soll ich dasselbe noch einmal bezahlen<lb/>
und von München nach Wien zurückfahren, hierauf<lb/>
zum dritten Male und von Wien wieder nach München<lb/>
</p>
            <p ana="pr47103">
reisen, und das Alles für ein Blatt Papier, welches<lb/>
 ungefähr ein doppelter Brief wäre und 30 Kreuzer<lb/>
 Porto kostete! Wahrlich, der <seg type="insult">Witz der Äthiopier</seg><lb/>
ist <choice><sic>monstros</sic><corr>monströs</corr></choice>, wenn es sich darum handelt, Recht zu<lb/>
behalten und ja nicht nachzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47104">
<space/>Gleichzeitig mit diesem Bescheide hatte mir die<lb/>
Münchener <rs type="inst">Gesandtschaft</rs> eine Anzahl <foreign xml:lang="de-loc">Silbersechserln</foreign><lb/>
einzuhändigen. Es war die Taxe, welche ich für<lb/>
meinen Paß in Wien bereits erlegt hatte und welche<lb/>
mir jetzt zurückgestellt wurde. Rührend! Man entblödet<lb/>
 sich nicht, mir die Kosten einer zweiten und<lb/>
ganz unnötigen Reise zur Abholung meines Passes<lb/>
zuzumuten, aber — man stellt <foreign xml:lang="de-loc">Silbersechserln</foreign><lb/>
zurück! Gewiß ein merkwürdiger Charakterzug in der<lb/>
<seg type="insult">Naturgeschichte der bureaukratischen Tintenschlange</seg>!<lb/>
<choice><sic>Ubrigens</sic><corr>Übrigens</corr></choice> muß die Zurückstellung meiner Paßtaxe<lb/>
offenbar doch die definitive Verweigerung meines<lb/>
Passes bedeutet haben, daher der amtliche Bescheid:<lb/>
ich möge zurückkommen, dann würde ich meinen Paß<lb/>
erhalten, — eine <seg type="insult">amtliche Lüge</seg> gewesen sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47105">
<space/>Von den <seg type="insult">Äthiopiern</seg> wie verkauft und verraten,<lb/>
wendete ich mich jetzt unmittelbar und persönlich<lb/>
an den <seg type="insult">Häuptling der Äthiopier</seg>. Folgendes ist mein<lb/>
Brief an den Polizeiminister, <rs type="pers" ana="n_38001" ref="#fk__p_43694">Freiherrn <abbr>v.</abbr> Thierry</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47106">
<space/>»Euere Exzellenz! Als der große Kriminalist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38002" ref="#fk__p_57150">Feuerbach</rs> den Satz niederschrieb, er hoffe, es werde<lb/>
einst die Erkenntnis Aller sein, daß nichts polizeiwidriger<lb/>
 als die Polizei selbst: da dachte er ohne<lb/>
Zweifel an das Polizeisystem <rs type="pers" ana="n_38003" ref="#fk__p_44072"><rs type="pers" ana="n_38004" ref="#fk__p_53152">Metternich-Sedlnitzky<lb/>
</rs></rs>. Und dieses System ist leider nicht tot, wie<lb/>
die beiden Namen die es bezeichnen, sondern es lebt,<lb/>
Eurer Exzellenz besserem Namen, zum Trotz. Es hat<lb/>
zu lange und zu zäh in meinem unglücklichen Vaterlande<lb/>
 gewurzelt, als daß seine Spuren nicht noch der<lb/>
Sonne einer veränderten Zeit sichtbar geblieben. In<lb/>
den untern und mittleren Schichten unserer Beamtenwelt<lb/>
 scheint noch <seg type="insult">manches bemooste Haupt</seg> zu vegetieren<lb/>
, welches ihm eine <seg type="insult">rührende Jugendtreue</seg> bewahrt<lb/>
</p>
            <p ana="pr47106">
. Man kann es dulden. Man kann Nachsicht, ja<lb/>
Pietät haben für <seg type="insult">alte brodlos gewordene Ideen</seg>. Mögen<lb/>
 sie am Wege sitzen und betteln! Aber wenn sie<lb/>
angriffsweise vorgehen, wenn sie der lebensberechtigten<lb/>
 Generation ihre morschen Prügel unter die<lb/>
Füße werfen, kurz, wenn sie Opfer fordern: dann ist<lb/>
es Zeit, mit der Uhr in der Hand sie zur Ruhe zu<lb/>
verweisen. Dann ist für diese Art Polizei die Polizeistunde<lb/>
 angebrochen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47107">
<space/>Überzeugt daß Euere Exzellenz ein dringendes<lb/>
Interesse daran nehmen, die Reste des Ihnen vorangegangenen<lb/>
 alten Regimes kennen zu lernen und zu<lb/>
beseitigen, erlaube ich mir, folgendes Faktum zu<lb/>
Ihrer Kenntniß <choice><sic>zn</sic><corr>zu</corr></choice> bringen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47108">
<space/>Ich führte im Vorfrühling dieses Jahres den<lb/>
längst gehegten Entschluß aus, von Wien nach<lb/>
München zu reisen. Ich weiß nicht, ob diese Reise<lb/>
in der Literatur einst so unsterblich werden wird,<lb/>
wie jene berühmte »<RS persTitle="Jean Paul" title="Vorschule der Ästhetik">von Stolpe nach Danzig</RS>«; komisch<lb/>
 aber ist es jedenfalls, daß diese simple Tatsache<lb/>
 nach sechs Monaten noch meine Lage in Unsicherheit<lb/>
, meine Freunde in Spannung, meine Feder<lb/>
in Tätigkeit erhält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47109">
<space/>Es gefiel nämlich meiner Heimatsbehörde, mir<lb/>
den nachgesuchten Paß, — wie soll ich sagen, zu<lb/>
verweigern? Nein! vorzuenthalten? Eigentlich auch<lb/>
nicht. Also: zu versprechen, aber, wie es scheint,<lb/>
trüglich zu versprechen. Das ist das Richtige; ich<lb/>
wollte nur, es wäre zugleich auch das einer Behörde<lb/>
Geziemende und Anständige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47110">
<space/>Ich verschone Euere Exzellenz mit den näheren<lb/>
Details darüber. Schon als Belletristen muß es mir<lb/>
fatal sein, langweilig zu werden, und was wäre langweiliger<lb/>
, als zu erzählen, wie ein Amt es darauf<lb/>
anlegt, Parteien zu <seg type="spc">ermüden</seg>, welchen es niemals<lb/>
gerecht werden will? Genug, der arme Expeditor auf<lb/>
der <rs type="inst">Statthalterei</rs> mußte mir tagtäglich das Nämliche<lb/>
sagen: Ihr Paß ist noch immer nicht da <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr47110">
Paß muß jeden Augenblick kommen; — auch Hofrat<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_38005" ref="#fk__p_54645"><abbr>v.</abbr> Maltz</rs>, welchen ich mit einem in Österreich<lb/>
sehr ausgebildeten Instinkt endlich geradezu fragte,<lb/>
ob etwas gegen mich vorliege, wußte in der Unschuld<lb/>
seines Herzens gar nichts dergleichen: aber das Ende<lb/>
von Allem war und blieb — ich bekam keinen Paß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47111">
<space/>Als nun der Brunnen meiner Geduld erschöpft<lb/>
war, sagte ich dem <rs type="inst">Statthalterei-Beamten</rs> unverhohlen<lb/>
, daß ich nunmehr ohne Paß abreisen werde, man<lb/>
möge mir denselben durch die Gesandtschaft in München<lb/>
 nachschicken, <seg type="spc">was mir der Beamte</seg> mit leichtem<lb/>
 Blute <seg type="spc">auch zusagte</seg>. Zuvor aber klagte ich<lb/>
mein Leid der Bezirks-Polizei unter den Tuchlauben,<lb/>
welche ein Einsehen hatte und mir einen Interimspassierschein<lb/>
 auf acht Tage gab, denselben ließ ich<lb/>
zu allem Überflusse von der Polizeidirektion in Salzburg<lb/>
 noch mit einem »Gesehen zur Reise nach München<lb/>
« signieren, und so, mit möglichster Legalität<lb/>
einbalsamiert, ging ich im guten polizeilichen Geruche<lb/>
als ein wohlerzogener Sohn <seg type="insult">meines umständlichen<lb/>
Vaterlandes</seg> über den Grenz-Rubikon der Salzach.<lb/>
Am <date>21. April</date> kam ich in München an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47112">
<space/>Was geschah?<lb/>
</p>
            <p ana="pr47113">
<space/>Schon unterm Datum des <seg source="13. Mai" ana="13. Mai"/> war im Amtsblatte<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_14969">Wiener Zeitung</rs> Folgendes zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47115">
<rs type="pers" ana="n_38006" ref="#fk__p_43219">Ferdinand Kürnberger</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr47116">
Schriftsteller aus Wien, welcher sich ohne legaler<lb/>
Reisedokumente im Auslande befindet, wird hiermit<lb/>
aufgefordert, binnen drei Monaten vom Tage des<lb/>
Erscheinens dieses Ediktes im Amtsblatte der <abbr>k. k.</abbr><lb/>
privilegierten <rs type="paper" ana="werk_14970">Wiener Zeitung</rs> zurückzukehren und<lb/>
sich über seine unbefugte Abwesenheit im Auslande<lb/>
zu rechtfertigen, widrigenfalls gegen ihn nach Vorschrift<lb/>
 des <rs type="title">Allerhöchsten Auswanderungs-Patentes</rs><lb/>
vom <date>24. März 1852</date> vorgegangen werden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47117">
Von der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Statthalterei</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47118">
Wien, am <date>13. Mai 1860</date>. [1113A—2]<lb/>
</p>
            <p ana="pr47120">
<space/><seg type="insult">Dieser mit einem Grammatikalfehler verschärfte</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr47120">
<seg type="insult">Ukas</seg> (denn der Schnitzer »ohne legaler« steht im<lb/>
Urtexte) erregte mein höchstes Erstaunen: Ich begreife<lb/>
 zwar allerdings, daß man einen guten Schriftsteller<lb/>
 nicht gerne ans Ausland abgibt, so lange man<lb/>
im Inland und zwar im <seg type="insult"><seg type="spc">Amtsstyle</seg></seg> des Inlands<lb/>
»ohne legaler« schreiben kann. In einem Lande, wo<lb/>
die Behörden nicht bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3108" ref="#fk__p_57203"><abbr>St.</abbr> Anna</rs></rs> waren, muß ein<lb/>
Mann unschätzbaren Wert haben, welcher sogar auf<lb/>
der <rs type="inst">Universität</rs> war. So lese ich in <rs type="pers" ana="n_38007" ref="#fk__p_43437">Frankenheim’s</rs><lb/>
<rs type="title">Völkerkunde</rs>, daß zwei wilde Völker der Südsee um<lb/>
das Eisen eines alten Ankers scharfe Kriege geführt,<lb/>
— und <seg type="insult">die wilden Völker</seg> sind bekanntlich nicht auf<lb/>
die Südsee lokalisiert. Was aber die zivilisierten Völker<lb/>
 betrifft, so erobern sie die Herzen ihrer Schriftsteller<lb/>
 entweder mit Orden oder noch besser mit<lb/>
Pensionen, keinesfalls aber mit polizeilichen Einberufungs-Edikten<lb/>
. Sind solche Edikte nicht fast wie<lb/>
halbe Steckbriefe? Entrüstet setzt’ ich mich hin, um<lb/>
durch die <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Gesandtschaft</rs> in München eine ernstliche<lb/>
 Verwahrung nach Wien zu schicken. Ich erzählte<lb/>
 darin die Geschichte meiner vorschriftsmäßigen<lb/>
Paßwerbung, meiner Mühe und Geduld bei derselben,<lb/>
und wie ich auf die Versicherung eines Polizeichefs,<lb/>
daß nichts gegen mich vorliege, und auf die fernere<lb/>
Versicherung eines <rs type="inst">Statthalterei-Beamten</rs>, daß man<lb/>
meinen Paß mir nachschicken werde, mit einem noch<lb/>
immer legalisierten Ausweis, also keineswegs »ohne<lb/>
legaler Reisedokumente« meine Heimat verlassen. Ich<lb/>
sprach nachdrücklich das Vertrauen aus, daß man<lb/>
meinen Auslandspaß mir nicht länger mehr vorenthalten<lb/>
 werde, und drang gleichzeitig auf eine Widerrufung<lb/>
 obigen Ediktes in der <rs type="paper" ana="werk_14971">Wiener Zeitung</rs> als<lb/>
eines Dokumentes, welches in den Augen der Nicht-Juristen<lb/>
, also der überwiegenden Mehrheit, meine<lb/>
Ehre mit Verdacht zu beflecken geeignet sei. Die<lb/>
Eingabe war in einem gemäßigten, wenngleich gekränkten<lb/>
 Tone gehalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47121">
<space/>Ich habe den Schmerz, Eurer Exzellenz berichten<lb/>
</p>
            <p ana="pr47121">
 zu müssen, daß diese Reklamation ohne Erfolg<lb/>
blieb. Gewisse Beamte glauben ihre Würde zu behaupten<lb/>
, wenn sie das, wodurch sie ihre Würde verloren,<lb/>
recht starrsinnig festhalten, — wie ich einst <seg type="insult">eine<lb/>
verrückte Bettlerin</seg> sah, welche sich mit Heu und<lb/>
Strohputz, Papierschnitzeln und bunten Flicken geschmückt<lb/>
, und da sie von den Straßenjungen ausgelacht<lb/>
 wurde, um den Spöttern zu imponieren, noch<lb/>
immer mehr <seg type="ELIDASH">Heubündel</seg> und Strohbündel, Papierschnitzel<lb/>
und bunte Flicken an sich hing. Das ist das <seg type="insult">Bild<lb/>
unserer Bureaukratie</seg>, wenn sie ihre <seg type="insult"><seg type="spc">Amtswürde</seg></seg><lb/>
wahrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47122">
<space/>Ich schäme mich fast es nachzusagen, aber unsere<lb/>
 Staatspolizei verweigert mir einen Paß aus folgendem<lb/>
 Grunde: Es war einmal im Jahre <date>1848</date> —<lb/>
ich weiß nicht mehr ob <seg type="spc">vor</seg> oder <seg type="spc">nach</seg> <rs type="pers" ana="n_38008" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Geburt<lb/>
, jedenfalls ist es schon lange her — eine gewisse<lb/>
 Erregung unter den Leuten, und ich war einer<lb/>
von den Millionen Erregten. Den Wiener Polizei-Logikern<lb/>
 folgt daraus — daß ich im Jahre <date>1860</date> die<lb/>
<rs type="inst">Pinakotheken</rs> nicht sehen soll! Nun habe ich unter<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_38009" ref="#fk__p_44072">Metternich’schen Studiensystem</rs> doch auch<lb/>
schlechte Logik studiert, aber die Polizei verleumdet<lb/>
die Logik: so schlecht lehrte sie selbst Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38010" ref="#fk__p_48945">Lichtenfels</rs> nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47123">
<space/>Euere Exzellenz! Ich gehöre nicht zu denen,<lb/>
welche die Freiheit recht stark glauben, wenn die<lb/>
Polizei recht schwach ist. Die Polizei hat Funktionen<lb/>
 zu verrichten, wozu scharfe Säfte gehören —<lb/>
wie die Galle im Organismus, wie das Gift in der<lb/>
Therapie. Aber indem man ihr eine bedenkliche<lb/>
Summe diskretionärer Gewalt zugesteht, darf und<lb/>
muß man doch zweierlei dagegen verlangen: erstens,<lb/>
daß sie <seg type="spc">leidenschaftslos</seg>, und zweitens, daß sie<lb/>
<seg type="spc">wohl unterrichtet</seg> sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47124">
<space/>Leidenschaftslos aber ist die Polizei nicht, wenn<lb/>
sie mich jetzt noch behelligt, nachdem alle Kategorien<lb/>
 vom Jahre <date>48</date> — und ich rangiere weitaus<lb/>
</p>
            <p ana="pr47124">
nicht in die graviertesten derselben — schon längst<lb/>
amnestiert sind, auch die Tatsache vorliegt, daß<lb/>
meine alten Kollegen von der <rs type="inst">akademischen Legion</rs><lb/>
und vom Studentenkomitee zu Dutzenden in öffentlichen<lb/>
 Ämtern und Würden stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47125">
<space/>Wohlunterrichtet ist die Polizei nicht, wenn sie<lb/>
nicht weiß, daß ich seit dem Aufhören der ‚<rs type="paper" ana="werk_14972">Bremer<lb/>
Tageschronik</rs>‘, also seit mehr als zehn Jahren auf<lb/>
jede Kundgebung demokratischer Parteinahme verzichtet<lb/>
, überhaupt eine schriftstellerische Richtung<lb/>
eingeschlagen, welche der Politik im Allgemeinen<lb/>
und der revolutionären im Besondern so fern als<lb/>
möglich liegt. Und wenn ich auch just nicht schwärme<lb/>
für das System, unter welchem Österreich noch immer<lb/>
seufzt und seine wertlosen Banknoten druckt, so gibt<lb/>
das noch kein Recht, mir einen Paß zu verweigern.<lb/>
Ich habe niemals gehört, daß Pässe nur für die<lb/>
<seg type="insult">Hausfreunde der Regierung</seg> da sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47126">
<space/>Warum ruft man mich zurück? Was fürchtet man<lb/>
von mir im Auslande? Ich habe mich nicht ins Ausland<lb/>
 begeben, um zu konspirieren. Wollte ich das,<lb/>
so wäre ich auf dem üppigsten Boden der Unzufriedenheit<lb/>
, nämlich in <seg type="spc">Wien</seg> geblieben. Das Reich hat<lb/>
soeben mit der kostspieligsten Armee von der Welt<lb/>
in sechs Wochen seine reichste Provinz verloren.<lb/>
Niemand macht Miene, Ersatz im Innern zu bieten.<lb/>
Man perhorreszierte sogar das <seg type="spc">Wort</seg> <rs type="title">Verfassung</rs>,<lb/>
welches im erweiterten <rs type="inst">Reichsrate</rs> ein Herr <rs type="pers" ana="n_38011" ref="#fk__p_49484">Maager</rs><lb/>
auszusprechen wagte. Unter diesen Umständen ist<lb/>
Wien mißvergnügter als je. Ich aber bin wieder über<lb/>
das Mißvergnügen mißvergnügt. Man verzweifelt über<lb/>
ein <seg type="insult">Volk</seg>, welchem das Schimpfen auf die Regierung<lb/>
zur zweiten Natur geworden ist, ohne daß sein eigener<lb/>
 leichtfertiger und passiver Charakter ein Material<lb/>
zum Besserwerden böte. Nein, ich ging nicht ins<lb/>
Ausland, um zu agitieren. Sondern ich ging nach<lb/>
München, der guten Stadt, um unter Poeten und<lb/>
Künstlern eine mir gemäße Luft zu athmen und ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr47126">
zufriedenes Volk zu sehen, welches wenig Steuern<lb/>
zahlt und Silbergeld in der Tasche führt. Mich dünkt,<lb/>
es liegt auf der Hand, daß man in Altbayern nichts<lb/>
Anderes sucht. Es ist <seg type="insult">ein wahres Hirschauer Stückchen<lb/>
 unserer Polizei</seg>, daß sie einen Mann als Revolutionär<lb/>
 verfolgt, welcher sein bißchen Seelenfrieden<lb/>
über die Grenze rettet, um nicht selbst revolutioniert<lb/>
zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47127">
<space/>Ich ersuche also Euere Exzellenz, durch Ihr<lb/>
persönliches Dazwischentreten diesem Ärgernis ein<lb/>
Ende zu machen. <seg type="insult">Dergleichen Sekkaturen</seg> erregen<lb/>
längst nicht mehr Haß, nicht einmal eine ordentliche<lb/>
Verachtung, sondern das bitterste von allem —<lb/>
Gelächter. Daß man <seg type="insult">zur hochbetoasteten Eröffnungsfeier<lb/>
 der weltverbindenden Wien—Münchner Eisenbahn<lb/>
</seg> einem harmlosen Belletristen den Weg verlegt,<lb/>
ist einfach lächerlich. Und wenn ich auch nur ein<lb/>
Österreicher bin und auf Nationalstolz verzichten<lb/>
muß, warum soll ich just dazu dienen, daß die Österreicher<lb/>
 von den Bayern ausgelacht werden können?<lb/>
</p>
            <p ana="pr47128">
<space/>Ich zeichne <abbr>etc.</abbr>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47129">
<space/>Euere Exzellenz werden bemerkt haben, daß<lb/>
jetzt auf einmal von <seg type="spc">zwei</seg> Versionen die Rede ist.<lb/>
Bald soll ich nach Wien kommen, um mir einen Paß<lb/>
abzuholen, bald soll ich wegen meiner 48er Antezedentien<lb/>
 überhaupt keinen Paß bekommen. In der<lb/>
Tat sagte man im jahrelangen Verlaufe dieser Vexation<lb/>
 bald das Eine bald das Andere, zum deutlichen<lb/>
Zeichen, daß die ganze Angelegenheit nicht im Fahrwasser<lb/>
 des Gesetzes, sondern im <seg type="insult">Wildwasser des<lb/>
Beliebens</seg> herumtrieb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47130">
<space/>Übrigens gelangte mein Brief kaum mehr an<lb/>
seine Adresse. <rs type="pers" ana="n_38012" ref="#fk__p_43694">Freiherr <abbr>v.</abbr> Thierry</rs> stand soeben auf<lb/>
dem Punkte, sein Portefeuille seinem Nachfolger abzugeben<lb/>
, welcher es seinerseits schon längst wieder<lb/>
selbst abgegeben. Meine Polizei-Verfolgung zählt<lb/>
bereits drei <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Polizeiministerien</seg></rs> und ebenso viele <rs type="inst">Staatsministerien<lb/>
</rs>. Das Alles aber berührt <seg type="insult">die unteren Amtsäthiopier</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr47130">
<seg type="insult"/> nicht. Daß ihre Chefs kommen und gehen, und<lb/>
warum, bleibt ihrem Stabilismus entrückt. Sie sind<lb/>
was sie sind, <seg type="insult">Amtsäthiopier</seg>. Wenn schon die Sintflut<lb/>
 hereinbricht, wird noch der letzte <seg type="insult">Amtsäthiopier</seg><lb/>
auf einem <seg type="insult">Stefansturm von Akten</seg> sitzen und gegen<lb/>
den lieben Gott einen <seg type="insult">Straferlaß »wegen fahrläßiger<lb/>
Verursachung von Wasserschaden ohne legaler Befugniß<lb/>
«</seg> auf ein Stück Seetang kritzeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47131">
<space/>Zum Straferlaß kam es diesmal noch nicht. Die<lb/>
<seg type="insult">Amtsäthiopier</seg> begnügten sich bloß mein Münchner<lb/>
Stilleben zu stören. Sie verlangten von der Münchner<lb/>
 Polizei meine Ausweisung und — die bayerische<lb/>
Polizei tat, was die österreichische wollte. Das ist<lb/>
nun auch anders geworden! Heute täte sie’s kaum<lb/>
mehr. Die <seg type="insult">Opulenz der Gegenseitigkeit mit Österreich</seg><lb/>
hat sich inzwischen in eine mit Preußen verwandelt,<lb/>
— dank der Weisheit unserer politischen Führung,<lb/>
die ich im Staube verehre!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47132">
<space/>Ich verließ also den bayerischen <seg type="insult">Polizeistaat</seg><lb/>
— nächst Belgien das zweitfreieste Land auf dem<lb/>
Kontinent, wie <seg type="insult">einige schwärmerische Altbayern</seg> sich<lb/>
rühmen — und begab mich in ein Ländchen, welches<lb/>
jenen Ehrentitel besser verdiente, nach Koburg. Ich<lb/>
begab mich umso eher dahin, als mir Professor <rs type="pers" ana="n_38013" ref="#fk__p_53848">Sybel</rs><lb/>
eine Empfehlung an Staatsrat <rs type="pers" ana="n_38014" ref="#fk__p_41011">Francke</rs> mitzugeben<lb/>
die Güte hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47133">
<space/>Staatsrat <rs type="pers" ana="n_38015" ref="#fk__p_41011">Francke</rs> bezeugte mir Anteil. Er bot<lb/>
mir seine Vermittlung mit <rs type="pers" ana="n_38016" ref="#fk__p_43694">Thierry’s</rs> Nachfolger, dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38017" ref="#fk__p_38819">Baron Mecsery</rs> an, mit dem er von Prag her bekannt<lb/>
sei, ein Offert, das ich dankbar annahm. <rs type="pers" ana="n_38018" ref="#fk__p_41011">Francke</rs><lb/>
schrieb, <rs type="pers" ana="n_38019" ref="#fk__p_38819">Mecsery</rs> antwortete. Jetzt endlich ging die<lb/>
Polizei mit der Sprache heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47134">
<space/>Ich sei im Jahre <date>1848</date> Mitglied des <rs type="inst">Studentenkomitees<lb/>
</rs> gewesen;<lb/>
</p>
            <p ana="pr47135">
<space/>habe radikal in hervorragender Weise geschrieben<lb/>
;<lb/>
</p>
            <p ana="pr47136">
<space/>machte den Maiaufstand in Dresden mit;<lb/>
</p>
            <p ana="pr47137">
<space/>begab mich hierauf auf meine Reisen nach<lb/>
Deutschland;<lb/>
</p>
            <p ana="pr47138">
<space/>verkehrte mit <seg type="insult">den gefährlichsten Elementen der<lb/>
europäischen Demokratie</seg>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr47139">
<space/>habe mir schließlich in meiner Paßangelegenheit<lb/>
durch Irreführung der Behörden einen Passierschein<lb/>
ins Ausland erschlichen; —<lb/>
</p>
            <p ana="pr47140">
<space/><foreign xml:lang="la">in Summa</foreign>: <seg type="insult">diesem Menschen</seg> sei nun und nimmer<lb/>
 ein Paß zu erteilen, denn das wäre die letzte<lb/>
Stunde für <seg type="insult">Österreich und Äthiopien</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47141">
<space/>In diesen Inkriminationen stand das Gespenst<lb/>
meiner Polizei-Verfolgung, welches bisher unter dem<lb/>
nebulosen Ausdruck <seg type="insult">meiner »Antezedentien«</seg> wie<lb/>
hinter einem Schleier agiert, endlich mit greifbarer<lb/>
Gestalt und erkennbarer Physiognomie vor mir. Zwar<lb/>
der Paß war selbst der Verwendung eines konservativen<lb/>
 Ehrenmannes abgeschlagen, aber als Gewinn<lb/>
dieser Verwendung mußt’ ich’s schon achten, daß<lb/>
sich die <seg type="insult">polizeiliche Geheimjustiz</seg> wenigstens in klaren<lb/>
 und deutlichen Anklagepunkten vernehmen ließ.<lb/>
Anklagen lassen eine Verteidigung zu, man ist doch<lb/>
nicht rücklings gemeuchelt. Und wahrlich, ich konnte<lb/>
mich verteidigen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47142">
<space/>Da Herr <rs type="pers" ana="n_38020" ref="#fk__p_38819"><abbr>v.</abbr> Mecsery</rs> nicht an mich, sondern an<lb/>
Staatsrat <rs type="pers" ana="n_38021" ref="#fk__p_41011">Francke</rs> geschrieben, so schien es untunlich<lb/>
, meine Gegenrede direkt an Jenen zu richten,<lb/>
sie konnte nur auch wieder den Weg durch Diesen<lb/>
nehmen. Ich brachte daher meine Verteidigung in<lb/>
einem ostensiblen Brief an Staatsrat <rs type="pers" ana="n_38022" ref="#fk__p_41011">Francke</rs> zu<lb/>
Papier, welchen derselbe, wie wir vereinbarten, als<lb/>
Anlage seines Rückschreibens an Herrn <rs type="pers" ana="n_38023" ref="#fk__p_38819"><abbr>v.</abbr> Mecsery</rs><lb/>
beischloß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47143">
<space/>Dieser Brief also ist das Dokument meiner Verteidigung<lb/>
. Auf demselben fuße ich auch heute noch.<lb/>
Ich muß mir daher erlauben, an diesem Orte ihn abzuschreiben<lb/>
, so sehr er auch zur Länge gediehen ist.<lb/>
Rüsten sich Euere Exzellenz mit einem Teil jener<lb/>
Geduld, welche der ganze Handel hundertfältig von<lb/>
</p>
            <p ana="pr47143">
mir verlangte, und würdigen Sie, ich bitte inständig<lb/>
darum, die nachstehende Verteidigungsschrift einer<lb/>
bedachtsamen Lektüre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47144">
<space/>Folgendes ist, mit Hinweglassung der Eingangsworte<lb/>
, mein Brief an Staatsrat <rs type="pers" ana="n_38024" ref="#fk__p_41011">Francke</rs> in Koburg,<lb/>
<abbr>resp.</abbr> meine Antwort auf die Inkriminationen der<lb/>
<rs type="inst">Wiener Polizei</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47145">
»An Seine des Herrn geheimen Staatsrates<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38025" ref="#fk__p_41011"><abbr>Dr.</abbr> Francke</rs> in Koburg<lb/>
</p>
            <p ana="pr47146">
Hochwohlgeboren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47147">
<space/>Von dem Briefe des Herrn <rs type="pers" ana="n_38026" ref="#fk__p_38819">von Mecsery</rs> an Euer<lb/>
Hochwohlgeboren ist selbstverständlich nur die Form<lb/>
brieflich. In Wahrheit liegt uns ein Referat vor,<lb/>
welches der Polizeiminister über meine Sache sich<lb/>
abfassen ließ, und dieses Referat ist zu einem <seg type="insult">Denkmal<lb/>
 der dreistesten Frivolität</seg> gediehen, womit je der<lb/>
Auftrag eines Herrn von einem Diener behandelt<lb/>
worden ist. Als ich die Anklagepunkte dieses Referates<lb/>
 vernahm, wurde das Gefühl meiner eigenen<lb/>
beleidigten Ehre verschlungen von der Bestürzung,<lb/>
daß ein <seg type="insult">Subalterner</seg> seinem Chef an der Stelle der<lb/>
ihm abgeforderten Wahrheit <seg type="insult">so viel Lüge und Verleumdung<lb/>
</seg> zu bieten wagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47148">
<space/>Das Referat beginnt mit der Aussage: <seg type="spc">ich sei<lb/>
im Jahre <date>1848</date> Mitglied des <rs type="inst">Studentenkomitees<lb/>
</rs> gewesen</seg>. Das ist die einzige Wahrheit in<lb/>
einem <seg type="insult">Gewebe von Lügen und Enthüllungen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47149">
<space/>Euer Hochwohlgeboren werden zu hören wünschen<lb/>
, was das <rs type="inst">Studentenkomitee</rs> war. Ich erlaube<lb/>
mir, es kurz zu skizzieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47150">
<space/>Als durch kaiserliches Dekret die allgemeine<lb/>
Volksbewaffnung angeordnet war, lag es nicht im<lb/>
Belieben, sondern war es die <seg type="spc">Pflicht</seg> jedes Einzelnen<lb/>
, Waffen zu tragen. Jeder waffenfähige Mann<lb/>
mußte der <rs type="inst">Nationalgarde</rs> sich anschließen. Ein integrierender<lb/>
 Teil der <rs type="inst">Nationalgarde</rs> war die <rs type="inst">akademische<lb/>
Legion</rs>. Dieselbe bestand aus Studenten, Professoren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr47150">
Gelehrten, Künstlern, kurz, aus dem mehr oder minder<lb/>
 akademisch gebildeten Teil der Wehrpflichtigen<lb/>
Wiens. Sie zählte zur Zeit ihres vollsten Bestandes<lb/>
32 Kompagnien. Eine so große Körperschaft hat<lb/>
selbstverständlich manche gemeinsame Angelegenheiten<lb/>
 zu besorgen. Zu diesem Ende delegierte jede<lb/>
Kompagnie zwei Deputierte und diese Deputation hieß<lb/>
das Komitee der <rs type="inst">akademischen Legion</rs>, vulgo das<lb/>
<rs type="inst">Studentenkomitee</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47151">
<space/>Das <rs type="inst">Studentenkomitee</rs> war bis zum <date>Oktober des<lb/>
Jahres 1848</date> ein Vereinsausschuß, welcher Privatangelegenheiten<lb/>
 administrierte. Im <date>Oktober</date> begann<lb/>
jener markantere Teil seiner Tätigkeit, womit es den<lb/>
Boden des <seg type="insult">Hochverrats</seg> betrat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47152">
<space/>Diese Prämisse zugegeben, war das konkrete<lb/>
Verhalten des Komitees nichts als ein einziger mildernder<lb/>
 Umstand. Das Komitee beschäftigte sich mit<lb/>
der Sorge für die kombattierende Legion. Die Bevölkerung<lb/>
 freilich suchte so ziemlich die Erledigung<lb/>
ihrer sämtlichen Revolutions-Desiderien bei uns. Nach<lb/>
ihrem naiven politischen Bildungsgrade, hatte sie<lb/>
eben nur zu den Studenten, <abbr>d. h.</abbr> zu der uneigennützigen<lb/>
 idealischen Jugend Vertrauen. Wir hatten<lb/>
Not genug, dieser Zärtlichkeit uns zu erwehren.<lb/>
Wir verhielten uns weit mehr ordnend als ausführend<lb/>
. Die Einen verwiesen wir an das Kommando<lb/>
der <rs type="inst">Nationalgarde</rs>, die Andern an den <rs type="inst">Gemeinderat</rs>,<lb/>
die dritten an den <rs type="inst">Reichsrat</rs>. Überhaupt war es ein<lb/>
Grundsatz des Komitees, von der Exekutive möglichst<lb/>
 wenig sich anzumaßen. So verlangte einst eine<lb/>
Bürgerdeputation von uns, die große Donau-Pfahlbrücke<lb/>
 am Tabor niederzubrennen, um dem <abbr>FM.</abbr><lb/>
<rs type="pers" ana="n_38027" ref="#fk__p_56107">Fürst Windischgrätz</rs> den Fluß-Übergang zu erschweren<lb/>
. Wir antworteten, die Taborbrücke sei städtisches<lb/>
Eigentum und verwiesen an den <rs type="inst">Gemeinderat</rs>. Die<lb/>
Brücke blieb unverbrannt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47153">
<space/>Ferner war das dringendste Interesse der belagerten<lb/>
 Stadt der Entsatz durch die Ungarn. Immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr47153">
von Neuem bestürmten uns Volksdeputationen, die<lb/>
Ungarn zu rufen. Wir antworteten, die Ungarn zu<lb/>
rufen sei ein völkerrechtlicher Akt, und verwiesen<lb/>
an den <rs type="inst">Reichstag</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47154">
<space/>Vollends schlugen wir’s rund ab, was öfter als<lb/>
einmal von uns gefordert wurde: die <rs type="pers" ana="n_38028" ref="#fk__p_43506">Franzensstatue</rs><lb/>
zu demolieren. Wir sagten, so lange das Männerwerk,<lb/>
die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_38029" ref="#fk__p_43506">franzische Bureaukratie</rs></seg> zu brechen, noch nicht<lb/>
getan sei, müsse es <seg type="insult">Knabenwerk</seg> scheinen, ihr<lb/>
unschuldiges Symbol zu zertrümmern. Das Zeichen<lb/>
möge verschwinden, wenn das Bezeichnete fort ist.<lb/>
Die <rs type="pers" ana="n_38030" ref="#fk__p_43506">Franzensstatue</rs> steht heute noch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47155">
<space/>Unsere Mäßigung erfreute sich denn auch der<lb/>
allgemeinsten Anerkennung. Es war noch lange nachher<lb/>
 und wird bis zum letzten dieser Generation die<lb/>
Rede sein: Das <rs type="inst">Studentenkomitee</rs> hat Wien im <date>48er<lb/>
Oktober</date> gerettet. Wir allein hatten die ungeheure<lb/>
zerstörende Kraft in der Hand, welche <seg type="spc">Proletariat</seg><lb/>
heißt, und <seg type="insult">dieses mit Blut und Flammen vertraute<lb/>
Ungeheuer</seg> folgte dem Wink unseres Auges. Vom<lb/>
<DATERANGE>6. bis 31. Oktober 1848</DATERANGE> war die Sicherheit der Stadt<lb/>
größer als heute, wo Mordanfälle an der Tagesordnung<lb/>
 sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47156">
<space/>Die Gerichte selbst, bis zum höchsten Gerichtsherrn<lb/>
 hinauf, schienen diese allgemeine gute Meinung<lb/>
 für uns zu teilen. Die den Komiteemitgliedern<lb/>
zuerkannten Strafen gehörten zu den gelindesten und<lb/>
waren schon im Jahre <date>1850</date> durch Amnestien sämtlich<lb/>
 wieder aufgehoben. Blicke ich heute um mich,<lb/>
so finde ich sie an mehr als einem Platze unter den<lb/>
Organen der Staatsgewalt. So ist <abbr>z. B.</abbr> der vormalige<lb/>
Präsident des <rs type="inst">Studentenkomitees</rs> einer von den würdigsten<lb/>
 Zwanzig, welche für die erweiterte Advokatur<lb/>
 in Wien in Vorschlag sind (gegenwärtig <abbr>k. k.</abbr><lb/>
<seg type="ELIDASH">Hofadvokat</seg> und Gerichtsadvokat, Gemeinderat der Stadt<lb/>
Wien, und <rs type="inst">Landtagsabgeordneter</rs> für Nieder-Österreich<lb/>
) — und sollte ein Mitglied des <rs type="inst">Studentenkomitees<lb/>
</rs> einen Paß nach München verwirkt haben, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr47156">
dürfte mancher Staatsbeamte oder kaiserlicher Offizier<lb/>
 nicht über Salzburg hinauskommen. Absurd!<lb/>
Diese Eigenschaft hat im ganzen Umfange der<lb/>
Monarchie aufgehört, und zwar schon längst aufgehört<lb/>
, imputiert zu werden, und wenn sie mir ein<lb/>
Polizeibeamter heute noch zuzurechnen die <seg type="insult">Frechheit</seg><lb/>
hat, so tut er das nicht in seinem Charakter als<lb/>
Beamter, sondern in <seg type="insult">seinem außeramtlichen Charakter<lb/>
als Bube</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47157">
<space/>Das Referat fährt fort: <seg type="spc">ich sei im Jahre</seg> <date>1848</date><lb/>
<seg type="spc">Mitarbeiter mehrerer radikaler Zeitungen<lb/>
gewesen</seg>, <seg type="spc">in hervorragender Weise</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47158">
<space/>Mit dieser Angabe betreten wir das <seg type="insult">Reich der<lb/>
Lüge</seg> und verlassen es nicht mehr bis ans Ende des<lb/>
Referats.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47159">
<space/>Ich schrieb im <DATERANGE>Frühling des genannten Jahres</DATERANGE><lb/>
zwei Artikel für den ‚<rs type="" ana="werk_14973">Freimüthigen</rs>‘. Auf dieses<lb/>
Journal paßte <seg type="spc">später</seg> das Prädikat radikal. Aber<lb/>
als es sich in diesem seinen Charakter feststellte,<lb/>
stand ich ihm längst schon ferne. Auch waren meine<lb/>
beiden Artikel höchst unschuldiger Natur, nämlich<lb/>
Bearbeitungen über das <seg type="ELIDASH">Einkammer-System</seg> und Zweikammer-System<lb/>
nach <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3109" ref="#fk__p_58838">Rottek’s</rs> und <rs type="pers" ana="n2_3110" ref="#fk__p_59100">Walker’s</rs> Staatslexikon</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47160">
<space/>Ein anderesmal veröffentlichte ich in Herrn <rs type="pers" ana="n_38031" ref="#fk__p_54572"><abbr>v.</abbr><lb/>
Hock’s</rs> konstitutioneller ‚<rs type="paper" ana="werk_14974">Donauzeitung</rs>‘ ein Feuilleton<lb/>
über politische Lyrik. Das <rs type="paperRef" ana="werk_14975">Blatt</rs> ging bald darauf<lb/>
ein, weil es nach damaligem Geschmacke — zu<lb/>
<seg type="spc">schwarz-gelb</seg> war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47161">
<space/>Ich sprach hier von drei Aufsätzen. Meine fixen<lb/>
publizistischen Engagements waren folgende: Ich<lb/>
war Mitredakteur des von <rs type="pers" ana="n_38032" ref="#fk__p_48438"><abbr>L. A.</abbr> Frankl</rs> herausgegebenen<lb/>
 <rs type="paperRef" ana="werk_14976">Abendblattes</rs>, ferner Reporter der <rs type="paper" ana="werk_14977">Wiener<lb/>
Zeitung</rs> für die Verhandlungen der Preßprozesse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47162">
<space/>Wer sich berufen fühlt, über jene Zeiten mitzusprechen<lb/>
, der hat die Pflicht zu wissen, daß <rs type="paperRef" ana="werk_14978"><rs type="pers" ana="n_38033" ref="#fk__p_48438">Frankl’s</rs><lb/>
Abendblatt</rs> <seg type="spc">kein</seg> radikales Blatt war. Während die<lb/>
radikalen Blätter in Folio erschienen und 1 Kreuzer<lb/>
kosteten, war das Format des <rs type="paperRef" ana="werk_14979">Abendblattes</rs> ein Oktav<lb/>
</p>
            <p ana="pr47162">
und kostete die Nummer 3 Kreuzer. Das allein schon<lb/>
bewies, daß es auf die Teilnahme der radikalen Massen<lb/>
 verzichtete und sein Publikum bei <seg type="insult">den sogenannten<lb/>
 anständigen Leuten</seg> suchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47163">
<space/>Bleibt also zuletzt noch die <rs type="paper" ana="werk_14980">Wiener Zeitung</rs><lb/>
übrig. Aber die <rs type="paper" ana="werk_14981"><abbr>k. k. priv.</abbr> amtliche Wiener Zeitung</rs><lb/>
soll doch kein radikales Blatt sein? Und auf <seg type="insult">solchen<lb/>
Blödsinn</seg> muß man antworten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47164">
<space/>Das Referat legt mir ferner zur Last: <seg type="spc">ich habe<lb/>
im Jahre <date>1849</date> am Dresdener Maiaufstande<lb/>
teilgenommen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47165">
<space/>Ist gleichfalls erlogen. Wahr ist nur so viel,<lb/>
daß ich im Jahre <date>1849</date> einen niedern Hut und lange<lb/>
Haare getragen. Dieser Umstand brachte mir zehn<lb/>
Monate Untersuchungshaft in der Dresdener Frohnfeste<lb/>
 zuwege. <seg type="insult">Ein brutaler Rittmeister</seg>, welcher sehr<lb/>
lüstern sein mochte, sein schon von den Preußen<lb/>
gerettetes Vaterland noch einmal zu retten, arretierte<lb/>
mich meines Hutes und meiner Haare wegen als<lb/>
harmlosen Spaziergänger von der Straße weg. Wer<lb/>
deutsch lesen kann und nicht die vorgefaßte Absicht<lb/>
zu lügen hat, kann in den wahrscheinlich noch<lb/>
vorhandenen Akten des <rs type="inst">Dresdener Stadtgerichtes</rs><lb/>
diese Geschichte nachlesen. Einmal arretiert, dauerte<lb/>
meine Untersuchungshaft zehn Monate, nicht weil<lb/>
sie so tiefsinnig war, sondern weil das halbe Land<lb/>
»maigefangen« saß, ohne daß der liebe Gott deshalb<lb/>
mehr Aktuare und Assessoren erschaffen hätte. Natürlich<lb/>
 arbeitete man die Landeskinder zuerst auf.<lb/>
Als endlich auch mein Protokoll zur Sprache kam,<lb/>
war ich sofort entlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47166">
<space/>Dies meine Beteiligung am <rs type="event">Dresdener Maiaufstande<lb/>
</rs>. Man hatte mich zwar nicht mit den Waffen<lb/>
in der Hand, aber doch mit Hut und Haaren auf dem<lb/>
Kopf betreten. Der <seg type="insult">Wiener Denunziant</seg> nennt das<lb/>
Beteiligung am <rs type="event">Dresdener Maiaufstande</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47167">
<space/>Nun! mein Hut ist inzwischen cylindrisch geworden<lb/>
</p>
            <p ana="pr47167">
 und meine Haare sind ausgefallen. Man könnte<lb/>
mir jetzt schon einen Paß nach München geben!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47168">
<space/>Der <seg type="insult">Wiener Denunziant</seg> fährt fort: <seg type="spc">Hierauf<lb/>
begann er seine Reisen durch Deutschland</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47169">
<space/>Ich kehrte nach meiner Freilassung aus der<lb/>
Dresdener Untersuchungshaft nach Wien noch nicht<lb/>
zurück. Es war im <DATERANGE>Anfange des Jahres 1850</DATERANGE>, <abbr>d. h.</abbr><lb/>
es herrschte damals in Wien noch die <seg type="insult">Saison der<lb/>
Hinrichtungen</seg>, sowohl <foreign xml:lang="la">in natura</foreign> als <foreign xml:lang="la">in effigie</foreign>. Was<lb/>
sollte bei diesen Schauspielen ein Poet? Er zieht die<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_38034" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und <rs type="pers" ana="n_38035" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> vor. Aber irgendwo im<lb/>
Raume mußte ich doch existieren. Ich hielt mich<lb/>
also in den nächsten anderthalb Jahren in den<lb/>
freien Städten Hamburg und Bremen auf, wobei ich<lb/>
die Erfahrung machte, daß ein echter Süddeutscher<lb/>
ohne süße Butter und ohne den Anblick von Rebenlaub<lb/>
 auf die Länge nicht <foreign xml:lang="fr">à son aise</foreign> ist. Da ging ich<lb/>
im Jahre <date>1851</date> nach Frankfurt <abbr>a. M.</abbr>, woselbst ich<lb/>
<seg type="spc">ununterbrochen fünf Jahre lang sitzen blieb</seg>!<lb/>
Das nennt der <seg type="insult">Wiener Amtsbube</seg> »Reisen durch<lb/>
Deutschland«!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47170">
<space/>Ich bitte diesen Ausdruck wohl ins Auge zu<lb/>
fassen. »Er begann seine Reisen durch Deutschland«<lb/>
würde man von Jemand sagen, welcher <seg type="spc">mit bestimmter<lb/>
 Absicht</seg> und mit <seg type="spc">vorgefaßten Zwecken</seg><lb/>
reist. Da nun meine Absichten und Zwecke, wie sich<lb/>
von selbst verstehen sollte, nur revolutionäre sein<lb/>
könnten, so möchte der <seg type="insult">Wiener Amtsbube</seg> ganz verstohlen<lb/>
 insinuieren, daß ich — als <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">chargé d’affaire</foreign><lb/>
oder <foreign xml:lang="fr">agent provocateur</foreign> der Revolution</seg> gereist sein<lb/>
möchte. Ist das nicht artig? <seg type="insult">Ein Kunststück wie’s<lb/>
Banknoten-Fälschen!</seg> Nur daß der <seg type="insult">Betrüger</seg> nicht im<lb/>
Zuchthause sitzt, sondern in einem Staatsamt. Gott<lb/>
besser’s!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47171">
<space/>Aber gemach. In Frankfurt war ich von <DATERANGE>1851<lb/>
bis 1856</DATERANGE>, und von Wien nach München reiste ich<lb/>
im Jahre <date>1860</date>. Bleiben also immer noch vier Jahre<lb/>
zu verrechnen. Wo war ich also in diesen vier Jahren<lb/>
</p>
            <p ana="pr47171">
? Vielleicht begann ich da meine Reisen durch<lb/>
Deutschland? Mit nichten! Diese vier Jahre brachte<lb/>
ich wieder in Wien zu, meiner alten Mutter zuliebe,<lb/>
welche inzwischen gestorben ist. Ich war bei der<lb/>
Polizei gemeldet und vielleicht auch von ihr beobachtet<lb/>
. Sie weiß von diesen vier Jahren, sie kann sie<lb/>
mir bezeugen. <seg type="spc">Wann</seg> also begann ich meine Reisen<lb/>
durch Deutschland? Das sage, <seg type="insult">elender Verleumder</seg>!<lb/>
Aber wenn man ihn auf die Folter spannte, er müßte<lb/>
verstummen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47172">
<space/>Das Referat beschuldigt mich ferner: <seg type="spc">ich sei<lb/>
im Verkehr gestanden mit <seg type="insult">den bekanntesten<lb/>
und gefährlichsten Elementen der europäischen<lb/>
 Demokratie</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47173">
<space/>Wäre es so, ich sagte ja längst kein Wort<lb/>
mehr! Übrigens wußte ich nicht, daß ich je bei der<lb/>
Polizei affiliiert war. Und darüber sind wir doch hoffentlich<lb/>
 einig, daß es nicht leicht <seg type="insult">ein gefährlicheres<lb/>
Element der europäischen Demokratie</seg> gibt, als <seg type="insult">die<lb/>
hohe Staatspolizei gewisser Amtsäthiopier</seg>? Wenn die<lb/>
Gesellschaft je wieder aus der Haut fährt, so geschieht<lb/>
es <seg type="insult">dieser Polizei</seg> wegen. Daß sie den Teufel nicht<lb/>
an die Wand male! Und daß sie nicht glaube, durch<lb/>
Paßverweigerungen den Teufel zu bannen! Die<lb/>
besten Revolutionsbanner waren von jeher die rechtzeitigen<lb/>
 Reformer. Doch zur Sache! <seg type="insult">Meine demokratischen<lb/>
 <foreign xml:lang="fr">liaisons dangereuses</foreign></seg> will ich kurz, aber<lb/>
vollständig beichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47174">
<space/>Ich war in Hamburg mit <rs type="pers" ana="n_38036" ref="#fk__p_55532">Wilhelm Marr</rs> bekannt.<lb/>
Derselbe gab mir einst ein Buch zu lesen, aus<lb/>
welchem ich sah, daß er in den <DATERANGE>Dreißigerjahren</DATERANGE><lb/>
(er muß damals noch sehr jung gewesen sein) mit<lb/>
den deutschen Arbeitern in der Schweiz zu tun gehabt<lb/>
. Harmloser war sein Tun im Jahre <date>1850</date>, wo<lb/>
ich ihn in Hamburg kennen lernte. Er gab ein Witzblatt<lb/>
 heraus ‚<rs type="magazine" ana="werk_14982">Mephistopheles</rs>‘, das aber bald einging,<lb/>
weil eine Zeit, in welcher der Dichter <rs type="pers" ana="n_38037" ref="#fk__p_47833">Kinkel</rs> Wolle<lb/>
spann, den Witzspielen des Humors just nicht sehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr47174">
günstig war. Er wanderte hierauf nach Costarica<lb/>
aus, hörte also jedenfalls auf, gefährlich, ja sogar<lb/>
europäisch zu sein. Costarica liegt nämlich in Zentralamerika<lb/>
, was ich für Beamte bemerke, deren Wissen<lb/>
damit aufhört, daß »ohne« den Akkusativ regiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47175">
<space/>Als ich einen neuen Winterrock brauchte, nannte<lb/>
man mir den Schneider <rs type="pers" ana="n_38038" key="#fk__p_44118"><seg type="spc">Fusczák</seg></rs>. Derselbe soll, wie<lb/>
ich in den Zeitungen las — denn es war <seg type="spc">nach</seg> meinem<lb/>
Abgange von Hamburg — österreichische Soldaten<lb/>
zum <seg type="insult">Treubruche</seg> verleitet haben, wurde nach Wien<lb/>
geschleppt, mit einem Todesurteil geängstigt und kam<lb/>
mit Mühe wieder los. Mir aber hat er, wie gesagt,<lb/>
einen neuen Winterrock gemacht. Dasselbe tat er<lb/>
wahrscheinlich auch hunderten von Hamburger Bürgern<lb/>
, und einige von diesen — schauderhaft zu denken<lb/>
! — könnten gar wohl in einem Rock von ihm<lb/>
nach München gereist sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47176">
<space/>Also tu’ dich auf, Schatzkästlein, und komme<lb/>
hervor, teures langgespartes Kleinod, <rs type="pers" ana="n_38039" ref="#fk__p_42813"><seg type="spc">Ernst Haug</seg></rs>!<lb/>
Denn du wirst ja doch wohl unter <seg type="insult">den »gefährlichsten<lb/>
Elementen der europäischen Demokratie«</seg> zu verstehen<lb/>
 sein. Aus meiner Freundschaft zu dir, guter<lb/>
liebenswürdiger Mann, läßt sich <seg type="insult">Polizeikapital</seg><lb/>
schlagen, wovon ein <seg type="insult">armer Denunziantenhund</seg>, der<lb/>
an meiner übrigen Konduite schon längst verhungert<lb/>
wäre, noch im sechzehnten Jahre zu nagen und zu beißen<lb/>
findet! Saftiger Knochen, <rs type="pers" ana="n_38040" ref="#fk__p_42813">Ernst Haug</rs>, du kannst<lb/>
<seg type="insult">ganze Polizeischreiberfamilien</seg> ernähren! Ich glaube,<lb/>
man hat schon geheiratet auf das <seg type="insult">Denunzieren und<lb/>
Berichtschmieren</seg> über dich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47177">
<space/><rs type="pers" ana="n_38041" ref="#fk__p_42813">Ernst Haug</rs> war österreichischer Leutnant, ich<lb/>
glaube, bei den <rs type="inst">Kaiserjägern</rs>, quittierte, ich weiß<lb/>
nicht mehr wann, und beteiligte sich als Chef des<lb/>
<rs type="inst">Generalstabes</rs> der <rs type="inst">Nationalgarde</rs> an den Wiener<lb/>
Oktoberereignissen. Im Jahre <date>49</date> nahm er an der<lb/>
Verteidigung der römischen Republik gegen die<lb/>
Franzosen teil und stand in mehr oder minder freundschaftlichem<lb/>
 Verhältnisse zu <rs type="pers" ana="n_38042" ref="#fk__p_50017">Mazzini</rs> und <rs type="pers" ana="n_38043" ref="#fk__p_44214">Garibaldi</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47177">
Ich glaube, sowohl vor als nach der römischen Campagne<lb/>
 hielt er sich eine zeitlang in Paris auf, wo er<lb/>
mit Oberst <rs type="pers" ana="n_38044" ref="#fk__p_39914">Charras</rs>, <rs type="pers" ana="n_38045" ref="#fk__p_42578"><abbr>Em.</abbr> Girardin</rs> <abbr>u. a.</abbr> verkehrte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47178">
<space/>Das alles ist mir nicht anders bekannt und beglaubigt<lb/>
 als aus seinen Gesprächen mit mir. Persönlich<lb/>
 mit ihm bekannt wurde ich erst im Jahre <date>1850</date><lb/>
in Hamburg. Er war gekommen, um dem General<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38046" ref="#fk__p_55595">Willisen</rs> seinen Degen anzubieten, der aber abgelehnt<lb/>
wurde. Nun saß er in untätiger Muße in Hamburg,<lb/>
verliebte sich in die Tochter eines hochkonservativen<lb/>
Flensburger Bürgers, welcher den Kriegsereignissen<lb/>
nach Hamburg aus dem Wege gegangen war, <seg type="spc">— und<lb/>
in dieser unschuldigsten und schäferlichsten<lb/>
Zeit seines Lebens lernte ich den gefürchteten<lb/>
 Revolutionär kennen</seg>. Wir zogen uns<lb/>
gegenseitig lebhaft und, hätten es die Schicksale<lb/>
nicht verhindert, ich dürfte wohl sagen, auch<lb/>
dauernd an; dem war aber leider nicht so. Bei der<lb/>
Annäherung der österreichischen Exekutionstruppen,<lb/>
welche damals <seg type="spc">gegen</seg> die Herzogtümer marschierten,<lb/>
wie sie von einem niemals anerkannten Geiste<lb/>
vierzehn Jahre später gezwungen wurden, <seg type="spc">für</seg> sie<lb/>
zu marschieren, vertauschte <rs type="pers" ana="n_38047" ref="#fk__p_42813">Haug</rs> seinen Hamburger<lb/>
Aufenthalt mit London und hätte es gar zu gerne<lb/>
gesehen, wenn ich ihm gefolgt wäre. Ich aber hatte<lb/>
das deutliche Gefühl: das deutsche Sprachgebiet<lb/>
verlassen, hieße der deutschen Literatur entsagen,<lb/>
und diese, nicht planloses Herumemigrieren erkannte<lb/>
ich als den Beruf meines Lebens. Während also<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38048" ref="#fk__p_42813">Haug</rs> nach London sich einschiffte, ging ich bloß in<lb/>
das benachbarte Bremen; wir trennten uns und —<lb/>
sahen uns nie wieder! Wo mag er <seg type="spc">jetzt</seg> sein? Weiß<lb/>
die Polizei seine Adresse? Ich wäre ihr sehr dankbar<lb/>
 dafür.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47179">
<space/>In Bremen trat ich dem Pastor <rs type="pers" ana="n_38049" ref="#fk__p_42139"><seg type="spc">Dulon</seg></rs> näher,<lb/>
dem Herausgeber der demokratischen ‚<rs type="paper" ana="werk_14983">Bremer Tageschronik<lb/>
</rs>‘, an welcher ich mitarbeitete. Ich kam aber<lb/>
just noch zum Torschlusse. Noch im <DATERANGE part="initial">Frühling des</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr47179">
<DATERANGE part="final">Jahres 51</DATERANGE> ging sie ein, und Pastor <rs type="pers" ana="n_38050" ref="#fk__p_42139">Dulon</rs> wanderte<lb/>
mit Frau und Kind nach Amerika aus. In dem<lb/>
Augenblicke, wo ich dies schreibe, ist er wahrscheinlich<lb/>
 schon Großvater durch die Töchterchen, welche<lb/>
ich damals auf den Knien geschaukelt. Aber vielleicht<lb/>
 muß er auch noch Urgroßvater werden, bis<lb/>
ich von meinem Kontagium mit ihm so rein bin,<lb/>
daß ich einen Paß nach München erhalten kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47180">
<space/>Das nun mein angeblicher Verkehr mit <seg type="insult">den<lb/>
»bekanntesten und gefährlichsten Elementen der<lb/>
europäischen Demokratie«</seg>. Das die Tatsachen, und<lb/>
nun ein Syllogismus!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47181">
<space/>Wäre ich ein <seg type="insult">Intimus der europäischen Demokratie<lb/>
</seg> — ist denn der <seg type="insult">Wiener Amtsabderit</seg> wirklich<lb/>
so dumm, zu glauben oder glauben zu machen, daß<lb/>
ich in diesem Falle der österreichischen Regierung<lb/>
acht Tage lang um einen Paß nachlaufen würde?<lb/>
Würden mich meine Freunde im Stiche lassen?<lb/>
Würde ich aus der Londoner oder Genfer Paßfabrik<lb/>
der europäischen Demokratie nicht die allervortrefflichsten<lb/>
 Pässe haben können? Weiß denn der <seg type="insult">Wiener<lb/>
Amtsabderit</seg> nicht, daß die Herren <rs type="pers" ana="n_38051" ref="#fk__p_50017">Mazzini</rs>, <rs type="pers" ana="n_38052" ref="#fk__p_54325">Türr</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38053" ref="#fk__p_43525">Kossuth</rs>, <rs type="pers" ana="n_38054" ref="#fk__p_51886">Pulßky</rs> <abbr>etc. etc.</abbr> ein bißchen weiter als nach<lb/>
München zu reisen pflegen, ohne <seg type="insult">ihn und seinesgleichen<lb/>
</seg> um Pässe und Paßvisas je zu inkommodieren<lb/>
? Lieber gütiger Gott, wenn ich schon kämpfen<lb/>
muß, stelle mir wenigstens Wölfe entgegen, aber<lb/>
nicht <seg type="insult">Hornvieh</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47182">
<space/>Endlich erlaubt sich das Referat in Bezug auf<lb/>
meine neueste Angelegenheit, nämlich meine Reise von<lb/>
Wien nach München, die Anschuldigung, <seg type="spc">daß ich<lb/>
durch <seg type="insult">Irreführung der Behörden</seg> mir einen<lb/>
Passierschein ins Ausland erschlichen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47183">
<space/>Der Ausdruck »erschlichen« ist ein infamer. Ich<lb/>
schleudere dem <seg type="insult">Amtsbuben</seg> die <seg type="insult">Infamie</seg> in sein<lb/>
Antlitz zurück. Wer wie ich acht Tage lang sich<lb/>
all seinen Heimatsbehörden vorstellt, sich wiederholt<lb/>
 und freimütig ihnen zeigt, der »schleicht«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47183">
nicht. Ich habe die Geschichte meiner Paßwerbung<lb/>
bis zur Ermüdung erzählt, und aus allem geht hervor,<lb/>
daß die Behörden <seg type="spc">mich</seg> irregeführt haben. Ich habe<lb/>
den einen Beamten gefragt, ob etwas gegen mich<lb/>
vorliegt, — warum antwortete er nicht mit <seg type="insult">dem ganzen<lb/>
Speisezettel</seg> <seg type="insult">meiner sogenannten Antezedentien</seg>, mit<lb/>
welchen jetzt der Brief des Herrn <rs type="pers" ana="n_38055" ref="#fk__p_38819"><abbr>v.</abbr> Mecsery</rs> antwortet<lb/>
? Ich habe dem andern Beamten rückhaltlos<lb/>
gesagt: Ich reise jetzt ab, schick’t mir meinen Paß<lb/>
nach, — warum antwortete er nicht: Herr, das geht<lb/>
nicht; Pässe nachzuschicken ist nicht Usus? Und<lb/>
als ich mir, unter Erzählung meines Malheurs, von<lb/>
der Polizeidirektion unter den Tuchlauben einen<lb/>
Interimspassierschein und von der <rs type="inst">Polizeidirektion in<lb/>
Salzburg</rs> ein »Gesehen zur Reise nach München«<lb/>
erbat: warum faßte auch nicht eine dieser zwei Direktionen<lb/>
 Verdacht? Warum sagten sie nicht: Herr, das muß<lb/>
einen Haken haben! Wenn Sie acht Tage lang keinen<lb/>
Regierungspaß erhalten, so sind Sie wahrscheinlich<lb/>
»schwarz« und wir können Ihnen dann auch nicht<lb/>
helfen? Selbst wenn ein Untertan dumm genug<lb/>
wäre, in einer so einfachen und nicht zu verwirrenden<lb/>
Sache <seg type="insult">gewiegte Amtspraktiker</seg> »irreführen« zu<lb/>
<seg type="spc">wollen</seg>: könnten die Ämter auch dumm genug<lb/>
sein, sich irreführen zu <seg type="spc">lassen</seg>? Weiß denn <seg type="insult">der<lb/>
Elende</seg> nicht, <seg type="spc">wohin</seg> seine Streiche fallen, indem er mit<lb/>
<seg type="insult">blindwütiger Gedankenlosigkeit</seg> <seg type="insult">solche Insinuationen</seg><lb/>
hinkleckst?<lb/>
</p>
            <p ana="pr47184">
<space/>Resumieren wir also in Kürze und Kälte, was<lb/>
der Referent, der seinen Minister diesen Brief unterzeichnen<lb/>
 ließ, verbrochen hat. Er hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47185">
<space/>1. <seg type="insult">einen ungesichteten und kritiklosen Kehrichthaufen<lb/>
 von Denunziationen</seg> aus den wehevollen<lb/>
Zeiten eines Belagerungszustandes, wo der Staat<lb/>
selbst im hitzigen Fieber der <seg type="insult">Parteileidenschaft</seg> krankt<lb/>
und seiner Leidenschaft geschmeichelt sieht von der<lb/>
Furcht, von der <seg type="insult">Feigheit</seg> oder wohl gar von <seg type="insult">dem<lb/>
bestellten und bezahlten Laster der Angeberei</seg>: <seg type="insult">halbverfaultes</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr47185">
<seg type="insult"> und abgestandenes Lügengift aus jenen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Fluchzeiten</seg> und Schmachzeiten</seg> hat er heute noch, nachdem<lb/>
 der Staat durch eine Reihe von Amnestien wie<lb/>
durch ebensoviele Selbstreinigungen zu seiner Majestät<lb/>
 schon längst zurückgekehrt ist, den erhabensten<lb/>
Zeitsühnungen zum Trotz geltend gemacht, gleichsam<lb/>
als wäre das alles selbstverständliche und unveräußerliche<lb/>
 Wahrheit, geeicht und geprobt nach allen<lb/>
Kunstregeln der strengsten historischen Kritik. Es<lb/>
ist’s aber <seg type="spc">nicht</seg>, sondern <seg type="insult">Quark</seg>, <seg type="insult">zusammengepfuschter<lb/>
, kritikloser Quark</seg>! Nicht einmal das Porträt<lb/>
— meiner Rückseite erkenne ich in diesem Bilde<lb/>
<seg type="insult">meiner angeblichen Antezedentien</seg>! Es liegt kein<lb/>
Protokoll vor, das ich unterschrieben, zu dem ich<lb/>
mich bekannt hätte, und höchlich muß ich mir eine<lb/>
Justiz verbitten, welche hinter dem Rücken unverhörter<lb/>
 und unüberführter Parteien <seg type="insult">Mouchards-Notizen<lb/>
</seg> zusammenschmiert und denselben eine Folge<lb/>
gibt, als wären es rechtliche Geständnisse oder<lb/>
Beweise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47186">
<space/>2. <seg type="insult">Diese verjährten Gehässigkeiten</seg> hat der Referent<lb/>
 reproduziert <seg type="insult">im Geiste <seg type="spc">neuer und subjektiver<lb/>
 Gehässigkeit</seg></seg>. Indem er die Wendungen<lb/>
gebraucht: »er begann seine Reisen durch Deutschland<lb/>
« und »er hat sich durch <seg type="insult">Irreführung <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> erschlichen<lb/>
«, Wendungen, welche sein eigenstes Konzept<lb/>
 sind und wozu ihn keine sogenannte »Vorlage«<lb/>
berechtigt, beweist er eine <seg type="insult">ausgesprochene und animose<lb/>
<seg type="spc">Parteilichkeit</seg></seg> gegen mich. Er antwortet nicht<lb/>
mehr auf das, um was er gefragt worden ist, er gibt<lb/>
zu dem, um was ihn <rs type="pers" ana="n_38056" ref="#fk__p_38819">Mecsery</rs> gefragt, auch eine<lb/>
Farbe. Und welche Farbe! Er macht mir den Eindruck<lb/>
 eines Menschen, welcher <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign> schreibt.<lb/>
Er sieht mich über eine willkürliche Paßentziehung<lb/>
klagbar werden beim obersten Polizeichef, er muß<lb/>
fürchten, daß die Willkür untersucht und bestraft<lb/>
wird, und da es leider Usus ist, bei <seg type="insult">Beamtenausschreitungen<lb/>
</seg> nicht etwa einen Untersuchungsrichter,<lb/>
</p>
            <p ana="pr47186">
sondern wieder einen Beamten, also die eigene Partei<lb/>
den Tatbestand aufnehmen zu lassen, so ist er nicht<lb/>
faul und profitiert von diesem Umstande, indem er<lb/>
seinem Minister ein mit großem Eifer gefärbtes Referat<lb/>
 vorlegt, welches <seg type="spc">auf Kosten der Wahrheit<lb/>
und meiner bürgerlich rechtlichen Situation</seg><lb/>
die begangene <seg type="insult">Willkür der Polizeikaste</seg> rechtfertigen<lb/>
und beschönigen soll. Sein Referat gehört, wenn nicht<lb/>
vor den Begriffsbestimmungen des Gesetzbuches, doch<lb/>
vor dem Gewissen, in die Kategorie der <seg type="insult"><seg type="spc">Fälschungen<lb/>
</seg></seg> und des <seg type="insult"><seg type="spc">Betruges</seg></seg>, und ich nenne<lb/>
den Referenten hiemit laut und feierlich einen <seg type="insult">Verbrecher<lb/>
</seg>! —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47187">
<space/>Das ungefähr sind die materiellen Entkräftigungen<lb/>
 der gegen mich erhobenen Inkriminationen. Ich<lb/>
habe diesen für Herrn <rs type="pers" ana="n_38057" ref="#fk__p_38819"><abbr>v.</abbr> Mecsery</rs> bestimmten Brief<lb/>
an Staatsrat <rs type="pers" ana="n_38058" ref="#fk__p_41011">Francke</rs> schon nicht mehr ganz mechanisch<lb/>
 kopiert, sondern nach Maßgabe des inzwischen<lb/>
Erlebten gedieh mir Empfindung und Ausdruck unwillkürlich<lb/>
 animierter. Soll ich aber von dem Erfolg<lb/>
dieser Replik berichten, so bin ich in der Lage,<lb/>
außerordentlich kurz sein zu können. Herr <rs type="pers" ana="n_38059" ref="#fk__p_38819"><abbr>v.</abbr> Mecsery</rs><lb/>
antwortete nicht. Meine Polizeiverfolgung blieb sonach<lb/>
 stillschweigend sanktioniert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47188">
<space/>Und nicht nur das. Im Jahre <date>1862</date> brachte die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_41050">Wiener Zeitung</rs> wieder ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Billet doux</foreign> an meine<lb/>
Adresse</seg>, nämlich einen von der <rs type="inst">Statthalterei</rs> unterzeichneten<lb/>
 Straferlaß, durch welchen ich wegen Ungehorsams<lb/>
 gegen das vor zwei Jahren erlassene Einberufungsedikt<lb/>
 zu zehn Tagen Arrest, verschärft mit<lb/>
einem einmaligen Fasten verurteilt, oder — um dieses<lb/>
richterliche Wort nicht zu mißbrauchen — vergewaltigt<lb/>
 wurde. Ein befreundeter Wiener Advokat —<lb/>
derselbe, welcher mein Präsident im <rs type="inst">Studentenkomitee</rs><lb/>
gewesen — ließ sich bevollmächtigen, Rekurs dagegen<lb/>
zu ergreifen, aber es half nichts. Unter dem Vorwande<lb/>
, daß er zu spät eingereicht und die Berufungsfrist<lb/>
 schon abgelaufen, wurde er abgewiesen. Das<lb/>
</p>
            <p ana="pr47188">
Strafurteil — will sagen der <seg type="insult">Gewaltspruch</seg> — blieb<lb/>
aufrecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47189">
<space/>Das alles geschah unter dem <rs type="inst">Ministerium</rs> des<lb/>
Liberalismus, ja, in der Blütezeit desselben. Namentlich<lb/>
 die Poeten hatten goldene Tage. Ich sah den<lb/>
Einen ins österreichische <rs type="inst">Herrenhaus</rs> berufen, den<lb/>
Andern mit dem Ehrenbürgerrecht der Stadt Wien<lb/>
ausgezeichnet, den dritten wiederholt mit Pensionen<lb/>
bedacht, den vierten — welcher im Jahre <date>1848</date> aus<lb/>
dem Bette gerissen und assentiert worden war —<lb/>
mit dem <rs type="pers" ana="n_38060" ref="#fk__p_43514">Franz Josefsorden</rs> dekoriert. Bei den zwei<lb/>
mittleren betonte man ausdrücklich und amtlich ihre<lb/>
Verdienste um den <seg type="spc">freiheitlichen</seg> Fortschritt in<lb/>
Österreich. Ich aber verlangte nichts von meinem<lb/>
Staate, an dessen literarischen Ehren ich — laut<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3111" ref="#fk__p_55754">Wurzbach’s</rs> Lexikon</rs> oder <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3112" ref="#fk__p_52565">Gottschall’s</rs> Literaturgeschichte<lb/>
</rs> — doch auch meinen Teil habe; aber siehe<lb/>
da, mein Staat leistet mir noch weniger als nichts.<lb/>
Er versagt mir sogar die Legitimation meines<lb/>
ehrlichen Namens, und da ich diese Versagung<lb/>
nicht dulde, bedroht er mich mit Gefängnis und<lb/>
Hunger!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47190">
<space/>Nachdem ich mich vergebens an einen Minister<lb/>
gewendet, blieb mir nur noch, wenn ich mich nicht<lb/>
lächerlich machen und über eine Reise nach München<lb/>
die Gnade des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_525">Kaisers</RS> anrufen wollte, eine einzige<lb/>
Instanz übrig: <seg type="spc">die Öffentlichkeit</seg>. Welcher Leidende<lb/>
 wüßte nicht ein Tröpfchen Trost zu schöpfen<lb/>
aus diesem unerschöpflichen Born der Genugtuung?<lb/>
Ich glaube, ich hätte es auch gewußt! Meine Feder<lb/>
zuckte oft wie eine Reitpeitsche in meiner Hand. Es<lb/>
war <seg type="insult">den zähesten aller Revolutionäre, den Polizeileuten<lb/>
</seg>, endlich gelungen, meine Seelenruhe in den<lb/>
Sturmschritt von <foreign xml:lang="la">anno</foreign> <date>48</date> zu jagen und alte, längst<lb/>
erloschene Funken zu hellen Flammen zu blasen.<lb/>
Ein Geist, welchem die Beschaulichkeit <rs type="pers" ana="n_38061" ref="#fk__p_46960">Goethe’s</rs><lb/>
natürlich ist, wurde auf Schritt und Tritt begleitet<lb/>
und inspiriert von den Geistern eines <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_38062" ref="#fk__p_47298">Junius</rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_38063" ref="#fk__p_56669">Wilke</rs></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr47190">
<rs type="pers" ana="n_38064" ref="#fk__p_49277"><seg type="spc">Börne</seg></rs>, <rs type="pers" ana="n_38065" ref="#fk__p_51293"><abbr>P. L.</abbr> <seg type="spc">Courier</seg></rs>. Hätte ich in jenen Tagen<lb/>
ein Pamphlet geschrieben, ich glaube, es wäre »radikal<lb/>
 in hervorragender Weise« geworden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47191">
<space/>Aber mächtiger als mein Zornfeuer lebte noch<lb/>
eine andere Regung in mir, zu zart und geistig, um<lb/>
sie auszusprechen, aber eben deshalb ein <foreign xml:lang="la">spiritus<lb/>
regens</foreign>, allmächtig in den Gemütern der Edleren.<lb/>
Mein Pamphlet wäre, beabsichtigt oder nicht, ein<lb/>
Tropfen von dem Wasser geworden, welches die<lb/>
äußerst tätige und gut bediente Mühle des Nationalvereines<lb/>
 trieb, dessen Wirksamkeit damals just im<lb/>
Zenite stand. Alles, was ich gegen Österreich klagte,<lb/>
konnte der Politik des Nationalvereines dienen. Und<lb/>
wollte ich das? Auch wenn alle zärtlicheren Gefühle<lb/>
für das Vaterland erstickt werden, was zu bewirken<lb/>
in Österreich Staatszweck und Regierungsaufgabe<lb/>
zu sein scheint, es bleibt zuletzt doch noch eine Art<lb/>
<seg type="spc">Schamgefühl</seg> übrig, und der letzte mißhandelte<lb/>
Rest von Pietät ist wenigstens noch stark genug<lb/>
— zum <seg type="spc">Verschweigen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47192">
<space/>Die <seg type="insult">Amtsäthiopier</seg> aber, welche nicht ihr Vaterland<lb/>
, sondern nur ihren Gehalt lieben, haben keine<lb/>
Ahnung von diesen zarteren Regungen des Patriotismus<lb/>
 und mein mißverstandenes Schweigen und Dulden<lb/>
schien ihnen nur eine Aufforderung mehr zu sein,<lb/>
in ihrer <seg type="insult">Verfolgungssucht</seg> gegen mich fortzufahren.<lb/>
Kaum betrat ich nämlich im <date>November des Jahres 1865</date><lb/>
wieder den Boden von Wien, so erhielt ich gleich<lb/>
im <date>Dezember</date> eine Vorladung zum Antritt meiner<lb/>
Arreststrafe, welche sich sehr sinnig just über die<lb/>
Weihnachtsfeiertage erstreckt hätte, und diese Vorladungen<lb/>
 fuhren fort auch im ganzen Laufe des<lb/>
Jahres <date>1866</date> mich zu bestürmen, — sowohl vor als<lb/>
nach der <rs type="event">Schlacht von Königgrätz</rs>, welche uns ja in<lb/>
der angenehmen Lage findet, alles beim Alten zu<lb/>
lassen! Zu einer Zeit, in welcher Eure Exzellenz<lb/>
den Paßzwang längst aufgehoben haben, schämt<lb/>
man sich nicht, die Erledigung eines Aktes zu premieren<lb/>
</p>
            <p ana="pr47192">
, dessen Gegenstand eine veraltete Paßsache;<lb/>
zu einer Zeit, in welcher die Trennung der Administration<lb/>
 von der Justiz unmittelbar bevorsteht, dringt<lb/>
die Administration mit einer Wichtigkeit ohnegleichen<lb/>
auf die Geltendmachung eines Strafrechtes, das eine<lb/>
Bagatelle ohnegleichen zum Gegenstand hat, eines<lb/>
Strafrechtes, das morgen zu den Vätern versammelt<lb/>
und gar nicht mehr da sein wird!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47193">
<space/>Das alles ist ekelhaft und verächtlich bis zum<lb/>
Unaussprechlichen! Es fällt aus dem Gewissen und<lb/>
dem Gemeingefühl des Volkes so grell und schreiend<lb/>
heraus, daß man den Eindruck empfängt, die Behörde<lb/>
selbst denkt nicht daran, hier eine Autorität, sondern<lb/>
nur noch einen Mutwillen auszuüben. Morgen ists<lb/>
aus mit uns, also laßt uns heute noch lustig drauf los<lb/>
marodieren! Denn das sage man nicht, daß <seg type="insult">dieser<lb/>
Administrativ-Ukas</seg> vollstreckt werden <seg type="spc">muß</seg>. Ja, wäre<lb/>
es ein richterliches Urteil! Da es aber nur ein <seg type="insult">Administrativ-Ukas<lb/>
</seg> ist, so qualifiziert er sich ganz zu<lb/>
jenem Berufe, in welchem <seg type="insult">Papiermakulatur</seg> überhaupt<lb/>
verwendet zu werden pflegt. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr47194">
<space/>Ich bin zu Ende. Was ich hier erzählt habe:<lb/>
Paßentziehung, Einberufungsedikt, Straferlaß — gehört<lb/>
einer Vergangenheit von vier, respektive sechs Jahren<lb/>
an und trug sich unter Verwaltungen zu, welche<lb/>
seitdem <seg type="ELIDASH">einmal</seg> bis zweimal gewechselt haben. Die Zumutung<lb/>
 dagegen, jenen administrativen Straferlaß<lb/>
an mir vollziehen zu lassen, eine Zumutung, welche<lb/>
mich fast schon in Dutzenden von Vorladungen belästigte<lb/>
, fällt unter Ihre eigene Verwaltung. Und da<lb/>
Euere Exzellenz das Vertrauen zu erregen gewußt<lb/>
haben, daß just <seg type="spc">Ihre</seg> Verwaltung, weniger als je<lb/>
der früheren eine, geneigt sei, <seg type="insult">starrem Bureaukratismus<lb/>
</seg> und <seg type="insult">papierener Amtspedanterie</seg> zum Rückhalte<lb/>
zu dienen, so fühlte ich mich versucht und unterlag<lb/>
der Versuchung, Euerer Exzellenz meinen Klagefall<lb/>
mit einer gewissen Weite und Fülle des Tons, ich<lb/>
möchte ganz eigentlich sagen, mit der Zutraulichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr47194">
eines geschwätzigen Kindes vorzutragen. Ist es doch<lb/>
eine langgestaute Flut, welche auf diesen Blättern<lb/>
endlich die Dämme bricht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47195">
<space/>Auch spreche ich kaum mehr für mich. Was<lb/>
mir geschah, geschieht Vielen, geschieht fortwährend<lb/>
und wird geschehen. Dieser Gedanke begeisterte<lb/>
mich, eine Anwaltschaft anzutreten, welche für mich<lb/>
selbst wahrlich nicht der Kosten verlohnte. Was hat<lb/>
mich <seg type="insult">diese Polizei-Vexation</seg> an Zeit, Arbeit, Mühe<lb/>
und verdorbener Stimmung schon gekostet! Wie hat<lb/>
sie nur im laufenden Jahre noch fast all meine Konzepte<lb/>
 und literarische Planungen zunichte gemacht!<lb/>
Ja, nur die vorliegende Schrift! Welcher vernünftige<lb/>
Mensch unternähme ein solches Elaborat, wie kunstlos<lb/>
 es sei, bloß um einen Minister zu bitten, einen<lb/>
zehntägigen Arrest rückgängig zu machen? Längst<lb/>
hätte ich ja diesen Arrest über mich ergehen lassen<lb/>
und dann für immer einem Vaterlande Valet gesagt,<lb/>
wo man Dichter einsperren und hungern läßt, welche<lb/>
in Weimar oder München an königlichen Tischen<lb/>
bewirtet würden. Aber ich konnte mich des Vertrauens<lb/>
 nicht erwehren, daß Euere Exzellenz durch<lb/>
diese Schrift sich bewogen fänden, nicht nur meine<lb/>
eigene Beschwerde abzustellen, was mir fast Nebensache<lb/>
 däucht, sondern in der <seg type="insult">Bureaukratie</seg> solche<lb/>
Lehren zu geben, wodurch <seg type="spc">absetzbare</seg> Beamte kräftig<lb/>
 und für immer gewarnt würden, mit ähnlicher<lb/>
Unbilligkeit unter einem Volke zu walten, welches<lb/>
im ganzen Umfange seiner deutschen Nachbargrenze<lb/>
Beispiele sieht, wie man für weniger Steuern sich<lb/>
mehr Rechtsschutz erkauft. Diese Beispiele sind eben<lb/>
so gefährlich als sie verführerisch sind, und anstatt<lb/>
von <seg type="insult">»gefährlichen Elementen der europäischen Demokratie<lb/>
«</seg> zu faseln, sollte <seg type="insult">die österreichische Bureaukratie<lb/>
</seg> erkennen, daß nichts gefährlicher ist, als so<lb/>
schlecht und kapriziös zu regieren, wie sie es tut,<lb/>
während rings um uns her — und keineswegs in<lb/>
Demokratien, sondern in Monarchien — teils gut,<lb/>
</p>
            <p ana="pr47195">
teils leidlich regiert wird. Ist der Wille <seg type="insult">dieser Bureaukratie<lb/>
</seg> aber bereits zu verdorben, um das freiwillig<lb/>
zu erkennen, so sollte sie eine Hand fühlen, welche<lb/>
<seg type="insult">ihre kleinen Tyrannengelüste</seg> nachdrücklich im Zaume<lb/>
hält, — und Heil dem Glücklichen, dem diese Hand<lb/>
gegeben wäre! Sein Name wäre unsterblichen Ruhmes<lb/>
 versichert!<lb/>
</p>
            <p ana="pr47197">
<space/>Im Jahre <date>1864</date> war <rs type="pers" ana="n_38066" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> in München <rs type="pers" ana="n_38067" ref="#fk__p_47746">Kaulbach’s</rs><lb/>
Gast, bei dem er ein kleines Gartenhaus bewohnte, das ihm einst<lb/>
zur Totenkammer wurde. Aus der Zeit der ersten Kämpfe um den<lb/>
Paß, vom <date>23. November 1860</date>, ist ein Schreiben der Gattin <rs type="pers" ana="n_38068" ref="#fk__p_47746">Kaulbach’s<lb/>
</rs> (<rs type="pers" ana="name_200238" ref="#fk__p_47747">Josephine</rs>) an <rs type="pers" ana="n_38069" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> datiert: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun, wie stehen<lb/>
denn jetzt Ihre Wiener Angelegenheiten, <rs type="pers" ana="n_38070" ref="#fk__p_47746">Kaulbach</rs> mußte herzlich<lb/>
lachen, daß die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> Sie für <seg type="insult">einen so gefährlichen<lb/>
Menschen</seg> hält, daß selbst <rs type="pers" ana="n_38071" ref="#fk__p_43525">Kossuth</rs> und <rs type="pers" ana="n_38072" ref="#fk__p_50017">Mazzini</rs> Schulbuben gegen<lb/>
Sie sein sollen. Wer hätte aber das von Ihnen gedacht!!! mit<lb/>
<seg type="insult">welch verdächtigen Menschen</seg> stehe ich in Korrespondenz! —«<lb/>
Die Eingabe an den Minister <rs type="pers" ana="n_38073" ref="#fk__p_39022">Belcredi</rs> blieb erfolglos, unbeantwortet<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_38074" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> saß die zehn Tage Arrest ab. Vom <DATERANGE>3. bis zum<lb/>
12. Februar 1867</DATERANGE>. Österreich scheint indes mit einem Rest von<lb/>
Schamgefühl geprunkt zu haben. Man behandelte den Häftling<lb/>
mit einer gewissen Ehrfurcht, und <rs type="pers" ana="n_38075" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> schrieb Briefe aus dem<lb/>
Arrest, die seine Situation behaglicher erscheinen lassen, als die Qual<lb/>
zu der die österreichische Amtstätigkeit ihn verurteilte, solange er<lb/>
auf freiem Fuß lebte. »Seit gestern bin ich«, schreibt er am<lb/>
<date>4. Februar 1867</date>, »Gefangener der Stadt Wien. Diese Stadt Wien ist<lb/>
aber so verschämt, daß sie deß nicht einmal Wort haben will.<lb/>
Als mich <rs type="pers" ana="n_38076" ref="#fk__p_47985">Kompert</rs> gestern besuchte und nach einem ‚Arrestanten<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_38077" ref="#fk__p_43219"><abbr>Dr.</abbr> Kürnberger</rs>‘ fragte, antwortete man ihm mit <seg type="insult">großem<lb/>
Tugendstolze</seg>: ‚Bitte, dieser Herr ist nicht unser Arrestant; er<lb/>
ist freiwillig gekommen‘ <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42139">
               <persName>Dulon, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1807-04-30</date>
                  <place>Stendal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-04-13</date>
                  <place>Rochester/New York</place>
               </death>
               <occupation>Prediger</occupation>
               <occupation>Agitator</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38923">
               <persName>Bastiat, Claude Frédéric</persName>
               <birth>
                  <date>1801-06-30</date>
                  <place>Bayonne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-12-24</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51293">
               <persName>Courier de Méré, Paul-Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1772-1-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-4-10</date>
                  <place>Véretz/Indre-et-Loire</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">es gibt wikipedia-Version mit falschen Daten 1773 und 18. 8. 1825</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55754">
               <persName>Wurzbach-Tannenberg, Constant Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1818-04-11</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-08-18</date>
                  <place>Berchtesgaden</place>
               </death>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38819">
               <persName>Mecséry de Tsoor, Karl Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1804-01-19</date>
                  <place>Tabor/Böhm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-09-12</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49484">
               <persName>Maager, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Kronstadt, Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-2-23</date>
                  <place>Kronstadt, Siebenbürgen</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48945">
               <persName>Lichtenfels-Peithner, Thaddäus Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1798-05-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1877-10-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39914">
               <persName>Charras, Jean Baptiste Adolphe</persName>
               <birth>
                  <date>1810-01-07</date>
                  <place>Pfalzburg/Lothr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-01-23</date>
                  <place>Basel</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55532">
               <persName>Marr, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1819-11-16</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-17</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49327">
               <persName>Roß, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1806-07-22</date>
                  <place>Altekoppel/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-08-06</date>
                  <place>Halle</place>
               </death>
               <occupation>Archäologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44072">
               <persName>Metternich-Winneburg, Klemens Lothar Fürst von</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-15</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47985">
               <persName>Kompert, Leopold?</persName>
               <birth>
                  <date>1822-5-15</date>
                  <place>Münchengrätz, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-11-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64841</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53848">
               <persName>Sybel, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1817-12-2</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-8-1</date>
                  <place>Marburg</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47833">
               <persName>Kinkel, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1815-08-11</date>
                  <place>Oberkassel/Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-11-13</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43437">
               <persName>Frankenheim, Moritz Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1801-6-29</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1869-1-14</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Geograph</occupation>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <note type="comment">"Völkerkunde. Charakteristik und Physiologie der Völker", Breslau 1852</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50017">
               <persName>Mazzini, Giuseppe</persName>
               <birth>
                  <date>1805-6-22</date>
                  <place>Genua</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-3-10</date>
                  <place>Pisa</place>
               </death>
               <occupation>Freiheitskämpfer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56669">
               <persName>Wilkes, John</persName>
               <birth>
                  <date>1727-10-17</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1797-12-20</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42578">
               <persName>Girardin, Emilie de</persName>
               <birth>
                  <date>1806-06-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-04-27</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47298">
               <persName>Junius</persName>
               <birth>
                  <date>1740-10-22</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1818-12-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47747">
               <persName>Kaulbach, Josephine, geb. Suttner</persName>
               <birth>
                  <date>1809-9-12</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-4-3</date>
                  <place>München</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57203">
               <persName>Anna, Hl.</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51886">
               <persName>Pulszky, Ferencz</persName>
               <birth>
                  <date>1814-9-17</date>
                  <place>Eperjes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-9-9</date>
               </death>
               <occupation>Freiheitskämpfer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54572">
               <persName>Hock, Karl Ferdinand Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1808-3-18</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1869-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55595">
               <persName>Willisen, Karl Wilhelm? Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1790-4-30</date>
                  <place>Staßfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-2-25</date>
                  <place>Dessau</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1849 nach Schleswig-Holstein berufen, April 1859 Spitze der schleswig-holst. Armee</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52565">
               <persName>Gottschall, Rudolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1823-09-30</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-03-21</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7496</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42813">
               <persName>Haug, Ernst, korrekt Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1799-00-00</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-01-03</date>
                  <place>Arad</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43525">
               <persName>Kossuth von Udvard und Kossuth, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-05-25</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53152">
               <persName>Sedlnitzky-Choltic, Josef Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1778-01-08</date>
                  <place>Troplowitz/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-06-21</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43506">
               <persName>Franz I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1768-02-12</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-03-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54645">
               <persName>Maltz von Maltenau, Karl Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1788-8-25</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1873-7-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44214">
               <persName>Garibaldi, Giuseppe</persName>
               <birth>
                  <date>1807-07-04</date>
                  <place>Nizza Marittima</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-06-02</date>
                  <place>Caprera</place>
               </death>
               <occupation>Freiheitskämpfer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57150">
               <persName>Feuerbach, Johann Anselm Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1775-11-14</date>
                  <place>Hainischen-Jena</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1833-05-29</date>
                  <place>Frankfurt/M.</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43694">
               <persName>Thierry, Adolf Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1803</date>
                  <place>Kuttenberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1867-11-06</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39022">
               <persName>Belcredi, Richard Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1823-02-12</date>
                  <place>Ingrowitz/Zwittau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-12-02</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56107">
               <persName>Windisch-Graetz, Alfred Fürst </persName>
               <birth>
                  <date>1787-5-11</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-3-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47746">
               <persName>Kaulbach, Wilhelm von </persName>
               <birth>
                  <date>1805-10-15</date>
                  <place>Arolsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1874-4-7</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58838">
               <persName>Rodeckher-Rotteck, Karl Wenzeslaus von</persName>
               <birth>
                  <date>1775-07-18</date>
                  <place>Freiburg/Br.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1840-11-26</date>
                  <place>Freiburg/Br.</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rotteck-Welckersches Staatslexikon, 1834 bis 1843</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54325">
               <persName>Türr, István</persName>
               <birth>
                  <date>1825-8-10</date>
                  <place>Baja, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-5-3</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Freiheitskämpfer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41011">
               <persName>Francke, Karl Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1805-01-17</date>
                  <place>Schleswig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-02-23</date>
                  <place>Kiel</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48438">
               <persName>Frankl-Hochwart, Ludwig August Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1810-2-3</date>
                  <place>Chrast, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">"Abendblatt"</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15145</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16501</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59100">
               <persName>Welcker, Carl Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1790-3-29</date>
                  <place>Oberofleiden/Homberg, Ohm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1869-3-10</date>
                  <place>Neuenheim bei Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Gelehrter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">zus. mit Karl von Rodeckher-Rotteck das "Rotteck-Welckersche Staatslexikon" 1834 bis 1843</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>