<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03129.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03128.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03130.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Versicherter. (Die Versicherungsgesellschaften), in: Fackel Heft 05, Nr. 137, 1903, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1903-05-11</title>
            <title type="id">tid_03129</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">137</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-137_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/137,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Versicherter. (Die Versicherungsgesellschaften)</head>
            <p ana="pr30709">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_26619" ref="#fk__p_54859">Versicherter</rs>.</seg></seg> Ernste Bedenken erschweren es dem anständigen<lb/>
Publicisten, gegen eine einzelne Versicherungsgesellschaft aufzutreten. An<lb/>
einem Kampfe theilzunehmen, den »<rs type="pers" ana="n_26620" ref="#fk__p_49330">Ludwig Schönbergers</rs> <seg type="ELIDASH">Börsenbericht</seg> und<lb/>
Handelsbericht« und <seg type="insult">Blätter ähnlichen Kalibers</seg> mit <seg type="spc">Separatabdrücken<lb/>
</seg> führen, davor schrickt immer wieder zurück, wer ein empfindliches<lb/>
 Reinlichkeitsgefühl besitzt. Dem Publicum kann nur ein Rath gegeben<lb/>
werden: es meide <seg type="insult">jene Versicherungsgesellschaften</seg>, deren Annoncen es<lb/>
am häufigsten findet; vorweg darf man annehmen, daß, wo viel <seg type="insult">Schweiggeld<lb/>
</seg> gezahlt wird, viel zu verschweigen ist. Misstrauisch sei man besonders<lb/>
 gegenüber Inseraten wie dem von Ihnen eingesandten, der ‚<rs type="paper" ana="werk_11514">Zeit</rs>‘<lb/>
entnommenen, in dem es heißt: »Unter der Controle der österreichischen<lb/>
und englischen Regierung stehend«. Was es mit dieser Controle auf<lb/>
sich hat, das beweist Ihr Fall schlagend: Sie führen vor Gericht den<lb/>
Nachweis, daß der Vertrag, den die Versicherungsgesellschaft im<lb/>
<date>August 1897</date> mit Ihnen abschloss, den Bestimmungen der Verordnung<lb/>
vom <date>März 1896</date> über die Geschäftsgebarung von Versicherungsanstalten<lb/>
zuwiderlief, und fechten den Vertrag wegen seiner Ungesetzmäßigkeit an.<lb/>
Die Gesellschaft gibt zu, daß sie noch anderthalb Jahre, nachdem die<lb/>
Verordnung in Kraft getreten war, die alten Vertragsformulare und<lb/>
Tarife verwendete, — seit jenem Process heißt es in den Inseraten der<lb/>
Gesellschaft, wie ich aus der ‚<rs type="paper" ana="werk_11515">Zeit</rs>‘ ersehe, regelmäßig, daß Prospecte<lb/>
und <seg type="spc">neue</seg> Tarife von der Filiale für Oesterreich geliefert werden; trotzdem<lb/>
 behauptet die Gesellschaft, daß der Vertrag giltig sei, und so<lb/>
entscheidet auch das Gericht in der ersten wie in der Berufungsinstanz;<lb/>
mit der Begründung, daß die Gesellschaft für die Einhaltung der gesetzlichen<lb/>
 Bestimmungen nicht dem Einzelnen, nicht privatrechtlich hafte,<lb/>
sondern nur der Aufsichtsbehörde verantwortlich sei. Es ist mit der<lb/>
staatlichen Controle bei den Versicherungsgesellschaften nicht viel<lb/>
besser als bei den Actiengesellschaften: sie deckt <seg type="insult">jede Schweinerei</seg>, jede<lb/>
Ungesetzlichkeit. Dem Publicum wird das Geld aus der Tasche gezogen<lb/>
; <seg type="insult">der Vertreter der Behörde</seg> steht dabei, weiß nicht, wie’s geschah<lb/>
</p>
            <p ana="pr30709">
, kann aber bestätigen, daß er die Sache mitangesehen hat. Und<lb/>
die Gerichte erkennen nachher zu Recht: Alles sei gesetzlich, weil<lb/>
alles <seg type="insult">unter den Augen des Gesetzes</seg> sich vollzogen hat. Staatliche Controle<lb/>
, das bedeutet in <seg type="insult">Oesterreich</seg>, daß <seg type="insult">der Vertreter des Gesetzes</seg> die<lb/>
Augen aufreißt. Nicht als ob er dabei schärfer sehen würde; er wundert<lb/>
sich bloß <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49330">
               <persName>Schönberger, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1834?</date>
                  <place>Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-12-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Druckereibesitzer</occupation>
               <occupation>Zeitungsherausgeber</occupation>
               <note type="comment">Ludwig Schönberger's Börsen- und Handelsbericht</note>
               <note type="comment">1., Bartensteingasse 8</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54859">
               <persName>Versicherter</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>