<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10107.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10106.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10108.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hafis und Sophokles auf dem Concordiaball, in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 109-116</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10107</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0109.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,109</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hafis und Sophokles auf dem Concordiaball</head>
            <p ana="pr137488">
<space/>Von <seg type="insult">aller ihm <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> innewohnenden Grauslichkeit</seg><lb/>
abgesehen, übertraf <seg type="insult">der diesjährige <rs type="inst">Concordiaball</rs></seg> seine Vorgänger<lb/>
in <seg type="insult">dem geistigen Tiefstand der Reden</seg>, die zwischen <seg type="insult">dem<lb/>
<RS pers="Edmund Wengraf" globID="name_203140">Präsidenten</RS> der <rs type="inst">Concordia</rs></seg> und dem österreichischen Bundeskanzler<lb/>
 gewechselt wurden, welche, wie alljährlich so auch heuer,<lb/>
darin wetteiferten, nicht davor zurückzuscheuen, <seg type="insult">das tausendmal<lb/>
abgegriffene Wort</seg> zu ergreifen. Aber nicht einmal das Einverständnis<lb/>
 von <seg type="insult">Auguren der Banalität</seg> möchte man den beiden<lb/>
zutrauen, sondern es besteht der Verdacht, daß sie, anstatt vor<lb/>
<seg type="insult">solcher Fülle von Leere</seg> zu schaudern, von einander entzückt<lb/>
waren. Nur <seg type="insult">die lauschende Presse</seg> scheint einigermaßen wissend<lb/>
zu sein, und wenn sie über <seg type="insult">den warmherzigen <rs type="pers" ana="n_84449" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs></seg>, der als<lb/>
<seg type="insult">oberster Staatsgoi</seg> in solchem Kreise erscheinen muß, bemerkt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137490">
<seg type="spc">Es klang durchaus nicht</seg> nach <seg type="insult">leerer und inhaltsloser<lb/>
Gelegenheitsphrase</seg>, wenn der Bundeskanzler <seg type="spc">mit einem gewinnenden<lb/>
 Ton festgefügter Überzeugung</seg> die Aufgaben<lb/>
der Presse im Dienste der Sanierung in ihrer ganzen Schwere und<lb/>
Verantwortungsfülle auseinandersetzte<lb/>
</p>
            <p ana="pr137492">
so klingt in diesem Echo zu deutlich ein unterdrücktes <foreign xml:lang="de-loc">»Nu na<lb/>
nicht«</foreign> mit und es wird klar, daß sie die Negation nicht beteuern<lb/>
würde, wenn ihr, <seg type="insult">der Erzeugerin und Fachmännin der leeren<lb/>
und inhaltslosen Gelegenheitsphrase</seg>, in der Rede dieses <rs type="pers" ana="n_84450" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs><lb/>
auch nur ein Wort neu geklungen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137494">
Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_84451" ref="#fk__p_40568"><abbr>Dr.</abbr> Ramek</rs> ist <seg type="spc">kein zündender Redner</seg>, der<lb/>
<seg type="spc">Raketen</seg> steigen läßt. <seg type="spc">Aber man fühlt</seg> die Ehrlichkeit seines<lb/>
Willens, <seg type="spc">man spürt die Sorge</seg> um das Sanierungswerk, das er<lb/>
betreut, und man glaubt ihm, was er sagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137496">
Kurzum, man spürt das tiefe Mitleid, das die <seg type="insult">Sorte</seg> mit dem<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Älpler</foreign></seg> fühlt, der in <seg type="insult">so ungewohntem Kreise</seg> sein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Sprüchel</foreign></seg><lb/>
aufsagen muß und in der Routine, über solche Aufgabe mit<lb/>
Anstand hinüberzukommen, von <seg type="insult">jedem zündenden Schmock</seg><lb/>
übertroffen wird; und darum ist es vielleicht kein Wunder, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84452" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs></seg> nach dieser Leistung »der Wiener Publizistik auch<lb/>
menschlich um ein Beträchtliches nähergetreten« ist, so daß sie<lb/>
aus <seg type="insult">Rachmones</seg> nicht ansteht, von <seg type="insult">»bedeutungsvollen politischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr137496">
<seg type="insult">Worten«</seg> zu erzählen, die »auf dem <rs type="inst">Concordia-Ball</rs> gesprochen<lb/>
worden sind«. Die Bedeutung dieser Worte bestand darin, daß <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84453" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs></seg>, der als Bundeskanzler mehr einer <seg type="insult">Banaltafel</seg> vorzusitzen<lb/>
scheint, nicht nur das Übliche über die Vorteile eines Gedankenaustausches<lb/>
 zwischen der Regierung und <seg type="insult">den »Männern der<lb/>
Feder«</seg> sagte (von denen ich mir immer vorstelle, daß sie sie<lb/>
im Hintern stecken haben) — mit <seg type="insult">all den rhetorischen Greueln<lb/>
der feierlichen Geistlosigkeit</seg> wie »Ich brauche wohl nicht erst<lb/>
zu betonen« —, sondern daß er auch <seg type="insult">eine sinnige Verknüpfung</seg><lb/>
darbot zwischen <seg type="insult">den Strapazen des Sanierungswerkes und der<lb/>
Erholung</seg>, die ein <rs type="inst">Concordiaball</rs> gewährt. Dieser Gedanke ist von<lb/>
<seg type="insult">einer so zwingenden Plastik</seg>, daß man förmlich sieht, wie sich<lb/>
die Verlegenheit des <seg type="insult">Fremdlings</seg> einer <seg type="insult">Umgebung</seg> mitteilt, die<lb/>
doch von berufswegen nur schwer in Verlegenheit zu bringen ist,<lb/>
und wenn es ihr dann eben vermöge dieser Eigenschaft gelingt,<lb/>
einer Situation, wo jeder in die Erde zu sinken glaubt, eine<lb/>
<seg type="insult">bedeutungsvolle politische Kundgebung</seg> abzugewinnen, so steht<lb/>
wahrlich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84454" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs></seg> groß da im Sinne jener Erfüllung, die das<lb/>
Wahrwort verheißt: <foreign xml:lang="la"><rs type="inst">Concordia</rs> <seg type="insult">parvae res</seg> crescunt</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137497">
<space/>Aber die Aussicht, die sich von <seg type="insult">diesem Gipfel der geistigen<lb/>
Nichtbedeutung</seg> eröffnet — man schämt sich des Geburtsfehlers,<lb/>
der Angehörige eines Bundes zu sein, dessen Kanzler solche<lb/>
Sätze hervorbringt —, diese Aussicht ist erst lohnend, wenn man<lb/>
sich <seg type="insult">der Führerschaft des Präsidenten der <rs type="inst">Concordia</rs></seg> bedient hat.<lb/>
Denn ohne die Rede <seg type="insult">dieses Herrn <rs type="pers" ana="n_84455" ref="#fk__p_42299"><abbr>Dr.</abbr> Wengraf</rs></seg>, der einst ein<lb/>
<seg type="insult">Zerstörer</seg> war und nun <seg type="insult">einer der perfektesten Aufbauer</seg> ist —<lb/>
<seg type="insult">einer</seg>, der sogar das <rs type="paper" ana="werk_26603">Neue Wiener Journal</rs> zu seinem <seg type="insult">Geschäftsjubiläum<lb/>
</seg> beglückwünscht hat —, ohne <rs type="pers" ana="name_200864" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs> kann man dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84456" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs> unmöglich gerecht werden. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84457" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs></seg> also zögert<lb/>
nicht, die Wiederabhaltung des <rs type="inst">Concordiaballes</rs> — die, wie er<lb/>
heimlich zu empfinden scheint, in diesen anders aufgelegten<lb/>
Zeiten einer Rechtfertigung bedarf — mit <seg type="insult">dem »leichten Sinn<lb/>
des Wienertums«</seg> zu erklären, ja er geht sogar so weit, <seg type="insult">die<lb/>
Wiederaufrichtung des <rs type="pers">Geßlerhuts</rs> eines <foreign xml:lang="de-loc">Schabseltums</foreign></seg>, das von<lb/>
<seg type="insult">müßigen Funktionären, ehrvergessenen Honoratioren und andern<lb/>
schlechten Komödianten</seg> Reverenz erpreßt, kurz <seg type="insult">diese Repräsentanz<lb/>
der Mißgestalten</seg> ein <seg type="insult">»Symptom des Wiedererwachens der<lb/>
unverwüstlichen Lebenskraft Wiens«</seg> zu nennen. Nachdem es<lb/>
</p>
            <p ana="pr137497">
ihnen nämlich durch <seg type="insult">das ganze <rs type="pers" ana="n_84458" ref="#fk__p_38600">augustische Alter</rs> der Regierung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_84459" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs></seg> gelungen war, die Lebenskraft eines Reiches<lb/>
zu verwüsten, benützen sie den <seg type="insult">Gehorsam des Kadavers</seg>, um<lb/>
dessen Wohlbefinden zu demonstrieren. Nein, da möge man den<lb/>
Wienern noch so oft »die strenge Tüchtigkeit des Norddeutschen,<lb/>
die nüchterne Ökonomie des Franzosen, den unermüdlichen<lb/>
Geschäftssinn des Amerikaners« als Muster vorhalten — »wenn<lb/>
wir«, trumpft <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84460" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs></seg> auf, »Norddeutsche, Franzosen<lb/>
oder Amerikaner wären, dann wären wir eben keine Wiener«,<lb/>
und man muß zugeben, daß er wo er recht hat recht hat,<lb/>
vielleicht nur eben darin nicht, daß er <seg type="insult">die Veranstalter des<lb/>
<rs type="inst">Concordiaballs</rs></seg> für Wiener hält und die Wiener für dessen Besucher.<lb/>
Weil aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84461" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs></seg> schon einmal im Wienerischen drin ist<lb/>
und entschlossen, der Welt, die seine Presse invalid gemacht<lb/>
hat, noch die andere Haxen auszureißen, spinnt er auch die<lb/>
Vorstellung aus, daß der <rs type="inst">Concordiaball</rs> eben <seg type="insult">jener Jugend</seg> gehöre,<lb/>
von der <seg type="insult">die verstunkenste Phrase dieser Presse</seg> seit fünfundfünfzig<lb/>
Jahren behauptet, daß sie, des politischen Ernstes müde, in einem<lb/>
gegebenen Augenblick nicht mehr anders könne als sich das Tanzrecht<lb/>
 zu erobern. Alle Raben der Sage umkreisen bereits <seg type="insult">jenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84462" ref="#fk__p_51963">Rabensteiner</rs></seg>, der einst dies erlösende Zeichen gab; aber ich schwöre,<lb/>
daß in dem Bericht, der, während ich mich der Vision hingebe, das<lb/>
Morgenlicht dieser ausdauernden Welt erblickt, <seg type="insult">der alte Tanz der<lb/>
Schmockerei</seg>, <seg type="insult">der <foreign xml:lang="de-loc">Fußplattler</foreign> der Journalistik</seg>, wieder losgeht, ins<lb/>
Angesicht der Tatsache, daß man mit der Fröhlichkeit des <rs type="inst">Concordiaballs<lb/>
</rs> noch nie eine andere Vorstellung verknüpft hat als die,<lb/>
daß der <seg type="insult">Kommerzialrat</seg> die <seg type="insult">Kommerzialrätin</seg> nahm, daß <seg type="insult">etliche<lb/>
befangene Christen</seg> schlecht im Raum stehen, und höchstens<lb/>
noch die Gewißheit, daß in den Pausen der <seg type="insult">Arschkriecherei</seg>, während<lb/>
also <seg type="insult">die Konsuln mit den kaiserlichen Räten</seg> in einen <seg type="insult">Gedankenaustausch<lb/>
</seg> treten, während <seg type="insult">der Ernst der Politik mit der Grazie der<lb/>
Bühnenkunst</seg> sich paart und das Alte mit dem Neuen sich<lb/>
vermählt, ein wenig geschoben wird, und zwar sowohl auf der<lb/>
berühmten »Estrade« wie auch sonst. Eben dies aber hält <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84463" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs></seg> für einen Beweis <seg type="insult">»unserer leichten Gemütsanlage«</seg>, denn er<lb/>
ist im Gegensatz zu dem <rs type="pers" ana="n_84464" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen Landgrafen</rs>, der für die<lb/>
Vorgänge im <rs type="pers">Venusberg</rs> nur die Entrüstung der Abstinenz übrig hat,<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_84465" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs></seg>, der zu so was kommt; und er sagte wörtlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137499">
<space/><seg type="spc">Lassen wir doch die Jugend sich ihres Lebens<lb/>
freuen</seg> und freuen wir uns mit ihr! Und glauben wir ja nicht, daß<lb/>
es <seg type="ELIDASH">Zeitvergeudung</seg> und Kraftvergeudung ist, Zeit und Kraft auch auf Musik und<lb/>
Tanz und Fröhlichkeit zu verwenden. <seg type="spc">Wie es eine <seg type="insult">philisterhafte<lb/>
 Ästhetik</seg> ist</seg>, <seg type="spc">den tragischen Jambenvers</seg> für eine<lb/>
höhere Gattung Poesie zu halten, als ein heiteres Lied oder <seg type="spc">den<lb/>
Sänger düsterer Geschicke</seg>, den <rs type="pers" ana="n_84466" ref="#fk__p_53424"><seg type="spc">Sophokles</seg></rs>, für eine<lb/>
<seg type="spc">höhere künstlerische Potenz</seg> anzusehen, als <seg type="spc">Hafis</seg>, den<lb/>
Sänger der Liebe und des Weines — so abgeschmackt ist es, <seg type="spc">den<lb/>
kalten Ernst des Politikers oder Volkswirtes</seg> für eine<lb/>
wertvollere Betätigung menschlichen Geistes anzusehen als die Fröhlichkeit<lb/>
<seg type="spc">der Wiener Geigen</seg>, die zum Tanz aufspielen. Es hat alles in der<lb/>
Welt sein Recht und seinen Platz <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Erde hört nicht auf sich zu<lb/>
drehen, die Menschen hören nicht auf, sich zu drehen, und <seg type="spc">die<lb/>
würdigsten Männer</seg> vergeben ihrer Würde nichts, wenn sie mithalten<lb/>
, <seg type="spc">wenn die Jugend tanzt</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr137500">
<space/>Redner schließt mit einer <seg type="spc">Aufforderung</seg> an die Festgäste,<lb/>
<seg type="spc">sich heiter und unbefangen dem Vergnügen des<lb/>
Ballabends hinzugeben</seg>. (<seg type="spc">Lebhafter Beifall</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr137502">
Und sie gaben sich hin; und nichts hat sich in den 55 Jahren<lb/>
— <seg type="insult">»O melancholische Numero!«</seg> heißt es bei <rs type="pers" ana="n_84467" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> — nichts hat<lb/>
sich geändert, als daß <seg type="insult">ein Schock Bankdirektoren</seg> in die <seg type="insult">Fußstapfen<lb/>
des elastischen Schrittes</seg> trat, aber der Tanz wie eh und je in seine<lb/>
Rechte. Doch hat man <seg type="insult">eine ähnliche geistige Ausgelassenheit eines<lb/>
würdigen Mannes</seg> schon erlebt? Er zieht den <rs type="pers" ana="n_84468" ref="#fk__p_53424">Sophokles</rs> keineswegs<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_84469" ref="#fk__p_45345">Hafis</rs> vor und hält <seg type="insult">den kalten Ernst des Volkswirtes</seg> — der wohl<lb/>
nach erfolgter <seg type="insult">Beteiligung</seg> auch dann und wann mittut — nicht<lb/>
für wertvoller als die <seg type="insult">Fröhlichkeit der Wiener Geigen</seg>. Wenn ihm<lb/>
aber die Musiker vom <rs type="inst">Concordiaball</rs> mitten in der Fröhlichkeit<lb/>
die Geigen hinhauen, wie sie es bei der »<RS pers="Emmerich Kálmán"><rs type="title" ana="name_202000" ref="#fk__p_47437"><rs type="pers">Gräfin Mariza</rs></rs></RS>« zu tun<lb/>
pflegen, weil sie mehr Lohn haben wollen, wird er wahrscheinlich<lb/>
 die <seg type="insult">Fröhlichkeit des Volkswirtes</seg>, der schon genug bekommen<lb/>
hat, doch für wertvoller halten als <seg type="insult">den kalten Ernst der Wiener<lb/>
Geigen</seg>. <seg type="insult">Welch ein Geist, dieser Präsident des <rs type="inst">Wiener <seg type="ELIDASH">Journalistenvereins</seg><lb/>
und Schriftstellervereins</rs></seg>, der <seg type="insult">die Schöpfer und engsten Teilnehmer<lb/>
 einer Phrasenwelt</seg> auffordert, sich heiter und unbefangen<lb/>
 dem Vergnügen eines Ballabends hinzugeben, an dem doch<lb/>
<seg type="insult">jeder dieser Eingeweihten</seg>, die ausgerechnet mit <rs type="pers" ana="n_84470" ref="#fk__p_45345">Hafis</rs> sympathisieren<lb/>
, und <seg type="insult">jeder dieser Sklaven</seg>, die <foreign xml:lang="de-loc">kuschend</foreign> mittun müssen,<lb/>
weil sie sonst verrissen werden, nur mühsam das dazugehörige<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Heißt e Vergnügen!«</foreign></seg> unterdrücken kann. Freilich, daß sich die<lb/>
</p>
            <p ana="pr137502">
Angelegenheiten der <rs type="inst">Concordia</rs> in <seg type="insult">einer west-östlichen Sphäre</seg><lb/>
abspielen, geht entschieden aus einem <foreign xml:lang="ar">Fetwa</foreign> hervor, wonach auch<lb/>
schon <rs type="pers" ana="n_84471" ref="#fk__p_45345">Hafis</rs> mit den Schwierigkeiten des <seg type="insult">Kreuzelparagraphen</seg> zu<lb/>
kämpfen hatte:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><rs type="pers" ana="n_84472" ref="#fk__p_45345">Hafis</rs> Dichterzüge sie bezeichnen</l>
<l>Ausgemachte Wahrheit unauslöschlich;</l>
<l>Aber hie und da auch Kleinigkeiten</l>
<l>Außerhalb der Gränze des Gesetzes.</l>
<l>Willst du sicher gehn, so mußt du wissen</l>
<l>Schlangengift von Theriak zu sondern <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr137506">
Indes, wenn nicht alles trügt — was zwar auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs> sehr<lb/>
leicht möglich ist —, wird <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84473" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs></seg> <seg type="insult">ein alter Dichter</seg> werden, bis<lb/>
»die Huris ihn im Paradiese als verklärten Jüngling wohl empfangen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137507">
<space/>Und nun stelle man sich die Situation des höchsten<lb/>
Staatsbeamten vor, der auf dem flachen Land, wo er zuhause<lb/>
ist, <seg type="insult">dergleichen Gestalten</seg> höchstens im Sommer zu sehen bekommt<lb/>
und wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84474" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> die Salzburger Kirchen füllt, und<lb/>
der nun nicht nur standhalten, sondern auch Rede stehen muß.<lb/>
Da reicht der <seg type="insult">Schatz an Banalität</seg>, über den man als <seg type="insult">guter<lb/>
Österreicher</seg> von Natur und von der Schule her verfügt, beiweitem<lb/>
nicht aus und man läßt sich hinreißen, dem <seg type="insult">Hochflug der<lb/>
Gedanken</seg>, der soeben das trunkene Auge entzückt hat, zu<lb/>
folgen, so daß ein <rs type="pers"><seg type="insult">Euphorion-Malheur</seg></rs> keineswegs ausgeschlossen<lb/>
ist. Und so sagte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84475" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs></seg> wörtlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137509">
<space/>Da die Presse bei all dem mitzuwirken hat, bedeutet das, was ich<lb/>
Ihnen soeben sagte, die Ankündigung schwerer Arbeit. <seg type="spc">Eben darum</seg><lb/>
stimme ich mit Ihrem verehrten Herrn Präsidenten vollkommen darin überein,<lb/>
<seg type="spc">daß man sich auch ein bißchen Freude und Erholung<lb/>
gönnen soll</seg>, durch die <seg type="spc">die Nerven auch für härtere Tage</seg><lb/>
und Aufgaben <seg type="spc">gewissermaßen instand gesetzt werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137510">
<space/><seg type="spc">In diesem Sinne</seg> bietet Ihr heutiges Fest <seg type="spc">ein Bild der<lb/>
ausgeglichenen Harmonie</seg>, die uns die unvermeidlichen<lb/>
Schwierigkeiten des harten Alltags <seg type="spc">leichter tragen läßt</seg>. Es <seg type="spc">tritt<lb/>
uns hier ein Teil der hohen österreichischen Kultur<lb/>
entgegen</seg>, die in so hervorragendem Maße dazu beigetragen hat, unser<lb/>
Vaterland <seg type="spc">aus den stürmischen Tagen des Zusammenbruches<lb/>
 auf den festen Boden der notwendigen<lb/>
ruhigen Entwicklung herüberzuleiten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137511">
<space/>Mit dem Danke für die von Ihnen geleistete Arbeit und für<lb/>
die freundliche Aufnahme, die Sie mir bereiteten, möchte ich schließen<lb/>
und zugleich der Hoffnung für das weitere Blühen und Gedeihen Ihrer im<lb/>
geistigen Leben Österreichs <seg type="spc">so richtunggebenden Korporation</seg><lb/>
Ausdruck geben. (<seg type="spc">Stürmischer</seg>, <seg type="spc">langanhaltender Beifall</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr137513">
<space/>Das erinnert wieder mehr an <rs type="pers" ana="n_84476" ref="#fk__p_53424">Sophokles</rs>, den Sänger düsterer<lb/>
Geschicke.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Denn ich weiß es wohl,</l>
<l>All seid ihr krank <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Was aber wohl erforschend ich erfand,</l>
<l>Ich hab’ es ausgeführt, das eine Mittel.</l>
</lg>
            <p ana="pr137517">
Aber da die <seg type="insult">Sanierung</seg> eine gesunde Konstitution erfordert,<lb/>
so schöpft <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84477" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs></seg> aus dem Anblick des <rs type="pers" ana="n_84478" ref="#fk__p_45345"><seg type="insult">Hafis-Treibens</seg></rs>,<lb/>
das sich vor seinen Augen entfaltet, eine gewisse Hoffnung.<lb/>
Wenn ich nun boshaft wäre, würde ich die Regierung sogleich durch<lb/>
eine Dringlichkeitsanfrage in weitere Verlegenheit bringen:<lb/>
Zugegeben, daß es notwendig ist, sich von der <seg type="insult">Sanierung</seg> zu<lb/>
erholen, und vor allem, daß es in einer einzigen Nacht möglich ist,<lb/>
glaubt <seg type="insult">der Herr Bundeskanzler</seg> wirklich, daß sich schon je ein<lb/>
Mensch auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs> erholt hat? Man erholt sich nicht<lb/>
einmal auf dem Semmering, weil man dort <seg type="insult">sämtliche Besucher<lb/>
des <rs type="inst">Concordiaballs</rs></seg> trifft und sogar die, die ihre Abwesenheit<lb/>
entschuldigt haben. Glaubt <seg type="insult">der Herr Bundeskanzler</seg> also, daß es<lb/>
gelingen könnte, auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs> die Nerven für härtere Tage<lb/>
und Aufgaben gewissermaßen instand zu setzen? Ist er ferner wirklich<lb/>
 der Meinung, daß eine Versammlung von Leuten, denen er<lb/>
doch vermutlich mit einem Vorurteil der rassenmäßigen Belange<lb/>
gegenübersteht, ein Bild der ausgeglichenen Harmonie bietet und<lb/>
gar einer solchen, deren bloßer Anblick uns die unvermeidlichen<lb/>
Schwierigkeiten des harten Alltags leichter tragen läßt? Und<lb/>
ist <seg type="insult">der Herr Bundeskanzler</seg> wirklich der Überzeugung, daß uns<lb/>
in <seg type="insult">dieser ausgesuchten Kollektion jener Überreste der Bukowina</seg>,<lb/>
die das Königreich Rumänien verschmäht hat, ein Teil<lb/>
<seg type="insult">der hohen österreichischen Kultur</seg> entgegentritt (ganz abgesehen<lb/>
von deren eigener Fragwürdigkeit), und daß es <seg type="insult">die hier vertretenen<lb/>
Gaben des Geistes und Charakters</seg> waren, die dazu beigetragen<lb/>
haben, <seg type="insult">unser Vaterland</seg> aus den stürmischen Tagen des<lb/>
Zusammenbruchs auf den festen Boden der notwendigen ruhigen<lb/>
Entwicklung herüberzuleiten? (was wahrscheinlich das größte<lb/>
Unglück war). Mit einem Rest von Ehrlichkeit, der <seg type="insult">dem Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84479" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs></seg> ja im Gegensatz zu der <seg type="insult">Profession</seg>, vor deren <seg type="insult">Bekennern</seg><lb/>
er Habtachtstehen mußte, nicht bestritten werden dürfte, wird<lb/>
er zugeben, daß er da nicht einen Satz geredet hat, mit dem er<lb/>
selbst die Vorstellung eines Inhalts verbindet. Wenn er der <seg type="insult">Wiener</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr137517">
<seg type="insult">Publizistik</seg> »menschlich um ein Beträchtliches nähergetreten« ist,<lb/>
so muß er ja vollends gefühlt haben, wie die Berührung jedes<lb/>
Wort, das er sprach, Lügen strafte, falls ihm nicht schon das<lb/>
amtliche Erlebnis <seg type="insult">dieser Presse</seg> das Bewußtsein verschafft hat.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84480" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs></seg> berief sich, um <seg type="insult">die fünfundfünfzigste Generalversammlung<lb/>
 der Parasiten Wiens</seg> zu rechtfertigen, auf <seg type="insult">»unsere<lb/>
leichte Gemütsanlage«</seg>, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84481" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs></seg> hatte den Einfall, <seg type="insult">den Greuel<lb/>
solcher Repräsentanz und solcher Geistigkeit, also den <rs type="inst">Concordiaball<lb/>
</rs></seg>, als eine Gelegenheit zur »Erholung« zu feiern, wo doch<lb/>
keine andere Erholung in Frage kommen könnte, als die <seg type="spc">vom</seg><lb/>
<rs type="inst">Concordiaball</rs>, von dessen Besuch, wenn wirklich ein besser<lb/>
organisierter Mensch sich dorthin verirren könnte, und von dessen<lb/>
<seg type="insult">speiwürdiger Legende</seg>, die wir alljährlich durchzustehen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137518">
<space/>Und so hätten denn <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_84482" ref="#fk__p_45345">Hafis</rs> und <rs type="pers" ana="n_84483" ref="#fk__p_53424">Sophokles</rs></seg>, die man <seg type="insult">unter<lb/>
den Anwesenden</seg> bemerkte, auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs> ihre Kräfte<lb/>
gemessen. Wer würde danach <rs type="pers" ana="n_84484" ref="#fk__p_53424"><seg type="insult">Sophokles</seg></rs> für eine höhere Potenz<lb/>
ansehen wollen als <rs type="pers" ana="n_84485" ref="#fk__p_45345"><seg type="insult">Hafis</seg></rs>? Nein, es war ein <seg type="insult">Gedankenaustausch</seg>,<lb/>
geradezu vorbildlich für die Art, wie <seg type="insult">zwei</seg>, die nichts haben,<lb/>
einander noch betakeln können. Und all dies unter der Ägide<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_84486" ref="#fk__p_41542"><abbr>Dr.</abbr> Hainisch</rs></seg>, der sich »mit Worten lebhafter<lb/>
Anerkennung für das gelungene Fest von den Funktionären der<lb/>
<rs type="inst">Concordia</rs> verabschiedete«, der zwar nichts gesprochen, aber sich<lb/>
sein Teil gedacht hatte, welches, hörbar geworden, bedeutungsvoll<lb/>
 genug gewesen wäre, um dem Ersten im Bunde die Bitte<lb/>
gewähren zu lassen, im Bunde der Dritte zu sein. Während ich<lb/>
mich, so oder so, weinend aus <seg type="insult">diesem Bund</seg> stehle. <rs type="pers" ana="n_84487" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, der<lb/>
Sänger der Freude, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_84488" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs>, der Sänger der Liebe</seg>, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_84489" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs>, der<lb/>
Sänger der Sanierung und anderer düsterer Geschicke</seg>, <seg type="insult">der kalte Ernst<lb/>
des Volkswirtes</seg> und die <seg type="insult">Fröhlichkeit der <foreign xml:lang="de-loc">Geigerbuam</foreign> und überhaupt<lb/>
alle Beteiligten</seg> (ohne daß die Liste auf Vollständigkeit Anspruch<lb/>
machen kann, das fehlte noch), sie verzeihen mir die Sünd’. Aber<lb/>
wenn ich’s je gekonnt hätte, diesen Kuß der ganzen Welt zu<lb/>
geben: der halben, die <seg type="insult">sie — <rs type="inst">Concordia</rs> ihr Name</seg> — zur<lb/>
Eintracht, zu <seg type="insult">herzinnigem Vereine</seg> versammelt, <seg type="insult">der liebenden<lb/>
<choice><sic>Gemeine</sic><corr>Gemeinde</corr></choice></seg>, vermag ich’s nicht! Doch bin ich stets, wie alljährlich<lb/>
so auch heuer, bereit, ihr den schmerzlichsten Verlust, den sie<lb/>
im Zeitenwechsel erlitten hat, durch einen elastischen Tritt<lb/>
zu ersetzen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42299">
               <persName>Wengraf, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-9</date>
                  <place>Nikolsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1913-26 Präs. der "Concordia"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13088</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53424">
               <persName>Sophokles</persName>
               <birth>
                  <date>497/96</date>
                  <place>Demos Kolonnos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>407/06</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2693</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45345">
               <persName>Hafis, d. i. Chadsche Shams al-Din Muhammad Hafez-e Schirazi</persName>
               <birth>
                  <date>1320?</date>
                  <place>Schiras</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1390?</date>
                  <place>Schiras</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51963">
               <persName>Rabensteiner, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1839-7-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-4-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Tanzlehrer</occupation>
               <note type="comment">Ill. Wr. Extrablatt 2.3.05: Ed. Rabensteiner als Jubilar (66 Jahre alt)!!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22976</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47437">
               <persName>Kálmán, Emmerich</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-24</date>
                  <place>Siófok am Plattensee</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-10-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">mehrere Nennungen durch Titel: 418/102; 431/42; 445/64; 454/58</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38600">
               <persName>Augustus</persName>
               <birth>
                  <date>63-9-23 BC</date>
                  <place>Velitrae</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>14-8-19</date>
                  <place>Nola</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40568">
               <persName>Ramek, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1881-04-12</date>
                  <place>Teschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-7-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">20.11.1924 bis 20.10.1926 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9420</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>