<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11812.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11811.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11813.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die nationale Ehre, in: Fackel Heft 33, Nr. 857, 1931, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1931-08-01</title>
            <title type="id">tid_11812</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">857</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-857_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/857,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die nationale Ehre</head>
            <p ana="pr171178">
ist das Feld, auf dem die deutschösterreichische Sozialdemokratie<lb/>
, wenn’s gilt, zu leben entschlossen ist, denn seitdem<lb/>
sie ihre verdienstvolle Arbeit zur Überwindung des Krieges beendet<lb/>
hat, scheint sie das <seg type="insult">geistige Inventar</seg>, mit dem einst die <seg type="insult">Lüge<lb/>
der Notwehr</seg> verteidigt wurde, an sich gebracht zu haben. Den<lb/>
<seg type="insult">ranzigen Begriff eines Patriotismus</seg> also, dessen bloße Vorstellung<lb/>
— mit <seg type="insult">all seiner Nichtvorstellung des Kontrastes zwischen Fahnen<lb/>
und Flammenwerfern</seg> — schon den <seg type="insult">Hochverrat</seg> zugunsten der<lb/>
Menschheit diktiert, ja jedes Landes, dessen Menschenart in anderer<lb/>
Gefühlszone geboren ist —; <seg type="insult">dieses Relikt aus der Sündflut</seg>,<lb/>
das nur der Belebung durch <seg type="insult">Phantasiearmut</seg> harrt, um sich mit<lb/>
dem technischen Fortschritt zum Ruin <seg type="insult">sämtlicher Vaterländer</seg> zu<lb/>
verbünden. Daß es den <seg type="insult">Höhlenbewohnern</seg>, denen die kriegerische<lb/>
Niederlage nicht mit jenen Sinnbildern vor Augen geführt wurde,<lb/>
die sie für den Sinn des Kriegs gehalten haben und halten —<lb/>
daß es dieser nicht sinnfällig besiegten und darum wieder<lb/>
ermutigten <seg type="insult">Sorte</seg> geistig zugehört, ist seit <date>1918</date> ein natürliches<lb/>
Erlebnis, und erschütternd nur das Schauspiel des <seg type="insult">Gegenwahns</seg>:<lb/>
wie das freieste Volk der Erde vor <seg type="insult">einem im Stahlhelm<lb/>
starrenden Gespenst</seg> in den doch verabscheuten <seg type="insult">Militarismus</seg><lb/>
flüchtet. Aber <seg type="insult">kein größeres Greuel vor dem Herrn</seg>, den sie<lb/>
leugnen und den die andern wenigstens als Segner der Waffen<lb/>
anerkennen, könnte es geben als <seg type="insult">Sozialisten</seg>, die am <seg type="insult">Spiel mit<lb/>
Fahnen und Flaggen</seg> Freude haben, zum Rot noch Schwarz und Gold<lb/>
brauchen, sich, weit über alle wirtschaftliche Berechnung hinaus,<lb/>
gefühlsmäßig an der nationalen Zusammengehörigkeit erlaben<lb/>
und am liebsten <seg type="insult">die trennenden Sudeten</seg> wegräumen möchten,<lb/>
die das <seg type="insult">nationale Bürgertum</seg> doch ganz legitim vor der Stirn<lb/>
</p>
            <p ana="pr171178">
hat und ohne die es geistig unbeschäftigt wäre. <seg type="insult">Grippe und<lb/>
Nationalismus</seg>: das ist nebst dem Bankrott der <seg type="insult">Bodensatz verwichener<lb/>
 Giftschwaden</seg>; derzeit grassiert die <seg type="insult">nationale Ehre</seg>. Es ist<lb/>
<seg type="insult">diesem armseligen Wrack von einem Staat</seg>, das nun einmal die<lb/>
Nation beherbergt, die sich die <seg type="insult">Hauptkriegsverbrecher</seg> als Führer<lb/>
gefallen ließ, keineswegs zu verdenken, daß es, über die <seg type="insult">angestammte<lb/>
 Sehnsucht nach den Fremden</seg> hinaus, das »Vertrauen<lb/>
des Auslands« wenigstens in dem Maße zu erringen trachtet, als<lb/>
es sich dieses durch politische Handlungen oder Duldungen gleichzeitig<lb/>
 verscherzt. Aber in <seg type="insult">solchem Milieu</seg>, wo <seg type="insult">Selbstbestimmung</seg><lb/>
nur die Wahl zwischen <seg type="insult">Korruption</seg> und <seg type="insult">Gewalttätigkeit</seg> bedeutet<lb/>
und wo jede Partei den Schmutz vor der eigenen Tür kehrt, den die<lb/>
andere abgelagert hat, wird lauter als irgendwo in der Welt<lb/>
die <seg type="insult">»nationale Ehre«</seg> reklamiert, sooft an einer der <seg type="insult">Interessentengruppen<lb/>
</seg> die Reihe ist, die andere des <seg type="insult">Hochverrats</seg> zu beschuldigen<lb/>
, und der <seg type="insult">vollste Brustton</seg>, der sich dann dem <seg type="insult">nationalen<lb/>
Pathos</seg> entringt, ist der Protest gegen die Zumutung, eine<lb/>
»Kolonie« zu werden. Nun muß einmal ganz kalt und klar<lb/>
gesagt werden, daß der Sinn des Menschenlebens eigentlich in<lb/>
ganz anderen Entscheidungen beruht als in der, von welcher<lb/>
Konsumgenossenschaft man sein Futter zugewiesen bekommt,<lb/>
welche Schließgesellschaft für die Sicherheit und welches Unternehmen<lb/>
 für die Reinhaltung der Straßen zu sorgen hat. <seg type="insult">Pathos</seg> ist<lb/>
da weit weniger am Platz als bei <rs type="pers" ana="n_102233" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>. Uns interessieren<lb/>
diese Probleme nicht mehr, geistig gehn sie uns einfach nichts<lb/>
an. Trifft’s England, soll’s England machen, trifft’s Frankreich, so<lb/>
Frankreich, und ich ließe mich zur Not auch von den Persern<lb/>
verwalten. Kein Zweifel, daß in rein organisatorischen Belangen<lb/>
Deutschland den Vorzug hätte, aber gerade da wäre vielleicht die<lb/>
Gefahr <seg type="insult">jener Verbindung des Nutzlebens mit dem Geistigen</seg> vorhanden<lb/>
, die den <seg type="insult">Krebs der zentraleuropäischen Kultur</seg> bildet. Menschendank<lb/>
 verdient jeder, der dient; doch die <seg type="insult">Heiligung der Gesamtdienerschaft<lb/>
 als Autorität</seg>, die Vorstellung einer Staatsbürgerlichkeit<lb/>
, die den Beamten als <seg type="insult">Vorgesetzten des Menschen</seg> annimmt,<lb/>
gehört jenem Bereich <seg type="insult">fossilen Denkens</seg> zu, dem die <seg type="insult">kriegerische<lb/>
Romantik</seg> entspringt wie jener Mangel an Phantasie, der die<lb/>
Antithese der Technik nicht gewahr wird. Vaterland ist die<lb/>
Summe von Landschaft und Menschentum, von der wir durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr171178">
Geburt oder Gewöhnung umgeben sind; <seg type="insult">Staat</seg> ist Einmischung in<lb/>
dieses Verhältnis und sein <seg type="insult">Anspruch auf Beteiligung am<lb/>
Sentiment</seg> werde mit jener Kälte abgewiesen, die das Stigma <seg type="insult">unpatriotischer<lb/>
 Gesinnung</seg> als geistige Ehre annimmt. Wenn<lb/>
<seg type="insult">wilde Völkerschaften</seg> eine nichtbodenständige Verwaltung ertragen<lb/>
müssen, so ist auch der Gedanke nicht abzuweisen, daß <seg type="insult">Völkerschaften<lb/>
</seg>, die wild geworden sind, die in dem Unvermögen, sich selbst<lb/>
zu verwalten, gegen den <seg type="insult">Zimmerschmuck ihrer Kultur</seg> wüten, einer<lb/>
Vormundschaft teilhaft werden. Die Befürwortung dieses Gedankens<lb/>
entspräche nicht nur jenem bestverstandenen Patriotismus, der<lb/>
dem mitgefühlten Jammer einer ursprünglich gutmütigen Landsmannschaft<lb/>
 kein Ende durch die Führung <seg type="insult">unfähiger oder habgieriger<lb/>
Politiker</seg> absieht, sondern auch jenem wahren Nationalismus, der das<lb/>
heilige Erbgut einer von ihren Sprechern besudelten Sprache nur<lb/>
in der Befreiung aus dem Verkehrsgebrauch geborgen sähe<lb/>
und ihre Ehrenrettung dem Volapük vorbehält. Mit einem<lb/>
nur von solchem Interesse, aber von keinem <seg type="insult">Phrasenschwindel</seg><lb/>
zu bewegenden Herzen, das sich durch kein <seg type="insult">Volkstum einer<lb/>
Amtlichkeit</seg> angemutet oder abgestoßen fühlt, der ich die Steuer<lb/>
zu entrichten habe, spreche ich diese Meinung aus, für deren<lb/>
Recht ich Verständnis und Duldung von einer Partei der Freiheit<lb/>
erwarte, nicht minder als für das Recht, eben sie über alle Maßen<lb/>
unerträglich zu finden, wenn sie sich nationalistisch gebärdet<lb/>
und den <seg type="insult">großdeutschen Interessen</seg> nun geradezu als <seg type="insult">Hinternationale</seg><lb/>
Gefolgschaft leistet. Es ist noch ein Glück, daß was immer hier<lb/>
verlustbringend wirkt nicht die Macht hat, den <seg type="insult">Humor</seg> abhanden<lb/>
kommen zu lassen, der wie jedem Mißverhältnis zwischen Wollen<lb/>
und Gelingen auch diesem innewohnt, und daß <seg type="insult">der tägliche<lb/>
Wirrwarr der Gedanken und Taten unserer Politik</seg> sich ins<lb/>
Groteske auflöst. Die Christlichsozialen lassen sich von <rs type="pers" ana="n_102234" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
aus Budapest die Wahrheit zutragen, daß Deutschland durch<lb/>
die Oktroyierung <rs type="pers" ana="n_102235" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> Einfluß auf unser Inneres genommen<lb/>
hat, und die Sozialdemokraten — die gegen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_102236" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Lügen</seg><lb/>
weniger einzuwenden hatten — erzeugen in Versammlungsreden<lb/>
 »Bewegung« durch den Hinweis auf den Versuch,<lb/>
»uns in eine Lage zu bringen, ähnlich der afrikanischer<lb/>
<seg type="insult">Negerstämme</seg>, über die die französische Kolonialmacht herrscht«.<lb/>
Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102237" ref="#fk__p_50932">Otto Bauer</rs></seg> warm wird, geht mich ein Frösteln an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171178">
Von dem <seg type="insult">Klischee »Ihr Herren«</seg> abgesehen, bleibt er sonst frei<lb/>
von <seg type="insult">Pathos</seg>, zu klug, um sich an die Weisung zu halten: »Schaff<lb/>
Augen dir von Glas, und wie <seg type="insult">Politiker des Pöbels</seg> tu, als sähst<lb/>
du Dinge, die du doch nicht siehst«. <seg type="insult">Ein so beherrschter Führer<lb/>
durch Wellenberge und Wellentäler einer unabänderlich vorgezeichneten<lb/>
 Entwicklung</seg>, <seg type="insult">Tiktaktiker der Parteiuhr</seg>, darf sich<lb/>
durch nichts überrascht und nie bewegt, niemals bewegend<lb/>
zeigen. Der <seg type="insult">Intelligenz</seg>, die mit den <seg type="insult">Gegebenheiten</seg> operiert,<lb/>
steht die Benützung <seg type="insult">der von Herrschaften abgelegten Fetische</seg> am<lb/>
wenigsten an. Er schien längere Zeit der einzige sozialdemokratische<lb/>
 Führer, der sich gegenüber <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_102238" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> wenigstens die<lb/>
freie Hand vorbehalten hatte, sie ihm nicht zu reichen. Aber aus<lb/>
seiner Rede geht jener, der bei den Sozialisten schon als <seg type="insult">Vertreter<lb/>
 der »einfachen bürgerlichen Ehrbarkeit«</seg> beglaubigt ist, als <seg type="insult">der<lb/>
wahre Träger nationaler Würde</seg> hervor. Darum sei dem Redner<lb/>
in Erinnerung gebracht, daß es nur eine Gelegenheit gab, ihm<lb/>
Gefühlstöne zu glauben: als er, Tatzeuge der <seg type="insult">Ringstraßentaten</seg>,<lb/>
im <rs type="inst">Parlament</rs> zur Anklage ausholte. Gewiß, er hat selbst kürzlich<lb/>
an dem Grabe der Juliopfer, vor dem die längste Zeit Pietät<lb/>
nur markiert wurde, sich erinnert; und fast so, daß man auf<lb/>
Verletzung der <seg type="insult">Disziplin</seg> oder auf den Plan schließen könnte,<lb/>
<seg type="insult">Felonie an <rs type="pers" ana="n_102239" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> zu üben. Macht die freie Hand von ihrer<lb/>
Freiheit Gebrauch? Sind wir auf einem Wellenberg angelangt?<lb/>
Jedenfalls ist es die Betätigung einer andern, des sozialistischen<lb/>
Gewissens würdigern Sorge als der um die Nation. Was diese<lb/>
betrifft, so weiß man, daß man doch keineswegs die Macht<lb/>
anderer Entscheidung hätte, wenn Österreich die Wahl bliebe,<lb/>
französische Kolonie zu werden oder <seg type="insult">Domäne des <rs type="pers" ana="n_102240" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>.<lb/>
Und auch, daß wir zunächst und mit <seg type="insult">aller nationalen Ehre</seg> nichts<lb/>
sind als <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_102241" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Verlassenschaft</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50932">
               <persName>Bauer, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-9-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">zahlreiche 890er Stellen zu ergänzen 186, 191, 195, 197, 199, 236, 257 "Taktiker"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>