<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07893.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07892.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07894.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Konsumentenkreisen, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 10-11</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07893</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Konsumentenkreisen</head>
            <p ana="pr105576">
<space/>Wien, <date>5. Oktober</date>. <seg type="sidehead">(<seg type="spc">Der gestohlene Schlangenfraß</seg>.)</seg><lb/>
Mit einer eigenartigen Streitsache hatte sich in den letzten<lb/>
Tagen das <rs type="inst">Berliner Gewerbegericht</rs> zu befassen. Die Leitung<lb/>
des <rs type="inst">Zoologischen Gartens</rs> hatte einen Wärter auf der Stelle ohne<lb/>
Einhaltung der vereinbarten Kündigungsfrist entlassen, weil er sich<lb/>
verschiedene Unredlichkeiten hatte zuschulden kommen lassen.<lb/>
Diese bestanden darin, daß der Wärter die zur Fütterung von<lb/>
Schlangen und Raubtieren bestimmten Kaninchen aus dem <rs type="inst">Zoologischen<lb/>
 Garten</rs> schmuggelte und sie für teures Geld <seg type="spc">zum Zwecke<lb/>
der menschlichen Ernährung</seg> an Käufer abgab. Es wurden<lb/>
Durchstiche entdeckt, die der Wärter vorgenommen hatte, um mit Hilfe<lb/>
eines ehemaligen Angestellten des Gartens diesen Schmuggel unauffällig<lb/>
zu betreiben. Außer Kaninchen wurden noch kleinere, zur Tierfütterung<lb/>
bestimmte Tiere an <seg type="spc">Konsumenten</seg> verkauft; später hat er auch<lb/>
ausländisches Obst, das für tropische Tiere bestimmt war, vor allem<lb/>
Bananen, Datteln, Feigen <abbr>usw.</abbr> an Bekannte verkauft. Eine Zeugin gab<lb/>
an, der Wärter habe oft eine große Anzahl von Kaninchen in einer<lb/>
dunklen Ecke versteckt gehalten, bis sich eine günstige Gelegenheit<lb/>
zum Hinausschaffen darbot. Stellte sich eine solche durch längere Zeit<lb/>
nicht ein, <seg type="spc">so wurden die Tiere im <rs type="inst">Zoologischen<lb/>
Garten</rs> selbst geschlachtet</seg> und im toten Zustand unauffällig<lb/>
 hinausgebracht. Der Entlassene klagte auf Einhaltung der vereinbarten<lb/>
 zweimonatigen Kündigungsfrist, indem er behauptete, alles gegen<lb/>
ihn Vorgebrachte beruhe auf einem <seg type="spc">Racheakt</seg>, <seg type="spc">an all dem sei<lb/>
kein wahres Wort</seg>. Der Kläger wurde mit seinen Ansprüchen<lb/>
abgewiesen, weil das Gericht die Überzeugung von seinem unredlichen<lb/>
 Gebaren gewonnen hatte und die Direktion berechtigt gewesen<lb/>
sei, den Kläger sofort zu entlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105578">
<space/>Der Kläger hat also wohl eingewendet, es sei ein <seg type="insult">Racheakt<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_67482" ref="#fk__p_53349">Lord Grey</rs></seg> und eine <seg type="insult">Lüge der <rs type="inst">Entente-Presse</rs></seg>. Denn als solche<lb/>
war ja die Nachricht (über das Schlachten der Tiere im <rs type="inst">Zoologischen<lb/>
Garten</rs>) bei uns verhöhnt worden. Nun, daß man einen Schlangenfraß<lb/>
 einem <seg type="insult">Schlangenfraß</seg> vorzieht, ist begreiflich, und Giraffen<lb/>
das Essen wegzunehmen, ehe man sie selbst aufißt, kann<lb/>
ein unwiderstehlicher Zwang sein. Nur sollte <seg type="insult">die deutsche Presse</seg><lb/>
in ihrem <seg type="insult">blinden Wahrheitsfanatismus</seg> nicht zu weit gehen und<lb/>
im Protest gegen die feindliche Ungerechtigkeit nicht<lb/>
vergessen, daß es <seg type="insult">eine deutsche Justiz</seg> gibt. Auf die <seg type="insult">Lügen</seg> im<lb/>
Krieg ist kein Verlaß mehr. Sie haben so kurze Beine, daß sie als<lb/>
Wahrheiten ankommen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53349">
               <persName>Grey, Edward Viscount of Fallodon</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-09-07</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>