<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06970.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06969.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06971.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus der ‚Preußischen Kreuzzeitung‘), in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06970</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus der ‚Preußischen Kreuzzeitung‘)</head>
            <p ana="pr94727">
<space/>Aus der <seg ana="‚Preußischen Kreuzzeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr94729">
<space/>Der Krieg hat Wellenschläge gebracht, die hie und da für eine<lb/>
wirkliche Bewegung der Geister und für eine Erneuerung unseres Volkslebens<lb/>
 etwas erhoffen ließen. <seg type="spc">Haben wir darum ein Recht</seg>, <seg type="spc">von<lb/>
der Wiedergeburt unseres Volkes zu reden und in vollen<lb/>
Tönen die Herrlichkeit dieser Tage zu preisen und mit<lb/>
ungetrübter Zuversicht in die Zukunft zu blicken</seg>? Es sind<lb/>
nicht wenige, die so sehen. Auch von kirchlicher Seite hören wir oft<lb/>
begeisterte Lobsprüche auf das neuerwachte Leben. Es wird so getan,<lb/>
als ob der Tiefpunkt des kirchlichen und religiösen Lebens überwunden<lb/>
wäre und eine Zeit ungeahnten inneren Aufschwunges für unser Volk<lb/>
kommen würde. <seg type="spc">Wir können uns dem nicht anschließen</seg>. Wir<lb/>
sehen auch das Licht, aber daneben sehen wir viel Schatten, und <seg type="spc">je<lb/>
länger der Krieg dauert</seg>, <seg type="spc">desto mehr scheinen uns die<lb/>
Schatten sich zu vertiefen</seg>. Die auf den <rs type="event">Kriegsausbruch</rs> folgenden<lb/>
Monate haben doch manche Hoffnungsblüten vernichtet. <seg type="spc">So vieles war<lb/>
nur stimmungsmäßig gewesen</seg>, es fehlte ihm das Wetterfeste und<lb/>
das Wurzelechte. Es war viel <seg type="spc">aufflackerndes Strohfeuer</seg>, aber wenig<lb/>
anhaltende Glut; viel laute Begeisterung, aber nicht immer durchhaltende<lb/>
Kraft. <seg type="spc">Welch ein Unterschied zwischen den <DATERANGE>Augusttagen des<lb/>
vorigen Jahres</DATERANGE> und heute</seg>! Für viele hat <seg type="spc">der Krieg schon seine<lb/>
Schrecken verloren</seg>, <seg type="spc">weil sie nicht persönlich von ihm<lb/>
betroffen werden</seg>. Je weiter unsere tapferen Heere ihre Siegesbahnen<lb/>
ausdehnen und je ferner die augenblickliche Gefahr für Leib und Leben<lb/>
und Vermögen rückt, <seg type="spc">desto gleichgiltiger und oberflächlicher</seg><lb/>
werden sie; <seg type="spc">weil das Dach ihnen nicht über dem Kopfe brennt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="spc">fühlen sie sich sicher und geborgen und nehmen ihr altes Leben<lb/>
wieder auf</seg>. Auch in der <seg type="spc">großen Zeit</seg> behalten sie ihre <seg type="insult"><seg type="spc">Kleinlichkeit</seg><lb/>
und <seg type="spc">Erbärmlichkeit</seg></seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Sie umpanzern auch weiterhin ihr Herz<lb/>
mit dem <seg type="insult">schmutzigen Satze</seg></seg>: <seg type="spc">Jeder ist sich selbst der Nächste</seg>!<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Ausbeutung der Not und Kriegswucher</seg></seg> zeigen sich wie Eiterbeulen<lb/>
an dem Volkskörper. Ein <seg type="spc">Leben und Treiben</seg> macht sich breit, das<lb/>
zu dem Ernst der Zeit und zu den Entbehrungen unserer Truppen und<lb/>
der Ärmsten in der Heimat in einem <seg type="spc">unerträglichen Widerspruch</seg><lb/>
steht. Der Leichtsinn drängt sich <seg type="spc">so schamlos</seg> in die Öffentlichkeit,<lb/>
<seg type="spc">daß Soldaten</seg>, <seg type="spc">die ihre Wunden in der Heimat ausheilen</seg>, <seg type="spc">sich<lb/>
entrüstet abwenden und sagen</seg>: <seg type="spc">Für so ein Volk opfern wir<lb/>
Leben und Gesundheit</seg>! <seg type="spc">Die tiefer in die Dinge eingedrungen<lb/>
sind</seg>, <seg type="spc">werden noch ganz andere Farben zu diesem dunklen<lb/>
Bilde beitragen können</seg>. <seg type="spc">Und da wollen wir von der religiösen</seg><lb/>
und <seg type="spc">sittlichen Wiedergeburt unseres Volkes reden</seg>? Gewiß,<lb/>
es gibt solche, die der Krieg zu neuen Menschen machte; aber das<lb/>
ganze Volk, die Massen? Sie sind <seg type="spc">kaum an der Oberfläche berührt</seg><lb/>
und das Wellengekräusel, das der neue Geist ihnen brachte, ist bald<lb/>
dahin. <seg type="spc">Und da wollen wir uns noch weiterhin an dem Worte</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr94729">
<seg type="spc">berauschen, daß am deutschen Wesen einmal mag die Welt<lb/>
genesen</seg>? <seg type="spc">Auf die Dauer werden alle ruhmreichen Waffentaten<lb/>
unserer Truppen uns nichts helfen</seg>; <seg type="spc">wir werden uns<lb/>
ins Verderben hineinsiegen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94731">
<space/>Als einen von jenen, die tiefer als die ‚<rs type="paper" ana="werk_20487">Kreuzzeitung</rs>‘ in die<lb/>
Dinge eingedrungen sind und noch ganz andere Farben zu diesem<lb/>
dunklen Bilde beitragen können, bin ich so frei, mich dem preußischen<lb/>
Konservatismus, der nun spürt, <seg type="insult">welchen Mächten</seg> er seine Embleme<lb/>
geliehen hat, vorzustellen. Aber als einen, der seit den <DATERANGE>Augusttagen<lb/>
des vorigen Jahres</DATERANGE> nicht Erfahrungen, sondern nur Bestätigungen<lb/>
gesammelt hat für das, was er schon in jenen Augusttagen ganz<lb/>
genau wußte. Was das konservative Deutschland jetzt zu spüren<lb/>
anfängt, habe ich in den <DATERANGE>ersten Augusttagen 1914</DATERANGE> im Gespräch<lb/>
mit Innsbrucker Freunden, von denen der eine jetzt <seg type="insult">für den Export</seg><lb/>
ausgezogen, der andere, <rs type="pers" ana="n_63861" ref="#fk__p_54239">Georg Trakl</rs>, für ihn gestorben ist, wie<lb/>
einen nicht erst zu erlebenden, sondern bereits offenbaren Sachverhalt<lb/>
 dargestellt, im Angesicht <seg type="insult">der kriegsbesoffenen deutschen<lb/>
Literatur</seg> die Tragödie der von der <seg type="insult">Quantität</seg> erstickten Flamme<lb/>
als unabwendbar vorausgesagt, damals und bis heute nie anders<lb/>
geglaubt und bekannt, als daß »wir uns ins Verderben hineinsiegen<lb/>
werden«, und was die ‚<rs type="paper" ana="werk_20488">Kreuzzeitung</rs>‘ am <date>16. November 1915</date><lb/>
schreibt, ist nichts als eine populäre Inhaltsangabe meines am<lb/>
<date>16. November 1914</date> vollendeten, drei Tage später gesprochenen<lb/>
Vortrags <seg type="insult">»<rs type="title">In dieser großen Zeit</rs>«</seg>, und eine Umschreibung<lb/>
meines Rufes: <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Vae victoribus</rs>!«</foreign></seg> In solchen Dingen, wo es sich<lb/>
nur um die ingeniöse Entdeckung eines gegebenen Zustandes<lb/>
handelt, kommt es ebenso auf die Priorität an wie bei der Erfindung<lb/>
eines Luftschiffs, wiewohl jene als eine Erkenntnis vom <seg type="insult">Unwert</seg><lb/>
der technischen Errungenschaften genau so von selbst kommen<lb/>
muß wie diese selbst, deren Erfinder jedoch kein anderes Verdienst<lb/>
als die Priorität für sich in Anspruch nehmen dürfen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>