<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05117.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05116.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05118.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">OTTO STOESSL: Dieter und der Beamtensohn, in: Fackel Heft 12, Nr. 303, 1910, S. 26-34</title>
            <title type="iso-date">1910-05-31</title>
            <title type="id">tid_05117</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">303</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-303_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/303,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>OTTO STOESSL: Dieter und der Beamtensohn</head>
            <p ana="pr65512">
<space/><rs type="pers">Dieter</rs> hatte seinem neuen Freunde <rs type="pers">Toni Scharrer</rs> viel zu<lb/>
zeigen, dieser ihm viel zu sagen. Ein ganzes Leben war gemeinsam<lb/>
zu führen. Dazu reichte eine Stunde des Schulweges wahrlich nicht<lb/>
aus. <rs type="pers">Dieter</rs> als freier Mann schlug vor, sie sollten fortan jeden<lb/>
Nachmittag miteinander spazieren gehen. <rs type="pers">Scharrer</rs> lächelte wehmütig<lb/>
, das sei ganz unmöglich, er müsse daheim studieren, dann<lb/>
sei er auch im Turnen eingeschrieben, was etliche Nachmittagsstunden<lb/>
 wegnehme, sein Vater würde nie und nimmer erlauben,<lb/>
daß er so lange fortbliebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65513">
<space/><rs type="pers">Dieter</rs> beantragte, sie könnten ja vorgeben, in seiner<lb/>
Wohnung zusammen zu lernen, wo sie mehr Ruhe hätten und<lb/>
vom Turnen könnte sich der <rs type="pers">Toni</rs> ohneweiters dispensieren lassen,<lb/>
wenn der Vater ein Gesuch an die Direktion richte. Diese<lb/>
Zuversicht machte auch den <rs type="pers">Scharrer</rs> kühner und, obgleich sehr<lb/>
bedenklich, stimmte er zu, als <rs type="pers">Dieter</rs> sich vermaß, den strengen<lb/>
Vater selbst zu solchen Schritten zu bewegen. Vorher wollte <rs type="pers">Toni</rs><lb/>
jedenfalls daheim von seinem Freunde sprechen und den Alten auf<lb/>
ihn vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65514">
<space/>Eines Nachmittags klopfte <rs type="pers">Dieter</rs>, nett angetan und mit<lb/>
seinem unschuldigsten Gesicht an der Tür von <rs type="pers">Scharrers</rs> Wohnung.<lb/>
Der Kollege öffnete ihm unter dem Geschrei kleiner Kinder. <rs type="pers">Dieter</rs><lb/>
roch die eigentümliche Beamtenwohnung, welche aus der Küche<lb/>
den Dunst aufgewärmten Gemüses, aus den Stuben den Atem zu<lb/>
vieler Leute und die Unreinlichkeiten einer Kinderwirtschaft<lb/>
zusammenströmen läßt. Durch das kleine Vorzimmer drehte sich<lb/>
<rs type="pers">Dieter</rs>, vom verlegenen Freunde geführt, in den Wohnraum, wo<lb/>
gegessen, gesprochen, gelernt, gelebt wurde, und der sich mit<lb/>
Hausrat unordentlich bestellt zeigte: mit Kleiderschränken, einem<lb/>
altdeutschen Büffett, dessen aufgeklebte Schnitzerei da und dort<lb/>
abgebrochen war, mit wackeligen, ebenfalls stilgemäßen Stühlen<lb/>
um den Eßtisch in der Mitte, deren Strohgeflecht, von eingefressenem<lb/>
Staub braun und grau, gelegentlich klaffte. Auf der engen Platte<lb/>
des kleinen Sekretärs lagen <rs type="pers">Scharrers</rs> Schreibsachen gehäuft. Der<lb/>
standesgemäße Schmuck der Fenster mit braunen, schwarzgemusterten<lb/>
 und gefransten Jutevorhängen vermehrte die traurige<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn360">
<FN0_TEXT0>
<space/>Bruchstücke aus dem Manuskript eines Romanes »<rs type="title">Morgenrot</rs>«.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr65514">
Düsterkeit des Ganzen. Auf dem Eßtisch war eine Decke ausgebreitet<lb/>
, welche für die Fläche nicht ausreichte, deshalb lag sie<lb/>
querüber, so daß ihre Ecken nicht über die des Tisches, sondern<lb/>
inmitten der Kanten gleichsam ins Bodenlose hinabhingen. <rs type="pers">Scharrers</rs><lb/>
jüngstes Brüderlein saß auf dem Geschirr und hielt sich an einem<lb/>
dieser Quastenzipfel der Decke fest. Eben als <rs type="pers">Dieter</rs> eintrat, schrie<lb/>
er ein Wort, das dem Besucher unvergeßlich im Ohre und nachmals<lb/>
 zwischen den beiden Freunden sprichwörtlich blieb. »Fertig!«<lb/>
Aus der nebenliegenden Küche, deren Tür offen stand, eilte eine<lb/>
hochgewachsene, dürre Frau herbei, da sie den Gast bemerkt hatte,<lb/>
fluchte ihr Jüngstes an und trug das Zappelnde mitsamt dem Gefäß<lb/>
in die Küche, von wo ein langwieriges Heulen die ganze Dauer<lb/>
des <rs type="pers">Dieter’schen Besuches</rs> begleitete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65515">
<space/>An der Fensterseite des Tisches saß in einem grauen Schlafrocke<lb/>
, welcher geöffnet eine schmutziggelbe Jägerunterkleidung und<lb/>
unter deren Lücken eine behaarte Brust sehen ließ, <seg type="insult">der Herr Zollamtsadjunkt<lb/>
 <rs type="pers">Scharrer</rs></seg> bei der Zeitung. Als <rs type="pers">Dieter</rs> eintrat, wandte<lb/>
er <choice><sic>Iangsam</sic><corr>langsam</corr></choice> seinen Blick unter den Brillengläsern dem Besucher zu<lb/>
und starrte ihn an, ohne daß dieser genau wußte, ob er auch<lb/>
wirklich wahrgenommen werde. Der Mann hatte ein Gesicht von<lb/>
unbeschreiblicher Mühseligkeit, es war gleichsam von allem Anbeginn<lb/>
 schon alt und elend, nun durch Sorgen, Arbeit, Amtsverdruß<lb/>
, durch die Anstrengung der geröteten Augen und die<lb/>
unwillkürliche Entspannung aller Kräfte beim häuslichen Nichtstun<lb/>
doppelt verdrießlich, die gerunzelte Stirn zwang sich zu einer<lb/>
Strenge, die nur kümmerlich verdeckte Schwäche war, die grauen<lb/>
Augen verrieten jenes Mißtrauen der beschränkten Armut gegen<lb/>
alles und jedes: gegen amtliche Vorfälle, gegen sein Weib, das ihn<lb/>
keifend beherrschte und mit dem Gehalt nicht auskam, er war<lb/>
mißtrauisch gegen seine Kinder, die zuviel aßen und kosteten,<lb/>
gegen die Zeitung, die er gleichwohl nicht einmal um sein ganzes<lb/>
Frühstück drangegeben hätte, mißtrauisch gegen die Sonne, die ihn<lb/>
blendete, gegen die Zeit, welche ihn um sein Leben betrog, mit<lb/>
welchem er doch nichts anzufangen wußte, mißtrauisch vor allem<lb/>
gegen diesen neuen Eindringling, den er unter seiner Brille mit<lb/>
schiefen Blicken musterte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65516">
<space/>Möglichst unbefangen ließ sich <rs type="pers">Dieter</rs> vorstellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65517">
<space/>Darauf brummte der Alte: »Zusammen lernen wollt Ihr?<lb/>
Das wird was werden! Der <rs type="pers">Toni</rs> kann schon allein nichts. Was<lb/>
haben Sie für Noten gehabt?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65518">
<space/>Nun erhöhte <rs type="pers">Dieter</rs> seine bescheidenen Leistungen, um sich<lb/>
als geeigneten Mitstrebenden darzustellen. Aber jede bessere Note<lb/>
diente dem Alten nur dazu, dem <rs type="pers">Toni</rs> eine zeternde Mahnung zu<lb/>
erteilen, die immer mit: »Da siehst du!« begann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65519">
<space/>»Und vom Turnen soll ich ihn dispensieren lassen! Warum<lb/>
nicht gar? Das Turnen ist doch gesund, in der Zeit kommt ein<lb/>
<seg type="insult">Lausbub</seg> wenigstens auf keine Schlechtigkeiten!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65520">
<space/><rs type="pers">Dieter</rs> antwortete möglichst unbefangen, sein Vater habe ihn<lb/>
gar nicht erst einschreiben lassen, weil er von diesem Gegenstande<lb/>
nicht viel halte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65521">
<space/>»Warum hält denn der Herr Vater nichts vom Turnen?«<lb/>
fragte der Zollamtsadjunkt interessiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65522">
<space/>Nun log <rs type="pers">Dieter</rs> frischweg und mit einer Beredsamkeit, die<lb/>
ihn selbst anfeuerte, sein Vater sei der Meinung, daß für die Gesundheit<lb/>
 ein bißchen Spazierengehen in frischer Luft ausreiche, während<lb/>
der Körper beim Turnen durch die Anstrengung allzustark angeregt<lb/>
werde, so daß man nur mehr Hunger davon bekomme und sich<lb/>
überesse. Seinem Vater war es natürlich weder jemals eingefallen,<lb/>
die Rationen seines Buben auch nur zu bedenken, noch sich um<lb/>
dessen Freigegenstände zu bekümmern. <rs type="pers">Dieter</rs> befolgte vielmehr<lb/>
selbst den Grundsatz, der Schule nur das Notwendige, nichts<lb/>
Überflüßiges zu opfern. Die eben vorgebrachte ökonomische<lb/>
Ansicht seines Vaters erfand er nur, weil der rasche Einblick in<lb/>
die <rs type="pers">Scharrerschen Verhältnisse</rs> eine besondere Beachtung der Kostportionen<lb/>
 als triftigsten Grund gegen das Turnen empfahl. Der<lb/>
leuchtete auch <seg type="insult">dem Herrn Steueramtsadjunkten</seg> in der Tat überraschend<lb/>
 ein, er schüttelte nachdenklich den Kopf: »Ja, das mit<lb/>
dem Hunger stimmt, der <rs type="pers">Toni</rs> kann nie genug kriegen, der Herr<lb/>
Vater kennt seine Leute und scheint ein sehr gescheiter Mann zu<lb/>
sein. Wir werden sehen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65523">
<space/>Mit diesen Worten beschloß er, sorgsam abgemessen wie ein<lb/>
König die Audienz und wandte sich wieder seiner Zeitung zu.<lb/>
<rs type="pers">Dieter</rs> und der <rs type="pers">Toni</rs> blieben ein paar Minuten ratlos, ob sie schon<lb/>
entlassen seien, oder noch einen Befehl nachträglich zu gewärtigen<lb/>
hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65524">
<space/>Vor dem Herrn <rs type="pers">Scharrer</rs> stand aber sein zweitjüngster<lb/>
Sprößling, ein etwa sechsjähriger Knabe und hatte dem Vater<lb/>
während der strengen Anrede unverwandt nach dem Munde gestarrt,<lb/>
welcher so bedeutendes sprach. Als der Vater sich wieder der<lb/>
Zeitung zuneigte, verharrte der Kleine angewurzelt und sah weiter<lb/>
</p>
            <p ana="pr65524">
gierig auf ihn, als hungere ihn nach mehr Worten. Dieser Blick<lb/>
zwang den Lesenden offenbar, sich nach dem stillen Störenfried<lb/>
zu wenden. Wiederum schaute er träg und streng nach dieser Seite,<lb/>
sah ratlos das Kind zu seinen Füßen an, dieses ihn. Keines wußte,<lb/>
was es wollte. Der winzige Kerl blickte so alt wie der breit dasitzende<lb/>
 Vater und ebenso öde, bis der Erwachsene zögernd und<lb/>
mißtrauisch begann: »Was willst du? Wie schaust du denn eigentlich<lb/>
 aus, <rs type="pers">Fritz</rs>? Du schaust aus wie der Fladen, den die Kuh zertreten<lb/>
 hat, so ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gefrieß</foreign></seg> hast du!« Dabei lachte er mühselig und<lb/>
wandte sich seiner Lektüre zu. Nun wußten die beiden Gesellen,<lb/>
daß sie hier nicht mehr benötigt wurden. <rs type="pers">Dieter</rs> empfahl sich mit<lb/>
einer schönen Verbeugung und seinem gewohnten »guten Tag«<lb/>
und ging rücklings, von <rs type="pers">Toni</rs> gefolgt, zur Tür hinaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65525">
<space/>Unten auf der Straße schüttelten sie sich vor Lachen, <rs type="pers">Dieter</rs><lb/>
rief eine Stunde lang: »Fertig!« und <rs type="pers">Scharrer</rs> lachte, über und<lb/>
über rot im Gesicht, mit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65526">
<space/>Zum erstenmal machte sich <rs type="pers">Dieter</rs> über seinen Vater Gedanken,<lb/>
indem er seine <rs type="pers">Familie der Scharrer’schen</rs> gegenüberstellte. Was<lb/>
er für sein bescheidenes Dasein, sei es selbst an Überflüßigem<lb/>
benötigte, bekam er, der Vater stellte es ohne viel Aufhebens bei.<lb/>
Doch gab es Väter, die in <seg type="insult">Würde</seg> bei ihrer Zeitung saßen und sich<lb/>
selbst im speckigen Schlafrock auf ihren Stand so viel zu gut<lb/>
hielten, daß sie sich wie Herren benahmen, aber dafür rechneten<lb/>
sie den Kindern jeden Bissen vor. Was für niedrige Dienste<lb/>
mußten diese Beamten tun und wie verächtlich mußte ihre Arbeit<lb/>
eingeschätzt werden, wenn sie ihnen nicht einmal das Nötigste<lb/>
einbrachte. Und wie dumm mußte einer sein, einen solchen Beruf<lb/>
noch gar als Ehre zu betrachten. So schaute also ein Beamter aus!<lb/>
<rs type="pers">Dieter</rs> vergegenwärtigte sich den Staat unwillkürlich in dem selbigen<lb/>
Bilde, das sich ihm oben beim <rs type="pers">Scharrer</rs> dargestellt hatte. Ein<lb/>
<seg type="insult">würdevoller Hungerleider</seg> thront auf einem durchlöcherten Amtsstuhl,<lb/>
neidet seinen Kindern den Bissen und schielt unter den Brillengläsern<lb/>
 hervor, ob niemand es vor seinem Schmutz an Respekt<lb/>
fehlen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65527">
<space/>Zum erstenmal erkannte <rs type="pers">Dieter</rs> den Widerspruch zwischen<lb/>
der Art und der bürgerlichen Stellung seines Vaters, der ja nur<lb/>
der Diener eines wissenschaftlichen Vereines war, und daß es jeder<lb/>
Mensch in der Macht hat, frei zu sein, wenn er sich nicht selbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr65527">
an die Niedrigkeit bindet. Sein Vater blieb der <rs type="pers">Dieter</rs>, der es war,<lb/>
neben jedem Hofrat und Professor, wo aber blieb <seg type="insult">der Herr Zollamtsadjunkt<lb/>
 <rs type="pers">Scharrer</rs></seg>, wenn man seinen Titel von ihm abzog, der<lb/>
seine Haut und seine Seele ausmachte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65528">
<space/>Sein Vater war niemals zu bestimmten Stunden daheim,<lb/>
niemals saß er über einer Zeitung oder schielte nach seines Sohnes<lb/>
Schularbeiten, oder höhnte ihn mit einem lauernden: „Siehst du!“<lb/>
Unversehens stand er wie aus dem Boden gewachsen da, um<lb/>
ebenso lautlos wieder zu verschwinden und machte von seinen<lb/>
vielen Geschäften kein Aufhebens. Daheim hatte er für Schlafröcke<lb/>
keine Zeit, indem er alle Werkzeuge des Tischlers, Schlossers,<lb/>
Schneiders und Schusters in Bewegung setzte, weshalb auch jeder<lb/>
Stuhl sauber instand war. Gab es daheim einen Schmutz, so war<lb/>
es der ehrliche Schmutz der Handarbeit und gereichte darum nicht<lb/>
zur Schande, bei den <rs type="pers">Scharrers</rs> hingegen wars der <seg type="insult">Beamtenschmutz</seg>,<lb/>
der, ein Produkt aus schlechter Nahrung, schlechter Arbeit und<lb/>
schlechter Gesinnung in verfallener Enge, jedem freien Menschen<lb/>
in die Nase stinkt, während seine Urheber gar nichts davon merken<lb/>
oder ihn am Ende noch für was Feineres halten, das als Wildpret<lb/>
von rechtswegen so duften darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65529">
<space/>Beim Vergleich mit der <seg type="insult"><rs type="pers">Scharrer-Wirtschaft</rs></seg> vergegenwärtigte<lb/>
sich <rs type="pers">Dieter</rs>, sonst nicht eben zu Empfindsamkeit geneigt, mit einer<lb/>
gewissen Rührung, wie der Vater ihm das nötige Geld mitzuteilen<lb/>
pflegte. Täglich bekam <rs type="pers">Dieter</rs> vier Kreuzer, um Brot und einen<lb/>
Frühstücksapfel zu kaufen, einmal wöchentlich, wo er wegen des<lb/>
Nachmittagsunterrichtes die Jause versäumen mußte, zehn Kreuzer.<lb/>
Davon ersparte er sich mindestens die Hälfte für seine privaten<lb/>
Bedürfnisse an Indianerbüchern, Marken, Bleistiften, Angeln und<lb/>
dergleichen. Aber der Vater wußte gar wohl, daß ein Bub manchmal<lb/>
ein Sechserl für dies und jenes benötigt, wovon ein Vater nichts<lb/>
ahnt, noch zu ahnen braucht. Darum gab er ihm gelegentlich ein<lb/>
paar Silbermünzen, ohne jemals nach der Verwendung zu fragen.<lb/>
Wenn <rs type="pers">Dieter</rs> aber in besonderer Verlegenheit und bei dringlichen<lb/>
Anlässen sich ein Herz faßte und den Vater um Geld bat, sagte<lb/>
dieser nicht etwa: »Wozu brauchst du denn schon wieder so viel?<choice><sic>“</sic><corr>«</corr></choice>,<lb/>
oder <choice><sic>„</sic><corr>»</corr></choice>was willst du damit?« oder »ich bin ein armer Mann und<lb/>
du darfst mir nicht mit <seg type="insult">solchen Prassereien</seg> anliegen, kommst mich<lb/>
ohnedies teuer genug zu stehen«, sondern er schüttelte stets bereitwillig<lb/>
 sein mageres Geldbeutelchen auf den Tisch, daß die Silbergulden<lb/>
, Zwanziger und Sechserln, <seg type="ELIDASH">Vierkreuzerstücke</seg> und Kreuzerstücke<lb/>
</p>
            <p ana="pr65529">
herausrollten und klaubte nun die erforderliche kleine Münze zusammen<lb/>
, was immer einige Mühe und Zeit kostete. Daran mochte<lb/>
<rs type="pers">Dieter</rs> erkennen, daß der Vater selbst das kleine Geld nicht ohne<lb/>
Schwierigkeit zustandegebracht, wie er es auch jetzt genau zusammenlas<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65530">
<space/>Ebensowenig sollte <rs type="pers">Dieter</rs> aber knauserig etwa Ersparnisse<lb/>
anlegen oder Schätze sammeln, um sie irgendwann wie ein Feuerwerk<lb/>
 zu unnötiger Prahlerei abzubrennen. Darum pflegte der<lb/>
Vater, wenn er gerade nur ganze oder halbe <choice><sic>Guldeu</sic><corr>Gulden</corr></choice> und keine<lb/>
kleine Münze bei sich hatte, ein solches Silberstück darzureichen,<lb/>
eine größere, als die gewohnte und erbetene Beisteuer und vorerst<lb/>
mit ganz verborgenem Lächeln zu fragen: »Kannst du vielleicht<lb/>
wechseln?« Dann verneinte <rs type="pers">Dieter</rs> natürlich immer, was gelegentlich<lb/>
nicht der Wahrheit entsprach. Doch brauchte er sich aus solcher<lb/>
Lüge kein Gewissen zu machen, denn die Frage hatte nur sinnbildliche<lb/>
 Bedeutung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65531">
<space/>Wenn ihm aber ein Geschäft geglückt war, oder wenn er<lb/>
einem Landsmann hier in der Stadt zu etwas Rechtem verholfen,<lb/>
beschaffte sich der Vater von der Münze Silberstücke neuester<lb/>
Prägung, die in unberührtem Glanze schimmerten und verehrte<lb/>
eines dem Buben zur Überraschung. Es würden auf der Welt weit<lb/>
bessere Werke getan, wenn man nicht jedem geschenkten Gulden<lb/>
auf den ganzen Weg nachschauen möchte, den er rollt. Aber die<lb/>
Welt will gemeiniglich sehen, woher alles kommt, wohin alles geht,<lb/>
jeden Vogel will sie fangen und glaubt, sie brauchte ihm nur Salz<lb/>
auf den Schwanz zu streuen, darum ist ihr auch jede Wahrheit<lb/>
noch beizeiten entflogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65532">
<space/><rs type="pers">Dieter</rs> hatte einen Freund gewonnen und damit die Pflicht,<lb/>
ihn aus dem <seg type="insult">Gestank</seg> in die freie Luft zu führen und ihm die<lb/>
Schande seiner Herkunft zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65533">
<space/>Natürlich zeigte <rs type="pers">Dieter</rs> dem <rs type="pers">Toni</rs> die <rs type="inst">alte Aula</rs> mit allen<lb/>
ihren Herrlichkeiten, das leuchtende Bild der <rs type="inst">Fakultäten</rs>, welches den<lb/>
Festsaal schmückte, das hohe <rs type="inst">Beratungszimmer der Senatoren</rs>,<lb/>
wo sie auf den Lehnstühlen vor dem Kachelofen ihre Zigaretten<lb/>
 schmauchten. Das Schönste aber war auf dem Dache zu<lb/>
sehen, wo <rs type="pers">Dieter</rs> die ganze einsame, offene weite Welt endeckt und<lb/>
sich eigen gemacht hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65534">
<space/>An einem Frühlingstage führte er gespannt, ernst, feierlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr65534">
schweigsam den <rs type="pers">Toni</rs> zum Dachboden hinauf, durch eine Falltüre<lb/>
ins Freie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65535">
<space/>Die große Fläche des mächtigen Gebäudes war nicht einheitlich<lb/>
, sondern von etlichen nebeneinanderlaufenden, niedrigen<lb/>
Schieferdreiecken gedeckt. In der Mitte aber gab es zwei Kuppeln<lb/>
aus Kupferblech, das sich von innen verschieben ließ, um der<lb/>
kleinen darunterliegenden Sternwarte den Anblick des funkelnden<lb/>
Nachthimmels zu eröffnen. Auf eine dieser Kuppeln hinaufzukriechen<lb/>
, bedeutete den Höhepunkt des Dachglückes im wörtlichen,<lb/>
wie im übertragenen Sinne, indem man an der Nabe dieser Halbkugel<lb/>
 beim Sitzen sich anhaltend, weithin über die ganze Stadt<lb/>
sah, wie sie an dem einen Ufer der silbrigen Donau im zerwühlten<lb/>
Gedräng ihrer Häuser sich häufte und streckte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65536">
<space/><choice><sic>Iu</sic><corr>In</corr></choice> der Nähe schoben sich die Dächer zusammen, rote,<lb/>
schwarze, graue, hohe und flache und Fenster, die vom Licht getroffen<lb/>
, einen menschlichen Blick zu haben schienen, da Menschen<lb/>
hinter ihnen hausten, deren Tun allen Dingen menschliche Seelenhaftigkeit<lb/>
 mitteilt, First ragte an First, ein Giebel überkletterte den<lb/>
andern oder griff ihm doch nach. Ein <seg type="ELIDASH">hinströmender</seg> und wiederströmender<lb/>
Atem schien durch diese Masse zu gehen, die in ihrer Ruhe bebte,<lb/>
wie ein lagerndes Tier, dessen Flanken zittern. Der ferne Ton des<lb/>
Lebens, das unten mit tausend lauten bestimmten Geräuschen<lb/>
geschah, verdünnte sich hier oben zu einem leisen Summen, ähnlich<lb/>
wie das Wehen eines Feldes, in welchem Insekten surren. Größer<lb/>
und kleiner war die Welt hier als eine Wiese. Die Gassen und<lb/>
Plätze verloren sich ineinander, Bezirke und Viertel waren nur<lb/>
etwa an besonderen Zeichen kenntlich, die gleich ausgesteckten<lb/>
Fahnen einen Heerhaufen vom andern unterschieden. Das blitzende<lb/>
Kreuz des Stephansturmes meinte man greifen zu können und sah<lb/>
es von Falken umflogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65537">
<space/>Im ausgebuchteten Rand einer silbergrauen Fläche lag die<lb/>
Stadt wie in einer Schale. Ferne schienen die Gebäude wie weiße<lb/>
Tropfen an den Geländen zu verrinnen, während Anhöhen den<lb/>
dunklen Rand bilden. Dort begannen die Wälder, verbreiteten sich<lb/>
gegen Westen und verloren sich ins Unabsehbare, wo etwa ein<lb/>
Silberlicht von Schnee fragen ließ, ob Wolken oder Berge an den<lb/>
Himmel grenzten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65538">
<space/>Die Blicke flogen wie Vögel über alle Striche dieses dichtbesiedelten<lb/>
 Gefildes, fremd und vertraut, als schauten nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr65538">
<seg type="ELIDASH">Menschenaugen</seg>, sondern Vogelaugen hinab, sättigten sich an dem<lb/>
Unendlichen, streiften drüber hin und nippten hier ein Schlückchen<lb/>
Erkennen, dort ein Bißchen Lust und Rätselraten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65539">
<space/>Die beiden Knaben hingen über der Stadt wie zwei Lerchen<lb/>
über dem atmenden Busen eines Feldes, vom gewaltigen Hauch<lb/>
getragen und verweht, benommen und verwegen und trunken. Das<lb/>
Schauen, die Sommerluft, blauer Himmel, Rauch und ferner Lärm,<lb/>
der scharfe, um die Ohren sausende Wind drangen über sie, die<lb/>
an der Nabe einer kreisenden Erde kauerten. Gegen ihre winzigen<lb/>
Leiber war der Riesenkörper der Stadt wie in einem Ringen von<lb/>
unbekannter Gefahr und Wollust gepreßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65540">
<space/>Endlich bezwang sie die beklemmende, unerträgliche Spannung<lb/>
dieser Minuten und <rs type="pers">Dieter</rs> flüsterte: »Jetzt wollen wir hinunter.«<lb/>
Es galt nun, die Kuppel entlang, aufs Dach hinabzurutschen und<lb/>
von da die Falltür zu erreichen. <rs type="pers">Toni</rs>, der den Anblick dieser<lb/>
Höhe zum erstenmal erlebt, war nicht wie <rs type="pers">Dieter</rs> auch mit seinem<lb/>
angstvollen Taumel vertraut. Der Trunk der Augen hatte ihm Besinnung<lb/>
 und Gleichgewicht geraubt. Er ließ die Nabe los, verlor<lb/>
die Sicherheit und kollerte die Kuppel hinab, statt zu rutschen.<lb/>
Entsetzt sah ihn <rs type="pers">Dieter</rs> stürzen und wußte in einem Augenblick,<lb/>
welcher eine Ewigkeit in sich zusammenzwängte, daß sein Freund<lb/>
des Todes war, wenn er unten am Dache das Gleichgewicht nicht<lb/>
wiederfand, sondern weiterrollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65541">
<space/>In einer Gegenwart des Geistes, die er nachmals selber nicht<lb/>
begriff, fuhr er ihm blitzschnell nach und faßte ihn, der besinnungslos<lb/>
eben am Rande des Daches hieng, bei den Haaren und hielt ihn.<lb/>
Damit waren sie beide gerettet. <rs type="pers">Toni</rs> schmiegte sich schluchzend<lb/>
an seinen Kameraden und weinte unaufhaltsam. Und voll Scham<lb/>
verriet er, was er bisher in seiner Eitelkeit verborgen hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65542">
<space/>»Ich kann nicht so herumsteigen, klettern und laufen wie<lb/>
du, ich wollte es dir nur nicht sagen. Hast du es denn nicht bemerkt<lb/>
? Ich habe nur ein Auge. Wenn ich dirs gesagt hätte, dann<lb/>
hättest du mich ausgelacht. Aber jetzt weißt du’s, ich kann ja<lb/>
nichts dafür.« Damit faßte er unter sein linkes Augenlid und nahm<lb/>
ein blaues, gut gearbeitetes Glasauge aus seiner Höhle, die darunter<lb/>
leer und rot gähnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65543">
<space/><rs type="pers">Dieter</rs>, der wohl noch nie von solchen Gebrechen gewußt<lb/>
und darum auch den starren Ausdruck dieses unbeweglichen linken<lb/>
Auges bisher nicht wahrgenommen hatte, schlug ihm, rasch besonnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr65543">
, aber unter Tränen in seinen zwei gesunden Augen, auf<lb/>
die Schulter: »Du siehst drum auf einem Auge für zwei und mehr<lb/>
als ich, denn ich habe bis heute nicht einmal dich ordentlich angeschaut<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65544">
<space/>Der <rs type="pers">Toni</rs> hatte dieses Aug eingebüßt, als er nach dem Tode<lb/>
seiner Mutter, der ersten Frau des Herrn <rs type="pers">Scharrer</rs>, bei einer bösen<lb/>
Pflegerin erkrankt war. Dies und anderes Erbe von Leid und Elend<lb/>
machte sein junges Leben kurz, heiß, begierig und schwer und<lb/>
würgte es vor der Zeit hin, die sonst einem Menschen vergönnt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65545">
<space/>Sie gingen dann still und bedrückt über die hohe Stiege<lb/>
der Aula hinab und sprachen nichts. Als sie Abschied nahmen,<lb/>
schenkte <rs type="pers">Toni</rs> dem <rs type="pers">Dieter</rs> die einzige Kostbarkeit, welche er besaß,<lb/>
eine Zigarettenbüchse aus schwarz lackiertem Holz, auf welcher ein<lb/>
rumänischer Krieger abgebildet war, der, seines Landes Fahne<lb/>
schwenkend auf einen besiegten Türken trat. <rs type="pers">Toni</rs> hatte diese<lb/>
Dose von seinem großen Bruder bekommen, dem Matrosen, und<lb/>
gab mit ihr das Schönste, was er hatte, dem Freunde, der nun<lb/>
alles von ihm wußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65546">
<space/><rs type="pers">Dieters</rs> Blick hatte heute über der Erde gehangen und war<lb/>
in den leeren Abgrund niedergetaucht. Es gehörte die Kraft der<lb/>
Jugend dazu, sich aus solcher grauenhaften Tiefe wieder aufzuschwingen<lb/>
, die Federn zu schütteln, die eben sich im Strom des<lb/>
Verderbens genetzt, und von neuem die munteren, hohen Flüge zu<lb/>
beginnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>