<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01195.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01194.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01196.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Feiertag auf der Südbahn., in: Fackel Heft 02, Nr. 051, 1900, S. 12-14</title>
            <title type="iso-date">1900-08-01</title>
            <title type="id">tid_01195</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">051</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-051_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/051,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Feiertag auf der Südbahn.</head>
            <p ana="pr11481">
<space/><date>15. August</date>. Verkehr infolge des heftigen Regens ein so<lb/>
minimaler, dass es aller Anstrengung des Personals bedarf, um<lb/>
die <seg type="insult">gewohnte Schlamperei</seg> in vollem Maße aufrecht zu erhalten. Ein<lb/>
Passagier schreibt mir: »Ich machte in Gesellschaft einer Verwandten<lb/>
einen Ausflug zu Rade. In Laxenburg vom Regen überrascht, entschlossen<lb/>
 wir uns zur Heimfahrt per Bahn. Unser Zug gieng um<lb/>
4 Uhr 54 Min. von Laxenburg ab. Die Räder wurden ordnungsgemäß<lb/>
 aufgegeben und nach Meidling, unserer Aussteigstation,<lb/>
dirigiert. In Mödling, wo wir umsteigen mussten, stand ein ganz<lb/>
leerer Train, der die spärlichen Passagiere und das noch spärlichere<lb/>
Reisegepäck nach Wien zu befördern hatte. Bis auf die Haut durchnässt<lb/>
, glaubten wir uns endlich geborgen und schwelgten schon<lb/>
in dem Gedanken, in höchstens ¾ Stunden frische Kleider anlegen<lb/>
zu können. Unsere Freude sollte nicht allzulange währen. In<lb/>
Meidling angelangt, erfuhr ich, dass unsere Räder zurückgelassen<lb/>
worden seien und mit einem der nachfolgenden Züge expediert<lb/>
würden. Dafür lag allerdings kein zwingender Grund vor<ADD>,</ADD> da der<lb/>
Gepäckswagen unseres Zuges fast leer war. Nicht einmal die eventuelle<lb/>
</p>
            <p ana="pr11481">
 Entschuldigung einer zu großen Zeitversäumnis konnte gelten;<lb/>
da doch der Train nahezu 15 Minuten auf einem Nebengeleise des<lb/>
Mödlinger Bahnhofes gestanden war. Freilich ist im Betriebsreglement<lb/>
 ein Passus enthalten, demzufolge die Bahnverwaltung nur<lb/>
verpflichtet ist, den Rädertransport nach »Thunlichkeit« vorzunehmen.<lb/>
Aber die Grenze zu bestimmen, wo die Thunlichkeit aufhört und<lb/>
die Nachlässigkeit beginnt, ist der Laie nicht in der Lage. Unsere<lb/>
Leiden waren noch lange nicht zu Ende. Ich wollte nun<lb/>
auf dem Perron die nachfolgenden Züge erwarten, um die<lb/>
Ausladung der Räder zu überwachen, da ja auch diese Manipulation<lb/>
 bekanntlich viel zu wünschen übrig lässt, wurde<lb/>
aber von dem diensthabenden Beamten mit <seg type="insult">jener Energie</seg>, zu der<lb/>
sich die <seg type="insult">Schlamperei</seg> manchmal aufrafft, aufmerksam gemacht, dass<lb/>
die Ausfolgung der Reisegüter im Gepäcksraum zu erfolgen hat.<lb/>
Ich trottete gehorsam zwei Treppen auf, zwei Treppen ab,<lb/>
hinüber auf den anderen Perron. Endlich kommt ein Zug von Mödling.<lb/>
Mit Freuden sehe ich Räder ausladen, und die mich begleitende<lb/>
Dame erkennt schon von ferne das ihre. Mit welchen Gefühlen wir<lb/>
auf unsere Räder warteten, können Sie sich beiläufig vorstellen, wenn<lb/>
ich Ihnen wiederhole, dass an unseren Kleidern auch nicht ein Faden<lb/>
trocken war. Die Pointe: Beide Räder waren unter einer Nummer<lb/>
und auf einem Schein eingeschrieben. Während nun das Rad der<lb/>
Dame ordnungsgemäß in Meidling ausgeladen wurde, ließ man das<lb/>
meinige — als wäre es ein <seg type="insult">Redactionsrad</seg> — eine Gratis-Spazierfahrt<lb/>
nach Wien (Südbahnhof) machen. Das Schönste aber war, dass man<lb/>
die Sache als etwas ganz selbstverständliches auffasste. Man scheint<lb/>
daran gewöhnt zu sein. Um halb sechs Uhr waren wir in<lb/>
Meidling angekommen und konnten den Bahnhof glücklich um<lb/>
dreiviertel acht verlassen. Also 2¼ Stunden Zeit geopfert auf<lb/>
dem <seg type="insult">Altar der Südbahn-Schlamperei</seg>. Urkomisch aber waren die<lb/>
<seg type="insult">Redensarten der Herren Angestellten</seg>. Während der Eine mir den<lb/>
menschenfreundlichen Rath gab, meinen Schmerz im nächsten Gasthaus<lb/>
 in Alkohol zu betäuben, wollte der diensthabende Beamte mich<lb/>
gar auf die Reise schicken, indem er treuherzig meinte, ich solle doch<lb/>
meinem Rade nach Wien nachfahren. Und als ich meinem Unwillen<lb/>
in Worten Luft machte und zu meiner Begleitung äußerte, ich<lb/>
würde den ganzen Vorfall »in die Zeitung geben«, bekam ich von<lb/>
einem Bediensteten niederen Grades die folgenden originellen und bezeichnenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr11481">
 Worte zu hören: <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="spc">Oh je</seg>, <seg type="spc">da wern’s ka’ Glück haben</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Die Zeitungen nehmen Ihnen nix an</seg>. <seg type="spc">Der Redacteur hat<lb/>
sei’ Freikarten und thuat uns net weh</seg>.«</foreign> Sie sehen also, die<lb/>
<seg type="insult">Corruptions-Clarinette</seg> blasen sie bis auf den letzten Mann herunter.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>