<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05748.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05747.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05749.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Münz in Monaco, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 40-45</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05748</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Münz in Monaco</head>
            <p ana="pr75964">
<space/>Die Anwesenheit des <rs type="pers" ana="n_54419" ref="#fk__p_44006">Fürsten von Monaco</rs> in Wien, <seg type="insult">des<lb/>
Herrn</seg>, der sich für Tiefseeforschung interessiert und eine <seg type="insult">Fischerei<lb/>
im Trüben</seg> besitzt, hat dazu geführt, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_54420" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>, den man seit<lb/>
der großen <seg type="insult">Tintanic-Katastrophe</seg> des letzten Sommers vermißt hat,<lb/>
wieder lebendig wurde. Er besaß »Aufzeichnungen über einen<lb/>
Aufenthalt in Monte Carlo«, über ein Interview mit dem Fürsten<lb/>
und holte jetzt »die Genehmigung zur Publikation« ein. Da gibts<lb/>
also kein Dementi. <rs type="pers" ana="n_54421" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> war in Monte Carlo, hat es bei<lb/>
dieser Gelegenheit entdeckt und sofort erkannt, daß außer<lb/>
ihm »der Staub das einzige ist, was den Zauber der Riviera<lb/>
einigermaßen stört«. Das bunte Treiben fesselt ihn. Die<lb/>
Straße »schlängelt sich zwischen der See und den Seealpen<lb/>
hin«, was sie bekanntlich immer tut, wenn <seg type="insult">ein Vertreter der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18840">Neuen Freien Presse</rs></seg> seinen Blick auf sie heftet. Monaco<lb/>
beherbergt jetzt »die Bundeslade der Verfassung«. Wie sich die<lb/>
Zeiten ändern. Die <rs type="pers" ana="n_54422" ref="#fk__p_39283">Blancs</rs>! »Auch sie eine Dynastie bereits <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54423" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> hat sie noch gekannt, wie sie <seg type="spc">so</seg> klein waren. Aber<lb/>
schnell zur Audienz! (<date>Ostermontag 1911</date>, Schlag halb 3 Uhr, das<lb/>
Feuilleton war also ein volles Jahr zurückgehalten worden.) »Es<lb/>
geht an den Spielsälen vorbei.« <rs type="pers" ana="n_54424" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> stellt <seg type="insult">Betrachtungen</seg> an. In<lb/>
anderen Staaten gibt’s das kleine Lotto, da »werfen die Niedrigen und<lb/>
Armen diesem Zerberus ihre Zentesimi und Heller in den Rachen«.<lb/>
(Hier hätte ich <seg type="insult">»Moloch«</seg> vorgeschlagen.) Die Landschaft ist<lb/>
stimmungsvoll. »Am Meeresstrande läuft unser Auto dahin, im<lb/>
Hafen schaukeln sich bewimpelte Motorboote aller Nationen. An<lb/>
Trams, an Autos, an Karossen, an Fußgängern eilt unser Auto<lb/>
vorbei.« Das tut ein Auto immer, aber man kann es nicht oft<lb/>
genug sagen. »Wenn der Frühling an diesem Strand ein Fest ist,<lb/>
so sind die Ostern ein doppeltes Fest.« Wie wahr ist das. Und<lb/>
wenn einer im Frühling zu Ostern an diesem Strand im Auto<lb/>
fährt, so ist es ein dreifaches Auto. Die armen Leute, die in den<lb/>
Trams sitzen, ganz ohne Way, sind zu bedauern. Dazu »liegt über<lb/>
allem sybaritischer Glanz«, auch über den Gummibäumen und<lb/>
»über den Toiletten der Damen aus der großen und <seg type="insult">der halben<lb/>
Welt</seg>«. Wie sicher muß sich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_54425" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> in dieser Gesellschaft<lb/>
bewegen. Man stelle sich aber ja nicht vor, daß er vom Gummibaum<lb/>
ein <foreign xml:lang="de-loc">Gummibandl</foreign> herunterholt und es <seg type="insult">einer Dame aus der halben</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr75964">
<seg type="insult">Welt</seg> reicht, in dem Glauben, es sei eine aus der großen! Das<lb/>
wäre freilich ein <foreign xml:lang="fr">faux-pas</foreign>. Lassen wir das. »Mein Auto biegt zu<lb/>
der Rampe ein, die hinauf zum Fürstenschloß von Monaco führt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<rs type="pers" ana="n_54426" ref="#fk__p_44006">Fürst Albert</rs> scheinen in den Tiefen des Ozeans die herrlichsten<lb/>
ungelösten Rätsel der Schöpfung zu ruhen«, und die <rs type="pers" ana="n_54427" ref="#fk__p_39159">Suttner</rs> habe<lb/>
die Wunder seines Museums »in diesem <rs type="paperRef" ana="werk_18841">Blatte</rs> beredt genug<lb/>
geschildert. <seg type="spc">Aber sonst</seg> atmet die Hauptstadt dieses kleinen<lb/>
Fürstentums idyllische Ruhe«. Die <seg type="insult">Gedanken</seg> jagen sich. <rs type="pers" ana="n_54428" ref="#fk__p_41828">Münz</rs><lb/>
fühlt sich »viele Meilen entrückt <seg type="insult">dem gleißnerischen Treiben</seg> von<lb/>
Monte Carlo mit <seg type="insult">seiner um das goldene Kalb tanzenden Menge</seg>«.<lb/>
<seg type="insult">Goldenes Kalb</seg> — bitte, das ist eine Anzüglichkeit, die <rs type="paper" ana="werk_18842">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> läßt es bei <seg type="insult">diesem Tanz</seg> nie an <seg type="insult">der nötigen Ballberichterstattung<lb/>
</seg> fehlen; <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54429" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>, aufgewachsen bei Königspalästen</seg>, weiß freilich<lb/>
nichts davon. Wieder atmet etwas, nämlich »dieses Monaco, dieser <choice><sic>meermgürtete<lb/>
</sic><corr>meerumgürtete</corr></choice> Horst mit seinen tropischen Pflanzen, die aus Gestein und<lb/>
Gemäuer heraus zu blühen scheinen« atmet und zwar göttlichen Frieden.<lb/>
Dagegen ist der Schloßplatz in Sonne getaucht. <rs type="pers" ana="n_54430" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> kommt »an<lb/>
Kanonen und Kanonenkugeln vorbei«, aber hier hat er nichts zu<lb/>
fürchten, und wenn er die schwersten diplomatischen Verwicklungen<lb/>
in Monaco anrichtet, die Kanonen gehen nicht los. »An galonierten<lb/>
Dienern vorüber gehe ich zum ersten Stock, wo mich der Adjutant<lb/>
<abbr>Sr.</abbr> Hoheit empfängt.« Bis hieher ist die Sache zwar spannend,<lb/>
aber <seg type="insult">jeder <rs type="pers">Schmock</rs></seg> konnte es beobachten. Was jetzt folgt, gelingt<lb/>
nur diesem. »Ich unterhalte mich ein Weilchen mit dem Adjutanten«,<lb/>
der seinerseits gewiß gern zugeben wird, daß es nicht zu kurz<lb/>
gedauert hat, sondern ein langes Weilchen war, »beschaue mir ein<lb/>
wenig die mit den erlesensten <abbr>u. s. w.</abbr>«, »entdecke hie und da<lb/>
auch eine Trophäe« — man erschrecke nicht — »die der Fürst von<lb/>
seinen großen Reisen mitgebracht hat.« »Und dann stehe ich bald<lb/>
vor dem Fürsten selbst.« Jetzt kommt’s. Natürlich ist der Fürst,<lb/>
da er nicht Länder erobert, sondern es nur auf die Flora und Fauna<lb/>
des Meeres abgesehen hat, <seg type="insult">»in seiner äußeren Erscheinung der<lb/>
Typus eines Denkers«</seg>. »Sein von einem kurzen, ergrauten Vollbart<lb/>
umrahmter Gelehrtenkopf ist gewöhnlich etwas gesenkt.« Vielleicht<lb/>
nicht immer, aber sicher diesmal. »Tiefe Augen mit einem warmen<lb/>
Blick leuchten aus seinem mild sinnenden, zeitweilig von einem<lb/>
Lächeln erhellten, meist aber von jener Melancholie bedeckten<lb/>
Antlitz, wie sie Denkern eigentümlich zu sein pflegt, die dem Laufe<lb/>
</p>
            <p ana="pr75964">
der Welt mit einiger Skepsis folgen.« Was sollen denn die Fürsten<lb/>
machen, um <seg type="spc">nicht</seg> lächelnd, melancholisch, skeptisch auszusehen!<lb/>
Sie können sich ja nicht helfen. Immer bezieht <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_54431" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> den Eindruck<lb/>
 seiner <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> auf die Weltanschauung der Leute, die<lb/>
ihn empfangen müssen. »Der Fürst hat eine sehr anregende Art zu<lb/>
plaudern.« Er scheint für das Feuilleton in Aussicht genommen<lb/>
 zu sein, wenns mit <rs type="pers" ana="n_54432" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> nichts wird. »Er ist ein feiner<lb/>
und gedankenreicher Causeur, was ich während meiner Audienz,<lb/>
die mehr als anderthalb Stunden dauerte (du guter Gott), und dann<lb/>
wieder einige Tage später (du lieber Himmel), als ich in einem<lb/>
größeren Kreise bei ihm speiste, wahrzunehmen Gelegenheit hatte.«<lb/>
Daß diesen Fürsten noch immer nicht der Appetit vergangen ist,<lb/>
muß einen erstaunen machen. Zwar gehen sie dann im Sommer immer<lb/>
nach Marienbad, aber auch wieder nur, um dort <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_54433" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> zu treffen.<lb/>
Natürlich sprach sich der Fürst mit großem Freimut über alles aus,<lb/>
nämlich über die Probleme. <rs type="pers" ana="n_54434" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> überbringt Grüße von der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54435" ref="#fk__p_39159">Suttner</rs>. Dann wird über den Sozialismus gesprochen und es fällt<lb/>
deshalb das Wort <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">»standard of life«</foreign></seg>, so wie in den Unterhaltungen<lb/>
mit <seg type="insult">mehr politischen Fürstlichkeiten</seg> der <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">»status quo«</foreign></seg> die Hauptrolle<lb/>
spielt. Der Fürst meint, daß der Sozialismus der Entwicklung der<lb/>
Individualität hinderlich sei. Hierauf legt er etwas an den Tag,<lb/>
und zwar ein hervorragendes Interesse für die Friedensbestrebungen,<lb/>
was ihn im Wege der Gedankenassoziation wieder zur <rs type="pers" ana="n_54436" ref="#fk__p_39159">Baronin<lb/>
Suttner</rs> führt. Von da ist dann nicht mehr weit zur <rs type="event">Haager Konferenz</rs>.<lb/>
»‚Monseigneur‘, bemerkte ich, ‚können, unberührt von den<lb/>
Konflikten der Großstaaten, die Weltlage wohl besonders<lb/>
richtig beurteilen. Eure Hoheit sind auch in Paris fast wie zu<lb/>
Hause und stehen zum <rs type="pers" ana="n_54437" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm</rs> in besonders freundlichen<lb/>
Beziehungen. Wie denken Sie über den Kaiser und wie über das<lb/>
Verhältnis zwischen Deutschland und Frankreich?‘« <seg type="insult">Monseigneur</seg><lb/>
hat er zu ihm gesagt! Teils aus Intimität, teils, weil er ihn ja doch<lb/>
nicht für voll nehmen kann. Der Fürst erwidert: »Ich bin in der Tat<lb/>
wiederholt Gast des Kaisers gewesen, und Sie nehmen mit gutem<lb/>
Grund an <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Es wird hochpolitisch, es ist von <rs type="pers" ana="n_54438" ref="#fk__p_43090">Fallières</rs> die Rede.<lb/>
»Sie sagen mir, daß die Alldeutschen nicht sehr zahlreich und<lb/>
nicht sehr einflußreich sind. Darauf antworte ich <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Deutschland<lb/>
soll, bittet Monaco <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_54439" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>, Elsaß-Lothringen eine Autonomie<lb/>
geben. <rs type="pers" ana="n_54440" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> wird sehen, was sich machen läßt. Der Fürst<lb/>
</p>
            <p ana="pr75964">
verbreitete sich hierauf, nämlich über den <rs type="pers" ana="n_54441" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm</rs>, und<lb/>
zwar wie folgt. Er hofft aber, daß der Kaiser den Frieden erhalten<lb/>
werde. Deutschland schreitet industriell und kommerziell ungeheuer<lb/>
fort, und der Kaiser habe speziell Interesse für <seg type="insult">die ozeanographischen<lb/>
Bestrebungen</seg>, er habe sogar bedauert, daß er nicht zur Eröffnung<lb/>
des Museums kommen könne. Somit sind alle Garantien gegeben und<lb/>
man kann von <rs type="pers" ana="n_54442" ref="#fk__p_38056">Dreyfus</rs> sprechen. <rs type="pers" ana="n_54443" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> scheint <seg type="insult">einen alten verstunkenen<lb/>
Leitartikel</seg> bei sich zu haben, den er dem Fürsten hinhält. Unter<lb/>
dieser Suggestion sagt der Fürst <seg type="insult">das folgende</seg> auf: »Ein kleines<lb/>
Häuflein mutiger Männer stellte sich der allgemeinen Strömung<lb/>
entgegen, unter ihnen als einer der besten und tatkräftigsten der<lb/>
ideal veranlagte <rs type="pers" ana="n_54444" ref="#fk__p_47141">Josef Reinach</rs>, und durch seine Arbeit für die<lb/>
Gerechtigkeit hat er einen Mann wie <rs type="pers" ana="n_54445" ref="#fk__p_42655">Zola</rs> fortgerissen, der ja<lb/>
ruhmbeladen auf seinen literarischen Lorbeeren hätte ausruhen<lb/>
und auch in glänzenden äußeren Verhältnissen leben können, es<lb/>
aber vorzog, um der Wahrheit und der Gerechtigkeit zu dienen,<lb/>
Ruf und Leben in die Schanze zu schlagen.« Alles das erzählt der<lb/>
Fürst <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_54446" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>! <seg type="insult">So etwas</seg> gibts! Der <seg type="insult">Apparat</seg> hat aber noch nicht<lb/>
alles gebracht, <rs type="pers" ana="n_54447" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> drückt auf den Knopf, und es kommt noch der<lb/>
Satz: »Daß diese wenigen, von idealem Streben beseelten Männer<lb/>
über die vielen gesiegt haben, wird ein dauernder Ruhmestitel für<lb/>
Frankreich bleiben.« Hierauf fühlt sich der Fürst erleichtert und<lb/>
beginnt gegen den <RS pers="Pius X." globID="name_200925">Papst</RS> zu polemisieren. Es sei nicht klug, daß<lb/>
die Kurie fortfährt, nämlich ein so machtvolles Element der<lb/>
modernen Zivilisation wie es das heutige Italien ist fortdauernd zu<lb/>
verletzen. <rs type="pers" ana="n_54448" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> ahnte noch nichts von Tripolis, sonst wäre er im<lb/>
Interesse des <seg type="insult">Status quo</seg> dem Fürsten sogleich ins Wort gefallen.<lb/>
»Man darf, meine ich, dem Vatikan nicht zu sehr nachgeben«,<lb/>
sagt der Fürst. <rs type="pers" ana="n_54449" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> nickt beifällig, fühlt sich aber befangen und<lb/>
blickt nach der Bundeslade der Verfassung aus. Es war lange nach<lb/>
4 Uhr, als ihn der Fürst entließ, versteht sich nicht ohne<lb/>
die Absicht zu äußern, ihn »für einen der nächsten Tage zu Tische<lb/>
zu laden«. Schon am Freitag — der Fürst ist aufgeklärt und wußte,<lb/>
daß jeder Tag damals ein Unglückstag sein konnte und daß<lb/>
es da kein Entrinnen gab — schon am Freitag hatte er <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_54450" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg><lb/>
bei Tisch. Es waren noch <seg type="insult">ein paar andere Journalisten</seg> dabei. Der<lb/>
Fürst führte natürlich <seg type="insult">»ein ernstes Gespräch über Fragen der Politik,<lb/>
der Philanthropie, der Tiefseeforschung.«</seg> Den Kaffee nahmen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr75964">
auf der Terrasse. Der Fürst gedachte der Revolutionsepoche, in <SPAN cont="der">de<ADD>r</ADD></SPAN><lb/>
seine Großmutter in einem einzigen Zimmer wohnen mußte. <rs type="pers" ana="n_54451" ref="#fk__p_41828">Münz</rs><lb/>
denkt zweimal daran, daß er soeben in der burgartigen<lb/>
Residenz der <rs type="pers" ana="n_54452" key="#fk__p_45066">Grimaldi</rs> gespeist habe, was man tatsächlich in Wien<lb/>
nicht immer haben kann, wenn man noch dazu bedenkt, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54453" ref="#fk__p_54206">Tonello</rs> auch nicht mehr das ist was er früher einmal war. »Als<lb/>
wir bei unserem Scheiden von dem gastlichen Schlosse draußen<lb/>
wieder an den alten Kanonen vorbeifuhren, die Wache zu halten<lb/>
scheinen über den Palast der <rs type="pers" ana="n_54454" key="#fk__p_45066">Grimaldi</rs>, fiel« — ein Schuß? bin<lb/>
ich erschrocken, nein: »unser Blick auf eine Inschrift, die eine der<lb/>
Kanonen schmückt: <foreign xml:lang="la">‚Ultima ratio regum‘</foreign>.« Wie sich die Zeiten<lb/>
ändern, denkt <rs type="pers" ana="n_54455" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>. »Die Zitadelle ist jetzt ein Lustschloß,<lb/>
in dem ein Fürst wohnt, der sich mehr Meditationen im Stile<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_54456" ref="#fk__p_49596">Marc Aurel</rs> hingibt, als weltlichen Ambitionen nachhängt.<lb/>
Auch diese Kanonen rosten schon lange und sind Spielzeug<lb/>
geworden, auf das eine ewige Sonne herniederzustrahlen scheint«,<lb/>
wie man in der <seg type="insult">Marc Aurelstraße</seg> sich poetisch ausdrückt, von wo<lb/>
wieder zu <rs type="pers" ana="n_54457" ref="#fk__p_54206">Tonello</rs> mit <seg type="insult">seinen viel berühmteren Kugeln</seg>, die<lb/>
aber auch nicht losgehen, nur mehr ein Schritt ist. So schlingt<lb/>
sich der Reigen der Geschichte und man kann sehen, wie sich<lb/>
die Zeiten ändern und wir mit ihnen. »<rs type="pers" ana="n_54458" ref="#fk__p_44006">Fürst Albert</rs> selbst rüstet<lb/>
nicht mehr wie seine Ahnen zu Kriegszügen, sondern wird bald<lb/>
wieder von neuem seine Jacht zur Ausfahrt klar machen, um zu den<lb/>
Geheimnissen der See hinabzusteigen.« Denn seine Flotte ist nur<lb/>
ein <seg type="insult">Aufklärungsschiff</seg>. Was aber wird er daneben tun? »Daneben<lb/>
 wird er es auch in Zukunft als seine Mission ansehen,<lb/>
durch seine Propaganda beizutragen, daß in dem latenten<lb/>
Antagonismus zwischen den ihm, dem Kulturmenschen <foreign xml:lang="fr">par<lb/>
excellence</foreign>, gleich nahestehenden Ländern, dem Kaiserreich und<lb/>
der Republik, die Kanone nicht mehr <foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign> sei, wie sie es<lb/>
ja seit vierzig Jahren tatsächlich nicht mehr gewesen<seg type="symbol" subtype="4dots"/>« »Diese<lb/>
Betrachtung«, schließt <rs type="pers" ana="n_54459" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>, »drängt sich in einem Augenblicke<lb/>
auf, in welchem von dem fernen Tripolis her kriegerischer Feuerschein<lb/>
 aufsteigt.« Wem wird sich künftig der <seg type="insult">Betrachter</seg> aufdrängen?<lb/>
Die Kanonen sprechen. <rs type="pers" ana="n_54460" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> kann nichts dafür, er konnte es nur<lb/>
nicht verhindern. Die Kanonen sprechen. Aber sie sind nicht<lb/>
mehr die <foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign> der Könige. <seg type="insult">Die <foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign> der Könige</seg><lb/>
ist ein Gespräch mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_54461" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54206">
               <persName>Tonello (Restaurant)</persName>
               <note type="comment">koscheres Restaurant; Siegmund Tonello, 2. Untere Donaustraße 1</note>
               <note type="comment">Helmut Schwarzer: Oskar Tonello, Restaurateur (1881-1942)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38056">
               <persName>Dreyfus, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-9</date>
                  <place>Mühlhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4216</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39159">
               <persName>Suttner, Bertha Sophie Felicitas Freifrau von</persName>
               <birth>
                  <date>1843-6-9</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12906</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43090">
               <persName>Fallières, Clément Armand</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-06</date>
                  <place>Mézin/Lot-et-Garonne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-06-21</date>
                  <place>Mézin/Lot-et-Garonne</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm fälschlich 249/3 (dort ist Marie Francois Sadi Carnot gemeint)</note>
               <note type="comment">1906-1913 frz. Staatspräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39283">
               <persName>Blanc, François</persName>
               <birth>
                  <date>1806-12-12</date>
                  <place>Courthézon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1877-7-27</date>
                  <place>Leukerbad/Wallis</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
               <note type="comment">Spielbankkonzession Monte Carlo 1863</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47141">
               <persName>Reinach, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1856-09-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-04-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42655">
               <persName>Zola, Émile</persName>
               <birth>
                  <date>1840-4-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-9-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm 717/26, vielleicht wegen Dreyfus-Syndikat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13194</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44006">
               <persName>Albert I. Honorius, Fürst von Monaco</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <note type="comment">1889-1922 Fürst von Monaco</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 234/17 irrtümlich Albert Ballin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49596">
               <persName>Marcus Aurelius Antonius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>121-4-26</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>180-3-17</date>
                  <place>Vindobona</place>
               </death>
               <note type="comment">Ögg nimmt noch 657/207 hinzu (Marc Aurel-Straße)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>