<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07044.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07043.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07045.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Mann von fünfzig Jahren, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 18-21</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07044</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Mann von fünfzig Jahren</head>
            <p ana="pr95590">
<space/>Professor <rs type="pers" ana="n_64176" ref="#fk__p_41311"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>K. F.</abbr> Wenckebach</rs>, der Vorstand der <rs type="inst">Ersten<lb/>
medizinischen Klinik in Wien</rs>, hat vor mehr als 2 Jahren, kurz nachdem<lb/>
er seiner Berufung nach Wien Folge geleistet hatte, einen Vortrag »<rs type="title">Über<lb/>
den Mann von fünfzig Jahren</rs>« gehalten, der erhebliches Aufsehen nicht<lb/>
nur in der medizinischen Welt, sondern auch in Laienkreisen, vor allem aber<lb/>
<seg type="spc">in den Kreisen der Fünfziger</seg> erregt hat. Dieser Vortrag ist jetzt<lb/>
im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_5629" ref="#fk__p_58607">Moritz Perles</rs></rs>, Wien, in dritter Auflage als kleines Buch<lb/>
erschienen, wohl der beste Beweis, wie groß <seg type="spc">das allgemeine<lb/>
Interesse</seg> an der von <rs type="pers" ana="n_64177" ref="#fk__p_41311">Wenckebach</rs> angeschnittenen Frage ist, ob auch<lb/>
der Mann um die fünfzig herum einer schweren Störung seines Allgemeinbefindens<lb/>
 unterworfen erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95592">
<space/>Kein Zweifel, denn es ist der Zeitpunkt, wo die Natur auf<lb/>
Wahrheit dringt, weil sie lange genug gewartet hat, daß aus jungen<lb/>
Männern <seg type="insult">alte Weiber</seg> werden. Besonders bei <seg type="insult">den deutschen Dichtern</seg>,<lb/>
die dazu inklinieren, fünfzig Jahre alt zu werden; und man erinnert<lb/>
sich noch, daß <seg type="insult">nach Ablauf der Periode</seg>, da <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_64178" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg><lb/>
am Lido <seg type="insult">in wallenden Gewändern</seg> sich zeigte, die <seg type="insult">Epoche</seg> begann,<lb/>
in der <seg type="insult">der Kollege <rs type="pers" ana="n_64179" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs></seg> sich einen <foreign xml:lang="de-loc">Tschako</foreign> aufgesetzt und<lb/>
sogar Kriegsgedichte verfaßt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95594">
<space/>Nach einer allgemeinen Übersicht über die Entwicklungskrankheiten<lb/>
des heranwachsenden und erwachsenen Menschen geht der hervorragende<lb/>
Wiener Kliniker auf den fünfzigjährigen Mann als Patienten über und<lb/>
bemerkt: »Es fällt uns zu allererst auf, daß die Patienten fast nie dem<lb/>
arbeitenden Stande angehören, sondern meist besseren und besten<lb/>
Kreisen entstammen, und wenn man sie im allgemeinen charakterisieren<lb/>
soll, könnte man sagen, daß es Menschen sind, von denen das Leben<lb/>
viel verlangt hat, die aber auch selbst viel vom Leben verlangen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95596">
<space/>Gewiß, <seg type="insult">die Fünfzigjährigen</seg> verlangen vom Leben oft mehr<lb/>
Geld als es zu geben hat, besonders, wenn sie Medizin studiert haben.<lb/>
Wiewohl sie aber dem Leben mit dieser Forderung unaufhörlich<lb/>
nachlaufen und sich gehörig abstrapazieren, nehmen sie nicht nur<lb/>
an Geld zu, sondern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95598">
»Meistens ist ein gewisser Grad von Fettsucht vorhanden, ein dicker<lb/>
Bauch, ein festes, pralles Fett <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95600">
<space/>Davon kann man sich bei einem Blick auf das <seg type="insult">Hinterland</seg><lb/>
überzeugen, soweit es nicht schon anderweitig mit besserem Erfolg<lb/>
gemustert wurde. <rs type="pers" ana="n_64180" ref="#fk__p_41311">Wenckebach</rs> konstatiert eine Arrhythmie des Pulses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95602">
Von oft ausschlaggebender Bedeutung sei die Beruhigung des Patienten,<lb/>
der zweite Hauptpunkt die diätetische Behandlung, wobei es oft notwendig<lb/>
 sei, das Körpergewicht etwas herabzusetzen. Gewöhnlich genügen<lb/>
</p>
            <p ana="pr95602">
aber fünf bis zehn Kilogramm im Laufe von Monaten oder einem<lb/>
Jahr als Gewichtsverlust. Einschränkung der Fettzufuhr, Sparsamkeit mit<lb/>
Zucker, nicht ausschließlich Fleisch, nicht viel Gewürze, nicht schlemmen,<lb/>
im <seg type="ELIDASH">Alkoholgenuß</seg> und Tabakgenuß Mäßigkeit — dies hat Professor <rs type="pers" ana="n_64181" ref="#fk__p_41311">Wenckebach<lb/>
</rs> fast immer zum Ziel geführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95604">
<space/>Dieser <rs type="pers" ana="n_64182" ref="#fk__p_41311">Wenckebach</rs> mag sein Fach verstehen, aber man kann<lb/>
nicht leugnen, daß <seg type="insult">die Größe der Zeit</seg> seiner Methode wesentlich zu<lb/>
Hilfe kommt. Zwar läßt sich nicht leugnen, daß die jetzt ohnedies vorgeschriebene<lb/>
 Kur, das Körpergewicht etwas herabzusetzen, der<lb/>
Beruhigung des Patienten geradezu entgegenwirkt, ja daß durch die<lb/>
Notwendigkeit, sich ihr zu unterwerfen, die Arrhythmie des Pulses<lb/>
noch verstärkt wird. Man hat jetzt bei Fünfzigjährigen vielfach<lb/>
eine Störung des Allgemeinbefindens beobachtet, die bei jüngeren<lb/>
Jahrgängen sogar häufig zu letalem Ausgang geführt hat. Aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64183" ref="#fk__p_41311">Wenckebach</rs>, der kein Chirurg ist und überhaupt im tiefsten<lb/>
Frieden zu leben scheint, empfiehlt auch »eine vernünftige<lb/>
Lebensweise«, nämlich: »geistige Ausspannung und körperliche<lb/>
Bewegung«. Erstere ist mangels dessen, was auszuspannen wäre, schon<lb/>
lange mit den größten Schwierigkeiten verbunden, aber für die letztere<lb/>
ist jetzt hinreichend gesorgt, und wenn es ehedem <seg type="insult">die grausamste<lb/>
Betätigung des landesüblichen Humors</seg> war, den Dickwanst tiefe<lb/>
Kniebeuge machen zu sehen und lachend zu beobachten, wie der<lb/>
Nebenmensch nichts zu lachen hat, so sind jetzt ihrer so viele in solcher<lb/>
Lage, daß <seg type="insult">die schadenfrohen Zeugen</seg> fehlen. <rs type="pers" ana="n_64184" ref="#fk__p_41311">Wenckebach</rs> mag eine<lb/>
<seg type="insult">Kapazität</seg> sein, aber es dürfte jetzt kaum Einer seiner Ratschläge bedürfen<lb/>
, wo so vielen, auch jenen, die jünger oder älter als fünfzig sind,<lb/>
außer der körperlichen Bewegung Einschränkung der Fettzufuhr,<lb/>
Sparsamkeit mit Zucker, nicht ausschließlich Fleisch, nicht schlemmen,<lb/>
im <seg type="ELIDASH">Alkoholgenuß</seg> und Tabakgenuß Mäßigkeit gratis ordiniert wird. Wem<lb/>
würde heute, wenn er in ein Gasthaus kommt, in der festen<lb/>
Absicht zu schlemmen, nicht von der Speisekarte selbst Einschränkung<lb/>
 der Fettzufuhr und Maßhalten im Fleischgenuß<lb/>
empfohlen, von der Zuckerkarte nicht die einschlägige Diät, wem<lb/>
nicht von der Trafikantin selbst, die doch gewiß ein Faible fürs<lb/>
Rauchen hat, Enthaltung vom Tabakgenuß? Es braucht kein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64185" ref="#fk__p_41311">Wenckebach</rs> vom Katheder herzukommen, um das zu sagen. Es<lb/>
wären denn die Worte, die er zu sagen hat, <seg type="insult">sogenannte goldene Worte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95606">
Und zum Schluß spricht Professor <rs type="pers" ana="n_64186" ref="#fk__p_41311">Wenckebach</rs> die goldenen Worte<lb/>
aus: »Wenn der Patient sieht, daß er durch eine vernünftige Lebensweise<lb/>
</p>
            <p ana="pr95606">
 sein Wohlbefinden zurückerlangt, bekommt er Zutrauen zu seinem<lb/>
Arzt, zugleich aber das erhebende Gefühl, daß er kein Patient mehr ist<lb/>
und, von seinem Arzt nicht mehr abhängig, sein Los wieder selbst bestimmen<lb/>
 kann. Das aber ist auch der höchste Erfolg für den Arzt,<lb/>
seinen Patienten so weit zu bringen, daß er den Arzt entbehren kann!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95608">
<space/>Wenn man dazu noch bedenkt, daß bekanntlich ein guter Arzt<lb/>
auch ein guter Mensch sein muß und <foreign xml:lang="la">vice versa</foreign> und daß somit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64187" ref="#fk__p_41311">Wenckebach</rs> der Nachfolger <rs type="pers" ana="n_64188" ref="#fk__p_50717">Nothnagels</rs> ist, so sind das entschieden<lb/>
<seg type="insult">Worte</seg>, die mehr Gold für den Patienten als für den Arzt haben,<lb/>
dessen <seg type="insult">Selbstaufopferung</seg>, wenn es einmal so weit kommt, zu <seg type="insult">den<lb/>
heroischesten Erscheinungen dieses Zeitalters</seg> gehört, nur vergleichbar<lb/>
dem Harakiri des Generals <rs type="pers" ana="n_64189" ref="#fk__p_50692">Nogi</rs>. Aber abgesehen davon, daß soeben<lb/>
allerorten eine »entsprechende Erhöhung der Ärztehonorare«<lb/>
erwogen wird, wiewohl doch schon der Tarif in Friedenszeiten<lb/>
<seg type="insult">Preistreiberei</seg> nicht ausgeschlossen hat, und abgesehen von der<lb/>
menschlichen Erkenntnis, daß am Golde alles hängt, wäre zu bedenken,<lb/>
daß die Weisheit der Ostasiaten in einem anderen, praktischen<lb/>
Glanzpunkte nachgeahmt werden könnte, ohne daß die medizinische<lb/>
 Praxis geradezu eine Katastrophe erleiden müßte. Der<lb/>
Arzt kann nämlich den Patienten am Leben lassen, ohne sich umzubringen<lb/>
. Das <seg type="insult">Geschäft</seg> würde allerdings eine materielle Schmälerung<lb/>
riskieren, aber die Seele eines sittlichen Zuschusses sicher sein.<lb/>
Es genügt, sich statt des <seg type="insult">Heroismus</seg> nur die Weisheit der Ostasiaten<lb/>
zum Vorbild zu nehmen und sich einfach statt für die Krankheit<lb/>
für die Gesundheit honorieren zu lassen. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_64190" ref="#fk__p_41311">Wenckebachs</rs> Entsagung<lb/>
</seg> würde kein Echo bei der Fakultät finden. Denn<lb/>
Hand aufs Herz — das ja menschlichen Wallungen genau so<lb/>
ausgesetzt ist wie das des fünzigjährigen Patienten, der ein<lb/>
fünfundzwanzigjähriges Jubiläum als <seg type="insult">Verdiener</seg> feiert und vom<lb/>
Leben für die Zukunft noch mehr verlangt —, das ist ja alles<lb/>
ganz gut, ein guter Arzt muß ein guter Mensch sein, aber ein Arzt<lb/>
ist eben auch ein Mensch, also Hand aufs eigene Herz: <seg type="insult">welcher<lb/>
<rs type="inst">Wiener Universitätsprofessor</rs> und Konsiliarius, welcher europäische Arzt</seg><lb/>
lebt, der den Tag nicht erwarten kann, wo er seine Patienten so weit<lb/>
gebracht haben wird, daß diese den Arzt entbehren können? Solange<lb/>
die Ärzte fürs Kranksein bezahlt werden, mag ein Heiliger unter<lb/>
ihnen der Verlockung widerstehen, wenn schon nicht das Kranksein<lb/>
zu verlängern, so doch dem Gesundwerden mit Besorgnis<lb/>
entgegenzusehen. Kein europäischer Arzt wird sich des Wunsches<lb/>
</p>
            <p ana="pr95608">
überführen können: wenn der zudringliche Mensch von einem<lb/>
Patienten nur schon endlich gesund wäre, damit ich ihn nicht<lb/>
mehr sehen müßte und er mich entbehren kann <seg type="insult">der Kerl</seg> — was<lb/>
ich dem koste, das ist schon wirklich nicht mehr auszuhalten!<lb/>
Dagegen in Ostasien, <seg type="insult">Herr Kollega</seg>, dort sind die Ärzte wirklich sehr<lb/>
interessiert: sie bekommen nur Honorar, solange der Klient gesund<lb/>
ist, und da schauen sie wirklich dazu, daß ers bleibt. Vielleicht,<lb/>
daß eben darum dort auch die Fünfzigjährigen keiner Störung<lb/>
des Allgemeinbefindens unterworfen sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50692">
               <persName>Nogi Maresuke Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-25</date>
                  <place>Jamagutschi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-9-13</date>
                  <place>Tokio</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50717">
               <persName>Nothnagel, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Alt-Lietze-Göricke, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Internist</occupation>
               <note type="comment">Prof. Univ. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9104</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41311">
               <persName>Wenckebach, Karel Frederik</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-24</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Internist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26932</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58607">
               <persName>Perles, Moritz (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
               <note type="comment">Moritz Perles gest. Wien 25.02.1917</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>