<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03302.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03301.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03303.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Landtag und Wissenschaft, in: Fackel Heft 05, Nr. 146, 1903, S. 1-8</title>
            <title type="iso-date">1903-11-11</title>
            <title type="id">tid_03302</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">146</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-146_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/146,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Landtag und Wissenschaft</head>
            <p ana="pr32649">
<space/><inciptit>Das</inciptit> politische Geschäft, das einst <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_28124" ref="#fk__p_39496"><FERR href="FK-05-147_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27348536" id="fk_04_ferr_27348536" emID="fk_04_em_27348539"><ERR fcorr="Brestel">Brestl</ERR></FERR></rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28125" ref="#fk__p_50429">Mühlfeld</rs></seg> besorgten, ist heute <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_28126" ref="#fk__p_45909">Bielohlaweks</rs></seg> anvertraut<lb/>
, die <seg type="insult">liberale Dialektik</seg> hat dem <seg type="insult">christlichsozialen<lb/>
 Dialekt</seg> weichen müssen. So herrscht denn<lb/>
in unserem öffentlichen Leben ein anderer Ton als<lb/>
ehedem, und zweifellos ein schlechterer. Sollen wir<lb/>
uns deshalb unter die Herrschaft <seg type="insult">der Nachfolger jener<lb/>
liberalen Größen</seg> zurückwünschen, uns <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_28127" ref="#fk__p_40712">Mittler</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_28128" ref="#fk__p_40618">Zifferer</rs></seg> zu Führern wählen? Ästhetische Menschen<lb/>
mögen schwanken, was widerlicher sei: aus dem<lb/>
Mund des <seg type="insult">Pöbels</seg> die <seg type="insult">Pöbelsprache</seg> zu hören, oder<lb/>
die <seg type="insult">Sprache des Liberalismus</seg> aus dem Mund von<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst">Börseanern</rs></seg>. Die Frage aber, auf deren Beantwortung<lb/>
es ankäme: ob etwa im schlechteren Ton die bessere<lb/>
Gesinnung sich äußere, darf in Berlin gestellt werden,<lb/>
wenn Sozialdemokraten im <rs type="inst">Reichstag</rs> <seg type="insult">Rüpelsitten</seg> betätigen<lb/>
. In Wien muß sie zurückgewiesen werden: hier<lb/>
hat man durch die <seg type="insult">Unsauberkeit</seg>, von der jede politische<lb/>
 Gesinnung umkrustet ist, niemals zum Kern der<lb/>
einen oder der andern durchzudringen vermocht. Und<lb/>
nichts wäre törichter als der Glaube, daß man, den Reden<lb/>
von <seg type="insult">Wiener Volksvertretern</seg> lauschend, den Geist der<lb/>
Zeit behorchen könne. Auf mannigfach verschlungenen<lb/>
Wegen sieht man anderwärts den Geist der Zeiten<lb/>
wandeln, da den Triumph, dort den Bankrott der<lb/>
Wissenschaft verkündend. Doch unauslöschliches Gelächter<lb/>
 müßte in Wien jeden zum Schweigen bringen,<lb/>
der die Behauptung wagte, daß es der christliche<lb/>
Geist eines <rs type="pers" ana="n_28129" ref="#fk__p_39545">Brunetière</rs> sei, in dem Herr <rs type="pers" ana="n_28130" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr32649">
den Gelehrten die <seg type="insult">Nichtigkeit alles Wissens</seg> predigt<lb/>
und die Naturforscher <seg type="insult">Pfründner</seg> und <seg type="insult">Pfuscher</seg> schilt,<lb/>
weil sie unfähig sind, »einen Grashalm zu konstruieren,<lb/>
den eine Kuh frißt«; und unsagbar lächerlich würde<lb/>
sich machen, wer sich zu behaupten unterfinge, daß<lb/>
der Geist freier Forschung das <seg type="insult">Pathos</seg> liefere, das der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_40797">Börsenwöchner</rs></seg> zur Verteidigung der Wissenschaft<lb/>
gegen die <rs type="inst">Landtagsmehrheit</rs> aufbringt. Es zeugt nicht<lb/>
für oder wider wissenschaftlichen Geist, wenn die<lb/>
Wissenschaft gepriesen wird von denen, die in ihrem<lb/>
Namen die Unwissenden politisch beherrschen wollen,<lb/>
oder wenn jene sie schmähen, die begriffen haben,<lb/>
daß nur die Verachtung des Wissens den Unwissenden<lb/>
die Zuversicht verleiht, sie vermöchten selbst zu<lb/>
herrschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32650">
<space/>Der wesentlichen Unerheblichkeit dessen bewußt<lb/>
, was sich im <rs type="inst">niederösterreichischen Landtag</rs> abgespielt<lb/>
 hat, bewußt seiner praktischen Wirkungslosigkeit<lb/>
 gegenüber den Rechten freier Wissenschaft,<lb/>
möchte man bei dem Kampfe gegen die medizinische<lb/>
Forschung schweigen, jedes Wort nutzloser Kritik verbeißen<lb/>
, wenn nicht die Erkenntnis einer andern Gefahr<lb/>
 reden hieße und der bittere Ekel sich nicht<lb/>
unwillkürlich durch die Zähne <FERR href="FK-05-147_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27348542" id="fk_04_ferr_27348542" emID="fk_04_em_27348545"><ERR fcorr="zwängte">zwänge</ERR></FERR>. Immer wieder<lb/>
ist in der ‚<rs type="self" ana="werk_12244">Fackel</rs>‘ ein <seg type="insult">korruptes Bildungsprotzentum</seg><lb/>
in seiner <seg type="insult">Häßlichkeit und Niedrigkeit</seg> entblößt worden.<lb/>
Aber jetzt sah der ungläubige Blick, daß es <seg type="insult">Häßlicheres<lb/>
 und Niedrigeres</seg> gibt, als mit einer Bildung<lb/>
zu prunken, die man nicht hat: das <seg type="insult">Unbildungsprotzentum<lb/>
</seg>. Man muß <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_28131" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs>, Herrn <rs type="pers" ana="n_28132" ref="#fk__p_41624"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Pattai</rs></seg> mit einer Unbildung protzen sehen, die sie<lb/>
nicht haben, damit man es fasse, was es in Wien<lb/>
heißt, <seg type="insult">Volksführer</seg> sein. Das bedeutet nicht, den Instinkten<lb/>
 der Massen das Bett mauern, in dem abfließend<lb/>
 sie die Räder der Staatsmaschine treiben,<lb/>
Kulturarbeit leisten könnten, wenn sie sie auch so<lb/>
wenig begreifen, wie der Wasserfall die elektrische<lb/>
Anlage versteht, der er dient. Sondern <seg type="insult">Volksführer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr32650">
sein heißt hier, den Masseninstinkten die <choice><sic>Dämmed urchstechen<lb/>
</sic><corr>Dämme durchstechen</corr></choice>, damit sie über schutzlose Kulturgefilde fluten.<lb/>
Und niemand wehrt ab. <seg type="insult">Der pflichtvergessene <RS pers="Wilhelm Ritter von Hartel" globID="name_201839">Unterrichtsminister<lb/>
</RS></seg> lacht sich in’s Fäustchen, weil der<lb/>
medizinischen Fakultät, die ihn durch Beschwerden<lb/>
und drängende Wünsche so oft geärgert, übel mitgespielt<lb/>
 wird. Und <seg type="insult">der bornierte Statthalter</seg> freut<lb/>
sich über die gute Gelegenheit, sein Mütchen an der<lb/>
<rs type="inst">Ärztekammer</rs> zu kühlen, und erwägt dabei mit der<lb/>
<seg type="insult">kleinlichen Schlauheit</seg>, die stets den <seg type="insult">Beschränkten</seg><lb/>
eignet, wie nützlich es für ihn, der »oben« längst<lb/>
wackelt, werden kann, wenn er unten seine Stellung<lb/>
befestigt. Aber jeder Tadel ist überflüssig gegen<lb/>
einen <seg type="insult">Statthalter</seg>, dessen Gattin zwar vor Gericht den<lb/>
Glauben widerlegt hat, daß er mit dem wirtschaftlichen<lb/>
 Leben des von ihm verwalteten Landes lediglich<lb/>
 durch seine Beziehungen zu Wucherern zusammenhänge<lb/>
, von dem aber jedenfalls feststeht, daß<lb/>
er mit dem Kunstleben ausschließlich durch <seg type="insult">die Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28133" ref="#fk__p_48147">Kornau</rs> und <rs type="pers" ana="n_28134" ref="#fk__p_49191">Taufstein</rs></seg> und mit der Wissenschaft durch<lb/>
nichts zusammenhängt. Die Aufgabe, die gut gemeinten<lb/>
, aber falsch geführten Angriffe <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28135" ref="#fk__p_48846">Leopold Steiner</rs></seg> auf die richtige Stelle zu lenken, die<lb/>
medizinische Forschung zu schützen, während man<lb/>
dafür sorgt, daß Mißbräuche der Spitalsverwaltungen<lb/>
und Schäden des Unterrichtsbetriebes schonungslos<lb/>
getroffen werden, — wer hätte diese Aufgabe dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28136" ref="#fk__p_44662">Grafen Kielmansegg</rs> zugemutet, wer aber auch nicht<lb/>
erwartet und verlangt, daß <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_28137" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_28138" ref="#fk__p_41624"><abbr>Dr.</abbr> Pattai</rs></seg> sie erfüllen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr32651">
<space/>Liest man aufmerksam die Berichte über die<lb/>
drei Debatten, die im <rs type="inst">Landtag</rs> den medizinischen<lb/>
Forschungsmethoden gewidmet wurden, so bemerkt<lb/>
man allerdings, wie <seg type="insult">die Intellektuellen der christlichsozialen<lb/>
 Partei</seg> eine Pflicht, der sie sich schließlich<lb/>
nicht entziehen konnten, mit der Furcht, ihre Popularität<lb/>
 bei der <seg type="insult">volkstümlichen Dummheit</seg> zu riskieren,<lb/>
in Einklang zu bringen gesucht haben. Man könne<lb/>
</p>
            <p ana="pr32651">
für und wider die Vivisektion sein, gab Herr <rs type="pers" ana="n_28139" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Lueger</rs> nach der »Kaninchen-Debatte« zu. In der Tat<lb/>
will der Bürgermeister von Wien seine Partei in der<lb/>
Vivisektionsfrage nicht weiter engagieren lassen, als<lb/>
selbst die Vivisektoren gehen können. Das Recht zur<lb/>
Vivisektion — und zu Tierversuchen überhaupt —<lb/>
den Forschern zu reservieren, die Beobachtung der<lb/>
Gebote der Humanität durch Betäubung der Versuchstiere<lb/>
 zu fordern, zu verlangen, daß nicht in<lb/>
jeder Vorlesung über Physiologie und experimentelle<lb/>
Pathologie Tiere der Demonstration, dem Anschauungsunterricht<lb/>
 durch Versuche geopfert werden, deren<lb/>
Beschreibung dem Unterrichtszweck vollauf genügen<lb/>
würde, — wer das als <seg type="insult">übertriebene Sentimentalität</seg><lb/>
tadelt, kann durch die Schriften hervorragender Vivisektoren<lb/>
 widerlegt werden. Nicht den Arbeiten ernster<lb/>
Forscher, sondern einem <rs type="pers" ana="n_28140" ref="#fk__p_49581">Mantegazza</rs> hat Herr <rs type="pers" ana="n_28141" ref="#fk__p_41624"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Pattai</rs> das einzige Beispiel <seg type="insult">roher Gefühllosigkeit</seg> beim<lb/>
Tierversuch entnommen, das er anführen konnte.<lb/>
Wären übrigens die Christlichsozialen im <rs type="inst">Landtag</rs><lb/>
selbst für das gänzliche Verbot der Vivisektion eingetreten<lb/>
, so hieße es doch der <seg type="insult">Dummheit liberaler<lb/>
und sozialdemokratischer Zeitungsleser</seg> zu viel zumuten<lb/>
, wenn man ihnen als eine <seg type="insult">spezifisch christlichsoziale<lb/>
 Rückständigkeit</seg> hinstellen will, was ethische<lb/>
Vereine in allen Ländern, was ein <rs type="pers" ana="n_28142" ref="#fk__p_42351">Egidy</rs> und andere der<lb/>
Reaktion unverdächtige Männer längst gepredigt<lb/>
haben. Während indes Herr <rs type="pers" ana="n_28143" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs> den wissenschaftlichen<lb/>
 Tierversuch zu verteidigen bemüht war,<lb/>
stiftete er auf der Suche nach dem Knochen, den er<lb/>
den Massen hinwerfen könnte, ärgeren Schaden, als<lb/>
der von Herrn <rs type="pers" ana="n_28144" ref="#fk__p_48846">Steiner</rs> zu fürchten war; Herr <rs type="pers" ana="n_28145" ref="#fk__p_48846">Steiner</rs><lb/>
hatte — wie sagte er doch? — <seg type="insult">»die vivisektorischen<lb/>
Umtriebe an lebenden Menschen«</seg> berührt, und Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28146" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs> will jeden Versuch am Menschen verboten<lb/>
wissen. Aber wenn Herrn <rs type="pers" ana="n_28147" ref="#fk__p_41624"><abbr>Dr.</abbr> Pattais</rs> lapidare Behauptung,<lb/>
daß seit <rs type="pers" ana="n_28148" ref="#fk__p_50292">Molière’s</rs> Zeit lediglich die operative Medizin<lb/>
Fortschritte gemacht habe, pure Wahrheit wäre,<lb/>
</p>
            <p ana="pr32651">
müßte die Bedeutung des Versuchs am Menschen erst<lb/>
recht sinnfällig werden: auch Operationen, die heute<lb/>
gänzlich gefahrlos sind, waren, da sie zuerst gemacht<lb/>
wurden, nichts anderes als Versuche an lebenden Menschen<lb/>
. Läppisch ist es, wenn sich die <seg type="insult">Weisheit liberaler<lb/>
Blätter</seg> darauf beschränkt, von Tierversuchen zu reden,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_28149" ref="#fk__p_39249">Billroth</rs> für die Magenresektion gemacht habe: Vorversuche<lb/>
 konnte <rs type="pers" ana="n_28150" ref="#fk__p_39249">Billroth</rs> an Tieren anstellen, aber aus<lb/>
welchem andern Grund hätte er — und hätten seither alle<lb/>
Chirurgen — chirurgische Statistik getrieben, als weil<lb/>
wenigstens die ersten paar hundert Fälle einer<lb/>
schwierigen Operation wissenschaftliche Versuche am<lb/>
Menschen sind? Die Versuche an Menschen, welche<lb/>
außerhalb der Chirurgie gemacht werden, sind selten<lb/>
gleich gefährlich wie die chirurgischen, und der<lb/>
einzige Fall, in welchem gegen eine Wiener Klinik<lb/>
wegen Experimenten an Kranken eingeschritten<lb/>
wurde, bildet einen der wenigen Ruhmestitel, welche<lb/>
die Wiener Medizin in ihrer <seg type="insult">Nachheroenzeit</seg> noch<lb/>
errungen hat.<FOOTNOTE0_START/>*) Aber der <seg type="insult">Exzeß laienhaften Unverstands<lb/>
</seg>, der sich für Humanität ausgibt, sollte noch<lb/>
</p>
            <p ana="fn186">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die ‚<rs type="paper" ana="werk_12245">Neue Freie Presse</rs>‘ schreibt in ihrem Leitartikel vom<lb/>
<date>4. November</date>: »Bestätigt wurde vom <RS pers="Erich Graf Kielmannsegg" globID="name_203963">Statthalter</RS> nur eine einzige der<lb/>
gemachten Behauptungen, daß nämlich im Jahre <date>1897</date> auf der Klinik<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28151" ref="#fk__p_41709">Krafft-Ebing</rs> Paralytiker mit Syphilis geimpft wurden. Der Statthalter<lb/>
fügte bei, daß der Arzt, welcher die Impfung vornahm, disziplinar bestraft<lb/>
 wurde, unterließ es jedoch anzuführen, daß <seg type="spc">man damals überzeugt<lb/>
 war</seg>, <seg type="spc">in dieser Impfung ein Mittel gegen die sonst<lb/>
unheilbare Paralyse gefunden zu haben</seg>«. Christlichsoziale<lb/>
Ärzte, deren politische Gesinnung mit ihrer wissenschaftlichen Überzeugung<lb/>
 in Konflikt geraten ist, mögen nach dieser Leistung der ‚<rs type="paper" ana="werk_12246">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ darüber beruhigt sein, daß sie zur Wahrung ihrer wissenschaftlichen<lb/>
 Ehre nicht etwa liberal werden müssen: <seg type="insult">Groteske Unwissenheit<lb/>
</seg> in Fragen der medizinischen Forschung ist das Gemeingut aller<lb/>
politischen Parteien. Bei jenen Impfungen, welche ein Assistent <rs type="pers" ana="n_28152" ref="#fk__p_41709">Krafft-Ebing’s<lb/>
</rs> vornahm, handelte es sich um die Ätiologie der Paralyse. Es<lb/>
sollte experimentell bewiesen werden — was schon durch die Anamnese, welche<lb/>
unter den Paralytikern trotz der Neigung, Syphilis zu leugnen, etwa<lb/>
80 Perzent Syphilitiker ergab, fast gewiß geworden war —, daß Paralyse<lb/>
stets auf eine frühere Syphilisinfektion zurückgehe. Personen, welche einmal<lb/>
 luetisch infiziert waren, sind bekanntlich gegen Syphiliseinimpfung</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr32651">
weiter getrieben werden; nach dem lebenden<lb/>
Menschen mußte auch die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»schöne Leich’«</foreign></seg> den Schutz<lb/>
der Christlichsozialen finden, und die Obduktion, die<lb/>
man in der bekannten Terminologie etwa als <seg type="insult">»vivisektorische<lb/>
 Umtriebe an Leichen«</seg> bezeichnen könnte,<lb/>
wurde strenger Kritik unterzogen. Unverständlich<lb/>
blieb dabei, warum bloß die Leichen der <seg type="insult">Pfründner</seg>,<lb/>
denen man nach Herrn <rs type="pers" ana="n_28153" ref="#fk__p_48846">Steiners</rs> Versicherung bisher<lb/>
»nur die Vorderfüße gelassen« hat, in Hinkunft unversehrt<lb/>
 bleiben sollen. Unklar blieb, ob der Abscheu<lb/>
gegen <seg type="insult">medizinische »Leichenschändung«</seg> dazu führen<lb/>
müsse, daß man — wenn schon die Obduktion<lb/>
durch die Prosektoren des Instituts für pathologische<lb/>
Anatomie in wichtigen Fällen zugestanden ward —<lb/>
wenigstens die Verwendung von sozusagen »gesunden«<lb/>
Leichen in der normalen Anatomie verbiete. Man<lb/>
war bereits darauf gefaßt, die Meinung zu hören,<lb/>
</p>
            <p ana="fn186">
<FN0_TEXT1>
immun. Der Assistent <rs type="pers" ana="n_28154" ref="#fk__p_41709">Krafft-Ebing’s</rs> impfte daher einer großen Zahl von<lb/>
Paralytikern Syphilis ein, darunter vielen, welche Lues geleugnet hatten,<lb/>
durchwegs aber Patienten in vorgeschrittenen Stadien der Paralyse, also<lb/>
Personen, denen ein kulturvolles Zeitalter künftig das langsame, gräßliche<lb/>
 Sterben abkürzen wird, statt wie heute ihr Leben zu verlängern.<lb/>
Das Experiment hatte den glänzendsten Erfolg: Kein einziger der Geimpften<lb/>
 erkrankte. Trotzdem seit <date>1897</date> namentlich eine schwedische Arbeit<lb/>
das von dem Wiener Arzte erreichte Resultat wieder in Frage zu stellen<lb/>
suchte, konnte ein ganz Großer der deutschen Medizin, <rs type="pers" ana="n_28155" ref="#fk__p_55498">Wilhelm Erb</rs>,<lb/>
in der Festschrift für <rs type="pers" ana="n_28156" ref="#fk__p_41709">Krafft-Ebing</rs> (<date>1902</date>) schreiben: »Mit Freude gedenke<lb/>
 ich noch des mächtigen Eindrucks Deiner Rede über die ‚Ätiologie<lb/>
der Paralyse‘ auf dem <rs type="event">internationalen medizinischen Kongreß in Moskau</rs>,<lb/>
worin Du nachgewiesen hast, ‚daß die frühere luetische Infektion das<lb/>
konstanteste und das einzige nicht zufällige Element in derselben darstellt<lb/>
‘, und das Schlußergebnis Deiner Untersuchung über diese Ätiologie<lb/>
mit eindringlicher Prägnanz in die zwei Worte zusammenfaßtest: <seg type="insult">‚Syphilisation<lb/>
 und Zivilisation‘</seg>.« So denkt die deutsche Wissenschaft über eine<lb/>
Untersuchung, deren Ruhm sie fälschlich <rs type="pers" ana="n_28157" ref="#fk__p_41709">Krafft-Ebing</rs> zuerkennt, während<lb/>
in Wien dem wahren Veranstalter jener Untersuchung eine Disziplinarstrafe<lb/>
 zuerkannt wurde, — wie es heißt, auf Grund der <seg type="insult">Denunziation<lb/>
eines — <seg type="spc">der</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_12247"><seg type="spc">Neuen Freien Presse</seg></rs>‘ <seg type="spc">nahestehenden Dozenten</seg></seg> . . .<lb/>
Freuen wir uns übrigens des regen Interesses, das <seg type="insult">die alte Prostituierte</seg><lb/>
dieser Frage entgegenbringt! Es ist das erstemal, daß sie das Wort<lb/>
»Syphilis« resolut in den Mund nimmt. Bei der Interpellations-Beantwortung<lb/>
 des Statthalters hatte sie noch von »sekundär Kranken« gesprochen!</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr32651">
das anatomische Studium solle künftighin in Wien<lb/>
ohne Leichen getrieben werden, und es wirkte völlig<lb/>
befreiend, als zum Schluß <seg type="insult">der ganze Rummel</seg> auf<lb/>
zwei christlichsoziale Programmpunkte hinauslief:<lb/>
Die Juden sollten in der Anatomie den Christen<lb/>
gleichberechtigt, das heißt so gut wie Christen<lb/>
seziert werden; aber für die <seg type="insult">Gleichberechtigung</seg>,<lb/>
die man ihnen als Objekten des medizinischen Studiums<lb/>
einräumt, sollten sie die Gleichberechtigung als Subjekte<lb/>
 des medizinischen Studiums verlieren, aus der<lb/>
<rs type="inst">Universität</rs> und den Spitälern vertrieben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32652">
<space/>Die <seg type="insult">antisemitische Pointe</seg> wurde zuletzt der<lb/>
ganzen Affaire aufgesetzt, weil die Parteiführer unruhig<lb/>
 wurden und ihr die <seg type="insult">antimedizinische Pointe</seg><lb/>
nehmen wollten. Aber es war zu spät. Was von den<lb/>
Debatten des <rs type="inst">niederösterreichischen Landtags</rs> übrig<lb/>
bleiben wird, ist nicht ihr Inhalt, sondern ihre Klangfarbe<lb/>
. Der medizinischen Forschung in Wien werden<lb/>
sie nicht schaden, denn es ist unwahr, daß die Wissenschaft<lb/>
 durch <seg type="insult">christlichsoziale Gebote</seg> jemals beschränkt<lb/>
werden könnte und daß sie gegen die Angriffe <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28158" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> und <rs type="pers" ana="n_28159" ref="#fk__p_41624">Pattai</rs></seg> empfindlicher ist als für das Lob<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_28160" ref="#fk__p_38657">Bacher</rs> und <rs type="pers" ana="n_28161" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg>. Unwahr ist auch, daß man<lb/>
in die Wiener Bevölkerung Geringschätzung der<lb/>
Wissenschaft hineingetragen hat, denn aus <seg type="insult">der tiefen<lb/>
Versimpelung und Verpöbelung der Volksseele</seg> ist<lb/>
diese Geringschätzung erst in die öffentlichen Körperschaften<lb/>
 gedrungen. Aber Angst hat man den Wienern<lb/>
beigebracht, und die <seg type="insult">Parteileidenschaft</seg>, welche die<lb/>
Furcht vor den Ärzten schürt, bedroht das körperliche<lb/>
 Wohl der Bevölkerung. Den Wiener Liberalen bleibt<lb/>
dabei wenigstens der Trost, daß, wenn die Furcht<lb/>
vor ärztlicher Behandlung um sich greift, die christlichsoziale<lb/>
 Wählerschaft, die durch <seg type="insult">»Aufklärung«</seg><lb/>
nicht zu verringern war, durch den Tod dezimiert<lb/>
werden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32653">
<rs type="pers" ana="n_28162" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41709">
               <persName>Krafft-Ebing, Richard Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-8-14</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-12-22</date>
                  <place>Maria Grün bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <occupation>Sexualforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17076</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39496">
               <persName>Brestel, Rudolf Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1816-05-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-03-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ZF 4A/2 (FD)</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41624">
               <persName>Pattai, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1864-8-9</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Abgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22378</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55498">
               <persName>Erb, Wilhelm Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-30</date>
                  <place>Winnweiler/Rockenhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-10-29</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Neurologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40618">
               <persName>Zifferer, Donat</persName>
               <birth>
                  <date>1845-10-2</date>
                  <place>Bistritz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-9-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Stadtbaumeister</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">9., Maximilianplatz 6</note>
               <note type="comment">Ögg: Donath</note>
               <note type="comment">Daten von IKG bestätigt</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50292">
               <persName>Molière</persName>
               <birth>
                  <date>1622-1-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1673-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3272</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48147">
               <persName>Kornau, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-4</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50429">
               <persName>Megerle-Mühlfeld, Egon Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1810-5-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-5-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39249">
               <persName>Billroth, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1829-4-26</date>
                  <place>Bergen auf Rügen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-2-6</date>
                  <place>Abbazia</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10934</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40712">
               <persName>Mittler, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1857-10-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1., Salzgries 21</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 6/3=/1</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42351">
               <persName>Egidy, Christoph Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1847-08-29</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-12-29</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38657">
               <persName>Bacher, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1846-03-07</date>
                  <place>Postelberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-01-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg: 177/8 als indirekt gekennzeichnet</note>
               <note type="comment">Daten stimmen mit Grabstein überein</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10809</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45909">
               <persName>Bielohlawek, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1861-8-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1897-1911 Reichsratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10922</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49191">
               <persName>Taufstein, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1870-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-9-20</date>
                  <place>KonzentrationslagerTheresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">zus. mit Alexander Kolloden unter gemeins. Ps. Alexander Ludwig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49581">
               <persName>Mantegazza, Paolo</persName>
               <birth>
                  <date>1831-10-31</date>
                  <place>Monza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-08-28</date>
                  <place>San Terenzo</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <occupation>Anthropologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39545">
               <persName>Brunetière, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-19</date>
                  <place>Toulon/Var</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-12-09</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44662">
               <persName>Kielmansegg, Erich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-13</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-02-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">23 Jahre lang Statthalter von Niederösterreich, 1895 kurzzeitig Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48846">
               <persName>Steiner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-18</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zimmermaler</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>