<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11881.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11880.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11882.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Grubenhund, in: Fackel Heft 33, Nr. 857, 1931, S. 78-87</title>
            <title type="iso-date">1931-08-01</title>
            <title type="id">tid_11881</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">857</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-857_n0078.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/857,078</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Grubenhund</head>
            <p ana="pr172083">
zielt gegen <seg type="insult">Anmaßung oder Mißbrauch publizistischer Macht</seg>, gegen<lb/>
die Aneignung welchen Scheines immer, der dem Publikum einleuchtet<lb/>
, und dient dem sittlichen Zweck, das Absurde, das der<lb/>
<seg type="insult">Zauber der in Autorität verwandelten Anonymität</seg> plausibel macht,<lb/>
dem Bann zu entreißen und dorthin zu führen, wo es rechtens hingehört<lb/>
: <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign>. Die Aufforderung, es statt mit den <seg type="insult">Troglodyten</seg>,<lb/>
denen das Wunder des Druckwesens noch etwas Neues ist und<lb/>
die die Uhr der Zeit noch ins Maul nehmen, lieber mit der<lb/>
<seg type="insult">Intelligenz</seg> zu versuchen, ist mißverstanden worden. Der Leser,<lb/>
der es mit der <rs type="paper" ana="werk_32151">Arbeiter-Zeitung</rs> (<date>5. Juli</date>) versucht hat und, sich als<lb/>
»Vortrab der Generaloffensive« vorstellend, das Ergebnis »im Sinne<lb/>
der Aufforderung« übersendet, sei darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
daß er diesen Sinn verfehlt hat, indem mit der Enthüllung, jene<lb/>
wisse nicht, daß ein Zitat aus dem Aphorismenbuch »<rs type="title">Nachts</rs>«<lb/>
nicht von <rs type="pers" ana="n_102746" ref="#fk__p_49870">Matteotti</rs> sei, nicht das Geringste bewiesen wird. Der Umstand<lb/>
, daß viele Sätze, die die <seg type="insult">aufstrebende Generation</seg> dort veröffentlicht<lb/>
, von mir stammen, schließt die Möglichkeit doch keineswegs<lb/>
 aus, daß ihnen nicht jeder Satz von mir bekannt ist, und da<lb/>
sie zwar ihre <seg type="insult">Verehrung</seg> für mich verleugnen, aber schließlich<lb/>
ja nicht vermeiden, den Franzen, dessen Wein sie gern trinken,<lb/>
wenigstens dort zu nennen, wo es sich nicht umgehen läßt; da<lb/>
man doch nicht gut behaupten könnte, ihr Widerstreben — mag<lb/>
es auch unsittlicher sein — komme dem <seg type="insult">mechanischen Totschweigen<lb/>
 der übrigen bürgerlichen Presse</seg> gleich, so würde eine<lb/>
Reklamierung des Aphorismus in Form einer Berichtigung weder<lb/>
eine <seg type="insult">Blamage</seg> noch einen Tort bedeuten. Und eben da ich dies<lb/>
sage, nimmt die <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> freiwillig — vielleicht aus<lb/>
falscher Besorgnis, sie würde sonst gezwungen werden — die<lb/>
geringfügige Last auf sich, den Sachverhalt festzustellen. Freilich<lb/>
irrt sie dabei in der Definition des »Grubenhundes«, zu dessen<lb/>
Wesen es gehören soll, »daß er einen erkennbaren inneren Widerspruch<lb/>
 enthalte, dessen Übersehen eben die <seg type="insult">Leichtfertigkeit</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">Unwissenheit</seg> der Zeitung enthüllt«; fragt aber mit Recht, was<lb/>
denn dadurch enthüllt werde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr172085">
daß <seg type="spc">ein</seg> nahezu unbekannter, schöner Satz <seg type="spc">fälschlich</seg>, wie es der<lb/>
Einsender behauptete, für <seg type="spc">einen</seg> Ausspruch des <seg type="spc">einen</seg> gehalten<lb/>
wurde, <seg type="spc">wiewohl</seg> er in Wahrheit <seg type="spc">ein</seg> Aphorismus <seg type="spc">eines</seg> andern ist?<lb/>
</p>
            <p ana="pr172087">
Abgesehen von dem schlechten Deutsch solcher Zurechtweisung<lb/>
kommt wirklich nichts dabei heraus. Höchstens noch, daß die<lb/>
Wesensbestimmung des Grubenhundes zu eng gefaßt ist. Der<lb/>
Widerspruch, der an und für sich durchaus nicht erkennbar sein<lb/>
muß, kann ein solcher sein, der erst nachträglich durch die<lb/>
Tatsache der Publikation in Erscheinung tritt, etwa wenn die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_32153">Arbeiter-Zeitung</rs> dazu zu bringen wäre, etwas zu drucken,<lb/>
was, an sich ganz logisch, ja einer vormaligen Gesinnung entsprechend<lb/>
, sie in Widerspruch mit einer heutigen brächte. Hier<lb/>
ist ein großer Spielraum offen und es bleibt einer Phantasie,<lb/>
die sich vom Verstand beraten läßt, vorbehalten, ihn einzunehmen.<lb/>
Ein Grubenhund kann, sobald er nur auf den rechten falschen<lb/>
Punkt losgelassen wird, weit über die Enthüllung von <seg type="insult">Unwissenheit<lb/>
</seg> oder <seg type="insult">Leichtfertigkeit</seg> den Wert einer Strafexpedition haben.<lb/>
Rührend ist ja die Qualifizierung des »nahezu unbekannten,<lb/>
schönen Satzes«, als dessen Ursprungsort richtig die <rs type="self" ana="werk_32154">Fackel</rs><lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_32155"><abbr>Nr.</abbr> 445—453</rs> mit Datum und Seite angegeben wird. Aber der<lb/>
Satz ist auch in dem Buche »<rs type="title">Nachts</rs>« erschienen, dessen Unbekanntheit<lb/>
 beim Publikum vielleicht auf das Schuldkonto der<lb/>
sozialistischen Publizistik gehört, das jedoch einem Mitarbeiter<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_32156">Arbeiter-Zeitung</rs>, der im Jahre <date>1917</date> noch nicht aktiv war,<lb/>
immerhin bekannt sein dürfte, wie erst kürzlich an einem andern<lb/>
Aphorismus dieses Buchs dargetan werden konnte. Wie immer<lb/>
dem nun sein mag, ein »Grubenhund« war die Irreführung, als<lb/>
deren Opfer die <rs type="paper" ana="werk_32157">Arbeiter-Zeitung</rs> leichten Gewissens bestehen<lb/>
kann, wirklich nicht, denn selbst eine Redaktion, die in<lb/>
jeder Zeile, mit der sie Zeitbegebenheiten dürftig glossiert, ihre<lb/>
geistige Verbindung mit mir bekennen muß — so ungern sie<lb/>
auch bereit wäre, sie zuzugeben —, ist nicht verpflichtet, jede<lb/>
Zeile von mir zu kennen, der ja selbst manche schon vergessen<lb/>
hat und nur an sie erinnert wird, wenn er sie in der <rs type="paper" ana="werk_32158">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> wiederfindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172088">
<space/>Dagegen muß sie die <rs type="paper" ana="werk_32159">Neue Freie Presse</rs> kennen. Und zwar<lb/>
aus dem einfachen Grund, weil sie von dem <seg type="insult">kulturellen Drang</seg><lb/>
beseelt ist, Autoren zu zitieren, die sie so wenig kennt wie mich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr172088">
und zugleich von dem <seg type="insult">Naturtrieb</seg>, mich aus der Welt der Erscheinungen<lb/>
 auszumerzen. Da es sich nun doch einmal ergeben<lb/>
könnte, daß sich die Kreise dieser und meiner Welt in einem<lb/>
Punkte der Anschauung berühren, und also unter den Autoren,<lb/>
deren Zitate ihr ein Wohlgefallen verursachen, ich Platz zu finden<lb/>
hätte, so ist das Terrain für einen zielbewußten Grubenhund<lb/>
gegeben, der in Einem den <seg type="insult">kulturellen Ehrgeiz</seg> und die <seg type="insult">naturhafte<lb/>
Ranküne</seg> <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> führt. Einer ihrer Mitarbeiter hat ihr<lb/>
einmal die Bosheit angetan, die Verse:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Man färbt jetzt die Bäume,</l>
<l>wir töten die Träume</l>
</lg>
            <p ana="pr172092">
in irgendeinem Zusammenhang einzuschmuggeln. Als ich, der<lb/>
Anregung des Reimes folgend, die Gelegenheit wahrnahm, auf<lb/>
diese prophetische Vorwegnahme eines chemischen Verfahrens<lb/>
wie zugleich der Psychoanalyse durch den Dichter <rs type="pers" ana="n_102747" ref="#fk__p_46894">Seume</rs> in einer<lb/>
kleinen Schmonzette hinzuweisen, wollte sie sich in kein Gedränge<lb/>
einlassen, und so ging ich der Chance verlustig, festzustellen,<lb/>
daß jene Verse nicht von <rs type="pers" ana="n_102748" ref="#fk__p_46894">Seume</rs>, sondern von einem andern<lb/>
seien. Eine günstigere Gelegenheit ergab sich durch die <rs type="paperRef" ana="werk_32160">»Jugendbeilage<lb/>
«</rs>, die ja für solche Experimente wie geschaffen ist. In<lb/>
ihr <FERR href="FK-33-864_n0054.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30022503" id="fk_04_ferr_30022503" emID="fk_04_em_30022505"><ERR fcorr="frönt">fröhnt</ERR></FERR> — nebst <seg type="insult">aller sonstigen Unvorstellbarkeit</seg> — die <rs type="paper" ana="werk_32161">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> seit langem dem Hang, die Jugend, die sie sonst<lb/>
crawlen lehrt oder anderweitig praktisch beschäftigt, gradenwegs zu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_102749" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu führen. Ich habe nun gegen die Verbindung der Sphäre,<lb/>
in der schon an leitender Stelle die P<seg type="insult">rosa der Wirkwarenfirma<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9213" ref="#fk__p_58212">Ittner</rs></rs></seg> zur Geltung kommt, mit <rs type="pers" ana="n_102750" ref="#fk__p_46960">Goethesätzen</rs> starke Bedenken, ich<lb/>
sage mir, die <rs type="paper" ana="werk_32162">Neue Freie Presse</rs> soll <rs type="pers" ana="n_102751" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> nicht in den Mund<lb/>
nehmen, und überhaupt, ich hab gern über allen Gipfeln Ruh<lb/>
(darin mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="name_200497" ref="#fk__p_50373">alten Biach</rs></seg> <foreign xml:lang="fr">d’accord</foreign>). Da fand ich — am<lb/>
<seg source="5. Juni" ana="5. Juni"/> — die Zuschrift <RS pers="Chloe L. Goldenberg" globID="name_201737">einer jungen Dame</RS>, in der versichert<lb/>
war, »irgendwann« sei »doch jeder von uns einmal zu <rs type="pers" ana="n_102752" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
gekommen«, der »jung und uralt« sei, aber er zwinge niemanden<lb/>
zu sich, er sage ja doch selbst:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich hindr’ euch nicht, wo’s euch beliebt zu weiden:</l>
<l>Denn ihr seid jung und ich bin alt geboren.</l>
</lg>
            <p ana="pr172096">
Doch wer es tue, der werde überreich dafür belohnt. Zu solchen<lb/>
wollte nun auch ich gehören. Glücklicherweise stand daneben<lb/>
</p>
            <p ana="pr172096">
die Zuschrift eines Jünglings, der, mit andrem Zeichen auf mich<lb/>
einwirkend, mehr die <rs type="pers" ana="n_102753" ref="#fk__p_46960">Goethe-Fremdheit</rs> der jungen Generation<lb/>
betonte und meinte, die bedeutenden Werke würden »in der<lb/>
Schule gelesen — und nie wieder«. Wonach eine vielsagende<lb/>
Geste der Redaktion zum Ausdruck kam:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172098">
(? <abbr>Anm. der Red.</abbr>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr172100">
Kurzum, es hatte ihr <seg type="insult">die Red</seg> verschlagen, und sie gewann sie<lb/>
erst wieder, als jener vollends die Kühnheit hatte, zu erklären,<lb/>
»das große Todesjahr« werde es nicht zeigen, aber es stimme<lb/>
trotzdem: »die Jugend hat keine Beziehung mehr zu <rs type="pers" ana="n_102754" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>«.<lb/>
Und sie sprach wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172102">
(Wir veröffentlichen diese Zuschrift auszugsweise in der Hoffnung, daß<lb/>
sie den <seg type="spc">stärksten Widerspruch</seg> erwecken wird. <abbr>Anm. d. Red.</abbr>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr172103">
(Weitere Äußerungen werden folgen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr172105">
Das ließ ich mir nicht zweimal sagen, und da überdies in der<lb/>
gleichen <seg ana="Jugendbeilage"/> das Gedicht einer jungen Dame enthalten<lb/>
 war, worin die Verszeile stand:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich bin so müd’,</l>
</lg>
            <p ana="pr172109">
so hatte ich das Stichwort und den Ruf zur Leidenschaft, um<lb/>
meine <rs type="pers" ana="n_102755" ref="#fk__p_47565">Chloë Goldenberg</rs> zu stärkstem Widerspruch anzufeuern.<lb/>
Sie war auch sofort außer sich (wenngleich nicht außer mir) und<lb/>
schrieb das Folgende an die <rs type="paper" ana="werk_32164">Neue Freie Presse</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172111">
<space/>Verehrte Redaktion der <rs type="paperRef" ana="werk_32165">Jugendbeilage</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr172112">
<space/>Ihre Hoffnung, daß die Zuschrift von <rs type="pers" ana="n_102756" key="#fk__p_37642"><abbr>A. C.</abbr></rs> in der <rs type="paperRef" ana="werk_32166"><abbr>Nr.</abbr> vom<lb/>
<date>5. Juni</date></rs> stärksten Widerspruch erwecken wird, geht reichlich in<lb/>
Erfüllung. Wenigstens in dem Kreise unserer Jugendvereinigung<lb/>
»<rs type="inst"><seg type="spc">Literatur</seg></rs>«, die sich vornehmlich mit <rs type="pers" ana="n_102757" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> beschäftigt und sich<lb/>
immer wieder an seinen schönsten und schwersten Gaben (»<rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Pandora</seg></rs></rs>«,<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers"><SPAN cont="Helena-Szenen">»<seg type="spc">Helena</seg>«-Szenen</SPAN></rs></rs> <abbr>etc.</abbr>) erbaut. In den <rs type="pers" ana="n_102758" ref="#fk__p_46960">Goethe-Tagen</rs> am Rhein und am<lb/>
Main, vor dem »großen Todesjahr«, von welchem der Verfasser jener<lb/>
Zuschrift kühn voraussagt, daß es die »<rs type="pers" ana="n_102759" ref="#fk__p_46960">Goethefremdheit</rs> der jungen<lb/>
Generation« nur verhüllen werde, erfaßt uns Scham über die Möglichkeit<lb/>
, daß <seg type="insult">solches »<seg type="spc">Bekenntnis</seg>«</seg> dargeboten werden kann. Das in<lb/>
der benachbarten erfreulicheren Zuschrift zitierte Wort<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Ich hindr’ euch nicht, wo’s euch beliebt zu weiden:</l>
<l>Denn ihr seid jung und ich bin alt geboren«</l>
</lg>
            <p ana="pr172116">
klingt wie die Antwort der ewigen Stimme aus dem Grab. Aber, als<lb/>
gleichgestimmt, fände hier wahrhaft auch das Schlußwort eines andern<lb/>
schönen <rs type="pers" ana="n_102760" ref="#fk__p_46960">Goethe-Spruches</rs> Anwendung, den er nach der <rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs> denen<lb/>
</p>
            <p ana="pr172116">
um <rs type="pers" ana="name_200547" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs> (den bekannten <rs type="pers" ana="n_102761" ref="#fk__p_46960">Goethe-Nörgler</rs>) mit stolzer Bescheidenheit<lb/>
 zugerufen hat, die dem »Jung und Uralten« <seg type="insult">klassizistisches<lb/>
Epigonentum</seg> zum Vorwurf gemacht hatten:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Bin <seg type="insult">Epigone</seg>, Ahnenwertes Ahner.</l>
<l>Ihr aber seid <seg type="insult">die kundigen Thebaner</seg>!«</l>
</lg>
            <p ana="pr172120">
Mit aufrichtigem Dank<lb/>
<rs type="pers" ana="n_102762" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><abbr>C. L.</abbr> Goldenberg</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr172122">
<rs type="pers" ana="n_102763" ref="#fk__p_47565">Chloë</rs> wäre denn doch nicht gegangen; man muß vorlieb<lb/>
nehmen. Die <rs type="paper" ana="werk_32167">Neue Freie Presse</rs> — der es nebst dem wohlschmeckenden<lb/>
 <rs type="pers" ana="name_200548" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs> die »<rs type="pers" ana="n_102764" ref="#fk__p_46960">Goethe-Tage</rs> am Rhein und<lb/>
am Main« angetan hatten — brachte die Zuschrift, wenngleich<lb/>
nicht unbesonnen. Sondern mit geringfügigen Änderungen in<lb/>
der <seg ana="Jugendbeilage vom 11. Juni"/>. Sie hat wieder einmal nicht<lb/>
blind zum Druck befördert, sondern sorgsam redigiert. Die<lb/>
»Gaben« waren, weil zu preziös, in »Schöpfungen« verwandelt,<lb/>
»<abbr>etc.</abbr>«, weil zu trivial, in »<abbr>usw.</abbr>« Das Wort »Widerspruch« war<lb/>
dankenswerter Weise spationiert, ebenso die ganze Stelle von<lb/>
»Scham« bis »dargeboten werden kann«, wobei freilich statt<lb/>
»kann« »konnte« gesetzt war. Dann wurde nicht übel geändert<lb/>
: »<seg type="symbol" subtype="2dots"/> wie die Antwort jener ewigen Stimme selbst aus<lb/>
dem Grab«, dagegen das Weitere trivialisiert in:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172124">
Aber auch das Schlußwort eines andern schönen <rs type="pers" ana="n_102765" ref="#fk__p_46960">Goethe-Spruches</rs> sollte<lb/>
hier Erwähnung finden. Nach der »<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs>« hat er es denen um<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200549" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> zugerufen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr172126">
Immerhin war meine stolze Bescheidenheit (gemeinhin als <seg type="insult">Eitelkeit</seg><lb/>
verschrien) gerühmt, mein schöner <rs type="pers" ana="n_102766" ref="#fk__p_46960">Goethe-Spruch</rs> anerkannt, nur<lb/>
leider, da ihn offenbar Setzer wie Redakteur nicht verstanden, um<lb/>
seine Schönheit gebracht, indem statt des »Ahnenwertes« ein<lb/>
»ahnenswertes« als rätselhafter Akkusativ vor dem »Ahner« stand.<lb/>
Das verdroß mich sehr. Nicht minder die Scheu der <rs type="paper" ana="werk_32169">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>, den Namen <rs type="pers" ana="n_102767" ref="#fk__p_47565">Goldenberg</rs> zu nennen. Ich hatte nicht in<lb/>
letzter Linie die Absicht gehabt, die durch den ‚<rs type="paper" ana="werk_32170">Völkischen<lb/>
Beobachter</rs>‘ kompromittierte Jugendvereinigung »<rs type="inst">Literatur</rs>« mit<lb/>
Hilfe der <rs type="paper" ana="werk_32171">Neuen Freien Presse</rs> zu rehabilitieren, aber sie machte<lb/>
mir einen Strich durch die <rs type="pers" ana="n_102768" ref="#fk__p_47565">Goldenberg</rs>. Gewiß mochte nicht<lb/>
ihr eigener Antisemitismus der Grund sein, wohl aber die<lb/>
Rücksicht auf die <rs type="inst">großdeutsche Partei</rs> wie speziell auf <rs type="pers" ana="n_102769" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>,<lb/>
der für Zitate ein Auge hat. Die Zuschrift erschien also leider<lb/>
</p>
            <p ana="pr172126">
unter <rs type="pers" ana="n_102770" ref="#fk__p_47565"><abbr>C. L. G.</abbr></rs>, was aber die <rs type="pers" ana="n_102771" ref="#fk__p_47565">Goldenberg</rs> nicht abhielt, der <rs type="paper" ana="werk_32172">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> für den Abdruck aufrichtig zu danken und sie zu<lb/>
bitten, jenen sinnstörenden Druckfehler zu korrigieren und den<lb/>
Ahnenwert wiederherzustellen. Diese Bitte blieb, wiewohl es sich<lb/>
doch um einen <rs type="pers" ana="n_102772" ref="#fk__p_46960">Goethe-Spruch</rs> handelte, unbeachtet. Ich versuchte,<lb/>
ehe ich selbst auf den Plan trat, noch durch Vermittlung eines<lb/>
Literarhistorikers auf die <rs type="paper" ana="werk_32173">Neue Freie Presse</rs> einzuwirken. Sein<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Ballon d’essai</foreign> hatte den folgenden Wortlaut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172128">
<date>11. Juni 1931</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172129">
<space/>Sehr geehrter Herr Redakteur!<lb/>
</p>
            <p ana="pr172130">
<space/>Ich gestatte mir die Mitteilung, daß die in Ihrer <rs type="paperRef" ana="werk_32174">Nummer vom<lb/>
<date>11. Juni</date></rs> enthaltene Zuschrift von <rs type="pers" ana="n_102773" ref="#fk__p_47565"><abbr>C. L. G.</abbr></rs> bei aller Erfreulichkeit des<lb/>
Inhaltes (Stellung der heutigen Jugend zu <rs type="pers" ana="n_102774" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>) einen <seg type="spc">schweren<lb/>
Irrtum</seg> enthält. Abgesehen davon, daß es in den zitierten und <rs type="pers" ana="n_102775" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
zugeschriebenen Versen nicht »<seg type="spc">ahnenswertes</seg> Ahner«, sondern<lb/>
»<seg type="spc">Ahnenwertes</seg> Ahner« heißen muß (der Epigone <seg type="spc">ahnt</seg> den Wert der<lb/>
<seg type="spc">Ahnen</seg>), so möchte ich darauf hinweisen, daß es sich bei diesem Zitat<lb/>
bloß um einen in der Literaturgeschichte lange eingewurzelten Irrtum<lb/>
handelt, den die <rs type="pers" ana="n_102776" ref="#fk__p_46960">Goetheforschung</rs> bereits vor der großen <rs type="title">Weimarer<lb/>
Ausgabe</rs> beseitigt hat und über den gerade ich in meiner Schrift über<lb/>
zeitgenössische <rs type="pers" ana="n_102777" ref="#fk__p_46960">Goethe-Polemik</rs> (<rs type="pers" ana="n_102778" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs>, <rs type="pers" ana="n_102779" ref="#fk__p_59162">Menzel</rs>, <rs type="pers" ana="n_102780" ref="#fk__p_38573">Kotzebue</rs> und <rs type="pers" ana="n_102781" ref="#fk__p_49277">Börne</rs>)<lb/>
abgehandelt habe. <seg type="spc">Der Spruch stammt nicht von <rs type="pers" ana="n_102782" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg>,<lb/>
stellt keine Antwort an <rs type="pers" ana="n_102783" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs> wegen der Angriffe auf die <rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs><lb/>
dar, sondern ist im Gegenteil die parodistische Vorwegnahme einer<lb/>
<seg type="spc">nie erteilten Antwort <rs type="pers" ana="n_102784" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs></seg>, erschienen unter dem Titel<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc">Bekenntnis</seg></rs>« in dem von <rs type="pers" ana="n_102785" ref="#fk__p_55446">Wieland</rs> herausgegebenen »<rs type="magazine" ana="werk_32175">Deutschen<lb/>
Merkur</rs>«, aus jener Zeit, wo <rs type="pers" ana="n_102786" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> sich gegen <rs type="pers" ana="n_102787" ref="#fk__p_55446">Wieland</rs> (»<rs type="title">Götter, Helden<lb/>
und <rs type="pers" ana="n2_9214" ref="#fk__p_55446">Wieland</rs></rs>«) gestellt hat. Das Gedicht, anonym gedruckt, wurde lange<lb/>
<rs type="pers" ana="n_102788" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> selbst zugeschrieben, eine Version, die doch schon wegen<lb/>
der polemischen Stellung <rs type="pers" ana="n_102789" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_102790" ref="#fk__p_55446">Wieland</rs>, in jener Zeit, unhaltbar<lb/>
war. Es findet sich tatsächlich in <seg type="spc">keiner einzigen Ausgabe</seg>, die<lb/>
bei Lebzeiten <rs type="pers" ana="n_102791" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> oder seit der großen Weimarer erschienen ist,<lb/>
vor allem nicht in der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9215" ref="#fk__p_57693">Cotta’schen Jubiläumsausgabe</rs></rs>. Es ist bemerkenswert<lb/>
, daß die Satire <rs type="pers" ana="n_102792" ref="#fk__p_51896">Pustkuchens</rs> an den Eingangsworten des Gedichtes<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Ich bin nur einer von den <seg type="insult">Epigonen</seg>,</l>
<l>die in dem alten Haus der Sprache wohnen«</l>
</lg>
            <p ana="pr172134">
erkannt wurde, und daß <rs type="pers" ana="n_102793" ref="#fk__p_39628">Burkhardt</rs> (Repertorium zu <rs type="pers" ana="n_102794" ref="#fk__p_55446">Wielands</rs> <rs type="magazine" ana="werk_32176">Deutschem<lb/>
Merkur</rs> <date>1873</date>) es war, der als der erste auf die <seg type="spc">Absurdität</seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_102795" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
ein solches Bekenntnis zuzuschreiben</seg>, hingewiesen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172135">
<space/>Mit vorzüglicher Wertschätzung und dem Dank dafür, daß Sie<lb/>
in so tatkräftiger Weise die Jugend zu <rs type="pers" ana="n_102796" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> führen helfen<lb/>
</p>
            <p ana="pr172136">
<rs type="pers" ana="n_102797" ref="#fk__p_47565"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Josef Vesthoff</AUCTOR></rs><lb/>
Graz, Jakoministraße<lb/>
<abbr>zzt.</abbr> Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr172138">
Dieser Wunsch, die <rs type="paper" ana="werk_32177">Neue Freie Presse</rs> in einen <seg type="insult">Germanimathias<lb/>
sondergleichen</seg> zu verstricken, war nicht nur Stichelei, sondern<lb/>
Übermut. Gleichwohl glaube ich, daß bloß technische Gründe<lb/>
sie abgehalten haben, die interessante Miszelle zu bringen,<lb/>
und daß sie in weniger bewegter Zeit und einem weniger<lb/>
kostspieligen Raum ihr diesen gewährt hätte. Tappt sie doch<lb/>
gleichzeitig mit einer Sicherheit, die man nicht genug bewundern<lb/>
 möchte, durch die Nebel des <rs type="pers" ana="n_102798" ref="#fk__p_56096">Einsteinschen Weltalls</rs>,<lb/>
wo ihr jeder <seg type="insult">Kometenschuster</seg> mittelst <rs type="pers">Knieriemen</rs> einen großen<lb/>
Bären aufbinden kann. Die Wahrheit freilich, daß der Spruch nicht<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_102799" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> stammt — der gleich der <rs type="paper" ana="werk_32178">Neuen Freien Presse</rs> den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_102800" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs> totgeschwiegen hat und wie <rs type="pers" ana="n_102801" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> über dessen<lb/>
<seg type="insult">Anwürfe</seg> zur <seg type="insult">Tagesordnung</seg> schritt —, und daß er sich tatsächlich<lb/>
in keiner einzigen Ausgabe findet, war leider auf diesem<lb/>
Wege so wenig feststellbar wie die Tatsache, daß das Zitat einen<lb/>
andern Wortlaut hat. Und es blieb mir schon nichts übrig als<lb/>
die Sache selbst in die Hand zu nehmen. <rs type="pers" ana="n_102802" ref="#fk__p_47565">Vesthoffs</rs> Literaturgeschichte<lb/>
 zu berichtigen, war nicht möglich, da sie nicht veröffentlicht<lb/>
 wurde; so mußte der Erfolg in einem Frontabschnitt, der mit der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_102803" ref="#fk__p_47565">Goldenberg</rs> erzielt war, genügen. Am <date>29. Juni</date> langte die folgende<lb/>
Berichtigung ein, und schon »in der nächsten <seg ana="Nummer«, am 30."/><lb/>
— nicht etwa »in der übernächsten« — erschien sie, wenngleich<lb/>
mit der jetzt erlaubten Weglassung der Formel, die den Hinweis<lb/>
auf den § 23 und auf die Stelle der Publikation enthielt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172141">
<space/>Wir erhalten folgende Zuschrift: Sie veröffentlichen unter dem<lb/>
Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9217" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und die Jugend</rs>« eine Zuschrift, in der es heißt: »Aber<lb/>
auch das Schlußwort eines anderen schönen <rs type="pers" ana="n_102804" ref="#fk__p_46960">Goethe-Spruches</rs> sollte hier<lb/>
Erwähnung finden. Nach der »<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs>« hat er es denen um <rs type="pers" ana="n_102805" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs><lb/>
(den bekannten <rs type="pers" ana="n_102806" ref="#fk__p_46960">Goethe-Nörgler</rs>) mit stolzer Bescheidenheit zugerufen,<lb/>
die dem »Jung und Uralten« <seg type="insult">klassizistisches Epigonentum</seg> zum Vorwurf<lb/>
gemacht hatten:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Bin <seg type="insult">Epigone</seg>, ahnenswertes Ahner.</l>
<l>Ihr aber seid <seg type="insult">die kundigen Thebaner</seg>!«</l>
</lg>
            <p ana="pr172145">
<space/>Die in diesem Satze enthaltene Behauptung, daß <rs type="pers" ana="n_102807" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> diese<lb/>
Worte denen um <rs type="pers" ana="n_102808" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs> (den bekannten <rs type="pers" ana="n_102809" ref="#fk__p_46960">Goethe-Nörgler</rs>) zugerufen<lb/>
habe, ist unwahr. Wahr ist vielmehr, daß diese Worte den Schluß des<lb/>
Gedichtes »<rs type="title">Bekenntnis</rs>« von <rs type="pers" ana="n_102810" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (»<rs type="title">Worte in Versen</rs>«, Band II,<lb/>
Seite 24) bilden; wahr ist, daß die erste Zeile der zitierten Stelle<lb/>
nicht lautet: »Bin <seg type="insult">Epigone</seg>, ahnenswertes Ahner.«, sondern: »Bin <seg type="insult">Epigone</seg>,<lb/>
Ahnenwertes Ahner.« <rs type="pers" ana="n_102811" ref="#fk__p_41596"><abbr>Dr.</abbr> Oskar Samek</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172147">
Zwischen Gerichtssaal und Sport. Auf die juristische Frage, ob<lb/>
es nicht erst am <date>2.</date> (oder <date>9.) Juli</date> zu bringen war, nämlich in<lb/>
der Jugendbeilage, wo es mehr aufgefallen wäre und der Jugend<lb/>
als Beispiel gedient hätte, wollte ich mich in der gerechten<lb/>
Erwägung nicht einlassen, daß ich in diesem Falle ja doch<lb/>
wieder überlegt hätte, ob die <rs type="paperRef" ana="werk_32180">Jugendbeilage</rs> als »Nummer«<lb/>
aufzufassen sei und die Berichtigung nicht sofort im <rs type="paperRef" ana="werk_32181">Hauptblatt</rs><lb/>
zu bringen war. Ich gab mich also zufrieden, und schließlich hatte<lb/>
es ja auch sein Gutes, ungestört von meinem Spruch als Widerspruch<lb/>
und dessen Reklamierung für <rs type="title">Worte in Versen</rs>, die Jugend sich<lb/>
nun wieder zu <rs type="pers" ana="n_102812" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> bekennen zu lassen. Wiewohl sich doch im<lb/>
Grunde nur die <rs type="pers" ana="n_102813" ref="#fk__p_47565">Chloë Goldenberg</rs> geregt hatte, berief sich da einer<lb/>
auf den »großen Widerspruch«, den die <rs type="paper" ana="werk_32182">Neue Freie Presse</rs> heraufbeschwor<lb/>
, und ein <seg type="insult">junger Prager</seg>, dem eigentlich die Problemstellung<lb/>
 zu verdanken ist, meinte abschließend von <rs type="pers" ana="n_102814" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172149">
er <seg type="spc">bleibt das Mekka</seg> auch nach dem großen Zerstörer Krieg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172151">
So ist es der <seg ana="Neuen Freien Presse"/> gelungen, selbst jenen Teil<lb/>
der Jugend, der etwas <foreign xml:lang="yi">broiges</foreign> war, ganz mit <rs type="pers" ana="n_102815" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu versöhnen<lb/>
und einem, der noch schüchtern vorzubringen wagte, zu <DATERANGE>Anfang<lb/>
des zwanzigsten Jahrhunderts</DATERANGE> sei er aber doch weniger gelesen<lb/>
worden, versetzte sie die <abbr>Anm. d. Red.</abbr>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172153">
(Diese Auffassung ist nicht in den Tatsachen begründet.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr172155">
Der Erfolg ihrer Propaganda gipfelte aber unstreitig in der<lb/>
Feststellung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172157">
<seg type="spc">Die arabische Jugend liest <rs type="pers" ana="n_102816" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172159">
Hoffentlich nicht mit dem neu aufgefundenen Spruch. Da jedoch<lb/>
die deutsche Jugend sich immerhin auch für Gerichtssaal und<lb/>
insbesondere für Sport interessiert, so ist zu erwarten, daß sie meine<lb/>
Bemühung, sie zu <rs type="pers" ana="n_102817" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu führen, nicht unbeachtet gelassen<lb/>
hat. Deren tieferer Sinn trotzt dem Einwand, der sich leicht meldet<lb/>
und hier ausnahmsweise nicht am Platze wäre: daß es nichts gegen<lb/>
die journalistische Bildung beweist, einem Autor etwas zuzuschreiben<lb/>
, was er nicht geschrieben hat. Gewiß ist es unmöglich,<lb/>
zu wissen, was alles von <rs type="pers" ana="n_102818" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, und noch weniger möglich zu<lb/>
wissen, was alles nicht von ihm stammt. Aber die <rs type="paper" ana="werk_32184">Neue Freie Presse</rs><lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_102819" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hineinzulegen, entspricht sogar der Definition, die die<lb/>
</p>
            <p ana="pr172159">
<rs type="paper" ana="werk_32185">Arbeiter-Zeitung</rs> von einem Grubenhund gibt als dem Träger eines »erkennbaren<lb/>
 inneren Widerspruchs«. Ein solcher ist doch schon ein<lb/>
richtiges <rs type="pers" ana="n_102820" ref="#fk__p_46960">Goethe-Zitat</rs> im Munde der <rs type="paper" ana="werk_32186">Neuen Freien Presse</rs>. Durch das<lb/>
falsche soll ihr nur der Hang abgewöhnt werden und auf eine Art, die<lb/>
sie reichlich verdient hat. Denn abgesehen davon, daß sie sich<lb/>
von sämtlichen Sprüchen einzig an den von dem gebrannten<lb/>
Kind zu halten hätte, und abgesehen von der <seg type="insult">Kühnheit eines<lb/>
Wirkwaren-Moniteurs</seg>, die Erlaubnis, »wo’s euch beliebt zu<lb/>
weiden«, nicht nur unbedenklich <rs type="pers" ana="n_102821" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zuzuschreiben, sondern<lb/>
 von ihr auch für <rs type="pers" ana="n_102822" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> Gebrauch zu machen, gibt es<lb/>
einen Autor, von dem sie jede Zeile zu kennen hat: den sie<lb/>
totschweigt. Sonst kann es für sie keine Sicherheit geben, daß nicht<lb/>
von eben diesem alles ist, was sie von <rs type="pers" ana="n_102823" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zitiert. Indem<lb/>
dieser Grubenhund in Einem das <seg type="insult">Flunkern mit einer aufgesetzten<lb/>
Kultur</seg> und den Mechanismus der Unterdrückung <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign><lb/>
führt, erfüllt er den tiefsten Sinn der Einrichtung: eine Strafexpedition<lb/>
 zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172160">
<space/><seg type="insult">Der gedemütigte Journalismus</seg> weiß sich freilich sofort<lb/>
schadlos zu halten. Habe ich ihm die Literaturrubrik, in die er<lb/>
mich bewußt nie einlassen wird, unsicher gemacht, und mußte<lb/>
er zwischen Gerichtssaal und Sport von mir Notiz nehmen, so<lb/>
kann er für diesen, bei dem ich nichts zu suchen habe, unbesorgt<lb/>
 sein und sich mit jenem rächen. Da hat jemand den<lb/>
sonderbaren Einfall gehabt, in einem <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">embarras des richesses</foreign> an<lb/>
heimischen Möglichkeiten</seg> ausgerechnet den verbannten <rs type="pers" ana="n_102824" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
einen <seg type="insult">»Falloten«</seg> zu nennen, und dieser den noch kurioseren<lb/>
Einfall, wegen Beleidigung zu klagen. Der Verteidiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr172162">
beantragte die Vorladung des Vizekanzlers <rs type="pers" ana="n_102825" ref="#fk__p_46939"><abbr>Dr.</abbr> Schober</rs> und <seg type="spc">anderer<lb/>
Zeugen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr172164">
(die in manchen Blättern genannt waren). Man ist gespannt, wen<lb/>
man da unter andern bemerken wird — neben <rs type="pers" ana="n_102826" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, der<lb/>
das Zitieren einmal in der Leideform erleben soll. Die <rs type="paper" ana="werk_32187">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> kann dem Ausgang insofern mit Beruhigung entgegensehen<lb/>
, als sie bestimmt weiß, daß <rs type="pers" ana="n_102827" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> bei dieser Gelegenheit<lb/>
 nicht zitiert wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49870">
               <persName>Matteotti, Giacomo</persName>
               <birth>
                  <date>1885-05-22</date>
                  <place>Fratta Polesine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-06-10</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55446">
               <persName>Wieland, Christoph Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1733-09-05</date>
                  <place>Oberholzheim/Biberach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-01-20</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64918</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57693">
               <persName>Cotta (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Suttgart</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41596">
               <persName>Samek, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-1-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38909</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38573">
               <persName>Kotzebue, August von</persName>
               <birth>
                  <date>1761-5-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1819-3-23</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8316</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39628">
               <persName>Burkhardt, Carl August Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1830-7-6</date>
                  <place>Jena</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910</date>
                  <place>Weimar?</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Archivar</occupation>
               <note type="comment">Repertorium zu Wieland Deutschem Merkur, Weimar 1872</note>
               <note type="comment">Archivvorstand des Großherzogl. Geh. Haupt- und Staatsarchiv in Weimar</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51896">
               <persName>Pustkuchen-Glanzow, Johann Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1793-02-04</date>
                  <place>Detmold</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1834-01-02</date>
                  <place>Wiebleskirchen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">den bekannten Goethe-Nörgler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56096">
               <persName>Einstein, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1880-12-30</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-02-13</date>
                  <place>El Cerrito/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Musikwissenschaftler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58212">
               <persName>Ittner (Strumpf- und Wirkwaren)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46894">
               <persName>Seume, Johann Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1763-01-29</date>
                  <place>Poserna/Weißenfels</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1810-06-13</date>
                  <place>Teplitz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59162">
               <persName>Menzel, Wolfgang </persName>
               <birth>
                  <date>1798-06-21</date>
                  <place>Waldenburg/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1873-04-23</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64142</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>