<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05519.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05518.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05520.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nicht auszudenken, in: Fackel Heft 13, Nr. 336, 1234, S. 10-11</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_05519</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">336</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-336_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/336,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nicht auszudenken</head>
            <p ana="pr72434">
<space/>»Gestern abend mußte der <seg type="spc">Beiwagen</seg> der Linie ‚Klosterneuburgerstraße<lb/>
‘ der städtischen Straßenbahnen an der Ecke des Franz Josefs-Kais<lb/>
und des Schottenringes halten. Die 28jährige Schlossergehilfensgattin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52307" ref="#fk__p_52136">Resi <SPAN sug="(undefined)">P....</SPAN></rs> hatte um Assistenz wegen ihres Befindens gebeten. Der<lb/>
Sicherheitswachmann <rs type="pers" ana="n_52308" ref="#fk__p_46895">Johann Grill</rs> ersuchte nun die zahlreichen Passagiere,<lb/>
den Wagen zu verlassen. Dann brachte die Frau unter Assistenz des<lb/>
Sicherheitswachmannes und des Kondukteurs ein gesundes Mädchen<lb/>
zur Welt. Inzwischen war ein Train der <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> vorgefahren.<lb/>
Der Inspektionsarzt brachte die Frau in ihre Wohnung, Klosterneuburgerstraße<lb/>
 <abbr>Nr.</abbr> 88.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72436">
<space/>Jammer über Jammer! So greift der <seg type="insult">Beiwagenkondukteur</seg><lb/>
ins Leben. Er tutete und die Mutter erschrak, glaubte daß es schon<lb/>
an der Zeit sei, und siehe, es war ein Mädchen. Was wird aus<lb/>
ihm? Wie wird es mit diesem ersten Tramway-Erlebnis fertig? In<lb/>
jähem Schreck zur Welt gefahren, von einem Trompetenstoß ins<lb/>
Leben gelockt, unter der Assistenz eines Kondukteurs und eines<lb/>
Sicherheitswachmanns geboren: wäre es ein Knabe, er hätte die Wahl.<lb/>
Wie wird sie im Geräusch und Geracker sich zurechtfinden? Als<lb/>
sie das Licht dieser Welt erblickte, war es gerade ausgeschaltet.<lb/>
Der Beiwagen krachte, die Tafel tanzte, der Kondukteur trat der<lb/>
Mutter auf die Füße, rief <foreign xml:lang="de-loc">»Instign bidee!«</foreign>, und vorn war eine<lb/>
Aufschrift »<rs type="title">BZd-KB16</rs>« und es bedeutete Währing. Wie soll<lb/>
sich das Mädchen da auskennen? Der Kondukteur half, zwickte<lb/>
</p>
            <p ana="pr72436">
etwas ab und fragte, ob das Kind unter zehn Jahren sei.<lb/>
Die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> kam und das Kind erkannte, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52309" ref="#fk__p_39881"><abbr>Dr.</abbr> Charas</rs> an der Spitze sei. Nun gabs aber kein Zurück. Auch<lb/>
standen schon hundert Leute herum und die Zeitungen hatten<lb/>
bereits den Namen. Was für ein Leben beginnt da! Heute, wo<lb/>
man alles auf frühe Eindrücke der Kindheit zurückführt, kann man<lb/>
es sich an den Fingern ausrechnen. Ein Trompetenton gellt durch<lb/>
ihre Tage. Sie wird einen Trompeter lieben und man wird wissen,<lb/>
was es bedeute. Mußte es sein? Wenn <seg type="insult">Amtspersonen</seg> die Geburten<lb/>
fördern, sollten Hebammen sie nicht verhindern? Glücklich jene,<lb/>
die ein gütiges Schicksal im vordern Wagen geboren werden läßt!<lb/>
Sie werden Nichtraucher und ihr Leben gleitet dahin. Aber ein<lb/>
Fluch haftet an der <seg type="insult">Beiwagengeburt</seg>. Im Pferch geboren, wird<lb/>
dieses Kind von den lieblosen Menschen herumgestoßen werden.<lb/>
Der Beiwagen krachte, es klang wie <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pamperletsch</foreign></seg>, und ein Verkehrshindernis<lb/>
 kam zur Welt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Tute ist schuld. Sie wird uns<lb/>
noch alle ins Unglück stürzen. Was ist der Mensch, und was hat<lb/>
nicht alles in einem Beiwagen Platz! Der Kondukteur ist <seg type="insult">Herr über<lb/>
Geburt und Sterben</seg>. Wenn wir einsteigen, wenn wir umsteigen,<lb/>
wenn wir aussteigen: er tutet. Treten wir in <seg type="insult">dieses Leben voll<lb/>
Schweiß und Qualm</seg>, tut er tuten. Und erlöst uns der Tod, tut er<lb/>
in der Tat auch tuten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39881">
               <persName>Charas, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1860-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Leiter der Freiwilligen Rettungsgesellschaft</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52136">
               <persName>P., Resi</persName>
               <birth>
                  <date>1883?</date>
               </birth>
               <note type="comment">Schlossergehilfensgattin, bringt im Tramwaywagen ein Töchterchen zur Welt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46895">
               <persName>Grill, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1865-6-21</date>
                  <place>Afing/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Gerichtsbeamter</occupation>
               <note type="comment">16., Feßtgasse 4</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>