<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03723.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03722.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03724.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Offener Brief an Herrn Landtagsabgeordneten P. Bauchinger. Von Joseph Schöffel, in: Fackel Heft 06, Nr. 170, 1904, S. 1-9</title>
            <title type="iso-date">1904-12-7</title>
            <title type="id">tid_03723</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">170</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-170_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/170,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Offener Brief an Herrn Landtagsabgeordneten P. Bauchinger. Von Joseph Schöffel</head>
            <p ana="pr37185">
<space/>Es ist mir dieser Tage anonym das stenographische<lb/>
 Protokoll der Sitzung des <rs type="inst"><abbr>n.-ö.</abbr> Landtags</rs><lb/>
vom <date>3. November 1904</date> zugesendet worden, in dem<lb/>
Stellen Ihrer, über die Behandlung der Armen und<lb/>
Elenden, der Waisen und verlassenen Kinder, gehaltenen<lb/>
 Rede, wahrscheinlich zu dem Zwecke angestrichen<lb/>
 waren, um mir <seg type="insult">die duftenden Blüten Ihres<lb/>
Geistes und Herzens</seg> unter die Nase zu reiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37186">
<space/>Ich sehe mich nun leider genötigt, auf diese<lb/>
Ihre Rede gebührend zu antworten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37187">
<space/>Was <seg type="insult">die von Ihnen <foreign xml:lang="la">urbi et orbi</foreign> proklamierten<lb/>
Anschauungen</seg> über die nach Ihrer Meinung viel zu<lb/>
</p>
            <p ana="fn204">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <abbr>Anm.</abbr> des Herausgebers: <rs type="pers" ana="n_31884" ref="#fk__p_47149">Joseph <seg type="spc">Schöffel</seg></rs> hat meine Bitte um<lb/>
Überlassung eines Kapitels seines Memoirenwerkes, das ich dem Abschluß<lb/>
nahe wähnte, mit dem folgenden Schreiben beantwortet: »Das, was Sie<lb/>
wünschen, kann ich Ihnen leider nicht senden. Ich arbeite oft Tage und<lb/>
Wochen lang, wenn ich von übler Laune und Ekel über die herrschenden<lb/>
Verhältnisse befallen werde, nichts. Ob und wann die Arbeit fertig wird,<lb/>
weiß Gott! Vielleicht fliegt sie früher in den Ofen. Dafür hat mir der Zufall<lb/>
gleichzeitig mit Ihrem Schreiben ein stenographisches Protokoll der Landtagssitzung<lb/>
 vom <date>3. November</date> ins Haus geweht, in welcher sich <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_31885" ref="#fk__p_38936">Bauchinger</rs><lb/>
über Armenpflege und über das <rs type="pers" ana="n_31886" ref="#fk__p_47096">Hyrtl’sche Waisenhaus</rs> ausgelassen hat.<lb/>
Ich benütze nun die Gelegenheit, um Ihnen diese Epistel zu senden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
In <seg type="insult">der moralisch pestgeschwängerten Sumpfluft</seg>, in der wir leben, wirken<lb/>
Ihre Publikationen in der ‚<rs type="self" ana="werk_13451">Fackel</rs>‘ wahrhaft erfrischend. Sie erinnern<lb/>
mich lebhaft an <rs type="pers" ana="n_31887" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>! Machen Sie sich einmal über <seg type="insult">die politischen<lb/>
Räuberbanden und ihre Häuptlinge</seg> her. Wenn Jemand heute imstande ist,<lb/>
<seg type="insult">diese Flibustier</seg> zu geißeln, sind Sie es!«</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr37187">
zarte Behandlung der Armen in den Armenhäusern<lb/>
anlangt, so überlasse ich das Urteil über <seg type="insult">solch’<lb/>
christliche Denkungsweise</seg> Ihren geistlichen Oberen,<lb/>
welche, wenn sie Ihnen auch nicht ein menschliches<lb/>
Gefühl für die Leiden der Armut einzuimpfen vermögen<lb/>
, Sie doch verhalten dürften, Ihrer Zunge Zügel<lb/>
anzulegen, um so wenigstens zu verhindern, daß ein<lb/>
Sozialdemokrat einen katholischen Priester über die<lb/>
Grundsätze der Lehre <rs type="pers" ana="n_31888" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> belehre, wie dies,<lb/>
nach dem stenographischen Protokoll, in öffentlicher<lb/>
<rs type="inst">Landtagssitzung</rs> geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37188">
<space/>Dieser Umstand allein hätte mich jedoch gewiß<lb/>
 nicht veranlaßt, mich mit Ihrer Person, Ihrem<lb/>
Tun und Lassen zu beschäftigen, wenn Sie nicht<lb/>
aus <seg type="insult">Ihrem giftgeschwollenen Herzen</seg> Gift auf die von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31889" ref="#fk__p_47096">Hyrtl</rs> und mir geschaffene Waisenanstalt und auf die<lb/>
in dieser Anstalt erzogenen Waisenkinder gespien<lb/>
hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37189">
<space/>Sie haben sich nämlich nach dem stenographischen<lb/>
 Protokoll über das unter meiner Leitung<lb/>
stehende Waisenhaus, das Sie zwar nicht benannt,<lb/>
aber unzweideutig gekennzeichnet haben, wie folgt<lb/>
geäußert: »Für die Zöglinge, für welche wir die Überschüsse<lb/>
 der kumulativen Waisenkassen verwenden,<lb/>
geben wir pro Kopf und Jahr über 500 Kronen<lb/>
aus und was wird schließlich aus diesen Kindern?<lb/>
Sie kommen nicht zurück zu dem Berufe, <seg type="spc">für den<lb/>
sie geboren und erschaffen sind</seg>, und sie<lb/>
werden erzogen weit über ihren Beruf und Stand<lb/>
hinaus. Die Folge davon ist: Sie verlassen das Waisenhaus<lb/>
 mit Prätensionen und Ansprüchen, denen niemals<lb/>
 entsprochen werden kann, sie treten vom<lb/>
Waisenhause in den Dienst, in die Lehre, wo immer<lb/>
hin, sie sind bei keinem Meister, bei keiner Frau zufrieden<lb/>
, weil es ihnen bei keinem Meister und bei<lb/>
keiner Frau so gut gehen kann wie im Waisenhause.<lb/>
Infolge dessen wird die Unzufriedenheit in diesen<lb/>
jungen Leuten großgezogen und durch die <seg type="insult">übertriebene</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr37189">
<seg type="insult"> Humanität</seg> (Abgeordneter <rs type="pers" ana="n_31890" ref="#fk__p_45017">Gregorig</rs>: Stimmt!),<lb/>
die gerade im Waisenhause vielfach geübt wird, wird<lb/>
das Kind statt glücklich nur unglücklich werden.<lb/>
<seg type="spc">Ich habe an Mädchen</seg>, die aus dem Waisenhause<lb/>
gekommen sind, aber in keinem Dienst zufrieden<lb/>
waren, <seg type="spc">erfahren</seg>, daß sie sich der <seg type="insult">Prostitution</seg> in<lb/>
die Arme geworfen haben und für die Gesellschaft<lb/>
verloren waren.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr37190">
<space/>Wie Ihnen vielleicht erinnerlich ist, habe <seg type="spc">ich<lb/>
allein</seg> die Zuwendung der Überschüsse der kumulativen<lb/>
 Waisenkassen zur Pflege und Erziehung<lb/>
armer Waisen und verlassener Kinder nach jahrelangen<lb/>
 Kämpfen endlich mit Hilfe des Ministerpräsidenten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_31891" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs> und des Justizministers <rs type="pers" ana="n_31892" ref="#fk__p_38842">Baron<lb/>
Spens-Boden</rs> durchgesetzt. Die Hälfte der auf das<lb/>
Land Niederösterreich entfallenen Überschüsse wurde<lb/>
<seg type="spc">auf meine Veranlassung</seg> der Gemeinde Wien,<lb/>
trotzdem sie keine kumulativen Waisenkassen hat,<lb/>
zur Pflege ihrer armen Waisen zugewiesen, die andere<lb/>
 Hälfte aber zur Kreierung von 300 Stiftplätzen<lb/>
im <rs type="pers" ana="n_31893" ref="#fk__p_47096">Hyrtl’schen Waisenhaus</rs> für die gesetzliche Dauer<lb/>
der Überweisung dieser Überschüsse an die einzelnen<lb/>
Länder, <abbr>d. i.</abbr> bis zum Jahre <date>1910</date> bestimmt. — Nach<lb/>
Ablauf dieser gesetzlichen Frist dürfte der Staat,<lb/>
wie mir von den Gegnern der Zuweisung dieser<lb/>
Überschüsse sarkastisch mitgeteilt wurde, angesichts<lb/>
der im <rs type="inst">Landtag</rs> zum Ausdruck gebrachten <seg type="insult">ganz<lb/>
sonderbaren Anschauungen über Humanität</seg>, die Vergebung<lb/>
 von Stiftplätzen aus den disponiblen Überschüssen<lb/>
 der vom Staate verwalteten kumulativen<lb/>
Waisenkassen selbst in die Hand nehmen, was ihm,<lb/>
gegenüber den eingetretenen höchst bedauerlichen,<lb/>
niemals geahnten Verhältnissen gewiß Niemand verwehren<lb/>
 kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37191">
<space/>Sie klagen darüber, »daß durch die reichliche<lb/>
Bemessung der Stiftplätze mit 500 Kronen per Kopf<lb/>
und Jahr (tatsächlich 570 Kronen) die Waisen nicht<lb/>
zu dem Berufe, zu dem sie geboren und erschaffen<lb/>
</p>
            <p ana="pr37191">
sind, zurückkehren, sondern weit über ihren Beruf<lb/>
hinaus erzogen werden.« Sagen Sie mir nun, <seg type="insult">hochwürdiger<lb/>
 Herr</seg>, ohne <foreign xml:lang="la">reservatio mentalis</foreign>: Ist Ihre<lb/>
Wiege in einem Grafenschloß, in einem Palast, in<lb/>
einer reichen Bürgerwohnung oder vielleicht in einer<lb/>
armen Hütte gestanden? Ist Ihnen an der Wiege<lb/>
gesungen worden, daß Sie geboren und erschaffen<lb/>
sind, um zu studieren, dann in ein Redemptoristenkloster<lb/>
 einzutreten, dort die feierlichen Gelübde der<lb/>
Armut, der Keuschheit und des Gehorsams abzulegen<lb/>
, dann diese feierlichen Gelübde an den Nagel<lb/>
zu hängen, sich durch die Gnade eines Bischofs zum<lb/>
Pfarrer ernennen zu lassen, um zuletzt, Ihrer Verdienste<lb/>
 als geschickter politischer Agitator wegen, in<lb/>
den <rs type="inst">Landtag</rs> gewählt zu werden? Wenn Sie in der<lb/>
Hütte der Armut geboren sind, wer war denn, nach<lb/>
Ihrer Ansicht, <seg type="insult">der tolle Humanitätsfex</seg>, der Sie dem<lb/>
Stande und dem Beruf, zu dem Sie geboren und erschaffen<lb/>
 wurden, entrissen und zu dem gemacht hat,<lb/>
was Sie sind? Oder war das vielleicht das Werk der<lb/>
göttlichen Vorsehung? Ich glaube es nicht, denn<lb/>
dann hätte sich die göttliche Vorsehung mit Ihnen<lb/>
gewaltig vergriffen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37192">
<space/>Die erhabenste und herrlichste Einrichtung der<lb/>
katholischen Kirche ist, daß sie die Kinder des Elends<lb/>
nicht von den höchsten Würden der Kirche ausschließt<lb/>
, so daß selbst der Sohn des Bettlers Papstkönig<lb/>
 werden kann. Dieses demokratische Prinzip<lb/>
hat die katholische Kirche stets gewahrt und hochgehalten<lb/>
, und sie zählt heute noch unter ihren Bischöfen,<lb/>
Erzbischöfen, Äbten <abbr>u. dgl.</abbr> eine große Menge, deren<lb/>
Eltern arme Bauern oder Handwerker waren, ja die<lb/>
selbst in Waisenhäusern erzogen worden sind. Nur<lb/>
Sie allein, Sie als katholischer Priester wagen es,<lb/>
dieses Prinzip, das einen Grundpfeiler der katholischen<lb/>
 Kirche bildet, anzugreifen, indem Sie behaupten<lb/>
, daß die Kinder der Armen zur Knechtschaft<lb/>
 geboren und erschaffen sind und deshalb in<lb/>
</p>
            <p ana="pr37192">
Armut und Knechtschaft bis zu ihrem Lebensende<lb/>
zu verbleiben haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37193">
<space/>Um Ihnen noch mehr Gründe zu Ihrer Entrüstung<lb/>
 über den <seg type="insult">Frevel</seg> zu liefern, daß arme Waisenkinder<lb/>
 über ihren Stand und Beruf, zu dem sie<lb/>
geboren sind, erzogen werden, teile ich Ihnen mit,<lb/>
daß ich gemäß den Weisungen des verewigten Stifters<lb/>
 des Waisenhauses, <rs type="pers" ana="n_31894" ref="#fk__p_47096">Josef <seg type="spc">Hyrtl</seg></rs>, der selbst der<lb/>
Sohn armer Eltern war und als Stiftling erzogen<lb/>
wurde, die begabtesten der mir anvertrauten Waisen<lb/>
das Gymnasium besuchen lasse, daß einer darunter<lb/>
bereits mit Vorzug maturiert hat, daß fünf bereits<lb/>
als Lehrer angestellt sind, einer Kompositeur ist und<lb/>
sehr viele meiner Zöglinge sich in fixen, gut dotierten<lb/>
 Stellungen befinden. Sie werden sich darüber die<lb/>
Haare ausreißen und so das <seg type="insult">Mistbeet</seg>, aus dem <seg type="insult">so schöne<lb/>
humanitäre Gedanken</seg> sprießen, gefährden. Nehmen<lb/>
Sie weiter zur Kenntnis, daß auch das Gesetz über<lb/>
die Verwendung der Überschüsse der kumulativen<lb/>
Waisenkassen bestimmt, daß zum Zwecke der<lb/>
höheren Ausbildung geistig begabter Waisen dieselben<lb/>
 bis zum vollendeten 18. Lebensjahre im<lb/>
Waisenhause verpflegt werden können. Dieses Gesetz<lb/>
stammt nicht von mir, es ist das Werk der Regierung<lb/>
, und Sie haben nun Gelegenheit, auch die<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_31895" ref="#fk__p_40952">von Koerber</rs> und <rs type="pers" ana="n_31896" ref="#fk__p_38842">Baron Spens-Boden</rs> mit<lb/>
dem Kot, in dem Sie wühlen, zu bewerfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37194">
<space/>Sie behaupteten weiter — und <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">a biß’l a Lug</foreign></seg> muß<lb/>
überall dabei sein —, »daß die Kinder, welche vom<lb/>
Waisenhause in den Dienst, in die Lehre oder wo<lb/>
immer hin treten, bei keinem Meister, bei keiner<lb/>
Frau zufrieden sind, weil es ihnen bei keinem Meister<lb/>
und bei keiner Frau so gut gehen kann, wie im<lb/>
Waisenhaus.« Im <rs type="pers" ana="n_31897" ref="#fk__p_47096">Hyrtl’schen Waisenhaus</rs> wurden<lb/>
ganz verwaiste arme Kinder aufgenommen, welche<lb/>
in der Armenpflege, die sie genossen und die<lb/>
Sie als viel zu zart erklärten, mit den Schweinen ums<lb/>
Futter kämpfen mußten und die infolge dieser<lb/>
</p>
            <p ana="pr37194">
üppigen Verpflegung im Wachstum und in der Entwicklung<lb/>
 so zurückgeblieben sind, daß sie im Alter<lb/>
von fünfzehn Jahren wie Kinder unter sechs Jahren<lb/>
aussehen. Das Waisenhaus kann ferner einen Knaben<lb/>
im Alter von vierzehn Jahren, dessen beide Füße erfroren<lb/>
 und gelähmt sind, einen anderen, dessen linker im<lb/>
Oberschenkel gebrochener Fuß im rechten Winkel<lb/>
angewachsen ist, so daß er sich nur auf dem Gesäß<lb/>
weiterbewegen konnte, und endlich zwei Mädchen,<lb/>
die an Knochenfraß erkrankt an das Waisenhaus abgegeben<lb/>
 wurden und nun seit zwei Jahren im Krankenzimmer<lb/>
 ein wahres Martyrium durchmachen, Ihnen<lb/>
als Muster vorführen, wie zart diese armen Kinder<lb/>
behandelt wurden. Alle diese Kinder behält das<lb/>
Waisenhaus als supernumerär in Pflege, verwendet<lb/>
sie zu Arbeiten, die sie leisten können, denn kein<lb/>
Meister, keine Frau würde diese Krüppel übernehmen,<lb/>
— sie müßten in irgend einem Winkel nächst dem<lb/>
Saustall, wo sie ihr Futter holten, verenden! Das<lb/>
wäre nach Ihrer Ansicht recht, denn dazu wurden<lb/>
sie ja geboren und erschaffen, nicht aber dazu, daß<lb/>
sie den Satten — dazu gehören vor allen anderen<lb/>
<seg type="insult">Sie</seg>, der Sie einst das Gelübde der Armut abgelegt<lb/>
haben — zur Last fallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37195">
<space/>Im <rs type="pers" ana="n_31898" ref="#fk__p_47096">Hyrtl’schen Waisenhause</rs> werden die Kinder,<lb/>
wie dies anderwärts üblich ist und wie Sie es wünschen<lb/>
, nicht nach vollendetem 14. Lebensjahre einfach<lb/>
 vor die Türe gesetzt und dem erstbesten Meister<lb/>
oder Bauern, der sie vom Markte wie die Kälber<lb/>
holt, als Haussklaven überliefert. Nein! Im <rs type="pers" ana="n_31899" ref="#fk__p_47096">Hyrtlschen<lb/>
 Waisenhaus</rs> werden die Kinder nur durchaus<lb/>
vertrauenswürdigen Arbeitgebern mittelst <seg type="ELIDASH">Lehrvertrags</seg> oder<lb/>
Dienstvertrags übergeben, vom Haus aus überwacht,<lb/>
und es wird strenge darauf gesehen, daß sie als<lb/>
Menschen behandelt und nicht als <seg type="ELIDASH">Nutztiere</seg> und Lasttiere<lb/>
 geschunden werden! Ich bin eben kein <seg type="insult">Sklavenhändler<lb/>
</seg>, kein <seg type="insult">Lieferant von Menschenfleisch und<lb/>
Menschenseelen</seg>. Ich liefere <seg type="insult">Ihnen und den Leuten</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr37195">
die Sie gewählt haben, <seg type="insult">den Leuten Ihrer <choice><sic>Gesinnung</sic><corr>Gesinnung,</corr></choice></seg><lb/>
keine <seg type="insult">Menschenware</seg>! Ich könnte das vor dem Richterstuhl<lb/>
 Gottes nicht verantworten, ebensowenig wie <SPAN cont="Sie">Si<ADD>e</ADD></SPAN><lb/>
einst <seg type="insult">Ihre Herzenshärte</seg> vor dem Richterstuhl des<lb/>
Ewigen und Gerechten, trotz Beichte und Absolution<lb/>
werden verantworten können! Das <rs type="pers" ana="n_31900" ref="#fk__p_47096">Hyrtl’sche Waisenhaus<lb/>
</rs> dient nach dem Willen des Stifters nicht bloß<lb/>
zur Pflege und Erziehung der darin untergebrachten<lb/>
Waisen, sondern es dient auch allen daraus entlassenen<lb/>
 Zöglingen als Vaterhaus, in dem sie im<lb/>
Falle der Arbeitslosigkeit und der Not Obdach,<lb/>
Nahrung und Arbeit finden. Von den hunderten<lb/>
meiner Zöglinge ist noch keiner verunglückt, keiner<lb/>
moralisch oder physisch zugrunde gegangen. Sie<lb/>
hängen alle auch mit Liebe an dem Hause, das ihr<lb/>
Heim geworden ist, und besuchen es noch nach<lb/>
Jahren, so oft sich ihnen die Gelegenheit bietet, mit<lb/>
Freude und dankerfülltem Herzen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37196">
<space/>Sie haben sich weiter unterfangen zu sagen:<lb/>
»Ich habe <seg type="spc">an Mädchen</seg>, die aus dem Waisenhause<lb/>
 gekommen sind, aber in keinem Dienst zufrieden<lb/>
 waren, <seg type="spc">erfahren</seg>, daß sie sich der <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
in die Arme geworfen haben und für die Gesellschaft<lb/>
verloren sind.« Nennen Sie mir doch, wenn Sie das<lb/>
alles nicht frech erfunden haben, eines dieser Mädchen,<lb/>
»<seg type="spc">an</seg>« denen <seg type="spc">Sie</seg>, wie Sie sagen, erfahren haben,<lb/>
daß sie <seg type="insult">Prostituierte</seg> sind! Nennen Sie mir eines<lb/>
dieser Waisen-Mädchen, — die, nebenbei gesagt, von<lb/>
Schwestern des III. Ordens des <rs type="pers" ana="n_31901" ref="#fk__p_45650">heiligen Franziskus</rs><lb/>
im Waisenhaus erzogen werden! Kommen Sie mir<lb/>
aber nicht mit <seg type="insult">giftigem Weibertratsch</seg> über <seg type="insult">geschlechtliche<lb/>
 Sünden und Verirrungen</seg>, die Ihre Phantasie<lb/>
erfüllen, die Sie nicht nachweisen können und über<lb/>
die zu urteilen Sie am allerwenigsten berufen sind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37197">
<space/>Es ist vorgekommen, daß Weiber unter der<lb/>
<seg type="insult">Maske der Frömmigkeit und christlichen Barmherzigkeit<lb/>
</seg>, unter der Angabe, Waisen an Kindesstatt anzunehmen<lb/>
, Mädchen aus dem Waisenhause herausnahmen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr37197">
um sie dann als Dienstboten ohne Lohn auszunützen<lb/>
und zu mißhandeln. Ich habe diese Mädchen der<lb/>
<seg type="insult">Sklaverei</seg>, in die sie geraten waren, entrissen und in<lb/>
der Folge jede dieser <seg type="insult">Megären</seg>, die sich um Annahme<lb/>
von Waisenmädchen an Kindesstatt beworben haben,<lb/>
vor die Türe werfen lassen! Jedes Waisenmädchen<lb/>
darf aus dem Waisenhause erst, wenn sie nähen,<lb/>
kochen und waschen gelernt hat, mit Dienstvertrag<lb/>
und gegen entsprechenden Lohn in Dienst treten.<lb/>
Die Schwestern sind verpflichtet darüber zu wachen,<lb/>
daß nicht nur ihre ehemaligen Zöglinge, sondern<lb/>
auch deren Dienstgeber ihren Pflichten nachkommen<lb/>
. Es ist auch vorgekommen, daß Mütter ihre<lb/>
Töchter, die im Waisenhaus erzogen und herangewachsen<lb/>
 waren, reklamierten, um sie zu verkaufen<lb/>
und aus dem Erlös ihrer Prostituierung zu leben, was<lb/>
jedesmal mit Hilfe der Obervormundschaftsbehörden<lb/>
<seg type="spc">vereitelt</seg> wurde. Von einer <seg type="insult">Prostituierten</seg>, die im<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31902" ref="#fk__p_47096">Hyrtl’schen Waisenhause</rs> erzogen wurde, <seg type="spc">weiß ich<lb/>
nichts</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37198">
<space/>Entweder hat also der Teufel, der von Ihrem<lb/>
Herzen Besitz genommen hat, Ihnen <seg type="insult">derartige Schandmärchen<lb/>
</seg> zugeflüstert, oder Sie haben Ihre Informationen<lb/>
 von dem <seg type="insult">Gezücht</seg> eingeholt, daß ich soeben<lb/>
beschrieben. Es muß selbst Ihren Parteigenossen<lb/>
im <rs type="inst">Landtag</rs> vor <seg type="insult">Ihren Expectorationen</seg> gegraust<lb/>
haben; denn zugestimmt hat Ihnen, wie das stenographische<lb/>
 Protokoll nachweist, trotz der eisernen<lb/>
Parteidisziplin, <seg type="spc">Niemand</seg>, außer Herrn <rs type="pers" ana="n_31903" ref="#fk__p_45017">Gregorig</rs>, der<lb/>
nicht mehr in der Partei steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37199">
<space/>Ich wollte Sie anfangs, in meiner Eigenschaft<lb/>
als Kurator des Waisenhauses, wegen <seg type="insult">der frivolen<lb/>
Beschimpfung</seg> der Anstalt und der mir anvertrauten<lb/>
Waisen gerichtlich belangen. Ich unterlasse es; denn<lb/>
Sie sind immun, daher <seg type="insult">wie jedes Kind, wie jeder<lb/>
Idiot</seg> für das, was Sie sprechen, nicht verantwortlich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37200">
<space/>Der Frost des Alters hat mein Temperament<lb/>
nicht abgekühlt, meinen Geist nicht getrübt, ich bin<lb/>
</p>
            <p ana="pr37200">
nicht immun und deshalb für das, was ich schreibe<lb/>
und spreche, <seg type="spc">verantwortlich</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37201">
<space/><seg type="spc">Mödling</seg>, <DATERANGE>Ende November 1904</DATERANGE>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37202">
<rs type="pers" ana="n_31904" ref="#fk__p_47149"><AUCTOR><seg type="spc">Schöffel</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45650">
               <persName>Franziskus, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>1181/1182-00-00</date>
                  <place>Assisi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1226-10-03</date>
                  <place>Assisi</place>
               </death>
               <occupation>Ordensstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47096">
               <persName>Hyrtl, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1810-12-7</date>
                  <place>Eisenstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-7-17</date>
                  <place>Perchtoldsdorf, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Anatom</occupation>
               <note type="comment">1845 o. Prof. in Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7941</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38842">
               <persName>Spens-Boden, Alois Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-07</date>
                  <place>Teschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-04-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Justizminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38936">
               <persName>Bauchinger, Matthäus</persName>
               <birth>
                  <date>1851-09-03</date>
                  <place>Frankenberg/OÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-04-09</date>
                  <place>Pöchlarn/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Priester</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg</note>
               <note type="comment">Landtagsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45017">
               <persName>Gregorig, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1846-4-27</date>
                  <place>Bisamberg, NÖ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-2</date>
                  <place>Maria Enzersdorf, NÖ.</place>
               </death>
               <occupation>Pfaidler</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4295</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>