<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06649.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06648.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06650.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Das Hofmannsthalsche Kinodrama), in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 25-27</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06649</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Das Hofmannsthalsche Kinodrama)</head>
            <p ana="pr89907">
<space/>In den <seg ana="‚Süddeutschen Monatsheften‘"/> wird eine Stelle aus<lb/>
dem Programm zitiert, das die Münchner Besucher des <rs type="pers" ana="n_61491" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthalschen<lb/>
 Kinodramas</rs> zugesteckt bekamen. Der vierte Akt ist wie<lb/>
folgt beschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89909">
<space/>Da ist ein häßlicher, böser Winkel einer großen Stadt, Häuser<lb/>
auf Abbruch. In der Mitte zwischen den Häusern führt ein Gäßchen<lb/>
steil hinauf mit Stufen, und oben ziemlich ferne ist dann eine ordentliche,<lb/>
beleuchtete Straße, hier unten ist es ganz dunkel. Da kommt von der<lb/>
Seite durch irgend einen Durchgang die Alte, und der reiche Mann<lb/>
hinter ihr, in seinen Samtmantel gewickelt und mit bloßem Kopf, so<lb/>
wie er vom Hause fortgelaufen war. Da waren schon vorher an Kellerfenstern<lb/>
</p>
            <p ana="pr89909">
 und hinter Schutthaufen die Gauner sichtbar, und zuvorderst<lb/>
der starke junge Kerl mit der Kappe und dem tätowierten Arm und<lb/>
haben einander zugewinkt und zugepfiffen und sind wieder verschwunden.<lb/>
Da klopft die Alte an eine Haustür, und da zeigt sich ihnen Licht, und<lb/>
sie will in der Tür stehen bleiben und den jungen Herrn vor sich eintreten<lb/>
 lassen, aber da stutzt er doch und bleibt außen stehen und hat<lb/>
den Revolver unter dem Samtmantel in der Hand. Da gibt es die Alte<lb/>
auf und läßt ihn draußen und geht hinein, und er wartet, da geht die<lb/>
Türe wieder auf, und sie schicken das Mädchen heraus, damit sie den<lb/>
Fremden hereinbringt. Da sieht das Mädchen in dem bißchen Licht,<lb/>
das durch die Tür herausfällt, und erkennt, wer es ist, und will nicht,<lb/>
macht sich starr. Anstatt daß sie ihn zu sich winkte, wehrt sie ihn ab<lb/>
und gibt ihm zu verstehen, er müsse von ihr ablassen und von ihr<lb/>
fortgehen. Da packen Fäuste sie hinterrücks und reißen sie hinein, und<lb/>
die Tür fällt zu. Da verläßt ihn sein bißchen Vorsicht, und er klopft<lb/>
an die Tür und will nach, da öffnen sie ihm halb die Tür, er geht hinein,<lb/>
und ehe er den Revolver in die Höhe kriegt, ist drin die Lampe umgestürzt<lb/>
, und sie haben sich auf ihn geworfen in dem Hausflur. Da ist<lb/>
niemand zu sehen, wie er dumpf hinschlägt, als draußen der Bucklige,<lb/>
der macht die Mauer und paßt auf, ob niemand vorüberkommt. Da<lb/>
bringen sie den jungen Herrn gleich wieder zur Tür hinaus, aber ausgeraubt<lb/>
, mit einem Knebel im Mund und gebundenen Händen und<lb/>
Füßen und machen sich fort. Da kommt von irgendwo das Mädchen<lb/>
hervorgekrochen, huscht zu dem Regungslosen, da hat es einer noch gesehen<lb/>
und sie sind gleich bös hinter ihr her, sie flieht vor ihnen davon wie<lb/>
ein Wiesel, doch sie wird eingeholt, da pfeift einer gellend den<lb/>
Warnungspfiff, also sind Schutzleute in der Nähe oder Arbeiter auf der<lb/>
Straße, denn es fängt schon an zu tagen. Im Nu sind die Gauner davon,<lb/>
alles liegt da wie ausgestorben. Da kriecht nach einer Weile das<lb/>
Mädchen auf den Gebundenen zu, auf Händen und Füßen, ganz verstohlen<lb/>
 wie ein Tier, bis sie fühlt, es lauert niemand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89910">
<space/>Da richtet sie sich bei dem Gebundenen auf, sieht ihn an mit<lb/>
Angst und Zärtlichkeit, berührt sein Gesicht, beißt die Stricke durch<lb/>
an seinen Gelenken und bringt ihn ins Leben mit Berühren und<lb/>
Streicheln und Aufrichten. Da kommt er ins Leben mit halbstarren<lb/>
Gliedern noch und wüstem Kopf, und da sind sie einander gegenüber<lb/>
an der Erde, und sie ist da wie eine Frau, und nicht mehr wie ein<lb/>
Kind, und schüttet eine überschwengliche Zärtlichkeit über ihn aus und<lb/>
da stehen sie beide auf ihren Füßen und er will auf sie zu, da wird<lb/>
sie totenbleich und schwankt und fällt ihm vor den Füßen zusammen.<lb/>
Da kniet er bei ihr und kann nicht fassen, wie das alles so jäh nacheinander<lb/>
 kommen kann und rührt sie an und spürt, sie ist nicht ohnmächtig<lb/>
, sondern da liegt eine Tote, und sitzt da, wie betäubt, bei der<lb/>
frischen Leiche. Da bleibt er bei dem Felsen stehen mit seinem Abenteuer<lb/>
 und seiner Geheimnisvollen und allem, was er erlebt hat, und der<lb/>
innere Frost schüttelt ihn ein wenig auf dem Felsen hin und her, und<lb/>
das tote Mädchen liegt ganz ruhig und schön in der Mitte auf den<lb/>
Steinen und weiß von nichts mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89912">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Da legst di nieder.</foreign> Da denkt sich der Leser, daß sich <seg type="insult">der Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61492" ref="#fk__p_46353">von Hofmannsthal</rs></seg> wohl selbst bemüht haben dürfte, das Programm<lb/>
zu verfassen, wenn er schon so gefällig war, das Kinostück zu<lb/>
schreiben. Da sagt man sich, daß kein <seg type="insult">Kolportagedreck</seg> so gemein<lb/>
sein kann, daß es nicht möglich wäre, ihn durch <seg type="insult">ein bißchen<lb/>
Daderadada</seg> literaturfähig zu machen. Da stellt ein Wort zu rechter<lb/>
Zeit sich ein. Da gibt es einen guten Klang. Da war’s um ihn<lb/>
geschehn. Da wendet sich der Gast mit Grausen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>