<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01990.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01989.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01991.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Inserate des Herrn Hoensbroech und die Aeusserung einer katholischen Dame über die »Erlebnisse im Beichtstuhl.«, in: Fackel Heft 03, Nr. 084, 1901, S. 11-21</title>
            <title type="iso-date">1901-11-5</title>
            <title type="id">tid_01990</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">084</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-084_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/084,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Inserate des Herrn Hoensbroech und die Aeusserung einer katholischen Dame über die »Erlebnisse im Beichtstuhl.«</head>
            <p ana="pr19452">
<space/><inciptit>Der</inciptit> politische Kampf gegen den <seg type="insult">Clericalismus</seg>,<lb/>
der nationale gegen den <seg type="insult">Ultramontanismus</seg>, den <seg type="insult">Geist<lb/>
jenseits der wirklich »schwarzen Berge«</seg>, sie sind in<lb/>
der <seg type="insult">Aera Alldeutschösterreichs</seg>, die uns so zuversichtlich<lb/>
 verheissen wird, zum Kampfe wider den Katholicismus<lb/>
 ausgedehnt worden, und zitternd bangen gläubige<lb/>
Gemüther für das Schicksal der Kirche, die aus der<lb/>
Rolle der Streitenden hierzulande längst in die der<lb/>
Bestrittenen gedrängt ward. Aber im Grunde gilt es<lb/>
bloss einen <seg type="insult">Reclamekrieg</seg>: wenn einst die ‚<rs type="paper" ana="werk_6436">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ den <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_16540" ref="#fk__p_51118">Paprika-Schlesinger</rs></seg> durch Verspottungen<lb/>
der katholischen Lehre Käufer von Schuhwaren werben<lb/>
liess, so sucht jetzt Herr <rs type="pers" ana="n_16541" ref="#fk__p_44742">Hoensbroech</rs> durch Inserate,<lb/>
die er in den Texttheil der ‚<rs type="magazine" ana="werk_6437">Zeit</rs>‘ einrücken lässt und<lb/>
in denen er <seg type="insult">»die ultramontane Moral«</seg> befehdet, Abnehmer<lb/>
 für sein Buch gegen das Papstthum, und<lb/>
<seg type="insult">alldeutsche Schriftleiter</seg> bemühen sich, durch eine<lb/>
<seg type="insult">neue Sorte von pikanten Enthüllungen</seg> dem ‚<rs type="paper" ana="werk_6438">Neuen<lb/>
Wiener Journal</rs>‘ und den ‚<rs type="magazine" ana="werk_6439">Pschütt-Caricaturen</rs>‘ die<lb/>
Leser abzujagen. Die Los-von-Rom-Bewegung ist<lb/>
wahrhaftig nicht gar so bedrohlich, und man braucht<lb/>
nicht ernsthaft zu befürchten, dass die Oeffentlichkeit<lb/>
etwa über <seg type="insult">den angeblichen Gefahren der Liguori-Moral<lb/>
</seg> <seg type="insult">die wirklichen der <rs type="inst">Börsenmoral</rs></seg> vergessen könnte.<lb/>
Sind doch die praktischen Wirkungen dieser, die wir<lb/>
täglich beobachten können, auch für den ungeübten<lb/>
Verstand noch überzeugender als die Auslegungen<lb/>
jener, durch die sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_16543" ref="#fk__p_44742">Hoensbroech</rs></seg> immer wieder<lb/>
blosstellt.<FOOTNOTE0_START/>*) In der <seg type="insult">»<rs type="title">Jesuitenmoral</rs>«</seg>, unter deren Einfluss<lb/>
</p>
            <p ana="fn118">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ein Beispiel aus der Nummer 368 der ‚<rs type="magazine" ana="werk_6440">Zeit</rs>‘ vom <date>19. October 1901</date>:<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_16544" ref="#fk__p_44742">Hoensbroech</rs></seg> citiert aus dem »<rs type="title">Handbuch der Moral</rs>« des Jesuiten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_16545" ref="#fk__p_48692">Lemkuhl</rs> den Satz: »Ein Unterschied besteht zwischen der Ergötzung<lb/>
an einer sündhaften Sache und der Ergötzung an der schlauen oder<lb/>
witzigen Art, mit der die Sache ausgeführt wurde; letztere Ergötzung<lb/>
ist nicht sündhaft, oder höchstens lässlich sündhaft«, und er fügt mit<lb/>
<seg type="insult">überwältigender Unlogik</seg> hinzu: »Ein Betrüger, der einen anderen in<lb/>
besonders schlauer und witziger Weise übers Ohr gehauen hat, kann<lb/>
sich also ungestört an dieser ‚witzigen Weise‘ ergötzen.« Ein Kind müsste,<lb/>
wenn <rs type="pers" ana="n_16546" ref="#fk__p_48692">Lemkuhls</rs> Lehrbuch für Kinder geschrieben wäre, begreifen, dass</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr19452">
unser öffentliches Leben versumpft, finden wir nichts<lb/>
von der Moral der Jesuiten und sehr viel von jener<lb/>
wieder, die ausser dem <seg type="insult">»Schranken«</seg>, innerhalb dessen<lb/>
mit Actien gehandelt wird, keine anderen kennt. Und<lb/>
so wird man unter <seg type="insult">dem rüden Lärm</seg> der <seg type="insult">Los-von-Rom-Streiter<lb/>
</seg> unbeirrt den Kampf gegen den <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenliberalismus<lb/>
</rs></seg> fortsetzen dürfen und nur bedauern müssen,<lb/>
dass <seg type="insult">die thörichtesten Angriffe</seg> gegen den Katholicismus<lb/>
 die doch so nothwendige Geisselung der <seg type="insult">Thorheiten<lb/>
 eines Clericalismus</seg> erschweren, der gegen <rs type="pers" ana="n_16547" ref="#fk__p_49937">Max<lb/>
Klingers</rs> Berufung nach Wien protestiert, weil des<lb/>
Malers »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_1290" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> im Olymp</rs>« das katholische Empfinden<lb/>
verletzt habe, und der in dem von der <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenpresse</rs></seg> als<lb/>
<seg type="insult">liberalen Pathologen</seg> gefeierten <rs type="pers" ana="n_16548" ref="#fk__p_54947">Virchow</rs> höchstens<lb/>
den Gegner <rs type="pers" ana="n_16549" ref="#fk__p_40264">Darwins</rs> schätzt. Jedes Gefühl für Sauberkeit<lb/>
 lehnt sich dagegen auf, mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_16550" ref="#fk__p_44742">Hoensbroech</rs><lb/>
und der <rs type="inst">Börse</rs></seg> einen Feind gemeinsam zu haben, — und<lb/>
sei’s der <seg type="insult">»Clericalismus«</seg>. Der <seg type="insult">Unflath</seg>, der heute um<lb/>
dessen Feste gehäuft wird, verhindert reinlichere<lb/>
Gegner, in sie zu dringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19453">
<space/>Und nun, auf die Gefahr hin, dass man mir<lb/>
wieder einmal den <seg type="insult">albernen Vorwurf</seg> macht, ich wolle<lb/>
dem <seg type="insult">Clericalismus</seg> »zu Hilfe eilen«, gebe ich dem<lb/>
Schreiben einer hochverehrten Frau Raum, das einen<lb/>
der heikelsten Punkte im <rs type="pers" ana="n_16551" ref="#fk__p_38043">Liguoristreite</rs> mit jener<lb/>
Objectivität erörtert, die seine Aufnahme bei liberalen<lb/>
und clericalen Blättern gleich unmöglich machen<lb/>
müsste:<lb/>
</p>
            <p ana="pr19455">
<space/>Der sogenannte <rs type="pers" ana="n_16552" ref="#fk__p_38043">Liguori-Streit</rs> will nicht zur Ruhe kommen.<lb/>
Zwar: bei uns ist es endlich ein Bischen stiller geworden. Dafür<lb/>
aber regt es sich im Nachbarreiche, und auch dort scheinen die<lb/>
</p>
            <p ana="fn118">
<FN0_TEXT1>
es sich nicht um die Ergötzung des Sünders handelt. Wohl aber folgt<lb/>
aus dem angeführten Lehrsatz, dass ich den Ehebruch als Sünde<lb/>
hassen muss und mich doch nicht versündige, wenn ich über die lustige<lb/>
Geschichte von einem betrogenen Ehemann herzhaft lache. Und ohne<lb/>
den Grundsatz <rs type="pers" ana="n_16553" ref="#fk__p_48692">Lehmkuhls</rs>, der durchaus nichts dem Katholicismus Eigenthümliches<lb/>
 verkündet, wäre die ästhetische Freude an den herrlichsten<lb/>
Werken der Literatur jedem Ethiker verwehrt.</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr19455">
Wellen ziemlich hoch zu gehen, wie ich aus einem Artikel:<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Jesuitenmoral</rs>«</seg> entnehme, der sich mit diesem Gegenstand befasst<lb/>
und den Herr <rs type="pers" ana="n_16554" ref="#fk__p_47552">Karl Jentsch</rs> in <rs type="pers" ana="n_16555" ref="#fk__p_49994">Maximilian Hardens</rs> ‚<rs type="magazine" ana="werk_6441">Zukunft</rs>‘ veröffentlicht<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19456">
<space/>Es sei gleich gesagt: Herr <rs type="pers" ana="n_16556" ref="#fk__p_47552">Jentsch</rs> ist kein <seg type="insult">Tober</seg>, und sein<lb/>
Aufsatz unterscheidet sich wesentlich und wohlthuend von <seg type="insult">der<lb/>
unfeinen Art</seg>, in der das <rs type="pers" ana="n_16557" ref="#fk__p_38043">Liguori-Thema</rs> mit Vorliebe behandelt<lb/>
zu werden pflegt. Auf einen <seg type="insult">wüsten Schimpfartikel</seg> näher einzugehen<lb/>
, wäre ja auch nicht der Mühe wert. Nein! der geistvolle<lb/>
und hochgebildete Verfasser ist viel zu vornehm und zu gelehrt,<lb/>
um in das Wolfsgeheul mit einzustimmen, an das wir uns hier<lb/>
zu Lande nachgerade haben gewöhnen müssen. So weist er <abbr>u. A.</abbr><lb/>
den oft erhobenen Vorwurf, dass die moraltheologischen Bücher<lb/>
»unsittlich« seien, als eine <seg type="insult">lächerliche Kurzsichtigkeit</seg> zurück,<lb/>
indem er sagt: Diese Bücher »sind keine Anweisungen für den<lb/>
Katecheten, sondern Anweisungen für die Beichtväter. Nach der<lb/>
katholischen Auffassung ist der Priester im Beichtstuhl Richter<lb/>
und Seelenarzt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das Dogma vom Busssacrament (dessen<lb/>
Richtigkeit Herr <rs type="pers" ana="n_16558" ref="#fk__p_47552">Jentsch</rs>, nebenbei bemerkt, bestreitet) einmal zugegeben<lb/>
 — und Die daran glauben, lassen sich doch eben ihren<lb/>
Glauben nicht ausreden —, ist der Priester genöthigt, die Gläubigen<lb/>
zum speciellen Sündenbekenntnis zu verpflichten und ihr Bekenntnis<lb/>
durch Fragen zu ergänzen, wenn es ihm unvollständig zu sein<lb/>
scheint. Unter dieser Voraussetzung bedarf er solcher Handbücher,<lb/>
die nicht Lehrbücher der Moral, sondern Verzeichnisse von vorkommenden<lb/>
 Fällen der Unmoral sind, genau so, wie der Richter<lb/>
und der Gerichtsarzt Kommentare zum Strafgesetzbuch und Handbücher<lb/>
 der gerichtlichen Medicin brauchen. Daher ist es sinnlos,<lb/>
solchen Büchern einen Vorwurf daraus zu machen, dass <seg type="insult">Schmutzereien</seg><lb/>
darin vorkommen; Strafgesetzbücher und Kommentare dazu können<lb/>
unmöglich Erbauungsbücher sein.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr19457">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_16559" ref="#fk__p_47552">Jentsch</rs> bekundet auch in anderen Punkten eine beherzigenswerte<lb/>
 Objectivität. Nur in einem Punkt verlässt sie ihn,<lb/>
und dann urtheilt er ebenso einseitig wie die Anderen. Dieser<lb/>
Punkt betrifft die Beichte, so wie sie, nach der Ansicht des Verfassers<lb/>
, in der Praxis gehandhabt wird. Den Vorwurf der Einseitigkeit<lb/>
 möchte ich begründen, möchte es wenigstens versuchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19458">
<space/>Wenn von den Gefahren und Missbräuchen des Beichtstuhles<lb/>
 die Rede ist, werden, als leidender Theil, immer bloss die<lb/>
Beichtenden ins Auge gefasst, und Jedermann stellt sich unbedingt<lb/>
und unbedenklich auf ihre Seite. Die Priester, nur die Priester<lb/>
sind an Allem schuld. Sie werfen unpassende Fragen auf; sie<lb/>
ängstigen und verwirren ihre Beichtkinder; sie schonen nicht einmal<lb/>
 die Sterbenden. Frauen, die gebeichtet haben, beschweren<lb/>
sich über ihre Beichtväter; Kinder, denen etwa auch »unpassende<lb/>
Fragen« vorgelegt wurden, schweigen aus Angst und Schamgefühl<lb/>
darüber. Kurzum, es geht toll zu. Die Katholiken, die die Beichte<lb/>
nicht bloss vom Hörensagen, sondern aus praktischer Erfahrung<lb/>
und zwar von Kindheit auf gründlich kennen, muthen <seg type="insult">solche<lb/>
Schauerberichte</seg> wie Märchen an. Wann und wo ereignen sich<lb/>
denn um Himmelswillen <seg type="insult">all diese gräulichen Dinge</seg>? Wir, die<lb/>
wir dabei, wie uns dünkt, in erster Linie ein Wort mitzureden<lb/>
haben, wissen ja gar nichts davon!<lb/>
</p>
            <p ana="pr19459">
<space/>Indessen: es ist möglich, es ist sogar höchst wahrscheinlich,<lb/>
dass <seg type="insult">Ausschreitungen, Taktlosigkeiten und Missbräuche</seg> vorkommen.<lb/>
Die Priester müssten Engel und keine Menschen sein, wenn es<lb/>
anders wäre. Jedenfalls aber ist es nicht die Regel, und der Lärm,<lb/>
den jedes einzelne Vorkommnis dieser Art erregt, kann als Beweis<lb/>
gelten, dass man es in solchen Fällen mit tief zu beklagenden<lb/>
Ausnahmen zu thun hat. Also zugestanden, dass von einer Minderheit<lb/>
 gefehlt und übers Ziel geschossen wird: wie kommt es aber,<lb/>
dass sich niemals Jemandem die Frage aufgedrängt hat, ob denn<lb/>
nicht auch, umgekehrt, die <seg type="spc">Priester</seg> von ihren Beichtkindern<lb/>
zu leiden haben, und ob denn Alles, was Frauen und Mädchen<lb/>
berichten, auf voller Wahrheit beruhe und nicht — wenigstens<lb/>
zum Theil — auf Einbildung und Uebertreibung? Vielleicht sind<lb/>
die Priester nur viel weniger schwatzhaft und unendlich discreter<lb/>
als die Damen, die sich »in die Oeffentlichkeit flüchten«, um über<lb/>
ihre Beichtiger Klage zu führen? <seg type="spc">Wenn</seg> die Geistlichen reden<lb/>
ganz offen und rücksichtslos reden könnten und wollten: ich<lb/>
glaube, wir würden merkwürdige Dinge zu hören kriegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19460">
<space/>Der priesterliche Beruf hat eine grosse Aehnlichkeit mit<lb/>
dem Beruf des Arztes. Auch diesem werden Bekenntnisse intimster<lb/>
Art abgelegt, auch diesen weiht man in Dinge ein, über die man<lb/>
sonst behutsam schweigt. Die daraus entspringende Vertraulichkeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr19460">
die nicht nur nicht zu vermeiden, sondern einfach unerlässlich ist,<lb/>
birgt aber auch manche Gefahr in sich; und ein Arzt muss sehr<lb/>
besonnen, sehr klug und sehr taktvoll sein, wenn er diesen Gefahren<lb/>
 begegnen und ihnen rechtzeitig vorbeugen will. Ich habe<lb/>
wiederholt Aerzte, namentlich junge, an Spitälern wirkende Aerzte<lb/>
klagen gehört, wie vorsichtig sie sich den weiblichen Kranken<lb/>
gegenüber benehmen müssen, um nicht in unangenehme Dinge<lb/>
verwickelt zu werden. Und der Arzt ist am Ende immer noch<lb/>
besser daran, als der Priester; ein ärztliches Sprechzimmer noch<lb/>
lang nicht eine Kirche, in deren geweihten Räumen es schon<lb/>
störend bemerkt wird, wenn nur ein lauter gesprochenes Wort<lb/>
fällt. Der Arzt ist nicht wie der Priester durch tausend Rücksichten<lb/>
 gebunden, und er kann sich in heiklen Fällen auch<lb/>
leichter helfen. So gebrauchen die Aerzte, wie mir bekannt ist,<lb/>
zum Beispiel die Vorsicht, eine ihnen »verdächtige« Kranke, deren<lb/>
Allüren, Miene und Stimme auf Hysterie schliessen lassen, niemals<lb/>
ohne Zeugen zu untersuchen. Erscheint sie ohne Begleitung, so<lb/>
wird sie einfach fortgeschickt: Sie sei heute zu aufgeregt. Sie möge<lb/>
morgen wieder kommen. Doch nicht allein. Eine Verwandte oder<lb/>
Freundin möge sie begleiten. Das werde besser sein für sie und<lb/>
sie beruhigen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf diese Weise sichern sich die Aerzte gegen unliebsame<lb/>
, von <seg type="insult">hysterischen Besucherinnen</seg> ausgesonnene Interpretationen<lb/>
. Wenn man weiss, was für Märchen solche Patientinnen<lb/>
aushecken, an welchen Einbildungen sie leiden und wie leicht sie<lb/>
geneigt sind, <seg type="spc">Alles</seg> am Manne als erotische Anwandlung zu deuten:<lb/>
jeden Blick, jedes Wort, jede noch so harmlose Bewegung (ist es<lb/>
doch schon vorgekommen, dass Schulmädchen, <seg type="insult">eilf oder zwölfjährige<lb/>
 Göhren</seg>, dreist und bestimmt behauptet haben, der und<lb/>
der Mann hätte sie »vergewaltigen« wollen, und diese Beschuldigungen<lb/>
 haben sich nachträglich als blosse Erfindungen entpuppt),<lb/>
wenn man alles das weiss — und wer wüsste es besser, als die<lb/>
Aerzte? —, wird man die Vorsicht der Herren nur allzu erklärlich<lb/>
finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19461">
<space/>Und dem Priester ergeht es nicht anders. Er kann sich<lb/>
nicht einmal wirksam schützen wie der Arzt. Er kann über solche<lb/>
Dinge auch weniger offen reden. Wenn sie gar im Beichtstuhl<lb/>
sich abspielen, kann er überhaupt gar nichts darüber sagen,<lb/>
sondern er sieht sich, durch das Beichtgeheimnis, zu unverbrüchlichem<lb/>
</p>
            <p ana="pr19461">
 Schweigen gezwungen. Und <seg type="insult">hysterische, an Einbildungen<lb/>
aller Art leidende Weiber</seg> verlassen seinen Beichtstuhl, gehen hin<lb/>
und zerstören mit ihrem <seg type="insult">Geschwätz</seg> seinen guten Ruf. Was soll<lb/>
er machen? Fortweisen kann er keine, die zu ihm kommt. Er<lb/>
muss wenigstens Jede anhören. Er mag, wenn er merkt, mit wem<lb/>
er’s zu thun hat, die Unterredung abbrechen, mag der Beichtenden<lb/>
die Absolution verweigern, sie fortschicken und ihr verbieten,<lb/>
jemals wiederzukommen. Damit ist er die Eine los. Aber er kann<lb/>
nicht hindern, dass gleich nach der Einen eine Zweite kommt<lb/>
und dass die unerquickliche Scene sich jeden Augenblick wiederholt<lb/>
. Das Gespräch hat ohne Zeugen stattgefunden. Er kann<lb/>
nicht verhüten, dass <seg type="insult">diese Weiber</seg> über ihn schwatzen und klagen<lb/>
und <seg type="insult">Lügen</seg> verbreiten über ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19462">
<space/>Ausnahmen, wird man sagen. Gewiss sind es Ausnahmen,<lb/>
und die überwiegende Mehrzahl der beichtenden Frauen und<lb/>
Mädchen beträgt sich natürlich vollkommen correct. Aber gerade<lb/>
die Ausnahmen machen einen gewaltigen Lärm. Und um den<lb/>
guten Ruf eines Menschen zu schädigen, hat oft eine einzige<lb/>
Stimme genügt, — wenn sie nur recht laut war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19463">
<space/>Ich habe <seg type="insult">Weiber</seg> in der Kirche beobachtet, die sich geradezu<lb/>
<seg type="insult">Frechheiten</seg> gegen einen der beichthörenden, in diesem Augenblick<lb/>
völlig wehrlosen Priester erlaubten. Ich habe es mit eigenen Augen<lb/>
gesehen. Ich weiss von Einer, die der Priester schliesslich durch<lb/>
einen Schutzmann aus der Kirche entfernen liess. Wie arg musste<lb/>
sie’s getrieben haben, um einen der feinfühlendsten, jedes, auch<lb/>
das kleinste Aufsehen fürchtenden, tadellosen Priester (er war mir<lb/>
persönlich bekannt) zu diesem äussersten Vorgehen zu zwingen!<lb/>
Es gibt ferner <seg type="insult">Frauenzimmer</seg>, die <foreign xml:lang="fr">tout bonnement</foreign> in ihre Beichtväter<lb/>
 verliebt sind, ihnen im Beichtstuhl — auch das kommt vor<lb/>
— Liebeserklärungen machen oder sich ihnen doch wenigstens,<lb/>
wenn die Herren vom Beichtstuhl, vom Altar oder der Kanzel<lb/>
kommen, absichtlich in den Weg stellen, nur um ihr Kleid zu<lb/>
streifen und ihnen die Hand zu küssen; die mit brennend rothen<lb/>
Wangen und alterierten Zügen den Beichtstuhl verlassen, so dass<lb/>
man meinen sollte, der Geistliche hätte ihnen weiss Gott was Alles<lb/>
gesagt, und die mit eifersüchtigen Augen alle anderen Frauen<lb/>
betrachten, die vor oder nach ihnen ihm beichten. Es gibt <seg type="insult">Weiber</seg>,<lb/>
die dem <seg type="insult">Wahne</seg> leben, der Kanzelredner spreche bloss für sie;<lb/>
</p>
            <p ana="pr19463">
seine ganze Predigt sei vom ersten bis zum letzten Wort auf sie,<lb/>
gerade nur auf sie gemünzt. So kannte ich, unter Anderen, Eine, die<lb/>
ganz triumphierend Jedem, der es hören wollte, erzählte, der Prediger<lb/>
hätte gesagt: »<rs type="pers">Maria</rs> wusste zu lieben«. Damit hätte er <seg type="spc">sie</seg><lb/>
gemeint. Und da er sie bei diesen Worten auch noch angesehen<lb/>
hatte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>! Sie bilden sich nämlich immer ein, der Prediger habe<lb/>
sie »angesehen«. Und der Priester selbst weiss oft nicht einmal<lb/>
von der Existenz <seg type="insult">solcher Damen</seg>, für die allein jede seiner Predigten<lb/>
gehalten wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19464">
<space/>Aber im Allgemeinen wissen die Herren genug. Und wie<lb/>
wäre es auch anders möglich! Man braucht sie ja nur in der<lb/>
Kirche zu beobachten: wie absichtlich sie es vermeiden, den sie<lb/>
Bewundernden in’s Gesicht zu blicken, wie ablehnend ihre<lb/>
Miene wird, wenn Eine sich ihnen nähert, und wie sehr es sie<lb/>
belästigt, wenn man ihnen den Weg versperrt, ihnen die Hand<lb/>
küsst oder gar sie anspricht. Sie sind stets auf ihrer Hut. Von<lb/>
einem Bischof ist es bekannt, dass er den jungen Priestern seiner<lb/>
Diöcese den strengen Auftrag ertheilte, niemals und unter keiner<lb/>
Bedingung einer ihnen unbekannten Frau in der Sacristei, wo gewöhnlich<lb/>
 nur schwerhörige Personen beichten, die Beichte abzunehmen<lb/>
, ohne die Thüren nach allen Seiten offen zu lassen und<lb/>
einen der Kirchendiener in der Nähe zu haben, als Zeugen. Ich<lb/>
weiss, dass namentlich bei strengen Orden wie den Jesuiten und<lb/>
Dominikanern in der Sacristei abgegebene Pakete, die von zarter<lb/>
Hand herrühren, einfach nicht angenommen werden; dass anonyme<lb/>
Briefe ohne Antwort bleiben; dass man das Sprechzimmer nur<lb/>
betreten darf, wenn man zuerst sagt, wie man heisst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19465">
<space/>Und um auf die Beichte selbst zurückzukommen: <seg type="spc">Wenn</seg><lb/>
man zur Beichte geht, muss man es damit auch ernsthaft nehmen;<lb/>
sonst gehört man überhaupt nicht in den Beichtstuhl. Und wenn<lb/>
man es ernsthaft nimmt, darf man auch vor der Berührung der<lb/>
heikelsten Dinge nicht zurückschrecken. Wenn man gegen die<lb/>
Keuschheit gefehlt hat, dann muss man es eben bekennen, und<lb/>
man muss Alles bekennen. Der Priester kann vor dieser Sünde<lb/>
nicht Halt machen, so wenig wie der Arzt vor der genauen Untersuchung<lb/>
 eines kranken weiblichen Körpers. Was man sich nicht<lb/>
gescheut hat, zu begehen, muss man eben auch den Muth haben,<lb/>
zu gestehen. Sonst würde ja die Beichte zu einem <seg type="insult">Possenspiel</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19465">
Und dann: dem selbst Lüsternen erscheint vieles lüstern, weil er<lb/>
beständig an solche Dinge denkt, sich wohlgefällig damit beschäftigt<lb/>
und leicht in einer ganz ernsthaft gemeinten Frage eine versteckte<lb/>
Doppeldeutigkeit wittert; mir wären die Frauen und Mädchen im<lb/>
Voraus verdächtig, die bei ihren Beichtvätern <seg type="insult">»Lüsternheit«</seg> entdeckt<lb/>
 haben wollen und sich nicht scheuen, diese ihre Entdeckung<lb/>
unter die Leute zu tragen. Ueberdies gibt es ja auch <seg type="insult">so masslos<lb/>
eitle und alberne Frauenzimmer</seg>, die sogar in einer Unzüchtigkeit<lb/>
noch eine Art Huldigung erblicken; die es nicht lassen können, zu<lb/>
erzählen, was ihnen »passirt« sei: entweder im Beichtstuhl oder<lb/>
beim Arzt oder einfach auf der Strasse, und denen immer und<lb/>
überall höchst merkwürdige Dinge passiren. Man thut natürlich<lb/>
äusserlich sehr entrüstet — das gehört mit dazu —, redet schliesslich<lb/>
 aber doch recht gern davon. Und am liebsten erzählt man es<lb/>
anderen Männern; es ist so hübsch, wenn sie <seg type="insult">alle diese confusen<lb/>
Weiberberichte</seg> so gläubig hinnehmen, sich über den »Andern«<lb/>
entrüsten und die gekränkten Damen bedauern! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun, <seg type="spc">ich</seg><lb/>
würde, wenn mir bei der Beichte Ungehöriges widerfahren wäre,<lb/>
mir anders zu helfen wissen, als dass ich’s an die grosse Glocke<lb/>
hängte und es, brieflich oder mündlich, einem Laien anvertraute.<lb/>
Man kann den Beichtstuhl verlassen, wenn man sich durch die<lb/>
Fragen des Priesters verletzt fühlt; man kann den Beichtvater<lb/>
wechseln. Man kann bei der competenten kirchlichen Behörde<lb/>
eine Anzeige erstatten. Man kann alles Mögliche, — nur nicht:<lb/>
solche Dinge in die Welt hinaus schreien. <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr19466">
<space/>Jedenfalls aber dürfte wenigstens an einem Sterbebett von<lb/>
<seg type="insult">»Lüsternheit«</seg> nicht mehr die Rede sein. Wenn, wie Herr <rs type="pers" ana="n_16560" ref="#fk__p_47552">Jentsch</rs><lb/>
uns erzählt, nicht nur gesunde, sondern auch <seg type="spc">sterbende</seg> Frauen<lb/>
durch »<seg type="insult">schamlose Fragen</seg> bis aufs Blut gepeinigt« worden sein<lb/>
sollen, so bezweifle ich zwar keineswegs, dass ihm Solches<lb/>
<seg type="spc">gesagt</seg> worden ist. Doch um es glauben zu können, müsste<lb/>
ich dabei gewesen sein und es gehört haben. Um <seg type="insult">»Lüsternheit«</seg><lb/>
kann es sich wenigstens an einem Sterbelager doch wohl nicht<lb/>
gehandelt haben. Viel wahrscheinlicher um das eifrige, vielleicht<lb/>
übereifrige Gebahren eines Priesters, der um das Seelenheil der<lb/>
Sterbenden sich gebangt hat. Nach wessen Geschmack bloss eine<lb/>
partielle Beichte ist und wer wehleidig geschont sein will, hat ja<lb/>
gar nicht das Recht, einen Priester zu behelligen. Man kann auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr19466">
ohne priesterlichen Zuspruch sterben, wenn man es vorzieht. Der<lb/>
Priester fragt, was er fragen zu müssen glaubt. Und wenn eine<lb/>
Sterbende sexuelle Verirrungen, wie sie bekanntlich auch in der<lb/>
heiligen Ehe vorkommen, ungebeichtet auf dem Gewissen hat und<lb/>
der Priester das ahnt, <seg type="spc">muss</seg> er sie zum Geständnisse zwingen.<lb/>
Er darf gar nicht anders. Dabei geräth er freilich leicht in eine<lb/>
äusserst schwierige Lage. Die Sterbende hat nach den Tröstungen<lb/>
der Religion verlangt: ungebeten wird er ja wohl nicht gekommen<lb/>
sein. Ein Theil der Angehörigen war dafür, der andere Theil —<lb/>
darunter vielleicht der Ehemann — dagegen. Immerhin hat man<lb/>
dem Wunsche der Sterbenden nachgegeben und den Priester rufen<lb/>
lassen. Er fühlt sich von Misstrauen und Feindseligkeit umkreist;<lb/>
er weiss sich argwöhnisch beobachtet, gehässig kritisiert. Man horcht<lb/>
an den Thüren, man legt jedes Wort auf die Wagschale, man sitzt<lb/>
über jedes Wort zu Gericht. Man will nicht, dass der Priester die<lb/>
Sterbende aufrege — und eine letzte Beichte ist immer aufregend<lb/>
—, und ist masslos empört, wenn er nichts weiter thut, als was<lb/>
er einfach für seine heilige Pflicht hält. Wie wird nun der entrüstete<lb/>
 Gatte über ihn reden? <seg type="insult">Die uralte Eifersucht der Laien-Männerwelt<lb/>
</seg> gegen den Priesterstand, dem sie den Einfluss, den<lb/>
die Priester auf die Frauen haben und den <seg type="spc">sie</seg> nicht haben können,<lb/>
nie verzeihen konnten und nie verzeihen werden, ist ja zum grossen<lb/>
Theil eine Erklärung für den Groll, der die Laien wider die<lb/>
Priester beseelt. Der gläubige Mann begreift und erträgt diesen<lb/>
Einfluss; die Glaubenslosen ärgern sich. Sie ärgern sich, wenn sie’s<lb/>
auch nicht zugestehen. Natürlich verschärft sich dieser Groll, wenn<lb/>
es sich um eine nahstehende Frau, eine Gattin, handelt. Herr <rs type="pers" ana="n_16561" ref="#fk__p_47552">Jentsch</rs><lb/>
macht denn <seg type="insult">allen empörten Eheherren</seg> den gewiss drastischen Vorschlag<lb/>
, dem Geistlichen, den man entweder gerufen oder freiwillig im<lb/>
Beichtstuhl aufgesucht hat und der, kraft seines Amtes, an die<lb/>
Ehefrau Fragen stellte, die dem Gatten — als dem natürlich<lb/>
<seg type="ELIDASH">Mitschuldigen</seg> und wohl auch Hauptschuldigen — nicht behagen, »als einzig<lb/>
richtige Antwort« eine »schallende Ohrfeige« zu versetzen. Dieser<lb/>
Vorschlag — er passt kaum zur vornehmen Haltung, die der Autor<lb/>
sonst bewahrt hat — ist für die <seg type="insult">Denkungsart der Laien-Männerwelt<lb/>
</seg> bezeichnend. Da für den Katholiken ein Sichvergreifen an<lb/>
einem geweihten Priester gleichbedeutend mit einem Sacrilegium<lb/>
ist, so muss man der Vorstellung wehren, dass in einem echtgläubigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr19466">
 Gemüth <seg type="insult">die Sehnsucht nach einer Beichte und das Verlangen<lb/>
 nach einer Ohrfeige zugleich</seg> Platz haben könnten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr19467">
<space/>Dass endlich der Regierung, wie Herr <rs type="pers" ana="n_16562" ref="#fk__p_47552">Jentsch</rs> will, und nicht<lb/>
der Kirche das Recht zustehen solle, auf die katholischen Eltern<lb/>
einen Gewissenszwang auszuüben und ihnen vorzuschreiben, in<lb/>
welchem Alter sie ihre Kinder zur Beichte schicken dürfen; dass<lb/>
die Priester verheiratet und mindestens fünfzigjährig zu sein haben,<lb/>
um die Erlaubnis zu erwirken, die Beichte zu hören: nun, das sind<lb/>
fromme Wünsche, die man ja hegen und aussprechen kann, wenn<lb/>
Solches einem ein Vergnügen bereitet. Vielleicht weiss man der<lb/>
Kirche noch andere Winke zu ertheilen, um sie auf den rechten<lb/>
Weg zu weisen. Meine kleinen Schulcolleginnen und ich sind sehr<lb/>
gerne beichten gegangen, und <seg type="insult">»unpassende Fragen«</seg> hat man niemals<lb/>
 an uns gerichtet. Wenn die Beichte auf exaltierte oder gar<lb/>
hysterisch veranlagte Kinder ungünstig wirkt, so kann das für die<lb/>
Allgemeinheit unmöglich als Richtschnur dienen. Es gibt auch Kinder,<lb/>
die sich wegen einer schlechten Note umbringen: darum kann man<lb/>
doch nicht alle Schulen schliessen. Und was das Verheiratetsein der<lb/>
Priester anbelangt: — ich habe bis jetzt nicht bemerken können,<lb/>
dass die Ehe den Mann emporziehe, besser mache und ihn veredle.<lb/>
Und die Vorstellung, dass die Kirchen, wenn der Priestercölibat<lb/>
fiele, von <seg type="insult">eifersüchtigen Eheweibern</seg> bewacht würden, die sich vor<lb/>
den Beichtstühlen herumtreiben, um zu erspähen, wer ihrem Manne<lb/>
beichtet, wie lang Jede beichtet, ob sie hübsch ist und ob sie oft<lb/>
zu ihm kommt: diese Vorstellung ist niedlich. Aber noch niedlicher<lb/>
ist’s, wenn man sich die häuslichen Scenen ausmalt, die des Gatten<lb/>
harren, da er, ermüdet und abgespannt vom Beichthören, nach<lb/>
Hause kommt und von <seg type="insult">der erbosten Ehehälfte</seg> empfangen wird.<lb/>
Was Alles sie ihn fragen, was für Vorwürfe sie ihm machen, was<lb/>
Alles sie zu wissen begehren wird! Und wer möchte sich verbürgen<lb/>
, dass die Priester auch dann noch so beharrlich schweigen<lb/>
würden wie jetzt, wer nicht sich fragen, ob denn nicht der Eine<lb/>
oder der Andere am Ende doch in einer schwachen Stunde <seg type="insult">der<lb/>
holden Genossin</seg> <seg type="insult">ein »zärtliches Beichtgeheimnis«</seg> in’s kleine Ohr<lb/>
flüstern würde? <foreign xml:lang="it">Chi lo sà!</foreign> Mindestens würde die Sicherheit der<lb/>
Beichtenden durch die Neuerung unbedingt erschüttert werden. Ob<lb/>
also durch den heiligen Ehestand, den die Laien den Priestern so<lb/>
verdächtig-eifrig aufschwatzen möchten, für die Würde der Beichte<lb/>
</p>
            <p ana="pr19467">
etwas gewonnen wäre, bleibe dahingestellt. Dass aber ein reiferes<lb/>
Alter verlässlicher sei, als die Jugend, wage ich ebenfalls zu bezweifeln<lb/>
. Die Erfahrung lehrt, dass <seg type="insult">die abscheulichsten Verirrungen</seg><lb/>
viel häufiger bei reifen Männern vorkommen, als bei jungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19468">
<space/>Und überdies: vor der <seg type="insult">Zudringlichkeit gewisser Weiber</seg><lb/>
schützen weder Ehe noch reiferes Alter. Die wenigen Pastoren,<lb/>
denen näher zu treten ich Gelegenheit hatte, waren <seg type="insult">den gleichen<lb/>
Verfolgungen, Verdächtigungen und Zudringlichkeiten</seg> ausgesetzt,<lb/>
wie ihre ehelosen katholischen Amtsbrüder. Die Gattinnen der<lb/>
Herren haben mir lachend die erstaunlichsten Dinge erzählt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19469">
<space/>Jedes Ding hat zwei Seiten. Und mich dünkt: wenn die<lb/>
Frauen in erster Linie selber trachten, ihre <seg type="insult">»Frauenehre«</seg> — um<lb/>
die Herr <rs type="pers" ana="n_16563" ref="#fk__p_47552">Jentsch</rs> so sehr besorgt ist und der, wie es scheint, nur<lb/>
die katholische Priesterschaft und natürlich beileibe kein anderer<lb/>
Mann zu nahe tritt — hochzuhalten, wird diese Ehre auch von<lb/>
den Männern respectiert werden. Denn im Grossen und<lb/>
Ganzen genommen werden doch immer die Frauen den Ton<lb/>
angeben und von den Männern so behandelt werden, wie sie behandelt<lb/>
 sein wollen und wie sie, nach ihrem eigenen Verhalten<lb/>
den Männern gegenüber, behandelt zu werden verdienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19470">
<rs type="pers" ana="n_16564" key="#fk__p_42449"><AUCTOR><seg type="spc">Eine Katholikin</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54947">
               <persName>Virchow, Rudolf Ludwig Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1821-10-13</date>
                  <place>Schivelbein/Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-09-05</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44742">
               <persName>Hoensbroech, Paul Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-29</date>
                  <place>Haag/Geldern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-8-29</date>
                  <place>Berlin-Lichterfelde</place>
               </death>
               <occupation>Jesuit</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51118">
               <persName>Schlesinger, Robert (Paprika- und Schuh-Haus)</persName>
               <note type="comment">Paprika-Niederlage und Schuhhaus; 1., Walfischgasse 2</note>
               <note type="comment">1926 sind die Gesellschafter: Moritz Schrecker, Anna Schrecker und Walter Schlesinger</note>
               <note type="comment">Robert Schlesinger (Szegedin Dez. 1853 - Tulnn 19.04.1902)</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 86/15 und 96/20 zu; dort ist von einem Theaterleiter die Rede</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48692">
               <persName>Lehmkuhl, August</persName>
               <birth>
                  <date>1834-09-23</date>
                  <place>Hagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-06-23</date>
                  <place>Valkenburg/Holland</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49937">
               <persName>Klinger, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1857-2-18</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-4</date>
                  <place>Großjena bei Naumburg</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Radierer</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11944</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38043">
               <persName>Liguori, Alphonso Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1696-9-27</date>
                  <place>Marianella/Neapel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1787-8-1</date>
                  <place>Pagani</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47552">
               <persName>Jentsch, Karl Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1833-02-08</date>
                  <place>Landshut/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-07-29</date>
                  <place>Bad Ziegenhals</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>