<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08375.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08374.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08376.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das deutsche Wunder, der Neid der Welt, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 64-65</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08375</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das deutsche Wunder, der Neid der Welt</head>
            <p ana="pr110460">
<space/>Ernst ist das deutsche Volk. Was es zu vollbringen hat, ist<lb/>
stets durchdacht und planmäßig. <seg type="spc">In der Fähigkeit</seg>, <seg type="spc">schöpferisch<lb/>
 zu gestalten</seg>, <seg type="spc">dem Mangel die Erfindung<lb/>
entgegenzustellen</seg>, <seg type="spc">die Kräfte zusammenzufassen</seg><lb/>
und sie den Notwendigkeiten des Krieges unterzuordnen, ist<lb/>
Deutschland so groß, daß selbst die Feinde zur Nachahmung<lb/>
gezwungen sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Verbündeten sehen mit Bewunderung,<lb/>
was eine einzige Nation, umstellt von Gegnerschaften auf der<lb/>
ganzen Erde, zu leisten vermag <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr110462">
<space/>Zum Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110464">
<space/>Von einem neuen Wunder der Chemie, der aus Norddeutschland<lb/>
eingeführten, angeblich nahezu fünfzigprozentigen eiweißhaltigen sogenannten<lb/>
 <seg type="spc">Mineralnährhefe</seg>, lesen wir in der ‚<rs type="paper" ana="werk_21443">Münchener Post</rs>‘:<lb/>
— — Die Mineralnährhefe sei ursprünglich nur in den Volksküchen<lb/>
verwendet und an die Verbraucher erst dann verteilt worden, als die<lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Hausfrauenvereinigung</seg></rs> und die <rs type="inst"><seg type="spc">Hauswirtschaftliche<lb/>
Beratungsstelle</seg></rs> erklärt hatten, daß die Mineralnährhefe in<lb/>
Bezug auf den Nährwert der Brauereinährhefe gleichkomme <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wir bestreiten nun nicht etwa, daß zur Herstellung der Mineralnährhefe<lb/>
 auch einwandfreie Rohstoffe verwendet werden. Doch<lb/>
halten wir an der Behauptung fest, daß der Eiweißgehalt der<lb/>
Mineralnährhefe, der ihren Nährwert — auf den dabei doch alles<lb/>
ankommt — bestimmt, vorzugsweise durch die Verwendung von<lb/>
<seg type="spc">Harnstoff</seg> gewonnen wird. Wer daran vielleicht noch zweifeln sollte,<lb/>
den verweisen wir auf einen in der ‚<rs type="" ana="werk_21444">Chemikerzeitung</rs>‘ veröffentlichten<lb/>
Bericht über die 66. Generalversammlung des <rs type="inst">Vereins der Spiritusfabrikanten<lb/>
 Deutschlands</rs> in Berlin am <date>22. Februar <abbr>d. J.</abbr></date> Bei dieser<lb/>
Gelegenheit feierte der <seg type="spc">Geheime Regierungsrat Professor</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_69062" ref="#fk__p_41485"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <abbr>M.</abbr> <seg type="spc">Delbrück</seg></rs> (<seg type="spc">Berlin</seg>) in einem Rückblick auf die Arbeiten<lb/>
des vergangenen Jahres als glänzenden <seg type="spc">Triumph des reinen<lb/>
Geistes über die rohe Materie</seg> die neueste Errungenschaft<lb/>
ernster Forschung mit folgenden, von höchstem Gelehrtenstolz<lb/>
zeugenden Worten: »Eine schon <date>1915</date> begonnene Arbeitseinrichtung<lb/>
wurde aufs neue <seg type="spc">mit großem Erfolg</seg> aufgenommen: das ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr110464">
die Ersetzung des schwefelsauren Ammoniaks bei der Erzeugung der<lb/>
Hefe durch <seg type="spc">Harnstoff</seg>. Ist aber der <seg type="spc">Harnstoff</seg> so zu verwenden,<lb/>
<seg type="spc">so liegt auch die Möglichkeit vor</seg>, in derselben Richtung<lb/>
<seg type="spc">den Harn und die Jauche heranzuziehen</seg>.« Die<lb/>
Wissenschaft triumphiert. Das Werk ist gelungen. Die Chemie hat das<lb/>
Wunder bewirkt. Aus Harnstoff wird Nährhefe erzeugt, deren<lb/>
Eiweißgehalt hohen Nährwert besitzt! <seg type="spc">Was sich ein deutsches<lb/>
Forscherhirn in strenger Arbeit mühsam abgerungen<lb/>
hat</seg>, <seg type="spc">das verstehen findige Kapitalisten in reichen<lb/>
Gewinn auszumünzen</seg>. Und darum kostet das Kilogramm<lb/>
Mineralnährhefe, gleich 3.60 Mark! Schade nur, daß das Zeug trotz<lb/>
des verschwenderischen Beisatzes unheimlicher Mengen des heute ach<lb/>
so raren Zuckers immer noch so grauenhaft schmeckt und <seg type="spc">gar so<lb/>
abscheulich stinkt</seg>. Der unangenehme Geruch der Mineralnährhefe<lb/>
, den selbst die bayrische Lebensmittelstelle wiederholt beanstandet<lb/>
hat, wird gläubigen Käufern damit zu erklären versucht, daß man<lb/>
einfach behauptet, die Mineralnährhefe sei aus Fischmehl hergestellt.<lb/>
Ebenso wie man dem <seg type="spc">Heringsgeruch</seg> eine so harmlose Deutung<lb/>
zu geben wagt, wird natürlich auch der <seg type="spc">ekle Petroleumgeschmack<lb/>
</seg> leicht auf Fischtran zurückzuführen sein. Daß dies<lb/>
eine <seg type="insult"><seg type="spc">grobe Täuschung des Publikums</seg></seg> ist, scheint ja<lb/>
heute keine Rolle mehr zu spielen. Der üble Geruch und der <seg type="spc">widerliche<lb/>
Geschmack</seg> sollen sich beim Kochen vollständig verlieren. Das glauben<lb/>
nicht einmal die Volksküchengäste, die zuerst den Vorzug genossen,<lb/>
mit <seg type="insult">diesem »einwandfreien« Ersatznährmittel</seg> beglückt zu werden. Wenn<lb/>
man sich aber gar zu der kühnen Behauptung versteigen will, daß<lb/>
die Mineralnährhefe den Speisen einen »feinen Wohlgeschmack«<lb/>
gebe, so grenzt das schon an <seg type="insult">Wahnwitz</seg>. Warum hat man denn die<lb/>
Frage der Gesundheitszuträglichkeit nicht geprüft? Nach Sachverständigengutachten<lb/>
, die allerdings aus besseren Zeiten stammen, kann<lb/>
ein <seg type="ELIDASH">Nahrungsmittel</seg> oder Genußmittel, das an sich nicht gesundheitsnachteilig<lb/>
ist, gesundheitsstörend, ja sogar gesundheitsschädlich wirken, wenn<lb/>
die Art der Herstellung oder die Zusammensetzung der verwendeten<lb/>
Materialien geeignet ist, <seg type="spc">Ekel zu erregen</seg>. Darum <seg type="spc">verschone<lb/>
man uns in Bayern wenigstens</seg> mit <seg type="insult">einem so zweifelhaften<lb/>
Ersatznährmittel</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41485">
               <persName>Delbrück, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1850-06-16</date>
                  <place>Bergen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-05-04</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Agrikulturchemiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>