<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04410.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04409.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04411.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Beamter. (Ärarische Schäbigkeit), in: Fackel Heft 08, Nr. 219, 1907, S. 40-42</title>
            <title type="iso-date">1907-02-22</title>
            <title type="id">tid_04410</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">219</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-219_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/219,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Beamter. (Ärarische Schäbigkeit)</head>
            <p ana="pr48086">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_202717" ref="#fk__p_38969">Beamter</rs>.</seg></seg> Eine Zuschrift, die mehrere Hilfsbeamte der Wiener<lb/>
<abbr>k. k.</abbr> Krankenanstalten an mich richten, enthält, in ähnlichen Worten, die<lb/>
folgende Klage: Im Jahre <date>1898</date> ergoß sich über alle <abbr>k. k.</abbr> Ämter aus Anlaß<lb/>
 des Regierungs-Jubiläums <abbr>Sr.</abbr> Majestät <seg type="insult">eine wahre <seg type="ELIDASH">Beförderungsflut</seg> und<lb/>
Remunerationsflut</seg>. Um auch für die Hilfsbeamtenschaft der Wiener<lb/>
Krankenanstalten etwas zu tun, hat die <rs type="inst">Statthalterei</rs> diesen die bisher<lb/>
üblichen Aushilfen von 100 K auf 50 K herabgesetzt. Gemäß der Verordnung<lb/>
 des <rs type="inst">Gesamtministeriums</rs> vom <date>19. Juli 1902</date> erhielten alle Hilfsbeamten<lb/>
 sämtlicher <abbr>k. k.</abbr> Behörden eine entsprechende Aufbesserung<lb/>
ihrer Bezüge — die der Wiener <abbr>k. k.</abbr> Krankenanstalten mußten noch<lb/>
trotz Verordnung, <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> und wiederholten Ministerinterpellationen<lb/>
 ein ganzes Jahr warten, bis sie das Gleiche erhielten. Ebenso<lb/>
erging es seinerzeit den definitiven <abbr>k. k.</abbr> Verwaltungsbeamten dieser<lb/>
Anstalten anläßlich ihrer Gehaltsregulierung, nur daß man ihnen die<lb/>
Differenzen nicht nachträglich bezahlte, sondern sie einfach um diese<lb/>
Beträge prellte. Es waren dies 4 sage vier Monatsbezüge. Und ebenso erging<lb/>
 es den Amtsdienern dieser Anstalten: auch diese armen Teufel<lb/>
wurden um 6 Monatsbezüge widerrechtlich verkürzt. Mit der genannten<lb/>
Verordnung wurden allen jenen Hilfsbeamten, die höher qualifizierbare<lb/>
Arbeiten zu leisten hatten, die Bezüge der nächsthöheren <seg type="ELIDASH">Altersklasse</seg> <abbr>resp.</abbr><lb/>
Gehaltsklasse zugesichert. Was tat die <rs type="inst">Statthalterei</rs> auf ein Ansuchen<lb/>
der gesamten Hilfsbeamtenschaft der Krankenanstalten um Anweisung<lb/>
dieser ihnen zuerkannten Benefizien? Sie versetzte einfach jene Kanzleigehilfen<lb/>
</p>
            <p ana="pr48086">
, die einen verantwortungsvollen Posten zu versehen hatten, und<lb/>
ließ deren Arbeiten durch Kanzleihilfsarbeiter versehen. War das nicht<lb/>
die einfachste Abhilfe? Im Jahre <date>1903</date> erließ das <rs type="inst">Finanzministerium</rs><lb/>
einen Zirkularerlaß, in welchem allen jenen Kanzleigehilfen, denen durch<lb/>
Abzug der Pensionstangenten, Einkommensteuer, Ernennungstaxen <abbr>etc. etc.</abbr><lb/>
irgendwelche Einbuße entstehen sollte, eine sogenannte <choice><sic>Ansgleichsaushilfe</sic><corr>Ausgleichsaushilfe</corr></choice><lb/>
von 60 K als Entschädigung zuerkannt wurde. Auf ein diesfälliges<lb/>
Gesuch erhielten die Hilfsbeamten der Krankenanstalten keine Erledigung.<lb/>
Die Eingabe wurde einfach, wie sich später herausstellte, <foreign xml:lang="la">ad acta</foreign> gelegt.<lb/>
Auf eine Mahnung kam wieder keine Antwort, auf eine nochmalige<lb/>
Urgenz erhielten sie die Auskunft: es sei zu solchen Zwecken kein<lb/>
Geld da. Durch ein Hofkanzleidekret vom Jahre <date>1868</date> ist allen Hilfsbeamten<lb/>
 der Krankenanstalten nach zehnjähriger Dienstzeit die Erreichung<lb/>
der XI. Rangsklasse zugesichert. Auf ein diesfälliges Gesuch wurden<lb/>
die Hilfsbeamten abgewiesen und zwar mit einer Berufung darauf,<lb/>
daß die <rs type="inst">Statthalterei</rs> durch das Amtspraktikantenunwesen jenes Hofkanzleidekret<lb/>
 einfach aufgehoben hat. Mit der Verordnung vom<lb/>
<date>19. Juli 1902</date> wurde es ausdrücklich verboten, Volontäre als Anwärter<lb/>
auf »Kanzleihilfsarbeiterposten« zu beschäftigen. Macht nichts — im<lb/>
<rs type="inst"><abbr>allg.</abbr> Krankenhause</rs> sind doch immer 2 oder 3 solcher Hungerkünstler<lb/>
dauernd tätig. Aber das stärkste Stück wurde am <date>1. Februar <abbr>l. J.</abbr></date> geleistet<lb/>
. Man hat nämlich den Kanzleigehilfen der einzelnen Krankenanstalten<lb/>
Notstandsaushilfen von 10, 15 und 20 K gnädigst bewilligt. Und dies<lb/>
auch nur mit Rücksicht auf den humanitären Zweck der Anstalten,<lb/>
sonst hätte man diese Notstandsaushilfen wahrscheinlich zugunsten des<lb/>
Fondes den Kanzleigehilfen vom Gehalte abgezogen. <seg type="insult">Ein solches Bettelgeld<lb/>
</seg> untersteht man sich einem Beamten unter dem Titel einer Notstandsaushilfe<lb/>
 zu geben! Ein 10 K-Trinkgeld dürfte nicht einmal hinreichen<lb/>
, um auch bei größter Sparsamkeit die vielseitigen Neujahrsansprüche<lb/>
 der Hausbesorger, Briefträger, Rauchfangkehrer, Mistbauern<lb/>
<abbr>usw.</abbr> zu decken. Daß sich ein Familienvater mit einer solchen Aushilfe<lb/>
nicht helfen kann, wußte man im voraus. Es ist also nur die Absicht<lb/>
vorgelegen, irgendetwas zu geben, um die Bittsteller los zu werden,<lb/>
ein Verfahren, das man den Werkelmännern gegenüber beobachten<lb/>
kann. Möge die Öffentlichkeit über jenen Beamten richten,<lb/>
der die Stirne hatte, einen Betrag, wie ihn durchschnittlich die Wiener<lb/>
Pfründner beziehen, einer Reihe von Beamten als »Notstandsaushilfe« zuzuerkennen<lb/>
! Aber der Erlaß hat noch einen Nachsatz: Mit Rücksicht<lb/>
auf die seitens der Regierung versprochene Erhöhung der Bezüge der<lb/>
Hilfsbeamten um 80 K jährlich — welche Fülle, welche Gnade! —<lb/>
bemerkt die <rs type="inst">Statthalterei</rs> gleich in diesem Bescheide, daß, wenn die<lb/>
Hilfsbeamten auf solche Weise wirklich zu Geld kommen sollten, ihnen<lb/>
von dieser Aushilfe auch noch der jetzt angewiesene Betrag abzuziehen<lb/>
sei. Wenn der Personalreferent seine traurige Charakterrolle in<lb/>
einem modernen Drama darzustellen hätte und sich zu einiger Naturwahrheit<lb/>
 hinreißen ließe, so könnte es ihm passieren, daß er vom<lb/>
Publikum gelyncht würde. Das ist die Antwort auf ein von zirka<lb/>
</p>
            <p ana="pr48086">
30 Beamten unterfertigtes und von den Leitungen der einzelnen Anstalten<lb/>
 und den Amtsvorständen befürwortetes Gesuch, in welchem die<lb/>
allgemeine Notlage der Hilfsbeamtenschaft, die herrschende Teuerung,<lb/>
die beinahe sibirische Strenge des Winters, und wie alle unsere<lb/>
sattsam bekannten Leiden sonst noch heißen mögen, zur Unterstützung<lb/>
 einer gewiß gerechtfertigten Bitte angeführt werden! Mit<lb/>
der Erledigung hat man gewartet, bis das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> nicht<lb/>
mehr tagt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und dabei schämt man sich nicht, mit <seg type="insult">engherzigen<lb/>
Triks</seg> jeden einzelnen Hilfsbeamten um die ihm zustehenden 50 K zu<lb/>
prellen, und zwar auf die folgende Art: In früheren Jahren erhielten<lb/>
die Hilfsbeamten diese erwähnte Summe alljährlich mit Beginn der<lb/>
Winterszeit, im Jahre <date>1903</date> aber wurden sie mit der Versicherung, daß<lb/>
der Kredit pro <date>1903</date> bereits erschöpft sei und die diesjährige Aushilfe<lb/>
aus dem Kredite des Jahres <date>1904</date> im kommenden Frühjahre werde angewiesen<lb/>
 werden, vertröstet. So geschah es auch und die Folge davon<lb/>
ist, daß die Aushilfe für <date>1906</date> in den Brunnen gefallen ist, da der<lb/>
jetzt angewiesene Pfründnerbezug als pro <date>1907</date> gegeben betrachtet<lb/>
wird! Dagegen wurde die Frage der Verlängerung der Amtsstunden<lb/>
mit großem Eifer von der <rs type="inst">Statthalterei</rs> ventiliert und darüber großartige<lb/>
Erhebungen gepflogen und Rundschreiben erlassen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Möge es der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_15278">Fackel</rs>‘ vorbehalten sein, <seg type="insult">jenem »Personalreferenten«</seg> ein Licht in<lb/>
<seg type="insult">seinem jeder Humanität baren Schädel</seg> aufzustecken; vielleicht findet er<lb/>
dann doch unter einem <seg type="insult">Wust von Ziffern und Zahlen</seg> ein kleines Endchen<lb/>
 von menschlicher Einsicht. Vielleicht hat <seg type="insult">der krankhafte Trieb</seg>, ein<lb/>
klaffendes Knopfloch ausgefüllt zu sehen, noch nicht alle guten Regungen<lb/>
 gewaltsam erstickt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> (Es folgen die Unterschriften.)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38969">
               <persName>Beamter</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>