<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05148.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05147.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05149.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Einer, der meine Ansichten teilt, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 54-56</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05148</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0054.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,054</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Einer, der meine Ansichten teilt</head>
            <p ana="pr65946">
<space/>In <seg type="insult">einem ganz guten Artikel</seg> befaßt sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48139" ref="#fk__p_45908">Hermann<lb/>
Bahr</rs></seg> mit dem Unterschied zwischen dem schweren Wiener und<lb/>
dem leichten Londoner Leben, den er an einem Vergleich<lb/>
»<rs type="title">Charing-Croß und Südbahnhof</rs>« beweist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65948">
<space/>Und nun gehts durchs ungeheure Gedränge der grenzenlosen<lb/>
Stadt, aber kein Kutscher schreit, kein Schutzmann schreit, ein Zeichen<lb/>
der Hand ordnet alles und man ist angekommen, ausgestiegen, im<lb/>
Lift aufgefahren und hat noch kein lautes Wort gehört. Das Leben ist<lb/>
hier ganz still, und es wird einem unbeschreiblich leicht gemacht. So<lb/>
kann man seine Kraft, die man bei uns im ewigen Kampf mit brüllenden,<lb/>
rennenden, stoßenden Trägern, schimpfenden, fluchenden Kutschern und<lb/>
heiser kreischenden Wachmännern verbraucht, auf andere Dinge sparen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65950">
<space/>Ich mußte nicht nach London gehen, um zu schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65952">
<space/>Ich halte die glatte Abwicklung der äußeren Lebensnotwendigkeiten<lb/>
 für ein tieferes Kulturbedürfnis als den Schutz der Karlskirche.<lb/>
Ich glaube zuversichtlich, daß Karlskirchen nur entstehen können, wenn<lb/>
wir allen innern Besitz, alles Gedankenrecht und alle produktiven Kräfte<lb/>
des Nervenlebens unversehrt erhalten und nicht im Widerstand der<lb/>
Instrumente verbrauchen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65954">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48140" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65956">
<space/>Und alle Kraft wird vergeudet <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Seinen Koffer zu bekommen,<lb/>
eine Straße zu überschreiten, sich eines Kellners zu bemächtigen, dies<lb/>
alles ist bei uns ein Problem, das jedem einzelnen jeden Tag aufs neue<lb/>
gestellt wird und das jeder jedesmal wieder für sich aus eigenem zu<lb/>
lösen hat; so wird man bei uns von den kleinen Aufgaben des täglichen<lb/>
Lebens zu sehr erschöpft, um für die großen noch etwas übrig zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65958">
<space/>Ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65960">
<space/>Die Leute, die uns bedienen, sie sind <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg>. Der<lb/>
Kutscher ist eine <seg type="insult">Individualität</seg>, und ich komme nicht vorwärts. Der<lb/>
Kellner hat <seg type="insult">Rasse</seg> und läßt mich deshalb auf das Essen warten. Der<lb/>
Kohlenmann singt vergnügt auf seinem Wagen, und ich friere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65962">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48141" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65964">
<space/>Dort wird man von gutgelaunten Kellnern an seinen Tisch<lb/>
geführt, bekommt sogleich das, was man bestellt, bekommt wirklich<lb/>
das, was man bestellt hat, muß nichts zweimal sagen, wird mit den<lb/>
Augen verstanden und hört kein lautes Wort, niemand schreit oder<lb/>
stöhnt oder schimpft, niemand rennt in Angst, niemand springt vor Wut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65966">
<space/>Ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65968">
<space/>Dafür, daß in einem Wiener Restaurant sechs Speisenträger<lb/>
mich fragen, ob ich »schon befohlen« habe, und kein einziger gehorcht,<lb/>
dafür, daß sich der Ruf »Zahlen!« echoartig fortpflanzt, ohne erhört zu<lb/>
werden, dafür, daß die <seg type="insult">Verteilung des Trinkgelds nach <seg type="ELIDASH">Alterskategorien</seg>, <seg type="ELIDASH">Verdienstkategorien</seg><lb/>
und Berufskategorien</seg> alle anderen Probleme, die mir etwa durch den<lb/>
Kopf gehen könnten, verdrängt, dafür kann die Schönheit des äußeren<lb/>
Burgplatzes nur eine geringe Entschädigung bieten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65970">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48142" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65972">
<space/>In unseren Bahnhöfen, auf der Straße, in Gasthäusern, überall<lb/>
ist immer mein Eindruck der: Hier scheint etwas ganz Unbekanntes<lb/>
und worin es bei uns noch allen an aller Übung, aller Erfahrung,<lb/>
fehlt, eben jetzt zum allerersten Male versucht zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65974">
<space/>Ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65976">
<space/>Wird ein neues Restaurant eröffnet, so ists, als ob es sich um<lb/>
die <seg type="insult">Erschaffung des ersten Restaurants</seg> handelte. Alles steht erwartungsvoll<lb/>
. Aber das Restaurant geht nicht. Nichts geht hier und niemand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65978">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48143" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65980">
<space/>Und wer es aushält, kann stolz auf seine Nerven sein,<lb/>
es ist eine Prüfung in Heroismus <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Während man in London<lb/>
kein Held sein muß, um im Gasthaus essen zu können<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Oder man versuche doch einmal abends gegen sieben vom Heinrichshof<lb/>
 hinüber zur <rs type="inst">Oper</rs> zu gelangen; es ist selbstmörderisch. Nun<lb/>
kann ich nicht in Ziffern sagen, um wie viel der Verkehr auf dem<lb/>
Trafalgar-Square größer ist als hier; ein <seg type="ELIDASH">vierzigmal</seg> oder fünfzigmal so<lb/>
großer als auf dem Ring wird er wohl sein. Aber hier fühlt man sich<lb/>
keinen Augenblick bedrängt oder gehetzt oder in Angst, ein Kind kann<lb/>
</p>
            <p ana="pr65980">
wohlgeborgen hinüber, alte Frauen beschleunigen kaum ihren Schritt.<lb/>
Und nie habe ich hier rennen sehen, rufen hören; der ewig gleiche<lb/>
Gang dieses unermeßlichen Verkehrs bleibt immer ungestört. Der Passant<lb/>
blickt kaum von der Zeitung in seiner Hand auf, so sicher weiß er sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65982">
<space/>Ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65984">
<space/>Eine glatte Abwicklung der äußeren Lebensnotwendigkeiten<lb/>
würde es einem ermöglichen, zu sich selbst zu kommen. In einer<lb/>
<seg type="insult">Stadt</seg>, in der die Kutscher »Hüh!« und »Höh!« brüllen müssen, in der<lb/>
jeder Fußgänger über jedes Fuhrwerk staunt und jedes Fuhrwerk über<lb/>
jeden Fußgänger, ist es ein persönlicher Erfolg, mit heilen Gliedmaßen<lb/>
nachhause zu kommen. Im Gewühl der Berliner Friedrichstraße kann<lb/>
ich ungestörter denken als in <seg type="insult">den bekannten stillen Gassen der Wiener<lb/>
Vorstadt</seg>, die <seg type="insult">jene Literaten</seg> lieben, welche aus keiner <seg type="insult">Patrizierfamilie</seg> stammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65986">
<space/>Alles das und noch mehr darüber kann <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48144" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> in meinem<lb/>
Buch »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« nachlesen. Der Unterschied<lb/>
zwischen uns: er will auf der Straße Zeitung lesen, ich will auf der<lb/>
Straße denken. Ich glaube übrigens gern, daß der Londoner Verkehr<lb/>
 ihm so ausgiebige Sicherheit geboten hat, daß er dort sogar<lb/>
»<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« lesen konnte. Dagegen war ich nicht<lb/>
imstande, das <rs type="paper" ana="werk_17709">Neue Wiener Journal</rs>, das seinen Artikel brachte,<lb/>
auf der Ringstraße zu lesen, wiewohl er mir in der Hauptsache<lb/>
schon bekannt war. Ich nahm ihn nachhause, freute mich, daß<lb/>
das <rs type="paperRef" ana="werk_17710">Blatt</rs> endlich einmal einen <seg type="insult">Originalbeitrag</seg>, wenngleich<lb/>
immer noch ohne Quellenangabe, hatte, und war ordentlich<lb/>
 stolz, daß es auch mir endlich gelungen war, von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48145" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> entdeckt zu werden. Aber ich bekam keine Sehnsucht<lb/>
nach dem Charing-Croß. Auf der Ankunftseite ist gewiß ein Londoner<lb/>
 Bahnhof bequemer. Aber die Gerechtigkeit gebietet zuzugeben<lb/>
, daß sich zur Abfahrt ein Wiener Bahnhof besser eignet.<lb/>
Freilich, in eben jenem Buch wird <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48146" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> auch den Grund angegeben<lb/>
 finden, warum ich mich trotzdem nicht entschließen kann,<lb/>
diese Stadt zu verlassen — denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65988">
<space/>Nach Ägypten wär’s nicht so weit. Aber bis man zum Südbahnhof<lb/>
 kommt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>