<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07263.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07262.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07265.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Fundverheimlichung, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 90-1</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07263</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0090.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,090</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Fundverheimlichung</head>
            <p ana="pr98148">
<space/>Wien, <date>26. April</date>. <seg type="sidehead">(<seg type="spc">Das Ende eines zugelaufenen Hundes</seg>.)</seg><lb/>
Der 19jährige Straßenbahnschaffner <rs type="pers" ana="n_65100" ref="#fk__p_47153">Josef Schüch</rs> hatte sich heute vor dem<lb/>
Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_65101" ref="#fk__p_40997"><abbr>Dr.</abbr> Fialla</rs> (Josefstadt) gegen <seg type="spc">eine durch ihre Begleitumstände<lb/>
 merkwürdige Anklage wegen Fundverheimlichung</seg><lb/>
zu verantworten. Nach einer vom Volksschullehrer <rs type="pers" ana="n_65102" key="#fk__p_43601">Franz Wltschek</rs> erstatteten<lb/>
 polizeilichen Anzeige soll der Beschuldigte am <date>6. März</date> einen<lb/>
ihm auf der Straße zugelaufenen Hund, der sehr groß war, in seine<lb/>
Wohnung mitgenommen, daselbst am nächsten Tage mit einem Stocke<lb/>
erschlagen, kunstgerecht zerlegt und dann das Fleisch gekocht und gemeinsam<lb/>
 mit seinem Onkel, dem Offizial <rs type="pers" ana="n_65103" ref="#fk__p_43575">Franz Schüch</rs>, verzehrt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98149">
<space/>Der Angeklagte erklärte in der heute durchgeführten Verhandlung,<lb/>
daß er während seiner Dienstfahrt auf der Elektrischen von mehreren<lb/>
Fahrgästen auf den Hund aufmerksam gemacht wurde, der während<lb/>
der Fahrt auf die Elektrische aufgesprungen war. Er habe den Hund,<lb/>
der ohne Beißkorb und Marke war und ganz verwahrlost aussah, vom<lb/>
Wagen weggejagt. Der Hund sei jedoch der Elektrischen stets nachgelaufen<lb/>
 und sei schließlich, als er am Abend den Dienst verlassen<lb/>
hatte, bis in seine Wohnung nachgefolgt. — Richter: Was haben Sie<lb/>
dann mit dem Hund gemacht? — <abbr>Angekl.</abbr>: <seg type="spc">Aus Mitleid</seg> habe ich den<lb/>
Hund, der ganz abgemagert war, in meine Wohnung genommen und<lb/>
ihn zunächst ordentlich gefüttert. Am nächsten Tage habe ich dann den<lb/>
Hund, weil er meine Wohnung verunreinigte und auf mich losgehen<lb/>
wollte, <seg type="spc">aus Angst</seg> mit einem Beil erschlagen, habe dann den Hund<lb/>
<seg type="spc">kunstgerecht zerlegt</seg> und <seg type="spc">die einzelnen Stücke nach und<lb/>
nach</seg> in dem Zimmerofen verbrannt. — Richter: Sie sollen den Hund<lb/>
verzehrt haben? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich werde doch das Fleisch <seg type="spc">von einem<lb/>
solchen Hunde</seg>, <seg type="spc">der <seg type="insult">ein gewöhnlicher Köter</seg> war</seg> und Zeichen<lb/>
von Räude hatte, nicht essen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98150">
<space/>Auf den Vorhalt des Richters, warum er den Hund nicht einfach<lb/>
auf die nächste Wachstube gebracht hatte, erwiderte der Angeklagte:<lb/>
Daran habe ich nicht gedacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98151">
<space/>Der Zeuge <rs type="pers" ana="n_65104" ref="#fk__p_43575">Franz Schüch</rs>, der Onkel des Angeklagten, gab an,<lb/>
daß letzterer in seiner Gegenwart den Hund erst durch Schläge mit<lb/>
einem Pracker betäubt und dann, da er gestöhnt habe, vollends mit<lb/>
einem Beil erschlagen habe. Als der Hund tot war, habe der Neffe gleichfalls<lb/>
 in seiner Anwesenheit den Kadaver <seg type="spc">tranchiert</seg> und die einzelnen<lb/>
Stücke im Ofen verbrannt. — Richter: Es wird behauptet, daß Sie und Ihr<lb/>
Neffe den Hund gegessen haben sollen? — Zeuge: Ich werde doch<lb/>
<seg type="spc">als Mann von sozialer Stellung</seg> kein Hundefleisch essen. —<lb/>
Richter: <seg type="spc">Das ist <seg type="insult">Geschmacksache</seg></seg>. — Zeuge: Der Hund hatte<lb/>
überhaupt <seg type="insult"><seg type="spc">keine Rasse</seg></seg> gehabt. <seg type="spc">Er war ganz abgemagert</seg><lb/>
und schäbig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98152">
<space/>In drastischer Weise schilderte die Zeugin <rs type="pers" ana="n_65105" ref="#fk__p_54081">Theresia Reinisch</rs>, eine<lb/>
Nachbarin des Angeklagten, das traurige Ende des Hundes. Sie erklärt,<lb/>
daß der Hund erst fürchterlich gequietscht, dann leise gestöhnt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98152">
Sie habe in die Wohnung des Angeklagten durch ein Gangfenster sehen<lb/>
können und beobachtet, wie der Angeklagte dem Hund die Haut abgezogen<lb/>
 und ihn dann in kleine Stücke zerlegt habe. — Richter (zur<lb/>
Zeugin): Wissen Sie auch, ob der Angeklagte und sein Onkel den Hund<lb/>
gegessen haben? — Zeugin: Das habe ich nicht gesehen, aber die<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_65106" key="#fk__p_49719">Schüch</rs> hat mir auf meine Frage, was mit dem Hund eigentlich<lb/>
geschehen sei, gesagt: »Der <rs type="pers" ana="n_65107" ref="#fk__p_47153">Seppl</rs>« — das ist der Angeklagte — »hat<lb/>
ihn gekocht und gegessen.« Ich habe darauf erwidert: »Das ist gemein,<lb/>
und es wundert mich, daß so was <seg type="spc">gebildeten Menschen</seg> erlaubt ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98153">
<space/>Die als Zeugin vorgerufene Frau <rs type="pers" ana="n_65108" key="#fk__p_49719">Marie Schüch</rs>, die Tante des<lb/>
Angeklagten, erklärte, sich der Zeugenaussage gegen ihren Neffen entschlagen<lb/>
 zu wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98154">
<space/>Der als Zeuge vernommene Volksschullehrer <rs type="pers" ana="n_65109" key="#fk__p_43601">Franz Wltschek</rs> gab<lb/>
an, daß ihm die Nachbarn der Familie <rs type="pers" ana="n_65110" ref="#fk__p_47153">Schüch</rs> sehr aufgeregt die<lb/>
Geschichte vom Hund erzählt und unter anderm angegeben hätten, daß<lb/>
der Angeklagte das Fleisch bei der Wasserleitung gewaschen und dann<lb/>
im gekochten Zustande mit seinem Onkel gegessen habe. Auf die<lb/>
Frage des Richters an den Zeugen, <seg type="spc">wie der Hund lebend ausgesehen<lb/>
habe</seg>, erwiderte der Zeuge: Ich habe den Hund nicht gesehen, aber<lb/>
eine Trafikantin, bei der Herr <rs type="pers" ana="n_65111" ref="#fk__p_47153">Schüch</rs> mit dem Hund war, bemerkte:<lb/>
»Das ist aber ein schöner Hund«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98155">
<space/>Der Richter konstatierte aus dem Akt, daß sich bisher der<lb/>
Eigentümer des Hundes nicht gemeldet habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98156">
<space/>Der <rs type="inst">staatsanwaltschaftliche Funktionär</rs> Auskultant <rs type="pers" ana="n_65112" ref="#fk__p_41891"><abbr>Dr.</abbr> Herzl</rs><lb/>
beantragte die Bestrafung des Angeklagten wegen Fundverheimlichung,<lb/>
da er nach dem Gesetze verpflichtet gewesen wäre, von dem ihm zugelaufenen<lb/>
 Hunde bei der Polizei die Fundanzeige zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98157">
<space/>Der Richter sprach den Angeklagten <seg type="spc">frei</seg> mit der Begründung,<lb/>
daß der ohne Beißkorb und Marke dem Angeklagten zugelaufene Hund<lb/>
als eine <seg type="spc">herrenlose</seg>, von dem früheren Eigentümer jedenfalls<lb/>
<seg type="spc">preisgegebene <seg type="insult">Sache</seg></seg> anzusehen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98159">
<space/>Wenn <seg type="insult">dieses hier</seg>, wie es ist, aus dem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_20631">Blatt</rs></seg>, das<lb/>
die deutsch-österreichische Kultur vertritt, in <rs type="paper" ana="werk_20632"><foreign xml:lang="en">Times</foreign></rs>,<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_20633"><foreign xml:lang="fr">Figaro</foreign></rs>, <rs type="" ana="werk_20634"><foreign xml:lang="ru">Nowoje Wremja</foreign></rs> oder <rs type="paper" ana="werk_20635"><foreign xml:lang="it">Corriere della Sera</foreign></rs> übergeht<lb/>
, so ist es <seg type="insult">die größte Greuellüge</seg>, die je über uns<lb/>
erfunden wurde. Wenn es als Bericht über eine<lb/>
Gerichtsverhandlung in London, Paris, Petersburg oder<lb/>
Rom erschiene, wär’s der unwiderleglichste Beweis<lb/>
für den <seg type="insult">kulturellen Zusammenbruch</seg> der dort hausenden<lb/>
Nationen. Es ist ein Fall, in welchem die noch auf den<lb/>
Trümmern des Menschentums quälende Auseinandersetzung<lb/>
 zwischen Mensch und Tier mit der Stummheit<lb/>
des Tiers zum Himmel schreit, Rache, Pest und Sintflut<lb/>
 herabfordernd auf <seg type="insult">eine entartete Abart von Tier</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr98159">
die nur zwei Beine hat, doch zwei Arme<lb/>
zum Morden. Nicht daß Fleischnot den Menschen,<lb/>
unter dessen Messer ja auch Kalb und Huhn<lb/>
nicht mit dankbarem Blick verscheiden, zwänge, vom<lb/>
Hund zu essen, ist das Entsetzliche, und der Witz des<lb/>
Richters, es sei <seg type="insult">Geschmacksache</seg>, mag <seg type="insult">der logische<lb/>
Ruhepunkt</seg> sein, von dem man schaudernd <seg type="insult">dieses Wirrsal<lb/>
 des Gefühls</seg> überblickt. Daß <seg type="insult">ein Offizial und ein<lb/>
Tramwaykondukteur</seg> es als <seg type="insult">gebildete Menschen</seg> ablehnen<lb/>
 oder es mit ihrer sozialen Stellung unvereinbar<lb/>
finden, das Fleisch eines rasselosen Hundes zu essen —<lb/>
das ist wohl eine Möglichkeit innerhalb der Ordnung<lb/>
<seg type="insult">dieses Planeten</seg>, verständlich dem, der sich dort zur<lb/>
Not eingerichtet hat. Das Grauen beginnt bei der<lb/>
<seg type="insult">Unschuld</seg>. Bei der Glaubhaftigkeit der Versicherung,<lb/>
der Hund sei nicht für den Appetit geschlachtet<lb/>
worden, und bei dem Zugeständnis, daß es mit den<lb/>
<seg type="insult">Standesvorurteilen</seg> vereinbar sei, einen Hund zu<lb/>
tranchieren, den man nicht essen möchte. Wäre das<lb/>
kunstgerechte Zerlegen nicht <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign></seg> gewesen,<lb/>
sondern die Tat des Hungers, der Mensch hätte tierisch<lb/>
gehandelt, und das wäre in der Zeit der schweren<lb/>
Not entschuldbar, wo Menschen nichts zu essen<lb/>
haben, weil Menschen geschlachtet werden, damit<lb/>
Menschen mehr zu essen haben. Da es nicht der<lb/>
Fall ist, so hat der Mensch nur menschlich gehandelt.<lb/>
»‚Das wildste Tier kennt doch des Mitleids Regung.‘<lb/>
‚Ich kenne keins, und bin daher kein Tier.‘« Menschlich<lb/>
ist die Anklage auf Fundverheimlichung; menschlich<lb/>
Laune und Fragestellung des Richters, der den Wert des<lb/>
Funds nach der Eignung zum Lebensmittel, diese nach<lb/>
der Angabe schätzen will, »wie der Hund lebend ausgesehen<lb/>
 habe«; menschlich der Freispruch mit der Begründung<lb/>
, der herrenlose Hund sei eine preisgegebene Sache<lb/>
gewesen; menschlich der Bericht, der die Sachlichkeit<lb/>
der Beschreibung durch die Objektivität der Meinung<lb/>
ergänzt, es sei »eine durch ihre Begleitumstände merkwürdige<lb/>
 Anklage wegen Fundverheimlichung«. Menschlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr98159">
 alles an dieser Tragödie, in der — über alle noch<lb/>
so tieftraurige Begebenheit hinaus, die heute den<lb/>
Menschen im ohnmächtigen Kampf gegen die von ihm<lb/>
verschuldete Maschine den Tod sterben läßt, welchen man<lb/>
<seg type="insult">Heldentod</seg> nennt — das Tier den wahren Opfertod der<lb/>
Treue erleidet, der Treue als der zum Tier geflohenen<lb/>
Eigenschaft, die wieder Schutz sucht beim Menschen,<lb/>
unbehütet vom menschlichen Verstand und darum ohne<lb/>
Wissen um die Gefahr, ohne Arg, ohne Witterung, daß<lb/>
eben er sein <seg type="insult">Mörder</seg> sei. Um der Treue als Idee willen,<lb/>
ihr bis zum letzten Atemzug treu, fällt das Tier in dem<lb/>
einzig tragischen Konflikt zwischen der Lust, zu leben,<lb/>
und der Pflicht, das letzte Pfand des Schöpfers aus<lb/>
der vom Menschen verratenen Schöpfung zu retten.<lb/>
<seg type="insult">»Kreatur«</seg>, im Mund des Menschen zum Schimpf geworden<lb/>
, läuft ihm, wie die bewußtlose Natur des<lb/>
Weibs dem <seg type="insult">Lustmörder</seg>, zu, und er tötet sie — wie der<lb/>
nicht aus <seg type="insult">Raubsucht</seg> — aus Hunger nicht, sondern für<lb/>
die <seg type="insult">Lust</seg>, die ihm die Überlegenheit gewährt.<lb/>
<seg type="insult">Schwein</seg>, <seg type="insult">Esel</seg>, <seg type="insult">Ochs</seg> und <seg type="insult">Hund</seg> — Schimpfworte, um<lb/>
<seg type="insult">seinesgleichen</seg>, die tief unter jenen Gattungen stehen,<lb/>
zu bezeichnen, hat der Mensch daraus gemacht. Aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65113" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> hätte seinen Hund nicht <seg type="insult">»Mensch«</seg><lb/>
rufen sollen, wenn er den Hund doch erhöhen und den<lb/>
Menschen herabsetzen wollte. Armeen brauchen Hunde<lb/>
und rufen sie als ihre »treuen, braven und unentbehrlichen<lb/>
 Helfer« an. Sie der <seg type="insult">Maschine</seg> aussetzen, heißt<lb/>
Unwissenheit über die Idee zum größeren Opfer verpflichten<lb/>
. Nur das Tier, das dem <seg type="insult">Menschen</seg> erliegt, ist<lb/>
der Held. O daß doch die <seg type="insult">Menschheit</seg> in einen Traum<lb/>
verfiele, in dem sie vor Lastwagen gespannt und von<lb/>
klugen Pferden, die schon Hü und Hott erlernt haben,<lb/>
mit der Peitsche vorwärts getrieben würde! In dem<lb/>
<seg type="insult">der räudige, schlechtrassige Mensch</seg> einem Hund zuläuft<lb/>
, weil <seg type="insult">sein verkommener Instinkt</seg> in ihm den letzten<lb/>
Retter ersehnt, und von ihm dafür kunstgerecht tranchiert<lb/>
wird! Wann tötete je der Hund den Menschen? In<lb/>
einen Schacht gestürzt, von Hunger zur Tollwut getrieben<lb/>
</p>
            <p ana="pr98159">
, wenn ihm dorthin ein Verunglückter nachkam,<lb/>
biß er ihn und ließ dann von dem Fund. Der hier<lb/>
springt, den verlornen Herrn in jeder Gestalt suchend,<lb/>
auf eine <seg type="insult">Maschine</seg> und muß am <seg type="insult">Biß des tollen<lb/>
Menschen</seg> sterben. Er glaubte sich nahe am Ziel,<lb/>
er sprang, wie Hunde selten tun, auf die Straßenbahn;<lb/>
er wird verjagt, springt wieder auf, verläßt den Mann<lb/>
nicht mehr und folgt ihm in die Wohnung. Weil er ihm<lb/>
die verunreinigt und weil er auf ihn losgehen will, <seg type="insult">der<lb/>
Ordnung halb und halb aus Angst</seg>, erschlägt ihn jener<lb/>
mit dem Beil. Aus Mitleid habe er ihn aufgenommen,<lb/>
dazu kam Furcht, das gibt ein <seg type="insult">Trauerspiel</seg>. Nachdem er<lb/>
ihn erlegt, zerlegt er ihn und Stück für Stück bestattet<lb/>
er im Ofen. <seg type="insult">Der Ordnung halb und halb aus Lust.</seg> Ich<lb/>
sah ihn oft. <seg type="insult">Solch einer</seg>, der keiner Fliege ein Haar<lb/>
krümmen kann, sitzt einem vis-à-vis im Zug und schlägt,<lb/>
damit die Fahrt schneller vergeht, mit seiner <seg type="insult">Schlächterpratze<lb/>
</seg> eine tot. <seg type="insult">Totschlag der Zeit</seg>, die nicht vorüberfliegt<lb/>
, nur kriecht und justament am Fenster sitzt, bloß<lb/>
für ein Weilchen, das den Tod ihr bringt. Patsch — und<lb/>
lacht. Trifft ihn der Schlag, so jammern die Verwandten.<lb/>
Ich saß ihm gegenüber, er fragte, ob er die Zeitung nehmen<lb/>
dürfe, aber er fragte nicht, ob es erlaubt sei, die Fliege<lb/>
zu töten. »Seitdem erfuhr ich mehr; was Fliegen sind<lb/>
den müß’gen Knaben, das sind wir den Göttern; sie<lb/>
töten uns zum Spaß.« Hätte ich die Wahl gehabt, über<lb/>
ihm oder der Fliege Schicksal zu sein, ich hätte gewählt!<lb/>
Wie es da auf dem Fenster lief, war’s ein Mechanismus,<lb/>
den er nicht erfinden konnte. Sein Stolz verträgt es<lb/>
nicht, es kränkt ihn, wenn er’s gleich nicht weiß. Fliegen<lb/>
kann er auch, aber das Unnütze stört ihn, und überlegen<lb/>
 ist er den Tieren, weil er vor all seiner Stummheit<lb/>
ihre Sprache nicht hört. Hätte ich die Wahl gehabt<lb/>
, einen Hund oder dessen <seg type="insult">Schlächter</seg> zu tranchieren,<lb/>
ich hätte gewählt! Aber in <seg type="insult">dem großen Schlachthaus</seg>,<lb/>
in das wir geboren werden, ist der Hund, der seinen<lb/>
Herrn sucht, nur der Fund des andern, und ein Recht,<lb/>
das die Folterung von Kindern gewährt, erlaubt die<lb/>
</p>
            <p ana="pr98159">
Massakrierung von Hunden. Er war sehr groß,<lb/>
doch <seg type="insult">dunkler Herkunft</seg> und schlecht genährt. Er war<lb/>
<seg type="insult">eine preisgegebene Sache</seg>. Nun, die ihr richtet über<lb/>
Menschen und Hunde, hört: <seg type="insult">Solch eine Sache</seg> kann<lb/>
vieles, was ein Mensch nicht kann. <seg type="insult">Solch eine Sache</seg><lb/>
kann ihm all das sagen, was niemals er zur <seg type="insult">Sache</seg><lb/>
sprechen könnte. Unsäglich leidet sie um ihn, sucht<lb/>
ihn ihr Auge, durch das allein sie es ihm sagen kann,<lb/>
der es versagt ist, es ihm anzusagen, der Gott, zu<lb/>
schweigen, was sie leidet, gab; unwissend, ob sie preisgegeben<lb/>
 ist, stets preisgegeben ihrem Menschenglauben<lb/>
, traut sie uns auf ihr ehrliches Gesicht!<lb/>
<seg type="insult">Solch eine Sache</seg> trägt jede Bürde des Gefühls, die<lb/>
das Bewußtsein uns erleichtern hilft. Man sieht sie<lb/>
sitzen, aber niemand ahnt, daß in der <seg type="insult">Sache</seg> eine Seele<lb/>
sitzt, daß ein Gefühl jetzt schmerzt, daß eine Hoffnung in<lb/>
ihr jetzt treibt, ihr aufgetragen hat, just an der Stelle<lb/>
hier zu warten. So sitzt sie wartend hier vor einem<lb/>
Bahnhof, wo ihre Herrin — denn die <seg type="insult">Sache</seg> war ein<lb/>
Hund — davongefahren ist vor ein paar Stunden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Als<lb/>
man Abschied nahm, schritt die <seg type="insult">Sache</seg>, der Hund, groß,<lb/>
traurig und ergeben, hinter dem Begleiter den Berghang<lb/>
 hinauf, blieb immer wieder stehn und sah zurück.<lb/>
Noch sieht man sie; nicht anders geht ein schweres Herz.<lb/>
Bald ist die <seg type="insult">Sache</seg> verschwunden dem Blick <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bald<lb/>
ist sie entschwunden dem Hüter. Sie wird gesucht,<lb/>
gefunden: an der Bahn — denn jetzt ist ungefähr<lb/>
die Stunde, daß einst die Herrin angekommen war. Nun<lb/>
kommt sie nicht. Enttäuscht verschmäht die <seg type="insult">Sache</seg><lb/>
jede Nahrung, selbst sonst geliebte Leckerbissen. Wendet<lb/>
sich ab von allem, was sie tierisch je begehrt, gibt<lb/>
sich dem Hunger preis; verzehrt sich selbst. Nach<lb/>
ein paar Tagen führt man den Hund zur Bahn, denn<lb/>
eine Freundin, die mit der Herrin fortgereist war, kommt.<lb/>
Sie selbst kommt nicht. Er aber rührt sich nicht vom Fleck,<lb/>
blickt auf den Wagen nur und sucht und sucht. Er ißt noch<lb/>
immer nichts, nimmt etwas Milch nur an, so viel gerade<lb/>
nötig, um nicht am Leid zu sterben. Das geht so<lb/>
</p>
            <p ana="pr98159">
eine Woche lang. »Er war ganz abgemagert«,<lb/>
sagt der Zeuge. Arsen, Einsicht ins Unabänderliche<lb/>
, Gewöhnung an die stellvertretende Güte bringen<lb/>
ihn wieder hinauf. Man hört es wie ein Märchen,<lb/>
Schulkindern erzählt, die ihr beginnendes Menschentum<lb/>
 nicht im <seg type="insult">Schützengrabenspiel</seg> verschütten und<lb/>
noch aufhorchen können, wenn Beispiele sittlicher<lb/>
Haltung ihnen dicht ans Herz gerückt werden. Seht<lb/>
doch nur hin! O du erhabnes Vorbild in dieser Zeit<lb/>
profaner Hungersnot! Von deinem Hunger trenn’ ich<lb/>
mich nicht mehr. Es risse einen von der Menschheit weg,<lb/>
wär’ man nicht längst schon über alle Berge. Dort lebt ein<lb/>
Hund. Gott hör’s: Der Menschenehre ersten Preis, der<lb/>
Ehre, die sich preisgegeben hat, <seg type="insult">sich selber preisgegebner<lb/>
 Menschheit</seg> Preis geb’ ich dem Hund!<lb/>
Und die Andacht möchte nicht mehr fort von der<lb/>
Stelle, wo das wartende Tier, für eine halbe Stunde herrenlos<lb/>
, länger verlassen, dasitzt, und will die Hand über der<lb/>
<seg type="insult">Sache</seg>, dem Fund, dem Hund halten, damit ihn nicht <seg type="insult">der<lb/>
Mensch, der Schinder</seg> finde, verheimliche, der noch nie<lb/>
aus Sehnsucht gehungert hat, der das Fleisch dieses<lb/>
Hundes nur verschmäht, weil es gramverzehrt ist, widrig<lb/>
dem Geschmack und Stand des <seg type="insult">Mörders</seg>, und der dieses<lb/>
Gottesgeschöpf dennoch töten würde, weil es ein Tier ist,<lb/>
und er, er, ein <seg type="insult">Mensch</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr98162">
<rs type="pers" ana="n_65114" ref="#fk__p_47565"><B><seg type="spc">KARL KRAUS</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr98163">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr98164">
<B>LEIPZIG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98165">
<rs type="inst"><B><seg type="spc">VERLAG DER SCHRIFTEN VON <rs type="pers" ana="n2_5722" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs></seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr98166">
<B>(<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5723" ref="#fk__p_48414"><seg type="spc">KURT WOLFF</seg></rs></rs>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98167">
<date><B><seg type="spc">1916</seg></B></date><lb/>
</p>
            <p ana="pr98168">
<B>Druck der Offizin <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5724" ref="#fk__p_59114"><abbr>W.</abbr> Drugulin</rs></rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98169">
<B>In Leinen gebunden <abbr>Mk.</abbr> 4.—<lb/>
Bütten-Ausgabe vergriffen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98172">
INHALT der vorigen dreifachen <rs type="selfRef" ana="werk_20636">Nummer 423—425</rs>, <date>5. Mai 1916</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_4106" href="FK-18-423_n0001.xml" firstParParID="pr96572">Die letzten Tage der Menschheit</contItem> / <contItem contItemID="ci_4107" href="FK-18-423_n0012.xml" firstParParID="pr96799">Ein Prophet</contItem> / <contItem contItemID="ci_4108" href="FK-18-423_n0014.xml" firstParParID="pr96813"><seg type="insult">Verkündigung</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4109" href="FK-18-423_n0016.xml" firstParParID="pr96831">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_4110" href="FK-18-423_n0017.xml" firstParParID="pr96852">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4111" href="FK-18-423_n0029.xml" firstParParID="pr96987">Briefe <rs type="pers" ana="n_65115" ref="#fk__p_37770">Adalbert Stifters</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_4112" href="FK-18-423_n0039.xml" firstParParID="pr97036">An einen alten<lb/>
Lehrer</contItem> / <contItem contItemID="ci_4113" href="FK-18-423_n0041.xml" firstParParID="pr97052"><seg type="insult">Gruß an <rs type="pers" ana="n_65116" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_65117" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4114" href="FK-18-423_n0053.xml" firstParParID="pr97068">Feldpostbrief</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4115" href="FK-18-423_n0054.xml" firstParParID="pr97084">Feldpostskriptum</contItem> / <contItem contItemID="ci_4116" href="FK-18-423_n0055.xml" firstParParID="pr97094">Worte <rs type="pers" ana="n_65118" ref="#fk__p_49801">Luthers</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_4117" href="FK-18-423_n0058.xml" firstParParID="pr97132">Gebet an die Sonne von Gibeon</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_4118" href="FK-18-423_a0002_a.xml" firstParParID="pr96563_a">Mit einer Beilage</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr98175">
<rs type="inst"><B>Kleiner Konzerthaussaal</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr98176">
<B>(III. Lothringerstraße 20)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98177">
<B>SAMSTAG DEN <date>17. JUNI 1916</date></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98178">
<B><seg type="spc"><U>PRÄZISE</U> HALB 8 UHR</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98179">
<B>VORLESUNG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98180">
<rs type="pers" ana="n_65119" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc"><B>KARL KRAUS</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr98181">
<B>KARTEN zu K 10.—, 8.—, 6.—, 4.—, 2.—, 1.— an der<lb/>
<rs type="inst">Konzerthauskassa</rs>, III. Lothringerstraße 20, bei<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5725" ref="#fk__p_47758">Kehlendorfer</rs></rs>, I. Krugerstraße 3 und in der<lb/>
<rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_5726" ref="#fk__p_57930">Friedländer</rs></rs>, Kärntnerstraße 44</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98182">
<B>(Ein Teil des Ertrages wird Vereinen für Kinderschutz und für<lb/>
Tierschutz zugewendet)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr98185">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_65120" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5727" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5728" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr98193">
<contItem contItemID="ci_4119" href="FK-18-431_n0001.xml" firstParParID="pr98211"><seg type="insult">Feiertage</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4120" href="FK-18-431_n0003.xml" firstParParID="pr98228"><seg type="insult">Hunde, Menschen, Journalisten</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4121" href="FK-18-431_n0024.xml" firstParParID="pr98369">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4122" href="FK-18-431_n0061.xml" firstParParID="pr98841"><seg type="insult">Diplomaten</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4123" href="FK-18-431_n0065.xml" firstParParID="pr98883">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4124" href="FK-18-431_n0068.xml" firstParParID="pr98924">Solche Kontraste gibt’s nur an der Front</contItem> / <contItem contItemID="ci_4125" href="FK-18-431_n0072.xml" firstParParID="pr98946"><seg type="insult">Von einem<lb/>
Mann namens <rs type="pers" ana="n_65122" ref="#fk__p_51638">Ernst Posse</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4126" href="FK-18-431_n0078.xml" firstParParID="pr98966">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4127" href="FK-18-431_n0116.xml" firstParParID="pr99431">Die Laufkatze</contItem> / <contItem contItemID="ci_4128" href="FK-18-431_n0132.xml" firstParParID="pr99452"><seg type="insult">Granaten<lb/>
gegen Sterne</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr98194">
<contItem contItemID="ci_4129" href="FK-18-431_a0002_a.xml" firstParParID="pr98200_a">Mit einer Illustration</contItem><lb/>
</p>
            <IMG parid="pr98200_a" contItemIDa="ci_4129" hrefa="FK-18-431_a0001.xml" contItemIDu="ci_6045" hrefu="FK-18-437_a0002.xml"/>
            <p ana="pr98202">
Bruderdorf <date>1915</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr98203">
Altar in der Notkirche, hergestellt aus <seg type="ELIDASH">Granatstücken</seg> und Schrapnellstücken<lb/>
</p>
            <p ana="pr98204">
Deutsche Ansichtskarte<lb/>
(<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_5729" key="#fk__p_57945">Fritz Knecht</rs></rs>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr98207">
<rs type="self" ana="werk_20639"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr98208">
<B><abbr>Nr.</abbr> 431—436 <date>2. AUGUST 1916</date> XVIII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37770">
               <persName>Stifter, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1805-10-23</date>
                  <place>Oberplan/Böhmerwald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-1-28</date>
                  <place>Lunz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51638">
               <persName>Posse, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1860-02-14</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-02-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der Kölnischen Zeitung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47758">
               <persName>Kehlendorfer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">organisiert mit Gusti Schmidt 1922 Böse Buben-Ball im Konzerthaus</note>
               <note type="comment">Whg. 4., Rechte Wienzeile 15; Theaterkartenbüro Krugerstr. 8/Ecke Kärntnerstraße</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43575">
               <persName>Schüch, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-29</date>
                  <place>Mährisch Trübau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizial</occupation>
               <note type="comment">Südwest Friedhof 15.10.1958, 23/1/17 (bis 4.9.2011)</note>
               <note type="comment">9., Rögergasse 21</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59114">
               <persName>Drugulin, W. (Druckerei)</persName>
               <note type="comment">Offizin W. Drugulin, Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40997">
               <persName>Fiala, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-26</date>
                  <place>Weinern/Raabs, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-10-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54081">
               <persName>Reinisch, Theresia</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-31</date>
                  <place>St. Florian</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">Nachbarin des angeklagten Straßenbahnschaffners Josef Schüch, Zeugin</note>
               <note type="comment">8., Buchfeldgasse 13</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57930">
               <persName>Friedländer (Buchhandlung)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47153">
               <persName>Schüch, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1897?</date>
               </birth>
               <occupation>Straßenbahnschaffner</occupation>
               <note type="comment">Nachbarin Terese Reinisch: 8., Buchfeldgasse 13</note>
               <note type="comment">Sievering 30.5.1989, 2/11/1/5 ist zu jung (geb. ca. 1907)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>