<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09080.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09079.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09081.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Problem der christlichsozialen Presse, in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 35-37</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09080</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Problem der christlichsozialen Presse</head>
            <p ana="pr121286">
ist die Unmöglichkeit der Unterscheidung, ob sie <seg type="insult">ein ungewöhnliches<lb/>
 Raffinement</seg> aufwendet, um <seg type="insult">das Dümmste</seg>, das jeweils<lb/>
zu einer Angelegenheit zu sagen ist, an den Leser heranzubringen<lb/>
, oder ob sie ihre <seg type="insult">Dummheit</seg> als Lasso verwendet, um<lb/>
ihre <seg type="insult">Tücke</seg> wirksamer zu machen. Da hat die sozialdemokratische<lb/>
Presse die Ansicht vertreten, daß die Papstwahl das Gleichgiltigste<lb/>
 von der Welt sei, daß dieses Ereignis selbst die<lb/>
Frömmsten mit dem Gefühl <seg type="insult">der tiefsten Wurstigkeit</seg> erfülle und<lb/>
»die Neugier nicht mehr wecke, als in Paris jedes Jahr die Wahl<lb/>
der Faschingskönigin«. Das ist gewiß nicht zutreffend, da man<lb/>
sicher sein kann, daß die Wahl der Faschingskönigin in Paris<lb/>
eine weit lebendigere Erregung hervorruft als der Betrieb eines<lb/>
wenn auch noch so gigantischen Apparates, der den individuellen<lb/>
Reiz der Überraschung doch nur dem Eingeweihten vorbehält.<lb/>
Denn während auch dem Laien ein Spielraum der Entscheidung<lb/>
 zwischen den Faschingsköniginnen bleibt, in dem sich sein<lb/>
Geschmack oder seine Phantasie betätigen können, ist es doch<lb/>
bekannt, daß alle <seg type="insult">Pfaffen</seg> wie <seg type="insult">Pfaffen</seg> aussehen (wenngleich sie<lb/>
gewiß besser als alle <seg type="insult">Journalisten</seg> aussehen), und die Gläubigkeit<lb/>
 bleibt an das Ergebnis einer Auswahl der Werte, wie immer<lb/>
es in Wahrheit beschaffen sein mag, so sehr gebunden, daß<lb/>
zu den Funktionen des Apparats eben auch die Begeisterung<lb/>
für die Vorzüge des jeweils erkorenen Papstes gehört. Eine<lb/>
lebendigere Beziehung dürfte sich erst herausstellen, wenn einmal<lb/>
ein Papst lebendigeren Anteil an eben jenen Sorgen der Menschheit<lb/>
nehmen wollte, die vorläufig das Interesse für seine Wahl weit<lb/>
mehr in den Hintergrund treten lassen als es je der Fall war. Wenn<lb/>
etwa der neue Papst sich <FERR id="ferr_43" fcorrID="em_43" href="FK-24-595_n0052.xml"><ERR fcorr="entschlösse">entschlöße</ERR></FERR>, anstatt dem Erzbischof<lb/>
von Wien zu versichern, daß »das österreichische Volk ihn<lb/>
</p>
            <p ana="pr121286">
dauert«, diesem die lebendige Hand entgegenzustrecken und<lb/>
die tote zu opfern, nachdem der Vorgänger nicht einmal dazu<lb/>
zu bringen war, <seg type="insult">die Urheber des Unglücks, eine christliche<lb/>
Dynastie von Massenmördern</seg>, zu exkommunizieren. Oder wenn<lb/>
er es eines Tags unerträglich fände, der erste Christ einer <seg type="insult">Welt</seg> zu<lb/>
sein, in der dreiunddreißig Millionen Mitmenschen sich von Stroh,<lb/>
Baumrinde, Wandkalk und Menschenfleisch nähren, um dann doch<lb/>
Hungers zu sterben. Aber solchen Beweggrund würde <seg type="insult">die<lb/>
christliche Presse</seg> wohl nicht gelten lassen, und <seg type="insult">die ‚<rs type="paper" ana="werk_23149">Wiener<lb/>
Stimmen</rs>‘, jene schlechteste Musik</seg>, die je in Wien gemacht wurde,<lb/>
finden, daß die <rs type="paper" ana="werk_23150">Arbeiter-Zeitung</rs> mit ihrer Behauptung, daß<lb/>
das größte Ereignis der Welt, nämlich die Papstwahl etwas<lb/>
Gleichgiltiges sei, sich nur blamiert habe. Und jetzt, wo der <RS pers="Pius XI." globID="name_203797">Papst</RS><lb/>
gewählt ist, kann man ihr die <seg type="insult">Blamage</seg> unter die Nase reiben.<lb/>
Denn »nun ist das Präjudiz da, und die arme <rs type="paper" ana="werk_23151">Arbeiter-Zeitung</rs> muß<lb/>
zur vollzogenen Papstwahl <FERR id="ferr_44" fcorrID="fcorr_44" href="FK-24-595_n0052.xml" emID="em_44"><ERR fcorr="Gleichgiltigkeit">Gleichgiltgkeit</ERR></FERR> mimen« und sie bringe<lb/>
die Meldung an unscheinbarer Stelle, unglossiert, aber »in einer<lb/>
Aufmachung, die von allem möglichen, nur nicht von Gleichgiltigkeit<lb/>
 zeugt«. Das ist nun so einer der Fälle, wo man vor <seg type="insult">das<lb/>
Problem der christlichsozialen Presse</seg> gestellt ist, wo aber vermutlich<lb/>
 eher die <seg type="insult">Dummheit</seg> mit <seg type="insult">Raffinement</seg> arbeitet. Man kann<lb/>
sich nämlich die <seg type="insult">Blamage</seg> der <rs type="paper" ana="werk_23152">Arbeiter-Zeitung</rs> gar nicht lebhaft<lb/>
genug ausmalen. Sie hat behauptet, die Papstwahl sei gleichgiltig,<lb/>
sie hat sich aber damit entschieden zu weit vorgewagt, denn<lb/>
jetzt ist er <seg type="spc">doch</seg> gewählt worden und das hat sie davon. Sie<lb/>
möchte es am liebsten verschweigen, sie muß es aber wohl<lb/>
oder übel melden und aus der Art, wie sie die Meldung abtut,<lb/>
sieht man deutlich, wie wichtig sie ihr ist. Sie hat sich eben<lb/>
präjudiziert. Sie sagte, ehe er gewählt war, die Wahl sei ihr<lb/>
wurst, womit sie doch keineswegs gemeint haben kann,<lb/>
daß ihr auch das Ergebnis der Papstwahl wurst sei. Und nun<lb/>
ist er tatsächlich gewählt worden. Heute kann sie das also nicht<lb/>
mehr sagen und zurück kann sie auch nicht mehr, das einzige was<lb/>
sie noch kann, ist zerspringen. Das kommt davon, wenn man<lb/>
schon vor dem Resultat sagt, die Papstwahl sei wurst, anstatt sich<lb/>
mit dieser Bemerkung Zeit zu lassen, bis sie vorbei ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>