<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06839.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06838.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06840.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Fackel, März, Muskete und der Simplicissimus, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 30-41</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06839</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Fackel, März, Muskete und der Simplicissimus</head>
            <p ana="pr91941">
<space/>In München, unter dem unmittelbaren Eindruck der Lektüre<lb/>
<seg type="insult">einer bodenlos schweinischen Skizze</seg> <seg type="insult">des ehemaligen österreichischen<lb/>
Offiziers <rs type="pers" ana="n_62370" ref="#fk__p_52385">Rosenfeld</rs> <rs type="pers" ana="n_62371" ref="#fk__p_52385">Rosenfeld</rs></seg>, die unter <seg type="insult">einem geläufigeren Pseudonym</seg><lb/>
im <rs type="magazine" ana="werk_20248">Simplicissimus</rs> gedruckt war, habe ich zu Beginn meiner<lb/>
Vorlesung eine Erklärung abgegeben. Ich mußte sagen, was<lb/>
ich fühlen mußte, als ich einen Aufruf zu meiner Vorlesung<lb/>
demselben <rs type="magazineRef" ana="werk_20249">Heft</rs> beigeschlossen fand, welches die Enthüllung <seg type="insult">jenes<lb/>
Herrn</seg> über sein angebliches Hotelabenteuer mit der toten <rs type="pers" ana="n_62372" ref="#fk__p_42081">Draga<lb/>
Maschin</rs> weitergab: daß ich die Erinnerung an meine einstige<lb/>
Mitarbeit als <seg type="insult">Aussatz</seg> mit mir trage. Daß diese Mitarbeit — trotz<lb/>
ursprünglich ausgesprochener Aversion gegen den <rs type="magazine" ana="werk_20250">Simplicissimus</rs><lb/>
von diesem als Herzenswunsch und mit wirklicher Begeisterung<lb/>
angestrebt — trotz meiner die <seg type="insult">Welt der demokratischen Satire</seg><lb/>
negierenden Anschauung möglich war, erklärt sich aus der hohen<lb/>
Schätzung, die ich dem zeichnerischen Niveau des <rs type="magazine" ana="werk_20251">Simplicissimus</rs><lb/>
und der künstlerischen Persönlichkeit seines <rs type="pers" ana="n_62373" ref="#fk__p_54185"><abbr>Th. Th.</abbr> Heine</rs> nie<lb/>
vorenthalten habe. Das Motiv des <rs type="magazine" ana="werk_20252">Simplicissimus</rs> ist ebenso klar.<lb/>
Die Angliederung, die nie eine Vereinigung war, erfolgte im<lb/>
Sinne des Protestes, den der <rs type="magazine" ana="werk_20253">Simplicissimus</rs> viel später gegen<lb/>
<seg type="insult">einen Berliner Plauderer</seg> abgab: er habe aus rein künstlerischen<lb/>
Gründen meine Arbeiten veröffentlicht, an mir als Satiriker<lb/>
»nicht vorübergehen können.« Daß es beim Gastspiel sein Bewenden<lb/>
haben mußte und die Beziehung organisch gelöst wurde, wie sie<lb/>
geknüpft war, verstand sich umso leichter, als meine Arbeitsweise<lb/>
bald die lokale Entfernung einer Druckerei nicht mehr ertrug,<lb/>
meine Einsicht einem fremden Betrieb die von ihm mit übermenschlicher<lb/>
 Geduld ertragene Willkür meiner Korrekturen nicht<lb/>
mehr zumuten konnte und ich zu dem Entschluß kam, nie<lb/>
mehr eine Zeile hinauszugeben, deren typographisches Schicksal<lb/>
ich nicht bis zum Erscheinen bestimmen kann: also für kein<lb/>
anderes Druckwerk als für die <rs type="self" ana="werk_20255">Fackel</rs> künftig tätig zu sein.<lb/>
Die Lösung erfolgte trotz der Lockung des höchsten Honorars,<lb/>
das in Deutschland für Zeitschriftenbeiträge gezahlt wird, von<lb/>
meiner Seite und in aller persönlichen Freundschaft. Ich habe<lb/>
fernerhin darauf verzichtet, gegen jede in <seg type="insult">Gerüchtblättern</seg> auftauchende<lb/>
 Verzerrung — die ich nicht auf einen Irrtum, sondern<lb/>
auf eine Krankheit zurückführe — einen mühelosen dokumentarischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr91941">
Beweis zu führen, und hoffe nie durch eine ernstzunehmende<lb/>
Gegnerschaft zu dieser öden Arbeit, bei der mir der <rs type="magazine" ana="werk_20256">Simplicissimus</rs><lb/>
— die Herren <rs type="pers" ana="n_62374" ref="#fk__p_41672"><abbr>Dr.</abbr> Geheeb</rs> und dessen früherer Redaktionsgenosse<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_62375" ref="#fk__p_47496">Karl Borromäus Heinrich</rs> — gern behilflich sein würde,<lb/>
gezwungen zu sein. Nie in all der Zeit habe ich bei aller<lb/>
Abneigung gegen <seg type="insult">die Meinungsfarbe des <rs type="magazine" ana="werk_20257">Simplicissimus</rs></seg> die Beweise<lb/>
der persönlichen Anständigkeit vergessen, die mir von dieser Seite<lb/>
erbracht wurden, deren Verkehrssicherheit mir unendlich<lb/>
angenehmer ist als die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Anbetung</seg> und Nachbetung meiner Anschauungen</seg><lb/>
durch <seg type="insult">schmutzige Quallen</seg>, die am Rande <seg type="insult">sämtlicher deutschen<lb/>
Literaturbetriebe</seg> kleben. Wenn irgendjemand von der unbedingten<lb/>
Ehrlichkeit und Notwendigkeit meines Münchner Protestes durchdrungen<lb/>
 war, so war es der <rs type="magazine" ana="werk_20258">Simplicissimus</rs>, der meine Mitarbeit aus<lb/>
dem redlichen Wunsch, »ich möge ihm helfen, es besser zu<lb/>
machen« angestrebt und mir seit damals in hundert Briefen seinen<lb/>
Respekt vor der Unumgänglichkeit meines Wesens und Wortes<lb/>
bezeugt hatte. Er wird nie sagen, daß er gelogen hat, und nie<lb/>
<seg type="insult">Schweine</seg> in dem Verdacht bestärken, ich hätte je etwas unserer<lb/>
guten Beziehung zuliebe unterlassen und unserer schlechten<lb/>
Beziehung zuliebe getan. Er wird zugeben, daß die Veröffentlichung<lb/>
<seg type="insult">der Geschichte des <rs type="pers" ana="n_62376" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> jenseits <seg type="insult">aller Notwendigkeit redaktionellen<lb/>
 Hausbrauchs</seg>, die mit <seg type="insult">Mist</seg> vorlieb nimmt, wenn sie ihn nicht<lb/>
sucht, <seg type="insult">eine horrible Vernachlässigung der pflichtgemäßen ethischen<lb/>
Obsorge</seg> bedeutet. Ich weiß, daß er sich dieses Vorfalls schämt<lb/>
und mit mir die Unvereinbarkeit der Erinnerung an meine<lb/>
Mitarbeit und der Aufnahme dieser Skizze lebhaft empfindet. Er<lb/>
begreift meinen Schrei und sein Schweigen ist eine hinreichende<lb/>
Gewähr dafür, daß in ihm der leider unerfüllbare Wunsch lebt,<lb/>
<seg type="insult">die Geschichte des <rs type="pers" ana="n_62377" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> ungeschehen zu machen.<lb/>
Da nun meine Beziehung zum <rs type="magazine" ana="werk_20259">Simplicissimus</rs> längst gelöst, die<lb/>
zum <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_5516" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs> gelockert war — <seg type="insult">Kretins</seg>, die mir den <seg type="insult">Willen<lb/>
zur Literaturmacht</seg> nachsagen, haben verbreitet, ich hätte stets und<lb/>
mißbräuchlich über jene Machtquellen »verfügt« —, hatte ich jede<lb/>
Kenntnis der Münchner Verhältnisse verloren. Als nun im ‚<rs type="magazine" ana="werk_20260">März</rs>‘<lb/>
ein Aufsatz <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_62378" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> unter <seg type="insult">dem sympathischen Titel</seg> <seg type="insult">»<rs type="title">Der<lb/>
<SPAN cont="Fackelkraus"><rs type="pers" ana="n2_5517" ref="#fk__p_47565"><rs type="self" ana="werk_20261">Fackel</rs>kraus</rs></SPAN></rs>«</seg> erschien, in welchem so ziemlich <seg type="insult">das Dreckigste</seg> angehäuft<lb/>
 war, das im Ausmaß <seg type="insult">des von mir entzündeten Wahnsinns</seg><lb/>
heute über mich entleert werden kann, so durfte ich, es nicht fassend,<lb/>
</p>
            <p ana="pr91941">
einen Augenblick glauben, die Herren vom <rs type="magazine" ana="werk_20262">Simplicissimus</rs><lb/>
hätten eben <seg type="insult">jenen <rs type="pers" ana="n_62379" ref="#fk__p_52385">Roda</rs></seg>, den ich ihnen vorgeworfen hatte,<lb/>
als den geeigneten Vertreter seiner und ihrer Sache mir entgegengeschickt<lb/>
. Mein Erstaunen über diese Möglichkeit war noch größer<lb/>
als das über <seg type="insult">das Benehmen des ‚<rs type="magazine" ana="werk_20263">März</rs>‘</seg>, der ehedem nicht weniger<lb/>
heiß um meine Mitarbeit geworben hatte. Denn wenn ich auch<lb/>
so undankbar war, ihn für das zu halten, was er ist, nämlich<lb/>
für <seg type="insult">ein <rs type="magazineRef" ana="werk_41364">demokratisches Organ</rs></seg>, und für eines von <seg type="insult">mittelmäßiger<lb/>
Helligkeit</seg>, so lag doch die Pflicht der Dankbarkeit weit mehr auf<lb/>
seiner als auf meiner Seite, und wenngleich ich von seiner<lb/>
geistigen Wichtigkeit eine nur dürftige Meinung habe, so glaube<lb/>
ich doch immerhin, daß er von einem Familienvater und nicht<lb/>
von einer <seg type="insult">Zwischenstufe</seg> redigiert wird, der es nicht darauf<lb/>
ankommen muß, ohne Übergang sich vor den Lesern als<lb/>
<seg type="insult">Transvestit ihrer Empfindungen mir gegenüber</seg> zu produzieren.<lb/>
Schon die nächste Post nun brachte eine Aufklärung, die zwar<lb/>
nicht den ‚<rs type="magazine" ana="werk_20264">März</rs>‘, wohl aber die Herren vom <rs type="magazine" ana="werk_20265">Simplicissimus</rs><lb/>
vollständig rehabilitierte. <rs type="pers" ana="n_62380" ref="#fk__p_41476">Ludwig Thoma</rs> schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91943">
Rottach, <date>16. Mai 1914</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91944">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Da mein Name auf dem Titelblatte des <rs type="magazine" ana="werk_20266">März</rs> steht, und<lb/>
da mir dieses Hinaustragen persönlicher Dinge, Abneigungen <abbr>etc.</abbr> in<lb/>
die Öffentlichkeit widerwärtig ist, fühle ich mich veranlaßt, Ihnen spontan<lb/>
zu erklären, daß ich den Artikel nicht kannte, daß die Veröffentlichung<lb/>
ohne mein Wissen erfolgt ist, und daß ich seine Aufnahme mißbillige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91945">
<space/>Freilich ist es dem Redakteur in Heilbronn nicht möglich, mich<lb/>
in jedem Falle um meine Zustimmung zu fragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91946">
<space/>Er hätte es wohl getan, wenn er gewußt hätte, daß ich nach wie vor<lb/>
die persönlichen Beziehungen, die ich zu Ihnen hatte, wert schätze <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr91948">
<space/>Der Schluß des Briefs stellte eine in diesem Sinn<lb/>
gehaltene, <seg type="insult">den <rs type="magazine" ana="werk_20267">März</rs></seg> »desavouierende Erklärung« von <rs type="pers" ana="n_62381" ref="#fk__p_41476">Ludwig Thoma</rs><lb/>
in Aussicht. Ich selbst fand die Aufnahme <seg type="insult">eines gegen mich<lb/>
gerichteten Artikels von <rs type="pers" ana="n_62382" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> bei weitem nicht so peinlich<lb/>
wie die <seg type="insult">eines gegen das Andenken einer toten Frau gerichteten<lb/>
Artikels von <rs type="pers" ana="n_62383" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg>. Aber es war doch erfreulich zu wissen,<lb/>
daß nicht die Absicht bestand, die schlechtere Handlung durch<lb/>
die schlechte zu verteidigen und also mit Bewußtsein fortzusetzen,<lb/>
was der Fahrlässigkeit vielleicht noch verziehen werden konnte.<lb/>
<seg type="insult">Der Artikel des <rs type="pers" ana="n_62384" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> scheint bei vielen Redaktionen gelegen<lb/>
zu sein, und er hatte endlich das Glück, gerade zum fünfzehnten<lb/>
</p>
            <p ana="pr91948">
Jahr der <rs type="self" ana="werk_20268">Fackel</rs> und zum vierzigsten ihres Herausgebers zu<lb/>
erwähnen, sie erscheine seit vierzehn Jahren und er sei 38, es<lb/>
liege also »keiner jener Zufallsanlässe vor, die gemeinhin zur<lb/>
Würdigung eines Zeitgenossen zwingen«. Trotzdem sei es »Zeit,<lb/>
zu einem Urteil über ihn zu kommen«. Dieses lautet: Ich friste<lb/>
mein Dasein »von den <seg type="ELIDASH">Druckfehlern</seg> und Gedächtnisfehlern der Wiener<lb/>
Presse«. Die Anerkennung, die <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_62385" ref="#fk__p_52385">Roda</rs></seg> spendet, ehe er zu diesem<lb/>
Urteil gelangt, ist ein Schimpf, der ihm bei mir nicht nützen wird.<lb/>
Aber nicht auf die literarische Würdigung durch einen <seg type="insult">Weinreisenden<lb/>
</seg> kommt es an, und nicht einmal darauf, ob er noch die<lb/>
Fähigkeit hat, Ehrenurteile abzugeben. Ich glaube, der <seg type="insult">Mensch</seg>,<lb/>
der die Erzählung über die tote <rs type="pers" ana="n_62386" ref="#fk__p_42081">Draga Maschin</rs> geschrieben hat,<lb/>
dürfte, selbst wenn vorher alles gestimmt haben sollte und ein<lb/>
ehemaliger Offizier so vollwertig wäre wie ein aktiver Feldwebel,<lb/>
diese Fähigkeit eingebüßt haben, und darum versichere ich, daß<lb/>
ich durch die folgenden Sätze nicht beleidigt bin:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91950">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="insult">»Kein Talent, doch ein Charakter«</seg> — müßte man von einem<lb/>
<seg type="insult">Tagesschriftsteller</seg> mindestens sagen können; von <rs type="pers" ana="n_62387" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> kann man’s<lb/>
nicht; er hat der <seg type="insult">Wiener Tagespresse</seg> nicht nur die <seg type="insult">Flanken</seg> abgelauert,<lb/>
auch die <seg type="insult">Taktik</seg> und <seg type="insult">das häßliche Geheimnis ihrer Pikrate</seg>. Er hat das<lb/>
<seg type="insult">Totschweigen</seg> gelernt, den <seg type="insult">nächtlichen Überfall</seg>, hat sich verklüngelt<lb/>
ganz wie seine Gegner und den Nachbar zur Rechten kameradschaftlich<lb/>
angefeuert, er denunziert schreibende Offiziere dem <rs type="inst">Kriegsministerium</rs>,<lb/>
meuchelt Gerechte wie die Ungerechten — kurz: er hat alle, alle Fehler<lb/>
angenommen, die er von andern virtuos aufgedeckt hatte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr91952">
<space/>Was soll ich mit <seg type="insult">diesem Menschen</seg> machen? Froh sein, daß<lb/>
er mir nach <seg type="insult">üblen Zugeständnissen von allerlei Talent</seg> dieses<lb/>
endlich abspricht? Besser dies als nach Ehre zu langen und<lb/>
Aberkennung des Charakters, die mir hier im Handumdrehen<lb/>
widerfährt als wäre ich aktiver Oberleutnant, als Schmach zu<lb/>
empfinden. Es gibt <seg type="insult">Dinge</seg>, vor denen man sich eines schallenden<lb/>
Gelächters nicht erwehren kann, und wenn man einem Begräbnis<lb/>
beiwohnte. Ich kann mir denken, daß ein Gefolge von Leidtragenden<lb/>
sich in einen Faschingszug verwandelt, wenn sie plötzlich die<lb/>
Nachricht bekommen, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_62388" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> mir den Charakter<lb/>
abgesprochen hat, und einer würde sie mahnen, den Ernst der<lb/>
Situation zu wahren, denn sie könnten eher über den Tod lachen<lb/>
als über die furchtbaren Kontraste, die das Menschenleben bietet.<lb/>
Gehen wir still nachhause. Denken wir darüber nach, daß ich in<lb/>
</p>
            <p ana="pr91952">
all den Nächten all der fünfzehn Jahre am Schreibtisch gelumpt<lb/>
habe und daß der <seg type="insult">Mann</seg>, der kroatische Anekdoten an Witzblätter<lb/>
verkauft und der da sagt, er habe die tote <rs type="pers" ana="n_62389" ref="#fk__p_42081">Königin von Serbien</rs> für<lb/>
zwanzig Gulden gehabt, ein <seg type="insult">Ehrenmann</seg> ist. Seien wir nur gerecht<lb/>
nach allen Seiten und bedenken wir, daß ich <seg type="insult">das häßliche<lb/>
Geheimnis jener Pikrate</seg> habe, dessen Kenntnis auch <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_62390" ref="#fk__p_52385">Roda<lb/>
Roda</rs></seg> <seg type="insult">sein militärisches Vorleben</seg> beglaubigt. Halten wir uns dabei<lb/>
nicht auf, daß ich das <seg type="insult">Totschweigen</seg> gelernt habe; denn welcher<lb/>
<seg type="insult">Trottel</seg> würde mir ernsthaft den Vorwurf machen, ich hätte irgendeinmal<lb/>
 versäumt, von einem Witz <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_62391" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> über mich<lb/>
Notiz zu nehmen, oder als <seg type="insult">Herausgeber eines <rs type="selfRef" ana="werk_20269">Nachrichtenblattes</rs></seg><lb/>
gar einen Erfolg des »<rs type="title">Feldherrnhügel</rs>« verschwiegen. Nehmen wir es<lb/>
nicht weiter wichtig, daß ich mich verklüngelt habe; denn jeder<lb/>
Mensch weiß doch bereits und die Literaten pfeifen es von den<lb/>
Dächern, daß ich einen <seg type="insult">Kaffeehaustisch</seg> »gegründet« habe, von dem<lb/>
aus ich Direktiven nach allen Literaturzentren erteile, und zwar ganz<lb/>
allein, da die zwei oder drei nichtschreibenden, also durchaus honorigen<lb/>
Menschen, die mit mir <seg type="ELIDASH">zweimal</seg> oder dreimal in der Woche gemeinsam<lb/>
Kaffee trinken, zu <seg type="insult">solchen Machenschaften</seg> nicht herangezogen<lb/>
werden können. Halten wir uns dabei nicht auf, denn das weiß<lb/>
man sowieso! Aber bedenken wir dafür, daß ich den Nachbar zur<lb/>
Rechten angefeuert habe. Und das ist eine überraschende Enthüllung;<lb/>
denn ich habe mich als liberalen Politiker ausgegeben und jetzt<lb/>
wird mir nachgewiesen, daß ich manchmal etwas konservative<lb/>
Tendenzen durchzuschmuggeln suchte. Aber habe ich nicht mehr<lb/>
getan, als mir vorgeworfen wird? Was nützt es, daß ich<lb/>
dem Nachbar zur Rechten vor <seg type="insult">einer linksverdrehten Welt</seg><lb/>
Mut gemacht, ihr mit eisernem Handschuh oder Dreschflegel oder<lb/>
wenigstens mit Paragraphen in die <seg type="insult">Tintenfratze</seg> zu schlagen —<lb/>
ich bin als <seg type="insult">Heuchler</seg> entlarvt, denn man hat geglaubt, daß ich auf<lb/>
das linksradikale Programm kandidiere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91953">
<space/>Man hat es geglaubt und ist nun überrascht, zu erfahren,<lb/>
daß ich sogar schreibende <RS pers="Rudolf Jeremias Kreutz" globID="name_201996">Offiziere</RS> dem <rs type="inst">Kriegsministerium</rs><lb/>
denunziert habe. Dabei wollen wir uns aufhalten; denn das ist<lb/>
gewiß eine Tatsache, die jenen, die mich bisher für den Herausgeber<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_20270">Fackel</rs> gehalten haben, ein Licht über mich aufstecken<lb/>
muß. <seg type="insult">Den <rs type="pers" ana="n_62392" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> kann ich nicht mehr dem <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> denunzieren<lb/>
, denn er untersteht dessen disziplinärer Kontrolle nicht mehr,<lb/>
</p>
            <p ana="pr91953">
ohne daß dies aber meine Schuld wäre. Seine <seg type="insult">Schriftstellerei</seg><lb/>
habe ich erst zu einer Zeit tadelnswert gefunden, als ich ihre<lb/>
Unvereinbarkeit mit der Charge nicht mehr beweisen konnte.<lb/>
Dagegen nimmt er sich — <seg type="insult">ein schöner Zug</seg> — <seg type="insult">jener gleichgesinnten<lb/>
Herren</seg> an, deren Kamerad er nicht mehr ist, die aber noch immer<lb/>
<seg type="insult">seine Kollegen</seg> sind. Er handelt also, das sei ihm vorweg zugestanden<lb/>
, aus <seg type="insult">Kollegialität</seg>, nicht aus Kameraderie. Er geht aber<lb/>
entschieden zu weit. Ein Leser des ‚<rs type="magazine" ana="werk_20271">März</rs>‘, der die Glossen der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_20272">Fackel</rs>, auf die jener anspielt, nicht kennt, muß rein glauben,<lb/>
daß ich eine Eingabe an das <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> gemacht habe, in<lb/>
der ich <seg type="insult">mutige Männer</seg>, denen nur ein veraltetes Reglement verbietet,<lb/>
mit ihrem vollen Namen für <seg type="insult">ihre wertvolle Wahrheit</seg> einzustehen,<lb/>
an eine mehr auf Disziplin als auf ideale Güter bedachte Behörde<lb/>
verraten habe. Daß ich selbst, wiewohl Zivilist, die Einhaltung des<lb/>
Reglements für so wichtig halte, kann natürlich nur auf <seg type="insult">Streberei</seg><lb/>
oder <seg type="insult">Rachsucht</seg> zurückzuführen sein. Ich bin nicht als Schriftsteller<lb/>
Schriftstellern, sondern als <seg type="insult">Denunziant</seg> Offizieren <choice><sic>entgegentreten</sic><corr>entgegengetreten</corr></choice>.<lb/>
<seg type="insult">Die armen Leute</seg> sind von einer Behörde, die keinen Spaß versteht,<lb/>
sofort kassiert worden, müssen nunmehr als Redakteure ihr Leben<lb/>
fristen und ich, der nicht den Mut hatte, <seg type="insult">ihre gute Sache</seg> offen<lb/>
anzuklagen, habe mein Mütchen gekühlt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_62393" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> wird<lb/>
bei einigem Nachdenken zugeben müssen, daß ich noch immer<lb/>
eher aus der <rs type="paper" ana="werk_20273">Neuen Freien Presse</rs> hinausgeworfen oder vom<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_20274">Simplicissimus</rs> bestochen wurde als dem <rs type="inst">Kriegsministerium</rs><lb/>
<seg type="insult">Denunziantendienste</seg> geleistet habe. Er übertreibt. Ich würde, wenn<lb/>
es Zeit wäre, zu einem Urteil über ihn zu kommen, nicht<lb/>
behaupten, daß er literarische Werke stiehlt. Denn seine Werke<lb/>
sind nur Anekdoten, und ich würde höchstens sagen, er sei der<lb/>
Ansicht, daß Anekdote von annektieren kommt, aber nicht von<lb/>
der Annexion Bosniens, sondern von der <seg type="insult">Annexion der Anekdote</seg>.<lb/>
Ich würde nicht sagen, er sei ein <seg type="insult">Dieb</seg>, und er sollte nicht<lb/>
sagen, ich sei ein <seg type="insult">Denunziant</seg>. Ich interessiere mich nicht dafür,<lb/>
ob er etwas heimlich tut, aber er weiß ganz gut, daß ich alles<lb/>
öffentlich tue, und daß ich nicht <RS pers="Rudolf Jeremias Kreutz" globID="name_203942">Offiziere</RS> dem <rs type="inst">Kriegsministerium</rs>,<lb/>
sondern vielmehr das <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> der Öffentlichkeit denunziert<lb/>
 habe. Warum ich dies getan habe, ist wieder mit der Tat<lb/>
zugleich ersichtlich. Ich wollte auf die nur in Österreich mögliche<lb/>
Erscheinung hinweisen, daß <seg type="insult">die Verüber des schlimmsten Kulturgestankes</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr91953">
<seg type="insult"/>, der jetzt aus <seg type="insult">einem kolorierten Humorwinkel</seg> aufsteigt,<lb/>
das zweifarbige Tuch tragen oder Staatsbeamte sind. Daß unter<lb/>
der Nase der Behörde, die ganz genau <seg type="insult">die Träger der widrigsten<lb/>
Pseudonyme</seg> kennt und der ich sie nicht verraten mußte, wenn<lb/>
ich sie verraten hätte, <seg type="insult">jene Rülpse</seg>, deren <seg type="insult">kulturelle Unerträglichkeit</seg><lb/>
gerade in <seg type="insult">der neuösterreichischen Richtung gegen Staat und Kirche</seg><lb/>
liegt, emporkommen. Ich bin nicht der Meinung, daß die <seg type="insult">Meinungsfreiheit<lb/>
 des Mißwachses</seg> ein Lebensgut ist, das gegen die Obrigkeit<lb/>
geschützt werden muß, die ich erst dann für den Feind halte,<lb/>
wenn sie selbst den <seg type="insult">Mißwachs</seg> schützt gegen sich selbst. Ich war<lb/>
und bin der Meinung, daß <seg type="insult">der österreichische Zerfall</seg> alles dessen,<lb/>
was Bestand haben sollte gegen die <seg type="insult">Kanaille</seg>, sich in nichts deutlicher<lb/>
als in <seg type="insult">dieser amtlichen Duldung oder halbamtlichen Förderung<lb/>
einer ordinären Gspaßhaftigkeit</seg> beweist, und daß die Steuerverweigerung<lb/>
 am Platze ist, wenn der Staat bereit ist, <seg type="insult">Leute</seg><lb/>
auszuhalten, die ihn anonym beschmieren, die Steuerzahler<lb/>
anöden und gegen deren Eignung im Ernstfalle darum die<lb/>
schwersten Bedenken vorliegen. Wäre mein Erfolg die<lb/>
Entlassung <seg type="insult">solcher Leute</seg> aus dem <seg type="ELIDASH">Offiziersstande</seg> oder Beamtenstande<lb/>
gewesen, sie hätten mit vollem Namen nicht ein Zehntel dessen<lb/>
gewagt, was sie anonym wagen. Sie waren nicht durch einen<lb/>
Paragraphen verhindert, <seg type="insult">ihre köstlichen Wahrheiten</seg> mit vollem<lb/>
Namen zu sagen, sondern der Paragraph war die Hilfe, sie überhaupt<lb/>
zu sagen. Kein Privatmann, den nicht in diesem Staate die<lb/>
<seg type="insult">Intimität der hohen Obrigkeit</seg> deckt, würde es wagen, mit dem<lb/>
<seg type="insult">Unflat</seg> hervorzutreten, den allwöchentlich <seg type="insult">die wohlbekannten Feschaks</seg><lb/>
von sich geben dürfen. Ich habe das <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> denunziert,<lb/>
dessen Kenntnis der einschlägigen Verhältnisse ich bis <seg type="insult">zum<lb/>
berühmten Romanauftrag</seg> an <seg type="insult">eines der tüchtigsten dieser Pseudonyme<lb/>
</seg> nachweisen konnte, und ich wußte mich der Zustimmung<lb/>
jener Offizierskreise sicher, die weniger Sinn für <seg type="insult">Humor in Wort<lb/>
und Bild</seg> haben und mehr Würde, und die wohl wissen, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Vaterland</seg>, welches Druckerschwärze lieber als Blut sieht, keine<lb/>
günstigen Aussichten hat. Nunmehr wird einerseits enunziert, daß<lb/>
das neue Dienstreglement die ausdrückliche Verfügung enthalte:<lb/>
es werde »<seg type="spc">den Offizieren als gegen das Standesgefühl<lb/>
verstoßend untersagt</seg>, <seg type="spc">anonym für Zeitungen zu<lb/>
schreiben</seg>.« Andererseits darf unter dem <SPAN cont="Witzblatt-Titel"><rs type="perRef" ana="werk_20275">Witzblatt</rs>-Titel</SPAN> »<rs type="title">Der</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr91953">
<rs type="title">Militärroman des Kriegsministeriums</rs>« die folgende Meldung,<lb/>
unwidersprochen wie ein Witz, durch die Tagespresse ziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91955">
<space/>Wie wir seinerzeit mitteilten, hat der unter den Pseudonymen<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_62394" ref="#fk__p_52578"><seg type="spc">Jeremias</seg></rs>«, »<rs type="pers" ana="n_62395" ref="#fk__p_52578"><seg type="spc">Esau</seg></rs>« und »<rs type="pers" ana="n_62396" ref="#fk__p_52578"><seg type="spc">Ormuzd</seg></rs>« vielfach schriftstellernde<lb/>
Hauptmann des <rs type="inst">8. Infanterieregiments</rs> <rs type="pers" ana="n_62397" ref="#fk__p_52578">Rudolf Kriz</rs> vom <rs type="inst">Kriegsministerium</rs><lb/>
den Auftrag bekommen, einen Gegenroman gegen den anonym erschienenen,<lb/>
jedoch aus der Feder eines Offiziers stammenden Roman <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Quo vadis,<lb/>
Austria</rs>«</foreign> zu verfassen. Hauptmann <rs type="pers" ana="n_62398" ref="#fk__p_52578">Kriz</rs> wurde zu diesem Zwecke dem <rs type="inst">Kriegsarchiv<lb/>
</rs> zugeteilt und erhielt für die Abfassung seines Romans <seg type="spc">ein Jahr</seg><lb/>
Zeit. Vor einigen Wochen wurde nun Hauptmann <rs type="pers" ana="n_62399" ref="#fk__p_52578">Kriz</rs> ins Präsidium<lb/>
des <rs type="inst">Kriegsministeriums</rs> befohlen und dort vom Stellvertreter des Vorstandes<lb/>
, Generalstabsobersten <rs type="pers" ana="n_62400" ref="#fk__p_52282">Ritter von Gruber</rs> aufgefordert, <seg type="spc">die bisher<lb/>
fertiggestellten Kapitel des Romans vorzulegen</seg>. Hauptmann<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62401" ref="#fk__p_52578">Kriz</rs> eröffnete dem Oberst, daß er mit der schriftlichen <seg type="spc">Niederlegung<lb/>
</seg> des Romans noch nicht begonnen, aber die Vorgänge in<lb/>
großen Zügen im <seg type="spc">Kopfe</seg> fertiggestellt habe. Oberst <rs type="pers" ana="n_62402" ref="#fk__p_52282">von Gruber</rs> ließ<lb/>
sich nun die <seg type="spc">Fabel</seg> des Romans von Hauptmann <rs type="pers" ana="n_62403" ref="#fk__p_52578">Kriz</rs> erzählen. Der<lb/>
<seg type="spc">Hauptkonflikt</seg> des Romans basiert auf der <seg type="spc">Stellung des österreichisch-ungarischen<lb/>
 Offiziers in der jüdischen Gesellschaft<lb/>
</seg>. Am Schlusse der Unterredung forderte Oberst <rs type="pers" ana="n_62404" ref="#fk__p_52282">von Gruber</rs><lb/>
Hauptmann <rs type="pers" ana="n_62405" ref="#fk__p_52578">Kriz</rs> auf, <seg type="spc">das erste Kapitel des Romans dem<lb/>
Präsidialbureau des <rs type="inst">Kriegsministeriums</rs> in vierzehn<lb/>
Tagen vorzulegen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91956">
<space/>Seither ist <seg type="spc">in Abständen von vierzehn Tagen</seg> bereits die<lb/>
<seg type="spc">Ablieferung von zwei Romankapiteln</seg> erfolgt, während <seg type="spc">der<lb/>
Hauptmann gegenwärtig an dem dritten Kapitel arbeitet</seg>.<lb/>
Der Roman <seg type="spc">wird zehn Kapitel umfassen</seg>; jedes der bisher abgelieferten<lb/>
 Kapitel umfaßt in Maschinschrift ungefähr dreißig Quartseiten.<lb/>
Auch die folgenden Kapitel sind <seg type="spc">auf den gleichen Umfang<lb/>
berechnet</seg>. Die einzelnen Romankapitel werden nach ihrer Ablieferung<lb/>
im <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> von dem Chef des Präsidialbureaus Generalmajor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62406" ref="#fk__p_39033">Bellmond <abbr>v.</abbr> Adlerhorst</rs>, dessen Stellvertreter Generalstabsoberst <rs type="pers" ana="n_62407" ref="#fk__p_52282">Ritter<lb/>
von Gruber</rs>, dem Direktor des <rs type="inst">Kriegsarchivs</rs> <abbr>G. d. I.</abbr> <rs type="pers" ana="n_62408" ref="#fk__p_55101">von Woinovich</rs>,<lb/>
dem Generalstabsobersten <rs type="pers" ana="n_62409" ref="#fk__p_49969"><abbr>R.</abbr> <abbr>v.</abbr> Hoen</rs> und dem Hauptmanne <abbr>d. R.</abbr><lb/>
<rs type="pers" ana="n_62410" ref="#fk__p_52360">Robert Michel</rs>, der ja <seg type="spc">selbst</seg> als Schriftsteller einen angesehenen Namen<lb/>
besitzt, begutachtet. <seg type="spc">Die Herren haben auch bereits mehrfach<lb/>
im Manuskript Änderungen vorgenommen</seg>. Angesichts dieser<lb/>
ersprießlichen Tätigkeit ist zu hoffen, daß der Roman des Hauptmannes<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62411" ref="#fk__p_52578">Kriz</rs> pünktlich zu dem präliminierten Termin im Herbst erscheinen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91958">
<space/>Es ist ferner zu hoffen, daß wenigstens die Nachricht<lb/>
dementiert wird, der Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_62412" ref="#fk__p_52360">Robert Michel</rs> tue bei dieser<lb/>
Tätigkeit mit, die das <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> in eine <seg type="insult">Verlagsgesellschaft<lb/>
</seg>, welche das Vertrauen ihres Geldgebers mißbraucht,<lb/>
verwandelt. Wenn er Kamerad sein muß, so ist er darum doch<lb/>
sicherlich noch kein <seg type="insult">Kollege</seg>, gewiß nicht eines <seg type="insult">Dichters</seg>, in dessen<lb/>
</p>
            <p ana="pr91958">
Manuskript von <seg type="insult">mehreren Herren</seg> Veränderungen vorgenommen<lb/>
werden. Aber auch wenn die Literatur sich von <seg type="insult">solchen Dingen</seg><lb/>
absentierte, es bleibt doch schwer, in einem <seg type="insult">Staate</seg> zu leben, wo<lb/>
man nicht für die Abfassung, sondern zur Abfassung eines <seg type="insult">Schundromans<lb/>
</seg> ein Jahr bekommt, wo <seg type="insult">Offiziere</seg>, denen eine Verbindung mit<lb/>
einem <rs type="perRef" ana="werk_20276">Witzblatt</rs> nachgewiesen erscheint, augenblicklich <seg type="insult">ihren Roman</seg><lb/>
niederlegen müssen und wo gemeldet werden kann, daß der Hauptmann<lb/>
gegenwärtig an dem dritten Kapitel arbeitet. <seg type="insult">Sein Kollege <rs type="pers" ana="n_62413" ref="#fk__p_52385">Roda</rs></seg><lb/>
aber wird nicht behaupten wollen, daß ich das Verdienst habe,<lb/>
das <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> auf <seg type="insult">das Talent des Mannes</seg>, der sich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62414" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs> nannte, aufmerksam gemacht zu haben. <seg type="insult">Seine etwas<lb/>
verfehlte Darstellung dieser sehr komplizierten Verhältnisse</seg>, bei<lb/>
deren Besprechung man doch zugeben muß, daß sowohl das<lb/>
<rs type="inst">Kriegsministerium</rs> wie ich mit der größten Offenheit vorgegangen<lb/>
sind, hat mich gezwungen, mich mit ihm und seinem Artikel zu<lb/>
befassen. Er hätte mich nicht aus dem Häuschen gebracht,<lb/>
wenn er mich literarisch dem <seg type="insult">Mann</seg>, der sich auch <rs type="pers" ana="n_62415" ref="#fk__p_52578">Esau</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_62416" ref="#fk__p_52578">Ormuzd</rs> nennt, subordiniert hätte. <seg type="insult">Eine gewisse Voreingenommenheit<lb/>
 für Pseudonyme</seg> muß man dem <seg type="insult">Kollegen</seg>, der sich<lb/>
selbst auch unter dem Namen <rs type="pers" ana="n_62417" ref="#fk__p_52385"><seg type="insult">Aba Aba</seg></rs> verbirgt, um im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5518" ref="#fk__p_48385">Kürschner</rs></rs><lb/>
an erster Stelle zu stehen, zugutehalten, und <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_62418" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs></seg> kennt<lb/>
man beim <rs type="magazine" ana="werk_20277">Simplicissimus</rs> nicht nur aus Manuskriptsendungen,<lb/>
sondern auch aus der Erzählung, ich hätte die für den<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_20278">Simplicissimus</rs> bestimmten Satiren vorher in der <rs type="self" ana="werk_20279">Fackel</rs> abgedruckt,<lb/>
also als einen <seg type="insult">Mann</seg>, den man nicht denunzieren muß und vollends<lb/>
nicht wegen eines wahren Tatbestandes. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_62419" ref="#fk__p_52385">Roda</rs></seg>, von dem erst<lb/>
denunziert werden muß, daß er eigentlich <rs type="pers" ana="n_62420" ref="#fk__p_52385"><seg type="insult">Rosenfeld</seg></rs> heißt, mag<lb/>
ihn schätzen und mich verachten. Aber <seg type="insult">tatsächliche Lügen</seg>, die<lb/>
ich bei <seg type="insult">Schriftstellern unter vierzig Jahren</seg> als eine <seg type="insult">Imagination<lb/>
aus verirrter Liebe</seg> übersehen kann, muß ich gegenüber <seg type="insult">älteren<lb/>
Humoristen</seg>, die schon ernster zu nehmen sind, berichtigen, und<lb/>
ich kann nichts dafür, daß die erste gesunde Gegnerschaft, die<lb/>
nur die deutsche Literatur stellt und deren unhysterischer Ursprung<lb/>
keineswegs zu leugnen ist, unter <seg type="insult">dem Pseudonym <rs type="pers" ana="n_62421" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg><lb/>
schreibt. Es ist <seg type="insult">eine durchaus bürgerliche Angelegenheit</seg>, und was<lb/>
den <rs type="magazine" ana="werk_20280">März</rs> betrifft, so wollte ich, ehe ich ihn wegen Fahrlässigkeit<lb/>
belangte, die Erklärung seines Gründers abwarten. Inzwischen<lb/>
kam, gleichfalls spontan, die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91960">
München, den <date>20. Mai 1914</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr91961">
<space/>Unter Bezugnahme auf den Artikel <seg type="insult">»<rs type="title">Der <SPAN cont="Fackelkraus"><rs type="pers" ana="n2_5519" ref="#fk__p_47565"><rs type="self" ana="werk_20281">Fackel</rs>kraus</rs></SPAN></rs>«</seg> von <rs type="pers" ana="n_62422" ref="#fk__p_52385">Roda<lb/>
Roda</rs> in <rs type="magazineRef" ana="werk_41365">Heft 20</rs> des ‚<rs type="magazine" ana="werk_20282">März</rs>‘ möchten wir Ihnen mitteilen, daß dieser<lb/>
Artikel im ‚<rs type="magazine" ana="werk_20283">März</rs>‘ ohne unser Wissen erschienen ist und daß wir auf<lb/>
die Redaktion des ‚<rs type="magazine" ana="werk_20284">März</rs>‘ keinerlei Einfluß mehr haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91962">
Mit vorzüglicher Hochachtung ergebenst<lb/>
</p>
            <p ana="pr91963">
<abbr>ppa.</abbr> <rs type="pers" ana="n_62423" ref="#fk__p_37927"><AUCTOR>Albert Langen</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr91964">
<rs type="pers" ana="n_62424" ref="#fk__p_50960"><AUCTOR>Otto Friedrich</AUCTOR></rs> <abbr>m. p.</abbr> <rs type="pers" ana="n_62425" ref="#fk__p_48142"><AUCTOR>Korfiz Holm</AUCTOR></rs> <abbr>m. p.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr91966">
<space/><rs type="pers" ana="n_62426" ref="#fk__p_41476">Thomas</rs> Brief vor der in Aussicht gestellten Verwahrung<lb/>
zu zitieren wäre nicht nötig und nicht berechtigt gewesen, wenn<lb/>
diese nicht wegen der Abwesenheit des verantwortlichen Redakteurs,<lb/>
von der mich <rs type="pers" ana="n_62427" ref="#fk__p_41476">Thoma</rs> verständigte, erst fünf Wochen später,<lb/>
im <rs type="magazineRef" ana="werk_20285">25. Heft</rs>, erschienen wäre. Ohne die Einbegleitung hätte sie<lb/>
leicht den Charakter einer Replik gewonnen, die ein objektiver<lb/>
Redakteur unter <seg type="insult">der öden Devise</seg> <foreign xml:lang="la">»audiatur et altera pars«</foreign><lb/>
zuläßt. Hier ist aber von keiner <foreign xml:lang="la">altera pars</foreign> die Rede, sondern<lb/>
nur von einer ehrlichen, die das lebhafte Bedürfnis empfand, die<lb/>
unehrliche zu überstimmen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91969">
<space/>In Heft 20 hat der <rs type="magazine" ana="werk_20286">März</rs> einen Artikel über den <seg type="insult">»<rs type="title"><SPAN cont="Fackelkraus"><rs type="pers" ana="n2_5521" ref="#fk__p_47565"><rs type="self" ana="werk_20287">Fackel</rs>kraus</rs></SPAN></rs>«</seg><lb/>
von <rs type="pers" ana="n_62429" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs> gebracht, der als gerechte Würdigung des Wiener<lb/>
Schriftstellers schon darum nicht gelten kann, weil er in polemischer<lb/>
Absicht geschrieben ist. Die kühle Sachlichkeit, mit der scheinbar über<lb/>
österreichische Verhältnisse und über die charakteristische Persönlichkeit<lb/>
geurteilt wird, verbirgt kaum für den Uneingeweihten ihre <seg type="insult"><choice><sic>aggresive</sic><corr>aggressive</corr></choice> Tendenz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91970">
<space/>Die Wissenden aber verstehen, daß gerade die »lobenden und<lb/>
anerkennenden Worte« <rs type="pers" ana="n_62430" ref="#fk__p_52385">Rodas</rs> den Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_20288">Fackel</rs> verletzen sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91971">
<space/>Wenn er seinen Stil »sehr gut« nennt und sagt, daß sie alle in<lb/>
Wien diesen kristallenen Stil haben, dann will er ihn verwunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91972">
<space/><rs type="pers" ana="n_62431" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs> weiß, wie grimmig <rs type="pers" ana="n_62432" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="insult">den flüssigen, eitlen<lb/>
und mit <choice><sic>gedanklosen</sic><corr>gedankenlosen</corr></choice> Phrasen durchsetzten Feuilletonstil</seg> haßt und mit<lb/>
welchem überlegenen Spotte er Sprachreinigung betreibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91973">
<space/>Ob er auch weiß, mit welchem Rechte <rs type="pers" ana="n_62433" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> stolz ist auf seine zur Askese<lb/>
 gesteigerte Strenge, auf seinen peinlich abgewogenen, jeden Gedanken<lb/>
in der prägnantesten Form wiedergebenden Stil, das möchte ich bezweifeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91974">
<space/>Mir hat noch jedes Heft der ‚<rs type="self" ana="werk_20289">Fackel</rs>‘ auserlesenen Genuß<lb/>
geboten und auch da, wo ich dem Inhalte kritisch gegenüber stand,<lb/>
hat mich die Form ergötzt und entwaffnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91975">
<space/>Die gewissenhafte, vielleicht selbstquälerische Arbeit, die sich in<lb/>
einem scheinbar mühelosen, gedankenreichen Spiel mit Worten birgt,<lb/>
hat immer meine Bewunderung erregt und die Tatsache, daß sich in<lb/>
so vielen Artikeln auch nicht ein einziges Mal das Wort für den fehlenden<lb/>
Begriff einstellt, daß sich der Autor niemals gehen läßt, sich keine<lb/>
Erleichterung gönnt, muß wirklich Respekt einflößen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91976">
<space/>Sein prachtvoller, <seg type="insult">»<rs type="title">eine Erledigung</rs>«</seg> betitelter Angriff gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62434" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, in dem ein heißer Zorn niemals die Klarheit der Form verwirrt,<lb/>
kann höchstens mit dem »<rs type="title"><rs type="pers">Timorus</rs></rs>« und dem »<rs type="title">Fragment von Schwänzen</rs>«<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_62435" ref="#fk__p_44128">Georg Christoph Lichtenberg</rs> verglichen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91977">
<space/>Für mich war dieser Aufsatz wirklich eine Erledigung <rs type="pers" ana="n_62436" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs>,<lb/>
seiner Ansichten, Absichten und seines Stils — wenn man die <seg type="insult">verworrene<lb/>
Selbstgefälligkeit</seg> so heißen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91978">
<space/>Ich greife diesen Aufsatz aus vielen gleichwertigen heraus, weil<lb/>
ich ihm den größten Dank schulde, denn er hat erlösend auf mich gewirkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91979">
<space/>»Für das Wesentliche dieser Männer (<rs type="pers" ana="n_62437" ref="#fk__p_49994">Harden’s</rs> <abbr>etc.</abbr>) hat <rs type="pers" ana="n_62438" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
kein Auge« schreibt <rs type="pers" ana="n_62439" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs>; »ihre Fersen hat er flink erspäht«.<lb/>
Und weiter: »Er hat der Wiener Tagespresse nicht nur die <seg type="insult">Flanken</seg><lb/>
abgelauert, auch die <seg type="insult">Taktik</seg> und <seg type="insult">das häßliche Geheimnis ihrer Pikrate</seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91980">
<space/>Diese Behauptungen sind von einer <seg type="insult">grotesken Ungerechtigkeit</seg>,<lb/>
wie jeder Leser empfinden muß, der den unerschrockenen und geistreichen<lb/>
Kampf verfolgt, den <rs type="pers" ana="n_62440" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> seit mehr als einem Jahrzehnt gegen<lb/>
den <seg type="insult">Journalismus</seg> führt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91981">
<space/>Einen Kampf, in den sich nur der Mutigste wagen durfte und<lb/>
den nur ein glänzendes Talent siegreich ausfechten konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91982">
<space/>Ich habe nicht über die Gründe und die unmittelbare Veranlaßung<lb/>
zu <rs type="pers" ana="n_62441" ref="#fk__p_52385">Roda Rodas</rs> Artikel zu urteilen, aber ich lehne mich dagegen auf,<lb/>
daß im <rs type="magazine" ana="werk_20290">März</rs> das Bild des kühnen und geistvollen Kämpfers <rs type="pers" ana="n_62442" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
so verzeichnet stehen bleiben soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91983">
<space/>Mancher mag Ursache haben, ihm wegen eines scharfen Wortes<lb/>
zu zürnen, aber keine Verstimmung sollte dazu führen, seine Lauterkeit<lb/>
anzuzweifeln oder mit einem geringschätzigen Lobe das Werk des<lb/>
Mannes abzutun. Das ist so ungerecht wie töricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91985">
<space/>Dieser Stimme danke ich nicht für ein Urteil, für das ich<lb/>
noch keiner Stimme gedankt habe, sondern dafür, daß sie gesprochen<lb/>
hat. Ich habe schon mehr Lob ohne Dank empfangen, aber selten<lb/>
eines, das mehr den Spender ehrte. <rs type="pers" ana="n_62443" ref="#fk__p_41476">Ludwig Thoma</rs> hat die<lb/>
Anständigkeit gehabt, in <seg type="insult">dem unbefugten Angreifer meines Werkes<lb/>
und meiner gleichfalls keines Schutzes bedürftigen Ehre</seg> <seg type="insult">den Verüber<lb/>
der Gemeinheit gegen eine <RS pers="Draga Maschin" globID="name_201416">tote Frau</RS></seg> abzuschütteln. Er hat die<lb/>
»unmittelbare Veranlassung« nicht untersucht, aber anerkannt. Er<lb/>
hat als Vertreter des <rs type="magazine" ana="werk_20291">Simplicissimus</rs> die Partei des ehrlichen Feindes<lb/>
gegen <seg type="insult">den schäbigen Hausfreund</seg> genommen und mich der Pflicht,<lb/>
künftig einer Mißdeutung der zwischen mir und dem <rs type="magazine" ana="werk_20292">Simplicissimus</rs><lb/>
erloschenen Beziehungen, erledigten Konflikte und fortwirkenden<lb/>
Gegensätze opponieren zu müssen, ein für allemal enthoben. Die<lb/>
<seg type="insult">Infamie einer Zunft</seg> wird von der Rede eines Mannes aufgewogen,<lb/>
der sich mit einer Wallung aus ihr entfernt hat und der fest<lb/>
genug ist, auch ihre Rache zu tragen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49969">
               <persName>Hoen, Max Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1867-02-17</date>
                  <place>Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-09-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47496">
               <persName>Heinrich, Karl Borromäus</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-22</date>
                  <place>Hangenham/Oberbayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-10-25</date>
                  <place>Einsiedeln</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5669</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52578">
               <persName>Kreutz, Rudolf Jeremias</persName>
               <birth>
                  <date>1876-02-21</date>
                  <place>Rožd’alowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-09-03</date>
                  <place>Grundlsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5521</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54185">
               <persName>Heine, Thomas Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-28</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-26</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39033">
               <persName>Bellmond von Adlerhorst, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1863-01-03</date>
                  <place>Olmütz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-05-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50960">
               <persName>Friedrich, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-7-2</date>
                  <place>Györ/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-4-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7266</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42081">
               <persName>Draga Maschin, geb. Lunjevic, Königin von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1867-09-23</date>
                  <place>Gornji Milanovac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-06-11</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48385">
               <persName>Kürschner, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1853-09-20</date>
                  <place>Gotha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-07-29</date>
                  <place>Windisch-Matrei/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43755</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52282">
               <persName>Gruber, Richard Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1869-06-17</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-06-17</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55101">
               <persName>Woinovich-Belobreska, Emil Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1851-4-23</date>
                  <place>Petrinja</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <note type="comment">3., Fasangasse 36</note>
               <note type="comment">ZF 16.2.1927, 15F/10/16 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48142">
               <persName>Holm, Korfiz</persName>
               <birth>
                  <date>1872-8-21</date>
                  <place>Riga</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-8-5</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11760</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41476">
               <persName>Thoma, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1867-1-21</date>
                  <place>Oberammergau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-26</date>
                  <place>Rottach/Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10210</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52360">
               <persName>Michel, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1876-2-24</date>
                  <place>Chaberice, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-2-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12254</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41672">
               <persName>Geheeb, Reinhold</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-23</date>
                  <place>Geisa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-7</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Verlagsleiter</occupation>
               <note type="comment">Herausgeber des "Simplicissimus"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>