<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04730.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04729.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04731.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein chinesischer Philosoph. Von Oskar Wilde, in: Fackel Heft 10, Nr. 264, 1908, S. 5-15</title>
            <title type="iso-date">1908-11-18</title>
            <title type="id">tid_04730</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">264</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-264_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/264,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein chinesischer Philosoph. Von Oskar Wilde</head>
            <p ana="pr56828">
<space/>Ein hervorragender Oxforder Theologe sagte<lb/>
einst, die einzige Einwendung, die er gegen den<lb/>
Fortschritt der Neuzeit erhebe, sei die, daß <seg type="insult">dieser<lb/>
Fortschritt</seg> vorwärts schreite statt rückwärts, welche<lb/>
Ansicht einen gewissen dichterisch veranlagten Studenten<lb/>
<FOOTNOTE1/>**) so begeisterte, daß er sich sogleich hinsetzte<lb/>
 und einen Essay über bisher noch nicht entdeckte<lb/>
 Analogien zwischen der Entwicklung des<lb/>
menschlichen Geistes und den Bewegungen der<lb/>
gemeinen Seekrabbe schrieb. Ich bin überzeugt, daß<lb/>
dieses <rs type="magazineRef" ana="werk_16278">Blatt</rs><FOOTNOTE2/>***) auch von seinen begeistertsten<lb/>
Freunden nicht der Parteigängerschaft für die <seg type="insult">Ketzerei</seg><lb/>
<seg type="insult">einer solch gefährlichen Rückschrittstheorie</seg> verdächtigt<lb/>
werden wird. Aber ich muß freimütig bekennen,<lb/>
daß die beißendste Satire auf unsere heutige Zeit,<lb/>
die mir seit langem untergekommen, in den Schriften<lb/>
des gelehrten <rs type="pers" ana="n_43403" key="#fk__p_39982"><seg type="spc">Chuang Tsu</seg></rs> enthalten ist, die vor<lb/>
kurzer Zeit durch Herrn <rs type="pers" ana="n_43404" ref="#fk__p_45885">Herbert Giles</rs>, Ihrer Majestät<lb/>
Konsul zu Tamsui, in die Vulgärsprache übersetzt<lb/>
worden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56829">
<space/>Die weite Verbreitung allgemeiner Bildung im<lb/>
Volke hat ohne Zweifel den Namen dieses ausgezeichneten<lb/>
 Denkers dem großen Publikum bekannt<lb/>
gemacht; aber zum Besten der Wenigen und Überkultivierten<lb/>
 fühle ich mich verpflichtet, hier festzustellen<lb/>
, wer er war, und einen kurzen Abriß seiner<lb/>
Philosophie zu geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56830">
<space/><rs type="pers" ana="n_43406" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs>, dessen Name man wohl acht<lb/>
haben muß so auszusprechen, wie er nicht geschrieben<lb/>
wird, kam im <DATERANGE>vierten Jahrhundert vor Christi</DATERANGE> am<lb/>
Ufer des Gelben Flusses im Lande der Blumen zur<lb/>
Welt; und Bildnisse des wunderbaren Weisen, die<lb/>
ihn auf dem geflügelten Drachen der Betrachtung<lb/>
</p>
            <p ana="fn281">
<FN0_TEXT0><space/>*) Erste Übersetzung.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn282">
<FN1_TEXT0><space/>**) Darunter ist <rs type="pers" ana="n_43407" ref="#fk__p_50868"><abbr>W.</abbr></rs> selbst zu verstehen.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn283">
<FN2_TEXT0><space/>***) <foreign xml:lang="en"><rs type="magazine" ana="werk_16279">The Speaker</rs></foreign>. (<abbr>Anm. d. <RS pers="Leo Ronig" globID="name_204060">Übers.</RS></abbr>)</FN2_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr56830">
sitzend darstellen, sind noch heute auf zierlichen<lb/>
Teetassen und kunstvollen Ofenschirmen in vielen<lb/>
<seg type="insult">unserer ehrsamsten Vorstadthäuser</seg> zu finden. <seg type="insult">Der<lb/>
wackere Steuerzahler und seine blühende Familie</seg><lb/>
haben wohl oft über die domartige Stirn des Philosophen<lb/>
 gespottet und über die seltsame Perspektive<lb/>
der zu seinen Füßen liegenden Landschaft gelacht.<lb/>
Wenn sie aber wüßten, wer er war, würden sie<lb/>
zittern. Denn <rs type="pers" ana="n_43408" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs> hat sein Leben damit<lb/>
verbracht, die große Glaubenslehre der Untätigkeit<lb/>
zu predigen und die Nutzlosigkeit aller nützlichen<lb/>
Dinge zu beweisen. »Tu nichts, und alles ist getan«,<lb/>
war die Lehre, die er von seinem großen Meister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43409" ref="#fk__p_48603">Lao Tsu</rs> überkommen hatte. Die Handlung in Gedanken<lb/>
 und die Gedanken in Abstraktion aufzulösen<lb/>
, war sein böses transzendentales Ziel. Gleich<lb/>
dem dunklen primitiven griechischen Philosophen<lb/>
glaubte er an die Identität der Kontraste; gleich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43410" ref="#fk__p_51532">Plato</rs> war er Idealist und empfand die ganze Verachtung<lb/>
 eines Idealisten für utilitarische Systeme;<lb/>
er war Mystiker gleich <rs type="pers" ana="n_43411" ref="#fk__p_42177">Dyonisius</rs>, <rs type="pers" ana="n_43412" ref="#fk__p_53137">Scotus Erigena</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_43413" ref="#fk__p_46687">Jakob Böhme</rs> und behauptete mit ihnen und mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43414" ref="#fk__p_43306">Philo</rs>, der Zweck des Lebens sei, sich des Bewußtseins<lb/>
 seiner selbst zu entäußern und das unbewußte<lb/>
Werkzeug einer höheren Erleuchtung zu werden.<lb/>
Ja, man kann sagen, daß <rs type="pers" ana="n_43415" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs> alle metaphysischen<lb/>
 und mystischen Philosophiesysteme Europas<lb/>
in sich vereinigte, von <rs type="pers" ana="n_43416" ref="#fk__p_45873">Herakleitus</rs> bis herab zu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43417" ref="#fk__p_45641">Hegel</rs>. Es war auch etwas vom Quietisten in ihm;<lb/>
und in seiner Verehrung des Nichts hat er bis zu<lb/>
einem gewissen Grade die seltsamen Träumer des<lb/>
Mittelalters vorweggenommen, die gleich <rs type="pers" ana="n_43418" ref="#fk__p_53962">Tauler</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43419" ref="#fk__p_50053">Meister Eckart</rs> das <foreign xml:lang="la">purum nihil</foreign> anbeteten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56831">
<space/><seg type="insult">Die zahlreiche Mittelklasse dieses Landes</seg>, der<lb/>
wir, wie männiglich bekannt, unseren ganzen Wohlstand<lb/>
, wenn nicht gar unsere ganze Zivilisation verdanken<lb/>
, zuckt vielleicht die Achseln über alles dies<lb/>
und fragt mit einem gewissen Rechte, was die Identität<lb/>
 der Kontraste sie angehe und warum sie sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr56831">
des Selbstbewußtseins entäußern sollte, das eines<lb/>
ihrer hervortretendsten Merkmale ist. Aber <rs type="pers" ana="n_43420" key="#fk__p_39982">Chuang<lb/>
Tsu</rs> war etwas mehr als nur ein Metaphysiker und<lb/>
Illuminat. Er ging darauf aus, die menschliche Gesellschaft<lb/>
, wie wir sie verstehen, und wie die Mittelklassen<lb/>
 sie verstehen, zu zerstören, und das Betrübende<lb/>
ist, daß er die leidenschaftliche Beredsamkeit eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43421" ref="#fk__p_46781">Rousseau</rs> mit der wissenschaftlichen Geistesschärfe<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_43422" ref="#fk__p_53477">Herbert Spencer</rs> vereinigt. Er hat nicht ein<lb/>
Atom von <seg type="insult">Sentimentalität</seg> in sich. Er bemitleidet<lb/>
die Reichen mehr als die Armen, wenn er sich überhaupt<lb/>
 zum Mitleid herbeiläßt, und Wohlstand scheint<lb/>
ihm ein ebenso tragisches Schicksal wie Entbehrung.<lb/>
Er hat nichts von der modernen Sympathie mit den<lb/>
Schwächen der menschlichen Natur, noch tritt er<lb/>
dafür ein, daß die Preise aus Gründen der <seg type="insult">Moral</seg><lb/>
denen zufallen sollen, die beim Wettlauf als letzte<lb/>
ankommen. Der Wettlauf selbst ist es, den er tadelt;<lb/>
und was das tätige Mitgefühl betrifft, das heutigen<lb/>
Tages der Beruf <seg type="insult">so vieler wackerer Leute</seg> geworden<lb/>
ist, so hält er dafür, daß andere besser machen zu<lb/>
wollen ein so törichtes Beginnen ist, wie »das<lb/>
Schlagen einer Trommel in einem Walde, um einen<lb/>
Flüchtling zu fangen«. Es ist reine Kraftverschwendung<lb/>
, sonst nichts. Und ein vollkommen sympathischer<lb/>
 Mensch ist in den Augen <rs type="pers" ana="n_43423" key="#fk__p_39982">Chuang Tsus</rs> einfach<lb/>
nur ein Mensch, der sich unausgesetzt bemüht, jemand<lb/>
anderer zu sein, und der sich damit der einzigen<lb/>
möglichen Entschuldigung für seine Existenz begibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56832">
<space/>Ja, so unglaublich es scheinen mag, dieser<lb/>
seltsame Philosoph blickte mit einem Seufzer des<lb/>
Bedauerns auf ein goldenes Zeitalter zurück, da es<lb/>
noch keine Examina gab, keine beschwerlichen<lb/>
Unterrichtssysteme, keine Missionare, keine Volksküchen<lb/>
, keine Staatskirchen, keine Wohltätigkeitsvereine<lb/>
, keine lästigen Ermahnungen über die Pflichten<lb/>
gegen seinen Nächsten, und keine langweiligen Predigten<lb/>
 über irgend einen andern Gegenstand. In<lb/>
jenen idealen Tagen, erzählt er uns, liebten die<lb/>
</p>
            <p ana="pr56832">
Menschen einander, ohne sich irgend einer Mildtätigkeit<lb/>
 dabei bewußt zu sein und ohne daß die<lb/>
Zeitungen darüber schrieben. Sie waren ehrlich und<lb/>
veröffentlichten doch keine Bücher über den Altruismus<lb/>
. Da jeder sein Wissen für sich behielt, entging<lb/>
die Welt dem Fluche des Skeptizismus, und da jeder<lb/>
seine Tugenden für sich behielt, mischte sich niemand<lb/>
in des anderen Angelegenheiten. Sie lebten ein einfaches<lb/>
 und friedliches Leben und waren zufrieden<lb/>
mit der Nahrung und Kleidung, die ihnen erreichbar<lb/>
waren. Ihre Wohnsitze lagen in Sehweite voneinander,<lb/>
und die »Hähne und Hunde des einen konnten in<lb/>
dem anderen gehört werden«; dennoch wurden die<lb/>
Leute alt und starben, ohne einander je einen Besuch<lb/>
gemacht zu haben. Es gab kein <seg type="insult">Geschwätz</seg> über<lb/>
gebildete Menschen und keine Belobung guter<lb/>
Menschen. Der unerträgliche Begriff der Verpflichtung<lb/>
war unbekannt. Die Taten der Menschen ließen keine<lb/>
Spuren zurück und wurden nicht durch <seg type="insult">einfältige<lb/>
Geschichtsschreiber</seg> zu einer Last für die Nachkommen<lb/>
 gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56833">
<space/>Da kam in einem unheilvollen Augenblicke der<lb/>
Philantrop zum Vorschein und brachte den verruchten<lb/>
Gedanken einer Regierung mit sich. »Es hat einen<lb/>
Sinn, die Menschen sich selbst zu überlassen«, sagt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43424" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs>, »aber es wird nie einen Sinn haben,<lb/>
die Menschen regieren zu wollen«. Alle Regierungsarten<lb/>
 sind falsch. Sie sind unwissenschaftlich, denn sie<lb/>
sind bestrebt, die von der Natur geschaffene Umgebung<lb/>
des Menschen zu verändern; sie sind unmoralisch, denn<lb/>
indem sie an dem Individuum herummodeln, züchten<lb/>
sie den wildesten Egoismus; sie sind unwissend, da<lb/>
sie sich bemühen, Wissen zu verbreiten; sie sind<lb/>
selbstzerstörend, denn sie haben die Anarchie im<lb/>
Gefolge. »Einst, in alter Zeit«, erzählt er uns, »ließ<lb/>
der Gelbe Kaiser zum erstenmal Barmherzigkeit und<lb/>
Nächstenliebe die natürliche Güte des menschlichen<lb/>
Herzens verkünsteln und verfälschen. Die Folge<lb/>
davon war, daß <rs type="pers" ana="n_43425" key="#fk__p_55774">Jao</rs> und <rs type="pers" ana="n_43426" key="#fk__p_53231">Shun</rs> sich die Haare an<lb/>
</p>
            <p ana="pr56833">
ihren Beinen wegmühten, um ihrem Volke Nahrung<lb/>
zu geben. Sie störten die Ordnung ihrer Seelen, um<lb/>
Raum für künstliche Tugenden zu schaffen. Sie erschöpften<lb/>
 ihre Energie, um Gesetze aufzustellen, die<lb/>
sich nachher als verfehlt erwiesen.« »Das menschliche<lb/>
Herz«, fährt unser Philosoph fort, »kann niedergedrückt<lb/>
 oder emporgehoben werden«, und in beiden<lb/>
Fällen sind die Folgen verhängnisvoll. <rs type="pers" ana="n_43427" key="#fk__p_55774">Yao</rs> machte<lb/>
die Menschen zu glücklich, daher waren sie nicht<lb/>
zufrieden. <rs type="pers" ana="n_43428" key="#fk__p_57336">Chieh</rs> machte sie zu unglücklich, daher<lb/>
waren sie unzufrieden. Dann begannen alle Leute<lb/>
über die besten Methoden nachzudenken, an der<lb/>
Menschheit herumzupfuschen. »Es ist offenbar, daß<lb/>
etwas geschehen muß«, sagten sie, und ein allgemeiner<lb/>
Wettlauf nach Wissen entstand. Das Ergebnis war<lb/>
so schrecklich, daß die damalige Regierung Ausnahmsgesetze<lb/>
 einbringen mußte, die zur Folge hatten,<lb/>
daß »tugendhafte Männer in Höhlen Zuflucht suchten,<lb/>
während die Staatslenker zitternd in den Hallen<lb/>
ihrer Vorfahren saßen«. Und als dann alles in einen<lb/>
Zustand des vollkommenen Chaos geraten war, bestiegen<lb/>
 die <seg type="insult">Sozialreformer</seg> die Rednertribüne und<lb/>
predigten Erlösung von den Übeln, die sie und ihr<lb/>
System hervorgerufen hatten. <seg type="insult">Die armen Sozialreformer<lb/>
!</seg> »Sie kannten nicht die Scham und hatten<lb/>
das Erröten verlernt« ist <rs type="pers" ana="n_43429" key="#fk__p_39982">Chuang Tsus</rs> Urteil über sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56834">
<space/>Die wirtschaftliche Frage wird ebenfalls von<lb/>
diesem schlitzäugigen Weisen des Ausführlichen<lb/>
behandelt, und er spricht über den Fluch des Kapitals<lb/>
so beredsam wie <rs type="pers" ana="n_43430" ref="#fk__p_47587">Karl Marx</rs>. Das Aufsammeln von<lb/>
Reichtum ist nach ihm der Ursprung alles Übels.<lb/>
Es macht den Starken gewalttätig und den Schwachen<lb/>
unehrlich. Es schafft den kleinen Dieb und setzt ihn<lb/>
in einen Bambuskäfig; es schafft den großen Dieb<lb/>
und setzt ihn auf einen Thron von weißem Nephrit.<lb/>
Es ist der Vater des Wettbewerbes, und der Wettbewerb<lb/>
 ist die Verschwendung ebenso wie die Zerstörung<lb/>
 der menschlichen Kraft. Die Einrichtung der<lb/>
Natur ist Ruhe, Wiederholung und Friede. Mühsal<lb/>
</p>
            <p ana="pr56834">
und Kampf sind die Produkte einer künstlichen Gesellschaft<lb/>
, die auf dem Kapital beruht, und je reicher<lb/>
diese Gesellschaft ist, desto gründlicher bankerott ist<lb/>
sie in Wirklichkeit, denn sie hat weder genügende<lb/>
Belohnung für die Guten, noch genügende Bestrafung<lb/>
 für die Schlechten. Und auch das darf nicht<lb/>
außer Acht gelassen werden, daß die Belohnungen<lb/>
dieser Welt den Menschen ebenso entwürdigen wie<lb/>
ihre Bestrafungen. Die Zeit ist verfault bis zum<lb/>
Grunde durch ihre Anbetung des Erfolges. Und was<lb/>
die Bildung betrifft, so kann wahre Weisheit weder<lb/>
gelehrt, noch gelernt werden. Sie ist ein Geisteszustand<lb/>
, den derjenige erreicht, der in Eintracht mit<lb/>
der Natur lebt. Alles Wissen ist seicht, wenn wir es<lb/>
mit dem Ozean dessen vergleichen, was wir nicht<lb/>
wissen, und nur das, was wir nie wissen können, ist<lb/>
von Wert. Die menschliche Gesellschaft bringt <seg type="insult">Betrüger<lb/>
</seg> hervor, und die Bildung macht einen <seg type="insult">Betrüger</seg><lb/>
geschickter als den anderen. Das ist das einzige Resultat<lb/>
 des Schulsystems. Und von welcher philosophischen<lb/>
 Bedeutung kann die Bildung sein, wenn sie<lb/>
bloß dazu führt, jeden Menschen verschieden von<lb/>
seinem Nächsten zu machen? Wir gelangen schließlich<lb/>
 zu einem <seg type="insult">Chaos der Meinungen</seg>, zweifeln an<lb/>
allem und verfallen in die niedrige Gewohnheit des<lb/>
Disputierens; und nur <seg type="insult">die geistig Verlorenen</seg> disputieren<lb/>
. Nehmen wir das Beispiel von <rs type="pers" ana="n_43431" key="#fk__p_46360">Hui Tsu</rs>. »Er<lb/>
war ein Mann mit vielen Gedanken; seine Werke<lb/>
würden fünf Wagen füllen. Aber seine Lehren waren<lb/>
paradox.« Er sagte, daß das Ei Federn enthalte, weil<lb/>
das Huhn Federn habe; daß ein Hund auch ein Schaf<lb/>
sein könne, da alle Namen willkürlich seien; daß es<lb/>
einen Moment gebe, wo der abgeschnellte Pfeil weder<lb/>
in Bewegung noch in Ruhe sei; daß, wenn man<lb/>
einen Stab von einem Fuß Länge nehme und jeden<lb/>
Tag die Hälfte davon abschneide, man niemals zu<lb/>
Ende komme; und daß ein braunes Pferd und eine<lb/>
braune Kuh drei seien, denn jedes für sich genommen<lb/>
 seien sie zwei, und zusammengenommen seien<lb/>
</p>
            <p ana="pr56834">
sie eins, und zwei und eins gäben drei. »Er glich<lb/>
einem Mann, der mit seinem eigenen Schatten um<lb/>
die Wette läuft und der laut schreit, um das Echo<lb/>
zu ersticken. Wozu war er nütze?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr56835">
<space/>Mit der Moral ist es natürlich ein ander Ding.<lb/>
Sie kam aus der Mode, sagt <rs type="pers" ana="n_43432" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs>, als die<lb/>
Leute anfingen zu moralisieren. Die Menschen hörten<lb/>
damit auf, unbefangen zu sein und aus natürlichem<lb/>
Antrieb zu handeln. Sie wurden geckenhaft und gekünstelt<lb/>
 und waren so verblendet ein bestimmtes<lb/>
Ziel im Leben zu verfolgen. Dann kamen <seg type="insult">Regierungen<lb/>
 und Philantropen, dieser zweifache Fluch der<lb/>
Zeit</seg>. Jene versuchten die Menschen zur Güte zu<lb/>
zwingen und zerstörten damit ihre natürliche Güte;<lb/>
diese waren eine <seg type="insult">Schar zudringlicher Vielgeschäftiger<lb/>
</seg>, die Verwirrung hervorriefen, wohin sie kamen.<lb/>
Sie waren dumm genug Prinzipien zu haben, und<lb/>
unglücklich genug, danach zu handeln. Sie nahmen<lb/>
alle ein schlechtes Ende und zeigten, daß allgemeiner<lb/>
 Altruismus ebenso schädlich in seinen Folgen ist<lb/>
wie allgemeiner Egoismus. Sie »stellten den Menschen<lb/>
mit der Mildtätigkeit ein Bein und fesselten sie dann<lb/>
mit der Liebe zu dem Nächsten.« Das Ergebnis von<lb/>
alledem war, daß die Welt ihr Gleichgewicht verlor<lb/>
und sich seit der Zeit taumelnd fortbewegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56836">
<space/>Wer also ist, nach <rs type="pers" ana="n_43433" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs>, der vollkommene<lb/>
 Mensch, und wie ist seine Art zu leben? Der<lb/>
vollkommene Mensch tut nichts als das Weltall betrachten<lb/>
. Er hat keinerlei bestimmte Meinung. »In<lb/>
Bewegung gleicht er dem Wasser. In der Ruhe gleicht<lb/>
er einem Spiegel. Und gleich dem Echo antwortet<lb/>
er nur, wenn er angerufen wird.« Er überläßt die<lb/>
Dinge der Außenwelt sich selbst. Nichts Körperliches<lb/>
kann ihn verwunden; nichts Geistiges kann ihn bedrücken<lb/>
. Sein seelisches Gleichgewicht gibt ihm die<lb/>
Herrschaft über die Welt. Er weiß, daß »gerade so<lb/>
wie die beste Sprache die ist, die nicht gesprochen<lb/>
wird, die beste Tat die ist, die nicht getan wird«.<lb/>
Er ist passiv und nimmt die Gesetze des Lebens<lb/>
</p>
            <p ana="pr56836">
ohne Widerspruch hin. Er ruht in Untätigkeit und<lb/>
sieht zu, wie die Welt von selbst tugendhaft wird.<lb/>
Er bemüht sich nicht »seine guten Taten herbeizuführen<lb/>
«. Er verschwendet sich nie in Anstrengung.<lb/>
Er kümmert sich nicht um moralische Unterscheidungen<lb/>
. Er weiß, daß die Dinge sind, was sie sind,<lb/>
und daß ihre Folgen sein werden, was sie sein werden<lb/>
. Seine Seele ist »der Spiegel des Weltalls«, und<lb/>
sein Gemüt ist stets voll Frieden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56837">
<space/>Alles dies ist natürlich außerordentlich gefährlich<lb/>
, aber wir dürfen nicht vergessen, daß <rs type="pers" ana="n_43434" key="#fk__p_39982">Chuang<lb/>
Tsu</rs> vor mehr als zweitausend Jahren lebte und nicht<lb/>
das Glück hatte, <seg type="insult">unsere unvergleichliche Zivilisation</seg><lb/>
kennen zu lernen. Dennoch ist es möglich, daß er,<lb/>
wenn er jetzt wieder auf die Erde käme und uns<lb/>
besuchte, einiges zu unserem Minister für Irland,<lb/>
<abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_43435" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs>, über seine Ausnahmsgesetze und seine<lb/>
Mißregierung in Irland zu sagen hätte; er würde<lb/>
vielleicht über <seg type="insult">unseren philantropischen Eifer</seg> lächeln<lb/>
und über manche unserer Wohlfahrtseinrichtungen<lb/>
den Kopf schütteln; unser Schulsystem würde ihm<lb/>
vielleicht nicht imponieren, noch würde unsere Jagd<lb/>
nach dem Reichtum seine Bewunderung erregen; er<lb/>
würde sich vielleicht über unsere Ideale wundern und<lb/>
betrübt sein über das, was wir erreicht haben. Es<lb/>
ist vielleicht gut, daß <rs type="pers" ana="n_43436" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs> nicht wiederkehren<lb/>
 kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56838">
<space/>Indessen besitzen wir, dank dem Übersetzer, zu<lb/>
unserem Troste sein Werk, das ein höchst anziehendes<lb/>
 und erquickendes Buch ist. <rs type="pers" ana="n_43437" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs> ist einer<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_43438" ref="#fk__p_40264">Darwinianer</rs> vor <rs type="pers" ana="n_43439" ref="#fk__p_40264">Darwin</rs>. Er verfolgt die Entstehung<lb/>
 des Menschen vom Ursprung aus und erkennt<lb/>
 seine Einheit mit der Natur. Als Anthropologe<lb/>
ist er ungemein interessant, und er beschreibt unseren<lb/>
 auf Bäumen lebenden Urahn, wie er sich vor<lb/>
den Tieren fürchtet, die stärker sind als er, und wie<lb/>
er nur einen Verwandten kennt, die Mutter, mit all<lb/>
der wissenschaftlichen Genauigkeit eines modernen<lb/>
<rs type="inst">Universitätsprofessors</rs>. Gleich <rs type="pers" ana="n_43440" ref="#fk__p_51532">Plato</rs> bedient er sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr56838">
des Dialoges für seine Darstellungen und »legt die<lb/>
Worte in den Mund anderer Leute«, wie er uns sagt,<lb/>
»um dadurch eine größere Weite des Blickes zu gewinnen<lb/>
«. Als Geschichtenerzähler ist er prächtig. Die<lb/>
Erzählung von dem Besuche des ehrwürdigen <rs type="pers" ana="n_43441" ref="#fk__p_47992">Confuzius<lb/>
</rs> bei dem großen Räuber <rs type="pers">Ché</rs> ist außerordentlich<lb/>
 lebendig und geistvoll, und es ist unmöglich,<lb/>
nicht über den schließlichen Verdruß des Weisen zu<lb/>
lachen, dessen <seg type="insult">moralisierende Plattheiten</seg> durch den<lb/>
erfolgreichen Räuber in all ihrer Unfruchtbarkeit<lb/>
enthüllt werden. Selbst in seinen metaphysischen<lb/>
Schriften ist <rs type="pers" ana="n_43442" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs> ungemein humorvoll. Er<lb/>
personifiziert seine abstrakten Begriffe und läßt sie<lb/>
vor uns dramatische Szenen aufführen. Der <rs type="pers">Geist der<lb/>
Wolken</rs> begegnete auf seinem Fluge ostwärts durch<lb/>
die Weiten des Raumes dem <rs type="pers">Prinzipe des Lebens</rs>.<lb/>
Dieses hüpfte herum und schlug an seine Rippen;<lb/>
worauf der <rs type="pers">Geist der Wolken</rs> sagte: »Wer bist du,<lb/>
alter Mann, und was tust du hier?« »Ich gehe spazieren<lb/>
«, erwiderte das Prinzip des Lebens, ohne innezuhalten<lb/>
, denn alle Tätigkeiten sind unaufhörlich.<lb/>
»Ich möchte dich etwas fragen«, sagte der <rs type="pers">Geist der<lb/>
Wolken</rs>. »So?« erwiderte das <rs type="pers">Prinzip des Lebens</rs> in<lb/>
mißbilligendem Tone, und nun folgt ein wundervolles<lb/>
 Gespräch, nicht unähnlich dem Dialog zwischen<lb/>
der <rs type="pers">Sphynx</rs> und der <rs type="pers">Chimära</rs> in dem seltsamen Drama<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43443" ref="#fk__p_45220">Flauberts</rs>. Auch sprechende Tiere erscheinen in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43444" key="#fk__p_39982">Chuang Tsus</rs> Parabeln und Erzählungen, und in<lb/>
Mythe, Gedicht und Märchen findet seine eigenartige<lb/>
Philosophie künstlerischen Ausdruck.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56839">
<space/>Natürlich ist es sehr traurig, wenn einem gesagt<lb/>
wird, daß es unsittlich ist, bewußt gut zu sein, und<lb/>
daß etwas zu tun die schlimmste Art des Müßigganges<lb/>
 ist. Tausende vortrefflicher und gewissenhafter<lb/>
 Philantropen würden an den Bettelstab kommen,<lb/>
wenn der Grundsatz allgemeine Geltung erlangte,<lb/>
daß niemand sich um Dinge kümmern soll, die ihn<lb/>
nichts angehen. Die Lehre von der Nutzlosigkeit<lb/>
aller nützlichen Dinge würde nicht nur die kommerzielle<lb/>
</p>
            <p ana="pr56839">
 Überlegenheit unseres Landes gefährden, sondern<lb/>
 könnte <seg type="insult">vielen erfolgreichen und ehrenfesten<lb/>
Mitgliedern des kaufmännischen Standes</seg> großen<lb/>
Schaden verursachen. Was sollte aus <seg type="insult">unseren Volkspredigern<lb/>
</seg> und <seg type="insult">unseren <rs type="title">Salon-Evangelisten</rs></seg> werden,<lb/>
wenn wir ihnen in den Worten <rs type="pers" ana="n_43445" key="#fk__p_39982">Chuang Tsus</rs> sagten:<lb/>
»Moskitos halten den Menschen die ganze Nacht wach<lb/>
durch ihre Stiche, und ebenso treibt uns <seg type="insult">dieses<lb/>
Gerede</seg> von Wohltun und der Pflicht gegen seinen<lb/>
Nächsten fast zur Verzweiflung. Ihr Herren, trachtet<lb/>
die Welt in ihrer ursprünglichen Einfalt zu erhalten,<lb/>
und wie der Wind wehet, wo es ihm gefällt, so<lb/>
lasset die Tugend sich selbst entwickeln. Wozu dieser<lb/>
 unnütze Kraftaufwand?« Und was würde das<lb/>
Schicksal der Regierungen und <seg type="insult">Berufspolitiker</seg> sein,<lb/>
wenn wir zu der Überzeugung kämen, daß es keinen<lb/>
Sinn hat, die Menschen regieren zu wollen? Es ist<lb/>
klar, daß <rs type="pers" ana="n_43446" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs> ein sehr gefährlicher Schriftsteller<lb/>
 ist, und die Veröffentlichung seines Buches in<lb/>
England, zweitausend Jahre nach seinem Tode, ist<lb/>
offenbar verfrüht und kann leicht <seg type="insult">sehr vielen durchaus<lb/>
 ehrenhaften und arbeitsamen Menschen</seg> große<lb/>
Pein bereiten. Es mag ja sein, daß das Ideal der<lb/>
Selbstkultur und Selbstentwickelung, welches das<lb/>
Ziel seines Lebensplanes und die Grundlage seines<lb/>
philosophischen Systems bildet, ein Ideal ist, das<lb/>
einer Zeit wie der unsrigen sehr not täte, wo die<lb/>
meisten Leute so beflissen sind ihre Nächsten zu<lb/>
verbessern, daß ihnen tatsächlich keine Zeit bleibt<lb/>
sich selbst zu verbessern. Aber wäre es weise, das<lb/>
auszusprechen? Es will mir scheinen, daß, wenn wir<lb/>
die Berechtigung auch nur eines der destruktiven<lb/>
Prinzipien <rs type="pers" ana="n_43447" key="#fk__p_39982">Chuang Tsus</rs> zugäben, wir damit auf <seg type="insult">unsere<lb/>
 nationale Gewohnheit der Selbstverherrlichung</seg><lb/>
hemmend wirken würden; und das einzige, was den<lb/>
Menschen über die Dummheiten tröstet, die er begeht,<lb/>
ist, daß er sich fortwährend Lob dafür spendet, daß<lb/>
er sie begeht. Vielleicht gibt es aber doch einige<lb/>
Wenige, die <seg type="insult">des seltsamen Enthusiasmus unserer Zeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56839">
für die krampfhaften Anstrengungen des Geistes<lb/>
überdrüssig geworden sind. Diesen und allen ihnen<lb/>
verwandten Naturen wird <rs type="pers" ana="n_43448" key="#fk__p_39982">Chuang Tsu</rs> willkommen<lb/>
sein. Aber mögen sie ihn nur lesen. Mögen sie sich<lb/>
hüten von ihm zu sprechen. Er würde störend bei<lb/>
Diners wirken und unerträglich in Teegesellschaften<lb/>
sein, und sein ganzes Leben war ein Protest gegen<lb/>
das <seg type="insult">Tribünenrednertum</seg>. Der wahre Weise kennt den<lb/>
Ruhm nicht; der glückliche Mensch kennt die Tätigkeit<lb/>
 nicht; der vollkommene Mensch kennt sich selbst<lb/>
nicht. Das sind die Grundsätze <rs type="pers" ana="n_43449" key="#fk__p_39982">Chuang Tsus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56840">
(Deutsch von <rs type="pers" ana="n_43450" ref="#fk__p_48754"><AUCTOR type="translator">Leo Ronig</AUCTOR></rs>.)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42177">
               <persName>Dionysius der Kartäuser</persName>
               <birth>
                  <date>1402</date>
                  <place>Rykel/Belgien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1471-03-12</date>
                  <place>Roermond</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53137">
               <persName>Johannes Scotus Erigena</persName>
               <birth>
                  <date>815?</date>
                  <place>Irland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>877</date>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45220">
               <persName>Flaubert, Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-12</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-5-8</date>
                  <place>Croisset bei Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11330</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53962">
               <persName>Tauler, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1300?</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1361-6-16</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46687">
               <persName>Böhme, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1575</date>
                  <place>Altseidenberg/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1624-11-17</date>
                  <place>Görlitz</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45641">
               <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-08-27</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1831-11-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50053">
               <persName>Eckhart, Meister</persName>
               <birth>
                  <date>1260?</date>
                  <place>Hochheim/Gotha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1328-4?</date>
                  <place>Avignon</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47992">
               <persName>Konfuzius</persName>
               <birth>
                  <date>551? BC</date>
                  <place>Qufu</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>479? BC</date>
                  <place>Qufu</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45873">
               <persName>Heraklit</persName>
               <birth>
                  <date>540/535 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>483/475 BC</date>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46781">
               <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1712-6-28</date>
                  <place>Genf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-7-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12582</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43306">
               <persName>Philo</persName>
               <birth>
                  <date>20 BC</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>50</date>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Phili (Philon)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45885">
               <persName>Giles, Herbert Allen</persName>
               <birth>
                  <date>1845-12-8</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-2-13</date>
               </death>
               <occupation>Sinologe</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53477">
               <persName>Spencer, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1820-4-27</date>
                  <place>Derby</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-12-8</date>
                  <place>Brighton</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Soziologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48754">
               <persName>Ronig, Leo</persName>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Kritik des "Daily Chronicle" 30.06.1890</note>
               <note type="comment">evtl. auch 296/39 L. R. in Der Demokrat (Berlin) Anf. 1910 (2. Jg., Nr. 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38473">
               <persName>Balfour, Arthur James Earl of</persName>
               <birth>
                  <date>1848-07-25</date>
                  <place>Wittingehame</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-03-19</date>
                  <place>Woking</place>
               </death>
               <occupation>Staatsmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/61888</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48603">
               <persName>Lao-tse</persName>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <note type="comment">6. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>