<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07343.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07342.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07344.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lehar spricht, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 92-93</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07343</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0092.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,092</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lehar spricht</head>
            <p ana="pr99110">
<space/><seg type="insult">Der einzige Künstler</seg>, dessen Befreiung von der allgemeinen<lb/>
Wehrpflicht »auf Kriegsdauer« sich von selbst versteht, hat an der<lb/>
Westfront den »<rs type="title">Grafen von Luxemburg</rs>« dirigiert und erzählt nun:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99112">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf der Fahrt durch Lüttich und Loewen wurden mir<lb/>
<seg type="spc">natürlich</seg> die schweren Kämpfe in Erinnerung gebracht, welche die<lb/>
Deutschen nach <rs type="event">Ausbruch des Krieges</rs> auf belgischem Boden zu bestehen<lb/>
hatten. An der französischen Grenze mußten sämtliche Zivilpersonen den<lb/>
Zug verlassen, <seg type="spc">ich</seg> setzte die Fahrt mit einem eigens für mich ausgestellten<lb/>
 Reiseschein der Kommandantur Lille in Begleitung des Oberregisseurs<lb/>
 des <rs type="inst">Leipziger Stadttheaters</rs> Herrn <rs type="pers" ana="n_65422" key="#fk__p_47081">Josef <seg type="spc">Groß</seg></rs>, eines gebürtigen<lb/>
Wieners, fort. Meine Ankunft in Lille erfolgte am <date>12. <abbr>d.</abbr></date>; auf der Fahrt<lb/>
dorthin, <seg type="spc">konnte ich überall die Spuren des heftigen Widerstandes<lb/>
 sehen</seg>, der bei den Kämpfen seitens der Franzosen seinerzeit<lb/>
geleistet worden ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich stieg im <rs type="inst">Hotel Royal</rs> ab, <seg type="spc">wo mir sofort<lb/>
nach meiner Ankunft eine Brotmarke und eine Fleischmarke<lb/>
für 60 Gramm per Tag überreicht wurde</seg>, und ging dann in das<lb/>
<rs type="inst">Stadttheater</rs>, das vollständig frei steht und <seg type="spc">gänzlich unversehrt<lb/>
geblieben ist</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> ich fand das Dirigentenpult <seg type="spc">bekränzt</seg> vor. Alles<lb/>
spielte mit größter Begeisterung vor dem übervollen Hause, da — <seg type="spc">bei<lb/>
einer Pianostelle</seg> — hört man plötzlich das Knattern eines <seg type="spc">Maschinengewehres<lb/>
</seg>, ein Zeichen, daß ein feindlicher Flieger über der Stadt kreist <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Die <seg type="spc">Vorstellung</seg> aber geht weiter, als ob nichts geschehen wäre. Nach<lb/>
Schluß der Aufführung, die von den Feldgrauen mit großem Beifall aufgenommen<lb/>
 wurde, erfuhren wir, daß ein englischer Flieger in der<lb/>
Zwischenzeit <seg type="spc">abgeschossen</seg> worden war <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nachts beginnt dann<lb/>
regelmäßig das Donnern der Geschütze, es dauert oft ein bis zwei<lb/>
Stunden, dazwischen das eintönige Knattern der Maschinengewehre. Am<lb/>
Horizont sieht man da oft rötlich aufleuchtende Blitze, dann wieder<lb/>
Leuchtkugeln, die geworfen werden, um das Gelände zu erhellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99114">
<space/>Nein, damit der Feind <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_65423" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg> besser sehen kann.<lb/>
Das Knattern des Maschinengewehres ist nach der Auffassung<lb/>
<seg type="insult">eines feldgrauen Dichters</seg> <seg type="insult">»Sphärenmusik«</seg>. Seitdem es eine Pianostelle<lb/>
 bei <rs type="pers" ana="n_65424" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs> begleitet, weiß man erst, wie recht jener hat.<lb/>
Von dieser kleinen Störung abgesehen freut er sich aber, wie<lb/>
korrekt alles zugeht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99116">
<space/>In der Stadt herrscht, wie ich mich <seg type="spc">überzeugen konnte</seg>,<lb/>
strenge Ordnung und Ruhe. Viele französische Familien sind seinerzeit<lb/>
 geflohen und haben ihr Hab und Gut in der Stadt zurückgelassen<lb/>
. Sie <seg type="spc">ahnen gar nicht</seg>, daß in den Palais, die den Offizieren<lb/>
gegenwärtig zum Aufenthalt zugewiesen wurden, <seg type="spc">alles am alten<lb/>
Fleck steht</seg>, ebenso wie sie es verlassen haben, und daß sie<lb/>
<seg type="spc">ihre Behausungen seinerzeit wiederfinden</seg> sollen mit<lb/>
all den wertvollen Nippes, Bildern, Silber und Kleinodien, die sie<lb/>
dort zurückließen. Ich hatte Gelegenheit, ein Palais zu besichtigen,<lb/>
<seg type="spc">in dem sich Silberzeug im Werte von über 100.000 Francs<lb/>
auf das sorgfältigste verwahrt befand</seg>. Da konnte ich eben meine<lb/>
Betrachtungen über <seg type="insult">die »deutschen Barbaren«</seg> anstellen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr99118">
<space/>Also mitgenommen haben sie nichts. Aber <seg type="insult">Musik von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65425" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg> haben sie gebracht!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>