<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02269.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02268.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02270.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Berührte Haare und unberührte Frauen, in: Fackel Heft 03, Nr. 096, 1902, S. 14-16</title>
            <title type="iso-date">1902-03-82</title>
            <title type="id">tid_02269</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">096</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-096_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/096,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Berührte Haare und unberührte Frauen</head>
            <p ana="pr22177">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Mademoiselle</inciptit> <rs type="pers" ana="n_19247" key="#fk__p_54776">Valentine Petit</rs> vor dem <rs type="inst">Civil-Bezirksgericht</rs>!</seg> Von<lb/>
ihrem Friseur beklagt, Gegenstand der Klage ihre Frisur, und <seg type="insult">der<lb/>
Berichterstatter der ‚<rs type="paper" ana="werk_7310">Neuen Freien Presse</rs>‘ als Sachverständiger</seg>! <seg type="insult">Zu<lb/>
viel des Köstlichen, zu viel</seg>, um es in einer kurzen Gerichtssaalnotiz<lb/>
zu verarbeiten! <seg type="insult">Das überraschende Eingreifen des Reporters</seg> in den<lb/>
Gang der Verhandlung verdient allein ausführlichste Würdigung,<lb/>
und so mag eine volle Spalte des <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_7311">Weltblattes</rs></seg> nicht als <seg type="insult">Raumverschwendung<lb/>
</seg> erscheinen. Was <seg type="insult">eine hübsche Serpentintänzerin</seg> doch<lb/>
alles vermag! Sie bringt es zuwege, dass die ‚<rs type="paper" ana="werk_7312">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
<seg type="insult">einem inserierenden Friseur</seg> mit <seg type="insult">unverhohlener Missgunst</seg> gegenübersteht<lb/>
, dass sie <seg type="insult">seine pathetische Versicherung</seg>, er sei ein Künstler,<lb/>
höhnisch glossiert und alles daransetzt, um seine Position im Gerichtssaal<lb/>
 als die ungünstigere darzustellen. Wie das kam? Der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_40573">Börsenwöchner</rs></seg> rief neulich: »Ein Zinsfuss von drei Percent kitzelt<lb/>
die geschäftliche Phantasie!« Aber die <seg type="insult">Phantasie des Gerichtssaalreporters<lb/>
</seg> fühlt sich schon vom Fusse einer Tänzerin gekitzelt. Und<lb/>
so erzählt er denn unumwunden, wie sich <foreign xml:lang="la">coram judice</foreign> die Annäherung<lb/>
 zwischen ihm und der Beklagten vollzogen hat. »Mademoiselle<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_19248" key="#fk__p_54776">Petit</rs>«, heisst es in dem Berichte, »war in der heutigen<lb/>
Verhandlung durch die Anwesenheit eines Zeitungsberichterstatters,<lb/>
der gewiss nichts zu ihrem Nachtheile berichten konnte, sichtlich<lb/>
beunruhigt, und gab ihm wiederholt, obwohl sie ihn nicht<lb/>
kannte, <seg type="spc">freundliche und vertrauliche Winke</seg>, <seg type="spc">dass er<lb/>
aufhören möge</seg>, <seg type="spc">sich Aufzeichnungen zu machen</seg>«.<lb/>
Nun, <seg type="insult">solch freundliche und vertrauliche Winke</seg> sind in unseren<lb/>
Gerichtssälen nichts Seltenes, und manch einer hat, wenn der<lb/>
Angeklagte <seg type="insult">den gewissen — <rs type="pers" ana="n_19249" ref="#fk__p_49955">nicht den Neuda’schen — »Griff<lb/>
in die Brusttasche«</rs></seg> that, rechtzeitig »aufgehört, sich Aufzeichnungen<lb/>
 zu machen«. Aber man höre nur, in wie uneigennütziger<lb/>
 Absicht <seg type="insult">der Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_7313">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> die<lb/>
Einstellung seiner Berufsthätigkeit vollzogen hat. Die Erlaubnis<lb/>
, den Gegenstand der Klage, nämlich Mademoiselle <rs type="pers" ana="n_19250" key="#fk__p_54776">Petit’s</rs><lb/>
Haar, berühren zu dürfen, ist Lohn, der reichlich lohnet.<lb/>
Aber wieder winkte sie mit dem Finger. <seg type="insult">Der selbstbewusste<lb/>
Friseur</seg> hatte nämlich vorgebracht, die gelieferte Perrücke sei »keine<lb/>
Theatersache«, sondern eine »Strassenarbeit« gewesen. »Wir«, ruft<lb/>
der <seg type="insult">Reporter</seg>, »glaubten <seg type="insult">diese ungentile Behauptung</seg> nicht und<lb/>
hatten auch bald die Gewähr dafür, dass es nicht so sei. Mademoiselle<lb/>
</p>
            <p ana="pr22177">
 <rs type="pers" ana="n_19251" key="#fk__p_54776">Petit</rs> hatte die <seg type="spc">grosse Güte</seg>, sich zu dem Platze des<lb/>
Berichterstatters zu bemühen, um <seg type="spc">diesem die Ueberzeugung<lb/>
zu verschaffen</seg>, dass ihr reiches Haar ihr eigenes und von ihrem<lb/>
Kopfe untrennbar sei, dass sie also einer Perrücke durchaus nicht bedürfe.<lb/>
<seg type="spc">Niemals war einem Berichterstatter eine so angenehme<lb/>
Aufgabe gegeben worden</seg>, und wir können <seg type="spc">nicht genug<lb/>
Abscheu</seg> für die zum mindesten unbedachte Aeusserung des Klägers<lb/>
ausdrücken.« Ist das nicht lieb? Der <seg type="insult">Berichterstatter</seg>, der die Aufgabe<lb/>
 der Presse so feinfühlig wahrnimmt, und die <seg type="insult">Tänzerin</seg>,<lb/>
die, wiewohl sie eine Fremde ist, doch allsogleich richtig erkennt,<lb/>
in welcher Ecke des Gerichtssaales <seg type="insult">die eigentlich ausschlaggebende<lb/>
Macht</seg> ihren Platz hat. Fräulein <rs type="pers" ana="n_19252" key="#fk__p_54776">Petit</rs> war sicherlich der Meinung,<lb/>
dass der <seg type="insult">Zeitungsreporter</seg> über den Ausgang ihres Rechtsstreites<lb/>
entscheide, <seg type="spc">ihm</seg> vor Allen suchte sie »die Ueberzeugung zu verschaffen<lb/>
«, dass ihr Gegner im Unrecht sei, und aus dem ganzen<lb/>
Bericht der ‚<rs type="paper" ana="werk_7314">Neuen Freien Presse</rs>‘ geht kaum hervor, dass — auch<lb/>
ein Richter bei dieser Verhandlung anwesend war <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr22178">
<space/>Freilich, nicht jeder <seg type="insult">Schmock</seg> kommt den Frauen so<lb/>
zart entgegen, wie der <seg type="insult"><RS pers="Adolf Donath" globID="name_201414">Gerichtssaalmann</RS></seg> der <seg type="insult">Serpentindame</seg>. <seg type="insult">Einer<lb/>
seiner Collegen</seg> hat sogar kürzlich die Frauen, die im »<rs type="inst">Wiener<lb/>
Frauenclub</rs>« zu <seg type="insult">einem ästhetischen Abend</seg> versammelt waren, in<lb/>
recht empfindlicher Weise beleidigt. Ein junger Kunsthistoriker, Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19253" ref="#fk__p_42054"><abbr>Dr.</abbr> Wolff</rs>, hielt dort einen Vortrag über die »künstlerische Bewegung<lb/>
 in Deutschland und die Frau«. Er sprach, heisst es in dem<lb/>
Bericht, den die ‚<rs type="paper" ana="werk_7315">Neue Freie Presse</rs>‘ tagsdarauf brachte, »schliesslich<lb/>
 die Ansicht aus, dass nur von den <seg type="spc">unberührten<lb/>
Frauen</seg> eine Reorganisation der Künste zu erwarten sei«.<lb/>
»Nachdem der Vortragende seine Ausführungen beendet hatte,<lb/>
entstand eine stellenweise <seg type="spc">sehr lebhafte und erregte Discussion<lb/>
</seg>, welche von den anwesenden Damen sehr eifrig aufgenommen<lb/>
 wurde. An derselben betheiligten sich am lebhaftesten die<lb/>
Damen <rs type="pers" ana="n_19254" key="#fk__p_56547">Frey</rs> und <rs type="pers" ana="n_19255" ref="#fk__p_50283">Mohr</rs>. Erstere trat mit grosser Energie der Ansicht<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_19256" ref="#fk__p_42054"><abbr>Dr.</abbr> Wolff’s</rs> von der Reorganisation der Künste durch ‚<seg type="spc">unberührte<lb/>
</seg>‘ <seg type="spc">Frauen</seg> entgegen. Schliesslich entwickelte sich ein<lb/>
regelrechtes <seg type="ELIDASH">Fragespiel</seg> und Antwortspiel. Allerdings konnte Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19257" ref="#fk__p_42054"><abbr>Dr.</abbr> Wolff</rs> dabei nur wenig zu Worte kommen, da er, so oft er<lb/>
replicieren wollte, mit einem ebenso höflichen als entschiedenen<lb/>
‚Pardon‘ unterbrochen wurde.« Die <seg type="insult">Erregung der Mitglieder des</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr22178">
<seg type="insult"><rs type="inst">Wiener Frauenclubs</rs></seg> ist begreiflich, und begreiflich ist es auch,<lb/>
dass sich nach <seg type="insult">der ungeheuerlichen Behauptung des Vortragenden</seg><lb/>
ein <seg type="insult">»<seg type="ELIDASH">Fragespiel</seg> und Antwortspiel«</seg> entwickelte, welches — <seg type="insult">dem Milieu<lb/>
und der Aufregung entsprechend</seg> — eigentlich schon mehr ein <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Fragespiel</seg><lb/>
und Fragespiel</seg> war. Die Aussicht, dass <seg type="insult">so wenige Mitglieder des<lb/>
<rs type="inst">Frauenclubs</rs></seg> — er besteht ja zumeist aus verheirateten Frauen — auf<lb/>
die Künste reorganisierend wirken könnten, musste niederschmetternd<lb/>
wirken, und die unverheirateten Mitglieder durften die Worte des<lb/>
Vortragenden, die er nach der Darstellung der ‚<rs type="paper" ana="werk_7316">Neuen Freien Presse</rs>‘<lb/>
mit absichtsvoller Deutlichkeit hervorstiess, geradezu als persönliche<lb/>
Beleidigung empfinden. Die Leser aber standen vor einem Räthsel.<lb/>
Sollte wirklich ein Redner den <seg type="insult">dreisten Unsinn</seg>, mit dem so<lb/>
vielen Frauen jeglicher Einfluss auf die Kunstentwicklung abgesprochen<lb/>
 wurde, gewagt haben? Erst am andern Tage, dem <date>1. März</date>,<lb/>
folgte die Aufklärung des Seltsamen. <seg type="insult">Eine der erregten Damen</seg> schrieb,<lb/>
nunmehr doppelt erregt, an die ‚<rs type="paper" ana="werk_7317">Neue Freie Presse</rs>‘: ihr Name<lb/>
erscheine in Verbindung mit Aeusserungen genannt, die in <seg type="spc">ganz<lb/>
anderem Sinne</seg> gesprochen worden seien. Sie hätte sich gegen<lb/>
jenen Passus des Vortrages gewendet, in welchem Herr <rs type="pers" ana="n_19258" ref="#fk__p_42054"><abbr>Dr.</abbr> Wolff</rs><lb/>
die Ansicht aussprach, dass die <seg type="spc">von der Cultur unberührte<lb/>
Frau</seg> berufen sei, die neue Culturepoche Deutschlands zu begründen<lb/>
. — Herrn <rs type="pers" ana="n_19259" ref="#fk__p_42054"><abbr>Dr.</abbr> Wolff</rs> war also jede Absicht persönlicher Beleidigung<lb/>
 ferngelegen, und er hatte durch seine Ausführungen lediglich<lb/>
den <seg type="spc">sachlichen</seg> Widerspruch <seg type="insult">der von der Cultur berührten Frauen<lb/>
des <rs type="inst">Wiener Frauenclub</rs></seg> geerntet. Die Beleidigung war erst durch die<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> der ‚<rs type="paper" ana="werk_7318">Neuen Freien Presse</rs>‘ begangen worden, deren Berichterstattung<lb/>
 dort, wo es sich <seg type="insult">nicht um die berührten Haare der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19260" key="#fk__p_54776">Valentine Petit</rs>, sondern um die culturelle Mission von unberührten<lb/>
Frauen</seg> handelt, eben durchaus unverlässlich ist. Ach, warum hiess es<lb/>
doch <seg type="spc">diesmal</seg> nicht: »Der Vortragende war durch die Anwesenheit<lb/>
eines <RS pers="Adolf Donath" globID="name_203801">Zeitungsberichterstatters</RS> sichtlich beunruhigt und gab ihm<lb/>
wiederholt freundliche und vertrauliche Winke, dass er <seg type="spc">aufhören<lb/>
 möge</seg>, <seg type="spc">sich Aufzeichnungen zu machen</seg>«!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49955">
               <persName>Neuda, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1831-5-18</date>
                  <place>Raußnitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-9-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50283">
               <persName>Mohr, Emilie?, geb. Carlé</persName>
               <birth>
                  <date>1867?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">1902, Wiener Frauenclub</note>
               <note type="comment">evtl. Emilie Mohr, geb. Carlé? Frau des Verlegers Robert Mohr, 3., Seidlgasse 28</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42054">
               <persName>Wolff, Friedrich Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1877-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <note type="comment">hält Anf. 1902 im Wiener Frauenklub einen Vortrag über "die künstler. Bewegung in Deutschland und die Frau"</note>
               <note type="comment">ein gebürtiger Wiener, der seine Studien in Breslau absolviert hat</note>
               <note type="comment">Diss 1900 "Michelozzo di Bartolomeo"</note>
               <note type="comment">Eltern Carl Wolff, Journalist und Emmy, geb. Dauben, evang.; Taufpate Moriz Szeps</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>