<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05258.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05257.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05259.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aperçus, in: Fackel Heft 12, Nr. 317, 1911, S. 3-5</title>
            <title type="iso-date">1911-02-28</title>
            <title type="id">tid_05258</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">317</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-317_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/317,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aperçus</head>
            <p ana="pr68356">
<space/>Jenseits des Ehrenjahrs kann es leicht geschehen, daß<lb/>
<rs type="inst">Universitätsprofessoren</rs> zu <seg type="insult">Weltweisen</seg> werden. Man muß auf den<lb/>
<seg type="insult">kritischen Punkt in der Entwicklung</seg> Acht haben. Auch <seg type="insult">dem längst<lb/>
zum Altmeister gewordenen <rs type="pers" ana="n_49536" ref="#fk__p_47163">Josef Unger</rs></seg> ist es nicht erspart geblieben<lb/>
. Seit dieser Zeit veröffentlicht er, wie bekannt, <seg type="insult">seine »<RS persTitle="Unger" title="Bunte Betrachtungen und Bemerkungen">letzten<lb/>
Betrachtungen und Bemerkungen</RS>«</seg> in der <rs type="paper" ana="werk_18008">Neuen Freien Presse</rs>, die<lb/>
er jeweils beendet, um ihnen die letzten folgen zu lassen, die<lb/>
uns aber nur Appetit auf die letzten machen sollen. Ihm<lb/>
verdanken wir den Ausspruch <rs type="pers">Theklas</rs>: Das ist das Los des<lb/>
Schönen auf der Erde. Und <seg type="insult">auch noch andere goldene Worte</seg>.<lb/>
Wenn man aber die Frage auf der Zunge hatte, ob <seg type="insult">eine solche<lb/>
apodiktische Behauptung wie jene</seg>, daß es das Los des Schönen<lb/>
auf der Erde ist, wirklich das letzte Wort <rs type="pers" ana="n_49538" ref="#fk__p_47163">Josef Ungers</rs> sei, so meldete<lb/>
sich schon <seg type="insult">ein anderer Altersgenosse in der <rs type="paper" ana="werk_18009">Neuen Freien Presse</rs></seg><lb/>
und rief: Ich auch! Jeder Aphorismus <seg type="insult">des Altmeisters</seg> zieht einen<lb/>
<seg type="insult">Schwaden von Erinnerungen</seg> mit sich. Denn es gibt <seg type="insult">nicht nur<lb/>
heutige Leser, sondern auch »ehemalige Hörer« <rs type="pers" ana="n_49539" ref="#fk__p_47163">Josef Ungers</rs></seg>. »Es<lb/>
ist üblich«, versichert ein solcher, »Aussprüche, Briefe, Anekdoten<lb/>
berühmter Männer, auch dann, wenn dieselben das Alltagsleben<lb/>
zum Gegenstande haben, nachzuerzählen, weil sich auch in diesen<lb/>
der Geist und das Wesen der betreffenden Berühmtheit spiegelt.«<lb/>
Das ist sehr richtig. Man höre:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68358">
<space/>Es war an einem finsteren, naßkalten Dezembertage, als Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49540" ref="#fk__p_47163">Unger</rs> seinen Lehrsaal (damals noch auf dem Universitätsplatze) betrat.<lb/>
Der geräumige Saal wurde von einer zweiarmigen Gaslampe in einer<lb/>
Weise beleuchtet, daß wohl die Konturen des Saales schwach erkennbar<lb/>
waren, alles übrige aber, namentlich die imposante Schar der Hörer<lb/>
sich wie eine zusammenhängende dunkle Masse ausnahm. Der Meister<lb/>
liebte nicht die Finsternis, er strebte nach Licht in seiner wissenschaftlichen<lb/>
 Betätigung (wovon seine Vorlesungen zeugten) und fühlte sich<lb/>
auch körperlich nur wohl, wenn die Sonne zu den Fenstern hell hineinleuchtete<lb/>
. Unter dem Eindrucke seines Mißbehagens hub er die Vorlesung<lb/>
 mit den Worten an: Die Beleuchtung ist heute so unzureichend,<lb/>
daß Sie, meine Herren, gezwungen sein werden, meinen Worten im<lb/>
Dunkeln zu lauschen, es wäre denn (dies eine beliebte Wendung des<lb/>
</p>
            <p ana="pr68358">
Meisters), daß Ihnen mein Geist leuchtet! Schallendes Bravorufen folgte<lb/>
diesem <foreign xml:lang="fr">Aperçu</foreign> des geliebten Lehrers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68360">
<space/>Das war im <date>Achtundsechziger Jahr</date>, zwei Jahre nach Königgrätz<lb/>
, und noch heute hat <rs type="pers" ana="n_49541" ref="#fk__p_47163">Unger</rs> den <seg type="insult">Geist</seg>. Damals jagte ein<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Aperçu</foreign></seg> das andere, als ob es <seg type="insult">seine letzten Betrachtungen und<lb/>
Bemerkungen</seg> gewesen wären. Man höre nur:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68362">
<space/>Ein anderesmal las der Professor über die juristischen (nach dem<lb/>
<rs type="title">österreichischen Bürgerlichen Gesetzbuche</rs> moralischen) Personen, deren<lb/>
Regelung in dem <rs type="title">Gesetzbuche</rs> mit der Überschrift »<rs type="title">Aus dem Verhältnisse<lb/>
 einer moralischen Person</rs>« versehen ist. »Nun, meine Herren«,<lb/>
sagte er, »übergehen wir auf das Kapitel der juristischen Personen, wie<lb/>
dieselben nach dem <rs type="title">österreichischen Bürgerlichen Gesetzbuche</rs> zu beurteilen<lb/>
 sind. Da gestatte ich mir die Bemerkung, daß dieser Teil<lb/>
unseres <rs type="title">Gesetzbuches</rs> weniger gelungen ist. Schon die Überschrift enthält<lb/>
einen inneren Widerspruch, denn es ist nicht gut denkbar, daß eine<lb/>
‚moralische Person‘ ein Verhältnis haben könne.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68364">
<space/>Man versteht: <seg type="insult">Verhältnis</seg> und <seg type="insult">moralische Person</seg>! Durch<lb/>
dreiundvierzig Jahre hat sich die <seg type="insult">Heiterkeit</seg> konserviert, die damals<lb/>
auf dem Gesicht der Jugend gleich aufblitzte, als <seg type="insult">der geliebte Lehrer</seg><lb/>
nur die Überschrift aus dem <rs type="title">Gesetzbuch</rs> zitierte. Der Einsender versichert<lb/>
, daß er »noch heute an dem Genuß zehrt«. Dreiundvierzig<lb/>
Jahre hatte er’s bei sich behalten. Aber jetzt hat ihm <seg type="insult">eine der letzten<lb/>
Bemerkungen <rs type="pers" ana="n_49542" ref="#fk__p_47163">Ungers</rs> selbst</seg> »den Anstoß gegeben«. Nämlich das<lb/>
<seg type="insult">Bekenntnis des Altmeisters</seg>, er habe seinen Hörern, die das akademische<lb/>
 Viertel mit Zigarettenrauch auszufüllen pflegten, beim<lb/>
Betreten des Saales zugerufen, sie mögen »ihm keinen blauen<lb/>
Dunst vormachen«. <seg type="insult">Eine feinkomische Anspielung.</seg> <rs type="pers" ana="n_49543" ref="#fk__p_47163">Unger</rs> hat sie<lb/>
aufbewahrt, seine Hörer gleichfalls. Aber jetzt kommt alles heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68366">
<space/>Derartige <foreign xml:lang="fr">Aperçus</foreign> <seg type="spc">stieben</seg> die Menge wie die Raketen aus der<lb/>
geistigen Werkstätte des Meisters und hielten seine Hörer in anregender<lb/>
Spannung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68368">
<space/>Das ist wohl nicht ganz richtig. Denn sie stieben damals<lb/>
nicht, weil sie sonst jetzt stoben müßten; vielmehr stoben sie<lb/>
schon damals und stieben noch jetzt. Wie dem immer sei, maßgebend<lb/>
 ist allein, daß sich die Spannung so lange erhalten hat.<lb/>
Sehr zutreffend bemerkt <seg type="insult">der geschätzte Einsender</seg>, der wahrscheinlich<lb/>
<seg type="insult">einer der ältesten Leser unseres <rs type="selfRef" ana="werk_18010">Blattes</rs></seg> ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68370">
<space/>Es dürfte die Legion seiner einstigen Hörer interessieren, wenn<lb/>
die verehrliche Redaktion diesem kleinen Beitrag <seg type="spc">zur Beurteilung der<lb/>
geistigen Qualität</seg> des um die österreichische Rechtswissenschaft so<lb/>
hochverdienten Lehrers einen bescheidenen Platz in Ihrem vielgelesenen<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_18011">Blatte</rs> einzuräumen die Güte hätte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47163">
               <persName>Unger, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1828-7-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Präsident des Reichsgerichts</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/54783</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>