<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09983.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09982.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09984.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Mangobaumwunder, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 88-94</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09983</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0088.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,088</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Mangobaumwunder</head>
            <p ana="pr135600">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83066" ref="#fk__p_47540">Karlheinz Martin</rs></seg>, der sich mit drei Vornamen als Regisseur<lb/>
einen Namen gemacht hat, hat nicht nur mit <seg type="insult">einigen anderen<lb/>
Herren</seg>, die es dringend nötig haben, die Leitung des <rs type="event">Theaterfestes<lb/>
</rs> zur »Raumbühne« beglückwünscht — die Kundgebung<lb/>
wurde am Tag nach meiner Klarstellung in die <rs type="paper" ana="werk_26355">Neue Freie Presse</rs><lb/>
lanciert —, sondern er äußert sich auch separat zum Problem der<lb/>
Bühnenreform, das <seg type="insult">die fixe Idee aller</seg> ist, die zur Bühne keine<lb/>
Beziehung, also die des <seg type="insult">Literaten</seg> haben, und man kann dessen<lb/>
typischer <seg type="insult">»Einstellung«</seg> an jedem Satze habhaft werden, den <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83067" ref="#fk__p_47540">Martin</rs></seg> dem Interviewer diktiert hat. Was er vom revolutionären<lb/>
Theater Rußlands sagt, soll natürlich eine Rechtfertigung <seg type="insult">des<lb/>
Berliner Humbugs</seg> sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135602">
— — Die leidenschaftliche Überzeugungskraft des Spielenden auf der<lb/>
einen, Suggestibilität des Zuschauers auf der anderen Seite schufen eine<lb/>
neue Theaterkunst, die <seg type="insult">den pompös-armseligen, die Einfühlungsmöglichkeit<lb/>
 bloß lähmenden Fundus</seg> einfach über Bord warf und <seg type="spc">das Wort<lb/>
wieder in seine Rechte einsetzte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135603">
<space/>Wer um dieses Zustandekommen der russischen Gegenwartskunst<lb/>
weiß, versteht auch, weshalb diese Leute das Wort, den Schauspieler<lb/>
in den Mittelpunkt ihres Theaters setzen und mit allen Zaubereien der<lb/>
Illusionsbühne aufräumten. <seg type="spc">Aus Armut</seg> wurde <seg type="spc">diese neue Kunst<lb/>
geboren</seg>, und sehr bald kam man darauf, daß <seg type="spc">alles Frühere</seg><lb/>
nur <seg type="spc">Belastung des Dichterwortes mit <seg type="insult">Nebensächlichkeiten<lb/>
</seg></seg>, nur <seg type="insult"><seg type="spc">unnötige Krücke der Einbildungskraft</seg></seg><lb/>
war. Heute ist in den Theatern Rußlands <seg type="spc">der Zuschauer<lb/>
ebenso Künstler wie der Schauspieler</seg>. Die dekorationslose<lb/>
 Bühne, <seg type="spc">der in Straßenkleidern auftretende Schauspieler<lb/>
 stellen die höchsten Anforderungen an die<lb/>
Einfühlungsfähigkeit</seg> des unten sitzenden Publikums, und das<lb/>
Publikum geht mit; es baut selbst und mit Enthusiasmus die Welt<lb/>
des Dichters auf, <seg type="spc">aus dem Wort und nur aus dem Wort<lb/>
allein erblüht ihm die Welt der Dichtung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135604">
<space/><seg type="spc">Es ist wie beim Mangobaumwunder</seg>: man braucht<lb/>
nur die Gläubigen, der Baum wächst von selbst, und nur <seg type="insult">dem saturierten<lb/>
Bürger</seg> muß ihn der <seg type="insult">Hoftheatermaler</seg> an die Wand malen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr135606">
Ob in Rußland der Zuschauer ebenso Künstler wie der Schauspieler<lb/>
 ist und ob dies jenseits der Teilnahme an einem revolutionären<lb/>
 Inhalt wünschenswert wäre, bleibe unüberprüft. Sicher ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr135606">
daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83068" ref="#fk__p_47540">Karlheinz Martin</rs></seg> lange warten kann, bis sich in Berlin<lb/>
das <seg type="insult">Mangobaumwunder</seg> begibt. Welch ein Trugschluß von der<lb/>
revolutionären Bewegung der <seg type="ELIDASH">Lebensdinge</seg> und mithin Theaterdinge,<lb/>
die sich in Rußland vollzogen hat, auf die Aktivität <seg type="insult">einer mitteleuropäischen<lb/>
 Kultur</seg>, die durch die Monarchenverabschiedung<lb/>
nur unwesentlich alteriert sein dürfte und deren neue Kunst nicht<lb/>
aus der nachkriegerischen wirtschaftlichen Armut, und wäre diese<lb/>
auch reichlich vorhanden, geboren wurde, sondern aus <seg type="insult">der seelischen<lb/>
Armut</seg>, die sie durch den Krieg gerettet und vom Krieg behalten<lb/>
hat, und insbesondere aus <seg type="insult">der geistigen Armut</seg>, welche die Kulturprämissen<lb/>
 nicht unterscheidet und fremdes Wachstum als Mode<lb/>
propagiert. <seg type="insult">Das entfesselte Theater</seg> würde hier wohl <seg type="insult">das ersehnte<lb/>
»Ineinanderfluten«</seg> <seg type="insult">der entfesselten Temperamentlosigkeit des<lb/>
Ensembles</seg> und <seg type="insult">der entfesselten Manierlosigkeit des Publikums</seg><lb/>
bringen. Aber so wüst könnte diese Wirklichkeit gar nicht sein<lb/>
wie die Theorie, die ihr organisches Werden beglaubigt.<lb/>
Welches Durcheinander der vom höchsten Theatersinn übernommenen<lb/>
 Forderung nach der Wiedereinsetzung des Wortes<lb/>
mit den <seg type="insult">Affereien einer funduslosen Inszenierung</seg>! Als ob nicht<lb/>
die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Stufenwitze</seg> und Treppenwitze</seg>, die <seg type="insult">diese Leute</seg> statt der<lb/>
Dekorationen aufführen, <seg type="insult">die »unnötige Krücke der Einbildungskraft<lb/>
«</seg> durch <seg type="insult">einen Prügel für die Einbildungskraft</seg> ersetzten.<lb/>
Als ob eben <seg type="insult">dies Getue eines Mangelprotzentums und einer<lb/>
Andeuterei</seg>, die Schlafzimmer und Wald unter das nämliche Zelt<lb/>
bringt, nicht die weit stärkere Belastung des Dichterwortes mit<lb/>
<seg type="insult">Nebensächlichkeiten</seg> wäre. <seg type="insult">Die neue Regie</seg> und das Dichterwort!<lb/>
<seg type="insult">Dieses trottelhafte Gehupfe der Berliner <rs type="pers" ana="n_83069" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Schändungen</rs></seg><lb/>
kommt dem »Wort« zuhilfe! <seg type="insult">Diese Ballungen der Leere</seg> lassen die<lb/>
Welt der Dichtung aus dem Wort erblühen! Ich habe <seg type="insult">das entfesselte<lb/>
Greuel</seg> der <rs type="pers" ana="n_83070" ref="#fk__p_43130">Fehling’schen Inszenierung</rs> von »<rs type="title">Viel Lärm um nichts</rs>« im<lb/>
<rs type="inst">Staatstheater</rs> mitgemacht und kann beeiden, daß noch nie im Theater<lb/>
<seg type="insult">so viel Lärm um ein Nichts von Schauspielkunst</seg> (mit der einen<lb/>
Ausnahme des edlen, an <seg type="insult">solchen Strand</seg> verschlagenen <rs type="pers" ana="n_83071" ref="#fk__p_38490">Kraußneck</rs>)<lb/>
gemacht wurde. Wenn Berlin Messina darstellt, ist ja an und für<lb/>
sich der <seg type="insult">Ausgelassenheit</seg> (mit leichter Betonung <seg type="insult">des pupenjungenhaften<lb/>
 Elements</seg>) kein Ende, aber wenn <seg type="insult">diese Gesellschaft,<lb/>
rhythmisch dressiert und mit den Versfüßen stampfend</seg>, noch<lb/>
eine Pyramide von Brettern <seg type="ELIDASH"/> und abrasen darf, dann kann<lb/>
</p>
            <p ana="pr135606">
das Original-Messina zusperren. <seg type="insult">Dies Schauspiel</seg>, das sich auf<lb/>
<seg type="insult">Zwischenstufen</seg> begibt, und <seg type="insult">das unfaßbare, wenngleich normalere<lb/>
Scheuel</seg> der <rs type="title"><SPN cont="Was ihr wollt-Aufführung">»Was ihr wollt«-Aufführung</SPN></rs> im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7412" ref="#fk__p_44593">Lessingtheater</rs></rs> mit<lb/>
Fräulein <rs type="pers" ana="n_83072" ref="#fk__p_42508">Bergner</rs>, die einen ganz neuen Text zu <seg type="insult">alten Schmierenscherzen<lb/>
</seg> spricht — höchstens noch vergleichbar dem <seg type="insult">»<rs type="title">Jux</rs>«</seg>, den<lb/>
sich das <rs type="inst">Burgtheater</rs> mit <rs type="pers" ana="n_83073" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> machen will —: daß <seg type="insult">die heutige<lb/>
Theaterkundschaft</seg> dazu Beifall klatscht, anstatt sämtliche anderen<lb/>
Märkte nach faulen Äpfeln abzusuchen, es zeigt in der Tat, wie<lb/>
organisch ihr das Ende <seg type="insult">auf der Serpentine zum Boxring</seg> ist.<lb/>
Welch ein Umweg diese Vermutung, Dekorationen, deren Reform<lb/>
doch höchstens ein ökonomisches Problem bedeuten könnte, trügen<lb/>
die Schuld daran, daß die Leute, die zwischen ihnen stehen,<lb/>
nicht sprechen können, und also die Hoffnung, daß das Wort<lb/>
wieder zu sich kommen werde, wenn man nur die Dekorationen<lb/>
abschafft. <seg type="insult">Welch ein Aberwitz</seg>, daß die dekorationslose Bühne<lb/>
und der in Straßenkleidern auftretende Schauspieler die Einfühlungsfähigkeit<lb/>
 des Publikums steigern und weil sie an diese »die<lb/>
höchsten Anforderungen stellen«, sie darum auch, und bei <seg type="insult">einem<lb/>
Publikum von <seg type="ELIDASH">Filmgemütern</seg> und Fußballgemütern</seg>, durchsetzen. Die<lb/>
Konsequenz wäre die Reform, daß die kostümlosen Schauspieler<lb/>
den Text statt ihn auswendig zu sprechen, vom Buch ablesen, die<lb/>
weitere Konsequenz, daß ein einziger das für sie alle besorgt,<lb/>
der dann wohl die allerhöchste Anforderung an die Einfühlungsfähigkeit<lb/>
 stellen würde. Sie kann ihm natürlich erfüllt werden.<lb/>
So versichere ich <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_83074" ref="#fk__p_47540">Martin</rs></seg>, daß, wenn ich die »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_201885" ref="#fk__p_44354">Weber</rs></RS>«<lb/>
vorlese, »aus dem Wort und nur aus dem Wort allein die Welt der<lb/>
Dichtung erblüht« und daß da trotz allen Widerständen <seg type="insult">einer verdorbenen<lb/>
 Zeitakustik</seg> und auf einem Podium, auf dem nichts als<lb/>
ein Tisch ohne ein Wasserglas steht, eine zehntausendmal belebtere<lb/>
und wortlebendigere Bühne vor das geistige Auge des Hörers<lb/>
gerückt ist als durch seine Regie mit achtzig Schauspielern, die ich<lb/>
für ein <seg type="insult">Schulbeispiel der Armseligkeit und Wortverkümmerung</seg><lb/>
halte. Aber was hat diese einmal mögliche Podiumwirkung mit<lb/>
dem Wesen des Theaters zu schaffen? Zu diesem gehört eben<lb/>
die althergebrachte, durch keinen Literaturwillen abänderliche<lb/>
Illusion der Szene, deren Überladung das Wort bedrücken mag,<lb/>
deren Entleerung es todsicher erstickt. Die Illusion einer höheren<lb/>
Wirklichkeit, zu der das Wort nun selbst des Übergangs entbehren<lb/>
</p>
            <p ana="pr135606">
muß, den <seg type="insult">diese verdammten Reformpfuscher und Kulissenvegetarier</seg><lb/>
ihm mit der Zwischenaktsmusik geraubt haben, des Sammlungsbehelfs<lb/>
 und Auftakts, der oben die Stimmen löst und unten<lb/>
bändigt, hier und dort die Stimmung bildend. Sie wollen die<lb/>
Vereinigung, indem sie das Orchester überbrücken; sie verbinden<lb/>
die Räume und trennen die Sphären. Es sind <seg type="insult">Zauberlehrlinge</seg>,<lb/>
die das Wort vergessen haben, nur mit dem <seg type="insult">frechen Vorgeben</seg>,<lb/>
daß sie es wissen und daß der alte Hexenmeister ein <seg type="insult">Epigone</seg><lb/>
war. Wortregie mag heute wichtiger sein als je und erst heute<lb/>
wichtig. <seg type="insult">Szenische Reformerei</seg> war nie gefährlicher als heute und<lb/>
darf ihren <seg type="insult">Unfug</seg>, der immerhin die Nerven <seg type="insult">eines theaterwidrigen<lb/>
Publikums</seg> beschäftigen mag, erst von der Erkenntnis her verrichten<lb/>
, daß dem Wort nicht mehr zu helfen ist. Wann wäre<lb/>
<seg type="insult">»Theaterfremdheit«</seg> je exemplarischer dargetan worden als durch<lb/>
die Leute, die das Projekt der Raumbühne eben gegen sie zu<lb/>
verteidigen gewagt haben! Diese Raumbühne, die in der<lb/>
Theatergeschichte als der Versuch fortleben wird, die Bühne<lb/>
vom <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> vertreiben zu lassen. <seg type="insult">Der ganze Nonsens<lb/>
eines aus dem luftleeren in den leeren Raum bezogenen<lb/>
»Problems«</seg>, das nicht vorhanden ist, wiewohl es ja möglicherweise<lb/>
 einmal keine »Guckkastenbühne« mehr geben wird, weil<lb/>
es keine Bühne mehr geben wird, ist derart belästigend, daß<lb/>
man einfach nicht begreift, wie Menschen, die Kulturtendenzen<lb/>
vertreten, es über sich bringen könnten, <seg type="insult">solche Hirngespinste</seg>,<lb/>
bei denen die Spekulation an der Untauglichkeit der geistigen<lb/>
Mittel zu schanden wird, auch nur in einer Kuriositätensammlung<lb/>
auszustellen; und wie die <seg type="insult">Phrase</seg>, daß es die vornehmste Aufgabe<lb/>
unserer Kultur sei, das Alte mit dem Neuen zu vermählen, selbst<lb/>
noch der Idee standhalten möchte, das Publikum um die Bühne<lb/>
rotieren zu lassen, damit der Schauspieler von allen Seiten sichtbar<lb/>
 sei. Wäre <seg type="insult">dies Ziel, aufs innigste zu wünschen</seg>, erreicht, so<lb/>
würde man erst sehen, wie wenig es da zu sehen gibt. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83075" ref="#fk__p_47540">Martin</rs></seg>, der selbst bei solchem Risiko <seg type="insult">Optimist</seg> bleibt, »will deswegen<lb/>
 nicht leugnen, daß unsere ältere, gestrige Theaterkunst<lb/>
auch ihre Berechtigung hat«. Er legt aber Wert auf <seg type="insult">das<lb/>
»Kämpferische in der Kunst«</seg> und lehnt eine Kultur ab, die<lb/>
das <seg type="insult">»Geschmackstheater«</seg> vorzieht und sichs am Überlieferten<lb/>
und fertig Gelieferten genügen läßt. <seg type="insult">Er »persönlich«</seg> sieht<lb/>
</p>
            <p ana="pr135606">
in diesem »allerdings nicht so sehr ein wirkliches <seg type="ELIDASH">Kunstprodukt</seg>,<lb/>
als ein an sich eventuell hochwertiges, geschmackvolles<lb/>
<seg type="insult">Handwerksprodukt</seg>«, »<seg type="insult">eine — letzten Endes — Luxussache</seg>, eine<lb/>
Angelegenheit gebildeten und kultivierten Vergnügens«. Ganz<lb/>
abgesehen davon, daß er sich überflüssiger Weise bemühen<lb/>
wird, mir Sinn für <seg type="insult">das Kämpferische in der Kunst</seg> beizubringen,<lb/>
datiere ich das letzte Ende von <seg type="insult">den auf kaltem Wege verübten<lb/>
Experimenten des neuen Theaters</seg>, die bisher nur ein <seg type="insult">unkultiviertes<lb/>
Mißvergnügen</seg> zu bieten imstande waren. Er verwechselt aber<lb/>
natürlich, wie <seg type="insult">alle Literaturtheaterleute</seg>, die mit dem Niedergang<lb/>
der Schauspielkunst hinaufgekommen sind, das Gewachsene einer<lb/>
ruhmvoll vergangenen Theaterzeit mit dem <seg type="insult">»Epigonischen«</seg>, das<lb/>
bloß von ihrer Tradition fortgelebt hat, um die Nachlebenden<lb/>
über jenen wahren Wertbestand zu täuschen, und er ahnt gar<lb/>
nicht, um wie viel mehr Kunstgewerbliches im »revolutionären«<lb/>
Theater als selbst im epigonischen enthalten ist, nur mit dem<lb/>
Unterschied, daß es den <seg type="insult">»Geschmack«</seg>, der sicherlich <seg type="insult">ein faules<lb/>
Surrogat des Wesens</seg> ist, durch <seg type="insult">Geschmock</seg> ersetzt hat. Die<lb/>
Revolution, auf die es ankommt, wird eine ganz andere sein als<lb/>
die von Gnaden und aus dem Antrieb einer <seg type="insult">Technik der Hirne<lb/>
und Hände</seg>, die es <seg type="insult">jedem Auslagenarrangeur</seg> ermöglicht, eben<lb/>
das, was nicht von innen leuchtet, unter einen Lichtkegel zu<lb/>
stellen. Ich weiß nicht, ob der Regisseur <rs type="pers" ana="n_83076" ref="#fk__p_47540">Martin</rs>, von dem ich<lb/>
nur weiß, daß er die Einfühlungsfähigkeit der Berliner von dem<lb/>
Jammer der schlesischen Weber auf <seg type="insult">die nackte szenische Not</seg><lb/>
abgelenkt hat — ob er derzeit mehr von Treppen oder von<lb/>
Würfeln das Heil der Schauspielkunst erwartet. Aber er höhnt,<lb/>
daß man in Wien es nur so machen wolle, »wie es das alte <rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs> gemacht hat«, und daß man am liebsten dort »anknüpfen«<lb/>
möchte. Gewiß, das vermöchte man nur schwer, da es weder<lb/>
möglich ist, die Toten lebendig zu machen noch die Lebenden.<lb/>
Aber was das alte <rs type="inst">Burgtheater</rs> gemacht hat (für dessen letzte<lb/>
Säulen er wohl <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_83077" ref="#fk__p_52080">Reimers</rs> und <rs type="pers" ana="n_83078" ref="#fk__p_51003">Treßler</rs></seg> hält und von<lb/>
dessen Art sie ihm eine deutliche Vorstellung zu überliefern<lb/>
scheinen), war weit wesenhafter als alles, was die Entwicklung des<lb/>
deutschen Theaters <seg type="insult">vom kunstgewerblichen <rs type="pers" ana="n_83079" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> über <seg type="insult">den<lb/>
revolutionären <rs type="pers" ana="n_83080" ref="#fk__p_47540">Martin</rs></seg> bis zu dem Ziel bezeichnet, wo der Schauspieler<lb/>
 von allen Seiten sichtbar sein wird, nur nicht von<lb/>
</p>
            <p ana="pr135606">
der des schauspielerischen Talents. Und wenn <seg type="insult">diese Bahnbrecher</seg>,<lb/>
die ihm damit helfen wollen, daß sie ihn im Parkett auftreten<lb/>
lassen, sich nur damit begnügten, die »Guckkastenbühne«, solange<lb/>
sie an <seg type="insult">dieser Schmach der Jahrhunderte</seg> leiden, in ein leeres<lb/>
Podium zu verwandeln! Wenn es nur wahr wäre, was jener rühmt:<lb/>
daß »diese neuen Künstler ganz von vorn auf einem nackten Stück<lb/>
Brett anfangen wollen«! Aber was haben <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_83081" ref="#fk__p_46838">Jeßner</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83082" ref="#fk__p_43130">Fehling</rs></seg>, zwischen die ich nicht, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83083" ref="#fk__p_45888">Ihering</rs>, der Dramaturg<lb/>
dieses Humors</seg> vermutet, einen Keil, sondern das <seg type="insult">Brettermagazin</seg><lb/>
treiben möchte, das ihre Welt bedeutet — was haben sie aus<lb/>
dem entzückenden Schauplatz des <rs type="inst">Berliner Staatstheaters</rs> gemacht!<lb/>
Man könnte sich vorstellen, daß ein Regisseur, der irgendwo auf<lb/>
<seg type="insult">solche Barrikade der Wortwirkung</seg>, auf <seg type="insult">solchen Narrenturm der<lb/>
Szene</seg>, auf <seg type="insult">solches Gebirge der Hochstapelei</seg> stieße, es schleunigst<lb/>
abtragen ließe, um zur Ebene des unverschmockten Theatersinns,<lb/>
zum Podium zu gelangen. Die umgekehrte Prozedur: das Glück<lb/>
der weiten Szene in <seg type="insult">solches Desaster</seg> zu verkehren, das den Schauspieler<lb/>
 zum <seg type="insult">Irrgärtner</seg> macht und den Zuschauer verwirrt, könnte<lb/>
man sich keineswegs vorstellen, wenn sie nicht in Berlin zur täglichen<lb/>
Wirklichkeit würde. Ich weiß meiner Podiumgestaltung, die doch<lb/>
dem dekorationslosen Theater im höchsten und nüchternsten<lb/>
Sinne entspricht, keine bessere Hilfe, als wenn ich irgendwo statt<lb/>
eines Konzertsaals eine Guckkastenbühne finde. Daß ich meine<lb/>
Anforderungen an die Einfühlungsfähigkeit so überspannen sollte,<lb/>
um sie nur auf Stufen für erreichbar zu halten, das ließe ich mir<lb/>
unter <seg type="insult">dem bösesten Alpdruck von Berliner Theaterwochen</seg> nicht<lb/>
träumen. Die Schauspieler, die sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83084" ref="#fk__p_47540">Karlheinz Martin</rs></seg><lb/>
wünscht, mögen, wenn sie seinen Ansprüchen vollends genügen<lb/>
wollen und schon hinreichend appretiert sind, um sich ohne Kostüm<lb/>
und Dekorationen leichter zu fühlen, es einmal versuchen, die<lb/>
lebendige Gestalt einer Dichtung sitzend anstatt springend zu<lb/>
verkörpern: dann wird sichs zeigen, ob das Wort wieder in<lb/>
seine Rechte eingesetzt ist! Es wird wie beim <seg type="insult">Mangobaumwunder</seg><lb/>
sein. Denn auf das Wort kommt es an, und <seg type="insult">»Mango«</seg> bedeutet<lb/>
sowohl den Baum mit den goldenen Früchten wie den<lb/>
<seg type="insult">Händler</seg>, der seine Ware zustutzt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45888">
               <persName>Ihering, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-29</date>
                  <place>Springe bei Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43130">
               <persName>Fehling, Jürgen</persName>
               <birth>
                  <date>1885-03-01</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-06-14</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52080">
               <persName>Reimers, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1860-4-4</date>
                  <place>Altona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1885 am Burgtheater, 1922 EM</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38490">
               <persName>Kraußneck, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1856-4-9</date>
                  <place>Ballethen/Insterburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-4-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46838">
               <persName>Jessner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1878-3-3</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-13</date>
                  <place>Hollywood/Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Theater und Film</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42508">
               <persName>Bergner, Elisabeth</persName>
               <birth>
                  <date>1897-8-22</date>
                  <place>Drohobycz/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1986-5-12</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10886</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47540">
               <persName>Martin, Karl Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1886-5-6</date>
                  <place>Freiburg i. Br.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17945</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51003">
               <persName>Tressler, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1871-4-13</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12971</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>