<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10480.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10479.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10481.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Verkürzte Achtung, in: Fackel Heft 27, Nr. 717, 1926, S. 113-122</title>
            <title type="iso-date">1926-04-01</title>
            <title type="id">tid_10480</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">717</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-717_n0113.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/717,113</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Verkürzte Achtung</head>
            <p ana="pr144237">
<space/>Je öfter ich Gelegenheit habe, die Miterlebensfähigkeit<lb/>
eines proletarischen Auditoriums als mein eigentlichstes und<lb/>
bestes Erlebnis auf dem Podium zu empfinden, umso tragischer<lb/>
erscheint mir hinter <seg type="insult">allem Getue und Gerede von einer »Arbeiterbildung<lb/>
 in Zahlen«</seg> die Unversorgtheit dieses kostbarsten Kulturguts<lb/>
 in der Hand einer <seg type="insult">Führung</seg>, die <seg type="insult">ihr tief antirevolutionäres<lb/>
Wesen</seg> mehr noch als durch ihre Untätigkeit durch den<lb/>
<seg type="insult">statistischen Zauber</seg> erweist, den sie zu deren Verteidigung parat<lb/>
hält. Daß mein Vorstoß gegen die <rs type="inst">Kunststelle</rs> einem lebendigsten<lb/>
Bedürfnis entsprach und daß ihm eben dieses geantwortet hat,<lb/>
darüber ist mit <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Machtbehelfen</seg> und Würdebehelfen</seg>, deren Inventar<lb/>
ja leider kein Umsturz auflösen könnte, nicht hinwegzukommen.<lb/>
Wo die elementaren Kräfte fehlen, die einzig berufen wären,<lb/>
die wahrhafte Angelegenheit des Herzens und des Geistes:<lb/>
die künstlerische Erziehung einer neuen Menschheit zu verwalten,<lb/>
dort vermag eine <seg type="insult">Geste des Großtuns</seg>, wie sie noch jeder<lb/>
angegriffenen Regierung zur Hand war, die tiefgefühlte Lücke<lb/>
nicht auszufüllen, sondern nur zu offenbaren. Hingegen machte die<lb/>
prompte Bereitschaft, einen <rs type="pers" ana="n_87719" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zu inszenieren und dem<lb/>
<seg type="insult">Operettenmist</seg> zu entsagen, schon einen etwas besseren Eindruck,<lb/>
mindestens den, daß hinter dem <seg type="insult">Stolz des Funktionärs</seg> doch etwas<lb/>
wie Einsicht in die Berechtigung meiner Kritik zum Vorschein<lb/>
kam und doch etwas wie der gute Wille, einem geistigen<lb/>
Druck zu gehorchen, dessen reines Motiv keine Mißdeutung zuläßt.<lb/>
Freilich wird in den Versammlungen, in denen jetzt endlich<lb/>
dieses wichtigste Problem erörtert wird, auch die Stimme <seg type="insult">des<lb/>
literarischen <foreign xml:lang="de-loc">Schlieferltums</foreign></seg> laut, welches, sozialistisch gewandet<lb/>
und an die <seg type="insult">Machtsphäre</seg> angeklebt, zwar nicht an Ernst<lb/>
gewinnt, aber indigniert ist, weil ein <seg type="insult">»Außenstehender«</seg>,<lb/>
den sie <seg type="insult">von Natur und insbesondere von Karrierebeginn</seg> hassen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr144237">
in diese Dinge hineinzureden wagt. Ihre Ansicht, daß ich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87720" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> »überschätze«, dürfte weder <rs type="pers" ana="n_87721" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> noch mir schaden;<lb/>
entschieden im Irrtum aber sind sie, wenn sie meinen, daß<lb/>
sie durch das Parteiabzeichen vor der Strafe für <seg type="insult">Ungezogenheiten</seg><lb/>
geschützt seien. <seg type="insult">Die Vertreter des <foreign xml:lang="de-loc">Sozialschlieferltums</foreign></seg> mögen<lb/>
sich, wenn sie’s auch nicht glauben können, darauf verlassen,<lb/>
daß ich weit berufener bin, in diese Dinge hineinzureden als sie<lb/>
und ihre Vorgesetzten, bei denen sie sich in Gunst zu setzen<lb/>
hoffen, seitdem der Moment vorbei ist, wo sie meinen Vorstoß<lb/>
für stark genug hielten, daß er die <seg type="insult">Funktionäre</seg> umwerfen könnte.<lb/>
Denn auch dies ist erhofft worden, aber nun mag sich der<lb/>
Wind gedreht haben und da wird von <seg type="insult">denselben Leuten</seg>, die<lb/>
vor ein paar Wochen sich auf meine Kritik berufen haben, jeder<lb/>
Ehrlichere, der es noch heute wagt, niedergeschrien. Kurzum,<lb/>
sie gebärden sich, als ob sie rein vergessen hätten, daß<lb/>
ich auch Satiriker bin. Hier wie auf dem Gebiete des Preßproblems<lb/>
 glaubt die <seg type="insult">Gevatterschaft</seg>, die sich im Schatten der<lb/>
großen Sache betätigt, wirklich, daß ich um dieser willen sie<lb/>
ignorieren werde, und traut mir also ihre eigene <seg type="insult">Unredlichkeit</seg> zu.<lb/>
Aber sie möchte auch, daß man dümmer sei als sie, denn sie<lb/>
wollen einen glauben machen, daß die Sache geschädigt werde,<lb/>
wenn man diese vor dem Schaden bewahren will, den sie ihr<lb/>
zufügen, wie vor dem Nutzen, den sie aus ihr ziehen. Das Kränkende<lb/>
in solcher Illusion ist nicht so sehr die Unterschätzung der sittlichen<lb/>
 als der geistigen Kapazität, die im Anblick <seg type="insult">dieses Treibens</seg><lb/>
Anregung findet, und die <seg type="insult">völlige Unbefangenheit</seg>, mit der sich<lb/>
der <seg type="insult">Satirenstoff</seg> vor mir aufspielt, wiewohl doch mein Todfeind<lb/>
nicht behaupten könnte, daß ich an Schärfe der Beobachtung<lb/>
eingebüßt habe. Es fällt mir natürlich nicht ein, ihnen den<lb/>
Tort anzubieten, einen von Proletariern gefüllten Saal stumm<lb/>
darüber entscheiden zu lassen, wer da berechtigt ist, in Dingen<lb/>
der Kunst den Mund aufzutun: ich oder sie alle zusammen und<lb/>
wenn man sie Gottbehüte vervielfältigen könnte. Ich bin schon<lb/>
ganz zufrieden damit und harre des Ausgangs, wenn <seg type="insult">die Herren</seg>,<lb/>
die sich an der Debatte beteiligen, untereinander darüber einig<lb/>
werden sollten, ob ich ihr <seg type="insult">Abgott</seg> oder ihr <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> bin oder<lb/>
ob die mittlere Linie der Erkenntnis die beste wäre, daß meine<lb/>
Darbietungen dem Proletariat mehr geben als die ihren und alles,<lb/>
</p>
            <p ana="pr144237">
was sie ihm aus <seg type="insult">dem vorrätigen Wiener Kunstbesitz</seg> zuführen<lb/>
könnten. Ich vermute, daß sie, nachdem ich in so bescheidener<lb/>
Erwartung solches ausgesprochen habe, schon dafür sorgen<lb/>
werden, daß mir die Gelegenheit, den Herzensdank eines<lb/>
proletarischen Auditoriums zu empfangen, nicht mehr allzu oft<lb/>
zuteil wird. Ich würde es bedauern, ein Erlebnis entbehren<lb/>
zu müssen, von dem ich viel seelischen Nutzen und niemals<lb/>
noch anderen gezogen habe. Doch ich sehe schon ein, daß<lb/>
ich ein <seg type="insult">Außenstehender</seg> bin, weil mir die Betreuung der<lb/>
künstlerischen Angelegenheiten des Proletariats nur eine Passion<lb/>
ist, während ich vermute, daß <seg type="insult">die Herren</seg>, die mir die Befugnis<lb/>
dazu absprechen, von <seg type="insult">ihrer Unbefugtheit</seg> die Existenz bestreiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144238">
<space/>Aber sie werden mir wenigstens die Anregung gönnen müssen,<lb/>
die mein satirisches Naturell von den Kontrasten empfängt, die hier<lb/>
in so lebendige Erscheinung treten. Ich höre, daß die <seg type="insult">Impotenz</seg><lb/>
<seg type="insult">einen roten Kopf</seg> bekommt und vollends <seg type="insult">Parteifarbe</seg> bekennt,<lb/>
wenn jetzt nur mein Name genannt wird. Doch diese Wirklichkeit,<lb/>
von der ich eben um der vollen Einsicht willen, die ich in sie<lb/>
habe, gern wegsehe, greift noch weiter aus in den Kontrasten,<lb/>
die ja seit jeher die Kulissen meiner Weltbühne gebildet haben.<lb/>
Am <date>3. Mai 1925</date>, nachdem ich zum letzten Male durch die<lb/>
äußere Vermittlung der <rs type="inst">Kunststelle</rs> zu Arbeitern gesprochen hatte,<lb/>
war in der <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144240">
<space/>Während die politischen Demonstrationen des Vormittags den<lb/>
<seg type="ELIDASH">Gemeinschaftswillen</seg> und Kampfwillen der Arbeiterschaft betonten, boten die<lb/>
künstlerischen Veranstaltungen des Abends ein überwältigendes Bild<lb/>
für den Kulturwillen des Proletariats.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144241">
<space/>Wie klein, wie nichtssagend muß jedes Wort sein, das den<lb/>
Eindruck wiedergeben wollte, den die vielen hundert Hörer von der<lb/>
Vorlesung <rs type="pers" ana="n_87722" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> im <rs type="inst">Neuen Saale der Burg</rs> empfingen. Ohne<lb/>
diesen Namen ist die Feier eines republikanischen Festes heute nicht<lb/>
denkbar. Schmerzlich ist es nur, an die Scharen zu denken, die<lb/>
diesen Abend verlieren mußten, weil keine Karte mehr aufzutreiben war.<lb/>
Um so tiefer war das Erlebnis der Teilnehmenden. Noch im Saale<lb/>
dankte ein älterer Mann stürmisch einem andern dafür, daß er ihn hingeführt<lb/>
: »Ich hätte nicht geglaubt, daß es so wunderbar sein kann.«<lb/>
Besonderen Dank wissen wir <rs type="pers" ana="n_87723" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, daß er es ist, der uns<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87724" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs> näher bringt. Die »<rs type="title">Rede <rs type="pers" ana="n2_7780" ref="#fk__p_43221">Lassalles</rs> über die <seg type="insult">Presse</seg></rs>« wirkte so<lb/>
eindringlich, war zur <rs type="event">Maifeier</rs> so wahrhaft am Platze, wie etwas eben<lb/>
nur bei <rs type="pers" ana="n_87725" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> treffend sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144242">
<space/>Daß am Weltfeiertag des Proletariats, am Tage des Kampfes<lb/>
gegen den Krieg, am Tage des Kampfes für die Kultur <seg type="spc">seine</seg><lb/>
Erinnerung an den Krieg »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« Beifallsstürme entfesselte,<lb/>
wie sie sonst für jeden andern nur durch bezahlte <seg type="insult">Claque</seg> geliefert<lb/>
werden, ist unsere Freude. Wir fühlen, daß es aufwärts geht, daß <seg type="spc">aus<lb/>
dem einzelnen Kämpfer ein Führer geworden ist —<lb/>
er mag es wollen oder nicht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144243">
<space/>Der unbeugsamste Charakter, der fanatischeste Republikaner,<lb/>
hat eine wachsende Schar von unerhört begeisterten Anhängern<lb/>
hinter sich: Da muß die Republik fest stehen, <seg type="spc">da muß die wahre<lb/>
Revolution ausbrechen, die Revolution der Gehirne</seg>!<lb/>
Daß der Reinertrag unserem <rs type="inst">Republikanischen Schutzbund</rs> bestimmt war,<lb/>
ist ein äußeres Zeichen, aber kein trügerisches. Die Begeisterung für den<lb/>
Vortragenden, die sich in nicht endenden Beifallsstürmen Luft machte,<lb/>
ist auch als inneres Bekenntnis der Hörer zur Republik wertvoll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144245">
Schon damals hatte ich aus meiner Abneigung, mit der<lb/>
Arbeiter-Sache zugleich der einer <seg type="insult">»<rs type="inst">Kunststelle</rs>«</seg> zu dienen, nicht<lb/>
das geringste Hehl gemacht. Und ganz den gleichen Eindruck mußte<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_27697">Arbeiter-Zeitung</rs> bei der Vorlesung der »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203900" ref="#fk__p_44354">Weber</rs></RS>« vor den<lb/>
jugendlichen Sozialisten feststellen (nachdem sie ihn anläßlich<lb/>
des Vortrags im <rs type="inst">Arbeiterheim</rs> geschmälert hatte); keine andere<lb/>
Wirkung war bei anderen Vorträgen vor einem proletarischen<lb/>
Auditorium zu bemerken. Aber der wahren Revolution, der<lb/>
Revolution der Gehirne wird, da sie ausbrechen soll, abgewinkt<lb/>
von jenen, deren Position sie bedrohen könnte, und es stellt sich<lb/>
heraus, daß aus dem Führer wieder ein <seg type="insult">einzelner Kämpfer</seg> geworden<lb/>
ist — er mag es wollen oder nicht. Denn in den Versammlungen,<lb/>
welche <seg type="insult">die Herren Funktionäre</seg> zur Bergung <seg type="insult">ihrer kunstpolitischen<lb/>
Autorität</seg> abhalten gegen meinen Versuch, diese aus innerstem<lb/>
Herzensdrang zu erschüttern, wird jedem, der es wagt, für jene<lb/>
meine Wirkung und Berechtigung mit dem leisesten Ton zu zeugen,<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_87726" ref="#fk__p_47565">Kraus-Narr</rs>!«</seg> zugerufen und mit der Frage begegnet, ob denn<lb/>
<seg type="insult">»dieser <rs type="pers" ana="n_87727" ref="#fk__p_47565">Kraus-Seuche</rs>«</seg> kein Ende sein werde. Da wird von<lb/>
<seg type="insult">Papierseelen</seg>, die plötzlich das Animo gefunden haben, die nicht<lb/>
mehr erschütterte Position des <seg type="insult">Kunstregenten</seg> zu stützen, das<lb/>
Recht eines Künstlers glatt bestritten, der doch die Macht hätte, sie<lb/>
alle vor versammeltem Proletariat in den Papierkorb zu blasen, und<lb/>
höchstens das Zugeständnis gewährt, daß er allerdings <seg type="insult">»gewisse Verdienste<lb/>
 als Rezitator«</seg> habe. Dazwischen vergeht kaum ein Tag, an<lb/>
dem nicht die enthusiastischeste Einladung einer Organisation an ihn<lb/>
</p>
            <p ana="pr144245">
erfolgte. Aber als der <seg type="insult"><RS pers="David Josef Bach" globID="name_201237">Kunstregent</RS></seg> selbst, der durchaus würdig und<lb/>
anständig sprach, nicht umhin konnte, seinen schwächlichen Widerspruch<lb/>
 gegen meine Kritik mit dem Bekenntnis »tiefer Achtung«<lb/>
einzuleiten, rief eine Stimme, die infolge meiner Abwesenheit ganz<lb/>
unbefangen war und keine Spur von einem Lampenfieber zeigte,<lb/>
das ich ihr leicht beibringen könnte, das Wort: »Viel zu tief!«<lb/>
Es war die <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_87728" ref="#fk__p_47119">Josef Luitpold Stern</rs>, auch kurzweg <rs type="pers" ana="n_87729" ref="#fk__p_47119">Josef<lb/>
Luitpold</rs> genannt</seg>, der als <seg type="insult">Lyriker des Proletariats</seg> es bis zum<lb/>
Rektor der Arbeiterhochschule gebracht hat, wozu ich die<lb/>
studierenden Arbeiter nur beglückwünschen kann. <seg type="insult">Dieser Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87730" ref="#fk__p_47119">Josef Luitpold Stern</rs></seg>, dessen Talent vergebens bemüht ist, mit<lb/>
seinem Ehrgeiz gleichen Schritt zu halten, hat das Vorwort zu<lb/>
einer Broschüre der <seg type="insult">Parteiarchitekten</seg> verfaßt, die sie mir — im<lb/>
<date>Januar 1926</date>, also nach dem Vorfall im <rs type="inst">Arbeiterheim</rs> — mit der<lb/>
Widmung zuschickten: »Dem Kämpfer für wahre proletarische<lb/>
Kultur!« Aber in der Generalversammlung des <rs type="inst">Wiener Unterrichtsausschusses<lb/>
</rs> und in anderen Versammlungen bestritt mir<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87731" ref="#fk__p_47119">Stern</rs></seg> solchen Rang, den er wohl kaum jemand<lb/>
anderm als sich selber zuerkennen dürfte, mit der Begründung,<lb/>
daß ich nicht organisierter Parteigenosse sei. <seg type="insult">Dieser <rs type="pers">Polonius</rs></seg>,<lb/>
der mir aus dem Grund <seg type="insult">dieses Defekts</seg> nicht nur die Berufung<lb/>
abspricht, in Dinge der proletarischen Kultur hineinzureden, sondern<lb/>
auch die Achtung verkürzt, die mir <seg type="insult">andere Sachwalter der proletarischen<lb/>
 Kultur</seg> immerhin noch entgegenbringen und selbst<lb/>
jener, an dessen Stelle zu treten <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87732" ref="#fk__p_47119">Stern</rs></seg> augenblicklich<lb/>
 keine Möglichkeit sieht — er ist offenbar in der Lage,<lb/>
meinen Antrieb, statt aus dem erlebnisreichen Vertrauen in die Bereitschaft<lb/>
 der proletarischen Seele, aus meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> herzuleiten. Und<lb/>
wie kein anderer ist er ja berufen, über <seg type="insult">diese bewegende Kraft</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">den geistig strebenden Menschen</seg> vor die Öffentlichkeit<lb/>
treibt, auszusagen. Den Respekt, den mir <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87733" ref="#fk__p_47119">Josef Luitpold<lb/>
Stern</rs></seg> zu erschüttern unternommen hat, seit er die Position des<lb/>
Mannes befestigt weiß, dem er sie neidet, hat er mir nicht<lb/>
immer versagt. Es hat eine Zeit gegeben, in der ich<lb/>
gegen die Haltung des <rs type="paper" ana="werk_27698">Parteiorgans</rs> nicht nur keinen Tadel<lb/>
auf dem Herzen hatte, sondern fürwahr auch die anderen Sorgen<lb/>
anerkennen mußte, die es damals hatte, als es sich <seg type="insult">dem<lb/>
literarischen Drang des Herrn <rs type="pers" ana="n_87734" ref="#fk__p_47119">Josef Luitpold Stern</rs></seg> gegenüber<lb/>
</p>
            <p ana="pr144245">
undurchdringlich erwies. Es war <seg type="insult">im Jahre des Unheils <date>1917</date></seg> und<lb/>
wenn ich mich recht erinnere, hatte damals schon die <rs type="paper" ana="werk_27699">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>, die überhaupt so ziemlich den ganzen Krieg hindurch,<lb/>
von wenigen <seg type="insult">Entgleisungen</seg> abgesehen, das anständigste Tagesblatt<lb/>
 in Mitteleuropa war, ihre mutige Aktion für die Opfer der<lb/>
österreichischen Kriegsjustiz begonnen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87735" ref="#fk__p_47119">Josef Luitpold Stern</rs></seg><lb/>
saß in einer Militärgerichtskanzlei, was ihm — vielleicht nach<lb/>
Jahren exponierteren Dienstes — natürlich durchaus zu gönnen<lb/>
war, und als ich von ihm einen Hilferuf erhielt, genau<lb/>
vierzehn Tage nachdem mir ein ungleich wertvollerer <RS pers="Franz Janowitz" globID="name_201988">Lyriker</RS> in<lb/>
grausiger Feldschlacht entrissen war, glaubte ich anfangs, der<lb/>
Schreiber des »<rs type="title">Feldpostbriefs</rs>« wolle sich bei mir beklagen, daß<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_27700">Arbeiter-Zeitung</rs> einem Protest gegen die Schrecken des Krieges<lb/>
und insbesondere die <seg type="insult">Greuel der Kriegsjustiz</seg> ihre Spalten versperrt<lb/>
habe. Als ich weiterlas, erfaßte ich freilich, welche Sorge <seg type="insult">ein<lb/>
bewährter Sozialist</seg> damals im Herzen trug und welche anderen<lb/>
Sorgen er seinem <rs type="paperRef" ana="werk_27701">Parteiorgan</rs> übel nahm. Der Anfang täuschte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144247">
<date>17. XI. 1917</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr144248">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr144249">
<space/>Das einzige Organ, das mir <seg type="spc">vom Felde aus</seg> zur Verfügung<lb/>
stand, die <rs type="paper" ana="werk_27702"><abbr>A. Z.</abbr></rs>, <seg type="spc">boykottiert</seg> mich; sie ist eben am Ende auch<lb/>
nur »<seg type="insult">einer jener dunklen Privatbetriebe</seg>, wo Worte <seg type="insult">UNERLEBTEN<lb/>
Gesinnungen</seg> dienen müssen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144250">
<space/>Ich habe nicht den Wunsch, irgend eine andere Zeitung zu<lb/>
gewinnen. <seg type="spc">Wenn die <rs type="paper" ana="werk_27703"><abbr>A. Z.</abbr></rs> versagt</seg>, so kann <seg type="spc"><seg type="insult">solche<lb/>
Feigheit</seg> nicht mehr überboten werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144252">
Bis hieher also mußte ich glauben, daß die Militärjustiz dem<lb/>
Beamten, der in ihrer Kanzlei saß, die Verbindung mit der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27704">Neuen Freien Presse</rs> verwehrt und bloß die mit der <rs type="paper" ana="werk_27705">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> gestattet habe, welche ihn aber enttäuschte. Denn sie<lb/>
war offenbar zu feige, ihn das Äußerste gegen den Krieg drucken<lb/>
zu lassen, sie versagte, etwa so, wie sie jetzt gegen <seg type="insult">das stärkste<lb/>
Greuel der Preßkorruption</seg> versagt, und eben damals, wo sie mir<lb/>
ein Beispiel wahren Mutes zu geben schien, sah sich ein ihr<lb/>
Näherstehender gezwungen, ein Wort von mir gegen die<lb/>
kapitalistische Presse auf das eigene <rs type="paperRef" ana="werk_27706">Parteiorgan</rs> anzuwenden.<lb/>
Ich kannte mich aber sofort aus, als ich weiterlas:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144254">
<seg type="spc">Als letztes Asyl sehe ich Ihre <rs type="selfRef" ana="werk_27707">Zeitschrift</rs></seg>. Ich habe<lb/>
<seg type="spc">zwei Novellen</seg> geschrieben, die ich Ihnen <seg type="spc">gerne zur Verfügung<lb/>
 stellen möchte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144255">
<space/>Wenn Sie die Toten zu Worte kommen lassen, so wollen Sie<lb/>
vielleicht nicht mithelfen, die Lebenden mundtot zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144256">
<seg type="spc">In besonderer Schätzung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr144257">
<rs type="pers" ana="n2_7781" ref="#fk__p_47119"><AUCTOR>Josef Luitpold Stern</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr144258">
Feldpost 95<lb/>
Gericht des <rs type="inst">Rayonskmdos IV</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr144260">
Ich verstand und hätte, wäre selbst eine grundsätzliche Möglichkeit<lb/>
 vorhanden gewesen, fremde Beiträge zu prüfen und aufzunehmen<lb/>
, gleichfalls versagt, die <seg type="insult">Feigheit</seg> der <rs type="paper" ana="werk_27708">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
noch überbietend. Die Auffassung, daß der Mut im Kriege<lb/>
und gegen den Krieg nach dem Interesse für <seg type="insult">die literarische<lb/>
Produktion des Herrn <rs type="pers" ana="n_87736" ref="#fk__p_47119">Josef Luitpold Stern</rs></seg> zu messen sei,<lb/>
hatte mich ebenso angewidert wie die Absage an das <rs type="paperRef" ana="werk_27709">Parteiorgan<lb/>
</rs> aus <seg type="insult">dem allerprivatesten Schmerz</seg>, und obgleich die Notiz<lb/>
auf dem Umschlag der <rs type="self" ana="werk_27710">Fackel</rs> mich jeder Verpflichtung<lb/>
überhebt, auf Manuskriptangebote mit einem besonderen Wort<lb/>
der Ablehnung zu reagieren, wurde die folgende Antwort erteilt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144262">
Wien, <date>21. XI. 1917</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr144263">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr144264">
<space/>Wir danken für Ihr <abbr>frdl.</abbr> Anbieten, können aber leider keinen<lb/>
Gebrauch davon machen, weil die »<rs type="self" ana="werk_27711">Fackel</rs>« — seit Jahren schon —<lb/>
keinen fremden Beitrag veröffentlicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144265">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Verlag »Die Fackel«</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr144267">
Daß ich die Höflichkeit der besondern Antwort durch die<lb/>
generelle Unhöflichkeit entwerte, sie durch den Verlag erteilen<lb/>
zu lassen, wird man wohl ohneweiters dem Unmaß einer Arbeit<lb/>
zugutehalten, die mich eben verhindert, persönlicher gehaltene<lb/>
Korrespondenzen zu führen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87737" ref="#fk__p_47119">Josef Luitpold Stern</rs></seg> fand aber,<lb/>
daß <seg type="insult">seiner dichterischen Sache</seg>, die in jener Zeit nicht nur <seg type="insult">die<lb/>
einzige Sorge</seg>, sondern offenbar <seg type="insult">das Letzte</seg> war, was Österreich<lb/>
noch besaß, durch solche Erledigung in einer Weise nahegetreten<lb/>
 sei, welche die <seg type="insult">Feigheit</seg> der <rs type="paper" ana="werk_27712">Arbeiter-Zeitung</rs> noch<lb/>
überbot. Das letzte Asyl war seiner Produktion gesperrt<lb/>
und so entschloß er sich denn, dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_27713">Fackel</rs> den<lb/>
Bescheid zurückzuschicken und auf dessen Rückblatt zu schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144269">
Sehr geehrter Verlag!<lb/>
</p>
            <p ana="pr144270">
<space/>Die nebenanstehenden Zeilen sind wohl irrtümlich an mich<lb/>
gelangt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144271">
<space/>Ich habe Ihnen kein <abbr>frdl.</abbr> Anerbieten gemacht. Noch weniger<lb/>
bedurfte es einer falschen Information über den Inhalt der »<rs type="self" ana="werk_27714">Fackel</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144272">
<space/><seg type="spc">Lesen Sie einmal diese empfehlenswerte <rs type="selfRef" ana="werk_27715">Zeitschrift<lb/>
</rs></seg> und Sie werden in ihr — seit Jahren schon — <seg type="spc">viele<lb/>
fremde Beiträge veröffentlicht finden</seg>, <seg type="spc">so von <rs type="pers" ana="n_87738" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg>,<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_87739" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_87740" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_87741" ref="#fk__p_37770">Stifter</rs> <abbr>u. a.</abbr></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr144273">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87742" ref="#fk__p_47119"><AUCTOR>Josef Luitpold Stern</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr144275">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200868" ref="#fk__p_47119">Stern</rs></seg>, der bitteren Ernst in <seg type="insult">ein scherzhaftes Gewand</seg> kleidet,<lb/>
wollte offenbar sagen, daß er zwischen sich und den<lb/>
Toten, die ich zu Worte kommen lasse — und er meinte<lb/>
nicht etwa die erst im <rs type="event">Weltkrieg</rs> gestorbenen Dichter —,<lb/>
keinen anderen Unterschied anzuerkennen vermöge als den: daß<lb/>
diese eben tot seien, er aber lebend und nur »mundtot«. Ich, der<lb/>
ich doch in der <seg type="insult">Welt der offiziellen Literatur</seg> viel mundtoter bin<lb/>
als alle, die je durch mich in sie gelangen wollten, aber mich trotzdem<lb/>
 weit lebendiger fühle als sie alle — ich habe in diesem Leben<lb/>
wahrlich mancherlei <seg type="insult">im Spießrutenlauf der schreibenden Charaktere</seg><lb/>
durchgemacht; und wenn sich dereinst mein Verlies öffnen wird,<lb/>
in dessen <seg type="insult">Wirrsal</seg> vorläufig nur manchmal mein Gedächtnis<lb/>
einen guten Griff tut, so wird man ja staunen, <seg type="insult">welch ein Wellenberg<lb/>
 von Hysterie und Ranküne, von Tollwut und Liebeshaß</seg> sich<lb/>
an meinem Gestade gebrochen hat. Und ich, der <DATERANGE>zwischen 1914<lb/>
und 1918</DATERANGE> manche erschütternden Dokumente menschlichen Leidens<lb/>
empfangen hat, habe diese zwei Feldpostbriefe eines <seg type="insult">Dulders</seg><lb/>
gleichwohl nicht vergessen. Ich wußte, daß der Tag kommen<lb/>
werde, an dem er mir seine »besondere Schätzung« kündigt,<lb/>
der <seg type="insult">Literat</seg>, den ich, weil er in einer Militärkanzlei saß und<lb/>
also noch am Leben war, nicht in die Reihe der <rs type="pers" ana="n_87743" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87744" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>, <rs type="pers" ana="n_87745" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> und <rs type="pers" ana="n_87746" ref="#fk__p_37770">Stifter</rs> einlassen wollte. Er hat es<lb/>
— <seg type="insult">Parteigesinnung und Disziplin</seg> gegen mich schützend — in der<lb/>
Form getan, daß er die Achtung eines andern als viel zu tief<lb/>
erklärte und einem, der sie gleichfalls bekunden wollte, das<lb/>
Wort mit dem Zuruf abschnitt, er sei ein <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_87747" ref="#fk__p_47565">Kraus-Agent</rs>«</seg> — einem<lb/>
Manne, der ihn doch keineswegs um Förderung meines<lb/>
Geschäftes angesprochen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144276">
<space/>Da sich sohin die Angelegenheiten der proletarischen Kultur<lb/>
als ein Fach herausstellen, in das man <seg type="ELIDASH">berufsmäßig</seg> und karrieremäßig<lb/>
gelangt sein muß, verzichte ich darauf, anders in sie hineinzureden<lb/>
 als durch künstlerische Leistungen, falls <seg type="insult">die berufenen<lb/>
Sachwalter</seg> es nicht zuwegebringen sollten, das Proletariat<lb/>
vor solchem Genusse zu bewahren. Was ich mir aber <seg type="insult">von<lb/>
keiner parteiamtlichen Instanz und von keinerlei Literatentum</seg>,<lb/>
das sich in ihr festsetzt, nehmen und bestreiten lasse, ist die<lb/>
Fähigkeit zur Beurteilung menschlicher und moralischer Angelegenheiten<lb/>
, deren wahre Grundlage durch kein Parteiprogramm<lb/>
und keinen politischen Umsturz berührt werden kann und deren<lb/>
falsche Vertretung leider durch so starke Bekenntnisse und Erlebnisse<lb/>
 unberührt geblieben ist. Von den <seg type="insult">dunklen Privatbetrieben</seg>,<lb/>
wo Worte <seg type="insult">unerlebten Gesinnungen</seg> dienen müssen, weiß ich<lb/>
wirklich Bescheid, und wenn ich auch in Verbindung mit<lb/>
ihnen kein Amt habe, so habe ich doch eine Meinung<lb/>
und gewichtiger als der Sitz mancher Versammlungsteilnehmer<lb/>
ist meine Stimme. Denn stärker als der Führer, der aus dem<lb/>
einzelnen Kämpfer geworden ist, er mag es wollen oder<lb/>
nicht, ist <seg type="insult">der einzelne Kämpfer</seg>, der aus dem Führer geworden<lb/>
ist, weil er es wollte. Was die Freiheit betrifft, die ich meine, so sehe<lb/>
ich sie weder in der <seg type="insult">Konnivenz gegen den Erpresser Großwiens</seg> verankert<lb/>
 noch in der <seg type="insult">Dankbarkeit für die Abfälle der bourgeoisen<lb/>
Unterhaltung</seg>. Den Begriff einer Revolution leite ich weder von<lb/>
dem <seg type="insult">Revolver</seg> ab, dem <seg type="insult">eine fluchwürdige Preßfreiheit</seg> den Angriff<lb/>
auf die besitzende Klasse gestattet, noch finde ich ihn erfüllt<lb/>
in dem Aufstand, den jetzt <seg type="insult">die sozialistisch gefärbten Papierseelen<lb/>
</seg> gegen mich organisieren. Ich gebe <seg type="insult">dieser Sorte</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">journalistisches Wesen</seg> ich noch hinter allen <seg type="insult">Scheinbarkeiten</seg><lb/>
erkannt habe, zu bedenken, daß von sämtlichen Kräutern, die<lb/>
gegen mich nicht gewachsen sind, der Zusammenschluß das<lb/>
unwirksamste wäre. Denn erst die <seg type="insult">Gesamtheit der Zwerge</seg> würde<lb/>
es selbst <seg type="insult">dem übelwollendsten Verkleinerer meines Kampfes</seg> klar<lb/>
machen, daß jeder einzelne ein Riesenthema war.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47119">
               <persName>Stern, Josef Luitpold</persName>
               <birth>
                  <date>1886-04-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-09-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Gewerkschaftler</occupation>
               <note type="comment">Ehrengrab auf dem Grinzinger Friedhof 21/5/13</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37770">
               <persName>Stifter, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1805-10-23</date>
                  <place>Oberplan/Böhmerwald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-1-28</date>
                  <place>Lunz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>