<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09015.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09014.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09016.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Niveau der Sprache, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 59-65</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_09015</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0059.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,059</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Niveau der Sprache</head>
            <p ana="pr120343">
<space/>Den Riß zwischen dem Zeitalter <rs type="pers" ana="n_73847" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> und der Zersetzung<lb/>
bezeichnet allerdings ein Genie, dessen Sprache eben als die Lautwerdung<lb/>
 dieses Risses eine überpersönliche Bedeutung und Wirkung<lb/>
hat: <rs type="pers" ana="n_73848" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs>. Er hat die letzten bald fiebrig gesteigerten,<lb/>
bald erschlafften Kräfte der sterbenden alten Welt noch einmal heraufgereizt<lb/>
 und sie in den Dienst der Modernität, des bloßen Zeitalters<lb/>
gestellt, die Zauber der <rs type="pers" ana="n_73849" ref="#fk__p_46960">Goethischen Sprachhöhe</rs> am gierigen Heut<lb/>
erprobt und die Weihe dadurch zum Reiz gemacht. So ist er der<lb/>
</p>
            <p ana="pr120343">
<seg type="insult">Begründer des Journalismus</seg> geworden, des <seg type="insult">Tagesdiensts</seg>. Er ist das<lb/>
als <seg type="insult">voreilender Meister</seg> was seitdem unzählige als <seg type="insult">arme Sklaven</seg> sind:<lb/>
<seg type="insult">Journalist bis in seine Lyrik hinein</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> während <rs type="pers" ana="n_73850" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> noch bis in<lb/>
seine Tagesarbeiten hinein Dichter, Träger der überzeitlichen Schau<lb/>
war. Ja selbst <rs type="pers" ana="n_73851" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs>, den man fälschlich als <seg type="insult">ersten europäischen<lb/>
Journalisten</seg> bezeichnet hat, ist mit all seinen Aktualitäten der Vorkämpfer<lb/>
 einer in seinem eigenen wie im Weltgefühl <seg type="spc">ewigen</seg> Ordnung.<lb/>
Er hätte den Ruhm Diener seiner Zeit und seines Volkes zu sein<lb/>
abgelehnt <seg type="symbol" subtype="2dots"/> seine Aufklärung geschah noch von den Ideen, <abbr>d. h.</abbr> von<lb/>
der Ewigkeit her, nicht wie die <rs type="pers" ana="n_73852" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> von dem Bedürfnis der Masse<lb/>
oder der »Persönlichkeit« aus <seg type="symbol" subtype="2dots"/> und so ist <rs type="pers" ana="n_73853" ref="#fk__p_54982">Voltaires</rs> Sprache die<lb/>
letzte einheitliche glänzende Entfaltung des gesamtfranzösischen Stiltriebs<lb/>
, <rs type="pers" ana="n_73854" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Sprache eine reizende, aber hybride Mischung aus<lb/>
Elementen der <rs type="pers" ana="n_73855" ref="#fk__p_46960">Goethischen Seelenrede</rs>, der romantischen Traumtöne,<lb/>
der politischen Rhetorik <rs type="pers" ana="n_73856" ref="#fk__p_39652">Byrons</rs> und des französischen Salongeplauders:<lb/>
kurz <seg type="insult">verschiedener zersetzter europäischer Stile aus dem letzten Halbjahrhundert<lb/>
</seg>. Eben diesen europäischen Anklängen, dieser schillernden<lb/>
Unverbindlichkeit, die aus dem Mangel der Einheit den Reiz der<lb/>
Buntheit, die erste sprachliche »Poikilia« zieht, verdankt er, abgesehen<lb/>
von seiner Zeitnähe und seiner agitatorischen Grazie, das allgemein<lb/>
europäische Verständnis weit über <rs type="pers" ana="n_73857" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hinaus: er stellt an das<lb/>
Ausland nicht die Anforderung, ihn aus deutschen Wurzeln zu begreifen<lb/>
. Die europäische Aktualität trägt und nährt sein Verständnis<lb/>
überall wo und solange der <seg type="insult">»Fortschritt«</seg> noch währt. Seine <seg type="insult">Flachheiten<lb/>
</seg> und nicht seine Tiefen, nicht seine deutschen und jüdischen<lb/>
Qualen, machen ihn beliebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120344">
<space/>Für die deutsche Sprache ist er <seg type="insult">der verhängnisvolle Erleichterer,<lb/>
Vermischer und Verschieber</seg> geworden. Erst seit <rs type="pers" ana="n_73858" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> kann jeder<lb/>
von Dingen reden die über seinem seelischen Bereich liegen. Er hat<lb/>
die Wendungen der Weihe, des Glaubens, des Meinens und des<lb/>
Zwecks, des Strebens und des Forderns, der Erschütterung und des<lb/>
Getändels, die noch bei <rs type="pers" ana="n_73859" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> durch eine immanente Wertordnung<lb/>
geschieden waren, durcheinander gebracht und den Sinn für Gewichte<lb/>
ersetzt durch den Sinn für <seg type="insult">»Nuancen«</seg>. Er hat dem <seg type="insult">Ladenschwengel</seg><lb/>
den Ton des Priesters ermöglicht, dem <seg type="insult">Redner</seg> die Lyrik, dem <seg type="insult">Bänker</seg><lb/>
die Salbung. Er betritt viele Ebenen nach Willkür und zerstört damit<lb/>
jedes Niveau. Nicht ein neues Niveau der Sprache hat er geschaffen,<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_73860" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, der bei der unermeßlichen Mannigfaltigkeit der Töne<lb/>
doch nur <seg type="spc">eine</seg> Höhe und Tiefe hat (gleichsam den Generalbaß),<lb/>
eben weil er den <rs type="pers" ana="n_73861" ref="#fk__p_38413">archimedischen Punkt</rs> außerhalb seines Blickfeldes<lb/>
besitzt. <rs type="pers" ana="n_73862" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> beginnt, und das ist keine kleine Leistung, die <seg type="insult">Anarchie<lb/>
der deutschen Sprache</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> was bei ihm noch <seg type="insult">Virtuosität, Vergeudung<lb/>
eines geerbten Reichtums</seg> ist das wird bei seinen Nachfolgern<lb/>
<seg type="insult">Ohnmacht und Bankerott</seg>. Was bei ihm noch Mischung ist wird<lb/>
nachher Durcheinander. Vor allem aber: er hat keine neue Idee seines<lb/>
geschichtlichen Augenblicks, sondern nebeneinander das Neuheidentum<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73863" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> als Gesinnung ohne Leib und Haltung, das protestantische<lb/>
</p>
            <p ana="pr120344">
Judentum als <seg type="insult">Pathos ohne Ethos</seg> und die französischen Revolutionswünsche<lb/>
 als <seg type="insult">Ziele ohne Glaube</seg>. <seg type="insult">Das Nebeneinander dieser Ideen</seg>, <seg type="insult">die<lb/>
Möglichkeit dieses Nebeneinanders ohne Verschmelzung</seg>, das ist sein<lb/>
Neues, seine Verführung. Die reizbare Seele, die all das balanzieren<lb/>
konnte, und das Leiden, die Spannung, die Wollust so vieler Widersprüche<lb/>
: das hat er in die deutsche Sprache gebracht. Diese Seele gehört<lb/>
ihm allein, Stil konnte sie nicht schaffen, wohl aber durch ihren Reiz<lb/>
zur Buntheit und Splitterung vieler Stile verlocken <seg type="symbol" subtype="2dots"/> nicht ihre<lb/>
Substanz weiterstrahlen in dünnere Medien, wie die Sonne <rs type="pers" ana="n_73864" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>,<lb/>
nicht ihre Erschütterung einblasen in schwächere Seelen, wie das<lb/>
Gewitter <rs type="pers" ana="n_73865" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, sondern ihre Beziehungen, entweder Techniken<lb/>
oder Richtungen, vermitteln. Vor ihm gibt es wohl <seg type="insult">niedrige und<lb/>
leere Sprache</seg> als Ausdruck <seg type="insult">niedriger und leerer <choice><sic>Gesinung</sic><corr>Gesinnung</corr></choice>, platter<lb/>
Gedanken, stumpfer Gefühle</seg>, aber erst seit <rs type="pers" ana="n_73866" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gibt es in Deutschland<lb/>
<seg type="insult">Worte ohne Werte</seg> aus allen seelischen und gesellschaftlichen Schichten.<lb/>
Auch damit leitet er, ohne selbst <seg type="insult">Epigone</seg> zu sein, das <seg type="insult">Epigonentum</seg>,<lb/>
<seg type="insult">die zwecklose Maskerade</seg> ein, wie er den <seg type="insult">Journalismus</seg> eingeleitet,<lb/>
<seg type="insult">die unsachliche geschmückte Zweckrede</seg> — das <seg type="insult">Feuilleton</seg>, den<lb/>
<seg type="insult">Leitartikel</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult">das raumlose, maßlose, bodenlose Wort</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120346">
<space/>Das ist von <rs type="pers" ana="n_73867" ref="#fk__p_43831">Friedrich Gundolf</rs>, aus dessen Buch über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73868" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs>, und da ich es in einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_22976">Wiener Blatt</rs></seg> abgedruckt<lb/>
fand, konnte ich glauben, daß die Punktierungen Weglassungen<lb/>
von Stellen bedeuten, die sich auf die Schrift <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6758" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die<lb/>
Folgen</rs>«</seg> beziehen. Es fehlt aber nichts, die Punkte stehen —<lb/>
wie die sinnlose Eliminierung der Beistriche — im Original.<lb/>
Ein solches liegt nur insofern nicht vollständig vor, als die<lb/>
Anlehnung an meine Kritik des Falles <rs type="pers" ana="n_73869" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> evident ist.<lb/>
Die Auffassung, daß <rs type="pers" ana="n_73870" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> »Techniken vermitteln« konnte,<lb/>
<seg type="insult">»Worte ohne Werte«</seg> in Schwang bringen, daß er »<seg type="spc">für<lb/>
die deutsche Sprache </seg><seg type="insult"><seg type="spc">der verhängnisvolle Erleichterer<lb/>
</seg>, <seg type="spc">Vermischer und Verschieber</seg></seg> geworden ist«, daß<lb/>
er »dem <seg type="insult">Ladenschwengel</seg> den Ton des Priesters, dem <seg type="insult">Redner</seg> die<lb/>
Lyrik, dem <seg type="insult">Bänker</seg> (auf deutsch <seg type="insult">Banquier</seg>, da wir ja doch nicht<lb/>
<seg type="insult">die Sprache des Herrn <rs type="pers" ana="n_73871" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> sprechen) die Salbung ermöglicht<lb/>
hat«, ist von mir. Daß <seg type="insult">der Vollbringer dieser Leistung, der<lb/>
Begründer des Journalismus, des Tagesdienstes</seg>, der Autor, der<lb/>
»den Zauber der <rs type="pers" ana="n_73872" ref="#fk__p_46960">Goethischen Sprachhöhe</rs> am gierigen Heut<lb/>
erprobt« hat, kein <seg type="insult">Talent</seg>, sondern ein Genie gewesen sei, ist nicht<lb/>
von mir. Auch nicht, daß <rs type="pers" ana="n_73873" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, der sich mit Recht keinem Geist<lb/>
mehr verbunden gefühlt hat als dem <rs type="pers" ana="n_73874" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> und mit Unrecht<lb/>
gemeint hat, ihre beiden Namen würden zusammen durch die<lb/>
</p>
            <p ana="pr120346">
Jahrtausende fliegen, ein neues Niveau der Sprache geschaffen<lb/>
habe. Vielmehr ist meine Auffassung, daß er zur Mischung aus<lb/>
Elementen der <rs type="pers" ana="n_73875" ref="#fk__p_46960">Goethischen Seelenrede</rs>, der romantischen Traumtöne<lb/>
, des französischen Salongeplauders, kurz <seg type="insult">der »zersetzten<lb/>
europäischen Stile aus dem letzten Halbjahrhundert«</seg> noch die<lb/>
Psychologie hinzugebracht hat und daß das neue Niveau der<lb/>
Sprache, das er geschaffen hat, das <rs type="pers" ana="n_73876" ref="#fk__p_45715">Niveau des <seg type="insult">Essayismus</seg><lb/>
ist, wie das Heinesche</rs> das des <seg type="insult">Feuilletonismus</seg>. Das französische<lb/>
 Salongeplauder, welches er eingeführt hat, ist eben<lb/>
das nuanciertere, von <seg type="insult">Impressionen</seg> bewegt und von einem<lb/>
<seg type="insult">Durchschauertum</seg> beglaubigt, das sich, obs gegen <rs type="pers" ana="n_73877" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> oder<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_73878" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> geht, den Vorzug <seg type="insult">besonderer Subtilität und<lb/>
»Listigkeit«</seg> zuspricht. Ohne den großen Atem polemischen<lb/>
Geistes — denn es ist einfach <seg type="insult">eine der frechsten Literaturverabredungen<lb/>
</seg>, <seg type="insult">dieses immer von neuem Anfangen und immer Aufhörenkönnen<lb/>
 hundertmal wiederholter Absätze</seg> für polemische<lb/>
Meisterschaft auszugeben —, aber tänzerisch gegen <seg type="insult">»meine<lb/>
Herren Deutschen«</seg> ausschlagend, deren schlimmster Mangel<lb/>
die Unfähigkeit zu <seg type="insult">dieser Gangart</seg> just nicht ist, und bahnbrechend<lb/>
 mit <seg type="insult">jener Methode der rückläufigen Psychologie</seg>, die<lb/>
sich am verläßlichsten gegen sich selbst kehrt und sich in diesem<lb/>
Fall als <seg type="insult">die Sehnsucht des deutschen Professors, keiner zu sein</seg>,<lb/>
»blinzelnd« zu erkennen gibt. <seg type="insult">Verbreiter von Lehren und<lb/>
Urteilen</seg>, die, oft nur vereinbar in der Wurzel der Krankheit<lb/>
oder eines gesunden Ressentiments (man beachte etwa die<lb/>
Gleichzeitigkeit der Voraussetzung <seg type="insult">der »gemeinen Judenzudringlichkeit<lb/>
«</seg> mit der Glücksvorstellung, im Leben einem Juden zu<lb/>
begegnen), gleichwohl ihre Epoche hinreißen konnten; <seg type="insult">»Versucher«</seg><lb/>
und <seg type="insult">»Störenfried«</seg> mehr durch die unermüdliche Versicherung,<lb/>
daß er es sei, als durch <seg type="insult">eine immer wieder in Aussicht gestellte<lb/>
geistige Umwälzung der Menschheit</seg>, deren Unterpfand schließlich<lb/>
der eigene Zusammenbruch war; <seg type="insult">»Wissender«</seg>, daß er ihr mit<lb/>
dem <rs type="title"><rs type="pers">Zarathustra</rs></rs> ihr tiefstes Buch geschenkt habe; <seg type="insult">Vermittler<lb/>
einer Gedankenwelt</seg>, deren <seg type="insult">blendende Buntheit</seg> sich in <seg type="insult">den<lb/>
disparaten Kulturübeln deutscher Machtanbetung und deutscher<lb/>
Literaturhaftigkeit</seg> ausgewirkt hat, ist er rein sprachlich <seg type="insult">das<lb/>
Vorbild aller <rs type="pers" ana="n_73879" ref="#fk__p_38072"><seg type="ELIDASH">Kerrbilder</seg> und Zerrbilder</rs> einer Stilistik</seg>, deren <seg type="ELIDASH">Hauptwort</seg><lb/>
und Zeitwort das <seg type="insult">Adjektiv</seg> ist. »<seg type="insult">Das Nebeneinander dieser Ideen</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120346">
<seg type="insult">die Möglichkeit dieses Nebeneinanders ohne Verschmelzung</seg>«:<lb/>
das ist auch sein Neues, seine Verführung. Aber selbst<lb/>
Sprachelemente jenes <rs type="title">Neuen Testaments</rs>, an dessen Verdammung<lb/>
er noch am ehesten etwas wie eigenes Pathos gewandt hat,<lb/>
vermögen die Konstruktion <seg type="insult">einer blonden Bestie</seg> nicht zu<lb/>
sichern, die über Leichen nicht geht, sondern tanzt und die<lb/>
von dieser bresthaften Welt wie ein Bissen Brot gebraucht wird,<lb/>
und das Verdienst, <seg type="insult">dem kleinen deutschen Philister</seg>, wie er<lb/>
etwa <seg type="insult">im <rs type="pers" ana="n_73880" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg> leiblich verkörpert ist, antipathisch zu sein,<lb/>
kann heute <seg type="insult">die Ausgeburten einer gigantischen Hysterie</seg> nicht<lb/>
vor dem Lachen bewahren, das die <seg type="insult">Pein des ewigen <rs type="pers" ana="n_73881" ref="#fk__p_43855">Nietzsche-Gelächters<lb/>
</rs></seg> ablöst, und kann nichts daran ändern, daß nun der<lb/>
<seg type="insult">Übermensch</seg> eben das wieder für den Menschen ist, was, wie<lb/>
der Affe für den Menschen, der Mensch für den <seg type="insult">Übermenschen</seg><lb/>
sein sollte: <seg type="insult">»ein Gelächter oder eine schmerzliche Scham«</seg>.<lb/>
Denn wenn <rs type="pers" ana="n_73882" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> schon nach dem <rs type="event">deutsch-französischen<lb/>
Krieg</rs> <seg type="insult">sein Weltbild fröhlicher Grausamkeit</seg> einigermaßen alteriert<lb/>
vorgefunden hat und ihn die Lust zum <seg type="insult">Siegerlachen</seg> nur noch<lb/>
anwandelte, wenn er sich <seg type="insult">des schnöden Triumphes</seg> rühmen<lb/>
konnte, daß seine Polemik gegen <rs type="pers" ana="n_73883" ref="#fk__p_56265">David Strauß</rs> ein physisches<lb/>
Opfer gekostet habe, so lockt man heute mit dem <seg type="insult">Machtgedanken<lb/>
</seg>, dessen <FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804188" id="fk_04_ferr_28804188" emID="fk_04_em_28804191"><ERR fcorr="Karikaturen">Karrikaturen</ERR></FERR> wir erlebt haben und der nichts als<lb/>
solche hervorbringen kann, keinen Hund vom Ofen, vorausgesetzt,<lb/>
daß er einen hat. Denn wir wissen nun, daß <foreign xml:lang="fr">qui mange<lb/>
du <rs type="pers"><seg type="insult">Antichrist</seg></rs>, en meurt</foreign> und daß es eben darum dem<lb/>
Christentum so ergehen wird. Wie schmerzlich, leiblich nahe<lb/>
ist uns doch die Erkenntnis gerückt, daß noch die <seg type="insult">Herdentiermoral</seg><lb/>
erhaben über einer <seg type="insult">Moral</seg> ist, der das Herdentier zum Schlachtvieh<lb/>
taugt, und daß der letzte Wille einer sterbenden Menschheit<lb/>
nicht der zur Macht sein kann. Und da werden uns wohl<lb/>
näher als <seg type="insult">die »Unschuld des Raubtiergewissens«</seg> dessen<lb/>
unschuldige Opfer stehen, und der Blick, mit dem <rs type="pers" ana="n_73884" ref="#fk__p_43055">Dostojewsky</rs><lb/>
ein zerlumptes Kind den Puppenladen am Weihnachtsabend<lb/>
anschauen läßt, näher als <rs type="pers">Dionysos</rs>. »Warum ich so weise bin«,<lb/>
»Warum ich so klug bin«, »Warum ich so gute Bücher<lb/>
schreibe«, »Warum ich ein Schicksal bin«, habe ich — ich muß<lb/>
gestehn — selbst nach der Lektüre von <rs type="title"><foreign xml:lang="la">Ecce homo</foreign></rs> nicht<lb/>
gewußt, sondern eher gefunden, daß die <rs type="pers" ana="n_73885" ref="#fk__p_43855">Nietzsche-Forschung</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120346">
welche noch dieses Buch, das doch wahrhaftig keinen Zweifel mehr<lb/>
über die Zuständigkeit seiner Gedanken übriglassen konnte, als<lb/>
ein Werk des schöpferischen Genius reklamiert und ediert<lb/>
hat, damit auch manche früheren in Verdacht gebracht<lb/>
und indem sie zur <seg type="insult">Umwertung seines Wertes</seg> herausforderte,<lb/>
ein <seg type="insult">Verbrechen</seg> an dem Denker begangen hat. Mag man aber,<lb/>
unverändert und unbewegt von dem Schicksal der Menschenwelt,<lb/>
das so grimmig jener Lehren spottet, sein Denkmaterial noch<lb/>
so hoch einschätzen — wenn man von der Sprachleistung den<lb/>
Vorteil der Gewandtheit abzieht, mit der sie sich einem von der<lb/>
Fachphilosophie unverwöhnten Geschmack anbot, so bleibt<lb/>
eine <seg type="insult">sprachliche Beiläufigkeit</seg>, die mit allem <seg type="insult">Bescheidwissenwollen</seg><lb/>
um das Geheimnis der Wortschöpfung dieser eben noch den Reizwert<lb/>
abgewinnt, aber dem Sprachwesen die Erfüllung schuldig bleibt.<lb/>
Er war <seg type="insult">der Unzeitgemäße</seg>, der seiner Zeit um dreißig Jahre voraus war.<lb/>
Er ist zeitgemäß: in zwanzig wird es es keinen Satz von ihm geben.<lb/>
Wenn die <seg type="insult">Literaten</seg> nicht warten wollen, könnte ichs ihnen so<lb/>
gründlich beweisen, daß ihnen Hören und Sehen zuteil wird.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73886" ref="#fk__p_43831">Gundolfs</rs> Sprachkritik ist schon auf einem höheren Niveau der<lb/>
Sprache eingestellt. Aber <seg type="insult">das Zeremonial der Religion</seg>, deren <seg type="insult">Priester</seg><lb/>
er ist, erlaubt ihm offenbar nicht, sich auf eine geistige Tatsache,<lb/>
die er kennt und anerkennt, auch nur dort zu beziehen, wo er<lb/>
von ihr etwas bezogen hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43831">
               <persName>Gundolf, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1880-6-20</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-12</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3824</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56265">
               <persName>Strauß, David Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1808-1-27</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1874-2-8</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38413">
               <persName>Archimedes</persName>
               <birth>
                  <date>287? BC</date>
                  <place>Syrakus</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>212? BC</date>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Physiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50949">
               <persName>Ernst, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Ottensen bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-5</date>
                  <place>Groß-Flottbek bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe höret nimmer auf, Tragikomödie 1911</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11260</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39652">
               <persName>Byron, George Gordon Noël Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1788-1-22</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1824-4-19</date>
                  <place>Mesolongion</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11057</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>