<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09270.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09269.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09271.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wilhelms Autorschaft, in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 74-77</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09270</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wilhelms Autorschaft</head>
            <p ana="pr123310">
<space/>Amerika hat also, wie man jetzt weiß, das bessere Geschäft<lb/>
zu machen geglaubt, indem es anstatt <rs type="pers" ana="n_75533" ref="#fk__p_55493"><seg type="insult">Wilhelm II.</seg></rs> auf Jahrmärkten<lb/>
dressiert vorzuführen, ihm seine Memoiren abkaufte. Ob es<lb/>
damit aber auch die größere Sensation eingekauft hat, ist schon<lb/>
nach den ersten Kapiteln recht zweifelhaft. Denn daß sich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75534" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> selbst dressiert vorführen werde, als <seg type="insult">einen solchen<lb/>
Ausbund von <seg type="ELIDASH">Friedenskaiser</seg>, <seg type="ELIDASH">Volkskaiser</seg> und Arbeiterkaiser</seg>, als <seg type="insult">ein<lb/>
imperialistisches <foreign xml:lang="de-loc">Waserl</foreign></seg>, dem der Vater zu früh gestorben war und<lb/>
dem man <seg type="insult">alle Reden, Depeschen und sonstigen weltaufreizenden<lb/>
Dummheiten</seg> souffliert und aufgezwungen hat, als einen Mann,<lb/>
der gegen <rs type="pers" ana="n_75535" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> auftrumpfen konnte, um Vernünftiges durchzusetzen<lb/>
, aber vor <rs type="pers" ana="n_75536" ref="#fk__p_44064">Hohenlohe</rs> zurückwich, um einen <seg type="insult">Unsinn</seg> zu<lb/>
begehen, als <seg type="insult">einen Monarchen von jedermanns Gnaden</seg>, der, wenn<lb/>
er was dawider gehabt hätte, zerschmettert worden wäre — das<lb/>
war denn doch nicht zu erwarten und bietet zwar die Sensation<lb/>
einer Überraschung, die sich aber sogleich auf ein Moment von<lb/>
allerhöchster Nüchternheit reduziert. Denn <seg type="insult">der außer mit dem<lb/>
sozialen Öl auch mit allen andern Salben Gesalbte</seg> hat sich an den<lb/>
Amerikanern nicht nur dadurch für seine Niederlage gerächt,<lb/>
daß er ihnen ein Dollarvermögen abknöpfte, sondern auch durch<lb/>
<seg type="insult">eine Leistungsprobe von Humbug</seg>, die geradezu das amerikanische<lb/>
Nationalbewußtsein beschämt. <rs type="inst"><foreign xml:lang="en"><rs type="pers" ana="n2_6917" ref="#fk__p_58084">Harper</rs> Brothers</foreign></rs> glaubten, daß <seg type="insult">er</seg>,<lb/>
dessen literarische Fähigkeit bis zu Interjektionen und Randbemerkungen<lb/>
 reicht, ihnen über den <seg type="insult">Exzeß seiner Regiererei</seg><lb/>
etwas schreiben werde: und er hat <seg type="insult">einen seiner altgedienten<lb/>
Speichellecker</seg> beauftragt, <seg type="insult">den <foreign xml:lang="la">amor</foreign> und die <foreign xml:lang="la">deliciae humani<lb/>
generis</foreign></seg> abzukonterfeien, als die er zeitlebens eben diesen<lb/>
erschienen war. Er hat einen Kaiser unterschieben lassen, der in<lb/>
<seg type="insult">der Phantasie dieser Sorte</seg> gelebt hat und den mit den Attesten<lb/>
einer Legion toter Staatsmänner zu beglaubigen <seg type="insult">einem halbwegs<lb/>
geschickten <foreign xml:lang="de-loc">Thronschlieferl</foreign></seg> nicht mißlingen konnte, umsoweniger,<lb/>
als der größte Kronzeuge gegen <seg type="insult">eine unzurechnungsfähige<lb/>
Null</seg> bekanntlich auch schon tot ist. Er hat also Amerika<lb/>
hineingelegt und wenngleich man den <seg type="insult">Zimmermann</seg> kennt, der<lb/>
das Loch gemacht hat, so muß man in Anbetracht der investierten<lb/>
Summen doch so tun, als ob man Memoiren <rs type="pers" ana="n_75537" ref="#fk__p_55493">Wilhelms</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr123310">
in Händen hätte. Schließlich ist ja <rs type="pers" ana="n_75538" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> insofern doch der<lb/>
Autor, als er das Honorar bekommt, und schon diese Sensation<lb/>
ist ihr Geld wert. <seg type="insult">Seine Getreuen</seg> haben ihn gegen die Vorwürfe,<lb/>
die ihm <seg type="insult">der pure Literatenneid</seg> aus der Höhe dieses Honorars<lb/>
gemacht hat, in Schutz genommen, indem sie erklärten, daß<lb/>
das Honorar »dem Rang und der Stellung des Autors durchaus<lb/>
angemessen« sei. Die <seg type="insult">tiefe Unsauberkeit</seg>, die eben darin liegt,<lb/>
daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75539" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs></seg>, der ja als Autor überhaupt keinen Rang<lb/>
einnimmt, aus seiner politischen und gesellschaftlichen Stellung<lb/>
Kapital schlägt, daß er nicht das Talent, sondern den Stoff<lb/>
verkauft und einen, aus dem eine Welttragödie wurde — es<lb/>
liegt wohl im Wesen <seg type="insult">eines »Getreuen«</seg>, das nicht zu spüren und zur<lb/>
Ehre seines Monarchen länger zu stehen als dieser selbst. Doch mit<lb/>
weit besserem Recht könnte einer Fürstin, die sich heute im Bordell<lb/>
prostituieren würde, zu der Bewertung ihrer persönlichen Vorzüge<lb/>
 ein Preiszuschlag aus dem früheren Beruf resultieren als <seg type="insult">dem<lb/>
vazierenden Monarchen</seg>, der zur Presse geht. Freilich hat <seg type="insult">das auch<lb/>
auf diesem Weg folgende Gefolge</seg> erklärt, daß »ein großer Teil«<lb/>
des Riesenhonorars wohltätigen Stiftungen zugedacht sei, ohne aber<lb/>
diese genauer zu bezeichnen und ohne vor Scham bei dem<lb/>
Gedanken zu vergehen, daß ein kleiner Teil in die Tasche ihres<lb/>
Kaisers fließt. Auch dürfte, wenns wahr ist, die Einteilung<lb/>
getroffen sein, daß er die paar hunderttausend Dollars,<lb/>
Francs <abbr>etc.</abbr> behält, während er die Millionen Mark und besonders<lb/>
Kronen, die er von reichsdeutschen und österreichischen Blättern<lb/>
bezieht, dem wohltätigen Zweck überläßt. Eben <seg type="insult">jene Komparserie<lb/>
von Generalen</seg>, die ich in der vielumstrittenen Szene der<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« <seg type="insult">der handgreiflichen Gunstbeweise<lb/>
ihres Abgotts</seg> teilhaft werden lasse, hat neulich auch gegen<lb/>
Verleumdungen <seg type="insult">der Majestät</seg> durch die amerikanische <seg type="insult">Sensationspresse<lb/>
</seg> Protest eingelegt. Aber abgesehen davon, daß das Tollste,<lb/>
was über <rs type="pers" ana="n_75540" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> erfunden werden kann, auch nicht annähernd<lb/>
an die <seg type="insult">pathologische Wirklichkeit</seg> hinanreicht, dürfte es schwer<lb/>
fallen, die Ehre eines Kaisers gegen eine feindliche Presse zu<lb/>
verteidigen, der er sie selbst verkauft hat und der man zuallerletzt<lb/>
die Sensation verübeln kann, <seg type="insult">den eigenen Mitarbeiter</seg> zu beleidigen<lb/>
und den Mann, der ihre Autorhonorare in Empfang nimmt,<lb/>
nicht glimpflicher zu behandeln als zu der Zeit, da sie bloß<lb/>
</p>
            <p ana="pr123310">
seine <rs type="inst">Generalstabsberichte</rs> abdruckte. Daß die deutsche Menschheit<lb/>
 <seg type="insult">diesen Kaiser</seg> ertragen und erst einen verlorenen <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
gebraucht hat, um ihn loszuwerden, wie daß dieser nicht schon<lb/>
längst ausgebrochen war, ist gewiß eine der <seg type="insult">Abnormitäten</seg>,<lb/>
durch die sich <seg type="insult">das kulturelle Leben unseres Planeten</seg> aus der<lb/>
Schöpfung heraushebt. Und daß es Schichten der deutschen<lb/>
Bevölkerung gibt, die <seg type="insult">diesem Kaiser</seg> auch dann noch Tränen<lb/>
nachweinen, wenn sie erfahren, daß er von der feindlichen<lb/>
Presse eine Kriegsentschädigung bekommt, ist sicherlich ein<lb/>
Zeichen <seg type="insult">jener nationalen Bewußtlosigkeit</seg>, die als <seg type="insult">Verlassenschaft<lb/>
eines pathologischen Imperiums</seg> zurückgeblieben ist. Daß<lb/>
aber deutsche Monarchisten die <seg type="insult">Schande</seg> überleben, ihren<lb/>
Kaiser als <seg type="insult">bezahlten Mitarbeiter des <rs type="paper" ana="werk_23509">Berliner Lokalanzeigers</rs> und<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_23510">Neuen Freien Presse</rs></seg> zu sehen, ist schlechterdings unfaßbar.<lb/>
Die Zeitungen wissen nur zu genau, daß <seg type="insult">diese Akquisition</seg> noch<lb/>
immer geeigneter ist, ihr Ansehen bei den Lesern zu erhöhen<lb/>
als das <seg type="insult">ihres Mitarbeiters</seg> herabzusetzen, und unterlassen es<lb/>
nicht, jenen zu erzählen, wie teuer ihnen <rs type="pers" ana="n_75541" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> ist und<lb/>
daß sie sich <seg type="insult">diesen Abonnentenvorspann</seg> etwas kosten lassen<lb/>
mußten. Die <seg ana="Kölnische Zeitung"/> sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123312">
<space/>Trotz der schwierigen Lage der Presse hat der Verlag ein<lb/>
beträchtliches <seg type="spc">Opfer</seg> gebracht, um den Lesern der <rs type="paper" ana="werk_23512">Kölnischen<lb/>
Zeitung</rs> ein Werk zu bieten, an dessen großer geschichtlicher und<lb/>
menschlicher Bedeutung kein Zweifel bestehen kann. Neu hinzutretenden<lb/>
 Beziehern wird <abbr>etc.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr123314">
<space/>Warum aber sollte ein <seg type="insult">Kaiser</seg>, der seiner Nation so teuer zu<lb/>
stehen kam und ihr größere Opfer abverlangt hat als je <seg type="insult">einer seiner<lb/>
Berufsgenossen</seg>, nicht auch von seiner Presse mindestens jene Opfer<lb/>
fordern, die er sogar der Presse seiner Feinde auferlegt? Und er, der<lb/>
viel aus seinen Erinnerungen herausschlägt, wird sich wenig<lb/>
daraus machen, daß sie ihm jenes so deutlich unter die Nase<lb/>
reiben. So spricht sich <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6918" ref="#fk__p_52882">August Scherl</rs> <abbr>G. m. b. H.</abbr></rs>, zu dessen<lb/>
Verlag ja <rs type="pers" ana="n_75542" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> schon in seiner Regierungszeit inkliniert<lb/>
hat, über die Teuerung mit einem Satz aus, in dem die <seg type="insult">Seele des<lb/>
deutschen Kommis</seg>, wie sie leibt und lebt, aufgemacht erscheint:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123316">
<space/>Daß die Erwerbung des sensationellen Buches nur <seg type="spc">unter<lb/>
großen materiellen Opfern</seg> möglich war, möchten wir<lb/>
nicht unerwähnt lassen. Unsere Leser wollen daraus von neuem<lb/>
ersehen, wie wir auch unter den überaus schwierigen Verhältnissen<lb/>
</p>
            <p ana="pr123316">
der <seg type="spc">Jetztzeit</seg> bestrebt sind, den ‚<rs type="" ana="werk_23513">Tag</rs>‘ <seg type="spc">auf voller Höhe</seg> zu<lb/>
halten, getreu unserem stets sichtbar zum Ausdruck gebrachten Prinzip,<lb/>
daß für unsere Leserschaft <seg type="spc">das Beste gerade gut genug ist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123318">
<space/>Es mag zweifelhaft sein, ob die <seg type="insult"><rs type="title">Denkwürdigkeiten</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_75543" ref="#fk__p_55493">Wilhelms II.</rs></seg> das Beste sind; gewiß aber sind sie für die <seg type="insult">Leser des<lb/>
<rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6919" ref="#fk__p_52882">Scherl</rs></rs></seg> gut genug. Diese dürften auch ohneweiters überzeugt<lb/>
 sein, daß <rs type="pers" ana="n_75544" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> der Autor seiner <seg type="insult"><rs type="title">Denkwürdigkeiten</rs></seg><lb/>
und mit der <seg type="insult">Lichtgestalt</seg>, die sie vorführen, identisch ist. Nie<lb/>
wird ihnen die Überzeugung beizubringen sein, daß die <seg type="insult"><rs type="title">Denkwürdigkeiten<lb/>
</rs></seg> des <FERR href="FK-24-608_n0037.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28909513" id="fk_04_ferr_28909513" emID="fk_04_em_28909518"><ERR fcorr="Kapitäns zur See">Kontreadmirals</ERR> <rs type="pers" ana="n_75545" ref="#fk__p_51365">Persius</rs></FERR> und somit das Stück<lb/>
Biographie, das ich ihrem Kaiser gewidmet habe, echter sind.<lb/>
Aber weit eher dürften doch <seg type="insult">alle Schlechtigkeiten und Dummheiten<lb/>
</seg>, die er während seiner Regierungszeit getrieben hat, von<lb/>
ihm selbst stammen als seine Erinnerungen an diese. Einigermaßen<lb/>
 glaubhaft sind sie nur dort, wo sein Interesse für Kolonien<lb/>
und Marine in Erscheinung tritt. Das <seg type="insult">Animo</seg>, mit dem er die<lb/>
Erwerbung von Groß-Popo und Klein-Popo schildert — ja, da<lb/>
dürfte er selbst Hand angelegt <FERR href="FK-24-608_n0037.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28909522" id="fk_04_ferr_28909522" emID="fk_04_em_28909524"><ERR fcorr="haben!">haben.!</ERR></FERR><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51365">
               <persName>Persius, Lothar</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-19</date>
                  <place>Kyritz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-8-31</date>
                  <place>Ascona</place>
               </death>
               <occupation>Marineoffizier</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">"Der Seekrieg", Charlottenburg 1918</note>
               <note type="comment">Kontre-Admiral</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52882">
               <persName>Scherl, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-24</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-04-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58084">
               <persName>Harper (Verlag)</persName>
               <note type="comment">USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44064">
               <persName>Hohenlohe-Schillingsfürst, Chlodwig Karl V. Fürst, Prinz von Ratibor und Corvey</persName>
               <birth>
                  <date>1819-03-31</date>
                  <place>Rotenburg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-07-06</date>
                  <place>Ragaz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>