<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00335.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00334.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00336.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zu den Zuschriften über den Artikel „Die Judenfrage“), in: Fackel Heft 01, Nr. 014, 1899, S. 14-17</title>
            <title type="iso-date">1899-08-01</title>
            <title type="id">tid_00335</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">014</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-014_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/014,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zu den Zuschriften über den Artikel „Die Judenfrage“)</head>
            <p ana="pr3127">
<space/>Seit die ‚<rs type="self" ana="werk_828">Fackel</rs>‘ die Judenfrage in einem Sinne<lb/>
besprochen hat, welcher derzeit noch die Meinung der<lb/>
wenigsten ist, werde ich von den verschiedensten<lb/>
Seiten mit Zuschriften bedrängt, in denen ein <choice><sic>jeder</sic><corr>jeder,</corr></choice><lb/>
</p>
            <p ana="pr3127">
der über die Sache einmal gedacht oder, <seg type="insult">der<lb/>
freundlichen Gewohnheit des Nichtdenkens</seg> zufolge,<lb/>
fertige Ansichten sich zu eigen gemacht hat, mir sein<lb/>
Herz ausschüttet. Und mit Berufung auf meine »Objectivität<lb/>
« fordert mancher sogar, dass ich ihm in meinem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_829">Blatte</rs> das Wort ertheile, welches mit überzeugender<lb/>
Kraft die irregeführten Leser die einzig richtige Meinung<lb/>
lehre. Ich kann leider der Berufung nicht entsprechen.<lb/>
Objectivität mag eine schöne Sache sein; aber jedem,<lb/>
der zur Oeffentlichkeit spricht, steht das Recht zu und<lb/>
die Pflicht, seine <seg type="insult">Einseitigkeit</seg> dort zu vertheidigen, wo<lb/>
es sich nicht um genaue Feststellung von Thatsachen,<lb/>
sondern um ihre Wertung handelt. Niemand erwartet,<lb/>
dass ein politisches Blatt den Gegnern seine Spalten<lb/>
zur Verfügung stelle, um ihre abweichenden Ueberzeugungen<lb/>
 zu begründen. Nur wo Thatsachen unrichtig<lb/>
 dargestellt wurden, zwingt das Gesetz, den Betheiligten<lb/>
 zur Berichtigung die Gelegenheit zu bieten.<lb/>
In unseren Tagesblättern darf politischen und finanziellen<lb/>
 Meinungsäußerungen kein Fremder widersprechen<lb/>
; das Wesen der Zeitung, welche Parteiinteressen<lb/>
 und ihre eigenen finanziellen Interessen,<lb/>
denen die Besprechung von <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Börsenangelegenheiten</seg> und Bankenangelegenheiten<lb/>
</rs> dienstbar ist, verfolgt, würde dadurch<lb/>
verletzt werden. Die <ADD>‚</ADD><rs type="self" ana="werk_830">Fackel</rs>‘ hat <seg type="spc">ein</seg> Interesse: ihr<lb/>
Herausgeber will <seg type="spc">seine</seg> Ansichten, seine höchst subjectiven<lb/>
, eigensten Wertungen der Erscheinungen auf<lb/>
verschiedenen Gebieten des öffentlichen Lebens mittheilen<lb/>
. Für das, was in diesen <rs type="selfRef" ana="werk_831">Blättern</rs> gesagt wird,<lb/>
ist er nicht nur gesetzlich als Herausgeber und verantwortlicher<lb/>
 Redacteur haftbar zu machen, sondern<lb/>
auch moralisch und intellectuell. »Objectiv« zu sein,<lb/>
war nie sein Vorsatz; andere Ansichten mögen andere<lb/>
Sprachrohre sich wählen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3128">
<space/>Der Zuschriften von jüdisch-orthodoxer, wie derer<lb/>
von antisemitischer Seite will ich hier nicht weiter<lb/>
gedenken. <seg type="insult">Wo in der »<rs type="magazine" ana="werk_41129">Welt</rs>«</seg> wäre nicht schon zum<lb/>
Ueberdruss gesagt worden, was jene mir mittheilen<lb/>
</p>
            <p ana="pr3128">
konnten; und welche <seg type="insult">Thorheit</seg> dieser hätten <seg type="insult">die<lb/>
kräftigen Stimmen unserer antisemitischen Volksvertreter<lb/>
</seg> nicht schon durch die Fenster der Berathungssäle<lb/>
 unserer öffentlichen Körperschaften gerufen<lb/>
! Ich will nur auf eine Anregung in Kürze antworten<lb/>
. Ein Wohlmeinender und sicherlich Verständiger<lb/>
sieht es als eine logische Folge meiner Ausführungen<lb/>
an, den Confessionen überhaupt den Krieg zu erklären,<lb/>
und fordert mich auf, ein Verkünder der »confessionslosen<lb/>
 Religion« zu sein, jener Moral, die heute ja schon<lb/>
so vielfach die »gemeinsame Religion der Gebildeten«<lb/>
genannt wird. Ich weiß es, die Bewegung hat viele<lb/>
mit sich fortgerissen. Den ethischen Gesellschaften in<lb/>
Deutschland und Oesterreich, die solche Lehren verbreiten<lb/>
, hat mancher sich angeschlossen, der schweren<lb/>
Herzens vom Kirchenglauben sich losriss und doch<lb/>
der <seg type="spc">Kirche</seg>, der Gemeinschaft solcher, die eines<lb/>
Glaubens sind, nicht entrathen mochte. Und in den<lb/>
öffentlichen Schulen Frankreichs hat die confessionslose<lb/>
 Moral das Erbe der Religionslehre angetreten.<lb/>
Ich leugne es nicht, dass manche Keime zukünftigen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Geisteslebens</seg> und Gefühlslebens hier sprießen, und doch<lb/>
muss ich der Mitwirkung mich versagen. Die Bestrebungen<lb/>
, angesichts des Bestehens von Religionsgemeinschaften<lb/>
, die große Theile der Culturmenschheit<lb/>
vereinen, eine neue Gemeinsamkeit solcher zu gründen,<lb/>
deren Gesinnung ein Mittleres zwischen den Lehren<lb/>
aller vorhandenen Kirchen darstellt, sind meines Erachtens<lb/>
 denen der Freunde einer »Weltsprache« gleich<lb/>
zu schätzen. Nicht das Englische oder Deutsche, die<lb/>
Sprachen von Millionen Menschen, die Erbinnen uralter<lb/>
Culturtraditionen, wollen diese zum gemeinsamen Verständigungsmittel<lb/>
 machen, sondern ersinnen ein Volapük<lb/>
, ein Mittelding zwischen den Sprachen. Und auch<lb/>
einem <seg type="insult"><seg type="spc">Moralvolapük</seg></seg> glaube ich keine Zukunft versprechen<lb/>
 zu können. Warum nicht die Moral derjenigen<lb/>
 Kirche annehmen, die alles enthält, was die<lb/>
Gebildeten glauben, und vom Nebensächlichen, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr3128">
befremdet und beschwert, am freiesten ist? So wie das<lb/>
Englische, die Weltsprache der Zukunft, das Rankwerk<lb/>
der Flexionen beschnitten hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3129">
<space/>Ein wesentliches Bedenken ist es aber auch, das<lb/>
ich dem Wunsche, confessionslose Religion in unseren<lb/>
Schulen zu lehren, entgegenzustellen habe. Ich kann<lb/>
der Meinung nicht beipflichten, dass man <seg type="insult">dem Staate,<lb/>
zumal unserem österreichischen Staat</seg>, mit mehr Beruhigung<lb/>
 die Entscheidung anvertrauen dürfe, was<lb/>
Inhalt der Ethik zu sein habe, als den Kirchen, denen<lb/>
heute Charakter und Gemüth unserer Kinder überantwortet<lb/>
 sind. Die <seg type="insult">Ethik des <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> österreichischen<lb/>
Unterrichtsministeriums</rs></seg>, die Lehren, die die vom <abbr>k. k.</abbr><lb/>
Schulbücherverlag herausgegebenen und approbierten<lb/>
Schulbücher verkünden würden, möchten schwerlich<lb/>
dem Sehnen derer entsprechen, die unseren Kinderherzen<lb/>
 den Kampf zwischen Wissen und Glauben ersparen<lb/>
 wollen. Lasst sie kämpfen. Was sie auch<lb/>
ersiegen mögen, es wird wertvoller sein, als ruhiger,<lb/>
unbestrittener Besitz <seg type="insult">staatlich privilegierter Wahrheiten</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>