<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02893.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02892.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02894.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In Paris! In Paris!, in: Fackel Heft 04, Nr. 128, 1903, S. 10-11</title>
            <title type="iso-date">1903-01-31</title>
            <title type="id">tid_02893</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">128</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-128_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/128,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In Paris! In Paris!</head>
            <p ana="pr28594">
<space/>»<inciptit>Der</inciptit> Justizminister hat den Ministerrath verständigt, daß er<lb/>
eine Action gegen die pornographischen Witzblätter vorbereite,<lb/>
und er hat gleichzeitig die Maßregeln bekanntgegeben, die er gegen<lb/>
die Herausgeber und Autoren dieser gegen die guten Sitten verstoßenden<lb/>
 Publicationen ergreifen will. Vor allem wird dem<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs> unverzüglich eine Aenderung der hierauf bezüglichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr28594">
Paragraphen des <rs type="title">Strafgesetzes</rs> vorgelegt werden. Gleichzeitig sollen<lb/>
die Staatsanwälte verständigt werden, daß jene illustrierten Blätter,<lb/>
die anstößige Illustrationen enthalten, in den Zeitungskiosken und<lb/>
Magazinen der Zeitungen saisiert werden können. Den Zeitungskioskbesitzern<lb/>
 wird mitgetheilt, daß ihnen die Ausstellung von<lb/>
Zeitschriften, die auf der Umschlagseite mit einer anstößigen<lb/>
Illustration geschmückt sind, untersagt ist. Der vorzulegende Gesetzentwurf<lb/>
 setzt Gefängnisstrafen von einem Monat bis zu einem<lb/>
Jahre fest und Geldbußen von 100 bis 5000 Francs.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28596">
<space/><seg type="insult">In Paris!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr28598">
<space/>»Die Staatsanwaltschaft hat gegen zwei große Blätter die<lb/>
Anklage wegen Verletzung der Sittlichkeit erhoben. Den Grund<lb/>
des strafgerichtlichen Verfahrens bildet die Aufnahme von Inseraten,<lb/>
die vermittelst Umkehrung von Buchstaben obscöne Worte und<lb/>
Vorschläge zum Ausdruck bringen. Weiter hat ein <rs type="perRef" ana="werk_10373">großes Tagblatt</rs><lb/>
den Redacteur eines <rs type="perRef" ana="werk_10374"><seg type="spc">Concurrenzblattes</seg></rs> beim Civilgericht auf<lb/>
Schadenersatz belangt. Das klagende <rs type="perRef" ana="werk_41172">Journal</rs> beschuldigt den<lb/>
Redacteur, <seg type="spc">unsittliche Inserate bei ihm eingeschmuggelt<lb/>
zu haben</seg>, <seg type="spc">um dann <seg type="insult">im Namen der beleidigten Moral</seg><lb/>
einen Feldzug eröffnen zu können</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28600">
<space/><seg type="insult">In Paris!</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>