<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07293.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07292.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07294.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zur Genealogie der Moral, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 40-41</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07293</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zur Genealogie der Moral</head>
            <p ana="pr98602">
<space/>Auf Grund einer vom Wachtmeister <rs type="pers" ana="n_65268" key="#fk__p_56187">Berger</rs> erstatteten Anzeige<lb/>
hatte sich die Schneiderin <rs type="pers" ana="n_65269" key="#fk__p_47684">Karoline <abbr>M.</abbr></rs> wegen Übertretung gegen die<lb/>
öffentliche Sittlichkeit zu verantworten, weil sie am <date>4. April</date>, auf dem<lb/>
Heimwege begriffen, gegen Mitternacht in der Mariahilferstraße den<lb/>
Rock bis zu den Hüften hinauf gehoben haben soll. Die Angeklagte<lb/>
hatte sich zur kritischen Zeit in Gesellschaft zweier Herren befunden,<lb/>
während der Anzeiger, der die Arretierung der Angeklagten veranlaßte,<lb/>
in Begleitung seiner Frau und eines anderen Soldaten war. In der heute<lb/>
durchgeführten Verhandlung stellte die Angeklagte entschieden in Abrede,<lb/>
den Rock in einer das Sittlichkeitsgefühl verletzenden Weise gehoben<lb/>
zu haben. Sie erklärte, daß sie damals den Rock höher gehoben habe<lb/>
als sonst, nämlich bis zur halben Höhe der Strümpfe, was um so<lb/>
weniger auffällig war, als sie auch Reformunterkleider trug. Die als<lb/>
Zeugin vernommene Wachtmeistersgattin <rs type="pers" ana="n_65270" key="#fk__p_38274">Anna Berger</rs> gab an, daß die<lb/>
Angeklagte den Rock bis zur Hüfte gehoben, dabei sich gebückt und<lb/>
noch gelacht habe. Durch dieses Verhalten sei das Sittlichkeitsgefühl<lb/>
der hinter ihr gehenden Personen arg verletzt worden, zumal die Angeklagte<lb/>
, wie sie sah, keine Unterkleider getragen habe. Gegenüber dieser<lb/>
Aussage erklärte die Angeklagte, sie habe den Rock nicht allzu hoch<lb/>
heben können, weil sie damals in zwei Herren eingehängt war. Der<lb/>
Zeuge <rs type="pers" ana="n_65271" ref="#fk__p_43600">Franz Wiedel</rs>, der zur kritischen Zeit in Gesellschaft der Angeklagten<lb/>
 war, gab an, daß die Angeklagte, als sie vom Trottoir auf die<lb/>
Straße ging, den Rock so hoch gehoben habe, wie die Damen ihn<lb/>
</p>
            <p ana="pr98602">
heben, wenn es regnet. — Richter: Hat es damals geregnet? — Zeuge:<lb/>
Nein. — Der Zeuge gab schließlich noch an, daß die Angeklagte und<lb/>
ihre beiden Begleiter zur kritischen Zeit in sehr animierter Stimmung<lb/>
sich befanden und daß, seiner Ansicht nach, durch das Heben des<lb/>
Rockes bis zu den Knöcheln das Sittlichkeitsgefühl irgendeiner Person<lb/>
nicht verletzt werden konnte. Der Richter sprach schließlich die Angeklagte<lb/>
 frei, da bei den widersprechenden Zeugenaussagen nicht genau<lb/>
festgestellt werden konnte, wie hoch denn die Angeklagte eigentlich<lb/>
den Rock gehoben habe. Der Richter ermahnte zum Schlusse die Angeklagte<lb/>
, beim Heben des Rockes vorsichtiger zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98604">
<space/>Hoch der Rock, die Waffen nieder!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43600">
               <persName>Wiedl, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1863-8-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-8-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">WIEDL, Franz, Kontrollor des Volkstheaters</note>
               <note type="comment">ZF 03.09.1917, 28/4/52 (FD); ZF 10.3.1937, 14.12.1984</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Kontrollor des Volkstheaters</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>