<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01932.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01931.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01933.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Der finanzielle Theil der Witzblätter.), in: Fackel Heft 03, Nr. 081, 1901, S. 14-16</title>
            <title type="iso-date">1901-06-01</title>
            <title type="id">tid_01932</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">081</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-081_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/081,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Der finanzielle Theil der Witzblätter.)</head>
            <p ana="pr18894">
<space/><inciptit>Die</inciptit> Verurtheilung des Eigenthümers der ‚<rs type="magazine" ana="werk_6124">Pschütt-Caricaturen<lb/>
</rs>‘ hat den Anlass geboten, <seg type="insult">die colorierten<lb/>
Pestbeulen der Wiener Journalistik</seg> näher zu betrachten.<lb/>
Und jetzt mahnt wieder die Lectüre der ‚<rs type="magazine" ana="werk_6125">Pschütt-Caricaturen<lb/>
</rs>‘ daran, über <seg type="insult">der schmierigen Erotik jener<lb/>
Blätter</seg> nicht <seg type="insult">ihren finanziellen, den ebenso schmutzigen<lb/>
Theil</seg> zu vergessen. Der Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_6126">Pschütt-Caricaturen<lb/>
</rs>‘ leistet einer Versicherungsgesellschaft Abbitte<lb/>
 für Angriffe, die er durch mehrere Dutzende von<lb/>
Heften fortgesetzt hatte, und bekennt, die Functionäre<lb/>
der Gesellschaft grundlos in ihrer Ehre beleidigt zu<lb/>
haben. Die Leser, an die sich der humoristische Theil<lb/>
der ‚<rs type="magazine" ana="werk_6127">Pschütt-Caricaturen</rs>‘ wendet, können wegen der<lb/>
<seg type="insult">Beleidigung des guten Geschmacks</seg> nicht klagen, die<lb/>
Directoren von Banken und Versicherungsgesellschaften,<lb/>
mit denen sich der Finanztheil beschäftigt, dürfen sich<lb/>
gegen die Beleidigung ihrer Ehre zur Wehre setzen.<lb/>
Aber der Herausgeber des <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_6128">Witzblattes</rs></seg> kann der Wahrheit<lb/>
 gemäß betheuern, dass er höchstens der Wahrheit,<lb/>
doch niemandes Ehre zu nahe treten wollte. Ihm<lb/>
handelt es sich nie und nimmer um Ehre und auch<lb/>
nicht um die anderer Leute, sondern nur um Geld.<lb/>
Und bloß ihre Cassen hat die Versicherungsgesellschaft<lb/>
durch eine Ehrenbeleidigungsklage zu vertheidigen, die<lb/>
ein in juristischen Feinheiten Unerfahrener kaum von<lb/>
einer Erpressungsklage zu unterscheiden vermag.<lb/>
Derlei Klagen pflegen, so oft sie auch privat erhoben<lb/>
</p>
            <p ana="pr18894">
werden, nicht zum Ohr des Staatsanwalts zu dringen.<lb/>
Man zieht es vor, durch Inserate und bares Geld das<lb/>
Schweigen der <seg type="insult">Witzblätter</seg> zu erkaufen, und auch<lb/>
angesichts der Abbitte in den ‚<rs type="magazine" ana="werk_6129">Pschütt-Caricaturen</rs>‘<lb/>
kann man noch zweifeln, ob sie wirklich von einem<lb/>
misslungenen Angriff auf die Versicherungsgesellschaft<lb/>
Kunde gibt und nicht vielmehr die Quittung über die<lb/>
von der Gesellschaft dem Herausgeber gezahlten<lb/>
<seg type="insult">Kriegskosten</seg> ist. Was hat, fragt man sich, die Darstellung<lb/>
 unbekleideter Schenkel mit dem Kampfe gegen<lb/>
eine Actiengesellschaft zu thun? Aber <seg type="insult">der »finanzielle<lb/>
Theil« der Witzblätter</seg> scheint seinen Zweck, ihnen eine<lb/>
Existenz zu ermöglichen, die sie von den <seg type="insult">Schweinereien</seg><lb/>
allein sicherlich nicht zu fristen vermöchten, recht<lb/>
gut zu erfüllen. Er beschäftigt sich nur selten mit den<lb/>
großen Banken, die sich zwar von der Tagespresse<lb/>
ausbeuten lassen, aber sonst keinen Spass verstehen<lb/>
und auch <seg type="insult">die finanzielle Kritik der Witzblätter</seg> nicht<lb/>
ernst zu nehmen brauchen. Dafür werden die Assecuranzgesellschaften<lb/>
 umso häufiger und heftiger angegriffen<lb/>
. Und der Anblick ihrer <seg type="insult">kläglichen Hilflosigkeit<lb/>
</seg> gegenüber den <seg type="insult">aus schmutzigen Motiven<lb/>
entsprungenen Anzapfungen</seg> hat dem anständigen<lb/>
Publicisten noch stets den Muth geraubt, den eigentlich<lb/>
so nothwendigen Kampf gegen die Uebel des Versicherungswesens<lb/>
 aufzunehmen, so lange er ihn nicht<lb/>
von den <seg type="insult">Parasiten</seg> zu reinigen imstande ist, die ihn<lb/>
discreditiert haben. Dass die Erpressungsversuche an<lb/>
Assecuranzgesellschaften meistens gelingen, darf nicht<lb/>
Wunder nehmen. Denn auch der unbegründetste<lb/>
Angriff kann einer Versicherungsgesellschaft schaden.<lb/>
Diese Unternehmungen sind von <seg type="insult">einer geradezu<lb/>
mimosenhaften Empfindlichkeit</seg>, und jedes Munkeln<lb/>
und vage Raunen von Uebelständen verstärkt das unbestimmte<lb/>
 Ahnen Tausender von Interessenten zu ernsthafter<lb/>
 Beunruhigung. Müssen Institute, deren Ruf<lb/>
so zart ist wie der einer Frau, und unter denen<lb/>
allemal jene als die beste gilt, von der man am<lb/>
</p>
            <p ana="pr18894">
wenigsten spricht, die Reden der <seg type="insult">Erpresser</seg> nicht ebenso<lb/>
 fürchten wie die Stimme des Kritikers, und droht<lb/>
nicht auch dem Kritiker immer der Verdacht, dass er<lb/>
sich bloß sein Schweigen theurer abkaufen lassen will<lb/>
als die anderen? Man muss zuerst die <seg type="insult">Freibeuter</seg> ausrotten<lb/>
, von denen die Assecuranzgesellschaften heute<lb/>
bedroht sind, ehe man diese selbst angreift. <seg type="insult">Witzblätter</seg>,<lb/>
die nichts als <seg type="insult">Zutreiber der Prostitution</seg> sind, suchen<lb/>
auch die <seg type="insult">Erpressergelüste</seg>, die ja keinem <seg type="insult">Zuhälter</seg> fremd<lb/>
sind, ungescheut zu befriedigen. Und da darf man<lb/>
nicht erst fragen, <seg type="spc">wer</seg> es ist, den man gegen <seg type="insult">journalistische<lb/>
 Louis</seg> in Schutz nehmen will.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>