<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08643.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08642.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08644.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Brot und Lüge, in: Fackel Heft 21, Nr. 519, 1919, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1919-11-01</title>
            <title type="id">tid_08643</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">519</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-519_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/519,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Brot und Lüge</head>
            <p ana="pr113717">
<space/>Es wäre mithin zum inneren Aufbau der Welt<lb/>
unerläßlich, ihr das wahre Rückgrat des Lebens, die<lb/>
Phantasie, zu stärken. Dies könnte nur gelingen,<lb/>
indem die Notwendigkeit bereinigt und also der<lb/>
Menschengeist von der Befassung mit ihr erlöst,<lb/>
zugleich aber auch der Zustrom aus <seg type="insult">den falschen<lb/>
Quellen eines papierenen Lebens</seg> gehemmt wird.<lb/>
Denn in dem Maß, als der Geist den Selbstverständlichkeiten<lb/>
 preisgegeben war, wuchs sein Verlangen, die<lb/>
Phantasie von außen her ersetzt zu bekommen, und<lb/>
je mehr dieses Verfahren vervollkommnet wurde, desto<lb/>
mehr war wieder der Zweck den <seg type="insult">Mitteln</seg> ausgeliefert.<lb/>
Nur eine Politik, die als Zweck den Menschen und<lb/>
das Leben als Mittel anerkennt, ist brauchbar. Die<lb/>
andere, die den Menschen zum Mittel macht, kann<lb/>
auch das Leben nicht bewirken und muß ihm<lb/>
entgegenwirken. Sie schaltet umsomehr den gesteigerten<lb/>
Menschen, den Künstler, aus, während die nüchterne<lb/>
Ordnung der Lebensdinge ihm den naturgewollten<lb/>
Raum läßt. Jene gewährt <seg type="insult">eine rein ästhetische und<lb/>
museologische Beziehung zum geschaffenen Werk</seg>, sie<lb/>
bejaht, diesseits der Schöpfung, das Resultat als<lb/>
<seg type="insult">Ornament</seg> und <seg type="insult">lügnerische Hülle eines häßlichen Lebens</seg>,<lb/>
ja sie erkennt nicht einmal das Werk an, sondern<lb/>
eigentlich nur <seg type="insult">das Genußrecht der Bevorzugten an<lb/>
dem Werk</seg>, dessen Schöpfer vollends hinter <seg type="insult">dem<lb/>
fragwürdigen Mäcen einer im Besitz lebenden Welt</seg><lb/>
verschwindet. Sie züchtet <seg type="insult">den allem Elementaren<lb/>
abtrünnigen und eben darum allem Schöpferischen<lb/>
feindlichen Snobismus</seg>, der seine Beziehung zur Kunst<lb/>
legitimiert glaubt, wenn er den Schutz des schon<lb/>
vorhandenen Kunstwerks über die Sorgen der Lebensnot<lb/>
 gestellt wissen möchte. Aber der Sinn der Kunst<lb/>
erfüllt sich erst, wenn der Sinn des Lebens nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr113717">
zur Neige geht, und Symphonien wachsen nur, wenn<lb/>
nicht daneben ein todwundes Leben um Erbarmen<lb/>
stöhnt. Was in das Leben wirkt, ist auch vom Leben<lb/>
bedingt. <seg type="insult">Ästheten</seg>, die die Verhinderung erkennen,<lb/>
mögen dem Geräusch die Schuld geben. In Wahrheit<lb/>
aber umschließt das Geheimnis, dem sich das Werk<lb/>
entringt, noch diesen rätselhaften Einklang mit allem<lb/>
Lebendigen, dessen Verarmung zugleich auch die<lb/>
schöpferische Seele verarmt. Denn was irdischer<lb/>
Überfluß vermag: neben der Not zu leben, weil er<lb/>
von ihr lebt, vermag der Reichtum göttlichen Vermögens<lb/>
 nicht — er leidet mit ihr, er verkümmert<lb/>
an dieser Gleichzeitigkeit eines unbefriedigten Lebens<lb/>
und er versiegt an <seg type="insult">diesen sündigen Kontrasten</seg> von<lb/>
Fülle und Mangel, die die Zeit dem stets verantwortlichen<lb/>
 Gewissen einer höheren Menschenart<lb/>
vorstellt. In einer <seg type="insult">Kultur</seg>, die den Luxus mit Menschenopfern<lb/>
 erkauft, fristet die Kunst <seg type="insult">ein dekoratives<lb/>
Dasein</seg>, und wie alle lebendigen Tugenden eines<lb/>
Volks sind seine produktiven Kräfte gleich gehemmt<lb/>
im Glanz und im Elend und zumal unter <seg type="insult">dem<lb/>
schmerzlichen Fluch dieser Verbindung</seg>. Die Kraft,<lb/>
zu geben, wie das Recht, zu empfangen, sind von<lb/>
der Sicherung bedingt, daß das Leben nicht unter<lb/>
seiner Notwendigkeit und nicht über ihr gehalten,<lb/>
nicht ans Entbehren verloren sei und nicht ans<lb/>
Schwelgen, sondern aufbewahrt für sich selbst und<lb/>
zur Glücksempfindung jeglichen Zusammenhangs mit<lb/>
der Natur, als zu dem »Anteil an diesen Tagen«,<lb/>
den Gott einer Spinne wie einem <rs type="pers" ana="n_70276" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> gewollt<lb/>
hat. Der Mensch aber hat gewollt, daß er des<lb/>
Anteils, daß er seiner selbst verlustig gehe, und aus<lb/>
der Zeit, die den Lebenssinn mit den Ketten und<lb/>
Fußfesseln der Lebenssorge bindet und das Geschöpf<lb/>
entehrt, floh jede Gnade der Schöpfung. Ist das<lb/>
Naturrecht verkürzt, die Schönheit zu empfangen, so<lb/>
verkümmert auch die Fähigkeit, sie zu geben. Nur<lb/>
jener unseligen, die auch den feindlichen Zeitstoff<lb/>
bewältigt und sich an dem <seg type="insult">Mißton</seg> erregt, der<lb/>
Symphonien verhindert, ist Raum gelassen — woraus<lb/>
sich mir bei klarster Erkenntnis der Problemhaftigkeit<lb/>
meiner Gestaltungen sozusagen der völlige Mangel<lb/>
einer zeitgenössischen Literatur in deutscher Sprache<lb/>
erklärt. Wie es um die Malerei bestellt ist, eine<lb/>
Kunst, deren Werk seine Materie nicht überdauert,<lb/>
weiß ich nicht. Wohl aber weiß ich, daß sie, falls<lb/>
</p>
            <p ana="pr113717">
ihr eine ähnliche Verbindung mit allem Lebendigen,<lb/>
wirkend und bedingt, wie der Sprache eignet, einen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70277" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs> erst haben kann, wenn ringsum nicht<lb/>
der Tod die Schöpfung bestreitet, und daß die<lb/>
produktive Tat in <seg type="insult">leerer Zeit</seg> der Entschluß wäre,<lb/>
mit der Leinwand des vorhandenen <rs type="pers" ana="n_70278" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs> die<lb/>
Blößen eines Frierenden zu bedecken. Denn der Geist<lb/>
steht zwar über dem Menschen, doch über dem,<lb/>
was der Geist erschaffen hat, steht der Mensch;<lb/>
und er kann ein <rs type="pers" ana="n_70279" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs> sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113719">
<space/>Diese Sätze habe ich im <date>Juli 1919</date> geschrieben,<lb/>
zu einer Zeit, da der Hunger für <seg type="insult">die wohlhabenden<lb/>
 Kreise dieser Stadt</seg> zwar längst eine<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsrubrik</seg> war, aber noch nicht in die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Theaternachrichten</seg><lb/>
und Kunstnachrichten</seg> hinüberspielte. Ich glaube<lb/>
wohl, daß hier für Herzen, die noch lebendige<lb/>
Gedanken zu fassen vermöchten, ein Einklang<lb/>
vernehmbar war zwischen den elementaren Angelegenheiten<lb/>
 der Menschheit, also dem Sinn des Lebens<lb/>
und dem Begriff der Kunst, als eine ungeahnte<lb/>
Verbindung, durch die Sein und Schaffen in eine<lb/>
freiere Erde eingeordnet erscheinen, wie eine Entdeckung<lb/>
 ihrer Pole: Persönlichkeit und Gemeinschaft<lb/>
und deren Funktion, doch eine und dieselbe Welt<lb/>
zu umschließen. Aber die Gedanken eines Autors<lb/>
sind für wenige Leser ein Anlaß, sich welche zu<lb/>
machen. Weil es an den empfangenden Herzen fehlt,<lb/>
fehlts an den verstehenden Köpfen, und in wie<lb/>
geringem Maß die geistigen Dinge danach angetan<lb/>
sind, Ursache einer zeitlichen Wirkung zu sein und<lb/>
eine Handhabe dem unmittelbaren Begreifen, zeigt<lb/>
wie kaum ein anderer Fall so beispielhaft mein<lb/>
Schicksal einer tiefen Unwirksamkeit, die noch ihre<lb/>
Popularität dem Mißverständnis verdankt, so daß<lb/>
ich mich einigermaßen befugt halte, über die völlige<lb/>
Überflüssigkeit allen Kunstbesitzes ein Wort zu<lb/>
sprechen. Hätten geistige Kräfte jene kontagiöse<lb/>
Gabe der Überredung, welche den <seg type="insult">Meinungen</seg> als<lb/>
</p>
            <p ana="pr113719">
ein scheinbarer und von jeder Widerrede zerstörbarer<lb/>
Erfolg zukommt, so wäre doch in zwanzig Jahren<lb/>
<seg type="insult">das große Übel</seg> ausgerottet, dem wir den Untergang<lb/>
so vieler irdischer Werte und Hoffnungen verdanken,<lb/>
<seg type="insult">diese Presse</seg>, die nicht durch die <seg type="insult">Verbreitung lebensgefährlicher<lb/>
 Ansichten</seg>, sondern durch die <seg type="insult">tödliche<lb/>
Gewalt ihres seelenfeindlichen Wesens</seg> <seg type="insult">den Schrecken<lb/>
ohne Ende</seg> und nun <seg type="insult">das Ende mit Schrecken</seg> heraufgeführt<lb/>
 hat. Ja, ich könnte selbst, von meinem geringfügigen<lb/>
 Beispiel auf die kulturellen Besitztümer<lb/>
übergreifend, die <seg type="insult">den Tempelhütern der Kunst</seg> am<lb/>
Herzen liegen, die Frage stellen, ob denn <seg type="insult">diese Erzlügner<lb/>
</seg>, die doch gewiß den Wert an der Wirkung<lb/>
messen, im Ernst der Meinung sind, daß die Habe,<lb/>
vor die sie schützend ihre Arme breiten, damit unser<lb/>
Hunger ja nicht um ein paar Wochen verkürzt werde,<lb/>
wirklich mehr wert sei als die ausländische Valuta,<lb/>
für die wir Getreide bekommen können: wenn all<lb/>
ihr Zauber uns nicht davor bewahrt hat, in diesen<lb/>
Zustand zu geraten, wenn <seg type="insult">all der herzerhebende und<lb/>
für die Kultur unentbehrliche Besitz</seg> uns nicht davor<lb/>
behütet hat, eine Zeitlang mit Gelbkreuzgranaten<lb/>
und Flammenwerfern uns zu vergnügen. Und ob es<lb/>
nicht eben das Ergebnis ist, daß wir selbst nur<lb/>
noch als leibliche Existenz diese Werke wert sind,<lb/>
aber nicht mehr ihrer würdig. Und die eigentliche<lb/>
Niederlage: nur mehr auf Lebensmittel Anspruch<lb/>
zu haben und nicht auf das Glück, eine Kultur<lb/>
aus dem Krieg zu retten, die uns nicht genug<lb/>
verbunden war, uns vor ihm zu retten. Nur zu gern<lb/>
überlasse ich es den <seg type="insult">Kunstsachverständigen</seg>, zu<lb/>
entscheiden, ob Teppiche und Gobelins in dem <seg type="insult">Tempel</seg><lb/>
Platz haben sollen, in dem <seg type="insult">unsere <seg type="ELIDASH">Blutwelt</seg> und Wucherwelt<lb/>
</seg> vor <rs type="pers" ana="n_70280" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs> und <rs type="pers" ana="n_70281" ref="#fk__p_37957">Dürer</rs> ihre <seg type="insult">Andacht</seg><lb/>
verrichtet, und vertraue, als einer, in dessen Seele<lb/>
zeitlebens nur die Farbe der Natur Eingang fand,<lb/>
blind der Überlieferung, daß die Werke der Malerei<lb/>
</p>
            <p ana="pr113719">
zu jenen unveräußerlichen Geistesgütern der Menschheit<lb/>
 gehören, ohne die wir uns das Leben nicht<lb/>
vorstellen und uns selbst nicht auf <seg type="insult">der heutigen<lb/>
himmelnahen Stufe der Entwicklung</seg> denken<lb/>
könnten. Meiner Ahnung ist das Geheimnis<lb/>
unerschlossen, aus dem der Genius in zeitbedingten,<lb/>
zeitverfallenen Materialien seine Welt ersinnt, und es<lb/>
muß wohl jene überzeitliche Wirkung, ohne welche<lb/>
die Kunst nichts als <seg type="insult">ein schnöder Zeitvertreib oder<lb/>
Aufputz</seg> wäre, auch der Schöpfung eingeboren sein,<lb/>
deren Magie der Möglichkeit nicht widerstrebt, wie<lb/>
einst dem fürstlichen Zahler, nun <seg type="insult">frisch aus dem<lb/>
Mysterium</seg> einem <seg type="insult">Cottagejuden</seg> zuzufallen, damit sie<lb/>
ihrer Einmaligkeit genüge und noch im Werte steige.<lb/>
Da ich nun von den Bedingungen dieser Produktion<lb/>
so wenig wie um ihr Geheimnis weiß, so käme<lb/>
meine Unwissenheit in den Verdacht der grundsätzlichen<lb/>
 Aversion eines Farbenblinden, wollte ich<lb/>
meinen unerschütterlichen Glauben, daß das Leben<lb/>
wichtiger sei als das Kunstwerk, vornehmlich an<lb/>
den Werken der bildenden Kunst betätigen. Der Frage,<lb/>
ob man solche gegen Lebensmittel umtauschen solle,<lb/>
habe ich durch die Entscheidung, die mit der kostbarsten<lb/>
 Leinwand die Blößen eines Frierenden zu<lb/>
bedecken riet, unzweideutig vorgegriffen. Das Beispiel,<lb/>
gegen das <seg type="insult">der ästhetische Vorbehalt</seg> sich sträubt<lb/>
und der rationale die Zweckwidrigkeit der<lb/>
brüchigen Kunstmaterie einwendet, war, als die vorgestellte<lb/>
 Wahl der höchsten und letzten im Raum der<lb/>
Notwendigkeit verfügbaren Werte: des toten Lebens<lb/>
und des noch lebendigen, der Gedanke: daß ein auf<lb/>
sein primärstes Problem ausgesetztes Menschentum<lb/>
dem Schaffen und dem Empfangen entsagen muß<lb/>
und der Geist aus Treue zu sich selbst, <seg type="insult">vom<lb/>
Ästhetischen</seg> ins Sittliche gewendet, zur Barmherzigkeit<lb/>
wird. Es kann vollends nicht zweifelhaft sein, daß ich<lb/>
Besitzinteressen für kein Hindernis ansehen werde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113719">
wenn es sich nicht um die Zerstörung eines Kunstwerks<lb/>
 zum Schutz gegen Erfrieren, sondern nur um<lb/>
seine Entfernung zum Schutz gegen Verhungern<lb/>
handelt. Da es aber <seg type="insult">noch höhere Interessen als die der<lb/>
Interessenten</seg> sein sollen, welche den Verkauf von<lb/>
Kunstwerken verwehren, da sogar <seg type="insult">die höchste Lüge</seg>,<lb/>
über die wir all in unserer Not noch verfügen und<lb/>
die wir noch an unserm Grabe aufpflanzen, nämlich<lb/>
<seg type="insult">unsere Kultur</seg> es verwehren soll, so wird es sich<lb/>
empfehlen, daß ich ein Gebiet, in dem ich nur durch<lb/>
Unzulänglichkeit des Wissens Aufsehn errege, verlasse<lb/>
und jenes betrete, zu dem mir auch der Todfeind<lb/>
eine gewisse Beziehung der Liebhaberei nicht<lb/>
absprechen wird; und daß ich mein Augenmerk<lb/>
einer <seg type="insult">Kulturgefahr</seg> zuwende, die uns vorläufig noch<lb/>
nicht droht, von der ich aber selbst in Zeiten des<lb/>
Wohlstands wünschen würde, daß sie über uns verhängt<lb/>
wäre. <seg type="insult">Der tiefsinnigste Einwand gegen den Verkauf<lb/>
von Gobelins</seg>, der in allen Protesten wiederkehrt,<lb/>
ist wohl die Erkenntnis, daß Brot, wenn es einmal<lb/>
aufgegessen ist, nicht mehr da ist, während man an<lb/>
der Kunst <seg type="insult">etwas Dauerhaftes</seg> hat. Vorausgesetzt, daß<lb/>
die Regierung, als sie sich zu der Methode entschloß,<lb/>
den Hunger zunächst mit Brot zu stillen und<lb/>
indessen auf Gott oder andere Hilfe zu vertrauen,<lb/>
nicht im Voraus bedacht haben sollte, worauf sie<lb/>
<seg type="insult">ein Weiser</seg> da aufmerksam macht, nämlich auf die<lb/>
Vergänglichkeit der Nahrung im Gegensatze zur Unvergänglichkeit<lb/>
 von Gobelins; und falls sie etwa der<lb/>
Meinung war, daß wir von »dem Speck, der knapp<lb/>
für ein paar Wochen reichen wird«, auch fernerhin<lb/>
werden leben können, sei ihr eine Anregung geboten:<lb/>
wenn die Museen geleert sind, nicht zu vergessen,<lb/>
daß es auch Bibliotheken gegen Hunger gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113720">
<space/>Und damit wäre ich auf dem Gebiete angelangt,<lb/>
wo <seg type="insult">mein Kulturnihilismus</seg> schon einiges Zutrauen<lb/>
verdient und wo ich von berufswegen berechtigt bin,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113720">
lieber die Zerstörung zu wünschen als den Gebrauch<lb/>
zur <seg type="insult">Lüge</seg>. Wenn es nun um den Verkauf von<lb/>
Literatur ginge, so weiß ich wohl, daß das<lb/>
vielmalige Vorhandensein eines und desselben<lb/>
Geisteswerkes wie die nationale Bedingtheit seines<lb/>
Verständnisses Wesensmerkmale sind, die seinen<lb/>
Kaufwert neben dem Ertrag der bildenden Kunst<lb/>
verschwinden lassen; gleichwohl würde hier, bei<lb/>
vertausendfachter Fülle des Inventars, das<lb/>
bibliophile Moment in zahllosen Fällen seinen Anreiz<lb/>
bewähren. Ich habe für die Dringlichkeit, das nackte<lb/>
Leben zu retten, nur darum das Beispiel des Bildwerks<lb/>
 bevorzugt, weil Leinwand als Kälteschutz<lb/>
sinnfälliger ist denn Papier, das doch erst durch<lb/>
Feuerung dem wohltätigen Zwecke dienstbar wird.<lb/>
Ich lasse aber den Argwohn nicht an mich heran,<lb/>
als ob ich, um in kalter Nacht zu arbeiten, nicht<lb/>
bereit wäre, mit meinen Werken einzuheizen,<lb/>
wenn mich je verlangt hätte, sie zu besitzen. Die<lb/>
Gewißheit um den toten Wert aller geistigen Habe,<lb/>
und wie erst in den Händen <seg type="insult">dieser Zeitgenossenschaft</seg>,<lb/>
hat mich noch immer vor dem Streben nach einem<lb/>
Erfolg bewahrt, der dem Wesen aller künstlerischen<lb/>
Produktion fremd ist und dessen Mangel sie erst<lb/>
bestätigt, und es gehört die ganze Selbstsicherheit<lb/>
dieses Gefühls dazu, den geräuschvollen Anklang,<lb/>
der dem stofflichen Reiz wie der Sonderbarkeit des<lb/>
Einzelfalles gilt, nicht mit jener Wirkung zu verwechseln,<lb/>
die ein Werk dem Publikum zu eigen gibt. Kann<lb/>
ich es aber als den eigentlichen Erfolg meiner<lb/>
Gestaltungen werten, daß sich ihr leichtester Satz<lb/>
dem gemeinen Verständnis noch immer schwerer<lb/>
erschließt als ein Dutzend Bücher, die man ihm<lb/>
abgewinnen könnte; und ist es mir, so wenige es<lb/>
auch wissen oder spüren mögen, zu glauben, daß<lb/>
ich kein materielles Hindernis gelten ließe, wenn es<lb/>
die Vervollkommnung eines Wortes gilt, seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr113720">
Verantwortung vor mir selbst, also den Bestand vor<lb/>
dem mir zunächst maßgebenden Forum, und dann ohne<lb/>
Beruhigung über dieses hinaus bis an ein imaginiertes<lb/>
Sprachgericht; daß ich einem Beistrich zuliebe auch<lb/>
die Reise an den fernsten Druckort nicht scheute und<lb/>
dennoch unbefriedigt heimkehrte — so wird auch<lb/>
<seg type="insult">der niedrigste Verkenner</seg> in meiner Einschätzung<lb/>
des fertigen, nur scheinbar fertigen Werks, dessen<lb/>
Aufhaltbarkeit alle Zweifel entfesselt hat und<lb/>
dessen Abschluß alle Reue, jede andere Sehnsucht<lb/>
als die nach Beifall erkennen. Wenn das Vorlesen<lb/>
der eigenen Schriften nicht auch die Befriedigung wäre,<lb/>
die dem nervösen Anspruch darstellerischer Lust<lb/>
gebührt, so wäre es nur die Qual des Autors,<lb/>
der noch nie einen Blick in seine gedruckten Werke,<lb/>
es sei denn zur frohgemuten Änderung für spätere<lb/>
Ausgaben, getan hat, der sie am Vorlesetisch hilflos<lb/>
in all ihrer Unzulänglichkeit erleiden muß und,<lb/>
während er das Ohr befriedigt, dem Aug verborgene<lb/>
Korrekturen vermerkt. Der Irrtum, daß die Seele,<lb/>
in der so irdisch unwägbare Interessen leben, Raum<lb/>
haben könnte für <seg type="insult">Erfolgsucht</seg>, müßte schon an der<lb/>
Wahrnehmung zuschanden werden, daß sie den<lb/>
ungeheuerlichen und an jedem Tag bemerkten<lb/>
Ausfall durch all die Jahre doch zu ertragen vermocht<lb/>
hat. Der Irrtum lebt fort von dem Mißverständnis<lb/>
jener historischen Verbindlichkeit, die ich mir mit<lb/>
höheren Pflichten auferlegt habe: innerhalb der<lb/>
eigenen Publizität auch die Signale meines Daseins<lb/>
aus der fremden zu verzeichnen und, da ich dieses<lb/>
Brauchs schon entwohne, mit stolzerem Behagen<lb/>
alle Momente zu sammeln, in denen sich <seg type="insult">die<lb/>
Konvention des Schweigens</seg> an mir erweist. <seg type="insult">Welch<lb/>
grelleres Schandmal</seg> könnte ich aber an <seg type="insult">einer<lb/>
offiziellen Literaturwelt</seg>, die nun leider auch die<lb/>
Ehren der Weltliteratur verteilt, entdecken, als ihre<lb/>
Stellung zu mir? An welchem andern Fall würde<lb/>
</p>
            <p ana="pr113720">
denn <seg type="insult">ihr elendes Scheinwesen</seg>, das zu entblößen<lb/>
mir Gebot ist, sinnfälliger? Wo träte die<lb/>
Kongruenz meiner Behauptung mit der Beweisführung<lb/>
 derzeit in packendere Wirksamkeit? Und<lb/>
was könnte, nebst seinem eigenen Verhältnis zur<lb/>
<seg type="insult">Kriegsschmach</seg>, <seg type="insult">das ganze lumpige Lügenwerk dieses<lb/>
Feuilletonismus</seg> besser enthüllen als <seg type="insult">die hehlerische<lb/>
Gewandtheit</seg>, mit der er das, was ich <date>1914</date> ausgesprochen<lb/>
 habe, <seg type="insult">jenen</seg>, die sich schon <date>1918</date> getraut<lb/>
haben es mir zu stehlen, als Geistestat anrechnet?<lb/>
Wenn doch der <seg type="insult">Unverstand</seg>, der einem Autor <seg type="insult">Selbstgefühl<lb/>
</seg> vorwirft, endlich zur Kenntnis nähme, daß<lb/>
dieser Zustand nur bis zur Drucklegung vorhält, und<lb/>
da freilich in einer gar nicht vorstellbaren Schrankenlosigkeit<lb/>
, darüber hinaus jedoch nur als der Verzicht<lb/>
auf eine Erfolgswelt in Erscheinung tritt! Und ich<lb/>
glaube wohl, daß keiner der Schöpfer, zu denen<lb/>
sich <seg type="insult">der Gebildete</seg> einer Beziehung rühmt, die aber<lb/>
ohne <seg type="insult">das zweifelhafte Medium der Literaturgeschichte</seg><lb/>
ganz gewiß nicht auf diese Nachwelt gekommen<lb/>
wären, anders, weniger eitel und weniger bescheiden,<lb/>
zu seinem Werk gestanden hat. Auch sie haben<lb/>
sich selbst eingeheizt, und hätten eben darum nicht<lb/>
gezögert, es mit ihren fertigen Werken zu tun und so<lb/>
auch mit den fremden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113721">
<space/>Indem ich bei Verwendung meiner Bibliothek<lb/>
keinesfalls die eigenen Schriften verschone, schütze<lb/>
ich meine allgemeine Geringschätzung der schon<lb/>
geschaffenen Werke gegen den Verdacht, daß ich es<lb/>
geflissentlich auf die mir fremden, auf die Verarmung<lb/>
von Galerien abgesehen habe, und so zu den Objekten<lb/>
der Wortkunst gesinnt, dürfte es dem Schriftsteller<lb/>
am ehesten glücken, <seg type="insult">einer in Schönheit sterbenden<lb/>
Kriegswelt</seg> mit dem Gedanken beizukommen, daß<lb/>
im Namen der Kunst und alles ewigen Lebens der<lb/>
erschaffene Mensch über dem erschaffenen Werk steht.<lb/>
Um die Forderung mit aller nötigen Unerbittlichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr113721">
zu stellen, sei vorweg der Fall angenommen, daß es<lb/>
nicht wie bei den Bildwerken nur auf eine räumliche<lb/>
Trennung, durch die ja bloß die Bedingungen ihrer<lb/>
unmittelbaren Wirkung verändert, vielleicht verbessert<lb/>
werden, sondern auf eine Vernichtung unserer Literaturschätze<lb/>
, ja in der Totalität aller Drucke, die irgendwo<lb/>
vorrätig sind, abgezielt wäre — eine Katastrophe, die<lb/>
man sich noch leichter als durch die Politik der<lb/>
Kohlennot durch einen der Zufälle kriegerischer<lb/>
Zwecklosigkeit verhängt denken könnte. So behaupte<lb/>
ich mit freier Stirn, daß unsere Welt zwar an <seg type="insult">Genüssen</seg>,<lb/>
an <seg type="insult">jenem Glück der Lüge</seg>, die ihr <seg type="insult">Genüsse</seg> einbildet,<lb/>
und vollends der <seg type="insult">Lüge</seg>, die ihr das <seg type="insult">Hochgefühl einer<lb/>
kulturellen Verantwortung</seg> verschafft, ärmer würde,<lb/>
aber nicht um eine Faser von einem lebendig<lb/>
empfangenen Wert. Behaupte ich mit der Beharrlichkeit<lb/>
, die mir so wenig Erfolg erstritten hat:<lb/>
daß <seg type="insult">ein <rs type="perRef" ana="werk_21741">Zeitungsblatt</rs></seg> mehr gegen unsere sittliche<lb/>
Entwicklung bewirkt hat als sämtliche Bände <rs type="pers" ana="n_70282" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
für sie! Weshalb ich mir zwar von der planmäßigen<lb/>
Vernichtung <seg type="insult">alles vorhandenen Zeitungspapiers</seg> —<lb/>
nach Kriegen, die <seg type="insult">diese Menschheit</seg> ihm verdankt —<lb/>
einen Gewinn verspreche, aber von dem zufälligen<lb/>
Ruin aller vorhandenen Geisteswerke — durch Kriege,<lb/>
die <seg type="insult">diese Menschheit</seg> trotz ihnen führt — keinen<lb/>
Verlust befürchte. So denke ich, und bezeuge es mit<lb/>
der Tatsache, daß die Deutschen, und wenn sie noch<lb/>
so lügen, aus ihren Herzen keine <seg type="insult">Mördergrube</seg> machen,<lb/>
wenns ihre <seg type="insult">Kultur</seg> gilt, und daß sie in hundert<lb/>
Jahren auf ihren <rs type="pers" ana="n_70283" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> nicht so stolz waren wie<lb/>
in fünf auf ihre <seg type="insult">Bombenschmeißer</seg>. Ich glaube, daß<lb/>
eine Untersuchung, wie viel Deutsche die <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs><lb/>
und wie viele den <rs type="title">Roten Kampfflieger</rs> von <rs type="pers" ana="n_70284" ref="#fk__p_49569">Richthofen</rs><lb/>
gelesen haben, ein Resultat zeitigen würde, das uns nicht<lb/>
gerade berechtigen könnte, uns in Kulturaffären<lb/>
mausig zu machen. Aber man wende nicht ein, daß<lb/>
Krieg Krieg ist. Wenn <seg type="insult">das Volk <rs type="pers" ana="n_70285" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs></seg> nicht schon im<lb/>
</p>
            <p ana="pr113721">
Frieden gelogen hätte, so hätte es ruhig zugegeben,<lb/>
daß es <rs type="pers" ana="name_200722" ref="#fk__p_42584">Geibel</rs> für einen weit größern Dichter hält.<lb/>
Wie könnte man die <seg type="insult">Unentbehrlichkeit der ewigen<lb/>
Werte für das deutsche Gemüt</seg> besser beweisen als<lb/>
durch den Umstand, daß vom Erstdruck des <rs type="title">Westöstlichen<lb/>
 Divan</rs> der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6380" ref="#fk__p_57693">Cotta</rs></rs> voriges Jahr die<lb/>
letzten Exemplare vom Tausend an einen Liebhaber<lb/>
verkauft hat? Bedürfte es noch des erschütterten<lb/>
Blicks auf die <seg type="insult">Auflagenfülle <rs type="pers" ana="n_70286" ref="#fk__p_45715">Heinescher und <rs type="pers" ana="n_70287" ref="#fk__p_38950">Baumbachscher<lb/>
 Lyrik</rs></rs></seg>? Und welche Gefahr müßte denn<lb/>
einem Wortheiligtum drohen, damit <seg type="insult">das deutsche<lb/>
Kulturbewußtsein</seg> in Wallung käme? Die <seg type="insult">Schmach</seg>, ein<lb/>
Bild aus dem Land zu verkaufen, wo es doch keine<lb/>
war, es hereinzukaufen, möchte <seg type="insult">jeder Kunstgreisler</seg><lb/>
von unserm Gewissen abwenden. Aber wer protestiert<lb/>
gegen <seg type="insult">die ruchlose Verwüstung</seg>, die den<lb/>
klassischen Wortkunstwerken durch <seg type="insult">die Tradition der<lb/>
literarhistorischen Lumperei</seg> und <seg type="insult">den ehrfurchtslosen<lb/>
Mechanismus der Nachdrucke</seg> angetan wird, durch<lb/>
<seg type="insult">den frechen Ungeist</seg>, der die Sprachschöpfung an der<lb/>
Oberfläche des Sinns identifiziert und korrigiert, und<lb/>
durch ein <seg type="insult">System</seg>, das der <seg type="insult">Barbarei des Buchschmucks</seg><lb/>
den innern Wert zum Opfer bringt? Welch ärgerer<lb/>
Unglimpf droht denn dem Jagdteppich als statt in<lb/>
Wien in Paris zu hängen? Hat je ein Konservator<lb/>
anders als durch Unfähigkeit an dem ihm anvertrauten<lb/>
 Schatz gesündigt, hätte er je wie der <seg type="insult">Literarhistoriker<lb/>
</seg> es gewagt, einen erhaltenen Wert zu zerstören<lb/>
 und einen Strich, den er für verfehlt hält,<lb/>
weil seine <seg type="insult">Stumpfheit</seg> eben hier die schöpferische<lb/>
Notwendigkeit nicht spürt, glatt zu überschmieren?<lb/>
An einem der ungeheuersten Verse der <rs type="pers" ana="n_70288" ref="#fk__p_46960">Goethe’schen<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs></rs> haben sich die Herausgeber der großen<lb/>
Weimarer Ausgabe <seg type="insult">dieser Missetat</seg> erdreistet, sich<lb/>
unter ausdrücklichem Hinweis auf die Urfassung<lb/>
dazu bekennend, einfach, weil sie die Sprachtiefe<lb/>
für einen <seg type="insult">Schreibfehler</seg> hielten und <seg type="insult">die schäbige</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113721">
<seg type="insult">Verstandesmäßigkeit ihrer Interpungierung</seg> für den Plan<lb/>
des Genius. <seg type="insult">»Rasch Vergnügte schnellen Strichs«</seg> —<lb/>
gleich den Kriegern des <rs type="pers">Prometheus</rs> an eben jener<lb/>
Stelle. Von <seg type="insult">solchem Hirnriß</seg>, der nun für alle folgenden<lb/>
Ausgaben maßgebend ist und bleibt, von <seg type="insult">solchem<lb/>
Verbrechen</seg>, mit dem sich <seg type="insult">die deutsche Literaturbildung<lb/>
</seg> in <seg type="insult">ihrer Ohnmacht vor dem Geist</seg> durch<lb/>
<seg type="insult">Frechheit</seg> behauptet, von <seg type="insult">solchem Exzeß deutschen<lb/>
Intelligenzknotentums</seg> möchte ich sagen, daß er<lb/>
die <seg type="insult">Kulturschmach</seg> von zehn ans Ausland verkauften<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70289" ref="#fk__p_54156">Tizians</rs>, die doch höchstens durch ein Eisenbahnunglück<lb/>
 und durch keinen <seg type="insult">Historiker</seg> verstümmelt<lb/>
werden können, in Schatten stellt. <seg type="insult">Die deutsche<lb/>
Bildung</seg> möge noch so laut versichern, daß sie<lb/>
ohne <rs type="pers" ana="n_70290" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> nicht leben kann, ja sie möge es sogar<lb/>
glauben — welche Beziehung hat <seg type="insult">der deutsche<lb/>
Leser</seg> zu einem Vers, wenn <seg type="insult">der deutsche Gelehrte</seg><lb/>
kapabel ist, an dessen heiliges Leben Hand<lb/>
anzulegen? Eben noch die, daß er seinerseits<lb/>
imstande ist, »<rs type="title">Über allen Gipfeln ist Ruh</rs>« zu einem<lb/>
<seg type="insult">U-Boot-Ulk</seg> zu verunreinigen. Wenn Güter des<lb/>
Geistes den Empfänger so begnadeten, wie <seg type="insult">die<lb/>
zurechtgemachte Fabel</seg> wähnt, so müßte allein von<lb/>
solcher Wortschöpfung, müßte sich von den vier<lb/>
Zeilen, die <rs type="pers" ana="n_70291" ref="#fk__p_49871">Matthias Claudius</rs> »<rs type="title">Der Tod</rs>« betitelt hat,<lb/>
eine allgemeine Ehrfurcht auf den Kreis der<lb/>
Menschheit verbreiten, in dessen Sprache solche<lb/>
Wunder gewachsen sind, nicht allein zur Heiligung<lb/>
dieser selbst, sondern zur Andacht vor aller<lb/>
Naturkraft und zur Läuterung der Ehre des Lebens,<lb/>
zu seinem Schutz gegen alles, was es herabwürdigt<lb/>
, kurzum zu einer politischen und gesellschaftlichen<lb/>
 Führung, die den Deutschen dauernd<lb/>
vor dem <seg type="insult">Gebrauch von Gasen und Zeitungen</seg><lb/>
bewahrte. Es müßte mehr Stille in dem Hause sein,<lb/>
in dem solche Worte einmal vernommen wurden, und<lb/>
kein <seg type="insult">Gerassel</seg> mehr hörbar, seitdem ein Atemzug<lb/>
</p>
            <p ana="pr113721">
der Ewigkeit zur Sprache ward. Statt dessen erfahren<lb/>
wir es, daß der <seg type="insult">Lebenston</seg>, den keine Schöpfermacht<lb/>
zu verinnerlichen vermöchte, sich an eben ihren<lb/>
Wundern vergreift und <seg type="insult">ein schimpfliches Behagen</seg>,<lb/>
niederträchtiger als jeder Plan, zur Ausrede für die<lb/>
<seg type="insult">Lästerung</seg> wird. Denn wie keine der Nationen, deren<lb/>
Wort solcher Fülle im Einfachsten enträt, deren<lb/>
Mensch aber teil hat an ihren Gaben, lebt der<lb/>
Deutsche neben seinen Gipfeln auf <seg type="insult">hoffnungslosem<lb/>
Flachland</seg> und empfängt nichts von dem Klima, in<lb/>
dem seine Geister hausen. Vermittelt den anderen<lb/>
ihre günstige Mittellage die leichte Berührung mit<lb/>
dem Segen, den die künstlerische Kraft der Nation<lb/>
ergibt, steht jeder einzelne von ihnen durch den<lb/>
zärtlichen Umgang mit der Sprache dem Dichter<lb/>
nahe, so läßt die Umgangssprache des Deutschen<lb/>
nur noch das Staunen übrig, daß aus <seg type="insult">solchem<lb/>
Rohstoff</seg> doch auch das Höchste erwachsen konnte,<lb/>
und die Beziehung seiner Kultur zu den Schöpfern<lb/>
scheint hinterher durch <seg type="insult">die Pflicht der Bildung</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">die Fleißaufgaben des Snobismus</seg> hergestellt. Nur<lb/>
eine Sprache, die so der Seele und dem <seg type="insult">Betrieb</seg>,<lb/>
zugleich der tiefsten und <seg type="insult">der niedrigsten Gesittung</seg><lb/>
gerecht wird, hat die Totenklage über <rs type="pers">Euphorion</rs> und<lb/>
ein <seg type="insult">»Heldengedächtnisrennen«</seg> ermöglicht, und noch<lb/>
<seg type="insult">die stets fertige Beschönigung jedes <seg type="ELIDASH">Kulturgreuels</seg> und<lb/>
Menschheitsgreuels mit der Landsmannschaft <rs type="pers" ana="n_70292" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs></seg>.<lb/>
Nein, Geistesgüter sind nicht wie jene, die sich<lb/>
schieben lassen, »sofort greifbar«, sie entziehen sich<lb/>
dem <seg type="insult">Händlergeist</seg>, auch wenn er sich auf sie beruft<lb/>
und je prompter er an sie herankommen möchte, um<lb/>
sich ihrer <seg type="insult">zur schönern Aufmachung</seg> zu bedienen.<lb/>
Und weil er von ihnen nichts spürt, als daß sie<lb/>
sich ihm weigern, wenn er sie begreifen möchte,<lb/>
so rächt er sich an ihnen. Daß aber just <seg type="insult">jenes<lb/>
Spießertum</seg>, dem eine heilige Schrift zur Unterlage für<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gspaß</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">Gschnas</foreign></seg> taugt, <seg type="insult">zum Schutz der Kunstehre</seg> das<lb/>
</p>
            <p ana="pr113721">
<seg type="insult">Maul</seg> aufreißen muß, versteht sich aus <seg type="insult">der naiven Unbefangenheit<lb/>
</seg>, mit der <seg type="insult">diese Bekenner</seg>, ebenso wie sie <seg type="insult">ihre<lb/>
ungeheuchelten Schweißfüße</seg> in Illustrationen vorführen,<lb/>
auch <seg type="insult">ihren angebornen Drang zur Lüge</seg> annoncieren.<lb/>
Die <seg type="insult">Selbstlosigkeit</seg>, aus der <seg type="insult">deutsche Kulturhüter</seg> sich<lb/>
zu Protesten entschließen, ist wohl am deutlichsten<lb/>
in der Tatsache ausgeprägt, daß kein einziger von<lb/>
ihnen auch nur einen Augenblick vor der Möglichkeit<lb/>
erschrickt, man könnte seine Existenz zum Beweise<lb/>
heranziehen, daß in Deutschland gar keine Kultur<lb/>
in Gefahr ist. Vorbildlich bleibt <seg type="insult">die Unerschrockenheit<lb/>
jener 93 Intellektuellen</seg>, die keine <seg type="insult">Lüge</seg> gescheut<lb/>
haben, um darzutun, daß Deutschland verleumdet<lb/>
werde, und die damit auch tatsächlich den Krieg<lb/>
gewonnen haben, der nur später durch die Ungunst<lb/>
der Verhältnisse wieder verloren ging. So aus der <seg type="insult">Lüge</seg><lb/>
eine <seg type="insult">Wissenschaft</seg> zu machen und aus der Wissenschaft<lb/>
eine <seg type="insult">Lüge</seg> — das trifft keine andere Nation, und weil<lb/>
jede andere so natürlich geartet zu sein scheint, daß<lb/>
sie vor der Wirklichkeit der Not nicht <seg type="insult">Redensarten</seg><lb/>
machen wird und daß sie den Hunger für eine<lb/>
respektwürdigere Tatsache hält als selbst Gobelins,<lb/>
so glaube ich, daß sie sobald nicht in die Lage kommen<lb/>
wird, solche um jenes willen verkaufen zu müssen.<lb/>
Gelogen wird ja überall, wo gedruckt wird in der Welt;<lb/>
aber weiß Gott, <seg type="insult">im Zentrum Europas</seg> ist der Mensch<lb/>
schon vollends <seg type="insult">nach dem Ebenbild des Journalisten</seg><lb/>
geschaffen. Hätten <seg type="insult">so idealen Geschöpfen</seg> Werke,<lb/>
die von den Gedanken der Menschlichkeit überfließen<lb/>
, je etwas anderes als <seg type="insult">Zeitvertreib</seg> gebracht<lb/>
— und den ehrlichern unter ihnen bloß <seg type="insult">Zeitverlust<lb/>
</seg> —, wie wären sie mit <seg type="insult">so frischem Mut</seg> in <seg type="insult">die<lb/>
Hölle der heutigen Sittlichkeit</seg> eingegangen? Fragt man<lb/>
nun aber, wo denn jene durch die Zeitalter dringende<lb/>
Geistesmacht der Kunst geblieben sei, deren Versagen<lb/>
an der Menschenseele wahrlich das größere Rätsel<lb/>
ist als die Unwirksamkeit des unmittelbaren Eindrucks,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113721">
so kann ich nur bekennen, daß, sowenig ich von dem<lb/>
Erfolg der Lektüre oder der Betrachtung halte, so<lb/>
unverrückbar mir der Glaube an die sittliche Fernwirkung<lb/>
 des künstlerischen Schaffens bestehen bleibt,<lb/>
ohne den zu denken undenkbar wäre. Und daß sie<lb/>
ganz gewiß durch <seg type="insult">alle Offensiven des Satans</seg>, deren<lb/>
furchtbarste wir nun erleiden, hindurchgeht, um die<lb/>
Menschheit doch auf einem höheren Grade anzutreffen<lb/>
, als es der Fall wäre, wenn ein Schöpfungsfluch<lb/>
 ihr geboten hätte, ohne ihre Sterne durch ihre<lb/>
Nacht zu finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113722">
<space/>Von diesem Glauben an die tiefere Unentbehrlichkeit<lb/>
 und Unveräußerlichkeit des künstlerischen<lb/>
 Wesens zu <seg type="insult">dem flachen Wahn</seg>, daß<lb/>
wir ohne sein Objekt und dessen Betastung<lb/>
nicht auskommen, ist etwa so weit wie von<lb/>
meinem Schreibtisch zu einer <seg type="insult">Protestversammlung</seg>,<lb/>
in der sich <seg type="insult">Kunstspießer</seg> für <seg type="insult">die bedrohte Ehre<lb/>
einer Schöpfung</seg> ereifern, von welcher sie weniger<lb/>
wissen als von dem Speck, über den sie sich<lb/>
erhaben dünken, solange sie ihn haben. Solange<lb/>
ihnen die Vorstellung eines Lebens, in dem zum<lb/>
erstenmal die Selbstverständlichkeit zum Problem<lb/>
wird, und zum einzigen Problem, nicht an den<lb/>
eigenen Leib rückt. Denn das Quentchen Phantasie,<lb/>
schon heute zu empfinden, was man erst morgen<lb/>
erleben wird und was der nächste Nachbar schon<lb/>
gestern erlebt hat, bringt kein <seg type="insult">Künstler</seg> auf. Es<lb/>
bereitet mir ein in Worten gar nicht ausdrückbares<lb/>
Vergnügen, mich schützend vor die Viktualien zu<lb/>
stellen, wenn eine Regierung es wagte, sie für <seg type="insult">die Ideale<lb/>
der <rs type="inst">Wiener Künstlergenossenschaft</rs></seg> verkaufen zu wollen.<lb/>
Was bleibt unsereinem übrig als an Butter zu denken,<lb/>
wenn sie für <seg type="insult">die hehre himmlische Göttin</seg> zu schwärmen<lb/>
beginnen? Würde ich nicht dazu inklinieren, Fieberträume<lb/>
 zu haben, wenn am Rande des Weltuntergangs<lb/>
<seg type="insult">ein Dämon namens <rs type="pers" ana="n_70293" ref="#fk__p_53798">Sukfüll</rs></seg> die Fremden zu dessen<lb/>
</p>
            <p ana="pr113722">
Besichtigung anlockt, und beherrschte mich nicht<lb/>
die Vorstellung, daß <seg type="insult">jener letzte <rs type="title">Nibelungenschatz</rs></seg>, der<lb/>
nach <seg type="insult">einem verschärften U-Bootkrieg</seg> noch gehoben<lb/>
werden kann, der <seg type="insult">Fremdenverkehr</seg> ist, ich würde<lb/>
klaren Blickes erkennen, daß in diesen dunklen<lb/>
Tagen ein <seg type="insult">Ersatz für <foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfeste</foreign></seg> beabsichtigt<lb/>
war, indem <seg type="insult">Malermeister</seg>, anstatt <seg type="insult">jenen unseligen<lb/>
Humor</seg> in seine Rechte treten zu lassen, aufstehen,<lb/>
um die <seg type="insult">Kunst</seg> gegen die <seg type="insult">Ansprüche der gemeinen<lb/>
Lebensnot</seg> zu verteidigen. So weit habe ich aber in<lb/>
dem Lärm, den <seg type="insult">schlechte Musikanten</seg> in <seg type="insult">unserer<lb/>
Hölle</seg> aufführen, noch meine Sinne beisammen, um<lb/>
ihnen zu sagen, daß die Not eine viel ehrfurchtgebietendere<lb/>
, viel elementarere Angelegenheit ist als<lb/>
<seg type="insult">ihre ganze Kunst</seg> und selbst als die Kunst, und daß<lb/>
wir nach einer <seg type="insult">Epoche</seg>, in der Millionen mit <seg type="insult">Lügen</seg><lb/>
die Augen ausgewischt und Tausende mit Gasen<lb/>
geblendet wurden, nach der zur Erholung auf den<lb/>
Wiener Straßen die Schwindsucht spazieren geht,<lb/>
und deren Erinnerung uns zwischen den Strafen<lb/>
unserer irdischen Verdammnis mit dem Bild der<lb/>
Gefangenen quält, die das Fleisch ihrer verhungerten<lb/>
Kameraden gegessen und mit den Kleidern von<lb/>
Choleraleichen sich gegen Frost geschützt haben —<lb/>
weder zu <rs type="inst"><seg type="insult">Künstlerhaushumor</seg></rs> aufgelegt sind noch<lb/>
zur <seg type="insult">Andacht vor Gobelins</seg> die innere Sammlung<lb/>
besitzen. Und wenn <seg type="insult">ein maßgebender Tropf</seg>, ohne<lb/>
daß ihm der Setzer das Manuskript zurückgibt,<lb/>
die Erkenntnis niederschreibt, Brot sei <seg type="insult">nur eine<lb/>
irdische Angelegenheit</seg>, Kunst aber eine höhere<lb/>
und wir dürften <seg type="insult">»das wertvollste Besitztum der<lb/>
Nation«, nämlich den Schönbrunner Jagdteppich</seg>,<lb/>
nicht gegen Lebensmittel tauschen, weil ein<lb/>
geistreicher Franzose einmal gesagt hat, eine<lb/>
Statue des <rs type="pers" ana="n_70294" ref="#fk__p_43263">Phidias</rs> habe mehr für die Unsterblichkeit<lb/>
 Griechenlands geleistet als alle Siege<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70295" ref="#fk__p_37970">Alexanders des Großen</rs>, so ist ihm zu erwidern, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr113722">
<seg type="insult">die Belästigung mit diesem notorischen Sachverhalt</seg><lb/>
erträglicher wäre, wenn eben der Verkauf <seg type="insult">eines<lb/>
vaterländischen Kunstwerks</seg> geplant würde, und<lb/>
daß man allerdings behaupten kann, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70296" ref="#fk__p_49305">Kochs</rs> Kolossalgemälde<lb/>
 »<rs type="title">Die große Zeit</rs>«</seg> habe mehr für <seg type="insult">die<lb/>
Unsterblichkeit Österreichs</seg> geleistet als <seg type="insult">alle Siege<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_70297" ref="#fk__p_56128">Erzherzogs Friedrich</rs></seg>, während anderseits<lb/>
sämtliche Statuen des <rs type="pers" ana="n_70298" ref="#fk__p_43263">Phidias</rs> weniger für unsern<lb/>
Lebensmut getan haben als <seg type="insult">ein Jahrgang der <rs type="paper" ana="werk_21742">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg> gegen ihn. Sollte man glauben, daß<lb/>
eine Öffentlichkeit, und wäre ihre geistige Ehre<lb/>
durch <seg type="insult">den langjährigen Zwang zur Mordslüge</seg> noch<lb/>
über <seg type="insult">alles vaterländische Maß</seg> verludert, <seg type="insult">solche<lb/>
Schönrederei</seg> und <seg type="insult">solches Kunstpathos</seg> widerstandslos<lb/>
erträgt? Eine Berufsdebatte von Spenglern und<lb/>
Tischlern wird mehr lebendige Beziehung zum<lb/>
Leben bekunden als <seg type="insult">die Wallungen dieser Handwerker</seg>,<lb/>
die in ihrem <seg type="insult">Wahn</seg>, gar mit der Kunst verbunden<lb/>
zu sein, <seg type="insult">den schrecklichsten der Schrecken</seg> noch<lb/>
überbieten. <seg type="insult">Schlappe Hüte, matte Herzen hinter<lb/>
gestärkten Brüsten, das rollende Auge zu einem<lb/>
Himmel emporgewendet</seg>, von dem sie ihr Lebtag <seg type="insult">kein<lb/>
anderes Geheimnis als das des Wetters</seg> empfangen<lb/>
haben — wie heilsam wäre ihnen ein Traum, der<lb/>
ihnen die Protestversammlung von <rs type="pers" ana="n_70299" ref="#fk__p_52114">Rembrandts</rs><lb/>
entgegenstellte, die gegen den Versuch aufstehen,<lb/>
die Zeugnisse ihrer lebendigen Kraft, überall wirksam<lb/>
oder unwirksam, zum <seg type="insult">Hausfetisch der Bildung</seg> zu<lb/>
machen und der Rettung des Lebens vorzuenthalten!<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, die es mit der <seg type="insult">Ehre ihres Berufs</seg> vereinbar<lb/>
gefunden und nicht als <seg type="insult">Stigma der deutschen Kultur</seg><lb/>
verabscheut haben, daß die Kunst als Schöpfungsakt<lb/>
<seg type="insult">»in den Dienst des Kaufmanns«</seg> eintrete, finden<lb/>
es unleidlich, daß sie als Wertgegenstand dem<lb/>
Menschentum diene. Der Menschheit ganzer Jammer<lb/>
faßt mich an, wenn ihre Würde in die Hand <seg type="insult">dieser<lb/>
Künstler</seg> gegeben ist! Und die <seg type="insult">Zündkraft der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113722">
<seg type="insult">Redensart</seg> erscheint auf keinem Gebiet wirksamer<lb/>
als auf dem <seg type="insult">der künstlerischen Profession</seg>. Wäre es<lb/>
sonst möglich, daß auch ein Mann, dessen Kunstauffassung<lb/>
 <seg type="insult">dem gemalten <rs type="inst">Künstlerhausernst</rs></seg> reichlich<lb/>
fern steht, bei <seg type="insult">dem rednerischen <foreign xml:lang="de-loc">Gschnas</foreign></seg> bedenkenlos<lb/>
mittut? »Wenn ein <rs type="pers" ana="n_70300" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs> in irgend ein Dorf gesendet<lb/>
würde, dann würde man zu diesem Dorfe eine<lb/>
Eisenbahn führen lassen. Wien aber soll seiner<lb/>
Kunstwerke beraubt werden; es würde zu einer<lb/>
Stadt herabsinken, über die man die Achseln zucken<lb/>
und an der man vorbeifahren würde.« <seg type="insult">Der Kunstgelehrte<lb/>
</seg>, dem die Frage, ob man mit Bildern Getreide<lb/>
kaufen soll, Sorgen macht, scheint <seg type="insult">die künstlerische<lb/>
Kohlenfrage</seg> für gelöst zu halten. Er würde sonst gewiß<lb/>
dagegen protestieren, daß man beim besten Willen,<lb/>
eine Eisenbahn zu einem <rs type="pers" ana="n_70301" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs> führen zu lassen,<lb/>
nicht genug Kohle für diesen Zweck hat, ja nicht<lb/>
einmal für den doch praktischeren Ausweg, den <rs type="pers" ana="n_70302" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs><lb/>
nach Wien zu bringen, und leider auch nicht für die<lb/>
Notwendigkeit, den Neugebornen im Wöchnerinnenspital<lb/>
 den Erfrierungstod zu ersparen. Aber sein <seg type="insult">Glaube<lb/>
an eine Menschheit</seg>, die mitten auf ihren Geschäftsreisen<lb/>
 nach Wien umkehrt, weil es dort keine Gobelins<lb/>
mehr gibt, ist doch <seg type="insult">ein rührender Beweis jener Lebensferne<lb/>
</seg>, in die auch bei bestem Kohleneinlauf keine<lb/>
Eisenbahn geht. Wiewohl der <rs type="pers" ana="n_70303" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs> so mit den<lb/>
allerpraktischesten Rücksichten verknüpft wird, scheint<lb/>
hier doch weit weniger der Standpunkt der Landesfremden<lb/>
 als der der <seg type="insult">Weltfremden</seg> zur Geltung gebracht.<lb/>
Der <seg type="insult">Kunstkenner</seg> erklärt schlicht, daß »die Frage der<lb/>
geistigen Zukunft Deutschösterreichs auf dem Spiele«<lb/>
sei, und hält es für eine »Angelegenheit von größter<lb/>
geistiger Tragweite«, was sie zweifellos ist, wenn<lb/>
man an sie <seg type="insult">den Maßstab der geistigen Tragweite</seg><lb/>
anlegt, die die Argumente ihrer <seg type="insult">Vertreter</seg> haben.<lb/>
Sie bezeichnen sich aber trotzdem als die »geistig<lb/>
Höchststehenden einer Nation, an denen ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr113722">
<seg type="insult">Verbrechen</seg> begangen werden soll«. Und einer von<lb/>
ihnen paradiert mit dem Gedanken: Wenn das Brot<lb/>
aufgegessen sei, »werden wir tausendmal ärger dran<lb/>
sein, weil wir nicht einmal mehr die Hoffnung<lb/>
haben werden, uns durch Manöver wie das jetzt<lb/>
beabsichtigte noch solange über Wasser zu halten,<lb/>
bis das Wunder geschieht, auf das offenbar gewartet<lb/>
wird«. Man würde also meinen, daß der <seg type="insult">Hohlkopf</seg><lb/>
mindestens in demselben Maß, in dem uns dann<lb/>
die Hoffnung fehlt uns über Wasser zu halten,<lb/>
sie jetzt gegeben sehen und also für den Verkauf<lb/>
plädieren müßte. Aber es widerstrebt ihm eben,<lb/>
<seg type="insult">das wertvollste Besitztum der Nation, nämlich den<lb/>
Jagdteppich</seg> — er wird sogleich den <rs type="pers" ana="n_70304" ref="#fk__p_43263">Phidias</rs> berufen —<lb/>
»<seg type="insult">um ein Linsengericht</seg> zu verkaufen« und sich dadurch<lb/>
»auf Jahrhunderte hinaus mit der Verachtung der<lb/>
Nachwelt zu beladen«. Die Schäden des <rs type="event">Weltkriegs</rs><lb/>
würden, schätzt der <seg type="insult">Optimist</seg>, »in fünfzig bis sechzig<lb/>
Jahren ausgeglichen sein«, aber in den <rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200101" ref="#fk__p_55995">Baedekers</rs></rs><lb/>
der kommenden Zeiten — <seg type="insult">Achtung auf den Fremdenverkehr<lb/>
!</seg> — werde »<seg type="insult">unsere Schmach</seg> in großen Buchstaben<lb/>
 verzeichnet stehen und, solange Wien besteht<lb/>
und es Wiener gibt, uns auf der Seele brennen«.<lb/>
Wenn wir dazu noch hoffen können, daß dann den<lb/>
Wienern auch etwas auf dem Herde brennen wird,<lb/>
so dürften <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_70305" ref="#fk__p_53798">Sukfülls</rs></seg>, die da kommen werden,<lb/>
sich schon etwas von der <seg type="insult">Attraktion einer solchen<lb/>
Schmachspezialität</seg> versprechen. Es wird doch immer<lb/>
heißen, daß es <seg type="insult">ein lustiges Völkchen</seg> war, das aus<lb/>
<seg type="insult">purem Übermut</seg>, wo eh nur fünfzig Jahre bis zum<lb/>
Ende der Hungersnot waren, den Vorsatz ausgeführt<lb/>
hat: <foreign xml:lang="de-loc">Verkaufts mein’ Gobelin, i fahr in’ Himmel</foreign>!<lb/>
Und »allen Warnungen und Argumenten zum Trotz«.<lb/>
Denn es ist nicht nur, sagen <seg type="insult">die Künstler</seg>, »ein<lb/>
unersetzlicher kultureller Verlust, sondern auch eine<lb/>
<seg type="insult">schwere Schädigung des Volksvermögens</seg>«. Wozu<lb/>
noch kommt, daß »die Erklärungen der Regierung<lb/>
</p>
            <p ana="pr113722">
den Künstlern nicht die Überzeugung zu verschaffen<lb/>
vermögen«, daß sie schon alle andern Mittel versucht<lb/>
habe um die fremde Valuta zu bekommen und »daß<lb/>
die ernste Absicht bestand, Hindernisse, die der<lb/>
Beschaffung des Kredits im Wege stehen mochten,<lb/>
zu beseitigen«. Glauben sich aber <seg type="insult">die Künstler</seg><lb/>
zur Beurteilung dieses Gegenstandes hervorragend<lb/>
kompetent, so räumen sie doch ein: »Sollte sich<lb/>
aber der Verkauf als unbedingt notwendig erweisen,<lb/>
so erwarten sie«. <seg type="insult">Der seichte Ärger</seg>, der dann irgendwelche<lb/>
 Richtlinien vorschreibt, macht nicht nur aus<lb/>
der sozialen Sache eine künstlerische, sondern verwechselt<lb/>
 noch die beiden. In die Enge getrieben, will<lb/>
er <seg type="insult">den ganzen Schwall kultureller Verwahrungen</seg> nur<lb/>
zur Verhütung eines schlechten Verkaufs aufgeboten<lb/>
haben. Aber da diese Sorge in die kunstrichterliche<lb/>
Kompetenz fällt, erscheint die Verkaufsnotwendigkeit<lb/>
bejaht. Wenn also die Katastrophe — nicht<lb/>
die der Hungersnot — unabwendbar sei, so sei<lb/>
»der einzige schmale Trost, der dem einigermaßen<lb/>
weltbürgerlich Veranlagten bleibt, der, daß diese<lb/>
Schätze an den Orten, wo sie hinkommen werden,<lb/>
besser verstanden und gewürdigt werden dürften<lb/>
als dort, wo sie bis jetzt waren«. Das ist sicherlich<lb/>
ein Trost in dem letzten Unheil, das wir uns durch<lb/>
<seg type="insult">einen mutwillig heraufbeschworenen Verteidigungskrieg<lb/>
</seg> zugezogen haben, und wohl auch etwas wie<lb/>
eine Erkenntnis. Was aber bleibt jenen übrig, die<lb/>
nicht weltbürgerlich <choice><sic>veranlangt</sic><corr>veranlagt</corr></choice> sind, sondern mehr<lb/>
im Hinblick auf den <rs type="pers" ana="n_70306" ref="#fk__p_43263">Phidias</rs> <seg type="insult">Lokalpatrioten</seg>? Wie<lb/>
kommen wir dazu, durch unsere Gobelins Frankreich<lb/>
zur Unsterblichkeit zu verhelfen? Einst zwar waren<lb/>
wir auch für diese besorgt, und die Debatte weckt<lb/>
die Erinnerung an jene Tage, wo wir noch genug<lb/>
zu essen hatten, aber das Essen uns nicht mehr<lb/>
schmecken wollte, weil den Parisern die <RS pers="Leonardo da Vinci"><rs type="title" ana="name_202217" ref="#fk__p_48776"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></RS><lb/>
gestohlen war. Es war das Merkmal <seg type="insult">der kulturellen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113722">
<seg type="insult">Solidarität</seg>, die damals Europa noch umspannte, daß<lb/>
<seg type="insult">wir alle</seg>, auch <seg type="insult">jene überwiegende Majorität</seg>, die sie<lb/>
nie gesehen und bis dahin für eine Pariser Nackttänzerin<lb/>
 gehalten hatte, ihre Entrückung als <seg type="insult">den<lb/>
schwersten Eingriff in unsern geistigen Besitzstand</seg><lb/>
empfanden, und zwar unter dem Zuspruch <seg type="insult">der<lb/>
habgierigsten Stimme dieses Landes</seg>, die wie sonst<lb/>
nur vom <seg type="insult">Zauber der Milliarde</seg> plötzlich vom Farbenschmelz<lb/>
 dieses Lächelns zu schwärmen anhub und<lb/>
den Raub der <RS pers="Leonardo da Vinci"><rs type="title" ana="name_202226" ref="#fk__p_48776"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></RS> als <seg type="insult">den persönlichen Verlust<lb/>
ihres <rs type="inst">Börsenlebens</rs></seg> beklagte. Denn <seg type="insult">das künstlerische<lb/>
Gewissen Wiens</seg>, möge es nun <seg type="insult">von akademischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70307" ref="#fk__p_46843">Christusbärten</rs> oder vom Gegenteil</seg> vertreten sein,<lb/>
reagiert nicht so sehr auf den Zuwachs, den ein<lb/>
Museum empfängt, wie auf den Verlust, den es<lb/>
erleidet. Es ist so geartet, daß es von der Zustandebringung<lb/>
 der <RS pers="Leonardo da Vinci"><rs type="title" ana="name_202227" ref="#fk__p_48776"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></RS> weit weniger erfreut als<lb/>
durch ihre Entfernung gekränkt war, und seine<lb/>
<seg type="insult">Empfindlichkeit</seg> in diesem Punkte geht so weit, daß<lb/>
gerade <seg type="insult">jene</seg> von dem Verlust eines Kunstschatzes<lb/>
am heftigsten bewegt sind, die dadurch von seiner<lb/>
Existenz erfahren und vom <rs type="inst">kunsthistorischen Museum</rs><lb/>
etwa wissen, daß es das Gegenteil vom <rs type="inst">naturhistorischen<lb/>
 Museum</rs> ist und von diesem durch<lb/>
das <rs type="pers" ana="n_70308" ref="#fk__p_49668">Mariatheresiendenkmal</rs>, <seg type="insult">gleichfalls eine Sehenswürdigkeit<lb/>
</seg>, getrennt. Als <seg type="insult">uns allen</seg> die <RS pers="Leonardo da Vinci"><rs type="title" ana="name_202228" ref="#fk__p_48776"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></RS><lb/>
gestohlen war, war der Schmerz grenzenlos wie <seg type="insult">die<lb/>
Liebe kulturverbundener Völker</seg>, die sich bald darauf<lb/>
mit Stacheldraht vorsehen mußte. Nun, da wir in<lb/>
der Frage des Jagdteppichs den kulturellen Besitz<lb/>
zugleich als nationalen verteidigen müssen, schwillt<lb/>
<seg type="insult">die Melodie des Lebensleids</seg> zum <seg type="insult">Trauerchoral</seg>. Nur<lb/>
<seg type="insult">eine publizistische Spottdrossel</seg> mischt sich hinein:<lb/>
»Ja, wie schauen denn Sie aus?« »Es wird immer<lb/>
schöner. Seit einer Woche habe ich keinen Unterstand,<lb/>
seit drei Tagen nichts mehr zu essen und jetzt hör’<lb/>
ich noch, daß sie den herrlichen Schönbrunner<lb/>
</p>
            <p ana="pr113722">
Jagdteppich verkaufen.« Aber auch sie, wandelbar<lb/>
wie <seg type="insult">diese Vögel</seg> sind, war noch kurz zuvor eine<lb/>
<seg type="insult">Nachtigall</seg>, die, gegen italienische Ansprüche, die<lb/>
Klage tönte: »Nehmt uns unser Geld, nehmt uns<lb/>
die Nahrung, nehmt uns alles, aber laßt uns unsere<lb/>
Kunst!« Ja, daß ihre Werke der Kriegführung zum<lb/>
Opfer fielen, das hat <seg type="insult">das künstlerische Gewissen</seg><lb/>
durch Jahre getragen, ohne zu zucken und ohne<lb/>
zu protestieren, hat <seg type="insult">die strategischen Rücksichten</seg><lb/>
als Fatum oder Wohltat der Vorsehung schweigend<lb/>
oder beifällig hingenommen, und nur der Feind<lb/>
war der <seg type="insult">Heuchler</seg>, der den <seg type="insult">Offensiven auf Kulturwerte<lb/>
</seg> widerstrebte, und der Künstler <seg type="insult">der Schützer<lb/>
der militärischen Notwendigkeit</seg>. <seg type="insult">Fürs Vaterland</seg><lb/>
war der Mensch über das Werk gestellt und das<lb/>
Leben eines deutschen Soldaten eine französische<lb/>
Kathedrale wert, die <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> nur ein <seg type="insult">Stützpunkt</seg> war.<lb/>
Für <seg type="insult">die Zwecke des Todes</seg> ward selbst das Leben<lb/>
geachtet. Gegen die Notwendigkeit, die der Krieg<lb/>
hinterläßt und die nur ein wehrloser Staat zu<lb/>
betreuen hat, schützt <seg type="insult">das künstlerische Gewissen</seg><lb/>
seinen Besitzstand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113723">
<space/><seg type="insult">Die geistig Höchststehenden einer Nation</seg>, die<lb/>
solcherart genötigt sind, sich gegen <seg type="insult">ein geplantes<lb/>
Verbrechen</seg> zur Wehr zu setzen, tun es aber beileibe<lb/>
nicht nur in ihrem eigenen Interesse. Vielmehr denken<lb/>
sie jederzeit auch an <seg type="insult">die »breiten Massen«</seg>, zumal wenn<lb/>
es gilt, diese vor die Wahl zwischen den geistigen<lb/>
und den irdischen Genüssen zu stellen und ihnen den<lb/>
Brotkorb höher zu hängen als die Bilder. Wenn nun<lb/>
<seg type="insult">der Rektor der <rs type="inst">Universität</rs></seg>, der sich für berechtigt<lb/>
hält, in Dingen der Kunst mitzusprechen, weil er<lb/>
<seg type="insult">Schwind</seg> heißt, und sich verpflichtet fühlt, bei <seg type="insult">Kulturgefahr<lb/>
</seg> auszurücken, weil ja Wissenschaft und Kunst<lb/>
doch sogar nach <seg type="insult">Schusterbegriffen</seg> auf einen Leisten<lb/>
gehören, und von dem ich überzeugt bin, daß er<lb/>
wie <seg type="insult">jeder Gebildete</seg> von der Qualität eines Specks<lb/>
</p>
            <p ana="pr113723">
nicht weniger versteht als von der Herstellung eines<lb/>
Kunstwerks — wenn also <seg type="insult">der Repräsentant der<lb/>
Wissenschaft</seg> Verwahrung einlegt gegen den Verkauf<lb/>
von Kunstschätzen, weil deren Kulturwert »auch für<lb/>
die breiten Massen der Bevölkerung größer sei, als<lb/>
<seg type="insult">kunstfremde und indifferente Kreise</seg> auch nur ahnen<lb/>
können«, so möchte <seg type="insult">ich als ein Angehöriger dieser<lb/>
Kreise</seg> ihn darauf aufmerksam machen, daß <seg type="insult">die<lb/>
breiten Massen der Bevölkerung</seg> zwar der Gnade<lb/>
der künstlerischen Schöpfung irgendwie und schon<lb/>
ehe sie auf die Welt kamen, teilhaftig wurden <seg type="insult">wie<lb/>
alle menschliche Kreatur und selbst die gebildete</seg>,<lb/>
daß aber die Aufstellung in Museen hiezu nicht das<lb/>
geringste beigetragen hat und das Erziehungswerk<lb/>
keineswegs vervollständigt. Ich würde mich zwar nicht<lb/>
getrauen, auch <seg type="insult">Vorhängen und Teppichen</seg> <seg type="insult">diese<lb/>
moralische Zauberwirkung</seg>, die <seg type="insult">dem metaphysischen<lb/>
Element</seg> eignet, ohneweiters zuzuschreiben — täte<lb/>
ich’s, so wäre ich freilich der Ansicht, daß sie auch<lb/>
in <seg type="insult">den Kisten des <rs type="pers" ana="n_70309" ref="#fk__p_45327">habsburgischen Inventars</rs></seg> sich<lb/>
bewährt —, aber was die Kunst betrifft, so<lb/>
glaube ich, wie nur ein Gläubiger glauben kann,<lb/>
daß ihre Wege unerforschlich sind wie die Gottes<lb/>
und es <seg type="insult">selbst für die Wissenschaft und deren Rektor</seg><lb/>
bleiben, ja <seg type="insult">sogar für den von der <rs type="inst">tierärztlichen<lb/>
Hochschule</rs></seg>, der auch protestiert. Ich möchte <seg type="insult">dieser<lb/>
Gesellschaft</seg>, die ein Leben, das um sein Wesentliches<lb/>
ringt, mit <seg type="insult">Zutaten</seg> befriedigen will, vor allem aus<lb/>
einem Grunde raten, sich von <seg type="insult">ihren Kunstbesitztümern</seg>,<lb/>
die schon unter ihrem Blick zu <seg type="insult">Ornamenten</seg> werden,<lb/>
zu erleichtern: weil sie — abgesehen von dem ihr<lb/>
überflüssig erscheinenden Zweck, sich durch den<lb/>
Verkauf das Leben zu retten — den unleugbar besseren<lb/>
Gewinn davontrüge, um <seg type="insult">ihre dicksten Lügen</seg> ärmer<lb/>
zu werden. Nicht allein um <seg type="insult">die professionelle Kunstlüge<lb/>
</seg>, zu deren <seg type="insult">schauerlichen Paraden</seg> <seg type="insult">Handwerker</seg>,<lb/>
die sich gegenseitig um <seg type="insult">die Aufträge ihres Genius</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113723">
<seg type="insult">und ihrer Kundschaft</seg> beneiden, vereint ausrücken;<lb/>
nein, auch um <seg type="insult">die große Kulturlüge</seg>, mit der sich die<lb/>
Menschen selbst beheucheln, indem sie sich glauben<lb/>
machen wollen, daß in ihrem Umgang mit Kunstwerken<lb/>
 ein tieferes Bedürfnis als <seg type="insult">das stoffliche<lb/>
Wohlgefallen</seg> zur Erfüllung gelange, mehr als der<lb/>
<seg type="insult">Geschmack</seg> befriedigt werde und ein reicheres Glück<lb/>
<FERR id="ferr_19" fcorrID="fcorr_19" href="FK-23-568_n0042.xml" emID="em_19"><ERR fcorr="zu holen sei">zu holen zu sei</ERR></FERR> als der <seg type="insult">Genuß der Verknüpfung mit<lb/>
Erinnerungswerten</seg>, und indem sie der Meinung sind,<lb/>
sie verlören mehr als eine zumeist auch nur durch<lb/>
die <seg type="insult">Bildungslüge</seg> verschaffte Illusion, wenn sie dieser<lb/>
Objekte beraubt würden. In Wahrheit wären nicht<lb/>
nur <seg type="insult">die breiten Massen der Bevölkerung</seg>, sondern<lb/>
auch <seg type="insult">die Rektoren beider Universitäten</seg> unschwer<lb/>
in die Versuchung zu führen, zwischen einem echten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70310" ref="#fk__p_54832">Velasquez</rs> und <seg type="insult">einer Kopie nach <rs type="pers" ana="n_70311" ref="#fk__p_38191">Ameseder</rs></seg> nicht<lb/>
unterscheiden zu können und umsoweniger <seg type="insult">zwischen<lb/>
einem späteren <rs type="pers" ana="n_70312" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und einem frühen <rs type="pers" ana="n_70313" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal<lb/>
</rs></seg>, ganz gewiß aber, wenn die Hand aufs Herz<lb/>
gelegt wird, <seg type="insult">einem schönen Porträt von <rs type="pers" ana="n_70314" ref="#fk__p_47008">Adams</rs></seg> den<lb/>
Vorzug zu geben vor <seg type="insult">einem häßlichen von <rs type="pers" ana="n_70315" ref="#fk__p_54800">Van Gogh</rs></seg><lb/>
und <seg type="insult">einem klaren Vers von <rs type="pers" ana="n_70316" ref="#fk__p_51017">Kernstock</rs></seg> vor <seg type="insult">einem dunklen<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_70317" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs></seg>. Treten wir lieber nicht ein in <seg type="insult">den<lb/>
Kosmos der ewigen Ahnungslosigkeit</seg>, in dem <seg type="insult">diese<lb/>
ganze kunstgenießende Welt</seg>, tagtäglich von <seg type="insult">einer<lb/>
Armee von Interessenten, Händlern und Handwerkern<lb/>
</seg> in Ausstellungen, Buchhandlungen, Theater,<lb/>
Konzerte und Vortragssäle gejagt, vermöge <seg type="insult">der<lb/>
einzig erfühlten Kunst</seg>, sich die Zeit zu vertreiben,<lb/>
und vermöge <seg type="insult">der einzig gekonnten Menschlichkeit</seg>,<lb/>
den Nächsten wie sich selbst zu belügen,<lb/>
ihre <seg type="insult">Unbefangenheit</seg> auslebt. Es genüge, zu<lb/>
erwähnen, daß es jüngst einem, der mit wahrem<lb/>
Erfindersinn <seg type="insult">das publizistische Kulturbewußtsein</seg> allen<lb/>
erdenklichen Belastungsproben auszusetzen liebt,<lb/>
gelungen ist, in einer <rs type="perRef" ana="werk_21743">Zeitung</rs> den Hinweis unterzubringen<lb/>
 auf das »wunderbare <rs type="pers" ana="n_70318" ref="#fk__p_52528">Rubens’sche Gastmahl</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113723">
von <rs type="pers" ana="n_70319" ref="#fk__p_48776">Lionardo</rs>«, und ich verbürge mich dafür, daß<lb/>
der Redakteur, der’s gedruckt hat, nicht zögern<lb/>
würde, den Verkauf von Kunstwerken aus den<lb/>
Wiener Museen zu beklagen. Von <seg type="insult">den breiten<lb/>
Massen</seg>, von jenen, unter denen <seg type="insult">reichlich viel<lb/>
Bildung</seg> Platz hat, wage ich die Behauptung, daß sie<lb/>
vor <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6381" ref="#fk__p_50564">Nedomanskys</rs></rs> Auslage schon <seg type="insult">Verzückungen</seg><lb/>
erlebt haben, die ihnen alle Originale der Renaissance<lb/>
nicht bieten können, und ich möchte ernstlich dagegen<lb/>
protestieren, daß <seg type="insult">das Kunstgefühl einer Stadt</seg>, die seit<lb/>
Jahrzehnten <seg type="insult">die Verkörperung der Drau und der<lb/>
Sau an der <rs type="pers" ana="n_70320" ref="#fk__p_56495">Albrechtsrampe</rs></seg> ohne vandalische Gelüste<lb/>
erträgt und ohne wenigstens jetzt die Abtretung <seg type="insult">dieser<lb/>
Sehenswürdigkeiten</seg> an die Sukzessionsstaaten zu<lb/>
erzwingen, daß <seg type="insult">ein publizistisches Gewissen</seg>, das<lb/>
sich kürzlich über die <seg type="insult">Verunzierung</seg> <seg type="insult">dieser Kunststätte</seg><lb/>
durch Plakate aufgehalten hat, sich mit Sorgen wegen<lb/>
<seg type="insult">kultureller Gefahren</seg> abgibt. <seg type="insult">Gschnas und Kitsch</seg> —<lb/>
das ist <seg type="insult">jene Notwendigkeit</seg>, deren Entbehrung ich<lb/>
<seg type="insult">diesem Menschenschlag</seg> im Innersten zutraue; und<lb/>
daß er sich von den <seg type="insult">Erzeugnissen</seg>, die zum<lb/>
<seg type="insult">Geschmack</seg> sprechen, zum schlechten und selbst<lb/>
zum guten, schwerer trennt als von der Kunst,<lb/>
glaube ich ohneweiters. Wer aber würde ihm die<lb/>
»Zerstreuung« mißgönnen, die Empfänglichkeit tadeln,<lb/>
die noch durch <seg type="insult">den letzten Klingklang</seg> über das Tagwerk<lb/>
erhoben wird, und den Anregungswert der <seg type="insult">Unkunst</seg><lb/>
unterschätzen? Was selbst dem Künstler der stoffliche<lb/>
oder rhythmische Reiz ihm unerschlossener Künste<lb/>
gewährt, empfängt jeder von allen und der <seg type="insult">Kitsch</seg><lb/>
erfüllt eine <seg type="insult">Mission sozialer Beglückung</seg>, die der<lb/>
Kunst versagt bleibt, welche Sammlung voraussetzt,<lb/>
an ihrer Oberfläche nichts <seg type="insult">zum <seg type="ELIDASH">Anhalten</seg> und Unterhalten</seg><lb/>
bietet und auf dem <seg type="insult">Hohlweg der Bildung</seg> zwar in<lb/>
das Gedächtnis, aber nicht in das Gemüt dringt. In<lb/>
eben jenes Gemüt, zu dessen unbewußter Bildung sie<lb/>
über weite Zeiträume beiträgt. Sie ist und bleibt der<lb/>
</p>
            <p ana="pr113723">
Luxus, dessen Überflüssigkeit der <seg type="insult">Bürger</seg> am ehesten<lb/>
zugestände und den preiszugeben ihn keine Sehnsucht,<lb/>
sondern nur eine <seg type="insult">Verabredung</seg> hindert. Wer der allgemeinen<lb/>
 Not das persönliche Behagen nicht zum Opfer<lb/>
bringen will, ist sicherlich ein <seg type="insult">Schurke</seg>. Aber er würde,<lb/>
wenn er auf seine Warmwasserleitung schmerzlicher<lb/>
verzichtet als auf ein Kunstwerk, das im Museum<lb/>
hängt, wenigstens nicht lügen. Denn bei jener war<lb/>
es immerhin das Bedürfnis der Nerven, also doch<lb/>
eines Stücks von ihm, das sich angesprochen fühlte;<lb/>
aber nichts ist in ihm, wozu die Kunst sprach, und<lb/>
er hat ihrem Schweigen mit einer <seg type="insult">Lüge</seg> geantwortet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113724">
<space/>Es ist gar kein Wunder, daß die Menschheit<lb/>
immer wieder bereit ist, sich für <seg type="insult">die Machtlüge<lb/>
ihrer Beherrscher</seg> aufzuopfern, da sie sich selbst zum<lb/>
<seg type="insult">Opfer ihrer Kulturlüge</seg> präpariert hat. Sie verdankt<lb/>
sie <seg type="insult">demselben Journalismus</seg>, der auch jene durchzusetzen<lb/>
 imstande war. Nur weil sie nun lügen muß,<lb/>
würde sie nicht zugeben, daß die notgedrungene<lb/>
Einschränkung der Tagespresse in <seg type="insult">ihrem geistigen<lb/>
Haushalt</seg> fühlbarer wird als es der Verlust aller<lb/>
Bibliotheken würde und daß der Umtausch von<lb/>
<seg type="insult">Rotationspapier</seg> gegen Lebensmittel ihr mehr an<lb/>
<seg type="insult">die Wurzel ihrer kulturellen Existenz</seg> ginge als die<lb/>
Hingabe aller Galerien. Sie bleibt für immer <seg type="insult">jener<lb/>
Macht</seg> verbunden, die ihre Phantasie ausrodet<lb/>
wie die Wälder zur Erzeugung des <seg type="insult">Papiers</seg>,<lb/>
auf dem es gelingt, um ihr dafür <seg type="insult">allerlei wohlschmeckenden<lb/>
 Ersatz</seg> zu bieten. Durch die Technik<lb/>
des Druckwesens, die ihr, was sie so von den<lb/>
ewigen Werten zum <seg type="insult">Schmückedeinheim</seg> brauchte,<lb/>
fix und fertig ins Haus stellt, aller geistigen<lb/>
Anstrengung überhoben, gewohnt für allen Ausfall<lb/>
an lebendiger Vorstellung durch <seg type="insult">Klischees</seg> entschädigt<lb/>
zu werden, hat sie darum jene letzte blutige Probe<lb/>
bestehen müssen, durch die sich ein <seg type="insult">Leben</seg>, aus dem<lb/>
die Realitäten ausgeschaltet sind, in Tod umsetzt, jene<lb/>
</p>
            <p ana="pr113724">
Rache der Elemente an einer <seg type="insult">Zivilisation</seg>, die die Oberfläche<lb/>
 allen Wesens zu <seg type="insult">Ornamenten</seg> verlogen hat.<lb/>
Aber da <seg type="insult">eine fortschrittlich verpfuschte Menschheit</seg><lb/>
selbst von ihrem Untergang nichts lernt, weil er nur<lb/>
ein Erlebnis und keine <seg type="insult">Phrase</seg> ist, so schaltet sie<lb/>
noch die Realität des Hungers aus, und wir erfahren<lb/>
in der schauerlichen Tragödie einer zum <seg type="insult">Menschenmaterial<lb/>
</seg> erniedrigten Gemeinschaft, daß sie nun auch<lb/>
ohne Vorstellung ihres Unglücks dahintaumelt, bis zur<lb/>
Berührung der eigenen Haut nichts spürt, an der Regel<lb/>
nur die Ausnahme gewahrt, den Nebenmenschen bloß<lb/>
unter dem Begriff der eigenen Hauptperson anerkennt,<lb/>
für den Verlust des Nachbarn nur die Witterung der<lb/>
Chance hat und sich schon selbstlos dünkt, wenn<lb/>
sie nicht die Not bewuchert, sich nur absperrt vor<lb/>
ihr. Wir erfahren erstarrten Blickes, daß sie das<lb/>
Sterben der andern als <seg type="insult">Zeitungsnachricht</seg> erlebt und<lb/>
das geringste eigene Opfer jenen zum Vorwurf macht,<lb/>
die den Mut haben, ein Leichenfeld zu regieren, ohne<lb/>
die Macht, es in ein Paradies zu verwandeln. Wir<lb/>
erfahren, daß dieser ganze traurige, von einem<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsverstand</seg> zum Urteil über Alles berechtigte,<lb/>
ohne Ehrfurcht vor dem Unglück, ohne Respekt vor<lb/>
dem redlichen Willen zu helfen, ohne Vorstellung<lb/>
von Leben und Tod, von Staat und Krieg<lb/>
sich erdreistende, auf <seg type="insult">unerlebte Ideale</seg> pochende<lb/>
<seg type="insult">Bildungspöbel</seg> die Notdurft als die Angelegenheit der<lb/>
andern empfindet oder in <seg type="insult">seiner gräßlichen Vereinzelung<lb/>
des Herzens</seg> nicht einmal der <seg type="insult">schmählichen Hoffnung</seg><lb/>
bewußt wird, daß ihm eine <seg type="insult">Extrawurst</seg> gebraten würde<lb/>
— denn das ergäbe ja noch <seg type="insult">einen rechtschaffenen<lb/>
Schurken</seg>, mit dem sichs umgehn ließe —, nein,<lb/>
nur <seg type="insult">das Unterpfand der Lüge</seg> bewahrt, <seg type="insult">der ästhetischen<lb/>
Lebensausflucht</seg> und <seg type="insult">all jener faustdicken Phrasen<lb/>
von Kultur</seg>, die die Schwelle des Bewußtseins so<lb/>
besetzt halten, daß eine egoistische Regung gar nicht<lb/>
einmal hinaufgelangt. Und selbst gerüttelt, können sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr113724">
es nicht verstehen, daß nun, wo es kein Problem gibt<lb/>
als die Verteilung des Mangels, dieses Überrests von<lb/>
einem Leben, das in der <seg type="insult">Bejahung der Quantität</seg><lb/>
sie vernichtet hat, daß es nun auch keine andere<lb/>
Legitimität gibt als die des Magens und kein anderes<lb/>
Privileg als des Hungers. Aber es wäre die Pflicht jener,<lb/>
deren graue Sorge um die Beschaffung von Getreide<lb/>
von <seg type="insult">den unverantwortlichen Wortdreschern</seg> aufgehalten<lb/>
 wird, ihnen das Problem, das denkbar<lb/>
einfachste und ihnen doch unfaßliche, wieder zum<lb/>
Erlebnis zu machen — indem man sie einzelweis und<lb/>
erst in der Stunde der persönlich gespürten Not<lb/>
vor die Alternative stellt, und zwar durch die<lb/>
Wirtschafterin oder Hausmeisterin, die den <seg type="insult">Kulturhüter<lb/>
</seg> fragen müßte, ob er für diesmal lieber auf<lb/>
seine Ration verzichten wolle oder auf die Gobelins.<lb/>
Wir wollen abwarten, ob auch dann von <seg type="insult">Leuten</seg>, die<lb/>
noch nicht vierzig Tage und vierzig Nächte gefastet<lb/>
haben, auf die <seg type="insult">Zumutung</seg>, Steine in Brot zu verwandeln,<lb/>
dem Versucher geantwortet würde: Der Mensch<lb/>
lebt nicht vom Brote allein. Ich glaube nicht,<lb/>
daß es <seg type="insult">solche Bekennernaturen</seg> sind, um bei einer<lb/>
Hungersnot auch mit jeglichem Wort vorlieb zu<lb/>
nehmen, das durch den Mund Gottes geht. Wären<lb/>
sie es, sie vermäßen sich nicht, das eigene Maß<lb/>
der Leidensfähigkeit dem Nächsten aufzuerlegen<lb/>
und zu protestieren, wenn fremdem Hunger die<lb/>
Erlösung winkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113725">
<space/>Nein, anders als durch das unmittelbare, den<lb/>
persönlichen Leib berührende Erlebnis lernt <seg type="insult">der<lb/>
Gebildete</seg> nicht; <FERR id="ferr_31" fcorrID="fcorr_31" href="FK-23-577_n0076.xml" emID="em_31"><ERR fcorr="der">zu</ERR> Anschauungsunterricht</FERR> der nackten<lb/>
Not, den er stündlich hundertfach empfangen könnte,<lb/>
genügt nicht, Herzen zu erschüttern; und die Vorstellung<lb/>
ist längst vor die <seg type="insult">Hunde</seg> gegangen, zu jener Gattung,<lb/>
der das Wort des Menschen <seg type="insult">all seine Verworfenheit</seg><lb/>
zuschiebt, wiewohl sie doch aus Treue für ihn<lb/>
selbst den Hungertod auf sich nimmt. Sie weiß nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr113725">
von Problemen, wenn es die Liebe gilt. Aber dieses hier<lb/>
ist so plan, daß man wähnen könnte, es müßte<lb/>
<seg type="insult">selbst Intellektuellen</seg> eingehen. Sie aber wieder<lb/>
sind eine <seg type="insult">Gattung</seg>, die nur darum, weil sie sich in<lb/>
ein Problem vertieft, noch das flachste verflachen<lb/>
muß. Flach ist es, wie die Politik dieser Tage, der<lb/>
nichts zum Inhalt bleibt als die Frage, ob morgen<lb/>
genug Kohle kommen wird, damit übermorgen noch<lb/>
Licht sei. Aber eben das ist für die <seg type="insult">Menschen</seg>,<lb/>
die den Krieg mit dem Frieden beendigt glauben,<lb/>
am schwierigsten zu fassen. Die für <seg type="insult">die bunte Lüge<lb/>
eines mörderischen Vaterlands</seg> das <seg type="insult">Durchhalten</seg> geübt<lb/>
haben, wollen nicht zugeben, daß es zur Lebensrettung<lb/>
 notwendig ist; und deren <seg type="insult">Faulheit</seg> keinen<lb/>
bessern Vorwand kannte als die Versicherung,<lb/>
daß jetzt Krieg sei, lassen es nicht gelten, daß<lb/>
jene, die ihn am schwersten erlebt, nun an<lb/>
Arbeitslust eingebüßt haben und daß die einzige<lb/>
Beglaubigung <seg type="insult">einer siechen Zeit</seg> die Formel ist:<lb/>
Jetzt war Krieg! Sie dementieren ihn feierlich; sie<lb/>
haben ihn schon satt. <seg type="insult">Diese Sorte</seg>, die durch<lb/>
vier Jahre nicht zur Kenntnis nehmen wollte, daß<lb/>
sie den Krieg angefangen hat, will nun auch nicht<lb/>
wahr haben, daß sie ihn verloren hat, ja sie möchte<lb/>
so tun, als ob sie ihn überhaupt nicht geführt hätte —<lb/>
aus welchem Geisteszustand sich mit zwingender<lb/>
Notwendigkeit ergeben muß, daß sie ihn auch nicht<lb/>
beendigen wird. Ein Erlebnis, das durch allen Jammer<lb/>
dieses Krieges und seiner Verlassenschaft ein<lb/>
Wohlgefühl über ein Jahrtausend breiten müßte: keine<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70321" ref="#fk__p_45327"><seg type="insult">Habsburger</seg></rs>, keine <rs type="pers" ana="n_70322" ref="#fk__p_46209"><seg type="insult">Hohenzollern</seg></rs> zu haben, dies<lb/>
Glücksgeschenk, das o Königin das Leben doch<lb/>
schön macht, wird an die Erinnerung vergeudet, daß<lb/>
<seg type="insult">unter den Szeptern</seg> <seg type="insult">ein Kaiserfleisch beziehungsweise<lb/>
ein Eisbein</seg> zwei Kronen, die also noch 1 <abbr>Mk.</abbr> 50 waren,<lb/>
gekostet hat, und wiewohl jene nachweislich erst zu<lb/>
einer Zeit entfernt wurden, wo diese Lebensgüter<lb/>
</p>
            <p ana="pr113725">
schon zehnmal so teuer waren, ist der <seg type="insult">Schwachsinn</seg>,<lb/>
der aus <seg type="insult">der hoffnungslosesten Abteilung der Irrenhäuser<lb/>
</seg> ins Freie entkommen scheint, melancholisch,<lb/>
weil er die Rechnung ohne <seg type="insult">den angestammten Wirt</seg><lb/>
machen muß, und gibt an der weiteren Teuerung<lb/>
dem Nachfolger die Schuld. Für die schlichte<lb/>
Erkenntnis, daß, wo nichts ist, nicht nur der Kaiser<lb/>
sein Recht an die Republik verloren, sondern<lb/>
auch den Zustand verschuldet hat, hat <seg type="insult">die geistige<lb/>
Aushöhlung der Kriegsjahre</seg> keinen Vorrat mehr<lb/>
erübrigt und der Patient, dem das Bein amputiert<lb/>
werden muß, um sein Leben zu retten, ist auch<lb/>
psychisch derart lädiert, daß er den Arzt für das<lb/>
Leiden verantwortlich macht und <seg type="insult">jenen Todfeind</seg><lb/>
zurückruft, der ihn zwar angeschossen hat, aber<lb/>
ehe ers tat, ihm doch nie zugemutet hätte, sich das<lb/>
Bein abnehmen zu lassen! Und weil die Feuerwehr<lb/>
noch dies und das preisgeben mußte, macht der<lb/>
Verunglückte sie nicht nur fürs Wasser, sondern<lb/>
auch fürs Feuer verantwortlich und wünscht sich<lb/>
zur Rettung den <seg type="insult">Brandstifter</seg> herbei. Nun muß<lb/>
ich ja sagen, daß, wenn die Wiederkehr des <seg type="insult">Übels</seg><lb/>
alle nur erdenkliche Erleichterung und Vergütung so<lb/>
sicher garantierte, wie seine Herrschaft <seg type="insult">allen Wucher<lb/>
und alle Verwüstung</seg> bewirkt hat, ich lieber in der<lb/>
Republik verhungern und erfrieren wollte. Und nach<lb/>
zwanzig Jahren Republik noch würde ich bei jedem<lb/>
Tritt in <seg type="insult">den Dreck dieser Straßen</seg>, auf <seg type="insult">jeder Höllenfahrt<lb/>
 dieser Bahnen</seg>, auf <seg type="insult">jedem Kreuzgang zu diesen<lb/>
Ämtern</seg> das Andenken <seg type="insult">jener verdammten <rs type="pers" ana="n_70323" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs></seg><lb/>
berufen, immer <seg type="insult">einer hoffnungslosen Gegenwart</seg><lb/>
zugutehaltend, daß <seg type="insult">ein mystischer Zusammenhang</seg><lb/>
waltet <seg type="insult">zwischen dem spanischen Zeremoniell und<lb/>
dem österreichischen <foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign></seg>, und auch <seg type="insult">dem<lb/>
Wirrsal dieser Gehirne</seg>, die im <seg type="insult">Heimweh nach der<lb/>
Ursache</seg> deren <seg type="insult">fortwirkende Schmach</seg> bezeugen.<lb/>
Aber <seg type="insult">die uns in den Abgrund geführt haben</seg>, sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr113725">
uns dennoch zu früh entrückt: sie hätten uns, als<lb/>
<seg type="insult">die unverkennbaren Exponenten des Jammers</seg>, noch<lb/>
ein Weilchen, noch bis in die unterste Tiefe begleiten<lb/>
und dann erst verlassen sollen, damit eine <seg type="insult">Welt</seg>, die<lb/>
durch Schaden dumm wird, ohne <seg type="insult">Sehnsucht</seg> nach<lb/>
ihnen hinsterbe und ohne den <seg type="insult">Drang</seg>, sie noch einmal<lb/>
zu erleben. Denn <seg type="insult">das fatalste Erbe</seg>, das uns die<lb/>
<seg type="insult">Dynasten</seg> hinterlassen haben, ist nicht die Not,<lb/>
sondern <seg type="insult">der Fluch einer Geistesverfassung</seg>, durch die<lb/>
wir unfähig geworden sind, die Erlösung von ihnen<lb/>
als den wahren Ertrag unsres Leidens zu empfinden,<lb/>
als dessen eigentlichen Sinn zu werten, und unwürdig<lb/>
werden ihres Verlustes. <seg type="insult">Dieser Zustand einer <seg type="ELIDASH">Gehirnerweichung</seg><lb/>
und Charaktererweichung</seg>, durch <seg type="insult">sieben Jahrzehnte<lb/>
<foreign xml:lang="la">sub auspiciis</foreign></seg> befördert, ist ein solcher, daß die<lb/>
Menschen hierzulande nicht nur in der Grunderfassung<lb/>
 des <seg type="insult">Übels</seg> straucheln, sondern vor jeder<lb/>
Misere des Tags, zu der sie ihre Kriegführung<lb/>
verurteilt hat, Täter und Helfer verwechseln, und daß<lb/>
etwa der Bestohlene dem Wächter die Schuld gibt<lb/>
und sich beim <seg type="insult">Dieb</seg> beschwert und wenn der <seg type="insult">Dieb</seg><lb/>
gegen den Wächter <FERR id="ferr_20" fcorrID="fcorr_20" href="FK-23-568_n0042.xml" emID="em_20"><ERR fcorr="gewalttätig">gewälttätig</ERR></FERR> wird — was <seg type="insult">des Landes<lb/>
so der Brauch</seg> ist —, der Bestohlene einen unerhörten<lb/>
Übergriff des Wächters ausruft. Ein <seg type="insult">Schwächezustand</seg>,<lb/>
aber ohne den Naturreiz der hurischen Empfindung,<lb/>
deren Verhängnis es ist, den <seg type="insult">Zuhälter</seg> gegen die<lb/>
Polizei in Schutz zu nehmen. Sie tragen auch kein<lb/>
Bedenken, dem Helfer <seg type="insult">die unsauberen Motive</seg> zu<lb/>
unterschieben, die sie <seg type="insult">im eigenen Geschäftskreis</seg><lb/>
zum unrettbaren Opfer der Ausbeutung machen,<lb/>
denn jeder, der seine Tasche preisgibt, duldet ja<lb/>
nur unter dem Vorbehalt, daß er es selbst auf die<lb/>
des Räubers abgesehen habe. Wahrlich, sie waren<lb/>
eher bereit, dem <seg type="insult">Vaterland</seg> eine Generation zu opfern<lb/>
als die nun leeren Zimmer! Und rätselhaft bleibt,<lb/>
wie der unbedankte Wille, die Prokura der Not zu<lb/>
führen in einer <seg type="insult">Sphäre</seg>, in der sich heute nur noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr113725">
die <seg type="insult">Ehrlosigkeit</seg> von selbst versteht, nicht vom Ekel<lb/>
überwältigt wird und wie es gelingen mag, eine<lb/>
<seg type="insult">Gesellschaft</seg> zum Verzicht zu zwingen, deren Letztes,<lb/>
was sie besitzt, die <seg type="insult">Frechheit</seg> sein wird, und sie zwar<lb/>
nicht vor den Gelegenheiten <seg type="insult">ihres Mißvergnügens</seg>, aber<lb/>
uns alle vor den blutigen Ausbrüchen der Verzweiflung<lb/>
zu bewahren. Und welch ein Gelingen, wenn wir vor<lb/>
<seg type="insult">solchen Neuerungen</seg> mit dem Leben davonkommen,<lb/>
auch <seg type="insult">jenen Wiederherstellungen</seg> zu entgehen! Nein,<lb/>
hier rettet kein politischer Wille, nur das Glück, durch<lb/>
das die <seg type="insult">Dummheit</seg> für eine verlorene Revolution<lb/>
vom Schicksal entschädigt wird, wenn sie so dumm<lb/>
war, die Vorteile eines verlorenen Kriegs zu<lb/>
verspielen: die verlorenen Monarchen. Wir sind<lb/>
durch ihre Kriegführung nicht nur in der Zivilisation<lb/>
um Jahrhunderte zurückgeworfen, sondern in der<lb/>
geistigen Entwicklung irgendwo angelangt, wo wir<lb/>
überhaupt nie waren, und bloß dadurch, daß wir in<lb/>
so hohem Maße kriegstauglich waren, sind wir<lb/>
untauglich zu einer Freiheit, deren riesenhafte<lb/>
Quantität — ganz gemäß den Bedingungen <seg type="insult">jener<lb/>
Heldenzeit</seg> — keiner inneren Berufung entspricht.<lb/>
Uns bleibt nichts als die <seg type="insult">Zeitung</seg>, die uns überleben<lb/>
wird, nichts als das <seg type="insult">Unrecht</seg>, das mit uns geboren<lb/>
ist, nichts als die <seg type="insult">Lüge</seg>, die wir gewohnt sind und<lb/>
die keine Revolution uns aus der Seele reißen wird.<lb/>
Wer nicht daran gestorben ist, lügt weiter. Denn<lb/>
um zu leben, braucht er die <seg type="insult">Lüge</seg> wie der andere<lb/>
einen Bissen Brot.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113728">
<rs type="inst"><B>Verlag der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6382" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, (<rs type="pers" ana="n2_6383" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs>, München)</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113729">
2 Bände <rs type="title"><B><seg type="spc">WELTGERICHT</seg></B></rs> (Kriegsaufsätze)<lb/>
</p>
            <p ana="pr113730">
Zu beziehen durch den Buchhandel, den Verlag München, Luisenstraße 31 oder<lb/>
durch den Verlag der <rs type="self" ana="werk_21744">Fackel</rs>. Beide Bände gebunden <abbr>Mk.</abbr> 15·—, geheftet <abbr>Mk.</abbr> 10·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr113733">
<B><rs type="self" ana="werk_21745"><seg type="spc">DIE FACKEL</seg></rs> erscheint in zwangloser Folge.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113734">
Das Abonnement gilt nicht für einen bestimmten Zeitraum, sondern<lb/>
für eine bestimmte Anzahl von Seiten, <abbr>u.</abbr> <abbr>zw.</abbr> bei Vorauszahlung von<lb/>
<B>K 10·— (<abbr>Mk.</abbr> 8·—): für 400 Seiten; K 20·— (<abbr>Mk.</abbr> 16·—): für 800 Seiten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113737">
Inhalt des vorigen fünffachen <rs type="selfRef" ana="werk_21746">Heftes 514—518</rs>, <date>August 1919</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_4465" href="FK-21-514_n0001.xml" firstParParID="pr113549"><seg type="insult">Proteste</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4466" href="FK-21-514_n0021.xml" firstParParID="pr113598"><seg type="insult">Gespenster</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4467" href="FK-21-514_n0087.xml" firstParParID="pr113641">Eine Berichtigung und ihre Folgen</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr113740">
<rs type="title"><B>Rede am Grabe <rs type="pers" ana="n2_6384" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113741">
Von <rs type="pers" ana="n_70324" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113742">
<B><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6385" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>, Wien. K 12·</B>— (Der gesamte Ertrag für den <rs type="inst">Arbeiterverein<lb/>
 »Kinderfreunde«</rs> und die <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Kinder-Schutz-Gesellschaft</seg> und Rettungs-Gesellschaft</rs>.)<lb/>
Noch einige Exemplare vorrätig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113743">
Im gleichen Verlag<lb/>
erscheint demnächst:
</p>
            <p ana="pr113743">
<rs type="title"><B>Die Ballade vom Papagei</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113744">
<foreign xml:lang="fr">Couplet macabre</foreign> (Entstanden <date>1915</date>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr113745">
<B>Worte und Melodie von <rs type="pers" ana="n_70325" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113746">
Der gesamte Ertrag für den <rs type="inst">Zentralverband der deutschösterreichischen<lb/>
Kriegsbeschädigten</rs> und den <rs type="inst">Arbeiterverein »Kinderfreunde«</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113747">
Im gleichen Verlag ist soeben erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113748">
<rs type="title"><B><rs type="pers" ana="n2_6386" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs> UND SEIN WERK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113749">
Von <rs type="pers" ana="n_70326" ref="#fk__p_48822"><B>Leopold Liegler</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113750">
27 Bogen Großoktav, auf holzfreiem Papier gedruckt, mit 5 Bildbeigaben<lb/>
und einer faksimilierten Satzkorrektur. Broschiert Preis K 48·— (<abbr>Mk.</abbr> 30·—).<lb/>
In Halblederband (Handeinband) K 130·— (<abbr>Mk.</abbr> 60·—)<lb/>
</p>
            <p ana="pr113753">
<B>Die nächste Vorlesung: <rs type="inst">Mittlerer Konzerthaussaal</rs> <date>30. November</date>,<lb/>
½3 Uhr. Die Erhöhung der ersten Preiskategorien zugunsten des<lb/>
<rs type="inst">Zentralverbandes der deutsch-österreichischen Kriegsbeschädigten</rs><lb/>
(I., Landskrongasse 1, <rs type="inst">Postsparkassenkonto</rs> <abbr>Nr.</abbr> 81.658). — Aus dem<lb/>
Publikum der Vorlesungen sind dem Zentralverband bis <DATERANGE>Mitte Oktober</DATERANGE><lb/>
891.— Kronen zugegangen.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113756">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_70327" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6387" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_6388" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr113764">
<contItem contItemID="ci_4468" href="FK-21-521_n0001.xml" firstParParID="pr113781">Randbemerkung</contItem> / <contItem contItemID="ci_4469" href="FK-21-521_n0003.xml" firstParParID="pr113785"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70329" ref="#fk__p_50373">Moriz</rs> und <rs type="pers" ana="n_70330" ref="#fk__p_60367">Max</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4470" href="FK-21-521_n0007.xml" firstParParID="pr113813"><seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Écrasez l’infâme</foreign></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4471" href="FK-21-521_n0009.xml" firstParParID="pr113829">Prozesse</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4472" href="FK-21-521_n0048.xml" firstParParID="pr114029"><seg type="insult">Kultur und Presse</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4473" href="FK-21-521_n0065.xml" firstParParID="pr114066"><seg type="insult">Literatur</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4474" href="FK-21-521_n0089.xml" firstParParID="pr114158"><seg type="insult">Hypnagogische Gestalten</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4475" href="FK-21-521_n0092.xml" firstParParID="pr114178">Die Verlassenen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4476" href="FK-21-521_n0093.xml" firstParParID="pr114184">Vorlesungen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4477" href="FK-21-521_n0101.xml" firstParParID="pr114303">Briefe <rs type="pers" ana="n_70331" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_4478" href="FK-21-521_n0136.xml" firstParParID="pr114656">Korrespondenzen<lb/>
</contItem> / <contItem contItemID="ci_4479" href="FK-21-521_n0153.xml" firstParParID="pr114769"><rs type="pers" ana="n_70332" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> und die <seg type="insult">Christen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4480" href="FK-21-521_n0156.xml" firstParParID="pr114774"><seg type="insult">Die allerletzten Tage der<lb/>
Menschheit</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4481" href="FK-21-521_n0161.xml" firstParParID="pr114785"><seg type="insult"><rs type="pers">Géza von Lakkati de Némesfalva et Kutjafelegfaluszég</rs></seg>.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr113766">
<B>An dem zwanzigprozentigen Zuschlag, den die<lb/>
Buchhandlungen und viele andere Verschleißstellen<lb/>
 einheben, ist der Verlag nicht beteiligt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113777">
<rs type="self" ana="werk_21749"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113778">
<B><abbr>Nr.</abbr> 521—530 <date>JANUAR 1920</date> XXI. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49305">
               <persName>Koch, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52114">
               <persName>Rembrandt Harmenszoon van Rijn</persName>
               <birth>
                  <date>1606?-7-15</date>
                  <place>Leiden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1669-10-4</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51017">
               <persName>Kernstock, Ottokar</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-25</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-4</date>
                  <place>auf der Festenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48822">
               <persName>Liegler, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1882-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38999</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53798">
               <persName>Sukfüll, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-16</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-2-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hotelier</occupation>
               <note type="comment">NFP 5.2.1913 (Abend), S. 1. Vermählung von Hansi Sukfüll, Gratulation des Papstes</note>
               <note type="comment">Baden, Renngasse 2</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50564">
               <persName>Nedomansky (Brüder Nedomansky, Rahmenhandlung)</persName>
               <note type="comment">Rahmenhaus Brüder Nedomansky, 4., Wiedner Hauptstr. 27; Filiale 1., Opernring 17</note>
               <note type="comment">1909 Inhaber Leopold Nedomansky</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48776">
               <persName>Leonardo da Vinci</persName>
               <birth>
                  <date>1452-4-15</date>
                  <place>Vinci bei Empoli</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1519-5-2</date>
                  <place>Schloß Cloux bei Amboise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54156">
               <persName>Tizian</persName>
               <birth>
                  <date>1477/90</date>
                  <place>Pieve di Cadore</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-8-27</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26079</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57693">
               <persName>Cotta (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Suttgart</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54832">
               <persName>Velasquez, Diego Rodriguez de Sylva y</persName>
               <birth>
                  <date>1599-06-06</date>
                  <place>Sevilla</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1660-08-07</date>
                  <place>Madrid</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37970">
               <persName>Alexander der Große</persName>
               <birth>
                  <date>356</date>
                  <place>Pella</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323-6-13</date>
                  <place>Babylon</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13146</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13309</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38191">
               <persName>Ameseder, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-10-18</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-03-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52528">
               <persName>Rubens, Peter Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1577-06-29</date>
                  <place>Kölb oder Siegen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1640-05-30</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53318</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38950">
               <persName>Baumbach, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1840-9-28</date>
                  <place>Kranichfeld, Sachsen-Meiningen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-9-21</date>
                  <place>Meiningen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6169</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43263">
               <persName>Phidias</persName>
               <birth>
                  <date>480? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>430? BC</date>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28465</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54800">
               <persName>Gogh, Vincent van</persName>
               <birth>
                  <date>1853-3-30</date>
                  <place>Groot-Zundert bei Breda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-29</date>
                  <place>Auvers-sur-Oise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11464</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56495">
               <persName>Albrecht, Friedrich Rudolf Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1817-8-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-2-18</date>
                  <place>Schloß Arco, Italien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42584">
               <persName>Geibel, Emanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1815-10-17</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-4-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11413</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60367">
               <persName>Max</persName>
               <occupation>Cafetier</occupation>
               <note type="comment">Direktor und Leiter des "Parisien" der Ronacher G.m.b.H., ehemaliger Kellner</note>
               <note type="comment">Parisien, eröffnet 30.12.1919</note>
               <note type="comment">Ronacher G.m.b.H. 28.02.1921 in Liquidation</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55995">
               <persName>Baedeker, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1801-11-3</date>
                  <place>Essen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-10-4</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49668">
               <persName>Maria Theresia </persName>
               <death>
                  <date>1780-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4255</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47008">
               <persName>Adams, John Quincy</persName>
               <birth>
                  <date>1874-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13228</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37957">
               <persName>Dürer, Albrecht</persName>
               <birth>
                  <date>1471-5-21</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1528-4-6</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49569">
               <persName>Richthofen, Manfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1892-05-02</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-04-21</date>
                  <place>Vaux-sur-Somme</place>
               </death>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43837">
               <persName>Hölderlin, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-3-20</date>
                  <place>Lauffen am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-6-7</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>