<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01783.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01782.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01784.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus dem Entwurf zur Errichtung eines Deutschen Volkstheaters in Wien. (Deutsches Volkstheater.), in: Fackel Heft 03, Nr. 075, 1901, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1901-04-01</title>
            <title type="id">tid_01783</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">075</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-075_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/075,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus dem Entwurf zur Errichtung eines Deutschen Volkstheaters in Wien. (Deutsches Volkstheater.)</head>
            <p ana="pr17641">
<space/>»Gilt es doch, ein den Charakter veredelndes, den Blick erweiterndes<lb/>
, das <seg type="ELIDASH">Geistesleben</seg> und Gefühlsleben würdig förderndes, mithin<lb/>
ein Institut zu schaffen, welchem eine eminente Bedeutung für die<lb/>
geistige Entwicklung des Volkes innewohnt. — — Soll doch eine<lb/>
Stätte der Bildung für das große Volk errichtet werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr17642">
<space/>»Das <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> in Wien soll in guter, einer vornehm<lb/>
 geführten Bühne entsprechender Darstellung hervorragend<lb/>
folgende Gattungen der dramatischen Dichtkunst pflegen: das deutsche<lb/>
Volksstück, das heitere deutsche Familiengemälde und Lustspiel,<lb/>
die Posse und den Schwank.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr17643">
<space/>»Ein weiter Riss klafft zwischen den Leistungen der <rs type="inst">Hofbühnen</rs><lb/>
und jenen der Wiener Operettenbühnen. Auf der einen Seite Darstellungen,<lb/>
welche das höchste künstlerische Verständnis erfordern, auf der<lb/>
andern Seite der <seg type="insult">Luxus der Geistlosigkeit</seg>, der alle anderen Reize<lb/>
bietet, nur keine künstlerischen, der dem Gemüthsleben völlig fern<lb/>
steht und deshalb weder dem Geschmack der einfachen, bürgerlichen<lb/>
Gesellschaft entspricht, noch denselben veredelt. — — Dass diese,<lb/>
nur <seg type="insult">auf den rohesten Geschmack speculierenden Unternehmungen</seg><lb/>
nur dazu berufen sind, das geistige Niveau der Bevölkerung herabzudrücken<lb/>
, ist wohl die Ueberzeugung jedes Mannes, welcher von<lb/>
der Wichtigkeit einer edleren geistigen Nahrung durchdrungen ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr17644">
<space/>»Eine Lücke im gesellschaftlichen Leben war entstanden und<lb/>
vielen das Heim geraubt, in dem sie nach des Tages Mühen Erholung<lb/>
 finden, für einige Stunden die Sorgen des Alltagslebens abstreifen<lb/>
 und frische Elasticität des Geistes für die Ueberwindung<lb/>
künftiger Drangsale schöpfen konnten. — — — Immer lauter und<lb/>
eindringlicher ertönte der Ruf: Dem Volke Wiens, allen jenen Zahllosen<lb/>
, welche nicht in der materiellen Lage sind, in den <rs type="inst">Hoftheatern</rs><lb/>
geistige Erholung suchen zu können, die es aber anderseits verschmähen,<lb/>
ihren <seg type="spc">Frauen und Töchtern</seg> die <seg type="insult">leichte, schlüpfrige Operettenkunst<lb/>
</seg> zu bieten oder zu den <seg type="insult">hohlen, unwürdigen Freuden der Tingl-Tangl<lb/>
 und der Volkssänger</seg> herabzusteigen, müsse ein einfaches,<lb/>
aber würdiges Heim für seine Musen, eine volksthümliche, in Repertoire<lb/>
 und Darstellung tüchtige Bühne geboten werden!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr17645">
<space/>»Die Bühne solle ihre ästhetische Aufgabe erfüllen, aber auch<lb/>
jedermann zugänglich sein.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr17650">
<space/><seg type="insult">Director <rs type="pers" ana="n_14866" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs> (mit erhöhter Stimme)</seg>: »Wir sind kein<lb/>
<seg type="insult">Mädchentheater</seg>!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42599">
               <persName>Bukovics-Kis-Alacska, Emerich von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-2-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>