<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09643.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09642.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09644.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wir zwei, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 1-7</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09643</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wir zwei</head>
            <p ana="pr129571">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im Verlaufe des Krieges war <rs type="pers" ana="n_79419" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs>, wie sich nun<lb/>
herausstellt, einer der wenigen, die <seg type="spc">von allem Anfang an das<lb/>
schreckliche Ende voraussahen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129573">
<seg type="insult">Er und ich.</seg> Auch er konnte also von sich sagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129575">
Ich hab’ schon am Anfang das Ende gesehn<lb/>
und wußte, was nach dem Ende kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129577">
Der Unterschied zwischen uns beiden ist bloß, daß<lb/>
ich es nicht reiflich erwogen hatte. Aber als <seg type="insult">Defaitist</seg><lb/>
konnte ich ihm das Wasser reichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129579">
Als England den Krieg erklärt hatte, rief er aus: »Jetzt ist unsere<lb/>
Partie endgültig verloren; wir sind nicht imstande, uns mit England<lb/>
zu messen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129581">
Auch ich rief damals etwas Ähnliches aus, wiewohl<lb/>
ich es schwerer hatte als er, einer Anklage wegen<lb/>
<seg type="insult">Hochverrats</seg> oder <seg type="insult">Verbrechens gegen die Kriegsgewalt<lb/>
</seg> zu entgehen. Aber die andern alle riefen<lb/>
damals, daß Gott England strafen solle und einen<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_962">Kaiser</RS> erhalten, der wissend, daß unsere Partie<lb/>
endgültig verloren sei, sie dennoch nicht aufgab.<lb/>
Ich behauptete sogar, daß wir nicht imstande seien,<lb/>
uns mit Serbien zu messen, und fand es sehr<lb/>
unvorsichtig von <rs type="pers" ana="n_79420" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs>, zu seinem Regierungsjubiläum<lb/>
 (das ich nie mitfeierte; schon im Jahre <date>1898</date><lb/>
wurde ich aus diesem Anlaß konfisziert) sich Belgrad<lb/>
zu Füßen legen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129583">
»Von diesem Augenblick an«, fährt <rs type="pers" ana="n_79421" ref="#fk__p_49641">Margutti</rs> fort, »bildete sich beim<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_963">Kaiser</RS> die fixe Idee, daß <seg type="spc">die einzige Lösung des gigantischen<lb/>
Dramas der Zusammenbruch der Mittelmächte</seg> sei«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129585">
Ich hätte ihn nie für so vernünftig gehalten und<lb/>
war im Gegenteil wie alle Welt davon überzeugt,<lb/>
daß er <seg type="insult">die fixe Idee von dem schließlichen Endsieg<lb/>
der Mittelmächte</seg> hatte, die zu haben er ja doch auch<lb/>
von seinen sämtlichen Staatsbürgern bei Strafe von<lb/>
Galgen oder Kerker verlangt hat. Ich hatte die fixe<lb/>
Idee, daß ich damals der einzige war, der felsenfest<lb/>
an die Endniederlage glaubte, ernst, aber zuversichtlich<lb/>
, wie es vorgeschrieben war, denn der<lb/>
<seg type="insult">Endsieg der Mittelmächte</seg> mit der Befestigung der<lb/>
<seg type="insult">Militärmonarchien</seg> hätte, wäre er nach Vermehrung<lb/>
der Opfer möglich gewesen, <seg type="insult">eine noch weit<lb/>
entsetzlichere Kulturpest</seg> und <seg type="insult">eine weit ärgere Bestialisierung<lb/>
 des Friedens</seg> zur Folge gehabt. Mindestens<lb/>
konnte, wer im <DATERANGE>Herbst 1914</DATERANGE> zur Menschheit hielt<lb/>
statt zur <seg type="insult">Lüge der Nation</seg>, von dem Vordringen<lb/>
der Russen eine Beendigung des Grauens erwarten.<lb/>
Nicht in dieser Hoffnung, aber in der Bewertung<lb/>
der Tatsachen, mit der ich allein zu stehen vermeinte,<lb/>
in der Erkenntnis der <seg type="insult">Inferiorität des Wahns</seg> gegenüber<lb/>
 der Technik einer Welt und in dem unerschütterlichen<lb/>
 Glauben an einen Ruin, der ihm<lb/>
nicht erspart bleiben würde, scheint <rs type="pers" ana="n_79422" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs><lb/>
sich meinem Standpunkt genähert zu haben.<lb/>
Nie hätte ich geahnt, daß ausgerechnet er mit<lb/>
mir darin eines Sinnes war. Ich hätte sonst bei<lb/>
Gott nicht verstanden, warum <seg type="insult">ein allerchristlichster<lb/>
Monarch</seg> mit dieser Überzeugung die Menschheit<lb/>
hinschlachten ließ. <seg type="insult">Dies Unmaß von Blutdurst</seg> bei<lb/>
voller Erkenntnis der Aussichtslosigkeit aller Opfer,<lb/>
die er den anderen auferlegte, hätte selbst ich ihm<lb/>
nicht zugetraut. Und er blieb auf seinem Thron<lb/>
sitzen, arbeitete unermüdlich am Schreibtisch und<lb/>
schlief in seinem Bett. Er hatte nicht nur alles<lb/>
erwogen, sondern er sah auch alles voraus. Für die<lb/>
Welttragödie hatte er sein Szenarium. Das voraussichtliche<lb/>
 Massensterben in den siebenbürgischen<lb/>
Pässen setzte er in seine Sprache um:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129587">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auch bezüglich Rumäniens gab er sich keiner Täuschung hin. Als<lb/>
ihm <rs type="pers" ana="n_79423" ref="#fk__p_49641">Margutti</rs> zu <date>Weihnachten 1914</date> die Liste jener Souveräne vorlegte,<lb/>
an die bisher immer Neujahrswünsche gesendet wurden, sagte er bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79424" ref="#fk__p_56839">König Ferdinand</rs> und <rs type="pers" ana="n_79425" ref="#fk__p_48082">Königin Marie</rs>: »Diese beiden Namen werden<lb/>
wir bald streichen müssen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr129589">
Er hatte eben eine untrügliche Witterung für alles, was<lb/>
ihm nicht erspart bleiben würde. Doch wenn schon <seg type="spc">ihn</seg><lb/>
kein Grauen bei dem Gedanken faßte, seine Völker<lb/>
für nichts und wieder nichts verbluten zu lassen;<lb/>
wenn schon <seg type="spc">er</seg> von keinem Hauch zu beseelen war<lb/>
außer dem letzten von Mann und Roß — wird eine<lb/>
Menschheit nicht wenigstens nachträglich wahnsinnig<lb/>
bei der Vorstellung des seelischen Habitus ihrer<lb/>
Monarchen, den ihr ein <seg type="insult">Informierter</seg> enthüllt, ihr,<lb/>
die das Wort der Wissenden verachtet hat? Graut<lb/>
ihr nicht vor der Möglichkeit, das Opfer der Legende<lb/>
zu werden, die ihre Monarchen als <seg type="insult">vom heiligen<lb/>
Feuer erfüllte Kriegsheroen</seg> abbildet, denen zuliebe<lb/>
sich das <seg type="insult">Durchhalten</seg> bis zum Untergang von selbst<lb/>
versteht? So aber sahen sie in Wahrheit aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129591">
Als <rs type="pers" ana="n_79426" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> im <date>November 1915</date> nach Schönbrunn kam<lb/>
</p>
            <p ana="pr129593">
— damals als er seinem Flügeladjutanten auf den Rist<lb/>
des Fußes trat; und hundertfach bestätigt nun sein<lb/>
Hofmarschall <rs type="pers" ana="n_79427" ref="#fk__p_44750">Graf Robert Zedlitz-Trützschler</rs> die nie<lb/>
geglaubte Wahrheit des Konterfeis, das ich von<lb/>
<seg type="insult">diesem irrsinnigen Scheusal</seg> gezeichnet habe, und<lb/>
zeigt den <seg type="insult">Abgrund von Verächtlichkeit</seg>, in dem<lb/>
das <rs type="pers" ana="n_79428" ref="#fk__p_55493">wilhelminische Deutschland</rs> versunken ist,<lb/>
im <seg type="insult">anbetenden Respekt</seg> vor <seg type="insult">Generalen</seg>, die sich von<lb/>
dem <seg type="insult">obersten Kriegsherrn</seg> an den Hintern greifen<lb/>
ließen. Und was geschah, als <seg type="insult">dieses Monstrum</seg>,<lb/>
verabscheut von jedem, der seinen Speichel leckte,<lb/>
gehaßt vom <rs type="inst">Wiener Hof</rs>, der ihm zitternd untertan<lb/>
war, nach Schönbrunn kam? Da<lb/>
</p>
            <p ana="pr129595">
hatten beide Kaiser, nach <rs type="pers" ana="n_79429" ref="#fk__p_49641">Marguttis</rs> Überzeugung, die Absicht, die<lb/>
Einleitung von Friedensverhandlungen zu besprechen. Aber der eine<lb/>
wartete, daß der andere die Frage anschneiden werde; <seg type="spc">aber <rs type="pers" ana="n_79430" ref="#fk__p_43514">Franz<lb/>
Joseph</rs> wollte nicht feig erscheinen</seg> und <rs type="pers" ana="n_79431" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> stand<lb/>
</p>
            <p ana="pr129595">
im Bann seiner Generäle. Und so verging die Zeit in Gesprächen<lb/>
über das Wetter <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr129597">
Und so verging die Menschheit in dem Wetter.<lb/>
Liest es sich nicht wie ein Motivenbericht zu<lb/>
meinem Epigramm von der <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue</seg></rs>? Der<lb/>
alles reiflich erwogen hatte, was der andere nicht<lb/>
gewollt, wagte nicht, es sich zu überlegen. <rs type="pers" ana="n_79432" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs><lb/>
stand im Bann seiner <seg type="insult">Generale</seg>, die ihm Kaviarschnitten<lb/>
 apportierten, und <rs type="pers" ana="n_79433" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs>, um nicht<lb/>
feig zu erscheinen, hatte nicht den Mut, mit ihm<lb/>
über den Frieden zu sprechen. Und wußte doch<lb/>
unerbittlich klar, daß der Krieg verloren sei. Nach<lb/>
der Wiedereinnahme von Lemberg sagte er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129599">
»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Noch einige Siege dieser Art und wir sind am<lb/>
Ende</seg>; <seg type="spc">sie verlängern lediglich den Krieg</seg>. Ein solcher<lb/>
Krieg endet aber <seg type="spc">nicht mit einer Niederlage im bisherigen<lb/>
Sinn</seg>, <seg type="spc">sondern mit dem vollständigen Ruin</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr129601">
<seg type="insult">Goldenes Wort</seg>; aber mit unbewegter Miene für Eisen<lb/>
gegeben. Ungefähr wie ich als <seg type="insult">Nörgler</seg> nach Gorlice<lb/>
sprach. Und die andern alle mußten <seg type="insult">Optimisten</seg> sein<lb/>
und glauben, <rs type="pers" ana="n_79434" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> wäre vor allen einer,<lb/>
und sie wären eingesperrt und hingerichtet worden,<lb/>
wären sie’s nicht gewesen und hätten sie’s nicht<lb/>
geglaubt. Ich vermute beinahe, daß <rs type="pers" ana="n_79435" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs><lb/>
auch das Widerstreben, Kriegsanleihe zu zeichnen,<lb/>
mir nachfühlen konnte. Der Unterschied dürfte nur<lb/>
der sein, daß er sich aus finanzieller Vorsicht geweigert<lb/>
 hat und ich aus Abscheu vor jeder Art<lb/>
Verbindung mit <seg type="insult">der größten Schandtat</seg>, die seit<lb/>
Erschaffung der Erde das Antlitz der sie bewohnenden<lb/>
Menschheit entstellt hat. Aber was er sicher nicht<lb/>
getan hat: ich habe sogar die durch einen<lb/>
widrigen Zufall für mich bereits erfolgte Zeichnung<lb/>
der ersten Kriegsanleihe ausdrücklich zurückgezogen<lb/>
. Ich kann, nehmt alles nur in allem, wohl<lb/>
behaupten, daß ich vom ersten Tag an durchaus<lb/>
wie <seg type="insult">mein <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_964">Kaiser</RS></seg> über den Krieg gedacht, aber<lb/>
mit ungleich größerer Entschiedenheit es ausgesprochen<lb/>
</p>
            <p ana="pr129601">
 habe, so daß es heute als ein Wunder<lb/>
erscheint, daß ich nicht wegen <seg type="insult">Majestätsbeleidigung</seg><lb/>
angeklagt wurde. Heute, da ich zugeben muß, daß<lb/>
ich mir das Denken <rs type="pers" ana="n_79436" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs> über den Krieg<lb/>
ganz anders gedacht hatte, wird meine Vorstellung<lb/>
von seinem Wesen umsomehr von den Konsequenzen<lb/>
bestätigt, die er aus seinem Denken zog und die<lb/>
so ganz anders als die meinen geartet waren. Er<lb/>
scheint die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« ganz wie ich<lb/>
erkannt zu haben; aber er tat, was ich nur malte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129602">
<space/>Kein neues Problem dürfte nach den Berichten<lb/>
des Generals <rs type="pers" ana="n_79437" ref="#fk__p_49641">Margutti</rs> die Gestalt des Nachfolgers<lb/>
hinterlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129604">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der ganze Apparat, der unter <rs type="pers" ana="n_79438" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> lautlos und auf die<lb/>
Sekunde pünktlich funktioniert hatte, verursachte nun einen ungeheuren<lb/>
Lärm. Befehle und Widerrufungen dieser Befehle jagten einander<lb/>
förmlich. »Nicht nur kostete ihm die Abänderung einer Anordnung<lb/>
nicht das geringste Bedenken, sondern es ereignete sich auch der<lb/>
viel ernstere Fall, daß er Verabredungen ohne Grund nicht einhielt,<lb/>
ja daß er manchmal eine gegebene Zusage einfach leugnete. Man<lb/>
hatte ihm für diese Fälle eine kleine <seg type="insult">Phrase</seg> zurechtgezimmert, damit<lb/>
er sich aus der Affäre ziehen könne. Sie lautete: Ich habe mir’s<lb/>
überlegt; ich bin jetzt anderer Meinung.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr129605">
<space/>Charakteristisch für die nervöse Systemlosigkeit, die ihm im<lb/>
Blute lag, war die Art, wie er offiziell Reisen unternahm. Zwei Tage<lb/>
vor der für den <date>Juni 1917</date> anberaumten Reise nach München und<lb/>
Stuttgart ging es in der <rs type="inst">Kabinettskanzlei</rs> drunter und drüber. Abgesehen<lb/>
davon, daß man den fremden Höfen den Besuch viel zu spät angekündigt<lb/>
 hatte, kam <rs type="pers" ana="n_79439" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs> wie gewöhnlich zu spät auf die Bahn.<lb/>
— — Als der Zug in Stuttgart einfuhr, stand der <rs type="pers" ana="n_79440" ref="#fk__p_48063">König von Württemberg<lb/>
</rs> natürlich bereits am Perron. Aber <rs type="pers" ana="n_79441" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs> rasierte sich noch.<lb/>
Schließlich kam er, war aber noch einigermaßen mangelhaft angezogen.<lb/>
Beim Toast in Stuttgart vergaß er das »Hoch«. Der Kapellmeister<lb/>
stand minutenlang mit dem erhobenen Taktstock, um die deutsche<lb/>
Hymne spielen zu lassen. Schließlich gab man ihm von württembergischer<lb/>
 Seite das Zeichen dazu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129607">
Das mit dem vergessenen »Hoch« konnte seinem<lb/>
Vorgänger im Armeeoberkommando, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_79442" ref="#fk__p_56128">Erzherzog<lb/>
Friedrich</rs></seg>, nicht passieren; der hat sogar, wenn ihm<lb/>
am Schluß der Seite eines fehlte, umgeblättert. Das<lb/>
war eben noch <seg type="insult">die ältere Generation</seg>, die <seg type="insult">Zucht und<lb/>
Stil</seg> hatte.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Aber bei weitem schon nicht so pedantisch</l>
<l>war, der als letzter zu herrschen erkoren.</l>
<l>Seit Menschengedenken ging so dilettantisch</l>
<l>keine Schlacht, keine Macht, keine Ehre verloren.</l>
</lg>
            <p ana="pr129611">
<space/>Indes, solche Zerstörung der monarchischen<lb/>
Legende, die in <seg type="insult">Fachkreisen</seg> wie der unglückliche<lb/>
Ausgang des <rs type="event">Weltkriegs</rs> eben auf die Ursache eines<lb/>
<seg type="insult">Dolchstoßes von hinten</seg> zurückgeführt wird, kann<lb/>
<seg type="insult">abgehärtete Bekenner der Monarchie</seg> nicht bekehren<lb/>
und wenn sie selbst Zeugen <seg type="insult">der Menschlichkeit, ja<lb/>
der Tierheit ihrer Monarchen</seg> wären, sie könnten,<lb/>
durch das <seg type="insult">Gottesgnadentum</seg> irre geworden, an ihm<lb/>
nicht mehr irre werden. Und öffneten sie auch der<lb/>
gewesenen Wirklichkeit den Blick, sie verschlössen<lb/>
ihn doch vor der zukünftigen und würden nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79443" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> und <rs type="pers" ana="n_79444" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> es umso lieber mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_79445" ref="#fk__p_48281">Otto</rs></seg><lb/>
versuchen, der ja, wie wir von <seg type="insult">einem ausgewachsenen<lb/>
Ministerpräsidenten <abbr>a. D.</abbr></seg> erfahren haben, <seg type="insult">ein goldenes<lb/>
Herz</seg> mit hoher Intelligenz, also just die Eigenschaften<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79446" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs> und <rs type="pers" ana="n_79447" ref="#fk__p_47385">Karls</rs> vereinigt. Es wäre unbescheiden<lb/>
 von mir, mit dem letzteren, dem Letzten,<lb/>
mehr als den Vornamen gemeinsam haben zu wollen.<lb/>
Was aber <rs type="pers" ana="n_79448" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> anlangt, so bleiben <seg type="insult">wir zwei</seg>,<lb/>
bei vielfacher Verschiedenheit in Temperament und<lb/>
sozialer Stellung — ähnelnd einander in der unermüdlichen<lb/>
 Arbeit —, <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> verbunden<lb/>
in der Ansicht von <seg type="insult">einem freventlich angestifteten<lb/>
und ach so nutzlosen Weltmord</seg>. Und ich bin<lb/>
wahrlich erschüttert durch die Enthüllung, daß er,<lb/>
der zwar die <rs type="selfRef" ana="werk_40398">Kriegsfackel</rs> gehalten, aber bestimmt<lb/>
nicht gelesen hat, vielleicht der einzige Mensch<lb/>
in der Monarchie war, der meine Überzeugung<lb/>
von der Unerläßlichkeit ihres Untergangs, von der<lb/>
<seg type="insult">Unentrinnbarkeit des sich selbst gestellten Ultimatums</seg><lb/>
von allem Anfang an geteilt hat. Mir bleibt doch<lb/>
nichts erspart.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48063">
               <persName>Wilhelm II., König von Württemberg</persName>
               <birth>
                  <date>1848-2-25</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-10-2</date>
                  <place>Bebenhausen</place>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48281">
               <persName>Otto, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1912-11-20</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>2011-7-3</date>
                  <place>Pöcking/Starnberger See</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44750">
               <persName>Zedlitz-Trützschler, Robert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1837-12-08</date>
                  <place>Freienwalde</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-21</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56839">
               <persName>Ferdinand I., König von Rumänien</persName>
               <birth>
                  <date>1865-8-24</date>
                  <place>Sigmaringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-7-20</date>
                  <place>Sinaia</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">ab 10. 10. 1914 rumänischer König</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48082">
               <persName>Marie Alexandra, Königin von Rumänien, geb. Sachsen-Coburg-Gotha</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Eastwell Park/Großbritannien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-18</date>
                  <place>Sinaia/Rumänien</place>
               </death>
               <note type="comment">Ögg teilt 437/95 dem König Ferdinand zu</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49641">
               <persName>Margutti, Albert Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1869-11-28</date>
                  <place>Fiume</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-01-03</date>
                  <place>Wien.</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">FML</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>