<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03660.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03659.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03661.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wissenschaft und Interview, in: Fackel Heft 06, Nr. 165, 1904, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1904-07-8</title>
            <title type="id">tid_03660</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">165</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-165_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/165,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wissenschaft und Interview</head>
            <p ana="pr36443">
<space/><inciptit>Ich</inciptit> erhalte die folgende Zuschrift: »Bisher habe ich selten<lb/>
die <seg type="insult">Sonntagsartikel des Herrn <rs type="pers" ana="n_31287" ref="#fk__p_52589">Lothar-Thomas</rs></seg> zweimal gelesen; es<lb/>
war mir einmal genug. Am <date>12. Juni</date> mußte ich aber diese Lektüre<lb/>
wiederholen, weil ich das erste Mal meinen eigenen Augen nicht<lb/>
traute, da ich als Äußerungen eines hervorragenden Rechtsgelehrten<lb/>
 Ansichten abgedruckt fand, deren Unrichtigkeit jeder Eisenbahnkondukteur<lb/>
 mit dem Gesetzbuche in der Hand beweisen kann.<lb/>
Nach der zweiten Lesung mußte ich annehmen, daß meine Sinne<lb/>
mich nicht täuschen, aber jetzt wußte ich wieder nicht, ob sich<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_31288" ref="#fk__p_52589">Thomas</rs></seg> den Scherz erlaubte, seine eigenen Ansichten als<lb/>
Gutachten eines Gelehrten auszugeben, oder ob dieser versuchen<lb/>
wollte, was man alles <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_31289" ref="#fk__p_52589">Thomas</rs></seg> anhängen kann, um<lb/>
noch Glauben zu finden. Denn daß ein berühmter Jurist im Ernste<lb/>
das gesagt hätte, was ihm da zugeschrieben wird, das glaube ich<lb/>
einfach nicht. Es heißt in dem Artikel unter anderem: ‚Hat sie<lb/>
(die Bahn) für mich keinen Platz in der Wagenklasse, für die mein<lb/>
Billet gilt, so hat sie dafür zu sorgen, daß mir ein anderer Platz<lb/>
zugewiesen werde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Jedenfalls aber ist die Bahnverwaltung im<lb/>
Augenblicke, wo ich eine Fahrkarte besitze, verpflichtet, mich zu<lb/>
befördern und zwar mit dem Zuge, für den ich die Karte gelöst<lb/>
habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In dieser Beziehung ist ja die Rechtslage ganz klar <seg type="symbol" subtype="3dots"/>‘<lb/>
Gegenüber dieser ‚klaren Rechtslage‘ sagt der § 14 des Betriebsreglements<lb/>
 für die Eisenbahnen der im <rs type="inst">Reichsrate</rs> vertretenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr36443">
Königreiche und Länder, eingeführt auf Grund des Gesetzes vom<lb/>
<date>27. Oktober 1892</date> (<rs type="" ana="werk_40774"><abbr>R.-G.-Bl.</abbr></rs> <abbr>Nr.</abbr> 187), welches Reglement die rechtliche<lb/>
 Grundlage des Personenbeförderungsvertrages bildet, wörtlich<lb/>
das Folgende: ‚Die Fahrkarten geben Anspruch auf Plätze, <seg type="spc">soweit<lb/>
solche vorhanden sind</seg>. Wenn einem Reisenden ein seiner<lb/>
Fahrkarte entsprechender Platz nicht angewiesen werden kann,<lb/>
ihm auch nicht ein Platz in einer höheren Klasse zeitweilig eingeräumt<lb/>
 wird, <seg type="spc">so steht es ihm frei</seg>, <seg type="spc">die Fahrkarte gegen<lb/>
eine solche der niedrigeren Klasse</seg>, <seg type="spc">in welcher noch<lb/>
Plätze vorhanden sind</seg>, <seg type="spc">unter Erstattung des Preisunterschiedes<lb/>
 umzuwechseln oder die Fahrt zu unterlassen<lb/>
und das bezahlte Fahrgeld zurückzuverlangen</seg>.‘ Man<lb/>
sieht, daß die geltenden Bestimmungen so ziemlich das Gegenteil<lb/>
von dem sagen, was die ‚<rs type="paper" ana="werk_13286">Neue Freie Presse</rs>‘ verbreitet. Leider ist<lb/>
die Veröffentlichung derartiger Unrichtigkeiten geeignet, das Publikum<lb/>
 irrezuführen und in Streitigkeiten mit den Eisenbahnorganen<lb/>
 zu verwickeln, die nicht im Interesse einer glatten Abwicklung<lb/>
 des Bahndienstes gelegen sind.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr36444">
<space/><seg type="insult">Der Schwätzer <rs type="pers" ana="n_31290" ref="#fk__p_52589">Lothar</rs>, dieser Gemischtwarenhändler der<lb/>
öffentlichen Meinung</seg>, hat einen bezirksgerichtlichen Prozeß, den<lb/>
ein Passagier gegen eine Bahn gewann, zur Belästigung <seg type="insult">der Hofräte<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_31291" ref="#fk__p_51433">Pfaff</rs> und <rs type="pers" ana="n_31292" ref="#fk__p_47610">Grünhut</rs></seg> benützt. Ohne eine Ahnung von dem<lb/>
Wesen der Sache, um die es sich drehte, von den Voraussetzungen<lb/>
des Urteils zu haben, rannte er den beiden Gelehrten die Tür ein<lb/>
und heischte Auskunft. <seg type="insult">Die Herren</seg> sollen empört gewesen sein,<lb/>
als sie das <seg type="insult">Gewäsch</seg>, das ihnen da zugemutet wurde, lasen, und versichert<lb/>
 haben, sie hätten überhaupt nicht gewußt, daß die Unterredung<lb/>
einen publizistischen Zweck verfolge <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Gegen die <seg type="insult">Prostitution der Wissenschaft<lb/>
</seg>, die jedem <seg type="insult">Reporter</seg> mit Gutachten zu willen ist, muß immer<lb/>
wieder eingeschritten werden. Recht geschieht <seg type="insult">den Herren</seg>! Sie,<lb/>
nicht <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_31293" ref="#fk__p_52589">Thomas</rs></seg> trifft die Schuld. <seg type="insult">Ein »Privatgespräch«!</seg> <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31294" ref="#fk__p_52589">Lothar</rs></seg> könnte auch gekommen sein, um <seg type="insult">seinen juristischen Wissensdurst<lb/>
</seg> zu stillen! In keiner andern Sache mußten <seg type="insult">die Herren</seg> journalistische<lb/>
 Absicht vermuten, als <seg type="spc">gerade</seg> in dieser. Es wird sich<lb/>
doch nicht aus persönlichem Interesse über die Platzfrage bei<lb/>
den Bahnen informieren, wer überall freie Fahrt in der ersten<lb/>
Klasse hat?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47610">
               <persName>Grünhut, Karl Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1844-8-3</date>
                  <place>St. Georgen/Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17489</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51433">
               <persName>Pfaff, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1837-11-12</date>
                  <place>Hermannstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-12-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>