<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10611.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10610.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10612.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(„In all ihrer nationalen Bedrängnis vergessen die Franzosen die Sorge um ihre literarische gloire nicht“), in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 68-70</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10611</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(„In all ihrer nationalen Bedrängnis vergessen die Franzosen die Sorge um ihre literarische gloire nicht“)</head>
            <p ana="pr147559">
<space/>In den Tagen der <rs type="inst"><seg type="insult">Völkerbundseligkeit</seg></rs>, in der die <seg type="insult">Aasgeier<lb/>
der Weltfinanz</seg> bis zur andern Konjunktur sich gefunden haben,<lb/>
gerät mir ein Dokument in die Hände, welches beweist, welche<lb/>
Freiheit Deutschland seinen Dichtern während des Kriegs gegönnt<lb/>
und wie Frankreich die seinen geknebelt hat. Herr <rs type="pers" ana="n_88869" ref="#fk__p_49796">Martin<lb/>
Havenstein</rs> schrieb <date>1915</date> in den <seg ana="‚Preußischen Jahrbüchern‘"/> über<lb/>
»Kriegslyrik«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147561">
<space/><seg type="spc">Man wird bei uns nicht auf den Gedanken<lb/>
kommen</seg>, gegen <seg type="insult">die lyrische Massenproduktion unserer Tage</seg> zu<lb/>
eifern und <seg type="spc"><seg type="insult">den zahlreichen Sängern</seg> den Mund zu verbieten<lb/>
</seg>. Das hat einer Mitteilung der <rs type="paper" ana="werk_24125">Vossischen Zeitung</rs> zufolge in<lb/>
</p>
            <p ana="pr147561">
Frankreich kürzlich der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="" ana="werk_40491">Temps</rs>«</foreign> getan. <seg type="spc">In all ihrer nationalen<lb/>
Bedrängnis vergessen die Franzosen die Sorge um<lb/>
ihre literarische <foreign xml:lang="fr">gloire</foreign> nicht</seg>. Es erscheint ihnen<lb/>
<seg type="spc">bedenklich</seg>, wenn <seg type="spc">die vielen minderwertigen<lb/>
poetischen Erzeugnisse nach dem Kriege gesammelt</seg><lb/>
werden und somit in die französische Literatur übergehen sollten.<lb/>
Dies müsse unter allen Umständen verhindert werden, meint<lb/>
der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="" ana="werk_40492">Temps</rs>«</foreign>, und so richtet er an alle Zeitungen die Aufforderung<lb/>
, den Abdruck von Gedichten grundsätzlich abzulehnen.<lb/>
<seg type="spc">Das ist echt französisch</seg>. Die Franzosen sind <seg type="insult"><seg type="spc">das Volk<lb/>
des Artistentums</seg></seg>. Ein Gedicht ist ihnen weit mehr Leistung als<lb/>
Ausdruck, mehr Kunstwerk als Träger eines seelischen Gehalts. <seg type="spc">Bei<lb/>
uns ist’s umgekehrt</seg>. Uns kommt es <seg type="spc">in erster Linie</seg> darauf<lb/>
an, <seg type="spc">ob ein Gedicht echt ist</seg>, Ausdruck eines wirklichen<lb/>
Gefühls. »So fühl ich denn, was den Dichter macht, ein volles, ganz<lb/>
von einer Empfindung volles Herz« und »<seg type="spc">Ich singe</seg>, <seg type="spc">wie der<lb/>
Vogel singt</seg>, der in den Zweigen wohnet«, diese beiden Worte<lb/>
unseres größten Dichters bleiben maßgebend für <seg type="spc">unseren Begriff<lb/>
der Poesie</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147563">
Vielleicht war es nicht allein die Sorge um ihre literarische<lb/>
<foreign xml:lang="fr">gloire</foreign>, sondern auch ein wenig die um <seg type="insult">die <foreign xml:lang="fr">gloire</foreign> einer Menschheit</seg>,<lb/>
von der sie schon <date>1915</date> ahnen mochten, daß sie ab <date>1918</date> schamrot<lb/>
werden müßte, wenn sie die <seg type="insult">Blutfarbe auf Druckpapier</seg> erhalten<lb/>
sähe. Sie haben bei Zeiten gewünscht, mit <seg type="insult">den blutigen Dilettanten</seg><lb/>
Schluß zu machen. Bei uns war’s umgekehrt, man ließ sie singen,<lb/>
wie der Vogel singt, der längst im Kanonendonner verstummt<lb/>
war, also gleichsam als Ersatz, und nach dem Krieg hat man<lb/>
teils den <seg type="insult">Mist</seg> in die Schulbücher aufgenommen, teils sterben <seg type="insult">die<lb/>
überlebenden Erzeuger</seg> vor Angst, daß man ihn sammeln und<lb/>
ihnen unter die Nase reiben könnte. Wie der <seg type="insult">Held</seg>, dem die<lb/>
folgende Betrachtung gewidmet ist, der aber vielleicht gewähnt<lb/>
hat, die rechtzeitige Vorsorge der Franzosen für die Hinwegräumung<lb/>
 der <seg type="insult">Kriegslyrik</seg> erstrecke sich auch auf Deutschland und<lb/>
werde ihm in Paris ein ehrendes Vergessen sichern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49796">
               <persName>Havenstein, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1871-01-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945</date>
               </death>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"> in Berlin</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>