<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08766.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08765.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08767.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorwort zur letzten Berliner Vorlesung:, in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08766</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vorwort zur letzten Berliner Vorlesung:</head>
            <p ana="pr116156">
<space/>Vorwort zur letzten Berliner Vorlesung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116157">
<space/>Es ist nicht gut, daß Schauspieler in meine Vorlesungen<lb/>
gehen. Erstens erfahren sie daraus, wie unzulänglich die<lb/>
szenischen Mittel der Bühne im Vergleich zu denen eines<lb/>
Tisches sind, und könnten so die Freude an ihrem Beruf<lb/>
verlieren. Zweitens erfahren sie, <seg type="insult">was für Direktoren</seg> sie haben,<lb/>
und könnten so die Freude an ihrem Engagement verlieren.<lb/>
Drittens könnten sie, wenn es die Presse erfährt, daß sie meine<lb/>
Vorlesungen besuchen, die Gunst der Theaterkritik verlieren.<lb/>
Letzterer Gefahr freilich können die Schauspieler dadurch<lb/>
begegnen, daß sie sagen, ich sei ein <seg type="insult">Dilettant</seg>. Damit aber<lb/>
hätten sie vollkommen recht. Es ist wahr, ich könnte keine<lb/>
einzige der vielen Rollen, die ich spreche, spielen. Aber ich<lb/>
möchte die Schauspieler auffordern, an diesen Tisch zu treten<lb/>
und auch nur die eine Rolle, die sie spielen, zu sprechen.<lb/>
Nachher wollen wir uns über das Wesen des <seg type="insult">Dilettantismus</seg><lb/>
auseinandersetzen. Die Schauspieler und Sänger tun mir unrecht,<lb/>
wenn sie glauben, daß ich das will, was sie können oder nicht<lb/>
können. Mein <seg type="insult">Dilettantismus</seg>, blutig wie alle Schöpfung, hat<lb/>
nichts als Stimme und Gesicht vom Dichter her und noch von<lb/>
weiter her als wo der Dichter steht. Könnte ich da was dazulernen<lb/>
, wollte ich bei <seg type="insult">jener Meisterschaft</seg> in die Schule gehen —<lb/>
weiß Gott, was aus mir und aus dem Dichter würde. Damit<lb/>
ists also nichts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116158">
<space/>Ich lese zuerst <RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_201868" ref="#fk__p_44354"><rs type="pers">Hannele Matterns</rs> Himmelfahrt</rs></RS>, im zweiten<lb/>
Teil aus meinen <rs type="title">Worten in Versen</rs>. Meine Hörer ziehen die<lb/>
»eigenen Schriften« vor, ich die der andern Autoren und möchte<lb/>
jenen sagen, daß, wer das Große nicht ehrt, des Kleinen nicht<lb/>
wert ist. Das sage ich aber keineswegs aus Bescheidenheit. Wohl<lb/>
halte ich mich für einen ungleich größeren Vortragenden als<lb/>
Schriftsteller und habe keine Freude an meinem Gedruckten.<lb/>
Aber weil ich, während ich es schrieb, ein größerer Schriftsteller<lb/>
 war als die andern, so habe ich erst das Grauen vor<lb/>
dem immer unzulänglichen und als Erfolg mir verhaßten Werk<lb/>
zu überwinden. Vor jenen anderen aber bin ich, wenn ich sie<lb/>
spreche, so herrlich frei von Zweifeln, Verantwortung und Reue.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116159">
<space/>Was insonderheit die Wirkung <rs type="pers" ana="n_71721" ref="#fk__p_43227">Raimunds</rs> anlangt, so bitte<lb/>
überzeugt zu sein, daß ich mir seiner Ohnmacht vor dem <seg type="insult">Zeitgeist</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116159">
dessen Opfern oder <seg type="insult">Bekennern</seg>, vollkommen bewußt bin<lb/>
und ihn für noch weit antiquierter halte als <seg type="insult">die Verehrer des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71722" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> es tun. Und dennoch stehe ich lieber zu <rs type="pers" ana="n_71723" ref="#fk__p_43227">Raimunds</rs><lb/>
»<rs type="title">Jugend</rs>« als zu einer, deren Erlebnis die <seg type="insult">Hysterie</seg> ist und deren<lb/>
Weltanschauung der <seg type="insult">Mangel an Ehrfurcht</seg>. Ich bin mir wohl<lb/>
bewußt, mich in <seg type="insult">einer Zeit und Sphäre</seg> aufzuhalten, die bei der<lb/>
Wahl zwischen <seg type="insult">den Neupester Agenten</seg> und den Altwiener<lb/>
Schöpfern jene vorzieht. Daß sie dazu mich goutiert, ist ein Irrtum<lb/>
, macht mir aber mich hinreichend verdächtig und hinreichend<lb/>
 unlustig, mich ihr vorzulesen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>