<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09814.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09813.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09815.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Dieser Friede), in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 1-6</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09814</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Dieser Friede)</head>
            <p ana="pr133147">
die ich noch gekannt habe, wie sie so groß war; die<lb/>
wieder groß werden wird, wenn <seg type="insult">alle Seelenarmut</seg>,<lb/>
die ihr geblieben ist, aufstehen wird, <seg type="insult">dem unbesiegten<lb/>
Wahn</seg> zu opfern, ziemt dem Gedenken des Anbruchs<lb/>
<seg type="insult">ihrer heldischen Tage</seg> der Hinweis: Die »<seg type="insult">schauerliche<lb/>
Symphonie der Taten</seg>, die Berichte hervorbringen,<lb/>
und der <seg type="insult">Berichte</seg>, welche Taten verschulden«, sie<lb/>
war in den vier dröhnenden Jahren, mit der<lb/>
Donnerstimme der vier apokalyptischen Tiere, nicht<lb/>
imstande, das Wort, das ihr entgegendrang, unhörbar<lb/>
zu machen. Es geschah, was man sich nicht mehr<lb/>
vorstellen konnte, und weil man es nicht mehr<lb/>
konnte, mußte es geschehen. Aber die Sprache,<lb/>
in Subordination vor dem Unglück, konnte, als<lb/>
es begann, nur sagen, daß es unsäglich sei.<lb/>
Und so sagte ich, im <date>November 1914</date> vor<lb/>
Lesern und vor Hörern, daß es eine große Zeit sei<lb/>
und »in den <seg type="insult">Reichen der Phantasiearmut</seg>, wo der<lb/>
Mensch an seelischer Hungersnot stirbt, ohne den<lb/>
seelischen Hunger zu spüren, wo Federn in Blut<lb/>
tauchen und Schwerter in Tinte«, müsse »das, was<lb/>
nicht gedacht wird, getan werden«, aber sei »das, was<lb/>
nur gedacht wird, unaussprechlich«. Ich hatte damit<lb/>
mehr ausgesprochen als andere schwiegen; <seg type="insult">Dichter</seg>,<lb/>
die nur die <seg type="insult">Kommandorufe der losgelassenen Bestie</seg><lb/>
tönten, nicht die Lebensschreie der preisgegebenen<lb/>
Kreatur. Denn ich empfand, wie, dem Befehl zufolge<lb/>
und mit der Entschädigung, daß es für <seg type="insult">ein nichtsnutziges<lb/>
 Gemeinwesen</seg> geschehe, sie bei lebendigem<lb/>
 Leib verjauchen mußte und bei lebendigem<lb/>
</p>
            <p ana="pr133147">
Verstand verblöden, würde sie nicht vom barmherzigen<lb/>
 Zufall der Granate, den die <seg type="insult">Betrüger</seg> <seg type="insult">Heldentod<lb/>
</seg> nannten, erlöst und vom <seg type="insult">Feld der Schande</seg> in<lb/>
ein Jenseits abberufen, das unter keinen Umständen<lb/>
schlechter sein kann als das <seg type="insult">Diesseits der Vaterländer</seg><lb/>
und wo die Musterung der nackten Seelen sich nicht<lb/>
in einer <seg type="insult">Atmosphäre von Gestank und Weihrauch</seg><lb/>
vollzieht. Und von da an, nein von jenem <foreign xml:lang="la">Diës<lb/>
nefastus</foreign>, da ich in Südtirol aus Lastautomobilen die<lb/>
<seg type="insult">Begeisterung des Schlachtviehs für seine Metzger</seg><lb/>
gehört hatte, kühl bis ans Herz hinan gegen die<lb/>
Sache, der es galt und die eine schlechte war, wäre<lb/>
sie selbst eine gerechte gewesen, heiß im Erbarmen<lb/>
mit einer <seg type="insult">Menschheit</seg>, die ihrer <seg type="insult">Entehrung</seg> zujauchzt,<lb/>
ihrer <seg type="insult">Verarmung</seg>, ihrer <seg type="insult">Hinrichtung</seg>, ihrer <seg type="insult">Verstümmelung<lb/>
</seg>, das Verstummen dieses Jubels beim ersten<lb/>
Schritt in die <seg type="insult">Wahrheit der Glorie</seg> vorweghörend —<lb/>
von da an bin ich dem Gefühl, das mich mit<lb/>
<seg type="insult">diesem Vaterlande</seg> verband: dem Abscheu, in Wort<lb/>
und Schrift nichts schuldig geblieben. Was ich zum<lb/>
Ausdruck brachte, war nichts. Aber keinen Satz gab<lb/>
es, in dem sich die Sehnsucht verleugnet hätte, das<lb/>
auszudrücken, was ich an geistiger und moralischer<lb/>
Verachtung, an Ekel und Hohn für <seg type="insult">diese Schufte</seg><lb/>
in mir hatte, denen der <seg type="insult">Mechanismus der Gewalt</seg><lb/>
erlaubte, die <seg type="insult">Willkür ihrer Feigheit, Bosheit<lb/>
und Gemütlichkeit</seg> gegen das wehrlose Leben auszurasen<lb/>
, und welche ein armes Volk, <seg type="insult">die zum<lb/>
uniformen Idioten geschweißte Masse</seg> mit nichts als<lb/>
ein paar <seg type="insult">Fibelsprüchen</seg> <seg type="insult">den <foreign xml:lang="la">viribus unitis</foreign> von<lb/>
Tod, Not und Kot</seg> überliefert hatten, durch die Lüge,<lb/>
daß es um den <seg type="insult">»Herd«</seg> gehe, sie von diesem nicht<lb/>
nur vertrieben, sondern um ihn beraubten und<lb/>
prellten, um ihn <seg type="insult">dem der Glorie verbundenen Wucher</seg><lb/>
anheimzugeben. Und dies, weil sie das <seg type="insult">Rezept aller<lb/>
höllischen Diplomatie</seg> hatten, aus Millionen einzelnen,<lb/>
die reiner fühlten als sie und zur Not besser denken<lb/>
konnten, das allzeit mobile <seg type="insult">Menschenmaterial</seg> der<lb/>
</p>
            <p ana="pr133147">
<seg type="insult">Dummheit</seg> zu machen, die Methode, der kein<lb/>
besseres Ideal und kein politisches Programm widerstand<lb/>
 und der es gegeben ist, durch einen Druck<lb/>
auf den Knopf <seg type="insult">alle Kujone der Menschheit</seg> gegen<lb/>
deren Rest zu mobilisieren. Den Weg von der<lb/>
<seg type="insult">Phrase</seg> zur unvorstellbaren Wirklichkeit sind jene<lb/>
nie gegangen, die ihn immer gewiesen haben, und<lb/>
der Zutritt zum Erlebnis ihrer Parolen blieb ihnen<lb/>
erspart. Dies verleiht ihnen die Kraft, stets von<lb/>
neuem der Überlebenden habhaft zu werden, die<lb/>
dem Erlebnis nichts als die Schwäche verdanken,<lb/>
es noch einmal erleben zu können, ja zu wollen.<lb/>
Vor dem Aderlaß zu schwach, <seg type="insult">diesen Kurpfuschern<lb/>
von Blutbadern</seg>, die sich ihnen als <seg type="insult">Stahlbader</seg><lb/>
rekommandieren und <seg type="insult"><seg type="ELIDASH"/> und Blutegel</seg> ansetzen,<lb/>
zu widerstehen, nachher zu schwach, sie zu<lb/>
erwürgen, inklinieren sie zur Wiederholung. Und<lb/>
so werden immer <seg type="insult">diese Romantiker</seg> obenauf sein,<lb/>
die zum Schwerte greifen, das eine Handgranate<lb/>
ist, und zu den Fahnen rufen, welche Flammen<lb/>
sind, um an den Opfern eines Gasangriffs die vernachlässigte<lb/>
 Montur zu beanstanden. Längst wird im<lb/>
Ernstfall die Erde ein einziger Operationsraum für<lb/>
Todesstrahlen sein, aber dem Signal, das den <rs type="pers" ana="n_81386" ref="#fk__p_51702">Prinzen<lb/>
Eugen</rs> dazu hinüberrucken läßt, wird die Menschheit<lb/>
den Respekt nicht weigern. Denn ihre Verdummung<lb/>
durch Schaden, die in dem Riesenmaß der Entfernung<lb/>
technischer Errungenschaften von den <seg type="insult">Ornamenten</seg><lb/>
zunimmt, ist eine so sinnfällige Tatsache, daß es<lb/>
geradezu rätselhaft scheint, wie diese Erfahrung noch<lb/>
kein Sprichwort absetzen mochte; und die gebrannten<lb/>
Kinder stürzen sich in das Feuer nicht anders, als<lb/>
vor dem Automobil die Hühner, in die Gefahr<lb/>
flüchtend, vom sichern Port noch rasch hinüberzukommen<lb/>
 suchen. Wäre es anders, so wäre der<lb/>
Versuch des <seg type="insult">Teufels</seg>, ihnen das Hakenkreuz einzubrennen<lb/>
, am ersten Tage gescheitert. Wäre die<lb/>
Entwicklung der <seg type="insult">Todestechnik</seg> nicht von der <seg type="insult">Gloriole</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133147">
des Turniers unsichtbar gemacht, die Menschheit<lb/>
würde sich einer <seg type="insult">Berufsromantik</seg> entledigen, die über<lb/>
jene verfügen kann, ohne von den Tatsachen des Lebens<lb/>
auch nur die eine zu wissen, daß der Hunger der<lb/>
natürliche Verbündete des <seg type="insult">Schlachtruhms</seg> ist und daß<lb/>
auf dem <seg type="insult">Leichenfeld einer selbstmörderischen Zivilisation<lb/>
</seg> bloß die <seg type="insult">Aasgeier</seg> Wirtschaft führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133148">
<space/>Was soll aber Gott von einer Menschheit halten,<lb/>
die, wenn sie schon schweren Herzens der <seg type="insult">Anbetung<lb/>
tödlicher Götzen</seg> entsagen und sich von Emblemen<lb/>
trennen mußte, an denen es schließlich penetrant wurde,<lb/>
daß sie sich durch vier Kriegsjahre <seg type="insult">nicht so sehr mit<lb/>
Ruhm als mit Dreck</seg> bedeckt hatten — was soll er mit<lb/>
einer Menschheit anfangen, die ihm zu dienen glaubt,<lb/>
wenn sie auch weiterhin jene anderen Symbole heiligt,<lb/>
die, <seg type="insult">Unwahrzeichen und Unsinnbilder ihres Lebens</seg>,<lb/>
es von der Wiege bis zum Grabe begleiten und die doch<lb/>
im <rs type="event">Weltkrieg</rs> die <seg type="insult">Feuerprobe ihrer Nichtswürdigkeit<lb/>
und Zweckwidrigkeit</seg> bestanden haben! Die <seg type="insult">Formel</seg>,<lb/>
die gemordet hat, hat bis auf Widerruf abgedankt,<lb/>
<seg type="insult">die blasphemere</seg>, die das Blutbad gesegnet hat,<lb/>
bleibt in Ehren. Daß Salutieren zum Kopfschuß führe,<lb/>
haben sich auch <seg type="insult">die Vorgesetzten dieser subalternen<lb/>
Menschheit</seg> nicht vorgestellt, die doch höchstens<lb/>
wußten, daß Wunden, die die andern davontragen,<lb/>
diesen die Narben zurücklassen und ihnen die Orden;<lb/>
daß die <seg type="insult">Glorie</seg> verlausen und <seg type="insult">des Kaisers Rock</seg> von<lb/>
der Ruhr beschmutzt werden könnte, ahnten sie nicht.<lb/>
Warum nun hat sich die Gesellschaft, wenigstens<lb/>
die der besiegten Staaten, schließlich aufgerafft, den<lb/>
<seg type="insult">Typus</seg> zu verabschieden, der zwar die ruhmwidrigsten<lb/>
Bestrebungen unter einer malerischen Tracht verbirgt,<lb/>
aber doch einer ursprünglichen Verbindung mit der<lb/>
<seg type="insult">Mission des Massenmords</seg> nicht entbehrt? Und<lb/>
warum behält sie <seg type="insult">die Kostümierten des Menschheitsbetruges<lb/>
</seg>, deren Tätigkeit es war, zu dem irdischesten<lb/>
Zweck, den es geben könnte, dem Zweck, Menschen<lb/>
unter die Erde zu bringen, Gottes Wort im Munde<lb/>
</p>
            <p ana="pr133148">
umzudrehn, und die alles getan haben, um das Übel,<lb/>
dem sie vermutlich nicht wehren durften, zu fördern,<lb/>
dem Kaiser zu geben, was Gottes ist, und dessen Segen<lb/>
für die raffiniertesten Möglichkeiten in Anspruch zu<lb/>
nehmen, die die Wissenschaft ersonnen hat, seinen<lb/>
Geschöpfen den Garaus zu machen. Wenn schon nicht<lb/>
mehr salutiert wird, warum zieht man noch den Hut?<lb/>
Könnte es für ein Menschengeschlecht, das nach der<lb/>
Entehrung durch <seg type="insult">so beispiellose Missetat wie diesen<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs></seg> noch einen Zusammenhang mit einer höheren<lb/>
Welt, sei es der göttlichen oder der natürlichen,<lb/>
bewahrt hat — könnte es einen stärkeren Antrieb geben,<lb/>
sich der <seg type="insult">Sklaverei des Formenglaubens</seg> zu entledigen<lb/>
als das Verhalten der Priesterschaft in den Jahren der<lb/>
schwersten Seelenbedrängnis? An <seg type="insult">der Juristerei und der<lb/>
Medizin der Kriegswelt, schmachvollsten Angedenkens</seg>,<lb/>
konnte nur die <seg type="insult">Erbärmlichkeit der Vertreter</seg> offenbar<lb/>
werden: die <seg type="insult">Prostituierung der Theologie</seg> für den<lb/>
<seg type="insult">Schlächterruhm</seg> war eine Möglichkeit, die das Wesen<lb/>
berührt. <seg type="insult">Diese Priesterschaft</seg> hat in Wahrheit Hände<lb/>
gefaltet, die sie in Blut getaucht hatte. »Erhöret mich!«<lb/>
rief auf dem Schlachtfeld bei Saarburg der Gekreuzigte,<lb/>
dem, von einer Granate getroffen, das Kreuz zerschmettert<lb/>
 war. Noch hielt er sich und ging nicht<lb/>
zur Erde. Denn dort hätten ihn <seg type="insult">die Nutznießer des<lb/>
Todes</seg>, <seg type="insult">die Händler und Wechsler</seg> aus dem Tempel<lb/>
gejagt. Dort segneten <seg type="insult">seine Priester</seg> die Waffen, deren<lb/>
eine ihm das Kreuz zerbrochen hatte. Aber noch<lb/>
war er selbst unversehrt und reckte die Arme empor,<lb/>
als wollte er nicht daran glauben und die Welt<lb/>
beschwören und die Welt trotz allem, was sie seinem<lb/>
Herzen angetan, umarmen. Da glaubten sie, als sie<lb/>
es sahen und hörten, an ein Wunder, doch sie<lb/>
erschraken nicht und sie erhörten ihn nicht, sondern<lb/>
nagelten ihn ans Kreuz, noch einmal, damit er regungslos<lb/>
 dem Morden zusehe. Und da geschah es, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81387" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> am Kreuze starb. Aber nicht durch das Kreuz,<lb/>
sondern durch eine Granate, die nun das Kreuz<lb/>
</p>
            <p ana="pr133148">
unversehrt ließ, aber den Leib <rs type="pers" ana="n_81388" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> zerschmetterte.<lb/>
Er fiel in Frankreich. Ob es ein französischer oder ein<lb/>
deutscher Weihbischof war, der den Mörser gesegnet<lb/>
hat — es war vollbracht. Und die Menschen, die diesen<lb/>
Krieg überlebt haben, wollen ihn auch vergessen haben!<lb/>
Dankbar wollen sie nur im Sinn bewahren all das Böse,<lb/>
das ihn bewirkt und gefördert hat. Durch nichts, was<lb/>
im Reich der Erkenntnis, im Reich ihrer eigenen Gnade<lb/>
für sie zu haben war, die bloß die Augen zu öffnen<lb/>
brauchten und die Hand der Liebe auszustrecken,<lb/>
haben sich die Menschen für den Schaden des Krieges<lb/>
entschädigt. Denn sie tun nur, was sie sich befehlen<lb/>
lassen, nicht was sie freiwillig tun müssen, und sie<lb/>
entrinnen dem Zwang der Freiheit in Sklaverei.<lb/>
Keines der Feste, mit denen dieser Friede als die<lb/>
Wiedereinsetzung der Menschenehre zu weihen war,<lb/>
hat stattgefunden, und vor allen nicht das schönste:<lb/>
der Massenübertritt aus der <seg type="insult">Kirche</seg> zu Gott.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51702">
               <persName>Eugen, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1663-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1736-04-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>