<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04664.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04663.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04665.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Menschenwürde. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 251, 1908, S. 30-34</title>
            <title type="iso-date">1908-04-28</title>
            <title type="id">tid_04664</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">251</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-251_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/251,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Menschenwürde. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr53669">
<space/>Die Stellung des Künstlers zur Menschheit ist<lb/>
noch immer nicht geklärt. Entweder ist ihre Würde<lb/>
in seine Hand gegeben oder es faßt ihn ihr ganzer<lb/>
Jammer an. Fühlt er aber die Identität dieser beiden<lb/>
Möglichkeiten, so macht er sich unmöglich. Ich habe<lb/>
mich viel und eingehend mit der Menschenwürde<lb/>
beschäftigt, habe in meinem Laboratorium die verschiedensten<lb/>
 Untersuchungen darüber angestellt und<lb/>
muß bekennen, daß die Versuche in den meisten<lb/>
Fällen schon wegen der Schwierigkeit der Beschaffung<lb/>
 des Materials kläglich verlaufen sind. Die<lb/>
Menschenwürde hat die Eigentümlichkeit, immer<lb/>
dort zu fehlen, wo man sie vermutet, und immer<lb/>
dort zu scheinen, wo sie nicht ist. Der Fähigkeit<lb/>
gewisser Tiere, die Gestalt lebloser Körper oder<lb/>
Pflanzen anzunehmen, welche man Mimikry nennt<lb/>
und die die Natur erfunden hat, damit sie ihre Verfolger<lb/>
 zum Narren halten können, entspricht beim<lb/>
Menschen <seg type="insult">die sogenannte Würde</seg>. Er zieht ein Kleid<lb/>
an und stellt sich in Positur. Der <rs type="pers">Hauptmann von<lb/>
Köpenick</rs> aber war es, der <seg type="insult">dieser unterhaltlichen Schutzvorrichtung<lb/>
</seg> selbst wieder einen Possen gespielt und<lb/>
die menschliche Mimikry entlarvt hat; als er<lb/>
mit <seg type="insult">Würde</seg> daherkam, ergab sich die <seg type="insult">Würde</seg>,<lb/>
als er mit Trommeln und Pfeifen einzog, ging die<lb/>
Autorität flöten, und darum ist es begreiflich, daß er<lb/>
jetzt in einem Zuchthaus an der Schwindsucht<lb/>
sterben muß. Man sagt, er habe sich bloß den<lb/>
Scherz einer Verkleidung erlaubt; aber in Wahrheit<lb/>
hat er mehr getan, er hat die Verkleidung eines<lb/>
</p>
            <p ana="fn269">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16069">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr53669">
Ernstes enthüllt. Wenn ein <rs type="pers" ana="n_42177" ref="#fk__p_55589">Shakespearescher König</rs><lb/>
wahnsinnig wird, so benützt er die Gelegenheit, um<lb/>
Weisheiten auszusprechen, die man ihm sonst übelnähme<lb/>
; man würde ihn für verrückt halten. Auch<lb/>
der Narr ihm zur Seite genießt die Vorteile seiner<lb/>
Stellung: nähme man ihn ernst, man ließe sich von<lb/>
ihm auch nicht die kleinste Wahrheit gefallen. Er<lb/>
darf seinen König einen Narren nennen, der König<lb/>
darf die Behauptung wagen, daß man »<seg type="insult">dem<lb/>
Hund im Amt</seg> gehorcht«, und der <RS pers="Wilhelm Voigt" globID="name_202105">Schuster in der<lb/>
Uniform</RS> kann beweisen, daß <seg type="insult">der Hund im Amt</seg> dem<lb/>
Schuster in der Uniform gehorcht. Einem <RS pers="Clemens Khan Kolischer" globID="name_202106">Mann</RS>,<lb/>
der lange Zeit im Kostüm eines persischen Generals<lb/>
die höchsten Kreise einer Residenzstadt zu seinem<lb/>
eigenen Besten gehalten hatte, kam man endlich<lb/>
darauf, daß er eigentlich gar kein persischer General<lb/>
oder, wenn er einer sei, daß er noch avancieren müßte,<lb/>
um den Rang eines europäischen Korporals zu erreichen.<lb/>
Jener wahnsinnige König hat sofort die Wahrheit<lb/>
erkannt; denn er sagte: »Euch, Herr, halte ich als einen<lb/>
meiner Hundert; nur gefällt mir der Schnitt eures<lb/>
Habits nicht. Ihr werdet sagen, es sei persische<lb/>
Tracht; aber laßt ihn ändern.« Wenn er ihn nun<lb/>
ändern läßt und sich etwa zur Uniform des Schweizer<lb/>
Admirals aus »<RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_202104" ref="#fk__p_46664">Pariser Leben</rs></RS>« entschließen sollte, wird<lb/>
er darum nicht weniger beliebt sein. Die <seg type="insult">Menschenwürde</seg>,<lb/>
mag sie selbst als Takowa-Orden verliehen oder als<lb/>
päpstliche Jubiläumsmedaille um den Hals gehängt<lb/>
werden, sie gewährt in allen Formen Schutz vor<lb/>
Verfolgung und bringt den Respekt jener ein, die<lb/>
noch nicht auf die Idee verfallen sind, sie sich zu<lb/>
verschaffen. Die <seg type="insult">Würde</seg>, die das wahre Verdienst<lb/>
einst um den Vermittlungspreis bekam, ist jetzt<lb/>
unter dem Herstellungspreis zu haben. Vorbei die<lb/>
Zeiten, da ein <RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="pers" ana="name_202103" ref="#fk__p_45852">Gregers Werle</rs></RS> mit <seg type="insult">der idealen Forderung<lb/>
</seg> umherging, die Medaillen, die die Bahnhofportiers<lb/>
 auf der Brust tragen, müßten revidiert werden.<lb/>
Heute schafft der Besitz die Berechtigung. Früher<lb/>
hatten die <seg type="insult">Hochstapler</seg> von der Dummheit gelebt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr53669">
jetzt bereichert sich <seg type="insult">die Dummheit</seg> auf Kosten<lb/>
der <seg type="insult">Hochstapler</seg> und beutet sie in der rücksichtslosesten<lb/>
 Weise aus. Denn die Menschenwürde<lb/>
verleitet zur Erzeugung falscher Ehrenzeichen<lb/>
und wenn der Schwindler eine Zumutung zurückweist<lb/>
, dem Dummen gelingt es stets noch, ihn<lb/>
zu überlisten. Vor allem aber wollen die Leute einen<lb/>
Titel hören, unter dem sie sich nichts vorstellen<lb/>
können. Man kann dem hochmütigsten Beamten den<lb/>
Fuß auf den Nacken setzen, wenn man ihm sagt:<lb/>
»Ich bitte mir diesen Ton aus, Sie scheinen nicht zu<lb/>
wissen, daß ich Exhibitionist bin!« Die Menschenwürde<lb/>
 hat die Eigenschaft, sich selbst so zu imponieren,<lb/>
daß sie sofort nachgibt, wenn sie aufbegehrt. Ich<lb/>
kenne eine Stadt, in der sie an jeder Straßenecke<lb/>
solche Siege feiert. Auch dort hat jetzt Gottseidank ein<lb/>
Kutscher die gleichen politischen Rechte wie ein<lb/>
Baron, aber wenn er ihn zum Wahllokal befördert<lb/>
hat, so sagt er zu ihm: »Küß die Hand, Euer Gnaden!«<lb/>
Als der Staatswagen dahintorkelte, riß das Volk die<lb/>
Tür auf. Aber es stellte sich heraus, daß es nur<lb/>
<seg type="insult">Wagentürl-Aufmacher</seg> waren. Man fragte sie, was sie<lb/>
wollten, und sie sagten: »Euer Gnaden, wissen eh!«<lb/>
Sie wollten ein Trinkgeld, man gab ihnen die<lb/>
Menschenwürde, und sie brummten: <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»So a notiger<lb/>
Herr!</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</seg> Ich habe eine wahre Hochachtung vor dem<lb/>
Menschenrechte der Freiheit, so sehr, daß ich der<lb/>
Freiheit das volle Recht auf die Menschen zuerkenne,<lb/>
die sie verdient. Ich habe eine unbegrenzte Ehrfurcht<lb/>
vor den politischen Rechten; wenn aber der <seg type="insult">Absolutismus<lb/>
des Trinkgelds</seg> nicht abgeschafft ist, so glaubt das Volk,<lb/>
ein Achtundvierziger sei die Rufnummer eines Fiakers,<lb/>
und ein Unnummerierter ist doch mehr. Ich kenne<lb/>
einen Hoflieferanten, der sich ins Privatleben zurückgezogen<lb/>
 hat, nicht ohne daß ihm der Verkehr mit den<lb/>
hohen Herrschaften, die er bedient hatte, zu Kopf<lb/>
gestiegen wäre. Er benimmt sich noch heute in<lb/>
jeder Lebenslage so, als ob er eine Lieferung für die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42179" ref="#fk__p_48086">Königin von Hannover</rs> zu effektuieren hätte. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr53669">
geheimsten Wünsche und Beschwerden des <seg type="insult">Bürgerherzens<lb/>
</seg> kommen ans Tageslicht, und als er einmal<lb/>
in einem öffentlichen Lokal eines leibhaftigen Aristokraten<lb/>
 ansichtig wurde, verbeugte er sich und rief:<lb/>
»Zu Füßen des Herrn Grafen, zu Füßen!« Es war<lb/>
mir wie die Vision eines unblutig niedergeworfenen<lb/>
Aufstandes. Ein radikales Gemüt kann wieder auf<lb/>
Lebenszeit von einer <seg type="insult">Leitartikelphrase</seg> verwirrt werden.<lb/>
Ich glaube, daß die Politik immer entweder daran<lb/>
krankt, daß die Ideen aus kleinen Köpfen in kleinere<lb/>
Herzen oder aus kleinen Herzen in kleinere Köpfe<lb/>
übergehen. Der Mensch ist frei geschaffen, ist frei,<lb/>
dann bekommt er die Masern, dann die <seg type="insult">Würde</seg>, und<lb/>
mit der weiß er schon gar nichts anzufangen. Ausgenommen<lb/>
, wenn er Kartellträger wird. Das ist<lb/>
nämlich die einzige Situation, in der der <seg type="insult">Philister</seg><lb/>
herumgeht, als ob er der Mandatar der Vorsehung<lb/>
wäre. Weh dem, der ihn in dieser <seg type="insult">Würde</seg> nicht<lb/>
ernst nimmt, er erhebt sich mit einem »Pardon,<lb/>
dann hab ich hier nichts mehr zu suchen!«, und <seg type="insult">das<lb/>
Protokoll, die Reinschrift der Würde</seg>, ist fertig. Wenn<lb/>
nicht hin und wieder ein <seg type="insult">Kommis</seg> fixiert würde, wir<lb/>
wüßten nichts von den ehernen Gesetzen, die uns<lb/>
an das Schicksal binden. <seg type="insult">»Würde«</seg> ist die konditionale<lb/>
Form von dem, was einer ist. Wenn aber <seg type="insult">Würde</seg> nicht<lb/>
wäre, gäbs keine <seg type="insult">Würdelosigkeit</seg>. Sie provoziert<lb/>
die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gaffer</foreign></seg>, und wo <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gaffer</foreign></seg> sind, stockt der Verkehr.<lb/>
Die Überwindung der Menschenwürde ist die Voraussetzung<lb/>
 des Fortschritts. Ich habe sie in allen<lb/>
Situationen gesehen. Sie glaubte sich unbeobachtet, und<lb/>
ich sah, wie ein Kellner vor einem Trinkgeld, das ein Gast<lb/>
auf dem Tisch zurückgelassen hatte, sich verbeugte<lb/>
und »Ich danke vielmals« sagte. Ein anderes Mal<lb/>
bemerkte ich, wie er sich bückte, um eines Kreuzers,<lb/>
der in einen Spucknapf gefallen war, habhaft zu<lb/>
werden. In einem doppelten Symbol faßte mich der<lb/>
Menschheit ganzer Jammer an. Wo ist die Menschenwürde<lb/>
? fragte ich. Jener verstand schlecht, glaubte,<lb/>
ich verlange eine abgegriffene illustrierte Zeitung,<lb/>
und sagte: Bedaure, sie ist in der Hand!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53670">
<rs type="pers" ana="n_42180" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48086">
               <persName>Alexandrine Marie Wilhelmine, Königin von Hannover, geb. Prinzessin von Sachsen-Altenburg</persName>
               <birth>
                  <date>1818-4-14</date>
                  <place>Hildburghausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-1-9</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </death>
               <note type="comment">verh. mit Georg V., letzten König von Hannover</note>
               <note type="comment">Ögg Nachtrag gibt ihr den Namen Marie von Hannover (das ist ihre Tochter)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>