<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02670.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02669.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02671.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Concordat- und Concordiaschule, in: Fackel Heft 04, Nr. 116, 1902, S. 17-19</title>
            <title type="iso-date">1902-09-27</title>
            <title type="id">tid_02670</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">116</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-116_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/116,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Concordat- und Concordiaschule</head>
            <p ana="pr26033">
<space/><seg type="insult">Die auf der Schattenseite</seg> sind wieder einmal nervös, und<lb/>
als ein Symptom nahender Wahlen steigen die <seg type="insult">Schrecken der<lb/>
Reaction</seg> in <seg type="insult">unseren Commerzblättern</seg> empor: man droht mit dem<lb/>
<seg type="insult">Einbruch der clericalen Schule</seg>. Oesterreich, wahre <seg type="insult">deine heiligsten<lb/>
Güter</seg>! Schirme <seg type="insult">deine liberalen Schulgesetze</seg>!, so rufen sie mit <seg type="insult">dem<lb/>
gewohnten Freiheitsgeschnobe ihres Handwerks</seg>. Was gilt <seg type="insult">ihrem<lb/>
Erkenntnistrieb</seg> die in die Augen springende Thatsache, daß <seg type="insult">unsere<lb/>
liberalen Greise</seg> der Concordatsschule, <seg type="insult">die modernen Reactionäre</seg><lb/>
der Neuschule entstammen! Welche Bedeutung hat für sie der<lb/>
greifbare Ausdruck der Gerechtigkeit, der durch die beiden Denkmäler<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_22463" ref="#fk__p_54314">Thuns</rs> und <rs type="pers" ana="n_22464" ref="#fk__p_45577">Hasners</rs> unter den Arcaden der <rs type="inst">Wiener Universität</rs><lb/>
bezeugt, wie selbst politische Antipoden sich im gleichen Maße<lb/>
um das Unterrichtswesen verdient machen können! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man erinnert<lb/>
 sich noch, wie am <seg type="insult">Fortschrittshimmel der <rs type="paperRef" ana="werk_9044">Fichtegasse</rs></seg><lb/>
ein Gewitter ergrimmte, als den <rs type="inst">Jesuitengymnasien</rs> in Kalksburg<lb/>
</p>
            <p ana="pr26033">
und Feldkirch das Oeffentlichkeitsrecht verliehen wurde, und wie<lb/>
<seg type="insult">alle politisch Unmündigen</seg> sich mit der ‚<rs type="paper" ana="werk_9045">Neuen Freien Presse</rs>‘ über<lb/>
das Ministerium scandalisierten. War diese Maßregel der Regierung<lb/>
etwa gar zweckmäßig? Nun, die Memoiren der Politik mögen uns<lb/>
hierüber Aufschluss geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26034">
<space/>Der Staat hatte bekanntlich mit dem Beginn <seg type="insult">des »Aufschwungs<lb/>
«</seg> auch neue Schulgesetze geschaffen, es fehlte ihm jedoch<lb/>
Autorität und Geld, die Tendenzen der Gesetze auch nur annähernd<lb/>
durchzuführen. Wie geldknapp die Wirtschaft war, beweist der<lb/>
Umstand, daß der Staat nach Sechsundsechzig, also unmittelbar<lb/>
nach seiner militärischen Niederlage, sogar die Beschaffung des<lb/>
Nachwuchses von Berufsofficieren überwiegend durch militärische<lb/>
Privatschulen, somit ganz kostenlos besorgen ließ. Parallel mit<lb/>
einer unweisen Einschränkung geistlicher Schulen blühte die Liberalität<lb/>
 der weltlichen Privatgymnasien, in welchen Unternehmer,<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_22465" ref="#fk__p_40747">Bielka</rs> und andere, der Aristokratie ungefähr das boten, was<lb/>
die Jesuiten nicht mehr bieten durften, nämlich die traditionelle<lb/>
Standeserziehung. Was aber für den Aristokraten recht, ist für den<lb/>
Bürger billig, besonders in einem Staate, der wie der unsrige auf<lb/>
dem Classenbewußtsein fußt. Die <seg type="insult">liberal-politische Zwangsschule</seg>,<lb/>
die von einer politischen Minorität festgestellt worden war, stand<lb/>
schon im Moment der Geburt in einem Missverhältnis zur nationalen<lb/>
und wirtschaftlichen Gesellschaftsgruppierung, war in dieser Hinsicht<lb/>
 ein <seg type="insult">stammfaules Schema</seg>, und konnte sich schon deshalb<lb/>
praktisch nicht durchsetzen. Für die einzelnen Spielarten des Slaventhums<lb/>
 mußten sogleich Ausnahmen geschaffen werden, die Tiroler<lb/>
Volksschule blieb <foreign xml:lang="la">de facto</foreign> immer unter kirchlichem Einfluss, und<lb/>
eine Abfolge von Verordnungen löste im Lauf der Zeit die ohnedies<lb/>
 nur begriffsmäßig bestehende Einheit in Vielheiten auf, wodurch<lb/>
 allein den Bedürfnissen der Stände, Confessionen und Nationen<lb/>
 entsprochen werden konnte. Sieht man also von dem dauernden<lb/>
 Gewinn ab, der durch die Trennung von Kirche und Schule<lb/>
geschaffen worden war und der auch heute ein unveräußerliches<lb/>
Gut unseres culturellen Besitzstandes ist, so finden wir von der<lb/>
ursprünglichen Idee der staatlichen uniformen Schule kaum mehr<lb/>
als zusammenhangslose Reste, man müßte denn die administrative<lb/>
Gliederung und das Einlernen der Volkshymne in allen Schulen<lb/>
als Einheiten der liberalen Gesetzgebung betrachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26035">
<space/>Wozu also der Lärm, als die Regierung selbst auf die Gefahr<lb/>
hin, von der ‚<rs type="paper" ana="werk_9046">Neuen Freien Presse</rs>‘ des <seg type="insult">Clericalismus</seg> bezichtigt zu<lb/>
werden, es für richtiger hielt, Kalksburg unter die Controle des<lb/>
Staates zu stellen? Dieses Kalksburg, das neben dem <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1758" ref="#fk__p_49668">Theresianum</rs></rs><lb/>
doch die Pflanzstätte der künftigen Minister und Statthalter<lb/>
Oesterreichs ist! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wann wird man im <seg type="insult">Gehege des Fortschritts</seg><lb/>
überhaupt begreifen, daß die Schule ein Organismus ist, der seinen<lb/>
culturellen und physischen Nährstoff aus der Gesellschaft zieht<lb/>
und innerhalb einer lebensfröhlichen Entwicklung seine Wandlungsfähigkeit<lb/>
 erweisen muß? Und wenn die Schule von der Gesellschaft<lb/>
 abhängt und in sie eingegliedert ist, so kann sie demnach<lb/>
aus organischen Gründen sich der Politik nicht verschließen, will<lb/>
sie modern bleiben. Die Luft macht leibeigen, und dem Staat,<lb/>
selbst der herrschenden Partei muß die Schule ein Lösegeld zahlen,<lb/>
um ihren culturellen Zwecken metabolisch nachkommen zu können,<lb/>
wie denn auch im gleichen Sinne die Wissenschaft seit jeher für<lb/>
die Wahrung ihrer Geistesfreiheit ungeheure Opfer dem Staate,<lb/>
der Kirche, der Gesellschaft hat bringen müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26036">
<space/>Wenn aber im Staate, in welchem die Neuschule niemals<lb/>
hinsichtlich ihres einigenden politischen Zweckes hat festen Boden<lb/>
fassen können, wenn in dem Verbande, dessen Mitglieder wissen,<lb/>
daß jeder ein anderes Gewicht hat, die <seg type="insult">einsichtslose Presse</seg> bei<lb/>
allen Gelegenheiten brüllt: Alle Körper sind gleich schwer! Für alle<lb/>
die gleiche liberale Schule!, so heißt dies: den erweisbaren Thatsachenstand<lb/>
 durch die abstracte Wahrheit eines Theorems fälschen,<lb/>
die <seg type="insult">Unfähigkeit der eigenen Urtheilskraft</seg> hinter <seg type="insult">einem geheuchelten<lb/>
Ideal</seg> verbergen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26037">
<space/>In einem Staate jedoch, unter dessen Verwaltung jede Bevölkerungsclasse<lb/>
 ihre legitime Schule hat, somit eine solche, die<lb/>
ihren Culturbedürfnissen entspricht, wird Keiner Sehnsucht nach<lb/>
der Concordatsschule, aber auch nicht nach der <seg type="insult"><rs type="inst">Concordiaschule</rs></seg><lb/>
empfinden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26038">
<seg type="spc">Professor <rs type="pers" ana="n_22466" ref="#fk__p_54918"><AUCTOR>Victor Loos</AUCTOR></rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40747">
               <persName>Bielka von Karltreu, August Ritter</persName>
               <birth>
                  <date>1828</date>
                  <place>Neutitschein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909</date>
                  <place>Altaussee</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Leibarzt des Kaisers</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45577">
               <persName>Hasner von Artha, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1818-03-15</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-06-05</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsgelehrter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49668">
               <persName>Maria Theresia </persName>
               <death>
                  <date>1780-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4255</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54314">
               <persName>Thun-Hohenstein, Franz Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1847-9-2</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-1</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1898/99 Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54918">
               <persName>Loos, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>