<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04776.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04775.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04777.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schlafwandler. Von August Strindberg, in: Fackel Heft 10, Nr. 270, 1909, S. 20-31</title>
            <title type="iso-date">1909-01-19</title>
            <title type="id">tid_04776</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">270</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-270_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/270,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schlafwandler. Von August Strindberg</head>
            <p ana="pr58433">
<space/>Es gibt Menschen, die ihr ganzes Leben im<lb/>
Schlaf gehen; weckt man sie, werden sie böse,<lb/>
drehen sich um und schlafen wieder ein. Sie leben<lb/>
wie Pflanzen und schlafen wie Pflanzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58434">
<space/>Um einen Versuch zu machen, will ich das<lb/>
Wort lügen gegen dichten austauschen; vielleicht ist<lb/>
die Gleichung auf diese schönere Art leichter zu lösen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58435">
<space/>Sie haben sich eine Art Weltanschauung gedichtet<lb/>
, wie sie eine Libelle haben könnte; in Sonne<lb/>
und Luft schwebend, aber in einem Sumpf geboren,<lb/>
fliegen sie stoßweise dahin, bleiben niemals sitzen,<lb/>
halten aber zuweilen still, während sich die Flügel<lb/>
bewegen, vielleicht back gebraßt, da der Flug nicht<lb/>
vorwärtskommt; dann rücken sie wieder vor, halten<lb/>
wieder still. Sie suchen beständig etwas; das ist<lb/>
jedoch nicht Raub, vielleicht ein Vergnügen, eine<lb/>
Kleinigkeit, nichts. Unbeständig, ohne ein fernes<lb/>
Ziel, zufrieden nur, wenn die Sonne scheint; kommt<lb/>
aber eine Wolke und sprüht Regen, dann verbergen<lb/>
sie sich und hocken unter Blättern; die Lebenslust<lb/>
ist fort, alles wird dunkel, und wenn die Sonne<lb/>
untergeht, so sterben sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58436">
<space/>Sie stellen keine anderen Forderungen ans<lb/>
Leben als Speise und Trank und Vergnügen, denn<lb/>
»morgen werden wir sterben«. Schuld können sie<lb/>
nicht empfinden, denn alles Moralische ist ihnen<lb/>
gleichgültig wie der Fliege. Sie verstehen nicht,<lb/>
wenn sie Unrecht tun, und immer schieben sie die<lb/>
Schuld auf einen andern. Sie dichten sich einen<lb/>
Charakter an, der hell und freundlich erscheinen<lb/>
soll; aber im Innersten sind sie schwermütig; das<lb/>
zeigt sich, wenn sie allein sind, dann denken sie<lb/>
immer an Selbstmord.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58437">
<space/>Zuweilen, wenn es ihnen sehr gut geht, gebrauchen<lb/>
 sie das Wort: der gute Gott. Geht es ihnen<lb/>
</p>
            <p ana="fn295">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus der schwedischen <seg type="spc">Handschrift</seg> übersetzt von <rs type="pers" ana="n_43999" ref="#fk__p_42643">Emil Schering</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58437">
schlecht, werden sie böse und glauben an böse<lb/>
Mächte, verstehen aber nicht Hilfe bei dem guten<lb/>
Gott zu suchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58438">
<space/>Alles, was sie wünschen, dichten sie in Wirklichkeit<lb/>
 um; alles, was sie wollen, wird Wahrheit;<lb/>
alles, was unbequem oder unangenehm ist, ist nicht<lb/>
wahr. Sie können sich eine ganze Lebensgeschichte<lb/>
andichten; daß sie von <rs type="pers" ana="n_44000" ref="#fk__p_47384">Karl dem Großen</rs> oder <rs type="pers" ana="n_44001" ref="#fk__p_38568">August<lb/>
von Sachsen</rs> abstammen. Ich weiß von einer, die<lb/>
sich einbildete, sie sei Russin, obwohl sie <choice><sic>Finländerin</sic><corr>Finnländerin</corr></choice><lb/>
war; schließlich stammte sie von <rs type="pers" ana="n_44002" ref="#fk__p_49872">Matthias Corvinus</rs>,<lb/>
der polnisch gewesen sein soll. Ich kann nicht sagen,<lb/>
daß sie log, denn sie glaubte daran; hielt es für wahr,<lb/>
obgleich sie es gedichtet hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58439">
<space/><seg type="insult">Eine solche Dichterin</seg> über eine Tatsache aufklären<lb/>
, ist unmöglich, falls diese Tatsache im Geringsten<lb/>
 unangenehm ist. Ihr eine richtige Ansicht<lb/>
über einen Tatbestand beibringen, ist ebenso unmöglich<lb/>
, falls nicht Leidenschaft oder Interesse zufällig<lb/>
 dieselbe Richtung einschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58440">
<space/>Wenn einer von ihrem Hofkreis einen <seg type="insult">Bubenstreich<lb/>
</seg> begangen hat, so leugnet sie zuerst die Tatsache<lb/>
: »Es ist unmöglich!« Wenn es keine Hilfe<lb/>
mehr gibt, verteidigt sie ihn. »Er ist im Grunde ein<lb/>
guter Mensch, und ihr seid nicht ein Bischen besser!«<lb/>
Es endet damit, daß wir alle Schurken sind und dort<lb/>
sitzen müßten, wo er sitzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58441">
<space/>Sie ist dreißig Jahre alt, hat ein Kind, aber sie<lb/>
dichtet sich jung, spricht von ihrer Jugend; oft ist<lb/>
die allerdings geplündert vom Mann, der nichts zu<lb/>
plündern fand, als sie vierundzwanzig war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58442">
<space/>Sie kann sogar noch jungfräulich sein, obgleich<lb/>
sie ein Kind bekommen hat; ja, sie weiß nicht, wie<lb/>
das Kind entstanden ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58443">
<space/>Sie vergißt eine vergangene Tatsache, die<lb/>
reichsbekannt ist; aber die hat sie ausgestrichen, die<lb/>
hat nie existiert, die ist ganz einfach Lüge oder<lb/>
weniger als Lüge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58444">
<space/>Sie beschäftigt sich immer mit den Schicksalen<lb/>
</p>
            <p ana="pr58444">
der Menschen; schlagen die Gekränkten aber zurück,<lb/>
so beklagt sie sich über deren Bosheit und Rachgier.<lb/>
Sie selber kann nicht dahinter kommen, daß sie<lb/>
unrecht getan hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58445">
<space/>Einmal weckte er sie, indem er das rechte Wort<lb/>
für ihren Charakter und ihr Betragen benutzte. Da<lb/>
erwachte sie, flog aus dem Zimmer wie ein wilder<lb/>
Vogel, ging davon. Er ließ sie gehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58446">
<space/>Sie dachte, er werde ihr nachkommen; das tat<lb/>
er aber nicht. Da kam sie selber, aber nicht wie eine<lb/>
Flehende, sondern wie eine Königin, um die Huldigung<lb/>
entgegen zu nehmen. Die Huldigung blieb aus. Da<lb/>
verlor sie den Verstand zwei Tage lang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58447">
<space/>Er erbarmte sich über sie. Aber sie konnte nur<lb/>
wieder aufgerichtet werden, wenn er sich ihr reuevoll<lb/>
 wieder näherte. Es war ein großes Opfer, aber<lb/>
er brachte es um des Kindes willen. Da bekam sie<lb/>
<seg type="insult">»ihren Verstand«</seg> wieder und verzieh ihm, nachdem<lb/>
sie die Bedingungen diktiert hatte: Er solle nett<lb/>
sein; das heißt, sie gewähren lassen, wie sie wollte;<lb/>
und er sollte nicht harte Worte gebrauchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58448">
<space/>Harte Worte fürchtete sie am meisten von<lb/>
allem, denn die weckten sie. Die wirkten wie<lb/>
Dynamit auf ihr versteinertes Herz und Gefühl. Und<lb/>
was sie »den Verstand verlieren« nannte, war gleichbedeutend<lb/>
 mit: den Verstand wieder bekommen,<lb/>
zum Bewußtsein erwachen, sich im Spiegel sehen,<lb/>
sich selber erkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58449">
<space/>Ihr Ich glich einem Ballon aus Seide, der beim<lb/>
geringsten Riß zu Boden fallen konnte. Daher ihre<lb/>
Furcht vor Ecken und Spitzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58450">
<space/>Sie liebte das Feine. Das bedeutete: laß mich<lb/>
gewähren, widersprich mir nicht, sonst zerstörst du<lb/>
mein Netz aus Spinngewebe, mit dem ich dich<lb/>
gefangen halte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58451">
<space/>Dann schlief sie wieder ein, begann ihre Vorstellungen<lb/>
 von ihrer Jungfräulichkeit, der geplünderten<lb/>
 Jugend, der Geberin, die ihm alles gegeben<lb/>
(wo nichts zu geben war); der Gläubigerin, der eingesperrten<lb/>
</p>
            <p ana="pr58451">
 Sklavin (die frei ging und kam); dem<lb/>
unterdrückten Weib, das keine eigene Meinung haben<lb/>
durfte, dem er die Lebensfreude geraubt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58452">
<space/>Jedes fünfte Jahr weckte er sie mit einer<lb/>
Dynamitpatrone. Dann aber schlief sie wieder ein.<lb/>
Und dann begann sie wieder aus demselben Sprachvorrat<lb/>
 zu fabulieren. Dreißig Jahre lang dichtete sie<lb/>
ihren Charakter, ihre Lebensgeschichte, ihre Ansichten<lb/>
, ihren Geschmack, ihre Religion. Da war sie<lb/>
fünfzig geworden, hatte Hauer im Mund, Muskeln<lb/>
und Fett in Überfluß, graues aber gefärbtes Haar,<lb/>
das nach Talg roch. Sie war alt, und wußte es nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58453">
<space/>Sieh meine Zähne, sagte sie. Ich habe noch<lb/>
alle. (Aber einer war künstlich, mindestens einer.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr58454">
<space/>Sie ging mit bloßen Armen auf die Hochzeit<lb/>
ihrer Tochter und machte selber den jungen Herren<lb/>
den Hof. Zeigte ihr schönes Haar, das jetzt weiß<lb/>
war unter dem Schönheitsmittel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58455">
<space/>Bald darauf starb der Mann; ermordet, kann<lb/>
man sagen. Da fiel sie zusammen und ward ein altes<lb/>
Weib. Es war des Mannes »Lebensprana«, von dem<lb/>
sie gelebt hatte, ohne es zu wissen; und es war, als<lb/>
nehme er, der im Grabe lag, sein Eigentum zurück,<lb/>
um die Auflösung aufzuhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58456">
<space/>Jetzt ist sie fünfundfünfzig, kokettiert aber<lb/>
noch immer (zeigt Zähne und Haar). Sie ist noch<lb/>
nicht erwacht, und scheint nicht eher erwachen zu<lb/>
können als im Tode.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58457">
<space/>Zuweilen, wenn sie traurig ist, besucht sie mich<lb/>
zur Mittagszeit, bleibt eine Stunde und lügt mir<lb/>
vor; dichtet, hatte ich zu sagen versprochen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58458">
<space/>Sie spricht meistens davon, wie undankbar die<lb/>
Welt gegen sie sei, die einem schlechten Mann eine<lb/>
gute Gattin gewesen, eine vortreffliche Mutter,<lb/>
wohlgesinnt, aufopfernd, besonders gegen den, der<lb/>
»ihre Jugend geplündert«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58459">
<space/><rs type="pers" ana="n_44003" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> hat den Typus in <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">L’art d’être martyre<lb/>
(Petites misères de la vie conjugale)</rs>«</foreign> geschildert,<lb/>
trotzdem er nicht verheiratet war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58460">
<space/>Was ist denn das für ein <seg type="insult">menschenähnliches<lb/>
Wesen</seg>, von dem der Mann nach einem Zusammenleben<lb/>
 von dreißig Jahren sagen konnte: »Da ist<lb/>
nicht ein menschlicher Zug zu finden!« Wenn sie<lb/>
Teilnahme zeigt, geschieht es, um etwas zu gewinnen;<lb/>
weint sie, will sie ein Kleid oder einen Ring haben;<lb/>
lacht sie, so benutzt sie die Gelegenheit, um die<lb/>
Zähne zu zeigen; ist sie wirklich einmal zugänglich<lb/>
für eine tatsächliche Auskunft, ist es aus <seg type="insult">Falschheit<lb/>
und Schöntuerei</seg>. Sie versöhnt sich nur, wenn man<lb/>
Besuch erwartet; sie liebt nur ihre Kinder, weil sie<lb/>
die Aussicht auf ein heiteres Alter hat, in dem sie<lb/>
nicht allein zu sein braucht; vom Mann wollte sie<lb/>
sich nicht scheiden lassen, weil sie eine Wohnung<lb/>
haben mußte, in der sie empfangen konnte; und sie<lb/>
hätte ihn längst gemordet, wenn sie nicht gefürchtet,<lb/>
die Pension zu verlieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58461">
<space/>Nichts war bei ihr ganz wirklich. Ihre Ergebenheit<lb/>
 glich Ergebenheit, ihre Freude erinnerte an<lb/>
Freude, war aber böse; ihre Trauer besaß eine entfernte<lb/>
 Ähnlichkeit mit Schmerz. Es waren nur<lb/>
Gleichnisse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58462">
<space/>Sie verstand nie, was er meinte, sondern faßte<lb/>
es auf ihre verkehrte Art, nach ihrem Interesse. Ich<lb/>
verstand nie, was sie sagte, denn sie muß Antiphrase<lb/>
benutzt, das Gegenteil von dem gesagt haben, was<lb/>
sie dachte. Sie gebrauchte niemals die reinen einfachen<lb/>
 Worte ja und nein; sie wich ihnen aus wie<lb/>
einer Falle, denn sie glich dem Tier eines Jagdgrundes<lb/>
, das überall Fallen sieht. Sie selber aber<lb/>
knüpfte Schlingen mit Worten. Sie verwandelte einen<lb/>
freien Vorschlag in ein festes Versprechen, sie stahl<lb/>
Blicke als Beifall, verwandelte ein Nicken in einen<lb/>
Revers; bot ihre Dienste an, um später die Rechnung<lb/>
senden zu dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58463">
<space/>Der Mann sagte einmal: Wenn mich, ihren<lb/>
Gatten, nach dreißig Jahren jemand fragt, mit wem<lb/>
ich verheiratet gewesen bin, kann ich nur antworten:<lb/>
das weiß ich nicht! Ich habe <seg type="insult">dieses Weib</seg> nie gekannt<lb/>
</p>
            <p ana="pr58463">
! Wenn ich manchmal nachts erwachte, mußte<lb/>
ich nachdenken, wen ich neben mir habe. Wenn sie<lb/>
schlief, existierte sie nicht! Aber ich war an sie<lb/>
gebunden; sie wuchs auf mir, nahm ihr »Prana« aus<lb/>
mir. Ich muß ihr einige Eingeweide von mir gegeben<lb/>
haben; wenn sie fortging, schmerzte es in mir, ich<lb/>
konnte nicht atmen oder verdauen, ehe sie nicht mit<lb/>
meinen Eingeweiden zurückkam. Sie gebrauchte wohl<lb/>
einen Spiegel, aber nur für das Äußere; und wenn<lb/>
ich zuweilen den anderen Spiegel vor ihr Inneres<lb/>
hielt, entsetzte sie sich; ihr Gesicht bekam Krämpfe<lb/>
wie das des Fuchses, wenn der Jäger ihn überrascht.<lb/>
Sie verdrehte die Augen, verwandelte ihre Züge,<lb/>
daß sich eine ganze Reihe Gesichter nacheinander<lb/>
zeigten; und statt ihrer Blicke sah ich die eines<lb/>
Dämonen oder eines Tieres.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58464">
<space/>Ich habe eben in einer <rs type="magazineRef" ana="werk_41273">theosophischen Zeitschrift</rs><lb/>
gelesen, daß sich Tierdevas, Tierseelen, in den Körpern<lb/>
der Menschen inkarnieren können, sich durch Schönheit<lb/>
und natürlichen Reiz auszeichnen, wie die meisten Tiere.<lb/>
Ich fand die Theorie unheimlich und glaubte nicht<lb/>
daran, um nicht die Menschheit zu entehren. Jetzt<lb/>
aber erinnere ich mich, wie ich auf einer Reise die<lb/>
Gesellschaft eines Hundes erdulden mußte. Ich freute<lb/>
mich, ein lebendes Wesen bei mir zu haben, fütterte<lb/>
ihn und ließ ihn in meinem warmen Zimmer schlafen.<lb/>
Es war ein scheinbar gutmütiger Hühnerhund, naiv,<lb/>
zynisch, natürlich. Er nahm sein Essen, aber dankte<lb/>
nicht; ließ es sich schmecken, aber freute sich nicht;<lb/>
er duldete mich, liebte mich aber nicht. Wenn ich<lb/>
seinen Kopf nahm, sah er zur Seite; und wenn sich<lb/>
dann die Pupillen nach außen drehten, zeigte sich nur<lb/>
das Weiße, das jedoch böse blinde Blicke aussandte.<lb/>
Eines Abends, als ich im Bett lag und las, begann<lb/>
der Hund mir eine beunruhigende Aufmerksamkeit zu<lb/>
zeigen; als ich ihn abwies, änderte er plötzlich seinen<lb/>
Charakter; nahm Formen wie ein Mensch an, machte<lb/>
Gebärden und Bewegungen, so daß ich vor Schreck<lb/>
</p>
            <p ana="pr58464">
außer mir geriet. Ein Kampf entstand, und ich mußte<lb/>
das Tier mit meinem Revolver töten, es zum Fenster<lb/>
hinauswerfen. Seine letzten Blicke waren nicht die<lb/>
eines Tieres, so viel will ich sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58465">
<space/>Ich habe im <foreign xml:lang="fr">Jardin des Plantes</foreign> zu Paris mit<lb/>
Tieren »Bekanntschaft geschlossen« während meiner<lb/>
täglichen Besuche im Lauf eines Jahres. Der Grisly-Bär<lb/>
von Nordamerika, eines der stärksten und wildesten Tiere,<lb/>
die es gibt, lernte mich auf eine Art kennen, die ich erfand<lb/>
. Ich allein gab ihm nämlich Kirschen, während<lb/>
andere ihm nur Brotrinden gaben. Er setzte sich auf<lb/>
den Hintern und sperrte das Maul auf, wenn ich kam;<lb/>
ich konnte ihn aus seiner Höhle locken. Er wollte<lb/>
mir aber nie in die Augen sehen, sondern schloß<lb/>
seine, wenn er das Maul aufsperrte. Ich aber hatte<lb/>
Geduld und kam täglich wieder mit meinen Kirschen.<lb/>
Schließlich wollte er wohl sehen, wer ihm das höchste<lb/>
Gut in seiner Gefangenschaft gab; vielleicht eine<lb/>
Jugenderinnerung an die großen Berge im Westen<lb/>
weckte, wo er in Freiheit und Bergluft rote Beeren<lb/>
gepflückt hatte. Er versuchte zu mir hinaufzusehen;<lb/>
machte aber gleich darauf eine Miene, als habe er<lb/>
sein Geheimnis verraten. Und er wurde auf sich<lb/>
selber böse wegen dieser Schwäche, nicht auf mich.<lb/>
Er muß es aber gleich darauf bereut haben und<lb/>
beschloß, zu zeigen, wer er sei. Er setzte sich mit<lb/>
dem Rücken gegen die Gefängnismauer, wie ein<lb/>
König auf seinen Thron, machte eine Gebärde mit<lb/>
den Armen, als wolle er sich in seinen Krönungsmantel<lb/>
 hüllen; aber er sah mich nicht an, sondern<lb/>
zeigte sich und sein Geheimnis. Das war kein Tier<lb/>
mehr; das Skelett machte menschliche Bewegungen<lb/>
unter dem verkleideten Pelz. Es war ein Tierdeva,<lb/>
ein König der Berge, eine Metempsychose, vielleicht<lb/>
eine frühere menschliche Inkarnation in einen<lb/>
Tierkörper.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58466">
<space/>Die Neger sagen, daß die Affen sprechen können;<lb/>
daß sie das aber geheimhalten, denn sonst würden<lb/>
sie arbeiten müssen, und arbeiten ist die Hölle für<lb/>
</p>
            <p ana="pr58466">
einen Neger. Daran habe ich nicht eher geglaubt,<lb/>
als bis ich ein Buch las, das die Leiter des <foreign xml:lang="fr">Jardin<lb/>
des Plantes</foreign>, Forscher von <rs type="pers" ana="n_44004" ref="#fk__p_49008">Linnés</rs> und <rs type="pers" ana="n_44005" ref="#fk__p_39594">Buffons</rs> großen<lb/>
Zeiten, herausgegeben haben. In diesem Buch, das ich<lb/>
bei einem Schiffbruch auf festem Land verloren,<lb/>
standen lange, geduldige Betrachtungen über die<lb/>
Affen. Ich erinnere mich dunkel, wie sich einer der<lb/>
Gelehrten im Affenhause verborgen hatte, um die<lb/>
Affen bei ihren Geheimnissen zu überraschen. Ein<lb/>
Weibchen hatte eben ein Junges bekommen. Nun<lb/>
wurde zuerst der offenkundige Vater hereingelassen.<lb/>
Er wurde ziemlich kühl und überlegen von der stolzen<lb/>
Mutter empfangen. Der verborgene Gelehrte sah, daß<lb/>
sich die Gatten erst umsahen, ob jemand sie beobachte<lb/>
. Als sie merkten, daß sie allein seien, begannen<lb/>
 sie »einander in den Mund zu sprechen«.<lb/>
Das ist eine sonderbare Art, die nur Schauspieler<lb/>
 kennen, und die wahrscheinlich in einer<lb/>
improvisierten triebhaften Labialmethode besteht.<lb/>
Es waren keine artikulierten Laute, sondern die<lb/>
Bewegungen der Lippen wurden von sprechenden<lb/>
Blicken begleitet. Dem Vater wurde erlaubt, den<lb/>
Neugeborenen zu liebkosen; er mußte aber vorsichtig<lb/>
dabei sein. Darauf wurden Verwandte und Freunde<lb/>
in die Wochenstube gelassen. Ein lautloses Schnattern,<lb/>
Komplimentieren, Bewundern entstand. Niemand aber<lb/>
durfte den Neugeborenen anrühren: wollte es doch<lb/>
einer, wurden die Zähne gezeigt, die zur Labialsprache<lb/>
 gehören und nicht mißzuverstehen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58467">
<space/>Meine eigenen Beobachtungen, die ich später<lb/>
als Epigone machte, veranlaßten mich zu dem<lb/>
Glauben, hier seien Geheimnisse vorhanden. Mit Teilnahme<lb/>
 und Freundlichkeit hatte ich mit einem alten<lb/>
Orang Bekanntschaft geschlossen, der ja noch am<lb/>
meisten von allen Vierfüßlern den Menschen ähnlich<lb/>
ist. Es war das Gesicht und die Blicke eines eingetrockneten<lb/>
 Greises. Etwas sehr Trauriges, nicht über<lb/>
die Gefangenschaft, denn er kannte nichts anderes,<lb/>
sondern aus Schmerz, daß er solch ein Vieh war. Er<lb/>
</p>
            <p ana="pr58467">
schien sich an etwas erinnern zu wollen, konnte es<lb/>
aber nicht; und das quälte ihn. Vielleicht suchte er<lb/>
ein verlorenes Selbstbewußtsein wiederzufinden oder<lb/>
wollte sich aus einer Art quälenden Schlafes wecken.<lb/>
Ich habe diesen Ausdruck einmal in einem Irrenhaus<lb/>
gesehen, wo Menschen leben, welche die Erinnerung<lb/>
an sich selber verloren haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58468">
<space/>Gibt es einen anderen Beleg für die Annahme<lb/>
der Seelenwanderung, als die Theosophen uns jetzt<lb/>
aus der indischen Philosophie geben, die uns ja,<lb/>
streng genommen, nichts angehen dürfte? Ja, der<lb/>
göttliche <rs type="pers" ana="n_44006" ref="#fk__p_51532">Plato</rs>, dessen Weisheit auch von den christlichen<lb/>
 Kirchenvätern als ein Vorchristentum oder<lb/>
offenbarte Philosophie angesehen wurde, hat ausführlich<lb/>
 das wichtige Problem von dem früheren<lb/>
Dasein und der Seelenwanderung <choice><sic>hehandelt</sic><corr>behandelt</corr></choice>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58469">
<space/>Im »<rs type="title"><rs type="pers">Timaios</rs></rs>« sagt er ohne Umschweife: seitdem<lb/>
die Männer enstanden, sind einige feige und unlauter<lb/>
geworden; die wurden bei der zweiten Geburt wahrscheinlich<lb/>
 in Frauen verwandelt. Zur selben Zeit<lb/>
schufen die Götter die Liebe; von der Flüssigkeit des<lb/>
Lebens drang ein Teil vom Kopf hinunter durch das<lb/>
Rückgrat als Mark. »Dieses Mark ist beseelt« und<lb/>
weckt lebengebende Begierde. Darum sind die Organe<lb/>
der Liebe ungehorsam und eigenmächtig. In der Gebärmutter<lb/>
 steckt ein »nach gebären verlangendes <seg type="spc">Wesen</seg>«,<lb/>
dem übel zu Mut wird, wenn es eine lange Zeit ohne<lb/>
Frucht bleibt. Es hemmt das Atmen, ruft Beklemmungen<lb/>
 hervor und viele Krankheiten, muß deshalb<lb/>
befriedigt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58470">
<space/>Aber wohlgemerkt: Der Trieb, Kinder zu gebären<lb/>
, soll befriedigt werden, nicht der andere Trieb<lb/>
(<rs type="pers">Astartetrieb</rs>), denn der kann nicht befriedigt werden,<lb/>
der ist unersättlich. Und der Trieb zur Leibesfrucht<lb/>
erzeugt das Bedürfnis nach einer Behausung, in der<lb/>
das Kind geboren wird, und verlangt einen Mann,<lb/>
der Essen schafft und das Haus beschützt! Das ist<lb/>
die heilige Ehe!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58471">
<space/>Bei der zweiten Geburt (Reinkarnation) wurden<lb/>
</p>
            <p ana="pr58471">
einige zu Vögeln. Das sind leichtsinnige, aber nicht<lb/>
schlechte Männer gewesen, »die in ihrer Einfalt<lb/>
glaubten, die Erklärung überirdischer Dinge geschehe<lb/>
am sichersten durch die Beobachtungen des Auges«<lb/>
(<seg type="insult">Positivisten, Materialisten und ihresgleichen</seg>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr58472">
<space/>Die vierfüßigen Tiere entstanden aus solchen<lb/>
Menschen, die sich nicht mit Weisheit und Tugend<lb/>
befaßten, sondern mit der Nase auf der Erde herumkrochen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58473">
<space/>Die Fische sind die unvernünftigsten und unwissendsten<lb/>
 Menschen gewesen; darum dürfen sie<lb/>
nicht reine Luft atmen, sondern müssen schmutziges<lb/>
Wasser schlürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58474">
<space/>Und so weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58475">
<space/>Weise Männer aller Völker haben an eine zweite<lb/>
Geburt geglaubt, und das Christentum selber bezieht<lb/>
sich darauf wie auf eine axiomatische Tatsache.<lb/>
Priester und Leviten fragten ja, ob <rs type="pers" ana="n_44009" ref="#fk__p_46975">Johannes</rs> <rs type="pers" ana="n_44010" ref="#fk__p_42501">Elias</rs><lb/>
sei; und <rs type="pers" ana="n_44011" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> wurde oft für einen von den gewaltigen<lb/>
 Propheten des Herrn gehalten, der sich wieder<lb/>
verkörpert habe. Wir Christen hätten Grund, dieses<lb/>
Axiom als christlich aufzunehmen, ohne darüber zu<lb/>
raisonieren. Dann würden wir aufhören, uns gegen<lb/>
ein mitleidloses, unerklärliches Schicksal zu empören;<lb/>
wir würden Welten hinter dem Grabe sehen, aber<lb/>
auch vor der Wiege. Wir würden das Leben als einen<lb/>
lehrreichen Traum hinnehmen, auf unsere Sorgen<lb/>
pusten, ohne sie fort zu blasen; ergeben unsere Seele<lb/>
und unser Leben in die Hand Gottes des Allmächtigen<lb/>
befehlen, denn er wird alles wohl machen. Und zwar<lb/>
ohne über die Rätsel zu grübeln, die wir nicht wissen<lb/>
dürfen, aber ahnen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58476">
<space/>Nach einer langen Abschweifung komme ich<lb/>
jetzt zurück auf die Sache, die das Wesentliche war:<lb/>
<seg type="insult">Schlafwandler</seg>, die nicht zum Selbstbewußtsein erwachen<lb/>
 können. Ich habe dieses Mal das häßliche<lb/>
Wort lügen vermieden und als Erklärung das Wort<lb/>
dichten eingesetzt. Sich selber belügen, hieße ja niemals<lb/>
</p>
            <p ana="pr58476">
 zur Wahrheit kommen; nie erfahren, wie sich<lb/>
etwas in Wirklichkeit verhält. Ich nehme an, der Wirklichkeit<lb/>
 fehlt eigentlich volle Realität; sie ist eine Spiegelung<lb/>
, die durch eine rauhe materielle Fläche entstellt<lb/>
ist. Wie kann sie da erreichbar für die Auffassung sein,<lb/>
besonders eines unfixierten Wesens, das vielleicht aus<lb/>
Äthervibrationen zusammengesetzt ist, oder geschaffen<lb/>
ist wie eine Glasscheibe, die sowohl spiegelt wie die<lb/>
Strahlen durchläßt. Die Wirklichkeit wird ja von<lb/>
einem durchsichtigen Gegenstand nur zum Teil widergespiegelt<lb/>
; wer aber dahintersteht, sieht überhaupt<lb/>
keine Spiegelung; mit anderen Worten, es entsteht<lb/>
Totalreflexion, die zuweilen die Gegenstände unsichtbar<lb/>
 macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58477">
<space/>Diese <seg type="insult">Schlafwandler</seg>, wie ich sie genannt habe,<lb/>
würden also andere Augen als wir besitzen, ein anderes<lb/>
Wesen als wir; deshalb könnten sie weder ein Bild auffassen<lb/>
, noch weniger sich selber sehen. Das käme entweder<lb/>
 von einer feineren Konstitution, die keine Verbindung<lb/>
 mit dem Materiellen eingehen kann, weil es<lb/>
außerhalb ihrer Sphäre liegt; oder von einem nicht<lb/>
entwickelten Auffassungsvermögen bei der materiellen<lb/>
 Unterlage der seelischen Existenz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58478">
<space/>Sollten sie denn höhere Wesen sein, und wäre<lb/>
meine erste Hypothese unrichtig? Nein, die der Pflanze<lb/>
gleichen, die lebt, atmet, sich ernährt, sich fortpflanzt,<lb/>
immer schlafend, ohne etwas wahrzunehmen, die können<lb/>
keine höhere Form des Daseins sein. Schön ist die<lb/>
Hyazinthe, vollendet, wenn man sie anschaut; lieblich<lb/>
 ist ihr Duft beim Einatmen; vielleicht nimmt sie<lb/>
etwas wahr, das Schmerz oder Freude gleicht; aber<lb/>
ohne Vernunft, ohne Selbstbewußtsein, freien Willen<lb/>
kann ja kein Seelenleben entstehen; und ohne Seele<lb/>
sein, ist ja beinahe tot sein, wenigstens für uns<lb/>
lebendige Menschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58479">
<space/>Hier stocke ich, einsehend, daß das Problem<lb/>
ohne Sinn und deshalb unlösbar ist; während eine<lb/>
schöne Tatsache bestehen bleibt, die Freude und Duft<lb/>
verbreitet, unwillkürlich wie die Blume, die man nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr58479">
küssen kann, mit der man aber nicht sprechen kann;<lb/>
die man pflegt, umpflanzt; der man Sonne und<lb/>
Luft gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58480">
<space/>Ich habe mit gutem Willen das Wort lügen mit<lb/>
dichten übersetzt, und ich bin damit dem großen<lb/>
Geheimnis ein wenig näher auf die Spur gekommen.<lb/>
Lügen soll Schwäche in Willen und Verstand andeuten<lb/>
; Schwäche ist hier wohl vorhanden; darum<lb/>
heißt es auch so richtig: <seg type="insult">Das schwache Geschlecht</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38568">
               <persName>August der Starke, König von Polen</persName>
               <birth>
                  <date>1670-05-12</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1733-02-01</date>
                  <place>Warschau</place>
               </death>
               <occupation/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46975">
               <persName>Johannes der Täufer</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49008">
               <persName>Linné, Carl von</persName>
               <birth>
                  <date>1707-05-23</date>
                  <place>Rashult/Smaland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-01-10</date>
                  <place>Uppsala</place>
               </death>
               <occupation>Botaniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42501">
               <persName>Elias</persName>
               <occupation>Prophet</occupation>
               <note type="comment">bibl. Figur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39594">
               <persName>Buffon, George Louis Leclerc Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1707-09-07</date>
                  <place>Montbard</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1788-04-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Naturwissenschaftler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47384">
               <persName>Karl I., der Große</persName>
               <birth>
                  <date>747-4-2</date>
                  <place>Prüm?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>814-01-28</date>
                  <place>Aachen</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42643">
               <persName>Schering, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-14</date>
                  <place>Minden/Hann.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-04-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49872">
               <persName>Corvinus, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1443-2-23</date>
                  <place>Klausenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1490-4-6</date>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>