<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11503.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11502.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11504.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorsicht!, in: Fackel Heft 32, Nr. 838, 1930, S. 106-107</title>
            <title type="iso-date">1930-09-01</title>
            <title type="id">tid_11503</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">838</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-838_n0106.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/838,106</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vorsicht!</head>
            <p ana="pr167189">
<space/>Von Zeit zu Zeit gelüstet es mich, in der <seg type="insult"><seg ana="»Dötz«"/></seg> am<lb/>
Sonntag nachzuschauen, wie’s mit den Schweißfüßen geht. Der<lb/>
Ratgeber ist unerschöpflich an Variationen desselben Rats, denn<lb/>
schier ungeheuer ist der Andrang und offenbar genügt es den<lb/>
<seg type="insult">Bodenständigen</seg>, die sich das Übel zugezogen haben, keineswegs,<lb/>
daß ein für allemal oder bei besonderen Gelegenheiten das Mittel<lb/>
bekanntgegeben wird, sie wollen es immer wieder schwarz auf weiß<lb/>
nachhause tragen, so daß man den Eindruck hat, daß sie eher<lb/>
auf Erhaltung als auf Beseitigung Wert legen. In einer und<lb/>
derselben <rs type="paperRef" ana="werk_30301">Rubrik</rs> war zwischen Ratschlägen gegen Magerkeit<lb/>
und Fettleibigkeit, gegen Stockschnupfen und Totwerden des<lb/>
Fingers, und was so <seg type="insult">vaterländische Leiden</seg> sind, zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr167191">
<space/><seg type="spc">Schweißfüße</seg>. Man pinselt die Füße eine Zeitlang täglich<lb/>
mit <seg type="ELIDASH">5prozentigem</seg> bis 10prozentigem Formalinspiritus oder mit 3prozentiger<lb/>
wässeriger Chromsäurelösung ein. Außerdem muß man fleißig die<lb/>
Fußbekleidung wechseln und die benützten Schuhe gut auslüften und<lb/>
der Sonne aussetzen. In besonders hartnäckigen Fällen hilft eine Behandlung<lb/>
 mit Röntgenstrahlen (aus harten Röhren).<lb/>
</p>
            <p ana="pr167193">
<space/><seg type="spc">Fußschweiß</seg>. Man kann dieses lästige Übel leicht wegbringen,<lb/>
wenn man die Füße eine Zeitlang täglich mit <seg type="ELIDASH">5prozentigem</seg> bis 10prozentigem<lb/>
</p>
            <p ana="pr167193">
Formalinspiritus einpinselt. Außerdem muß man fleißig die Fußbekleidung<lb/>
 wechseln und die benützten Schuhe der Sonne aussetzen.<lb/>
<seg type="spc">Die Beseitigung des Fußschweißes hat keinerlei<lb/>
gesundheitliche Nachteile zur Folge</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167195">
<space/>Eigentlich und fast mit denselben Worten — mit dem<lb/>
gleichen schnöden Rat, die Sonne den Schuhen auszusetzen —<lb/>
wird also dasselbe gesagt, nur daß im zweiten Fall auch vor<lb/>
einer leichten Polemik gegen das Übel nicht zurückgescheut<lb/>
wird. Hier scheint es sich um einen <seg type="insult">Überängstlichen</seg> zu handeln,<lb/>
dem in <seg type="insult">Gesinnungskreisen</seg> eingeredet wurde, daß die Beseitigung<lb/>
gesundheitsschädlich sei. Und wer weiß, vielleicht sind diejenigen,<lb/>
die der <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_40633">Dötz</rs></seg> die scheinbare Heilung verdanken, wirklich nicht<lb/>
mehr dieselben. Sie gehen ein, werden kopfhängerisch und<lb/>
mancher, vordem ein <seg type="insult">Bild strotzender Gesundheit</seg>, ist nicht mehr<lb/>
zu erkennen und betrachtet den Zuruf »Heil!« als Ironie. Mit<lb/>
diesen Dingen ist nicht zu spassen. Früher, ja, da wurde einfach<lb/>
die Fußwaschung empfohlen, die in jedem Alter auch noch in<lb/>
der Republik erschwinglich war. »Laues Wasser mit Seife«, fertig. Doch<lb/>
das imponierte den Interessenten nicht, darum wird jetzt Formalin<lb/>
verordnet oder gar Röntgen, noch dazu mit harten Röhren. Man<lb/>
müßte, wie bei allen diesen Eingriffen, die die moderne Medizin<lb/>
angibt, erst die Folgen abwarten. Besser aber gleich zu <rs type="pers" ana="n_100083" ref="#fk__p_59486">Zeileis</rs>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59486">
               <persName>Zeileis, Valentin Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-7</date>
                  <place>Wachenroith/Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-7-15</date>
                  <place>Gallspach/Oberösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthandwerker</occupation>
               <occupation>Anthroposoph</occupation>
               <occupation>Tierpfleger</occupation>
               <occupation>Therapeut</occupation>
               <note type="comment">entwickelte eine Hochfrequenz-Therapie</note>
               <note type="comment">Wiener Werkstätte, Freundschaft zu Kolo Moser; Heirat mit Friedricke Matuner-Markhof</note>
               <note type="comment">Sohn von Wilhelm Furtwängler, Dr. Wilh. Furtwängler, als Chefarzt im Institut tätig</note>
               <note type="comment">Ögg identifiziert mit Fritz Zeileis (dem Sohn)</note>
               <note type="comment">Todesdatum vom Gemeindeamt Gallspach bestätigt</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>