<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09817.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09816.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09818.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Dr. Alfred H. Fried über „Die letzten Tage der Menschheit“), in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 7-10</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09817</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Dr. Alfred H. Fried über „Die letzten Tage der Menschheit“)</head>
            <p ana="pr133164">
<space/>Kurz vor seinem Tode hat der edle Träger des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81389" ref="#fk__p_50689">Nobel-Preises</rs> <rs type="pers" ana="n_81390" ref="#fk__p_38067"><abbr>Dr.</abbr> Alfred <abbr>H.</abbr> Fried</rs> in seiner <seg ana="‚Friedens-&#10;Warte‘ (XXII. Jahrgang, Nr. 2) im Mai 1920"/> den<lb/>
folgenden Aufsatz erscheinen lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133167">
<space/>Unter diesem Titel hat <rs type="pers" ana="n_81391" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Wiener <rs type="selfRef" ana="werk_40411">Fackelschwinger<lb/>
</rs>, das Buch des Kriegs geschrieben, das Buch dieses<lb/>
Kriegs. Es gibt so viele Bücher darüber, es werden ihrer noch<lb/>
mehr werden. Bücher, die aus <seg type="insult">dem Weh, der Schmach, der<lb/>
Niedertracht dieser Zeit</seg> herausgeschrieben wurden, die der Heimat<lb/>
den Morast der Front veranschaulichen, den ihre Verfasser erlebt<lb/>
haben. Aber dieses eine Buch unterscheidet sich von den andern<lb/>
dadurch, daß es uns den Krieg in seinen Wurzeln und deren<lb/>
Ernährungsvorgang zeigt, ihn uns im Dasein seiner Träger<lb/>
erleben läßt. Nicht das Leben an der Front zeigt uns <rs type="pers" ana="n_81392" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, wie<lb/>
es so meisterhaft <rs type="pers" ana="n_81393" ref="#fk__p_45837">Barbusse</rs> und <rs type="pers" ana="n_81394" ref="#fk__p_38237">Latzko</rs> getan. Er zeigt uns das<lb/>
Hinterland. Er führt uns die <seg type="insult">Gesellschaft</seg> vor, die den Krieg<lb/>
macht, ihn dann genießt, ausnützt und die Töpfchen ihres Ehrgeizes<lb/>
 und ihres Eigennutzes an dem Flammenmeer schmoren<lb/>
läßt. Wir sehen in dieser »<rs type="title">Tragödie in fünf Akten mit Vorspiel<lb/>
und Epilog</rs>« <seg type="insult">die Erfinder und Träger der »großen Zeit«</seg> agieren.<lb/>
Wir belauschen sie in <seg type="insult">ihrem nichtswürdigen Dasein</seg>, in <seg type="insult">ihrer<lb/>
erschreckenden Dummheit</seg>, in <seg type="insult">ihrer besinnungslosen Grausamkeit<lb/>
und Niedertracht</seg>. Wir sehen sie ichsüchtig, gewinnlüstern, brutal<lb/>
vertiert der großen Menschheitstragödie nachlaufen und in dem<lb/>
Blut und Kot, den die <seg type="insult">Kriegsmaschinerie</seg> aufwirft, sich mästen<lb/>
und belustigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133168">
<space/>Wir haben den Krieg bislang zu sehr von der Vorderseite<lb/>
aus gesehen. An die Kulisse haben die wenigsten gedacht. Hier<lb/>
wird sie uns in erschreckender Plastik zum erstenmal gezeigt.<lb/>
Was wir bisher von dem Elend gesehen, den Mord und die<lb/>
Vernichtung, ist noch nicht der Krieg in seinem ganzen Umfang<lb/>
gewesen. Die zerfetzten Leiber, die im Drahtverhau zappelnden<lb/>
Verwundeten, die Leiden des Schützengrabens, die brennenden<lb/>
Dörfer und Städte, die geplünderten Heimstätten, die entehrten<lb/>
Frauen, die versklavten Männer sind Erscheinungen der Vorderseite<lb/>
 <seg type="insult">jener angeblich gottgewollten Einrichtung</seg>. <rs type="pers" ana="n_81395" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> wendet<lb/>
unsern Blick erbarmungslos zu den <seg type="insult">noch größeren Greueln</seg> der<lb/>
Rückseite. Er läßt uns einen Einblick tun in <seg type="insult">jenes Getriebe</seg>, aus<lb/>
dem das Gift herausgewachsen ist, und zeigt uns, wie dieses<lb/>
belebend auf die <seg type="insult">Mikroben der Fäulniserregung</seg> einwirkt. Er zeigt<lb/>
uns, wie der aufgewirbelte Schlamm sich an der Sonne lieblich<lb/>
färbt, der Eiter in Gold erglänzt, der Kot sich als Edelstein gibt.<lb/>
Man faßt sich bei der Lektüre dieses Werkes an den Kopf und<lb/>
sagt sich kleinlaut: Wir haben bisher falsch gesehen, unsere<lb/>
Anschauung vom Krieg war Irrtum; Dieser hat erst das Land des<lb/>
Krieges entdeckt, an dessen Küsten wir bislang herumirrten.<lb/>
Dieser lehrt uns sehen. In <rs type="pers" ana="n_81396" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs>, des Wieners, »<rs type="title">Letzte<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« sehen wir den Krieg zum ersten Mal von<lb/>
allen Seiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133169">
<space/>Wie fange ich es an, nur anzudeuten, was sich auf diesem<lb/>
Film von 639 Seiten<FOOTNOTE0_START/>*) vor uns abrollt? — <rs type="pers" ana="n_81397" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Werk ist kein<lb/>
Drama, kein Theaterstück, wie der Titel vermuten läßt. Es ist<lb/>
zwar in Szenen eingeteilt und Akte, enthält Dialoge, Monologe<lb/>
und Massenauftritte; aber es hat weder eine geschlossene<lb/>
Handlung, noch einen Helden, es hat keine Entwicklung und<lb/>
Lösung. Es enthält nur Bilder, die bald da, bald dort von der<lb/>
Kurbel eines großen Psychologen festgehalten wurden. Hunderte<lb/>
von Aufnahmen. Bald führen sie uns in <seg type="insult">das fashionable Schieberkaffee<lb/>
</seg>, wo besorgt um einen älteren Mann die Familie und der<lb/>
Wirt sich bemühen, um dem Verzweifelten Trost zuzusprechen,<lb/>
der eben die Nachricht bekommen hatte, daß Friedensverhandlungen<lb/>
im Gang seien. Und erst als diese Nachricht als falsch sich<lb/>
erweist, tritt wieder Erholung bei ihm ein. »Gottlob!« löst es<lb/>
sich von aller Lippen; Gottlob, der Krieg geht weiter! — Bald<lb/>
führt uns der Verfasser <seg type="insult">eines jener berühmten <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414383" id="fk_04_ferr_29414383" emID="fk_04_em_29414386"><ERR fcorr="Liebesmähler">Liebesmäler</ERR></FERR> in<lb/>
einem Hauptquartier hinter der Front</seg> vor, wo unter dem von der<lb/>
Ferne ertönenden Grollen der Kanonen gepraßt und gewitzelt<lb/>
wird, wobei die Offiziere ihre Erlebnisse bei Hinrichtungen<lb/>
Unschuldiger zum besten geben, die sie in den Tod geschickt<lb/>
haben, weil es ihnen notwendig schien, »ein Exempel zu statuieren«.<lb/>
Der Kanonendonner rückt näher, die Telephonoffiziere melden<lb/>
Rückzug, Durchbruch der Front, Meuterei und Auflösung des<lb/>
</p>
            <p ana="fn600">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) In der Ausgabe der <rs type="title">Sonderhefte</rs>. <abbr>Anm. d. Herausg.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr133169">
Heeres, <seg type="insult">die lustige Gesellschaft</seg> säuft, singt, praßt weiter, bis sie<lb/>
schließlich die Flucht ergreift und nur die Schwerbezechten am<lb/>
Schauplatz verbleiben. — Man sieht die Szenen, in denen <seg type="insult">die<lb/>
»Wohltäter« der Kriegszeit</seg> in ihrer Nacktheit geschildert werden,<lb/>
wie sie sich drängen, um von den Reportern »bemerkt« zu werden,<lb/>
wie sie nach der Gunst der Hohen kriechen und angesichts der<lb/>
zerschossenen und geblendeten Krüppel nach Titeln, Stellungen<lb/>
und Ehrungen krebsen, und wie sie sich zu Tode grämen über<lb/>
den »Erfolg« ihrer »Konkurrenten«. — Dann sehen wir die Ärzte,<lb/>
die, um sich selbst vor der Front zu retten und warm im Hinterland<lb/>
 bleiben zu können, die Schwindsüchtigen, Herzkranken, vom<lb/>
Fieber Zerrütteten mit dem Makel des <seg type="insult">Schwindlers</seg> abgestempelt<lb/>
dem <seg type="insult">Moloch der Front</seg> in den Rachen werfen. Neben ihnen<lb/>
erblicken wir <seg type="insult">die Diener der Justiz</seg>, die, um nach oben zu gefallen,<lb/>
dem Galgen unaufhörlich Material zuschieben, die, <seg type="insult">»im Interesse<lb/>
des Vaterlandes«</seg> natürlich, Unschuldige bewußt morden und sich<lb/>
dann noch mit dem am Galgen baumelnden Opfer frohgemut und<lb/>
in bester Laune photographieren lassen. (Eine Abbildung »ziert«<lb/>
dieses Buch, die allein schon ein wertvolles Kulturdokument ist:<lb/>
Es ist die Reproduktion einer Photographie, die uns den aufgehängten<lb/>
 österreichischen Abgeordneten <rs type="pers" ana="n_81398" ref="#fk__p_38933">Battisti</rs> zeigt, zu dessen<lb/>
Häupten <seg type="insult">der robuste Henker</seg> lächelt, und um den herum sich<lb/>
Offiziere drängen, damit auch ihr Konterfei auf die Platte gelange.)<lb/>
— Wir sehen die <seg type="insult">Journalisten und Literaten</seg>, die sich von dem<lb/>
Opfer der Schlacht loskaufen, indem sie für die <seg type="insult">Hölle</seg> draußen<lb/>
<seg type="insult">Stimmung</seg> machen, und die sich lieber von einem <seg type="insult">Kommißknopf</seg><lb/>
schuhriegeln lassen, als die Vorzüge <seg type="insult">der »großen Zeit«</seg>, die sie<lb/>
preisen, an der Quelle zu genießen. Die Gefangenen sehen wir,<lb/>
die menschenunwürdig gepeinigt und getötet werden, denen dann<lb/>
derselbe Offizier, der sie geknechtet, kurz vor der Entlassung<lb/>
Liebe und Verständnis für das eigene Land beibringen will, <seg type="insult">»im<lb/>
Interesse des künftigen Handelsverkehrs«</seg> mit ihrem Volke. Wir<lb/>
sehen die Kaiser und ihre Marschälle im Schlafrock und in ihrer<lb/>
Menschlichkeit, sehen <seg type="insult">die von den Phrasen ihrer Zeitungen<lb/>
trunken gemachten Zeitungsleser</seg>, die sich über alle Ungerechtigkeiten<lb/>
 und Unbilden, über <seg type="insult">alle tierischen Niedrigkeiten</seg> empören,<lb/>
die ihnen — über die Gegenseite gemeldet wurden. Köstlich<lb/>
sind diese Dialoge der Leser, die durchaus aus <seg type="insult">Zeitungsphrasen</seg><lb/>
bestehen, und tiefsinnig die Szene, in der <seg type="insult">ein sogenannter<lb/>
»<rs type="pers">ältester Abonnent</rs>«</seg> an einem <seg type="insult">Leitartikel seines <rs type="paperRef" ana="werk_25899">Leibblattes</rs></seg> stirbt,<lb/>
als letzte Worte den Satz ausstoßend: »Es rieselt im Gemäuer.«<lb/>
— Wir sehen den <seg type="insult">Kampf der Drückeberger</seg> um die Befreiung<lb/>
vom Dienst mit der Waffe, den <seg type="insult">Wettkampf der Dichter um den<lb/>
Lorbeerkranz des »<rs type="pers">Patrioten</rs>« bei gleichzeitigem Verzicht auf ihre<lb/>
Menschenwürde</seg>, wir sehen die Kinder, die in Rede und Gebärde,<lb/>
<seg type="insult">ihre schiebenden und von Vaterlandsergebenheit nur so triefenden<lb/>
Eltern</seg> kopieren, und wir sehen <seg type="insult">die vertrottelten Offiziere des</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133169">
<seg type="insult">Hinterlandes</seg>, die durch die ganzen 5 oder 6 Akte hindurch nur<lb/>
über ein Repertoire der immer gleichen fünf Sätze verfügen, die<lb/>
immer mit einer Aufforderung zum <seg type="insult">Saufgelage</seg> oder zur <seg type="insult">Hurerei</seg><lb/>
endigen. Mitten durch das Ganze laufen die Dialoge des<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers">Optimisten</rs>«</seg> und des <seg type="insult">»<rs type="pers">Nörglers</rs>«</seg>, als den sich der Verfasser<lb/>
selbst gibt, dabei zu den Ereignissen und zu den von ihm vorgeführten<lb/>
 Bildern den Kommentar liefernd.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133170">
<space/>Das ist nur eine kurze Andeutung der Behandlung des<lb/>
großen Stoffes einer »Dichtung«, wie noch nie eine so innig mit<lb/>
der Wirklichkeit verbunden war. Wo es sich nicht um Erfindungen<lb/>
handelt, die als Beispiele für die Geistesbeschaffenheit gegeben<lb/>
wurden, liegen allen Darlegungen tatsächliche Ereignisse zugrunde,<lb/>
die oft nur Wenigen bekannt wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133171">
<space/>Man wird dieses Werk gelesen haben müssen, wenn man<lb/>
künftig gegen den Krieg wird wirken wollen. Ich stehe nicht an,<lb/>
es zu den höchsten Schöpfungen der Geistigkeit zu zählen, zu<lb/>
jenen Büchern der Menschheit, die Ewigkeitswert besitzen. Wohl<lb/>
wird das Lesen dieses Werkes nicht leicht werden. Das Lokalkolorit<lb/>
, das ihm seinen Wert gibt, weil es zur Darstellung des<lb/>
Wahren unentbehrlich ist, bereitet für die nicht mit der Örtlichkeit<lb/>
, ihren Menschen und deren Sprache Vertrauten starke<lb/>
Hindernisse. Nur der Österreicher wird es ganz verstehen. Selbst<lb/>
für die meisten nicht-österreichischen Deutschen wird es Schwierigkeiten<lb/>
 bieten und wird sie oft über Perlen hinweglesen lassen,<lb/>
die ihnen als Unkundige der Örtlichkeit nicht auffallen. Nicht-Deutsche<lb/>
 werden nur in den seltensten Fällen sich hineinleben<lb/>
können; eine Übersetzung erscheint mir aber unmöglich. Man<lb/>
wird jedoch Kommentare zu diesem Werk schreiben müssen, um<lb/>
die Weltverbreitung zu sichern, die es verdient. Die Arbeit wird<lb/>
sich lohnen. Vorläufig mögen aber jene, die in die <seg type="insult">Wüste der<lb/>
Kriegspsyche und Kriegsbestialität</seg> einzudringen verlangen, sich<lb/>
mit dem begnügen, das ihnen verständlich sein wird. <rs type="pers" ana="n_81399" ref="#fk__p_38067"><AUCTOR><abbr>A. H. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38067">
               <persName>Fried, Alfred Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-5-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38933">
               <persName>Battisti, Cesare</persName>
               <birth>
                  <date>1875-02-04</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-07-13</date>
                  <place>Trient</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Geograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13802</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45837">
               <persName>Barbusse, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-17</date>
                  <place>Asnières/Seine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-8-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6109</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38237">
               <persName>Latzko, Andreas</persName>
               <birth>
                  <date>1876-9-1</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-9-11</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3135</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>