<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10803.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10802.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10804.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Polonaise und Prozession, in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10803</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Polonaise und Prozession</head>
            <p ana="pr150387">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dichte Spaliere von Neugierigen flankieren die Auffahrt<lb/>
 einer endlosen <seg type="spc">Polonaise</seg> von Automobilen. Dann entfaltet<lb/>
 sich auf der herrlichen Treppe, deren edle architektonische<lb/>
Gliederung von den zahlreichen Ausländern bewundert wird, die<lb/>
prunkvolle <seg type="spc">Prozession</seg> der Damen und Herren, die sich in ihre<lb/>
Logen <seg type="spc">begeben</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr150389">
Die Auffahrt einer Polonaise ist sicherlich ein schönes Schauspiel,<lb/>
umso bunter, als sie sich dann zur Prozession entfaltet. Es ist<lb/>
aber doch erfreulich, daß es nach so langer Zeit wieder <seg type="insult">Persönlichkeiten<lb/>
</seg> gibt, die sich begeben, und <seg type="insult">Spaliere</seg>, zwischen denen<lb/>
sich solches vollzieht. Nach der Glosse <seg type="insult">des bitteren Zeitsatirikers</seg>,<lb/>
der in der gleichen Nummer der <rs type="paper" ana="werk_24513">Neuen Freien Presse</rs> das Wort<lb/>
hat, wollte man ja schon alle Hoffnung aufgeben. Das schöne<lb/>
Vorhaben, eine Opernredoute mitten in diesem Wiener Elend zu<lb/>
Eintrittspreisen von vierzig bis neunhundert Schilling abzuhalten,<lb/>
ist mangels jeglichen Verlangens durch eine Absage erledigt<lb/>
worden, und da bemerkte denn der Spötter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150391">
Es ist vielleicht nicht das unerfreulichste Zeichen der Zeit, daß bei<lb/>
uns der Prozeß der Demokratisierung raschere Fortschritte gemacht hat<lb/>
als anderswo, daß man für <seg type="insult">falsche <rs type="pers" ana="n_90182" ref="#fk__p_45327">Habsburgerprinzen</rs></seg> in Österreich<lb/>
blutwenig übrig hätte, und daß man auf das <seg type="spc">Schreiten</seg> und was<lb/>
dazu gehört, <seg type="spc">so leichten Herzens</seg> verzichtet. <seg type="spc">Vielleicht</seg> gibt<lb/>
es noch Leute unter uns, die sich <seg type="insult">die urwienerische Freude am Spalierstehen<lb/>
</seg> nicht abgewöhnt haben. Aber zum Spalier gehört schließlich<lb/>
auch jemand, der durch dasselbe schreitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150393">
Nun, er scheint nach <seg type="insult">der schwelgerischen Schilderung</seg> in der gleichen<lb/>
Nummer just in der Operngegend noch vorhanden zu sein. Denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr150393">
wenn wir keine falschen <rs type="pers" ana="n_90183" ref="#fk__p_45327">Habsburgerprinzen</rs> haben, nehmen wir<lb/>
zur Not mit echten vorlieb und wo diese fehlen, auch mit <seg type="insult">Bankgaunern<lb/>
</seg>, die aus einer Polonaise aussteigen, um eine Prozession<lb/>
zu bilden. Man achte aber nicht nur auf das <seg type="insult">Blattgefühl</seg>, mit<lb/>
dem sich <seg type="insult">diese liberale Journalistik</seg> innerhalb einer Zeitungsnummer<lb/>
 umzustellen weiß, sondern auch auf die <seg type="insult">Fixigkeit</seg>, mit<lb/>
der sie die von ihr geschaffenen <seg type="insult">Klischees</seg> preisgibt, zu einer Zeit,<lb/>
wo wir sogar unsern Ekel an ihnen schon vergessen haben. <seg type="insult">»Auf<lb/>
das Schreiten und was dazu gehört«</seg>, nämlich auf <seg type="insult">den elastischen<lb/>
Schritt</seg>, der geradezu die Beglaubigung <seg type="insult">all des Zeremonialgreuels<lb/>
ihrer Empfänge, Entrevuen und <rs type="inst">Concordiabälle</rs></seg> bedeutet hat, verzichtet<lb/>
 sie »leichten Herzens«. Aber wenngleich längst aller Tage<lb/>
letzte Nacht ist, so ist doch zum Glück noch nicht aller Faschinge<lb/>
Aschermittwoch, gleich nebenan kommen schon <seg type="insult">die</seg>, die sich<lb/>
immer begeben, und obwohl der Salvator keinen <seg type="insult">elastischen<lb/>
Schritt</seg> mehr hat, <seg type="insult">drei kaiserliche Räte</seg> werden immer wieder zu<lb/>
dritt erscheinen und — die <seg type="insult">Sonntagssatiriker</seg> sollen es nicht verschreien<lb/>
 — irgendeinmal wird auch <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_90184" ref="#fk__p_42482">Angelo Eisner</rs></seg> wieder<lb/>
da sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42482">
               <persName>Eisner-Eisenhof, Angelo Franz Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-24</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. der "Information", dilettierte als Bariton</note>
               <note type="comment">ZF 34B/2/G 1 Gruft Winter - Eisner - Martini ohne Daten auf dem Grabstein</note>
               <note type="comment">18.8.1911 Kurgast Angel --- bei den Kaiser-Geburtstagsfeiern 331/31</note>
               <note type="comment">Friedhofsdatei Eisner, Angela!!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15810</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>