<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05007.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05006.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05008.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Hofrat Feigl Präsident des Straflandesgerichts), in: Fackel Heft 11, Nr. 293, 1910, S. 29-31</title>
            <title type="iso-date">1910-01-4</title>
            <title type="id">tid_05007</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">293</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-293_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/293,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Hofrat Feigl Präsident des Straflandesgerichts)</head>
            <p ana="pr62910">
<space/>Über den zum Präsidenten des <rs type="inst">Straflandesgerichts Wien</rs><lb/>
ernannten <seg type="insult">Hofrat <rs type="pers" ana="n_46457" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> schreibt das <seg ana="Neue Wiener Tagblatt"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62912">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Präsident <rs type="pers" ana="n_46458" ref="#fk__p_46885"><abbr>Dr.</abbr> Feigl</rs> erfreut sich nicht nur in der Richterschaft<lb/>
, sondern auch im Anwaltstande durch sein humanes Empfinden<lb/>
und durch sein konziliantes und liebenswürdiges Wesen allgemeiner<lb/>
Sympathien<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr62914">
<space/>Die <seg ana="‚Neue Freie Presse‘"/> glaubt an eine <seg type="insult">Entwicklung</seg> und<lb/>
schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62916">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Er vermag kaustisch und ätzend zu sein wie nicht leicht<lb/>
ein Zweiter, aber, wie wir mit Vergnügen hinzufügen, auch menschlich<lb/>
schön zu fühlen und zu urteilen. Und gerade diese letztere Eigenschaft<lb/>
hat sich bei Hofrat <rs type="pers" ana="n_46459" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs> <seg type="spc">immer mehr entwickelt</seg>, immer stärkere<lb/>
Sympathien für ihn hervorgerufen. Dem großen Zuge der modernen<lb/>
Kriminalistik, in die Tiefe des Menschenherzens zu blicken, den Verbrecher<lb/>
 in seiner Eigenart aufzufassen, ihn, solange es möglich ist,<lb/>
<seg type="spc">vor <seg type="insult">völliger Verderbnis</seg> zu schützen</seg>, hat er sich in erster<lb/>
Reihe angeschlossen. Er ist gewissermaßen <seg type="spc">vor den Augen des<lb/>
Publikums</seg> zu immer größerer Höhe der Persönlichkeit gelangt<lb/>
durch seinen scharfen Blick, durch seine seltene Begabung und <seg type="spc">nicht<lb/>
zuletzt</seg> durch eine echte, unter Ernst und Ruhe <seg type="spc">verborgene<lb/>
Innerlichkeit</seg>. Mit unbefangener Erkenntnis <seg type="spc">lernte</seg> Hofrat <rs type="pers" ana="n_46460" ref="#fk__p_46885"><abbr>Dr.</abbr> Feigl</rs><lb/>
<seg type="spc">aus den Irrtümern um sich herum</seg> und auch — welcher Richter wäre<lb/>
davor gefeit — <seg type="spc">aus eigenen Irrtümern</seg>, und es ist <seg type="spc">überraschend</seg>,<lb/>
wie er aus vielen Gegnern Freunde und Verehrer, ja auch Bewunderer<lb/>
geschaffen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr62918">
<space/>Eine <seg type="insult">Entwicklung</seg> pflegt zwischen dem zwanzigsten und<lb/>
vierzigsten Lebensjahre platzzugreifen; bei <seg type="insult">Herrn Hofrat <rs type="pers" ana="n_46461" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg>,<lb/>
der ein Mann in den Sechzigern ist, trat sie knapp vor seiner Ernennung<lb/>
 zum Präsidenten des <rs type="inst">Landesgerichts</rs> ein. In <seg type="insult">seinem<lb/>
schönsten Mannesalter</seg> blieb seine Innerlichkeit so tief unter Ernst<lb/>
und Ruhe verborgen, daß sich vor den Augen eines erwartungsvollen<lb/>
 Publikums Jahrzehnte hiedurch nicht das Geringste zeigte.<lb/>
Deshalb war es auch in all der Zeit nicht möglich zu bemerken, wie<lb/>
sehr es ihm darum zu tun war, den Verbrecher — solange es möglich<lb/>
ist — vor <seg type="insult">völliger Verderbnis</seg> zu schützen. Wenn man nicht etwa die<lb/>
Strafen, die <seg type="insult">Herr Hofrat <rs type="pers" ana="n_46462" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> diktierte, als <seg type="insult">lebenslänglichen Schutz<lb/>
vor den Gefahren der Freiheit</seg> auffassen wollte. Das wurde aber<lb/>
mit einem Male ganz anders, und im Gegensatz zu den <seg type="insult">Preßstimmen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62918">
<seg type="insult"/>, die mehr der <seg type="insult">Evolutionstheorie</seg> zuneigen, glaubt die<lb/>
<seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘"/>, daß ein Wunder geschehen sei. Sie schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62920">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Der neue Präsident ist ein Mann, der sich fast plötzlich<lb/>
völlig umgewandelt hat. In den letzten fünf Jahren war er der zum<lb/>
Richteramt tauglichste Mann im <rs type="inst">Landesgericht</rs>, war er der mildeste<lb/>
Richter, der gesittetste Vorsitzende. Früher und viele, viele Jahre hindurch<lb/>
 war es anders. Da fällte Herr <rs type="pers" ana="n_46463" ref="#fk__p_46885"><abbr>Dr.</abbr> Feigl</rs> die allerstrengsten<lb/>
Urteile; da war er bissig, wie man es ärger nicht sein kann; da hatte<lb/>
er insbesondere in den Schwurgerichtsverhandlungen unerträgliche Gewohnheiten<lb/>
. <seg type="spc">Unvergessen ist es</seg>, <seg type="spc">daß unter seinem Vorsitz<lb/>
ein Mensch</seg>, <seg type="spc">der auf der Ringstraße einer Frau ein Handtäschchen<lb/>
 entriß</seg>, <seg type="spc">zu lebenslangem Kerker verurteilt wurde</seg>.<lb/>
Das Urteil erregte das Entsetzen der ganzen Öffentlichkeit und wurde<lb/>
vom <rs type="inst">Oberlandesgericht</rs> dahin abgeändert, daß die Strafe für den<lb/>
Täschchenraub auf »nur« zwölf Jahre herabgesetzt wurde. Kurz darauf<lb/>
ging in <rs type="pers" ana="n_46464" ref="#fk__p_46885"><abbr>Dr.</abbr> Feigl</rs> die große Wandlung vor sich und die Art, wie er<lb/>
in den letzten Jahren die Verhandlungen leitete, die Straftaten beurteilte<lb/>
und die Strafen ausmaß, könnte allen Richtern, die jetzt im Strafgericht<lb/>
fungieren, als Beispiel dienen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr62922">
<space/>Welches Verdienst die ‚<rs type="self" ana="werk_17185">Fackel</rs>‘ um die <seg type="insult">Entwicklung des Hofrats<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_46465" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> hat, die man also auch eine <seg type="insult">wunderbare Verwandlung</seg><lb/>
nennen könnte, ist gerichtsbekannt. Im <date>März 1904</date> erschien der<lb/>
Artikel <seg type="insult">»<rs type="title">Ein Unhold</rs>«</seg>, der heute in dem Buch »<rs type="title">Sittlichkeit und<lb/>
Kriminalität</rs>« wie eine Reliquie des Grausens wirkt und nicht<lb/>
anders als ein Dokument <seg type="insult">jener Justiz</seg>, von der man sich beruhigt<lb/>
 sagt, daß sie fünf Jahrhunderte hinter uns liegt. Im Fall <rs type="pers" ana="n_46466" ref="#fk__p_38352">Krafft</rs><lb/>
berief der Staatsanwalt zu Gunsten des Verurteilten. Im Jahre <date>1907</date> fand<lb/>
ein Wiedersehen zwischen <seg type="insult">dem Hofrat <rs type="pers" ana="n_46467" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> und dem Sträfling statt,<lb/>
der ihm in einem andern Prozeß als Zeuge vorgeführt wurde. Er<lb/>
war inzwischen tuberkulös geworden, und so konnte ihn <seg type="insult">Herr Hofrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46468" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> beim besten Willen nicht mehr vor <seg type="insult">völliger Verderbnis</seg><lb/>
schützen. Nachdem <seg type="insult">dieses Wiedersehen zwischen einem Blassen und<lb/>
einem Blässern</seg> geschildert worden war, veröffentlichte die ‚<rs type="self" ana="werk_17186">Fackel</rs>‘<lb/>
das Bekenntnis eines der Geschwornen, die den <rs type="pers" ana="n_46469" ref="#fk__p_38352">Krafft</rs> verurteilt<lb/>
hatten: »Denn wenn wir geahnt hätten — nun, Sie erinnern sich<lb/>
gewiß, wie wir einige Tage später angesichts <seg type="insult">des abermaligen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46470" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> uns durch einen Freispruch Luft gemacht haben. Allein vorher<lb/>
 kannten wir <seg type="insult">unsern <rs type="pers" ana="n_46471" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> noch nicht ganz; und da die Ergebnisse<lb/>
 der Verhandlung sich mit den Schuldfragen glatt deckten,<lb/>
konnten wir nichts anderes tun, als diese bejahen. Wie dann aber<lb/>
das Wort ‚lebenslänglich‘ gefallen ist, sind wir dagestanden, wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr62922">
vom Donner gerührt und haben einer den andern angestarrt —<lb/>
völlig entgeistert. Ich bin aus dem Saale getaumelt, buchstäblich<lb/>
betäubt und: ‚Barmherziger Himmel, das haben wir nicht gewollt,<lb/>
nein, das haben wir nicht gewollt‘, mußte ich fort und fort<lb/>
murmeln. Als nachträglich die Änderung des Urteils bekannt<lb/>
wurde, haben wir die Strafmilderung wie eine Befreiung von<lb/>
eigener Schuld empfunden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber ich erbitte mir von einem<lb/>
gütigen Schicksal, daß es mich vor neuerlicher Auslosung zum<lb/>
Geschwornen bewahre. Für dieses Amt tauge ich seither nicht,<lb/>
wenigstens so lange, als noch <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_46472" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> im <rs type="inst">Landesgericht</rs> haust <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
Nun, er hat sich gebessert und ist ein guter Richter geworden.<lb/>
Aber tausend Jahre Zuchthaus, mit denen <seg type="insult">seine rüstige Männlichkeit</seg><lb/>
übers Ziel schoß, sind durch ein <seg type="insult">reuiges Greisenalter</seg> nicht mehr<lb/>
einzubringen. Die <seg type="insult">Entwicklung eines Strafrichters</seg> hat keine rückwirkende<lb/>
 Kraft. Was hat jener Bursche davon, der zu einer Zeit<lb/>
das Täschchen raubte, als <seg type="insult">Hofrat <rs type="pers" ana="n_46473" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> noch nicht abgeklärt war?<lb/>
Er wird im Jahre <date>1916</date> das Zuchthaus verlassen, wenn nicht etwa<lb/>
die Schwindsucht die Absichten der Justiz konterkarieren sollte.<lb/>
Die Schwindsucht war ja lange Zeit die einzige Macht, die hierzulande<lb/>
 gegen die Justizgewalt noch etwas ausgerichtet hat. Aber<lb/>
selbst dieser Instanz wäre manches Opfer entzogen worden, wenn<lb/>
es schon in den Anfängen des <rs type="pers" ana="n_46474" ref="#fk__p_46885"><abbr>Dr.</abbr> Feigl</rs> eine ‚<rs type="self" ana="werk_17187">Fackel</rs>‘ gegeben<lb/>
hätte. Weil der vielversprechende Abschluß dieser Karriere, den<lb/>
auch ich anerkenne, die Tagespresse zu so herzlicher Zuversicht<lb/>
bewegt, war es notwendig, auch von dem Mittelstück zu sprechen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38352">
               <persName>Kraft, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1880?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910?</date>
               </death>
               <occupation>Kellner</occupation>
               <note type="comment">Delinquent, lebenslänglich verurteilt (Urteil am 10. 03. 1904)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46885">
               <persName>Feigl, Johann (Hans)</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-6</date>
                  <place>Niederwalsee/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Lehmann: Hans, 19., Felix Mottl-Str. 10</note>
               <note type="comment">Friedhof Gersthof</note>
               <note type="comment">Landesgerichts-Vizepräsident</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>