<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07959.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07958.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07960.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Franz Grüner, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 73-74</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07959</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0073.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,073</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Franz Grüner</head>
            <p ana="pr106381">
ist, dreißig Jahre alt, aus dem Leben gerissen worden,<lb/>
durch einen jener vollkommen wirksamen Zufälle, die <seg type="insult">das<lb/>
menschliche Ingenium</seg> erfunden hat, um seine Opfer auch<lb/>
nicht mehr begraben zu müssen. Es ist an der Südwestfront<lb/>
 geschehen, wo er als Leutnant beschäftigt war. Der<lb/>
ursprünglich von ihm gewählte Beruf war der eines<lb/>
Kunstforschers. Lesern der <rs type="self" ana="werk_21242">Fackel</rs> ist er als Autor eines<lb/>
kritischen Beitrags im Gedächtnis, aus jener Zeit, da sie<lb/>
Mitarbeiter hatte und nicht allzuviele, deren persönlicher<lb/>
Wert sich auch späterhin haltbar erwies. Er war einer der<lb/>
wenigen, denen es gegeben war, die Farbe zu sehen und<lb/>
das Wort zu hören, und dabei den eigenen Menschen<lb/>
zu bewahren. Aus einem treuen Verstand zu allen Himmeln<lb/>
emporgewendet, war seine Haltung vor der Kunst Andacht<lb/>
und Wissenschaft in einem Zug. So sachlich hingerissen, war<lb/>
er die Ausnahme einer <seg type="insult">Generation</seg>, die um das Licht<lb/>
schwärmt, ehe sie ins eigene <seg type="insult">Zwielicht</seg> eingeht. Wie<lb/>
lebhaft konnte er zuhören und wie still davon sprechen!<lb/>
Da sein von Güte und Klarheit auf den Geist gerichtetes<lb/>
 Wesen ein Trost meines Lebens war, so kann mir<lb/>
selbst die Vorstellung, daß er für eine allgemeinere Sache<lb/>
gestorben ist, keinen Ersatz gewähren. Im Gegenteil werde<lb/>
ich dieses Jünglingslächeln, das viel weiser als mein Zorn<lb/>
allem Widersinn entgegnete, gerade zu dem Ereignis entbehren<lb/>
, das mir ihn entrückt hat, und zu dem absurden<lb/>
Zufall, der ihn nicht wiederkehren läßt, und wie erst zu<lb/>
dem <seg type="insult">Weltbetrug</seg>, solches einen <seg type="insult">Heldentod</seg> zu nennen<lb/>
und dessen Anwärter nach einem im Geist zufriedenen<lb/>
Leben mit dem Zeugnis der <seg type="insult">»Schneid«</seg> zu entlassen.<lb/>
Nun, da die Italienreise eines jungen Kunstgelehrten so<lb/>
zeitgemäß beendet ist, bleibt mir nichts als der Wunsch,<lb/>
dieses lebendige Leben von einer irdischen Ordnung zurückzufordern<lb/>
, deren <seg type="insult">Unmündigkeit</seg> sich des schwersten Eingriffs<lb/>
 in überirdische Rechte allzulange schuldig macht.<lb/>
An der Unmöglichkeit der Erfüllung wächst der Wunsch<lb/>
ins Grenzenlose und an der hoffnungslos trauernden<lb/>
Liebe nährt sich der Abscheu vor einer <seg type="insult">Gegenwart</seg>, die<lb/>
ihr solches antun konnte. Was mit den Mitteln der geistigen<lb/>
Macht gegen sie unternommen werden kann, soll geschehen!<lb/>
Denn Gott ist von ihren Taten noch nicht so in Abrede gestellt,<lb/>
daß er nicht auch dem Gedanken seine Volltreffer ließe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>