<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09129.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09128.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09130.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(An die Postdirektion Czernowitz), in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 75-76</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09129</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0075.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,075</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(An die Postdirektion Czernowitz)</head>
            <p ana="pr121599">
<date>8. Februar 1922</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr121600">
An die <rs type="inst">Postdirektion <seg type="spc">Czernowitz</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr121601">
Rumänien<lb/>
</p>
            <p ana="pr121602">
<space/>Wir haben ein Heft der <rs type="self" ana="werk_23221">Fackel</rs>, das an einen Leser in Czernowitz<lb/>
 rekommandiert abgegangen war, mit der Bemerkung: »An den<lb/>
Absender zurück. <rs type="pers" ana="n_74459" key="#fk__p_42595">Emder</rs>«, sonst ohne jeden amtlichen Vermerk,<lb/>
zurückbekommen. Das <rs type="selfRef" ana="werk_23222">Heft</rs> ist überdies verstümmelt, indem die letzten<lb/>
vier Seiten nebst der Beilage fehlen, und in dem einleitenden<lb/>
Aufsatz »<rs type="title">Monarchie und Republik</rs>« sind mit rotem Stift Stellen<lb/>
bezeichnet, wo von den <seg type="insult">»Parasiten der Entkräftung«</seg> die Rede ist,<lb/>
von dem »Kronreif, durch den erlauchte Geister wie <rs type="pers" ana="n_74460" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74461" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> in ihrem Denken über die Dinge der Menschheit an<lb/>
irgend einem Punkt beengt« waren, von der »<seg type="insult">Funktion der Monarchen</seg>,<lb/>
den denkenden Menschen, ohne ihre Henker zu bemühen, um einen<lb/>
Kopf kürzer zu machen«, von den »Drohnen, von denen die Königin<lb/>
der Bienen umschwärmt wird«, und davon, daß die Tiere »den Besten,<lb/>
Stärksten und Größten zu ihrem Führer ausersehen und nicht jenen<lb/>
unter ihnen, dessen Vorzug, einer bestimmten Familie anzugehören,<lb/>
seine <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> wettmachen soll«. Die Bezeichnung dieser Stellen<lb/>
will offenbar den Grund dafür andeuten, daß dieses <rs type="selfRef" ana="werk_23223">Heft</rs> nicht<lb/>
in Czernowitz zugestellt werden durfte. Sollte nun eine dazu berufene<lb/>
 Stelle in Czernowitz bestehen, die die Zensurierung vorgegenommen<lb/>
 hat, so können wir uns gewiß nicht gegen die Verhinderung<lb/>
 des Einlasses jenes <rs type="selfRef" ana="werk_23224">Heftes</rs> verwahren, da es sich natürlich<lb/>
durchaus unserer Beurteilung entzieht, ob diese Behörde mit Recht<lb/>
oder Unrecht in jenen Stellen eine Gefahr für den Bestand der<lb/>
rumänischen Monarchie erblickt. Wogegen wir uns aber wohl verwahren<lb/>
 können, ist, daß sie das <rs type="selfRef" ana="werk_23225">Heft</rs>, das sie eben damit als unser<lb/>
Eigentum anerkennt, in beschädigtem und vor allem in verunreinigtem<lb/>
Zustand an uns zurückleitet, wodurch sie den sicherlich unberechtigten<lb/>
Schein erweckt, als ob wir es ihr zur Zensurierung eingereicht<lb/>
hätten. Es ist klar, daß die <rs type="inst">Zensurbehörde</rs> — immer vorausgesetzt,<lb/>
daß eine solche überhaupt besteht und mit dieser Angelegenheit<lb/>
befaßt war, das Recht hat, das <rs type="selfRef" ana="werk_23226">Heft</rs> von der Beförderung auszuschließen<lb/>
 und je nach ihren speziellen Befugnissen es zu konfiszieren<lb/>
oder an den Absender zurückzuleiten, aber keinesfalls hat sie, von<lb/>
der Sachbeschädigung abgesehen, das Recht, jenem ihre Gedankengänge<lb/>
, für die er sich nicht im geringsten interessiert hat, in Form<lb/>
von roten Strichen mitzuteilen. Da wir jedoch nicht annehmen können,<lb/>
</p>
            <p ana="pr121602">
daß eine amtliche Stelle sich so sehr im Irrtum über ihre Kompetenzen<lb/>
befindet, so nehmen wir viel lieber an, daß es sich um die Fleißaufgabe<lb/>
 eines Czernowitzer Postbeamten handelt, den das <rs type="selfRef" ana="werk_23227">Heft</rs> als<lb/>
Privatlektüre angezogen haben mag, der aber seine Gesinnung nicht so<lb/>
sehr zum Schutze der Monarchie, der er nunmehr angehört, als vielmehr<lb/>
zur Erinnerung an die Monarchie, der er einstmals angehört hat, betätigen<lb/>
wollte. Wir beehren uns, Sie auf diese Möglichkeit, einem Übelstand<lb/>
auf die Spur zu kommen, aufmerksam zu machen, und würden auch<lb/>
unsrerseits gern daran mitwirken, indem wir, wenn sich der Fall<lb/>
wiederholen sollte, uns an die rumänische Gesandtschaft wenden<lb/>
würden, um vielleicht die Remedur solchen Mißbrauchs zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121603">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_23228">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>