<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04832.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04831.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04833.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Literatur. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 275, 1909, S. 15-20</title>
            <title type="iso-date">1909-03-22</title>
            <title type="id">tid_04832</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">275</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-275_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/275,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Literatur. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr59542">
<space/>In einer <rs type="perRef" ana="werk_41285">Zeitungsspalte</rs> fällt mein Blick auf die typische<lb/>
Bemerkung, daß <seg type="insult">die »zwei ersten« Akte</seg> gefallen haben, so daß<lb/>
ich glauben muß, der Rezensent sei gleichzeitig in zwei Theatern<lb/>
gewesen und er stelle nun fest, daß hier und dort der erste Akt<lb/>
gefallen hat. Das ist <seg type="insult">journalistischer Sprachgebrauch</seg>, aber da eine<lb/>
Zeitung auch das Richtige treffen kann, so fand ich schon in der<lb/>
benachbarten Spalte eine Nachricht über die »nächsten zwei« Veranstaltungen<lb/>
 eines Vereines. Und hier eben zeigt sich, wie nichtig<lb/>
alle Form ist, wenn der Inhalt von <choice><sic>übel</sic><corr>Übel</corr></choice>. Denn <seg type="insult">mein splitterrichterisches<lb/>
 Wohlgefallen</seg> wurde sogleich erledigt durch die<lb/>
Enthüllung, daß die erste der nächsten zwei Veranstaltungen ein<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_44406" ref="#fk__p_43580">Servaes-Abend</rs>«</seg> sei. Um Himmelswillen, was ist das? fragte ich.<lb/>
Was haben die Leute mit uns vor? <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44407" ref="#fk__p_43580">Servaes-Abend</rs></seg> — es kann nicht<lb/>
sein! Gibts denn so etwas? Kann es so etwas geben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr59543">
<space/>Aber es stand schwarz auf weiß, ein <seg type="insult">Verein</seg>, der den<lb/>
guten Geschmack hat, sich einen <seg type="insult"><rs type="inst">Verein für Kultur</rs></seg> zu<lb/>
nennen, versprach uns einen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44408" ref="#fk__p_43580">Servaes-Abend</rs></seg>. Wenn man mir die<lb/>
Frage vorlegte, was denn überhaupt ein <seg type="insult">Verein</seg> sei, so würde ich<lb/>
antworten, ein <seg type="insult">Verein</seg> sei ein <seg type="insult">Verein gegen die Kultur</seg>. Dieser hier<lb/>
aber möchte mich durch die Angabe irreführen, er sei ein <seg type="insult"><rs type="inst">Verein<lb/>
für die Kultur</rs></seg>. Das gelingt ihm nicht, denn die Rechnung geht<lb/>
schließlich doch glatt auf, indem ein <seg type="insult">Verein gegen die Kultur für<lb/>
die Kultur</seg> sich folgerichtig als ein <seg type="insult">Verein</seg> herausstellt. Da ich<lb/>
nun dem <seg type="insult">Vereinsleben</seg> durchaus fern stehe, da die bloße Vorstellung<lb/>
, daß es einen <seg type="insult">Männergesangverein</seg> gibt, mir den Schlaf<lb/>
raubt und noch kein <seg type="insult">Turnverein</seg> zur Erhöhung meines Lebensmutes<lb/>
 beigetragen hat, so kann ich darüber nicht urteilen, ob<lb/>
der <seg type="insult">Verein</seg>, um den es sich hier handelt, <seg type="insult">seinen statutenmäßigen<lb/>
Verpflichtungen betreffs der Kultur</seg> gerecht wird. Aber ein <seg type="insult">boshaftes<lb/>
 Luder</seg>, wie ich bin, habe ich natürlich keine Anerkennung<lb/>
dafür, daß sich in <seg type="insult">dieser Wüste allgemeiner Kulturlosigkeit</seg> eine<lb/>
<seg type="insult">Oase des Snobtums</seg> gebildet hat, daß sich endlich wenigstens <seg type="insult">ein</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr59543">
<seg type="insult">paar opfermutige Männer</seg> zusammenfinden, um die <seg type="insult">Kultur</seg> für<lb/>
eröffnet zu erklären, — vielmehr nähre ich meine teuflische Lust an<lb/>
dem Gedanken, daß alles verruinieret sein müsse. Es ist in der<lb/>
Tat schon nicht mehr mit mir auszuhalten. Jetzt hasse ich die<lb/>
<seg type="insult">Oasen</seg> in der <seg type="insult">Wüste</seg>, weil sie mir meine fata morgana zerstören.<lb/>
<seg type="insult">Publikum in jeder Form</seg> macht mir Verdruß, ich meide<lb/>
die Konzertsäle, und wenn sich in einem solchen wirklich<lb/>
einmal <seg type="insult">Leute</seg> drängen, denen man an der schwergebeugten Nase<lb/>
ansieht, daß sie den Hingang der Kultur betrauern, <seg type="insult">Männer</seg>, deren<lb/>
Bart noch die Linse von vorgestern trägt, deren Gilet aber aus<lb/>
<seg type="insult">Sammet und Sehnsuchten</seg> komponiert ist, <seg type="insult">Weiber</seg>, denen man das<lb/>
Haupt des <rs type="pers">Jochanaan</rs> unter der Bedingung geben möchte, daß<lb/>
sie nicht tanzen, — dann bin ichs auch nicht zufrieden! Ja, ich hasse<lb/>
die Häßlichkeit <seg type="insult">einer genießenden Menge</seg>, die nach dem Sonnenbrand<lb/>
des Arbeitstages <seg type="insult">die verschossenen Jalousien des Gemütes</seg> öffnet, um<lb/>
Kunstluft hereinzulassen. Aber <seg type="insult">der ästhetische Mißwachs</seg>, der sich<lb/>
an den Pforten der Kultur drängt, treibt mich in die Flucht.<lb/>
Wird mir schon totenübel, wenn ich um elf Uhr abends durch<lb/>
die Augustinerstraße gehe und die Nachklänge einer <rs type="pers" ana="n_44409" ref="#fk__p_52212">Wagneroper</rs><lb/>
aus dem <seg type="insult">Wigelaweia des Ganges und der Hände einer zum Fraß<lb/>
strömenden Begeisterung</seg> heraushöre, was steht mir erst bevor,<lb/>
wenn dereinst <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44410" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg> seine <seg type="insult">Versteher</seg> findet? Man<lb/>
glaubt gar nicht, <seg type="insult">wie viel Häßlichkeit</seg> die angestrengte Beschäftigung<lb/>
mit der Schönheit erzeugt! Und ihre Art ist in allen Städten<lb/>
dieselbe. Überall, wo nur <seg type="insult">ein findiger Impresario</seg> einen <seg type="insult">Tempel der<lb/>
Schönheit</seg> errichtet, tauchen jetzt <seg type="insult">diese undefinierbaren Gestalten</seg><lb/>
auf, die man in früheren Zeiten dann und wann im Fieber sah,<lb/>
aber nunmehr <seg type="insult">im Gehege des Herrn <rs type="pers" ana="n_44411" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg>, <seg type="insult">in irgendeinem <rs type="inst">Café<lb/>
des Westens</rs></seg>, in den Münchener Künstlerkneipen und in Wiener<lb/>
Kabarets rudelweise antreffen kann. Plötzlich steht ein <seg type="insult">Kerl</seg> neben<lb/>
dir, dem Kravatte und Barttracht zu einem <seg type="insult">seltsamen Ornament</seg><lb/>
verwoben sind, das <seg type="insult">Motive aus Altwien und Ninive</seg> vereinigt<lb/>
. Er sieht Klänge, weil er sie nicht hören kann, er hört<lb/>
Farben, weil er sie nicht sehen kann, er spricht durch die Nase<lb/>
und riecht aus dem Mund, seine Seele ist ein <seg type="insult">Kammerspiel</seg> und<lb/>
man hat nur den Wunsch, daß ihn so bald als möglich ein Bierbrauer<lb/>
 totschlage. Denn vor diesem kann sich die Kunst retten, vor<lb/>
jenem nicht! Das <seg type="insult">Aufgebot verquollener Scheußlichkeit</seg>, das seit<lb/>
Jahren hinter den <seg type="insult">programmatischen Mißverständnissen</seg> her ist, macht<lb/>
</p>
            <p ana="pr59543">
ein Entrinnen unmöglich. Was sich da im Berliner Westen unter<lb/>
allen möglichen Marken als <seg type="insult">neue Gemeinschaft von Assyriern,<lb/>
Griechen, Europäern, Kulturmenschen oder Schmarotzern schlechtweg<lb/>
</seg> zusammengetan hat, <seg type="insult">dieses Gewimmel von einsamen Gemeinsamen<lb/>
</seg>, die nur <seg type="insult">Theaterreporter von Beruf und <rs type="pers">Baalspriester</rs> aus<lb/>
Neigung</seg> sind, bildet <seg type="insult">ein so unflätiges Hindernis im Kampf<lb/>
gegen den Philister</seg>, daß man das Ende aller Kunst und ein<lb/>
Verbot aller Freiheit ersehnt, um ein reines Terrain zu schaffen.<lb/>
Lieber allgemeine Blindheit als die Herrschaft eines <seg type="insult">Gesindels</seg>,<lb/>
das mit den Ohren blinzeln kann! <seg type="insult">Ein Wiener Greisler für<lb/>
zehn Berliner Satanisten!</seg> <seg type="insult">Das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3768" ref="#fk__p_54352">Udelquartett</rs></rs> gegen einen <rs type="inst">Verein<lb/>
für Kultur</rs>!</seg> Selbst wenn er uns einen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44412" ref="#fk__p_43580">Servaes-Abend</rs></seg> bringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59544">
<space/>Denn wir wissen ja nicht einmal, was das für ein<lb/>
Abend ist. <seg type="insult">Wir in Wien</seg> schätzen die Institution der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44413" ref="#fk__p_46259">Hopfnertage<lb/>
</rs></seg> und der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44414" ref="#fk__p_49323">Riedlnächte</rs></seg>, aber wir glauben nicht, daß sich<lb/>
die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44415" ref="#fk__p_43580">Servaes-Abende</rs></seg> einbürgern werden. Was bedeutet das ungebräuchliche<lb/>
 Wort <rs type="pers" ana="n_44416" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs>? Ich erinnere mich dunkel, daß es<lb/>
einst ein Merkwort war, wenn man an <seg type="insult">ein drolliges <foreign xml:lang="la">Quiproquo</foreign><lb/>
eines Kunstkritikers der ‚<rs type="paper" ana="werk_16504">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> erinnern wollte. Da<lb/>
hatte einer in der Beschreibung des <rs type="pers" ana="n_44417" ref="#fk__p_45226">Guttenberg-Denkmals</rs> eine<lb/>
Buchdruckerpresse mit einem Fauteuil verwechselt oder umgekehrt,<lb/>
— das weiß ich nicht genau, da ich das Denkmal aus Antipathie<lb/>
gegen den dargestellten Mann und weil es eine <seg type="insult">Prostitutiertengasse<lb/>
</seg> verschandelt, nie angesehen habe. Aber ich weiß<lb/>
genau, daß der Kunstkritiker, der zu aufmerksamer Betrachtung<lb/>
verpflichtet war, irgend etwas verwechselt hat. Ein anderesmal hat<lb/>
er in der Beschreibung eines ausgestellten Bildes Wüstensand mit<lb/>
Schnee verwechselt, was doch so bald keinem <seg type="insult">Kamel</seg> passieren<lb/>
dürfte. Infolgedessen wurde der Mann nur mehr dazu verwendet,<lb/>
<seg type="insult">Berichte über Wohnungseinrichtungen</seg> zu stilisieren, die die Firmen<lb/>
der Administration bezahlten und in denen die Fauteuils genau<lb/>
bezeichnet waren. Da aber, wie erzählt wird, eine Verwechslung<lb/>
zwischen <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_44418" ref="#fk__p_51629">Portois</rs> und <rs type="pers" ana="n_44419" ref="#fk__p_38343">Fix</rs></seg> vorkam, so sei nichts übrig<lb/>
geblieben, als dem Mann die <seg type="insult">Literaturkritik</seg> zu überantworten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59545">
<space/>Hier kann einer machen, was er will, niemand wird daran<lb/>
Anstoß nehmen. In der Literatur ist <seg type="insult">jede Verwechslung von<lb/>
Wüstensand und Schnee, von Fauteuil und Presse, von <rs type="pers" ana="n_44420" ref="#fk__p_51629">Portois</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_44421" ref="#fk__p_38343">Fix</rs></seg> erlaubt. Hier kann ein <seg type="insult">Mensch</seg>, der keine blasse<lb/>
Ahnung von Stil hat, über Werke der Sprache in einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr59545">
impertinenten Ton aburteilen, für den man ihm in jeder besseren<lb/>
Gesellschaft auf den Mund schlüge. Hier dünkt sich ein<lb/>
<seg type="insult">Reporter</seg>, dem man keinen Gerichtssaalbericht anvertraute, einen<lb/>
Gott. Es soll vorkommen, daß <seg type="insult">solche Leute</seg> an auswärtige<lb/>
Revuen Beiträge schicken und wenn sie ihnen abgelehnt werden,<lb/>
mit den <seg type="insult">Waffen ihrer kritischen Hausmacht</seg> zu spielen beginnen.<lb/>
Daß sie dann in ihrem eigenen Gehege sich für alle Zurücksetzungen<lb/>
, die ihrer <seg type="insult">Talentlosigkeit</seg> widerfahren, für alle Enttäuschungen<lb/>
 ihres Ehrgeizes, für alle Verbitterung schadlos halten,<lb/>
ist nur zu begreiflich. <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_44422" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs>«</seg>, das ist die Chiffre, die man<lb/>
überall dort findet, wo sich Mangel an Temperament austoben<lb/>
und <seg type="insult">Ledernheit</seg> sprudeln möchte. Da erscheint zum Beispiel ein<lb/>
Roman, zu dessen Empfehlung ich nicht mehr sagen kann, als daß<lb/>
ich ihn ausgelesen habe: »<rs type="title"><rs type="pers">Sonjas</rs> letzter Name</rs>«, eine Schelmengeschichte<lb/>
 von <rs type="pers" ana="n_44423" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs>. Aber die besten kritischen Köpfe Deutschlands<lb/>
 (<rs type="pers" ana="n_44424" ref="#fk__p_52744"><abbr>S.</abbr> Lublinski</rs>, <rs type="pers" ana="n_44425" ref="#fk__p_51200">Paul Ernst</rs> und andere) haben ihn nicht nur<lb/>
gelesen, sondern auch erhoben. Stünde ich der epischen Kunstform<lb/>
nicht wie einem mir Unfaßbaren gegenüber, ich fühlte mich wohl<lb/>
versucht, über die vielerlei seltenen Schönheiten in Sprache und<lb/>
Gestaltung, die ich mir dort angemerkt habe, zu sprechen; über einen<lb/>
ideenvollen Humor, der sich meinem Gefühl nur in den reflektierenden<lb/>
Pausen entrückt, in denen er sich nach sich selbst umsieht; und<lb/>
über jene herzhafte Entdeckung romantischer Gegenden in<lb/>
einer konventionellen Welt, von der dem <seg type="insult">kritischen Flegel</seg> das<lb/>
Problem der »Unwahrscheinlichkeit« in Händen bleibt. Darüber<lb/>
würde ich etwas sagen und nicht verschweigen, daß es ein Mitarbeiter<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_16505">Fackel</rs>‘ ist, dem ich solche Freude verdanke. So aber obliegt<lb/>
 mir bloß die traurige Pflicht, zu sagen, daß die Mitarbeit<lb/>
an der ‚<rs type="self" ana="werk_16506">Fackel</rs>‘ einem Künstler bei der <seg type="insult">Beschränktheit</seg> geschadet hat.<lb/>
Es wäre ein beruhigender Gedanke, daß <seg type="insult">kritischer Unverstand</seg><lb/>
keine Ranküne braucht, um sich lästig zu machen. Einem Autor,<lb/>
der heute in Deutschland geachtet wird, kann es ohnedies leicht<lb/>
zustoßen, daß ihm in Wien ein Ziegelstein auf den Kopf fällt; denn<lb/>
in <seg type="insult">Wien</seg> ärgern sich die <seg type="insult">Ziegelsteine</seg> darüber, daß die Passanten<lb/>
ihren Weg gehen. Ich bin der einzige, dem es nicht geschehen<lb/>
kann, weil bekanntlich der <seg type="insult">Dachdecker</seg> den Auftrag gegeben<lb/>
hat, mich mit stiller Verachtung zu strafen. Aber es könnte immerhin<lb/>
möglich sein, daß es die <seg type="insult">Dummheit</seg> auf jene abgesehen hat, die<lb/>
mit mir gehen. Damit nun wenigstens der nächste nicht stolpert,<lb/>
</p>
            <p ana="pr59545">
muß man <seg type="insult">solch einen Ziegelstein</seg> mit einem Fußtritt aus dem<lb/>
Wege räumen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59546">
<space/>Und wieder habe ich an ihm das Zeichen <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_44426" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs>«</seg><lb/>
gefunden. Was soll das bedeuten? Ich komme schließlich<lb/>
dahinter, daß es die <seg type="insult">Signatur einer Geistlosigkeit</seg> ist, <RS persTitle="Goethe" title="Faust">die stets<lb/>
verneint</RS>. Dafür kann sie im allgemeinen nichts. Daß sie aber im besondern<lb/>
 Falle die Schöpfung eines Autors als <seg type="insult">»Anregung«</seg> für die <seg type="insult">Sudler</seg><lb/>
feilbietet, daß sie einem Schriftsteller, der jenseits <seg type="insult">der feuilletonistischen<lb/>
Gangbarkeit</seg> produziert, seine Werte entwinden möchte und die<lb/>
»leichte Hand« der <seg type="insult">Literaturdiebe</seg> herbeiwinkt, auf daß eine <seg type="insult">vorrätige<lb/>
Idee</seg> nach dem Geschmack des <seg type="insult">Gesindels</seg> zubereitet werde, ist beinahe<lb/>
dolos. Als ob man heutzutage die <seg type="insult">Diebe</seg> rufen müßte! Freilich,<lb/>
um <seg type="insult">diesem Verleiter</seg> zu folgen, dazu werden sie sich zu vornehm<lb/>
dünken. Kein <seg type="insult">Nachahmer</seg> hat es nötig, sich von <seg type="insult">solchem Geist</seg><lb/>
beraten zu lassen, und ich wette hundert Schelmenromane gegen<lb/>
einen, daß zum Beispiel <rs type="pers" ana="n_44427" ref="#fk__p_52589">Rudolf Lothar</rs> es verschmähen wird, eine<lb/>
Quelle zu benützen, die ihm im Voraus nachgewiesen wurde.<lb/>
Immerhin ist diese Art <seg type="insult">öffentlicher Hehlerei</seg> ein Novum in der<lb/>
Literaturkritik, <seg type="insult">diese Manier</seg>, am lichten Sonntag, wo sich die<lb/>
<seg type="insult">jungen Literaten</seg> auf dem Marktplatz drängen, den Ruf auszustoßen<lb/>
: Haltet den Bestohlenen! <seg type="insult">Solche Gesinnung</seg> ist schlimmer<lb/>
als <seg type="insult">Unverstand</seg>, der nur die äußere Stofflichkeit benagt.<lb/>
Diesem kann man das Recht, lästig zu sein, so wenig<lb/>
absprechen wie jedem andern Zufall. Mein Gott, es gibt<lb/>
eben <seg type="insult">Literaturkritiker</seg>, die den Wert eines Kunstwerkes deshalb<lb/>
 mit Vorliebe vom stofflichen Gesichtspunkt beurteilen, weil<lb/>
sie nach <seg type="insult">den harten Zeiten der Tapezierer-Reklame</seg> endlich<lb/>
freie Hand haben, die <seg type="insult">Echtheit von Stoffen</seg> anzuzweifeln.<lb/>
Ihre kunstkritische Herkunft verleugnen sie auch in der<lb/>
Literaturkritik nicht: sie prüfen die Leinwand, wenn sie über ein<lb/>
Gemälde urteilen sollen. Aber sie sind nicht einmal in diesem<lb/>
Punkte sachverständig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59547">
<space/>Glaubt man nach all dem, daß <seg type="insult">unsere Kritik</seg> im Argen liegt?<lb/>
Dafür gedeiht <seg type="insult">unsere Produktion</seg>. Denn unter dem Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44428" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs> wird nicht nur gerichtet, sondern auch bewiesen, daß man<lb/>
es selber besser machen könne. Nur so ist die Gründung von<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst">Vereinen für Kultur</rs></seg> und die Institution der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44429" ref="#fk__p_43580">Servaes-Abende</rs></seg><lb/>
zu erklären, an denen ja <seg type="insult">nicht Inserate, sondern Dichtungen</seg> vorgelesen<lb/>
 werden sollen. Wir haben einen <rs type="pers" ana="n_44430" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr59547">
fünfzig Jahre alt wird, die deutsche Literaturkritik leistet allerorten<lb/>
den Salut, und <seg type="insult">unser <rs type="paperRef" ana="werk_16507">Intelligenzblatt</rs></seg> bringt Feuilletons und<lb/>
Romane <seg type="insult">eines schlechtgefärbten Blaustrumpfs</seg> und <seg type="insult">unser Kulturverein<lb/>
</seg> veranstaltet einen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44431" ref="#fk__p_43580">Servaes-Abend</rs></seg>. Nein, es will mir nicht<lb/>
stimmen, daß dieses wundervolle Wort »Abend«, das Zeitenende<lb/>
und Sonnenuntergang, Feste und Weihen einläutet und in dem<lb/>
ein Hauch aller deutschen Dichtung atmet, jene sonderbare Verbindung<lb/>
 eingehen konnte. Ein schlechtes Beispiel mag einmal die<lb/>
guten Sitten des Wortes verdorben haben. Nun ja —<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Eines Abends noch sehr spöte</l>
<l>Gingen <seg type="insult">Wassermaus und Kröte</seg></l>
<l>Einen steilen Berg hinan.</l>
</lg>
            <p ana="pr59551">
<rs type="pers" ana="n_44432" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38343">
               <persName>Fix, Anton Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1846-9-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">3., Jacquingasse 6</note>
               <note type="comment">Portois &amp; Fix AG Etablissement für Wohnungs-Einrichtungen und Zugehör</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51200">
               <persName>Ernst, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-7</date>
                  <place>Elbingerode/Harz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-5-13</date>
                  <place>St. Georgen an der Stilfing/Steiermark</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Die Hochzeit", Novelle 1913 (Ögg: Otto Ernst, 400/77)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54352">
               <persName>Udel, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-2-7</date>
                  <place>Warasdin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Cellist</occupation>
               <occupation>Musikpädagoge</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26272</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49323">
               <persName>Riedl, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaffeehausbesitzer </occupation>
               <note type="comment">Inh. Café Europe; 1., Stephansplatz 8a (gegenüber dem Riesentor)</note>
               <note type="comment">Whg.: 18., Ferrogasse 6</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51629">
               <persName>Portois, Augustin</persName>
               <birth>
                  <date>1841</date>
                  <place>Frankreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-6-20</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Möbelfabrikant</occupation>
               <note type="comment">Fa. Portois &amp; Fix</note>
               <note type="comment">oe-journal.at</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43580">
               <persName>Servaes, Franz Theodor Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1862-7-17</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20068</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46259">
               <persName>Hopfner, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1838-6-29</date>
                  <place>Schönsee/Bayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-1-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">1., Giselastr. 2</note>
               <note type="comment">Sohn Franz (1872?-1918) Enkel Franz (1896-1978) ist erwähnt Schnitzler Tgb</note>
               <note type="comment">Restaurant 1., Kärntnerstr. 61</note>
               <note type="comment">Hopfner's Parkhotel in Hietzing</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52744">
               <persName>Lublinski, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1868-2-18</date>
                  <place>Johannisburg/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-25/26</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8725</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45226">
               <persName>Gutenberg, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1397/1400</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1468-02-03</date>
                  <place>Mainz</place>
               </death>
               <occupation>Buchdrucker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>