<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00505.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00504.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00507.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von der Technik., in: Fackel Heft 01, Nr. 021, 1899, S. 25-27</title>
            <title type="iso-date">1899-10-01</title>
            <title type="id">tid_00505</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">021</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-021_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/021,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von der Technik.</head>
            <p ana="pr4772">
<space/>Ich erhalte folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr4774">
<space/>In <rs type="selfRef" ana="werk_1233"><abbr>Nr.</abbr> 11</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_1234">Fackel</rs>‘ erschien ein Artikel, in dem manches<lb/>
wahre Wort über die kargen Aussichten der Realschüler gesagt war;<lb/>
daran möchte ich nun ein paar Bemerkungen über <seg type="spc">die</seg> Hochschule<lb/>
knüpfen, zu deren Besuch der Realschüler durch das Zeugnis der<lb/>
Reife befähigt wird. Schon steht der dem <seg type="insult">Mittelschulelend</seg> Entwachsene<lb/>
</p>
            <p ana="pr4774">
vor dem »Eden« der akademischen Freiheit — als ihm <seg type="insult">ein Cherub in<lb/>
Gestalt eines Rectoratsbeamten</seg> den Weg mit der Forderung nach<lb/>
<seg type="spc">dem Nachweis</seg> versperrt, dass er noch nicht (oder nicht mehr)<lb/>
stellungspflichtig und dass er augenblicklich nicht »Einjährig-Freiwilliger<lb/>
« sei. Das <rs type="inst">Unterrichtsministerium</rs> verlangt also (siehe Verordnung<lb/>
 vom <date>2. August 1889</date>) von <seg type="ELIDASH">17-Jährigen</seg>, <seg type="ELIDASH">18-Jährigen</seg> und 19-Jährigen indirect<lb/>
den Nachweis — dass sie noch nicht 21 Jahre alt sind. Nun<lb/>
befindet sich dieser Nachweis ja schon auf dem Maturitätszeugnis<lb/>
von amtswegen. Doch das genügt nicht — <abbr>d. h.</abbr>: <seg type="spc">Der Unterrichtsminister<lb/>
 hält sämmtliche Reifeprüfungscommissionen<lb/>
Oesterreichs der <seg type="insult">Urkundenfälschung</seg> fähig</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4775">
<space/>Da aber jeder Hörer auf zwei große und sechs kleine Nationale<lb/>
 seinen Geburtstag schreibt, geht aus der Forderung nach dem<lb/>
Nachweise durch die politische Behörde des Heimatsortes hervor,<lb/>
<seg type="spc">dass der Unterrichtsminister sämmtliche Hörer der<lb/>
<rs type="inst">technischen Hochschule</rs> der <seg type="insult">Lüge</seg> fähig erachtet</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4776">
<space/>Und er verlangt auch die ausdrückliche Bestätigung, dass man<lb/>
nicht momentan Soldat ist, — ohne Rücksicht darauf, dass dies schon<lb/>
durch die Kleidung der Inscribierten bewiesen wird. Denn welcher<lb/>
Einjährig-Freiwillige würde sich der hohen Strafe aussetzen, die auf<lb/>
das Civiltragen gesetzt ist?! Und welcher hätte auch ein Interesse<lb/>
daran, zugleich Einjährig-Freiwilliger und neueintretender Hörer zu<lb/>
sein, <abbr>d. h.</abbr> <seg type="spc">gleichzeitig</seg> für <seg type="ELIDASH">Officiersprüfung</seg> und I. Staatsprüfung zu<lb/>
studieren!? Aus dem Gesagten geht also hervor, <seg type="spc">dass der Unterrichtsminister<lb/>
 alle Einjährig-Freiwilligen des <seg type="insult">Betruges</seg><lb/>
fähig hält</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4777">
<space/>Ohne diesen Nachweis ist eine Inscription an der <rs type="inst">Technik</rs><lb/>
unmöglich, während an der <rs type="inst">Universität</rs>, die ja sozusagen auch so<lb/>
eine Art Hochschule ist, kein Hahn danach kräht. Bedenkt man nun,<lb/>
wie viele Techniker nach Wien, Brünn, Prag <abbr>etc. etc.</abbr> nicht zuständig,<lb/>
aber an dem Ort ihrer Studien geboren sind, dass Gesuche auf<lb/>
Distanz gewöhnlich erst in Aeonen erledigt werden, dass das Gesuch<lb/>
oft in anderer Sprache abgefasst war, als in der Sprache des Heimatsortes<lb/>
, wo der Gesuchsteller oft völlig unbekannt ist, — so wird man<lb/>
<seg type="insult">die einfach imposante Forderung</seg> nach dem genannten Nachweis erst<lb/>
voll würdigen. Und er muss beschafft werden, wiewohl fast alle<lb/>
Studenten erst einige Tage vor der Inscription, ja manche erst bei<lb/>
dieser selbst von seiner Nothwendigkeit erfahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4778">
<space/>Das Schönste an der Sache aber ist, dass <seg type="insult">jener große<lb/>
Mandarin</seg>, der den vorbesprochenen Erlass herausgegeben und nicht<lb/>
ausrechnen kann, dass 18 kleiner ist als 21, — heute <seg type="insult">Präsident des<lb/>
<rs type="inst">Obersten <seg type="spc">Rechnungshofes</seg></rs></seg> ist <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Doch auch manches Gute<lb/>
kann <seg type="insult">solch ein origineller Erlass</seg> zeitigen. So wirft er eine<lb/>
grelle Beleuchtung auf die Gesetzeskenntnis einer Bezirkshauptmannschaft<lb/>
, besser Starostwo, im Lande <rs type="pers" ana="n_3615" ref="#fk__p_51488">Piniński</rs>. Schreibt da ein<lb/>
Techniker, der das Glück hat, nach einem Städtchen an der<lb/>
russischen Grenze zuständig zu sein, an die Starostwo dieses<lb/>
Ortes, um die geforderte Bescheinigung zu erlangen. Und was erhält<lb/>
er als Antwort? »Ihr Gesuch <abbr>ddo.</abbr> <seg type="symbol" subtype="6dots"/> <date>X. 1899</date> folgt beifolgend<lb/>
mit dem Bemerken zurück, dass wir ein solches Zeugnis nicht<lb/>
geben dürfen — <seg type="spc">übrigens ist aus Ihrem Geburtsscheine<lb/>
ersichtlich</seg>, <seg type="spc">dass Sie noch nicht stellungspflichtig sind</seg>.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51488">
               <persName>Piniński, Leo(n) Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1857-03-08</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-04-04</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>