<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06177.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06176.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06178.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vor-Vorfrühling, in: Fackel Heft 15, Nr. 372, 1913, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1913-04-01</title>
            <title type="id">tid_06177</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">372</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-372_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/372,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vor-Vorfrühling</head>
            <p ana="pr83364">
<space/><date>11. Februar</date>. Semmering. Ich versuchte es, nach drei Wochen<lb/>
Krankheit auszugehen. Alles schwamm in Nebel und Nässe. Die Rodelwege<lb/>
 waren nicht mehr vorhanden, ein grauer Schlamm mit ein wenig<lb/>
Glatteis waren an ihrer Stelle. Alles war schmutzig, ungepflegt, bereitete<lb/>
sich vor für sonnige Frühlingstage, die trocknen, fegen und beleben<lb/>
sollten, vor allem aber mit der Winterwirtschaft ein Ende machen. Denn<lb/>
weshalb noch hinziehen, was ohnedies vergehen soll?! Um jedes<lb/>
Gebüsch herum waren tiefe Schneelöcher, die Dächer trieften vor<lb/>
glänzender Nässe, ebenso die eisernen Straßengeländer. Schneerosenknospen<lb/>
 wuchsen überall, man stellte sie in Gefäße, aber sie erblühten<lb/>
nicht, aus irgendeinem versteckten Grund. Man bedauerte die Vögel<lb/>
nicht mehr, Krähen und Gimpel, obzwar sie jetzt ebensowenig zu<lb/>
fressen hatten wie im starren Winter. Die, die das überstehen hatten<lb/>
können, würden auch das noch überstehen. »Ein miserables Wetter«,<lb/>
sagen alle, obzwar es in seiner Miserablität gerade <seg type="spc">rührend schön</seg><lb/>
ist. Die Menschen ziehen sich zurück, wie vor einem Menschen, der<lb/>
nicht mehr »sein Bestes« leistet. Es ist nicht Fisch, nicht Fleisch,<lb/>
sagen sie einfach. Nein, aber es ist <seg type="spc">rührendes Patschwetter</seg>. Ich<lb/>
finde es nicht, daß es weniger anziehend ist als der starre Winter und<lb/>
der helle, klingende Frühling. Der zerrinnende Schnee ergreift mich.<lb/>
Er war einst so herrschsüchtig, so unerbittlich, so zäh-fest. Die<lb/>
»Champions« liebten ihn, nun sind sie von ihm abgefallen. Sie können<lb/>
ihre überschüssigen Lebenskräfte nicht mehr an ihm erproben, schwächlich<lb/>
geworden, sucht er, gleichsam verlegen, in Bächlein abzurinnen, zu verschwinden<lb/>
. Und man hatte ihn doch so sehr geliebt, direkt verhätschelt,<lb/>
als er noch <seg type="spc">brauchbar</seg> war. Jetzt könnte man singen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><space/>»Schnee, du wirst grau und schmutzig — — —</l>
<l><space/>was ist mit dir?!</l>
<l><space/>Zu nichts mehr bist du nütze — — —.</l>
<l><space/>Willst du vielleicht sogar meinem geliebten Kinde einen Schnupfen</l>
<l>bringen?!?</l>
<l><space/>Du Schnee, dann, dann mag ich dich auch nicht mehr,</l>
<l>verschwinde!«</l>
<l><space/>Und im Gelände werden bald Primeln und Veilchen stehn,</l>
<l><space/>und ich werde sie pflücken und sie dir nicht geben, das heißt</l>
<l><seg type="spc">äußerlich</seg>, vor den Menschen. Aber <seg type="spc">vor Gott</seg>!</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>