<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09212.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09211.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09213.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zusatzstrophen), in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 77-79</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09212</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0077.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,077</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zusatzstrophen)</head>
            <p ana="pr122437">
<space/>Im Vortrag des »<rs type="title">Talisman</rs>« entfiel das <rs type="title">Quodlibet</rs>, ferner die<lb/>
4. und die 6. Strophe des ersten Couplets des <rs type="pers">Titus</rs>, die 3. des<lb/>
zweiten Couplets. Die Zusatzstrophen waren wie folgt angeschlossen:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>A Schönheit hat dreizehn Partien ausgeschlagen,</l>
<l>Darunter waren achte mit Haus, Roß und Wagen,</l>
<l>Zwei Anbeter hab’n sich an ihr’m Fenster aufg’henkt,</l>
<l>Und drei hab’n sich draußen beim Schanzel dertränkt,</l>
<l>Vier hab’n sich beim dritten Kaffeehaus erschossen.</l>
<l>Seitdem sein a siebzehn Jahrl’n verflossen;</l>
<l>Jetzt schaut s’ keiner an, sie kann sich am Kopf stell’n, wann s’ will.</l>
<l>Ja, die Zeit ändert viel.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Wer hat nicht <seg type="insult">den glorreichen Helden</seg> gekannt,</l>
<l>Wie sein Zigarl steckt er eine Ortschaft in Brand.</l>
<l>Die Mannschaft war ihm gut genug zum krepieren,</l>
<l>Derweil sich <seg type="insult">die Herrn</seg> in der Mess’ amüsieren.</l>
<l>Ja, damals war’s bunt, aber nacher wird’s bunter,</l>
<l>Beim Umsturz da reißen s’ die Stern’ ihm herunter.</l>
<l>Jetzt is er <seg type="insult">ein einfacher Schieber in Zivil</seg>.</l>
<l>Ja, die Zeit ändert viel.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Käm’ einer aus’m Grab heut, der erlebt’ allerhand!</l>
<l>Um den Preis einer Villa fahrt er jetzt auf das Land.</l>
<l>Den Zins in der Stadt zahlt er mit ein’ Packl Zigarren,</l>
<l>Aber um paar tausend Kronen kriegt er erst einen Schmarren.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Mit’n Aufhängen gehts nicht, dazu is er zu stier,</l>
<l>Und außerdem sein ja die Strick’ aus Papier.</l>
<l>Nur die Regierung is ihr Geld wert. Sie druckt, wie viel s’ will.</l>
<l>Ja, die Zeit ändert viel.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Jetzt sieht man <seg type="insult">Gestalten</seg> in unserem Wien,</l>
<l>Die sind g’wiß von der Hölle direkt ausgespien.</l>
<l>Bevor diese Erde in Brand aufgegangen,</l>
<l>Hab’n s’ irgendwo unten ganz klein angefangen.</l>
<l>Jetzt sind sie obenauf und vom <seg type="insult">Felde der Ehre</seg>,</l>
<l>Wo die andern begraben, beginnt ihre Karriere.</l>
<l>Jetzt sitzen s’ in Logen, fahren im Automobil.</l>
<l>Ja, die Zeit ändert viel.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Es hat einer einst alles reiflich erwogen.</l>
<l>Drauf sind Millionen zur <seg type="insult">Schlachtbank</seg> gezogen.</l>
<l>Ja, das ghört sich, daß die Völker fürs Vaterland sterben,</l>
<l>Denn nur so kann es sich ein <seg type="insult">Prestige</seg> ja erwerben.</l>
<l>Jetzt, wo sie statt dessen ein bißl Fleisch dürfen suchen —</l>
<l>Ja, jetzt möcht man doch glauben, daß sie die <seg type="insult">Betrüger</seg> verfluchen?</l>
<l>Konträr, sie ersehnen sie tränenden Blicks.</l>
<l><seg type="spc">Nein</seg>, <seg type="spc">die Zeit ändert nix</seg>!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="">
<l>Vor mir reden zwei Fräuleins, war <seg type="insult">a g’spaßig’s Gewäsch</seg>,</l>
<l>I hör’: »Oui« und »peut-etre« — ’s war richtig Fränzösch:</l>
<l>»Aller vous ojourd’hui au theatre — Marie?«</l>
<l>»Nous allons« sagt die andre, »au quatrieme Gallerie,</l>
<l>Jai aller avec Mama au theatre toujour«.</l>
<l>Na, da hab’ i schon gnur.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Die Minister jetzt gfall’n mir; man weiß, was sie wollen,</l>
<l>Ihr Programm ist, daß die andern mehr arbeiten sollen.</l>
<l>Und weil die Minister bisher zu verschwenderisch waren,</l>
<l>So sollen die andern dafür jetzt mehr sparen.</l>
<l>Ja und nacher möchten s’ auch Ordnung und Ruh.</l>
<l>Na, da hab’ i schon g’nur.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Um nicht immer wieder zu warten und lauern</l>
<l>Auf Milch für ihr Kind, fährt eine zum Bauern.</l>
<l>Sie bietet einen Tausender. Doch der Handel ist ihm fremd,</l>
<l>Er spekuliert nicht auf Gewinn, er will bloß ihr Hemd.</l>
<l>»Was? An Tausender?« — und haut gleich die Tür vor ihr zur —</l>
<l>»Da hab i schon <seg type="spc">g’nur</seg>!«</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908355" id="fk_04_ferr_28908355" emID="fk_04_em_28908358"><ERR fcorr="Uns">Und</ERR> fehlts</FERR> ja an allem und vor allem an Geld,</l>
<l>Denn wir haben es in Fülle und so kommts, daß es fehlt.</l>
<l>Wir wollen’s ja nicht g’schenkt hab’n, was glauben S’ denn, ich bitt,</l>
<l>Euer Gnaden, so fahr’ mr halt gegen Kredit!</l>
<l>Und Versprechungen strömen uns schaffelweis zur.</l>
<l>Na, da hab’n wir schon g’nur!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Es gibt einen <seg type="insult">Schnorrer</seg> — Sie wer’n ihn ja kennen —</l>
<l>Der will sich von seinen Gobelins halt nicht trennen.</l>
<l>Er bettelt mit aufgehobenen Händen</l>
<l>Um a Brot, doch er laßt keinen Teppich verpfänden.</l>
<l>Er kann ja nicht leben ohne <seg type="insult">Kultur</seg>!</l>
<l>Na, da hab’ i schon g’nur.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Zur österreichischen Bank is einer gegangen,</l>
<l>Denn es steht auf der Note: sie zahlt sofort auf Verlangen</l>
<l>Das gesetzliche Metallgeld. Er besteht auf dem Schein.</l>
<l>Da sagt der Kassier: »Ja, was fallt Ihnen ein?</l>
<l>A Metallgeld! <FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908361" id="fk_04_ferr_28908361" emID="fk_04_em_28908363">Gehn <ERR fcorr="S’">S</ERR></FERR> ham und geb’n S’ a Ruh!</l>
<l><seg type="spc">Da</seg> ham mer <seg type="spc">net</seg> g’nur!«</l></foreign>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>