<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04375.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04374.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04376.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ladislaus Posthumus. Von Fritz Wittels, in: Fackel Heft 08, Nr. 218, 1907, S. 14-20</title>
            <title type="iso-date">1907-02-5</title>
            <title type="id">tid_04375</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">218</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-218_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/218,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ladislaus Posthumus. Von Fritz Wittels</head>
            <p ana="pr47760">
<space/>Als <rs type="pers" ana="n_38652" ref="#fk__p_48512">Ladislaus Posthumus</rs> unter einem weißen Baldachin in<lb/>
die Stadt seiner Väter einritt, war er vierzehn Jahre alt. Aber schon<lb/>
lag der Glanz auf seinem Antlitz, der von dem strahlt, den Frauenlippen<lb/>
 küssen, und als ob die Natur, die sein frühes Ende ahnte,<lb/>
in eine Spanne Zeit drängen wollte, was andere in Jahrzehnten erfahren<lb/>
, so glomm sein Auge im Scheine des Wissenden, so sprachen<lb/>
die Schatten in den Winkeln seines Mundes, war der junge König<lb/>
eine seltsame Mischung von Kind und <seg type="insult">Wüstling</seg>; der neben ihm<lb/>
ritt, <rs type="pers" ana="n_38653" ref="#fk__p_54376">Ulrich von Cilly</rs>, sein Erzieher, wußte, wie das kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47761">
<space/>Viertausend weißgekleidete Knaben und Mädchen erwarteten<lb/>
bei der neuerbauten Spinnerin am Kreuz den heißerstrittenen<lb/>
Herrscher und sangen in jubelndem Kinderchor:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Lob <rs type="pers" ana="n_38654" ref="#fk__p_46843">Jesu Christ</rs></l>
<l>Zu aller Frist,</l>
<l>Daß der so minnigliche <rs type="pers" ana="n_38655" ref="#fk__p_48512">König Laslo</rs></l>
<l>Zu uns gesandt</l>
<l>Ins eigne Land</l>
<l>Zur Freude der Armen und Reichen.</l>
</lg>
            <p ana="pr47765">
<space/>Da stand der ehrsame Magistrat, da stand die hochwürdige<lb/>
Klerisei, da stand Magnifizenz und Spektabilitäten von der hohen<lb/>
Schule und alle neigten sich vor dem Kinde, das lieblich und<lb/>
</p>
            <p ana="pr47765">
ernsthaft mit dem Lockenhaupte nickte, auch deutsch und lateinisch<lb/>
Rede und Antwort stund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47766">
<space/>Zu einem Spalier für die Länge des Rennwegs hatte die<lb/>
Stadt alle gelüstigen Fräulein aufgeboten, die in den Mauern<lb/>
herbergten; die standen da, wie Gott sie geschaffen, boten ihre<lb/>
leuchtende Haut dem Strahle der Septembersonne und den Augen<lb/>
der hohen Herren. Auch durch dieses Spalier, das manchen im<lb/>
Gefolge heiter stimmte, ritt <rs type="pers" ana="n_38656" ref="#fk__p_48512">Ladislaus</rs> ganz durchdrungen vom<lb/>
weihevollen Ernst der Stunde; die Frauen streuten Rosen vor<lb/>
seines Rosses Huf, sie drängten sich um ihn, küßten ihm Hände,<lb/>
Füße und Gamaschen, daß er sich hätte bedünken mögen, wie<lb/>
<rs type="pers">Gawein</rs> in <rs type="pers">Klingsors</rs> Zauberschloß. Traumverloren lenkte er sein<lb/>
Roß durch die Menge der nackten Leiber und schwieg, indes sein<lb/>
Gefolge, auch der harte <rs type="pers" ana="n_38657" ref="#fk__p_54376">Ulrich von Cilly</rs>, da und dort die Weiber<lb/>
in die schwellenden Brüste kniff, daß sie überlaut schrien, und<lb/>
derberen Scherz trieb, von dem <seg type="insult">unserem allzu sittlichen Zeitalter</seg><lb/>
nicht mehr berichtet werden kann. Aber dazu hatte der Magistrat<lb/>
die Mägde ausgestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47767">
<space/>Näher dem Stadttore standen die tugendreichen Bürgersfrauen<lb/>
, angetan mit Endlein, Preislein und Umgebänd, den Sturz<lb/>
wie einen Zuckerhut auf dem Haupte, und erwarteten in Züchten<lb/>
den König. Der kam an inmitten der Schar bacchantischer<lb/>
<seg type="insult">Hübscherinnen</seg>, die Bürgersfrauen drängten sich herzu, und so<lb/>
geschah eine Vermischung zwischen dem leichten Volke, das<lb/>
nichts am Leibe hatte, und den sittsamen Frauen, die also eingehüllt<lb/>
 waren, daß unter dem überlangen Rocke nicht einmal die<lb/>
Spitze des Schuhes hervorlugte. Dieses diente nicht zu Gunsten<lb/>
der Ordnung; denn nicht allein gab es Püffe von beiden Seiten,<lb/>
da die Bürgersfrauen Vergeltung zu üben hatten für manche Nacht<lb/>
ohne den Eheherrn einsam im Bette, die freien Fräulein die Antwort<lb/>
 nicht schuldig blieben, sondern die Ritter, die einmal begonnen<lb/>
 hatten, sich mausig zu machen, nahmen ohne viel Federlesen<lb/>
 ein Weib für das andere, und war ihnen wenig gelegen,<lb/>
wenn sie mit einem Kuß statt öffentliches Gut verbriefte Rechte<lb/>
raubten. Die bedrohten Frauen erhoben ein Zetergeschrei, der Zug<lb/>
stockte, und als <rs type="pers" ana="n_38658" ref="#fk__p_48512">Ladislaus</rs>, wie aus einem Traume erwachend, seine<lb/>
Augen öffnete, da stand dicht bei ihm, von der Menge an seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr47767">
Seite gepreßt, die liebliche Wirtin des reichen <rs type="pers">Dietrich</rs>, bürgerlich<lb/>
gekleidet in einer dichten Menge von nackten Leibern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47768">
<space/><rs type="pers">Erid</rs>, des <rs type="pers">Dietrichs</rs> angenehme Wirtin, sah in das Antlitz<lb/>
des unkindlichen Königskindes, und da sie selbst siebzehn Jahre<lb/>
zählte, hätte sie es lieben können, wie ein Kind das Gespiel, und<lb/>
da sie in der ersten Entfaltung der Frauenschaft blühte, wie eine<lb/>
junge Mutter ihren Sohn, und da sie ein Weib war, wie ein Weib<lb/>
den Mann. <rs type="pers" ana="n_38659" ref="#fk__p_48512">Ladislaus</rs> neigte sich vom Rosse, faßte <rs type="pers">Erid</rs> beim<lb/>
Kinn und küßte sie, als nähme ein Reitersmann Abschied vom<lb/>
Wirtstöchterlein, und war ihm nicht eilig mit Vorwärtskommen.<lb/>
Aber die Wogen der Volksbrandung rissen <rs type="pers">Erid</rs> von seiner Seite<lb/>
und er hätte sie verloren, wenn nicht auf seinen Wink der <rs type="pers" ana="n_38660" ref="#fk__p_42485">Eitzinger</rs><lb/>
einen Weg durchs Gewühl gebahnt, ihr nach, Namen und Haus<lb/>
auf seiner Tafel notiert und sie selbsten für den andern Tag in<lb/>
die Hofburg befohlen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47769">
<space/>Der junge König war wie von der Sonne Glanz geblendet.<lb/>
Er strich die schwarzen <choice><sic>Haarsträhne</sic><corr>Haarsträhnen</corr></choice> nach rückwärts, mehrfach<lb/>
rieselten Schauer durch seinen Leib.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47770">
<space/>»Hast du sie ins Schloß bestellt?« fragte er den <rs type="pers" ana="n_38661" ref="#fk__p_42485">Eitzinger</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47771">
<space/>»Für morgen!« antwortete der Ritter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47772">
<space/>»Es wäre besser gewesen, sie für heute zu bestellen«, sagte<lb/>
der König und warf einen müden Blick über die Stadt, die mit<lb/>
Kirchen und Kapellen vor ihm prangte, so daß er wohl sah, es<lb/>
möchte vom heutigen Tage nicht viel für ihn übrig bleiben. Denn<lb/>
nun ging es durch das Kärntnertor zum feierlichen Tedeum in<lb/>
den Stefansdom, dann gab es einen Umgang über grünbestreute<lb/>
Straßen und alle Glocken klangen. Aber Ansprachen, Segen und<lb/>
Weihrauchduft, aller Jubel, Gesang und Lärmen, Fahnen, Standarten<lb/>
und Waffen, auch Frauen auf hohen Balkonen: der König ging<lb/>
mitten hindurch, vor ihm tanzten irrlichternd blaue Augen, blonde<lb/>
Locken und ein süßer Mund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47773">
<space/>Es war schon Abend, als in einem Kuppelsaale der Burg,<lb/>
in dessen Mitte der Zuber bereitet stand, die Kerzen hellschimmernd<lb/>
entzündet wurden und der junge Herrscher nach der Sitte der<lb/>
Zeit zum Bade entkleidet wurde, indes auf der Gallerie ringsum<lb/>
Herren und Damen standen und Blumen ins Wasser warfen. »Sie<lb/>
ist das herrlichste Weib von allen, so ich gesehn«, dachte <rs type="pers" ana="n_38662" ref="#fk__p_48512">Ladislaus<lb/>
</rs>, und die Umstehenden sprachen: »Seht, wie er bleich ist«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47773">
Aber das wunderte niemand, denn er hatte diesen ganzen Tag<lb/>
nichts gegessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47774">
<space/>In der Nacht hatte er einen Traum, und dieses war sein<lb/>
Traum:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47775">
<space/>Er war wieder ein kleiner Knabe auf der Plintenburg zu<lb/>
Vissegrad und lag des Abends in seinem Himmelbett. Da kam<lb/>
seine schöne Mutter mit der <rs type="pers">Kottauerin</rs>, der Kammerfrau, zur<lb/>
Türe herein und beugte sich über das Bett, was er alles fühlen<lb/>
und sehen konnte, obwohl er schlief. Dann begann die <rs type="pers">Kottauerin</rs><lb/>
seine Mutter zu entkleiden, die Züge verschwammen, er konnte<lb/>
seine Mutter kaum mehr erkennen und indem dies geschah, ergriff<lb/>
 ihn eine unnennbare Angst, er wollte das Bild festhalten,<lb/>
aber es entschwand und verwandelte sich in ein anderes junges<lb/>
und schönes Weib, das er schon gesehen zu haben wähnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47776">
<space/><rs type="pers" ana="n_38663" ref="#fk__p_48512">Ladislaus</rs> erwachte in grauer Morgendämmerung und immer<lb/>
noch schüttelte ihn die Angst und er wußte selber nicht warum.<lb/>
Beim Frühstück erzählte er darum den Traum und die Angst dem<lb/>
Ritter <rs type="pers" ana="n_38664" ref="#fk__p_42485">Eitzinger</rs>, der sich ein wenig auf Traumdeutung verstand.<lb/>
Der <rs type="pers" ana="n_38665" ref="#fk__p_42485">Eitzinger</rs> kannte die Träume seines jungen Herrn, dachte sich<lb/>
vielleicht seinen Teil und lachte. Aber sie waren nicht lächerlich.<lb/>
Der <rs type="pers" ana="n_38666" ref="#fk__p_54376">Cillyer</rs> und der <rs type="pers" ana="n_38667" ref="#fk__p_42485">Eitzinger</rs> hatten den jungen König frühzeitig<lb/>
auf den Weg der Ausschweifung gewiesen, damit er sich um die<lb/>
Regierung weniger bekümmern möge, und die beleidigte Natur<lb/>
rächte sich durch Träume und Angstzustände aller Art.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47777">
<space/>Soviel was den <rs type="pers" ana="n_38668" ref="#fk__p_48512">König Ladislaus</rs> anbelangt. <rs type="pers">Erid</rs> hatte sich,<lb/>
nachdem ihr der unerwartete Auftrag geworden, in das unferne<lb/>
Zeissmannsbrunn begeben, das heute <abbr>St.</abbr> Ulrich heißt, wo sie<lb/>
mit ihrem Manne bis zur Traubenreife ein Landhaus bewohnte<lb/>
. Sie blieb diesen ganzen Tag allein, denn der <rs type="pers">Dietrich</rs>,<lb/>
ihr klobiger Gemahl, war drin beim Magistrat und kam erst spät<lb/>
Abend heim. Er erzählte von der Verzückung, die ganz Wien ergriffen<lb/>
 hatte, von seiner eigenen Begeisterung für den jungen Herrscher<lb/>
. <rs type="pers">Erid</rs> sprach nicht zu <rs type="pers">Dietrich</rs> von ihrer Berufung in die<lb/>
Burg. Sie fürchtete, ihr Mann möchte ihr den Gang untersagen,<lb/>
denn nicht jeder gibt seinem Herrscher gern sein eheliches Gemahl<lb/>
 preis. Erst am andern Tag, als sie, wie eine junge Heilige<lb/>
geschmückt, den Gang antreten wollte und <rs type="pers">Dietrich</rs> verwundert<lb/>
fragte, wohin des Weges, da gestand sie und konnte das wagen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr47777">
denn auch sie hatte vom König geträumt und war entschlossen,<lb/>
lieber zu sterben als den Gang zu unterlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47778">
<space/>Als <rs type="pers">Dietrich</rs> die Erzählung vernahm, ward er rot und blaß<lb/>
und sagte sich schließlich, daß <rs type="pers" ana="n_38669" ref="#fk__p_48512">Ladislaus</rs> sein Weib, wie er es inmitten<lb/>
 von freien Mädchen erblickte, für frei erachtet haben müsse,<lb/>
um sie ins Schloß zu bestellen, verbot <rs type="pers">Erid</rs> den Ausgang, ja er<lb/>
sperrte die Widerstrebende in das Turmzimmer und eilte ins Rathaus<lb/>
 zu <rs type="pers" ana="n_38670" ref="#fk__p_38234">Andreas Hiltbrant</rs>, dem Bürgermeister, die leidige Sache<lb/>
vorzutragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47779">
<space/>»Haben wir uns deshalb vor der Neustadt die Köpfe blutig<lb/>
geschlagen, um dieses zu ertragen?« fragte er, »haben wir die Ruten<lb/>
des Kaisers abgewehrt, um des Kindes Skorpionen zu dulden? Es<lb/>
kann nicht sein!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47780">
<space/>Der Bürgermeister rief die Stadtväter zusammen und legte<lb/>
ihnen in außerordentlicher Sitzung die Frage vor. »Bedenkt« sprach<lb/>
er, »daß sie unseres lieben <rs type="pers">Dietrich</rs> eheliches Weib ist; bedenkt<lb/>
aber auch, daß es der erste Wunsch ist, den der minnigliche König<lb/>
in unserer Stadt ausgesprochen«. Der Rat entschied gegen <rs type="pers">Dietrich<lb/>
</rs>. Einstimmig waren die Stadtväter der Ansicht, daß man den<lb/>
ersten Wunsch des Königs nimmermehr versagen dürfe, wenn<lb/>
nicht für alle Zeiten ein Makel auf Wiens Gastfreundlichkeit<lb/>
sollte haften bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47781">
<space/>»Nun, so holet sie mit Gewalt«, rief da der <rs type="pers">Dietrich</rs>, »mit<lb/>
meinem Willen wird sie Zeissmannsbrunn nimmermehr verlassen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47782">
<space/>Da alle Einsprache nutzlos blieb, der <rs type="pers">Dietrich</rs> sich der<lb/>
Meinung verschloß, die Berufung sei für sein Weib und ihn höchst<lb/>
ehrenvoll, da man sich aber auch zur Gewalt nicht entschließen<lb/>
mochte, wurden Herolde ausgeschickt, die ritten durch die Gassen<lb/>
und riefen das Volk von Wien eilig zusammen, daß es in dringlicher<lb/>
 Sache seine Meinung abgebe. Vier große Versammlungen<lb/>
wurden gleichzeitig auf den Hauptplätzen der Stadt abgehalten<lb/>
und von der Schranne am hohen Markt legte der Bürgermeister<lb/>
selber den Fall klar. Aber die bunte Menge hatte kaum vernommen<lb/>
, um welche entzückende Frage die Verhandlung ging,<lb/>
als sie statt aller Antwort in Jubelgeschrei ausbrach und in dichten<lb/>
Strömen dem Stadttor zuflutete nach Zeissmannsbrunn, um <rs type="pers">Erid</rs><lb/>
im Triumph einzuholen. Nur freilich fand man das Landhaus<lb/>
des <rs type="pers">Dietrich</rs> leer und es war auch in den Weingärten nichts zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr47782">
finden als Trauben, Trauben, Trauben, woran man sich gütlich<lb/>
tat, denn man war einmal gekommen, um fremdes Gut zu entführen<lb/>
, und <rs type="pers">Erid</rs> war nicht da.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47783">
<space/><rs type="pers">Erid</rs> war nämlich kurz, nachdem ihr Mann sie verlassen<lb/>
hatte, aus dem Fenster gestiegen, über das Weinspalier zu Boden<lb/>
geklettert und mit zusammengerafften Röcken zur Stadt gelaufen,<lb/>
so schnell sie die Füße trugen. Sie mußte dem Befehle des Königs<lb/>
gehorchen, denn sie liebte ihn und mehr als das; sie sollte doch<lb/>
dann die Mutter von neun Kindern werden, eines nach dem andern<lb/>
, und wie soll da der Glanz der Weiblichkeit aufrecht bleiben<lb/>
, wenn man nicht in seiner Jugend von einem König geküßt<lb/>
worden ist? Atemlos kam sie bei der Hofburg an. Das Weib sei<lb/>
da, das der König gestern bestellt, ward dem Ritter <rs type="pers" ana="n_38671" ref="#fk__p_42485">von Eitzing</rs><lb/>
gemeldet. Der kam und führte <rs type="pers">Erid</rs> zu <rs type="pers" ana="n_38672" ref="#fk__p_48512">Ladislaus</rs>, der von den<lb/>
Anstrengungen der letzten Tage ermüdet mit offenen Augen auf<lb/>
einem Ruhebett lag. Der König setzte sich auf und vor ihm stand<lb/>
<rs type="pers">Erid</rs> in ihrer Unschuld Schlehenblüte, wie gestern schon einmal.<lb/>
Sie hatte fast keine Augenbrauen und ihr Mund war unsäglich<lb/>
klein. So hatte er sie, seit er sie zum erstenmale sah, erträumt,<lb/>
und so war sie nun gekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47784">
<space/>Da tauchte der Traum der letzten Nacht wieder auf und<lb/>
mit ihm die Angst, die unerklärliche, alles beschattende Angst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47785">
<space/>»Was willst du?« fragte er <rs type="pers">Erid</rs>. Der kleine Mund öffnete<lb/>
sich und sprach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47786">
<space/>»Hast du mich nicht bestellt?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47787">
<space/>Durch ihrer Stimme Klang ward nun auch das fast verdrängte<lb/>
 Begebnis von gestern wieder lebendig, das strahlende<lb/>
Verlangen stürzte sich in die Nebel der ängstlichen Beklemmung;<lb/>
aber der König schwieg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47788">
<space/>»Hast du mich nicht geküßt?« fragte <rs type="pers">Erid</rs> mit fast erstickter<lb/>
 Stimme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47789">
<space/>Der König sprang auf und umfaßte die junge Frau; denn<lb/>
er dachte: ist es einmal geschehen, so kann es wieder geschehen.<lb/>
Aber es konnte nicht wieder geschehen. Die unwiderstehliche<lb/>
Gewalt der Angst riß ihn zurück von ihrer Seite, er verhüllte<lb/>
sein Gesicht und sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47790">
<space/>»Geh, <rs type="pers">Erid</rs>, geh, geh!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47791">
<space/>Erst als das junge Weib verwirrt und tief gekränkt sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr47791">
zum Gehen wandte, lief er ihr nach und steckte ihr seinen kostbaren<lb/>
 Ring an den Finger. Gesprochen ward dabei nichts mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47792">
<space/>So blieb des <rs type="pers">Dietrichs</rs> häusliche Ehre durch das Eingreifen<lb/>
höherer Mächte unangetastet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47793">
<space/><seg type="spc">Wien</seg>. <rs type="pers" ana="n_38673" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Fritz Wittels</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38234">
               <persName>Hiltbrant, Andre</persName>
               <birth>
                  <date>1370/1385?</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1449</date>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Bürgermeister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54376">
               <persName>Ulrich II., Graf von Cilli</persName>
               <birth>
                  <date>1406</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1456-11-9</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48512">
               <persName>Ladislaus I. Posthumus, König von Böhmen</persName>
               <birth>
                  <date>1440-2-22</date>
                  <place>Komarom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1457-11-23</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42485">
               <persName>Eitzing, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1398</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1460-11-20</date>
                  <place>Schrattenthal bei Retz</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ritter im Gefolge von Ladislaus Posthumus</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>