<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05490.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05489.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05491.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein faustischer Kopf, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05490</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein faustischer Kopf</head>
            <p ana="pr72015">
wie <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_52168" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs></seg> erhebt alles zum Problem. <seg type="insult">Das Niedrigste<lb/>
wie zum Beispiel eine <rs type="inst">Burgtheaterpremiere</rs></seg> oder <seg type="insult">das Höchste wie<lb/>
zum Beispiel eine erzherzogliche Hochzeit</seg>. Die Ereignisse, die der<lb/>
<seg type="insult">Kosmos der <seg type="ELIDASH">Hofnachrichten</seg> und Personalnachrichten</seg> umschließt, sind heute nicht<lb/>
mehr der <seg type="insult">Sachlichkeit des <rs type="perRef" ana="werk_18452">Salonblatts</rs></seg>, sondern der <seg type="insult">Nachdenklichkeit<lb/>
von <rs type="magazine" ana="werk_18453"><abbr>S.</abbr> Fischers Rundschau</rs></seg> überantwortet. Wenn es auch den<lb/>
Anschein hat, daß wieder Zeiten kommen, wo die Stelle eines<lb/>
<seg type="insult">Hofpsychologen</seg> aufgelassen werden könnte, so gibt doch gerade das<lb/>
Ahnungsvolle einer unbestimmten Zukunft der Darstellung einen<lb/>
vertieften Reiz. Es war vorauszusehen, daß die Heirat des <rs type="pers" ana="n_52169" ref="#fk__p_47385">Erzherzogs<lb/>
 Karl Franz Josef</rs> mit <seg type="insult">der Prinzessin oder vielmehr <rs type="pers" ana="n_52170" ref="#fk__p_47419">Prinzeß<lb/>
Zita</rs></seg> <seg type="insult">unsern <rs type="pers" ana="n_52171" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> bewegen werde. Was ihn dabei nicht anders<lb/>
als <seg type="insult">die anderen Geister</seg> beschäftigt, ist das Problem: sie sind ja<lb/>
weder dem Titel noch der Situation nach ein Kronprinzenpaar<lb/>
und doch sind sie ein Kronprinzenpaar! Was aber seine Betrachtung<lb/>
hoch über die der andern hinaushebt, ist die <seg type="insult">Gediegenheit</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Fülle vergleichender Darstellung</seg> und die <seg type="insult">kombinatorische Fähigkeit</seg>,<lb/>
die schon heute weiß, daß auf die Gegenwart die Zukunft folgt,<lb/>
während die Gegenwart selbst wieder nur etwas ist, was auf die<lb/>
Vergangenheit gefolgt ist. Das gibt dem Ganzen jenen direkt<lb/>
</p>
            <p ana="pr72015">
<seg type="insult">schwermütigen Ton</seg>, der auch mitten durch die <seg type="insult">heitere Anschaulichkeit<lb/>
 eines Hofballs</seg> an unser Denken greift. Denn wie lange ist es her,<lb/>
daß wir ein Kronprinzenpaar gehabt haben! Wenn man sich in<lb/>
diese Frage versenkt, wenn man den Mut hat, ihr ins Auge zu<lb/>
sehen, so gelangt man zu der einfachen und scheinbar naheliegenden<lb/>
 Feststellung, daß wir schon seit zwei Dezennien keines<lb/>
gehabt haben. Der Blick aber schweift in die Vergangenheit, er<lb/>
schweift um die Gegenwart herum und er schweift in die Zukunft,<lb/>
und man kann nur sagen, er verdüstert sich. Man höre:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72017">
<space/>Seit <rs type="pers" ana="n_52172" ref="#fk__p_47372">Kaiser Ferdinand</rs>, den die offizielle Geschichte den Gütigen<lb/>
nennt, seinem Vater auf den Thron folgte, ist in Österreich kein Sohn<lb/>
mehr seinem Vater in der Regierung nachgefolgt, war kein Kronprinz<lb/>
da, die Krone, von der er seinen Titel hatte, zu erben und zu tragen:<lb/>
und auf lange hinaus wird es keinen geben. <seg type="spc">Dem Onkel folgt der<lb/>
Neffe</seg>. <seg type="spc">Dreimal</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">wenn die Zeit erfüllt ist</seg>. Und dem <rs type="pers" ana="n_52173" ref="#fk__p_47385">Erzherzog<lb/>
 Karl Franz Josef</rs> mag es wirklich wieder beschieden sein,<lb/>
Zepter und Krone, Thron und Reich dem eigenen Sohne zu vererben.<lb/>
Wie weit, wie sehr und wie beruhigend weit liegt das noch im Schoße<lb/>
der kommenden Dezennien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72019">
<space/>Der Blick schweift hierauf nach Preußen, wo <seg type="insult">der dem<lb/>
Thron zunächst stehende <rs type="pers" ana="n_52174" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> ähnliche <seg type="insult">Stimmungen</seg> ausspinnt,<lb/>
und bleibt dann an der <seg type="insult">Mystik der Tatsache</seg> haften, daß seit dem<lb/>
Tode der <RS sug="Elisabeth von Österreich">Kaiserin</RS> ihr Platz, der höchste und erste Platz, leer geblieben<lb/>
 ist. O ja, es gab Prinzessinnen, die die fehlende Kaiserin<lb/>
vertreten konnten. »Dennoch, es war eine Zeit der Leere.« Das<lb/>
ist so schlicht gesagt, aber <seg type="insult">welche Fülle bittersten Erlebens und<lb/>
schonungslosesten Erkennens</seg> umschließt es! Hier spricht es einer<lb/>
aus: »daß so viel Zeit verstreichen mußte, daß noch so viele Jahre<lb/>
verstreichen werden, ehe eine andere den Sitz einnehmen darf«.<lb/>
Da aber, wo sich der Geist in <seg type="insult">metaphysische Nebel</seg> zu verirren<lb/>
droht, kehrt er zum Glück um und wird auch den <seg type="insult">Forderungen<lb/>
der Gegenwart</seg> gerecht. Und nun wird die Eigenart <seg type="insult">dieses<lb/>
Denkers</seg>, <seg type="insult">von der Tiefe in die Aktualität</seg> emporzusteigen, <seg type="insult">aus<lb/>
den letzten Dingen in die allerletzten Dinge</seg> einzudringen, so<lb/>
recht deutlich. Handelt es sich denn nicht vor allem um die Neuvermählte<lb/>
? »Daß nun aber eine junge Prinzessin da ist, in der alle<lb/>
nicht bloß die stellvertretende Dame, sondern die künftige<lb/>
Kaiserin zu erblicken haben, daß nun der Platz der Kaiserin für<lb/>
heute und für später besetzt ist, wird sich nicht bloß bei Hof<lb/>
bemerkbar machen.« Wir alle werden es zu spüren bekommen, »im<lb/>
</p>
            <p ana="pr72019">
Haushalt der ersten und der zweiten Gesellschaft wird man es<lb/>
spüren, merken und empfinden«. »Vielleicht auch noch in der<lb/>
dritten, in der bürgerlichen Gesellschaft«. In den aristokratischen<lb/>
und in den künstlerischen, in politischen, militärischen und überhaupt<lb/>
 in <seg type="insult">allen Kreisen</seg>, die es gibt. »Wie sehr, wie bald, und in<lb/>
welcher Verteilung«, das kann noch nicht gesagt werden. Ein<lb/>
Unterschied wird sich bemerkbar machen. Und nicht nur in <seg type="insult">den<lb/>
kosmischen Kreisen</seg>, wo ein Planet bereits <rs type="pers" ana="n_52175" ref="#fk__p_47419">Zita</rs> heißt. Man wird schon<lb/>
sehen. »Für uns alle«, meint der <seg type="insult">Denker</seg> bescheiden, »die wir dem<lb/>
höfischen Wesen fern sind«, mag dieser Unterschied ohne Wichtigkeit<lb/>
 sein, uns mag es bisher gar nicht aufgefallen sein, daß der<lb/>
Platz der Kaiserin von Damen besetzt wurde, die »niemals dazu<lb/>
bestimmt waren, den Thron einst selber zu besteigen« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hier müssen<lb/>
wir einmal widersprechen, wenn auch nur in einem Nebenpunkt.<lb/>
Es heißt wirklich sein Inkognito übertreiben, wenn <seg type="insult">einer</seg>, der über die<lb/>
Legitimität zu wachen hat, so tut, als ob er dem höfischen Wesen<lb/>
fern wäre. Es dürfte sich höchstens darum handeln, daß es<lb/>
jetzt etwas schwieriger ist, <seg type="insult">höfische Informationen</seg> zu bekommen.<lb/>
Schließlich steht ein <seg type="insult"><rs type="pers">Faust</rs></seg> <seg type="insult">den ewigen Geheimnissen</seg> doch näher als<lb/>
wir Profanen, auch wenn er in <seg type="insult">tiefer Selbstbescheidung</seg> manchmal<lb/>
erkennen muß, daß wir nichts wissen können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47419">
               <persName>Zita, Kaiserin</persName>
               <birth>
                  <date>1892-5-9</date>
                  <place>Villa delle Pianore/Lucca</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-3-14</date>
                  <place>Zizers/Schweiz</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47372">
               <persName>Ferdinand I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1793-04-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-06-29</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>