<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06587.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06586.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06588.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus dem Ungarischen, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 7-9</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06587</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus dem Ungarischen</head>
            <p ana="pr89289">
<space/>»<seg type="sidehead"><seg type="spc">Das Beispiel <rs type="pers" ana="n_61041" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>.</seg> <seg type="insult">Dieser österreichische Schriftsteller<lb/>
</seg>, der als Redakteur der ‚<rs type="self" ana="werk_20007">Fackel</rs>‘ in weiten Kreisen bekannt<lb/>
ist, und als <seg type="insult">Hasser der Wiener Zeitungen</seg> einen besonderen Namen<lb/>
errungen hat, erzielt nicht nur mit seinen Schriften große Erfolge,<lb/>
sondern auch mit seinen Vorlesungen, wobei er teils eigene<lb/>
Arbeiten, teils solche anderer Autoren liest. <seg type="insult">Der österreichische<lb/>
Schriftsteller</seg> hält nicht nur in Wien Vorlesungen, sondern besucht<lb/>
auch zahlreiche andere Städte Österreichs, ja sogar Deutschland,<lb/>
und hält dort Vorträge, die seine Ideen populär machen. Während<lb/>
er seinem <seg type="insult">Sonderlings-Standpunkt</seg> neue Anhänger wirbt, bedeutet<lb/>
das für ihn auch namhafte Einnahmen, die sogar an die Höhe<lb/>
der Einnahmen von Bühnenkünstlern und Konzertkünstlern heranreichen<lb/>
. Der Redakteur der ‚<rs type="self" ana="werk_20008">Fackel</rs>‘ ist <seg type="spc">ein aufrechter</seg>, <seg type="spc">wohlhabender<lb/>
 Mann</seg>, der in materieller Hinsicht unabhängig ist<lb/>
und der seine Vortrags-Abende daher nicht bloß aus finanziellen<lb/>
 Gründen veranstaltet, <seg type="spc">der aber natürlich nicht böse<lb/>
ist</seg>, wenn seine Vorlesungen neben den moralischen Erfolgen<lb/>
auch finanzielle Resultate haben. Was er tut, machen auch andere<lb/>
deutsche Schriftsteller, mit welchen <rs type="pers" ana="n_61042" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> auf dem Kriegsfuße<lb/>
steht, die aber vom Publikum <seg type="spc">ebenfalls geliebt</seg> werden, und<lb/>
deren Vorlesungen <seg type="spc">ebenfalls gute Einnahmen</seg> bedeuten. Der<lb/>
Redakteur der Berliner ‚<rs type="magazine" ana="werk_20009">Zukunft</rs>‘, <rs type="pers" ana="n_61043" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs>, hält in<lb/>
Deutschland und in Wien <seg type="spc">ebenfalls</seg> Vorträge über politische<lb/>
und sozialpolitische Fragen <seg type="spc">gegen Entree</seg>. Der Feuilletonist und<lb/>
Bühnenschriftsteller, den das deutsche Publikum aus einem Stücke<lb/>
kennt: <rs type="pers" ana="n_61044" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs> — veranstaltet <seg type="spc">ebenfalls</seg> Vorlesungen <seg type="spc">gegen<lb/>
Entree</seg>. In Deutschland geschieht aber noch eines: Gelehrte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr89289">
<rs type="inst">Universitätsprofessoren</rs>, Soziologen, veranstalten ebenfalls Vorlesungen<lb/>
 <seg type="spc">gegen Entree</seg> und finden, daß diese häufig praktischer<lb/>
sind als die Edition dickleibiger Bücher. Am häufigsten aber reist<lb/>
jetzt <rs type="pers" ana="n_61045" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und es wäre wünschenswert, daß die ungarischen<lb/>
Schriftsteller sein Beispiel befolgen, indem sie in den Provinzstädten<lb/>
Vorlesungen veranstalten. Diese würden ihre Einnahmen erhöhen,<lb/>
was die ungarischen Schriftsteller immerhin vertragen könnten,<lb/>
und außerdem würden diese Vorlesungen in den Provinzstädten,<lb/>
welche ihre <seg type="spc">Kulturpaläste</seg> haben, neue <seg type="spc">Kulturfreuden</seg><lb/>
bedeuten. Es ist eben eine Stufe der Kulturentwicklung, daß heute<lb/>
nicht bloß Violinvirtuosen und Bühnenkünstler Konzerte <seg type="spc">mit<lb/>
Entree</seg> veranstalten, sondern auch die <seg type="spc">Vollblutrepräsentanten</seg><lb/>
des Schrifttums, der Kunst und der Wissenschaft zu ihrem Nutzen<lb/>
und zum Frommen der gesamten <seg type="spc">Kultur</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr89291">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Teschek</foreign>, das ist ja schon eine Glosse, wiewohl es nur ein<lb/>
Zitat aus dem <foreign xml:lang="hu">‚<rs type="paper" ana="werk_20010">Pesti Hirlap</rs>‘</foreign> ist. Ich werde es vorlesen gegen<lb/>
Entree, wiewohl ich ein aufrechter wohlhabender Mann bin.<lb/>
Aber ich muß. Denn das Vorlesen in Budapest gegen Entree ist<lb/>
sehr kostspielig. Nicht nur die Miete des <rs type="inst">Kulturpalastes</rs>, nicht nur<lb/>
die Polizeilizenz, sondern auch die Presse, all dies macht den<lb/>
Erfolg in Budapest zu einem hochmoralischen. Von dem Entree<lb/>
bringt die Presse allein, der man die Vornotizen bezahlen muß,<lb/>
einen guten Teil in Abzug. Zum Beispiel <seg type="insult">der <foreign xml:lang="hu"><rs type="paper" ana="werk_20011">Pesti Hirlap</rs></foreign>, ein<lb/>
aufrechtes wohlhabendes Organ</seg>, das nicht böse ist, wenn seine<lb/>
Artikel neben den moralischen Erfolgen auch finanzielle Resultate<lb/>
haben und das sich für die <seg type="insult">Unterstützung der kulturellen Tendenzen<lb/>
der <rs type="inst">Spielbank</rs></seg> 21.000 Kronen bezahlen ließ. Schon vor einigen<lb/>
Jahren hat er in Anerkennung meiner literarischen Tätigkeit meine<lb/>
Vermögensverhältnisse überschätzt und er schwärmt sehr für<lb/>
fremde materielle Unabhängigkeit. Ob die ungarischen Schriftsteller<lb/>
gut daran tun würden, außer dem Interesse, das ohnehin die <rs type="inst">Spielbank<lb/>
</rs> an der Erhöhung ihrer Einnahmen hat, auch noch meinem<lb/>
Beispiele zu folgen und Vorlesungen gegen Entree zu veranstalten,<lb/>
kann ich nicht beurteilen. Aber jedenfalls weiß ich, daß <seg type="insult">die<lb/>
Vollblutrepräsentanten des Pferdehandels</seg> <seg type="insult">Kulturträger</seg> bleiben,<lb/>
wenn sie darauf verzichten, <seg type="insult">Tips auf geistige Karrieren</seg> zu<lb/>
geben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>