<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05130.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05129.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05131.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">LUDWIG RUBINER: Henri Matisse, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 31-36</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05130</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>LUDWIG RUBINER: Henri Matisse</head>
            <p ana="pr65799">
<space/>In einem Zimmer mit Bildern von <rs type="pers" ana="n_48054" ref="#fk__p_45845">Henri Matisse</rs><lb/>
hat man zuerst die Empfindung, in eine ganz frühe<lb/>
Morgenstunde zu kommen, in der es noch trübe ist,<lb/>
und wo die gemalten Räume und Farben nur durch<lb/>
eine große Einfachheit zum Auge dringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65800">
<space/>Das Gefühl von etwas ganz Frühem bleibt. Eine<lb/>
Erinnerung, gar nicht mysteriös, Erinnerung an Kinderjahre<lb/>
, in denen man ernsthaft aus jammervollen Tuschkästen<lb/>
 bedeutende Symbole auf ungeeignetes Papier<lb/>
schmiert: Wein mit dem rötlichen Braun, Früchte mit<lb/>
dem vorhandenen Gelb. Und man malt, ohne die Töne<lb/>
je in trübe <DOUBT sug="Berechnungen">Brechnungen</DOUBT> zu mischen, alle Dinge der Welt<lb/>
mit jenen Farben des Malkastens, deren Grundwirkung<lb/>
mit den Grundtönen der Gegenstände korrespondiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65801">
<space/><rs type="pers" ana="n_48055" ref="#fk__p_45845">Matisse</rs> läßt erstaunen, daß ohne die wüsten<lb/>
Zufälle dieser Kindertechnik, Gemälde jene wunderbare<lb/>
 Unbefangenheit des Symbolischen zeigen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65802">
<space/>Die Biographie eines Künstlers besteht in dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr65802">
Belichten des finsteren Urwaldes, in dessen Wirrnis<lb/>
die Phantasie mit dem Willen verzweifelte Schlachten<lb/>
schlägt. In dem Hörbarmachen des Zusammenpralls<lb/>
von Stimmung und Formerkenntnis. Und in dem<lb/>
Bericht von dem Umlisten und Umschleichen, dem<lb/>
Niederringen und Vergewaltigen überreich heranstürzender<lb/>
 Formen. Diese Wanderung durch Labyrinthe von<lb/>
Phantomen, und aller Kampf und Marsch führen uns<lb/>
hin zu dem einen Ziel der großen Klarheit und Helle.<lb/>
Alle Mühen dienen nur der Befreiung der Formen von<lb/>
den Arabesken des Zufalls. Der Künstler arbeitet nur,<lb/>
um seine ewige Vision von der letzten Grundform des<lb/>
Schauens, die ihm erscheint, wie dem religiösen Ekstatiker<lb/>
 das Urlicht, in Ausdruck setzen zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65803">
<space/>Das Schaffen <rs type="pers" ana="n_48056" ref="#fk__p_45845">Henri Matisses</rs> steht unter dem<lb/>
Zwang dieser Vision. Es gibt Bilder von <rs type="pers" ana="n_48057" ref="#fk__p_45845">Matisse</rs>, mit<lb/>
denen sich der Maler dem ganz persönlichen Lebensglück<lb/>
 eines tiefen, geheimnisvoll aufrauschenden Violetts<lb/>
 hingegeben hat, die Lust auf Luft gestimmter<lb/>
Farben genoß, die konturlos brünstig aus dem Pinsel<lb/>
strömen. Hier malte er von sich selbst. Dann gibt es<lb/>
Bilder, in denen die Dinge einfach auf die Wiedergabe<lb/>
 der Naturstimmung beobachtet sind. Harte Kompositionen<lb/>
, sehr sorgsam in der Perspektive; Arbeiten<lb/>
eines Malers, der sich unter die Strenge immerhin<lb/>
konventionsloser Akademien nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65804">
<space/>Und nun die Bilder, auf denen jeder Körper<lb/>
durch den Ausdruck seiner stärksten und augenscheinlichsten<lb/>
 Funktion in die farbige Fläche gespannt wird.<lb/>
Es sind die Werke, die auf <rs type="pers" ana="n_48058" ref="#fk__p_45845">Matisses</rs> eigentliche Bestimmung<lb/>
 für unsere Zeit weisen. Urgefühle erscheinen<lb/>
hier unmerkbar umgewandelt in Erkenntnisse, die nur<lb/>
durchs Auge möglich waren. Man sieht plötzlich den<lb/>
psychischen Ausdruck von Leibern und Dingen, nicht<lb/>
in der Stimmungsmusik taumelnder Lichter, sondern<lb/>
in der unmittelbaren Auslegung irgend eines räumlichen<lb/>
 Gesetzes, das bis dahin verborgen blieb. Dieser<lb/>
Maler zeigt das Schicksal der Dinge: das Unabänderliche<lb/>
 und in sich Vorbestimmte eines Stillebens, oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr65804">
eines Frauenaktes, oder der einfachen Situation, wie<lb/>
eine Frau am gedeckten Tisch sich zu schaffen macht.<lb/>
Das Schicksal ist: im Raum zu sein. Der Akt einer<lb/>
liegenden Frau scheint auf einmal in seiner ganzen<lb/>
malerischen Bestimmung offenbart, wenn man aufnimmt,<lb/>
daß jede Linie von den mächtigen Auskrümmungen<lb/>
der sinnlichen Schenkel beherrscht wird. Die einfache<lb/>
schattenlose Orangegrundfarbe der Apfelsinen neben<lb/>
dem unvermischten Gelb der anderen Früchte, das in<lb/>
gerade noch Gestalt bestimmende Konturen gezwängt<lb/>
ist, enthüllen die unerklärlichen psychischen Erregungen<lb/>
, durch ein Stilleben. Die Bestimmung dieser<lb/>
Früchte ist, gelb und orangefarb zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65805">
<space/>Das ist eine neue Kunst. Ihre Wirkungen erfüllen<lb/>
sich nur noch in den Räumen des rein Psychischen.<lb/>
Da ist etwas Absolutes, Reines, etwas jenseits aller<lb/>
Grenzvermischung. <rs type="pers" ana="n_48059" ref="#fk__p_45845">Matisse</rs> entsagt den wunderbaren<lb/>
Rauschempfindungen und den Ahnungen von bunten<lb/>
Halluzinationen, den Stimmungen, die das Nachgenießen<lb/>
der Nervenerinnerungen, schwankend zwischen Naturalismus<lb/>
 und Farbendekoration, hervorbringt. Die Sachlichkeit<lb/>
 hat jetzt eine neue Bedeutung gewonnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65806">
<space/>Die impressionistischen Maler ordneten das Licht<lb/>
in ihren Bildern nach den erhöhten Schwingungen<lb/>
ihrer aufs Helle gestimmten Nerven. Der Betrachter<lb/>
der impressionistischen Bilder faßt die schwingenden<lb/>
Stimmungen zusammen, in dem zarten Rausch eines<lb/>
Komponisten, dessen Musik in einen Schluß von<lb/>
schillernd und glückselig ausgespannten Durakkorden<lb/>
aufsteigt. Die Sachlichkeit des Impressionismus lag in<lb/>
der Kraft des Einzelnen, das eigene Licht und den<lb/>
eigenen Glanz des Innern in die Dinge der Natur aufzulösen<lb/>
. So mußte der Betrachter aus den Naturdingen<lb/>
des Bildes die Synthese für die festlichen Stimmungen<lb/>
des Künstlers finden. Dieses romantische Wesen des<lb/>
Impressionismus beruhte immer auf einem intimen<lb/>
Zwiegespräch. Der einzelne Künstler stellte seine Auflösung<lb/>
 gegenüber der Zusammenfassung des Betrachters<lb/>
. Nur immer ein Einziger stand vor einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr65806">
Einzigen, Subjekt gegen Subjekt. Es gibt kein<lb/>
impressionistisches Fresko. Denn das eigentliche Wesen<lb/>
des Bildes und seine eigentliche Wirkung konnte nur<lb/>
unter zwei Menschen erledigt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65807">
<space/>Bei <rs type="pers" ana="n_48060" ref="#fk__p_45845">Matisse</rs> gibt es heute keine Intimität und<lb/>
keine Stimmung mehr. Gerade die <seg type="insult">»Stimmungslosigkeit<lb/>
«</seg> seiner Arbeiten, die ihm zum Vorwurf gemacht<lb/>
wurde, erweist vielleicht den größten Sieg eines<lb/>
Künstlers unserer Zeit über alle schwelgerischen<lb/>
Abenteuer, die vor der Härte der Kunst ausweichen.<lb/>
Diesen Bildern entnimmt man nichts von den privaten<lb/>
Empfindungsangelegenheiten des Künstlers, man wird<lb/>
nicht beglückt oder betroffen vom Lichte seiner persönlichen<lb/>
 Begeisterung. Das Bild ist nicht mehr das<lb/>
bloße Medium, durch das die privaten Gefühlsbeziehungen<lb/>
 zwischen Künstler und Betrachter sich<lb/>
entgegenstrahlen. Man weiß garnichts mehr vom<lb/>
Künstler selbst, ahnt, seit das Bild besteht, nicht einmal,<lb/>
daß er überhaupt existiert. Es gibt nur noch Beziehungen<lb/>
 vom Bilde selbst zum Betrachter. So hat<lb/>
auf einmal das Bild eine noch nie dagewesene große<lb/>
und allgemeine Gefühlsbedeutung bekommen, hinaus<lb/>
über jede Stimmung des Moments.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65808">
<space/><rs type="pers" ana="n_48061" ref="#fk__p_45845">Matisse</rs> bringt die einfachsten und stärksten<lb/>
Funktionen jedes Körpers und Raumes, und nur die,<lb/>
welche für die Erfahrung des Auges die bekanntesten<lb/>
sind, zum Ausdruck mit den Mitteln der Fläche, des<lb/>
Zweidimensionalen. Alles muß seine Beziehungen,<lb/>
ganz auf letzte Erfahrungsmomente gebracht, innerhalb<lb/>
der Wirkungen des absolut Zweidimensionalen zeigen.<lb/>
Bei diesen Bildern versucht man nicht einmal mehr<lb/>
auf die die dritte Ausdehnung der Körper und die<lb/>
Raumperspektive zu raten. Der Betrachter ist sich<lb/>
jederzeit bewußt, daß alle Dimension des Raumes<lb/>
wohl in der Natur da ist, aber er ist stets innerlich<lb/>
gezwungen, zu fühlen, daß die Raumdimension der<lb/>
Natur nicht in dem Wesen dieser Malerei enthalten<lb/>
sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65809">
<space/>Dieses Einspannen der Formen in die malerischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr65809">
Möglichkeiten des Zweidimensionalen verhält sich zur<lb/>
Raumausdehnung der Natur wie Erscheinung zu Erkenntnis<lb/>
. Die einfachste Erscheinungsform der Dinge<lb/>
und die einfachste Form des Malerischen treffen sich<lb/>
hier. Dadurch entsteht eine ungeheure und so beziehungsvolle<lb/>
 Vieldeutigkeit des Bildes. Plötzlich hat<lb/>
beim Betrachter jedes Ding des Gemäldes wieder jene<lb/>
stoffliche Bedeutung wiedergewonnen, die es in der<lb/>
Natur hat; denn der Betrachter erkennt sofort das rein<lb/>
Symbolische der zweidimensionalen Form. Man weiß<lb/>
auf einmal wieder von jedem Wesen im Gemälde den<lb/>
Gefühlswert und die Bedeutung, die es im Leben hat.<lb/>
Vor dem Frauenakt weiß man, daß die Nacktheit des<lb/>
Bildes im Leben Geschlecht ist, und das Porträt erinnert<lb/>
 an die Kraft psychischer Ströme im Leben. Der<lb/>
Betrachter erfüllt die Wesen des Bildes nun wieder<lb/>
mit den Erfahrungen, den Stimmungen und Wünschen<lb/>
seines eigenen persönlichen Lebens. <rs type="pers" ana="n_48062" ref="#fk__p_45845">Matisse</rs> zeigt den<lb/>
Beginn einer Freskokunst, deren Wirkung auf die<lb/>
Massen in der Fähigkeit des Bildes zum Aufsaugen<lb/>
jeder individuellen Gefühlsnuance ruht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65810">
<space/>Dieses heftige Besinnen auf die Bedeutung des<lb/>
Gemalten in der Wirklichkeit und auf die Gewißheit,<lb/>
daß das Malen ein rein symbolischer Akt sei, erinnert<lb/>
an die Jahre der Kunst vor <rs type="pers" ana="n_48063" ref="#fk__p_44452">Giotto</rs>, ehe die Entdeckung<lb/>
der Raumillusion im Bilde die Grundlagen der ganzen<lb/>
Renaissancemalerei schuf. <rs type="pers" ana="n_48064" ref="#fk__p_44452">Giottos</rs> Formwerk und alle<lb/>
Mühen der Renaissance um die Perspektive entsprangen<lb/>
der Sehnsucht nach einer Oberherrschaft des Prinzips<lb/>
der Symmetrie. Das Symmetrienprinzip, dieses Erbteil<lb/>
der späten Antike, hat ein furchtbares und aufreibendes<lb/>
Ringen in der Kunst der Jahrhunderte zur Folge, alle<lb/>
Versuche, in die zwei Dimensionen des Flächenbildes<lb/>
eine Raumerkenntnis, die dritte Dimension, zu legen.<lb/>
Wie die mächtigen Strahlen eines starken Springbrunnens<lb/>
 bogen sich diese Formbegierden der Symmetrie<lb/>
über die Zeiten, und während sie im <DATERANGE>neunzehnten<lb/>
Jahrhundert</DATERANGE> in tausendfarbigen Verkürzungen niedertropften<lb/>
, ließen sie in den Künsten des Naturalismus<lb/>
</p>
            <p ana="pr65810">
noch einmal die letzten, qualvoll und matt aufzischenden<lb/>
Funkenlichter ihrer Kämpfe erkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65811">
<space/><rs type="pers" ana="n_48065" ref="#fk__p_45845">Matisse</rs> ordnet die Form nicht mehr nach der<lb/>
Symmetrie-Diktatur des Raumes. Er spannt unser Auge<lb/>
in die Beschränkung der zwei Dimensionen der Fläche,<lb/>
und er gibt unserer Zeit dafür das merkwürdige Glück,<lb/>
Schicksal und Bedeutung in den Formen der einfachsten<lb/>
Dinge des Lebens zu erkennen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44452">
               <persName>Giotto di Bondone</persName>
               <birth>
                  <date>1267?</date>
                  <place>Colle di Vespignano bei Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1337-1-8</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17043</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45845">
               <persName>Matisse, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1869-12-31</date>
                  <place>Le Cateau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-11-03</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>