<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05878.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05877.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05879.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kainz-Briefe, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 43-45</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05878</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kainz-Briefe</head>
            <p ana="pr78561">
<space/>»Mordkreuztausendbombengranatensternelement! Alle olympischen<lb/>
Götter <seg type="spc">über</seg> Dich, alle Erinnyen und Rachegeister der Hölle <seg type="spc">unter</seg> Dich.<lb/>
Der finstere Tartarus samt seinen ewigen Quargeln <seg type="spc">neben</seg> Dich, und der<lb/>
neunfach fließende Strom der Unterwelt <seg type="spc">in</seg> Dich! Warum schreibst Du nicht?<lb/>
Oder warum kommst Du nicht? Von Stunde zu Stunde gewartet er mit hoffender<lb/>
Seele der <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign>. Dein Sohn nämlich! Ich kann ja ohne <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign> nicht<lb/>
spielen, alle neunundneunzig Donnerwetter! Schicke mir meine <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign>!<lb/>
Das Repertoire wurde geändert. In drei Tagen soll ich neben dem Lorle<lb/>
stehen! Um aller Heiligen willen. Schick’ mir die verfluchten <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign><lb/>
oder gehe zu <seg type="insult">dem siebenfach gedrehten Galgenstrick</seg>, dem <foreign xml:lang="">Wattonsmacher<lb/>
</foreign> und schlag einen Krawall, daß das Opernhaus versinkt! Ich<lb/>
kann ja nicht auftreten! Begreift man denn das nicht? <seg type="insult"><rs type="pers">Heiliger Maccaroni</rs><lb/>
von Sankt Blöden!</seg> Ich brauch’ meine <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign>! Schick’ mir sie gleich<lb/>
auf der Stelle! — Heute hab’ ich meine Rolle bekommen. Den Fürsten<lb/>
in Dorf und Stadt! Der Dreck hat nicht mehr als einen halben Bogen,<lb/>
und bloß in einer kurzen Szene zu tun. Das ist meine Antrittsrolle,<lb/>
auf die soll ich gefallen und Applaus kriegen! S’ist zum lachen! —<lb/>
Solche Rollen hätt’ ich im <rs type="inst">Stadttheater</rs> auch kriegt! Um die brauchte<lb/>
ich nicht nach Kassel zu fahren. Schick’ mir meine <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign>! Komme<lb/>
bald. So, jetzt <foreign xml:lang="de-loc">pfirt di Gott</foreign>. Dein unglücklicher, verzweifelter <rs type="pers" ana="n_55706" ref="#fk__p_47103"><AUCTOR>Josef</AUCTOR></rs>. —<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Schick’ net immer <seg type="insult">solche Kaszetteln</seg></foreign>, wenn Du schreibst. — — Meine<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr78563">
<space/>Schreibt <seg type="insult">der Anfänger <rs type="pers" ana="n_55707" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs></seg> an seinen Vater. <seg type="insult">Der schon<lb/>
routiniertere <rs type="pers" ana="n_55708" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> setzt fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78565">
<space/>Ein Kind gebärdet sich in diesem Brief, aber eine ganze, fertige<lb/>
und eigene Persönlichkeit enthüllt sich in ihm. Ein wienerischer Unwille<lb/>
, der zu seinem Donnerwetter humoristisch mit den Fingern schnalzt.<lb/>
Ein Frohsinn, der mit ungewöhnlicher Gelenkigkeit die Sprache meistert.<lb/>
Ist das nicht <rs type="pers" ana="n_55709" ref="#fk__p_47103">Kainzens wundervolle Koloratur des Sprechens</rs>, die in<lb/>
diesen sprudelnden Zeilen lebt? Ja, man glaubt sogar das hohe Aufschmettern<lb/>
 seiner unvergeßlichen Stimme zu hören, wie es aus diesem<lb/>
Blatt Papier hervorbricht. Und was für eine Herrschernatur richtet sich<lb/>
da auf. Humorvoll, schalkhaft, lachend, aber doch gebieterisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78565">
Ich glaube, dieser reizende Brief von den <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign> wird sehr berühmt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78567">
<space/>Ich glaube nicht; höchstens hiermit. Die Überschätzung<lb/>
des Schauspielers <rs type="pers" ana="n_55710" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>, die etwas wie ein geistiges Phänomen<lb/>
darstellen wollte, das diesem Toten vor allen verstorbenen Berufsgenossen<lb/>
 eine Ausnahmsstellung sichere, hätte über das Denkmal<lb/>
hinaus noch ein Weilchen weiter rumoren können, wenn sie sich<lb/>
mit den Analysen von etwas begnügt hätte, was man nicht mehr<lb/>
beweisen kann. Leider haben <seg type="insult">die Herren</seg>, die den <rs type="pers" ana="n_55711" ref="#fk__p_47103">Kainzschen<lb/>
Nachruhm</rs> bewirtschaften und bei der Pacht sehr gut herauskommen<lb/>
, die Unvorsichtigkeit begangen, auch mit nachgelassener<lb/>
Literatur zu arbeiten. Daß ein Schauspieler kein Dichter ist,<lb/>
beweist wohl mehr für als gegen den Schauspieler, aber daß er<lb/>
ein schlechter Dichter ist, beweist etwas gegen ihn, und die geistige<lb/>
Persönlichkeit sinkt auf <seg type="insult">jenes epigonische Maß einer schöngeistigen</seg>,<lb/>
welches so oft <seg type="insult">mittlere Heldenväter</seg> befähigt, sich zum klassischen<lb/>
Tonfall selber etwas hinzuzudichten. Wenn <rs type="pers" ana="n_55712" ref="#fk__p_47103">Kainz’</rs> nachgelassene<lb/>
Lyrik im Zusammenhang mit seiner Persönlichkeit steht, dann ist der<lb/>
Verdacht gegeben, daß auch der verstorbene <rs type="pers" ana="n_55713" ref="#fk__p_48106">Konrad Löwe</rs> ein Schöpfer<lb/>
war. Für <rs type="pers" ana="n_55714" ref="#fk__p_47115">Lewinskys</rs> erhabene Energie, die dem Stein keinen Quell,<lb/>
aber Funken entriß, mochten solche Beweise einer in die<lb/>
Produktion eifernden Bildung rührend charakteristisch sein,<lb/>
und einen <rs type="pers" ana="n_55715" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> können sie nur ehren, wenn sie einen Verstand,<lb/>
der fern vom Ursprung wirkt, dartun sollen. Das Bild eines von<lb/>
allen Kräften genährten Elementargeistes wird durch <seg type="insult">jambische<lb/>
Dilettantereien</seg> kaum vollständig. Auch nicht durch die Publikation<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_55716" ref="#fk__p_47103">Kainz’schen Jugendbriefe</rs>. Welcher Jüngling, der im <seg type="insult">Schmierenpathos<lb/>
</seg> lebt, wäre nicht imstande, es komisch anzuwenden und auf<lb/>
<seg type="insult">Quargelpapier</seg> so aufzuschmieren, daß <seg type="insult">der <rs type="pers">heilige Makkaroni</rs> von<lb/>
Sankt Blöden</seg> ein Einsehen hat! Wie wenig Humor braucht ein<lb/>
Schauspieler und wie viel <seg type="insult">Psychologie</seg> ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg>, damit eine<lb/>
<seg type="insult">Herrschernatur</seg> herauskommt, wenn jener heftig nach <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign> verlangt<lb/>
! <seg type="insult">Eine Herrschernatur mit <foreign xml:lang="fr">Wattons</foreign></seg>, immerhin; aber mehr muß<lb/>
ein guter Schauspieler auch nicht vorstellen. Alle Versuche der<lb/>
<seg type="insult">überlebenden Literatenclique</seg>, mehr zu machen als da war, sind<lb/>
<seg type="insult">Garderobierkünste</seg>, die den Schauspieler entblößen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48106">
               <persName>Löwe, Konrad</persName>
               <birth>
                  <date>1856-2-6</date>
                  <place>Proßnitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>