<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04068.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04067.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04069.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Status cridae. (Eine Stimme zur Beamtenfrage). Von Reformator, in: Fackel Heft 07, Nr. 195, 1906, S. 1-7</title>
            <title type="iso-date">1906-02-10</title>
            <title type="id">tid_04068</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">195</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-195_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/195,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Status cridae. (Eine Stimme zur Beamtenfrage). Von Reformator</head>
            <p ana="pr42458">
<space/><seg type="insult">Jede Talentlosigkeit der Regierenden</seg>, <seg type="insult">jeder<lb/>
Mißgriff in der Auslese der Berufenen</seg>, <seg type="insult">jeder einzelne<lb/>
Fall von Protektion</seg>, <seg type="insult">jeder Sieg der Korruption</seg> —<lb/>
ist ein <seg type="insult">Stoß ins Fleisch der Gesamtheit</seg>, ein <seg type="insult">Blutverlust<lb/>
 des ganzen Volks</seg>, der sich mit mathematischer<lb/>
Sicherheit in Tuberkulose, Paralyse, Syphilis und<lb/>
Verelendung umsetzt; muß in irgendeinem lebenden<lb/>
Körper gebüßt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42459">
<space/>Das große Summenergebnis aber, die endemische<lb/>
Armut, wird wie eine verhaßte Steuer zwischen allen<lb/>
Klassen der Bevölkerung <seg type="ELIDASH">hingewälzt</seg> und hergewälzt. Die<lb/>
Kräfte der Gesellschaft werden von diesem heißen<lb/>
Ringen zum Teil aufgerieben und der Produktion<lb/>
entzogen. Ein stilles unsichtbares Morden wie im<lb/>
rauchlosen Feuergefecht findet statt. Der bleierne<lb/>
Druck, der über uns allen schwebt, pflanzt sich wie<lb/>
einem physikalischen Gesetz zufolge nach allen Dimensionen<lb/>
 gleichmäßig fort. Bald senkt er sich auf die<lb/>
materielle Produktion, bald auf die politische Fruchtbarkeit<lb/>
, bald auf den Geist, dessen Schwungkraft er<lb/>
lähmt, bald auf das Temperament, das er verödet<lb/>
und ausdorrt. Bald entladet er sich als <seg type="insult">Wut der Zünfte</seg>,<lb/>
bald als <seg type="insult">ekelhaftes Haschen nach Sonderbegünstigungen</seg>,<lb/>
aber immer ist es dieselbe gemeinsame Not, die ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr42459">
Stand dem andern mit List und Gewalt aufzuhalsen<lb/>
 sucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42460">
<space/>Die gesellschaftliche Not zeigt sich in den verschiedensten<lb/>
 Gestalten: als Unterkonsum, ausgedehnte<lb/>
Arbeitslosigkeit bei gleichzeitiger Überbürdung der<lb/>
ins Joch gespannten Glieder, als stille Trauer, Erstarrung<lb/>
 der Unternehmungslust. — Der Staat aber,<lb/>
dessen schleichende Krankheit eigentlich die Grundursache<lb/>
 der gesellschaftlichen Armut ist, beteiligt<lb/>
sich am Überwälzungskampf, wobei er sich seiner<lb/>
organisierten Überlegenheit bedient. Er verdreifacht<lb/>
seine Härte, um seinen Anteil sicherzustellen, verschärft<lb/>
 die Exekutionen und scheucht die Armut,<lb/>
das gehetzte Wild, mit dem Bajonett in die Gesellschaft<lb/>
 zurück. Während rings das Volk immer dürftiger<lb/>
 wird, wühlt er noch in reicher Beute und ergänzt<lb/>
 sein Defizit durch <seg type="insult">rücksichtlosen Raubbau</seg>. Aus<lb/>
dem Fleisch der Allerärmsten schneidet er unverdrossen<lb/>
 sein <seg type="insult"><rs type="pers">Shylock-Pfund</rs></seg>. So ist der Staat noch<lb/>
reich, während die von ihm repräsentierte Gesellschaft<lb/>
bereits verarmt ist. Im Kampf der Überwälzungen<lb/>
hat er sich die wirksamsten Waffen gesichert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42461">
<space/>Die wahre Grundlage dieses Gebäudes ist der<lb/>
verschleierte heimliche Konkurs.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42462">
<space/>Der schleichende, geschickt verhüllte, unerbittlich<lb/>
 überwälzte Konkurs ist das wahre Wesen<lb/>
<seg type="insult">dieser derouten Ordnung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42463">
<space/>Die Entschleierung dieses Konkurses ist eine<lb/>
eminent sozialpolitische Tat. Seine Offenbarung und<lb/>
Rückwälzung auf den wahren Schuldigen eine verlockende<lb/>
 Aufgabe für den Reformator.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42464">
<space/>Solange bloß die produktiven Stände, die Arbeiterschaft<lb/>
, die Industrie, die Landwirtschaft still verbluten,<lb/>
gelingt die Verschleierung des wahren Tatbestandes<lb/>
ausgezeichnet. Der zugrundeliegende Bankerott tritt<lb/>
erst dort in Erscheinung, wo der Staat als Unternehmer<lb/>
 und Arbeitgeber auftritt: hier ist seine Insolvenz<lb/>
</p>
            <p ana="pr42464">
nicht so leicht zu verbergen. Darum ist die Frage des<lb/>
sogenannten Beamtenelends eine so tiefgreifende und<lb/>
nimmt mit Recht die Aufmerksamkeit der Öffentlichkeit<lb/>
 in Anspruch. Denn hier gibt sich der Staat eine<lb/>
Blöße, hier hat seine Hornhaut eine weiche Stelle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42465">
<space/>Als Arbeitgeber und Unternehmer kann er<lb/>
die Überwälzung der eigenen Armut auf die Gesellschaft<lb/>
 nur in der Form ausüben, daß er durch ein<lb/>
System der Kraftausbeutung und Unterentlohnung<lb/>
seiner Pflicht entrinnt. Als <seg type="insult">Ausbeuterin</seg> ihrer Arbeiter,<lb/>
genannt Beamten, enthüllt die Staatsmacht ihr eigentliches<lb/>
 Geheimnis: die Überwälzung des ihr zur Last<lb/>
fallenden Defizits auf das Volk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42466">
<space/>Der Staat anerkennt offen, daß er diese Dienste<lb/>
weder entbehren noch entlohnen kann. Aber durch<lb/>
<seg type="insult">ein ebenso kompliziertes wie abgeschmacktes System</seg><lb/>
von Listen, durch ein <seg type="insult">planvolles Wehrlosmachen</seg>,<lb/>
durch eine <seg type="insult">Unsumme mysteriöser Formeln</seg> gelingt<lb/>
es ihm, die Beamtenschaft dazu zu zwingen, daß sie<lb/>
seine Krida entweder mit ihrem Blute bilanziere oder<lb/>
im Wege individueller Verschuldung auf die übrigen<lb/>
Stände überwälze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42467">
<space/>Die Schulden der Beamten sind in Wahrheit<lb/>
nichts anderes als Schulden des Staates, zu deren<lb/>
Übernahme sie durch einen Druck der Macht gezwungen<lb/>
werden. Der Staat kann nur dadurch bestehen, daß<lb/>
er die individuellen Schulden seiner Arbeiter zwischen<lb/>
sich und die Gesellschaft schiebt und die Überwälzung<lb/>
durch das Medium unzähliger individueller Insolvenzen<lb/>
unsichtbar macht. Er verfährt dabei wie ein <seg type="insult">Schmierendirektor<lb/>
</seg>, der seinen Komparsen nahelegt, sich vom<lb/>
Publikum bezahlen zu lassen. Nur mit dem Unterschiede<lb/>
, daß der Staat sich dabei vorbehält, sittlich<lb/>
entrüstet zu sein, wenn der Tatbestand als wirtschaftliche<lb/>
 Deroute seiner Diener zu seiner Kenntnis gelangt<lb/>
. Die verelendeten Beamten erleiden dasselbe<lb/>
Schicksal wie die übrigen Stände: die Arbeiter,<lb/>
</p>
            <p ana="pr42467">
die Industriellen, die Kaufleute; alle diese decken mit<lb/>
ihrer Brust den Staat, sie nehmen die ihm zugedachten<lb/>
Schläge auf sich, sie setzen den Konkurs der Gesamtheit<lb/>
 in ihren persönlichen Konkurs um, sie brechen<lb/>
zusammen, fallieren, gehen ins Kriminal, — aber<lb/>
nur beim Beamtenstand wird der wahre Sachverhalt<lb/>
offenbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42468">
<space/>Die Argumentation des Finanzministers: ehe<lb/>
man dem Beamtenstand aufhelfe, müsse erst den<lb/>
anderen noch leidenderen Klassen geholfen werden,<lb/>
ist daher zwar richtig, insofern die anderen Stände<lb/>
ebensosehr die Opfer der <seg type="insult">Staatsausbeutung</seg> sind; sie<lb/>
ist aber verhängnisvoll wegen der Rückschlüsse, die<lb/>
sich daraus ergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42469">
<space/>Wenn daher die Beamten ihrer Verelendung entgegentreten<lb/>
, so kämpfen sie allerdings für die<lb/>
Gesamtheit; insofern nämlich, als sie <seg type="insult">den bankerotten<lb/>
Stand der gesamten Gesellschaft</seg> entschleiern und so<lb/>
die Wurzel des Übels entblößen; außerdem dadurch,<lb/>
daß sie die schleichende Krise zu einer akuten<lb/>
gestalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42470">
<space/>Der Staat, der wohl erkennt, daß er zur Liquidierung<lb/>
 gezwungen wäre, sobald sich diese Geheimnisse<lb/>
offenbaren, trifft alle Maßregeln und schafft sich<lb/>
kunstvoll solche Verhältnisse, wie sie für ihn als<lb/>
Unternehmer, als Arbeitvergeber möglichst günstig<lb/>
sind. Dazu gehört das System, von Staatswegen für<lb/>
ein nie versagendes Überangebot von Händen zu<lb/>
sorgen und lieber eine <seg type="insult">krankhafte Entartung</seg> als eine<lb/>
gesunde Restriktion zu fördern. In dieser Erkenntnis<lb/>
macht er die Erziehung des <seg type="insult">Durchschnittsbeamten</seg><lb/>
zum eigentlichen und letzten Staatszweck. Dieses<lb/>
Ziel wird schon in der Schule vorbereitet, wo nicht<lb/>
Menschen, nicht Individualitäten, nicht einmal Staatsbürger<lb/>
, sondern <seg type="insult">Staatsbeamte</seg> herangezüchtet werden.<lb/>
Die Rekrutierung beginnt schon in der Mittelschule,<lb/>
die von Beamten, nicht von Lehrern geleitet wird.<lb/>
Diese, selbst unter eisernem Reglement stehend,<lb/>
</p>
            <p ana="pr42470">
werden zum <seg type="insult">Drill</seg> gedrillt. Die <rs type="inst">Universität</rs> setzt das<lb/>
System fort. Das <seg type="insult">Mandarinentum</seg> ist das vom Staate<lb/>
dem Volke aufgezwungene Lebensziel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42471">
<space/>Sein Überangebot an Händen schafft er sich ein<lb/>
zweitesmal, indem er die heranwachsende Generation<lb/>
systematisch entmutigt. Er bricht den Gewerbssinn,<lb/>
den Freiheitsdrang, er hetzt sein Wild solange, bis<lb/>
es zum <seg type="insult">Beamtentum</seg> reif ist. Dabei dehnt er seine<lb/>
Machtsphäre mit Vorliebe aus, um wieder dieses<lb/>
Überangebot zu plazieren. Die Auflösung des<lb/>
Volkstums im <seg type="insult">Beamtentum</seg> ist <seg type="insult">der natürliche Instinkt<lb/>
des <rs type="pers">Leviathan</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42472">
<space/>Es liegt darum nicht nur in seinem Interesse,<lb/>
sondern in der ganzen wirtschaftlichen Folge des<lb/>
Systems, daß seine <seg type="insult">Helotenschar</seg> arm ist. Dieser Zustand<lb/>
 ist aber auch willkommen. Der Beamte soll<lb/>
immer hoffen, zittern, frieren. Die normalen Mittel im<lb/>
Lohnkampf werden ihm schlau entwunden, man macht<lb/>
zum Gesetz der Disziplin, daß er jede Verbesserung<lb/>
seiner Lage als unverhoffte Gunst erhalte. In diesem<lb/>
<seg type="ELIDASH">Dienstverhältnis</seg> und Arbeitsverhältnis wird der eine Teil<lb/>
jeder Äußerungsmöglichkeit beraubt. Im Hintergrund<lb/>
lauert als letztes Ideal — der <seg type="insult">Chinesengeist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42473">
<space/>Gegenwärtig verteidigt der Staat seine auf<lb/>
Konkurs gegründete Existenz mit Hilfe des Wuchers<lb/>
und der oktroyierten äußersten Entbehrung. Dies gelingt<lb/>
 ihm solange, als die Beamtenschaft sich willig<lb/>
zum Opfer darbringt. Das einfachste Mittel, die Dinge<lb/>
auf den wahren Stand zurückzuführen, läge darin,<lb/>
daß die Beamten ihre Schulden wieder dazu machen,<lb/>
was sie ihrem Wesen nach sind: zu Staatsschulden.<lb/>
Sie müßten sich nur künftig nicht mehr dazu<lb/>
hergeben, ihren Brotherrn mit ihren Leibern zu<lb/>
decken, sondern es ganz einfach darauf ankommen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42474">
<space/>Die Millionenschulden, die heute wie die Last<lb/>
des <rs type="pers">Atlas</rs> auf den Schultern der staatlichen Arbeiter<lb/>
liegen, können mit einem kühnen starken Ruck abgeschüttelt<lb/>
</p>
            <p ana="pr42474">
 und auf den <seg type="insult">Allvater Staat</seg> zurückgeworfen<lb/>
 werden. Das wäre ziemlich einfach durch<lb/>
absolute Passivität im wirtschaftlichen Kampf zu erreichen<lb/>
. Wenn <seg type="insult">die Herren Beamten</seg> den Wucherern<lb/>
nicht mehr die Türen einrennen und sich in keiner<lb/>
Weise mehr bemühen wollten, ihre Haut zu Markte<lb/>
zu tragen, sondern es vorzögen, stehenden Fußes und<lb/>
sehenden Auges, solidarisch und programmäßig ihren<lb/>
wirtschaftlichen Zusammenbruch zu erwarten — wenn<lb/>
dies gleichzeitig tausende täten, und auf solche Art das<lb/>
Geheimnis ihrer Privatwirtschaft offenbarten: dann<lb/>
würde der gesamt-soziale Charakter dieser Erscheinung<lb/>
offen zu Tage treten, das Ereignis seines scheinindividuellen<lb/>
 Ansehens entkleidet sein und als wirtschaftliches<lb/>
 Erdbeben wirken. Wer würde diese Tausende<lb/>
 von Kridataren schuldig sprechen? Die Gläubiger<lb/>
 sollen sich dann dorthin wenden, wo der eigentliche<lb/>
 Schuldner ist, an den großen Brotgeber, der<lb/>
alles bevormundet und nun auch die Konsequenzen<lb/>
seiner Allmacht tragen möge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42475">
<space/>Dann werden die gewerbetreibenden Stände an<lb/>
einem Tage plastisch wahrnehmen, worüber sie heute<lb/>
erst umständlich aufgeklärt werden müßten: daß sie<lb/>
doch in letzter Linie für das Elend der Beamten aufzukommen<lb/>
 haben. Kein anderer Stand hat diese<lb/>
Macht, die ganze Wucht seiner Sorge als Waffe zu<lb/>
verwenden und auf den Urheber zurückzuwerfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42476">
<space/>Dieser neuartige Streik: die demonstrative<lb/>
akute Krida von Tausenden, der organisierte Konkurs<lb/>
wäre zugleich die Gemütsbefreiung von Legionen<lb/>
und weiterhin vielleicht die Entschleierung der wahren<lb/>
wirtschaftlichen Lage des ganzen Volkes. Staatsbeamte<lb/>
, überwälzt eure Haftung auf den <seg type="insult">Beamtenstaat<lb/>
</seg> und rettet euch aus der Konkursmasse in den<lb/>
Massenkonkurs!<lb/>
</p>
            <p ana="pr42477">
<rs type="pers" ana="n_35041" ref="#fk__p_52052"><AUCTOR><seg type="spc">Reformator</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52052">
               <persName>Reformator</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>