<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10672.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10671.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10673.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Bübchenstreich, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 7-19</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10672</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Bübchenstreich</head>
            <p ana="pr148751">
<space/>Auf dem <rs type="event">Berliner Polizeikongreß</rs>, durch den<lb/>
unserer Stadt und ihren vorbildlichen Sicherheitseinrichtungen<lb/>
 schon durch die Wahl des Vorsitzenden<lb/>
alle Ehre widerfuhr, hat ein Vertreter der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Polizei</rs> festgestellt, daß »der Journalist und sein oft<lb/>
verhöhnter Widersacher«, nämlich der Polizist, »in<lb/>
bestem Einvernehmen miteinander stehen«. War man<lb/>
nun geneigt, in dieser Anerkennung eines de facto<lb/>
längst gegebenen Zustands eine Stellungnahme<lb/>
zum Fall <rs type="pers" ana="n_89366" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zu erblicken und die Absicht<lb/>
einer Erklärung, wie es möglich war, daß sich die<lb/>
Macht <seg type="insult">des Erpressers</seg> durch Jahre schrankenlos<lb/>
entfalten konnte, so wurde man durch die weiteren<lb/>
Ausführungen des Redners eines Besseren belehrt.<lb/>
Er sagte nämlich, daß die Zusammenarbeit von<lb/>
Polizei und Presse dem »Wohl der Menschheit« diene,<lb/>
indem die Publizisten zu »freiwilligen Helfern«<lb/>
werden und so sich bald »die richtige Spur findet,<lb/>
die dann zu berichten erlaubt: ‚Es ist der Polizei<lb/>
gelungen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ‘«. Darin vermöchte man also keinesfalls<lb/>
eine Anspielung auf den Fall <rs type="pers" ana="n_89367" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zu erkennen,<lb/>
denn der einzige freiwillige Helfer war in diesem<lb/>
Falle ich, und die richtige Spur hätte dann höchstens<lb/>
zu berichten erlaubt, es sei der Polizei gelungen,<lb/>
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_89368" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nicht zu erwischen. Wenn ich dies sage,<lb/>
so will ich ihr freilich doch einen aktiveren Anteil an<lb/>
der Entwicklung der Sache zubilligen als er etwa in der<lb/>
Formel zum Ausdruck käme, daß es der Polizei nicht<lb/>
gelungen sei, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_89369" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zu erwischen. Ich möchte<lb/>
aber den Erfolg kriminalistischer Bemühungen überhaupt<lb/>
 nicht so sehr in dem Resultat erblicken, daß es in<lb/>
der Zeitung steht, als darin, was der Polizei gelungen<lb/>
ist, und ich könnte mir ganz gut auch eine solche<lb/>
publizistische Beihilfe vorstellen, die alles das verzeichnet<lb/>
</p>
            <p ana="pr148751">
, was der Polizei nicht gelungen ist. Das<lb/>
Gebiet nun, auf dem sich die Presse der Polizei<lb/>
nützlich erweist, um ihr zu dem von ihr angestrebten<lb/>
Resultat zu verhelfen, ist nebst dem des Mordes, sofern<lb/>
er nicht durch eine Mobilisierungsorder bewilligt<lb/>
wird, das der Prostitution; an die Mitwirkung<lb/>
der Journalisten zum Nachweis von Erpressungen<lb/>
wird vorläufig noch nicht gedacht. Daß es der Presse<lb/>
gelingt, durch die Aufspürung und Ausschlachtung<lb/>
eines Mordfalls oder auch nur der Lüge von<lb/>
einem Mordfall die geistige Disposition zu einem<lb/>
weiteren Dutzend zu schaffen, weiß man und es ist<lb/>
gewiß erfreulich, daß die Polizei endlich die Notwendigkeit<lb/>
 erkennt, <seg type="insult">die Attachés der Sensation</seg>, die<lb/>
die Untersuchung in solchen Fällen längst an sich<lb/>
gerissen haben, aber vom Verdienst noch immer<lb/>
etwas abgeben können, in aller Form zu beglaubigen<lb/>
. Wie vorbildlich im Sinne der polizeilichen<lb/>
 Ansprüche aber die Presse arbeitet, wenn<lb/>
es Fälle von Prostitution zu fassen gilt, nämlich<lb/>
von der, die nicht <seg type="insult">die Käuflichkeit des männlichen<lb/>
 Geistes</seg>, sondern die des weiblichen Fleisches,<lb/>
also nur das Geschäft <seg type="insult">der öffentlichen Mädchen</seg>,<lb/>
nicht das <seg type="insult">der öffentlichen Herren</seg> betrifft, solches<lb/>
erweist eine Berliner Begebenheit, die sich knapp<lb/>
vor dem <rs type="event">Polizeikongreß</rs> zugetragen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148752">
<space/><seg type="insult">Welcher Schmutzigkeit</seg> <seg type="insult">publizistische Reinemacher<lb/>
</seg> fähig sind, die irgendwann irgendwas von<lb/>
meiner Kritik der <seg type="insult">Annoncenmoral</seg> läuten gehört<lb/>
haben, kann der entwöhnte Blick aus einem Heft der<lb/>
Berliner ‚<rs type="magazine" ana="werk_24282">Weltbühne</rs>‘ ersehen, der <seg type="insult">Zeitschrift</seg>, deren<lb/>
polemische Leistungen in Gebieten, wo den dort<lb/>
Nichtbeschäftigten der Eintritt verboten ist, nun schon<lb/>
<seg type="insult">eine stattliche Hahnebücherei</seg> füllen dürften. Da<lb/>
findet sich ein getreulich nachgebildeter Abriß der<lb/>
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Masseuseninserate</seg> und Maniküreninserate</seg> eines <rs type="perRef" ana="werk_24283">Berliner<lb/>
Mittagsblattes</rs>, überschrieben mit den Worten »<rs type="title">Als<lb/>
<seg type="insult">Freudenmädchen</seg> empfehlen sich <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>«, ein Titel,<lb/>
</p>
            <p ana="pr148752">
welcher an sich schon die witzlose Absicht bekundet,<lb/>
ein Metier herabzusetzen, das doch offenbar nicht nur<lb/>
wohltuender, sondern auch weniger gesundheitsgefährlich<lb/>
 ist als das der <seg type="insult">Journalisten</seg>. Aber der<lb/>
Autor des Artikels bietet nebst seiner Enthüllung<lb/>
auch das überraschende Motiv, welches ihn zu ihr<lb/>
veranlaßt habe, indem er nämlich behauptet, er sei<lb/>
»von seinem journalistischen Gewissen getrieben«<lb/>
worden, einem der dreißig Massagesalons, die er<lb/>
annonciert fand, »einen Inspektionsbesuch abzustatten<lb/>
«. <seg type="insult">Das journalistische Gewissen</seg> — sollte es<lb/>
ein besseres Beispiel für einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">lucus a non lucendo</foreign></seg><lb/>
oder vielmehr für einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">canis a non canendo</foreign></seg> geben? —,<lb/>
dieses Gewissen also, von den <seg type="insult">Masseuseninseraten</seg> des<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_24284">Berliner Mittagsblattes</rs> beunruhigt, beruhigte sich erst,<lb/>
als er in Anmaßung einer Funktion, die der <rs type="event">Berliner<lb/>
Polizeikongreß</rs> erst später der Presse einräumen<lb/>
sollte, <seg type="insult">Erhebungen</seg> gepflogen hatte. Sie zeitigten<lb/>
ein Resultat, dessen sich kein gelernter Inspektor zu<lb/>
schämen hätte und über das der Polizeibericht vermutlich<lb/>
 mit den Worten berichten würde: »Es ist der Polizei<lb/>
gelungen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, ohne aber der spannenden Entwicklung<lb/>
der Dinge so gerecht zu werden wie der <seg type="insult">Originalbericht<lb/>
des freiwilligen Helfers</seg>. Denn während der Polizeibericht<lb/>
 die Phantasie des Lesers wie eh und je auf die<lb/>
Vorstellung anweist, daß sich in dem Massagesalon,<lb/>
den auszuheben der Polizei gelungen ist, <seg type="insult">sogenannte<lb/>
»Pärchen«</seg> ein <seg type="insult">»Stelldichein«</seg> gegeben haben, welches<lb/>
man ehedem auch Rendezvous nannte; während er<lb/>
nur hin und wieder auch dem Gesamtbild Rechnung<lb/>
trägt, indem <seg type="insult">Herren der Lebewelt</seg> dort <seg type="ELIDASH"/> und ausgegangen<lb/>
 seien oder <seg type="insult">»Damen«</seg>, zumeist natürlich in<lb/>
Anführungszeichen, einander die Türklinke gereicht<lb/>
haben — das direktere Wort <seg type="insult">»Frauensperson«</seg> habe<lb/>
ich ihm abgewöhnt —, liebt der <seg type="insult">Originalbericht</seg> jene<lb/>
plastische Herausarbeitung des Details, die, vom<lb/>
Einzelfall bezogen, doch das Typische zur Geltung<lb/>
bringt. Da ist zunächst das Gespräch mit der<lb/>
</p>
            <p ana="pr148752">
Geschäftsinhaberin, die mit ironischem Respekt <seg type="insult">»die<lb/>
Dame des Hauses«</seg> genannt wird und die ganz<lb/>
scheu durch den Türspalt den Besucher fragt, ob er<lb/>
»zum Fräulein wolle«. Sodann führt sie ihn<lb/>
</p>
            <p ana="pr148754">
durch Vorhänge und Portieren und geheimnisvolle Türen in ein —<lb/>
zweibettiges Schlafzimmer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148756">
Kein Zweifel, daß schon dieser Umstand allein den<lb/>
Verdacht erregen mußte, dem der Gedankenstrich<lb/>
auch beim Leser zum Durchbruch verhilft. Denn<lb/>
wenn im Schlafzimmer nur ein Bett gestanden wäre,<lb/>
so hätte der Besucher doch nicht sofort gemerkt,<lb/>
als was sich die Masseuse entpuppen werde, aber<lb/>
zwei Betten machten die Sache eindeutig. <seg type="insult">Die Dame<lb/>
des Hauses</seg> tat nun ein Übriges und fing zu<lb/>
lächeln an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148758">
<space/>»Na, was willst du anlegen, Bübchen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr148759">
<space/>»Anlegen — wieso? Ich wollte mir die Nägel schneiden lassen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr148760">
<space/>»Aber Bübchen, das kannst du doch bei jedem Friseur machen<lb/>
lassen. Also sag: was kannst du zahlen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr148762">
War man schon erstaunt, daß eine annoncierte<lb/>
Adresse ein so geheimnisvolles Entree habe, so<lb/>
kann man die nun verlangten zwanzig Mark wetten,<lb/>
daß der Dialog nicht stattgefunden hat. Die Masseuse<lb/>
müßte in der Verstellung, die doch erst nachgewiesen<lb/>
werden soll, so talentlos sein wie ein Journalist in<lb/>
der Erfindung, wenn sie sich durch solche Heimlichkeit<lb/>
des Empfangs und solche Offenheit des Gesprächs<lb/>
demaskieren und sich ein Geschäft verderben sollte,<lb/>
das immerhin auf der erotischen Illusion der außergeschlechtlichen<lb/>
 Verrichtung beruht. Es wäre müßig, ein<lb/>
<seg type="insult">Reporterhirn</seg>, das den Ehrgeiz hat, ein <seg type="insult">Polizistenhirn</seg> zu<lb/>
sein, darüber aufzuklären, daß gerade in diesem Gebiet<lb/>
der Prostitution, wo der ästhetische Reizwert vor<lb/>
einer völligen Neutralität verschwindet, jeder andere<lb/>
Anspruch unbefriedigt bleiben darf außer dem der<lb/>
Phantasie. Gewiß, wie gegenüber <seg type="insult">aller publizistischen<lb/>
oder behördlichen Betastung des Rechts</seg>, nach der<lb/>
</p>
            <p ana="pr148762">
eigenen Façon selig zu werden, wäre auch hier ein<lb/>
Lebenswert zu verteidigen, der <seg type="insult">die ‚<rs type="magazine" ana="werk_24285">Weltbühne</rs>‘ und<lb/>
ihren Inspektor</seg> einen <foreign xml:lang="de-loc">Schmarren</foreign> angeht. Doch welche<lb/>
Form erotischer Befriedigung immer die als Körperpflege<lb/>
 verkappte Prostitution gewähren mag, jedenfalls<lb/>
ist die Untersuchung, ob hier unter Vorspiegelung<lb/>
falscher Tatsachen andere nicht weniger erlaubte<lb/>
gegeben sind, ob also die annoncierende Masseuse<lb/>
eine solche oder <seg type="insult">»eine solche«</seg> ist, ein weit<lb/>
schlimmeres Zeichen <seg type="insult">publizistischer Entartung</seg> als<lb/>
die Aufnahme ihres Inserats in die Tageszeitung,<lb/>
die wahrscheinlich nie, weder vorne noch hinten,<lb/>
etwas Anständigeres oder Harmloseres gebracht hat.<lb/>
Nicht ob die annoncierende Masseuse <seg type="insult">eine versteckte<lb/>
Prostituierte</seg> ist, sondern ob der redigierende Journalist<lb/>
nicht <seg type="insult">ein versteckter Annonceur</seg> ist, darauf kommt es<lb/>
uns an; und ganz gewiß auch, ob die Enthüllungen,<lb/>
die <seg type="insult">»ein solcher«</seg> macht, nicht unsauberer sind als<lb/>
das Enthüllte. Sie sind es, selbst wenn man sich in<lb/>
den Angelegenheiten des Liebesmarktes auf den<lb/>
<seg type="insult">Moralstandpunkt</seg> stellen und den steuerzahlenden<lb/>
Prostituierten (als solchen) eine legitime Gelegenheit<lb/>
des Angebots sperren wollte. Denn die Pauschalbehauptung<lb/>
, man habe es hier mit Prostituierten zu<lb/>
tun, könnte sich höchstens auf die niedrige Zuversicht<lb/>
stützen, daß die Angeprangerten ja doch nicht zu<lb/>
Gericht gehen werden. Da sie ohne Zweifel die Berechtigung<lb/>
 zur Ausübung des Massage-Gewerbes nachweisen<lb/>
können, ohne die sie kaum zu annoncieren wagten,<lb/>
hätte es ein derartiger Ankläger, wenn er zum Angeklagten<lb/>
 würde, nicht leicht, in jedem einzelnen Fall den<lb/>
ihm obliegenden Nachweis zu erbringen; es wäre<lb/>
denn, daß er zur <seg type="insult">schäbigen Rolle des Inspektors im<lb/>
Dienste einer lüsternen Leserschaft</seg> <seg type="insult">die noch schäbigere<lb/>
des Lockspitzels</seg> übernimmt. Doch auch im Fall<lb/>
des Gelingens bliebe die Denunziation von Frauen,<lb/>
die verhungern müßten, wenn ihnen die Polizei die<lb/>
Tätigkeit oder deren Propaganda verwehrte, eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr148762">
Kraftleistung, die sich selbst im <seg type="insult">Land des publizistischen<lb/>
 Knotentums</seg> sehen lassen kann. Da der<lb/>
Inspektor nicht davor zurückscheut, die unter dreißig<lb/>
Adressen angeführten Existenzen zu gefährden, so<lb/>
wird der Widerwille des Lesers nur durch die<lb/>
Hoffnung aufgewogen, daß die Polizei doch einsichtig<lb/>
genug sein werde, ihnen die unbezahlte Reklame<lb/>
der ‚<rs type="magazine" ana="werk_24286">Weltbühne</rs>‘ gut anschlagen zu lassen, unter<lb/>
deren Lesern sich gewiß viele die Adressen<lb/>
herausgeschrieben haben. Warum soll die <seg type="insult">Unmoral</seg><lb/>
nicht auch ein Geschäft machen, wenn für die <seg type="insult">Moral</seg><lb/>
nebst der Entrüstung sichtlich die Chance bestimmend<lb/>
war, durch einen so pikanten Ausschnitt der Wirklichkeit<lb/>
 Zugkraft zu gewinnen? Daß der <seg type="insult">Inspektor</seg> diese<lb/>
Wirklichkeit wildromantisch aufmacht, gehört zum<lb/>
<seg type="insult">Betrieb</seg>. Nachdem er erfahren hatte, daß die<lb/>
Behandlung, auf deren Art er schon durch das<lb/>
zweibettige Schlafzimmer hingewiesen war, »von<lb/>
zwanzig Mark an« koste, entfernte er sich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148764">
<space/>Ich bin auf die Tür zugegangen. Ob ich <seg type="spc">heil</seg> hindurchkomme<lb/>
? <seg type="spc">Ich habe nur meine Fäuste</seg>, <seg type="spc">falls hier</seg> »<RS pers="Frank Wedekind"><rs type="title" ana="name_203130" ref="#fk__p_43433"><seg type="spc">Büchse<lb/>
der <rs type="pers">Pandora</rs></seg></rs></RS>« <seg type="spc">dritter Akt gespielt werden sollte</seg>. Aber<lb/>
<seg type="spc">es geht gut</seg>: <seg type="insult">die Dame des Hauses</seg> läßt mich, wenn auch wütend,<lb/>
unbehelligt fort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148766">
So undenkbar es nun freilich ist, daß ein <rs type="pers">Alwa</rs> auf<lb/>
ihn gelauert hätte — weil <seg type="insult">die Dame des Hauses</seg> in<lb/>
solchem Fall doch gewiß nicht mehr inserieren<lb/>
könnte —, so wäre ein Hinauswurf durch einen<lb/>
Schigolch ganz entsprechend gewesen. Welch kühne<lb/>
Abenteuer doch ein <seg type="insult">Mann</seg>, den sein <seg type="insult">journalistisches<lb/>
Gewissen</seg> treibt, zu bestehen hat. Man denke nur:<lb/>
in ein <seg type="insult">»Dirnenquartier«</seg> geraten und mit heiler Haut<lb/>
davongekommen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr148767">
<space/>Aber <seg type="insult">der Unbehelligte</seg>, der somit bloß <seg type="insult">die<lb/>
Dame des Hauses</seg> behelligt hat, wird, nachdem<lb/>
sein Leben nebst der Pikanterie des Falles geborgen<lb/>
ist, sozialkritisch. Denn wenngleich er versichert, nichts<lb/>
dagegen zu haben, daß die Prostituierten inserieren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr148767">
seinethalben auch plakatieren, ja »Listen in den Verkehrsbüros<lb/>
« auflegen, so könne man doch »die Sache<lb/>
auch anders ansehen«, und er muß daran denken, daß<lb/>
die Polizei diese Dinge toleriere, während sie nicht<lb/>
nur »alle halbwegs linksradikalen Künstler«, sondern<lb/>
auch »jede armselige Kuppelmutter« verfolge. Den<lb/>
nächstliegenden Schluß, daß <seg type="insult">solcher Wahnsinn</seg> eben<lb/>
zu jener Vermummung zwingt, vermeidet er und<lb/>
denunziert die Möglichkeit, daß sich hinter einem<lb/>
rechtmäßig erlangten Gewerbeschein eine Wahrheit<lb/>
verbirgt, die er für anstößig hält. Was aber die linksradikalen<lb/>
 Künstler anlangt, so glaube ich schon, daß<lb/>
sie feigherzig genug sind, lieber in der Unterdrückung<lb/>
dessen, was sie <seg type="insult">Kunst</seg> nennen, als im <seg type="insult">staatlichen<lb/>
Boykott der Natur</seg> eine Gefahr für die Menschheit zu<lb/>
erblicken. Vermutlich hat <seg type="insult">solche freiheitliche Kritik</seg><lb/>
einmal etwas davon läuten gehört, daß ich <seg type="insult">die<lb/>
Masseusenannoncen der bürgerlichen Presse</seg> mit <seg type="insult">der<lb/>
gesellschaftlichen und behördlichen Heuchelei</seg> konfrontiert<lb/>
 habe, und glaubt nun, in jenen sei das<lb/>
Anstößige und man müsse diese darauf hetzen. Und<lb/>
vielleicht war in der ‚<rs type="self" ana="werk_24287">Fackel</rs>‘ die Rede davon, daß<lb/>
<seg type="insult">die sittliche Entrüstung einer im wahren Sinne<lb/>
prostituierten Presse</seg> einem Treubruch gegen die<lb/>
inserierenden Inhaberinnen von Absteigquartieren<lb/>
und Massagesalons gleichkomme. Aber wann hätte<lb/>
ich je einen Zweifel darüber gelassen, daß diese<lb/>
die besten Originalbeiträger <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_89370" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg><lb/>
sind und nützlichere Mitglieder der bürgerlichen<lb/>
Gesellschaft als die <seg type="insult">Zeitungsunternehmer</seg>, die ihnen<lb/>
<seg type="insult">Unterschleif</seg> gewähren und die sich ihren Lesern<lb/>
durch keinen Zweig ihrer Tätigkeit so »empfehlen«<lb/>
können wie durch diesen? Und stehen nicht auch<lb/>
sittlich die annoncierenden Kupplerinnen über eben<lb/>
deren <seg type="insult">publizistischen Gelegenheitsmacherinnen</seg>, welche<lb/>
von ihnen Vorteil ziehen, ohne je den Zusammenstoß<lb/>
mit der Polizei zu riskieren, auf den jene täglich<lb/>
gefaßt sein müssen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr148768">
<space/>Doch von keiner höheren Moral getragen ist<lb/>
die <seg type="insult">Mission einer Publizistik</seg>, die <seg type="insult">Masseuseninserate</seg><lb/>
kostenlos in den redaktionellen Teil übernimmt,<lb/>
um ihre <seg type="insult">wohlfeile Ironie</seg> an der Vorstellung zu<lb/>
weiden, daß auf dem größten Markt der Welt der<lb/>
Nachfrage ein Angebot antwortet und daß <seg type="insult">öffentliche<lb/>
Mädchen</seg> in einer Lage sind, in die <seg type="insult">öffentliche Bübchen<lb/>
</seg> so selten kommen: sich zu empfehlen. Vor<lb/>
allem wäre nichts in so geringem Maße beifallswürdig<lb/>
 als die <seg type="insult">Feigheit</seg> der Bloßstellung wehrloser<lb/>
Geschöpfe, die wohl hin und wieder zur Peitsche<lb/>
greifen, um einen Kunden zu befriedigen, aber nicht<lb/>
mit der Waffe der Polemik hantieren können. <seg type="insult">Die<lb/>
ganze viehische Roheit der bürgerlichen Welt</seg>, die<lb/>
sich an der <seg type="insult">Prostitution</seg> zur Rache dafür austobt,<lb/>
daß sie ihrer bedarf; <seg type="insult">das herzbrechende Schauspiel<lb/>
dieser menschheitlichen Selbsterniedrigung</seg>, der kein<lb/>
Staatenumsturz ein Ende bereiten wird, solange<lb/>
Revolutionäre nur <seg type="insult">geharnischte Philister</seg> sind und<lb/>
<seg type="insult">Bürger mit Spieß</seg>; <seg type="insult">der ganze Exzeß der Moralbestie,<lb/>
so unausrottbar wie die Kriegsbestie</seg> — er findet<lb/>
seine Ergänzung in <seg type="insult">einer journalistischen Gewitztheit<lb/>
</seg>, die als fertigen Hohn die Vorstellung übernimmt<lb/>
, daß <seg type="insult">Freudenmädchen</seg> sich zu empfehlen<lb/>
wagen. Aber die Mitteilung ihrer Adressen in der<lb/>
Absicht der Warnung bleibt, wenn sie nicht den<lb/>
gegenteiligen Erfolg hat, das Stigma einer Zeitschrift,<lb/>
welche die Tendenz vorzeigt, in das deutsche Kulturleben<lb/>
 das Menschentum einzuführen. Wahrscheinlich<lb/>
werden sich <seg type="insult">die Bürger dieser Zone</seg> auch nach<lb/>
hundert Jahren politischer Freiheit in den Nachtlokalen<lb/>
und in der Friedrichstraße nicht menschenwürdiger<lb/>
benehmen. Aber daß eine <rs type="magazineRef" ana="werk_24288">demokratische Zeitschrift</rs>,<lb/>
knapp nachdem ein deutsches Gericht erkannt hat,<lb/>
daß »Vollmassage eines nackten Körpers, die von<lb/>
einem Andersgeschlechtlichen vorgenommen wird«,<lb/>
Zuchthausstrafe verdiene, <seg type="insult">solcher Infamie</seg> Opfer zutreibt<lb/>
, ist selbst in diesem Klima beängstigend, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr148768">
die wahre Enthüllung besteht darin, daß eine freiheitliche<lb/>
 Publizistik der <seg type="insult">Sittenjustiz</seg> Material liefert. Ein<lb/>
Bordell nach dem andern wird gesperrt, während die<lb/>
Journalisten, sooft ihre <seg type="insult">Betriebe</seg> wegen strafwürdigerer<lb/>
Handlungen zusammenbrechen, doch immer wieder<lb/>
Unterschlupf finden. Die Ausspielung dieser sozialen<lb/>
Überlegenheit zur Verhöhnung und Gefährdung derer,<lb/>
die bloß körperliche Genüsse, aber weit reellere<lb/>
verkaufen, wird die geringe Ehre eines Berufes<lb/>
nicht erhöhen, der mehr von der Erweckung der<lb/>
Furchtempfindungen als der Lustempfindungen lebt.<lb/>
<seg type="insult">Freudenmädchen</seg> empfehlen sich besser als <seg type="insult">Schreckensburschen<lb/>
</seg> — auch wenn <seg type="insult">der <rs type="event">Berliner Polizeikongreß</rs></seg>, auf<lb/>
dem <seg type="insult">die Reklamebedürfnisse aus aller Herren Ämtern</seg><lb/>
vertreten waren, beschlossen hat, sie als Organe der<lb/>
öffentlichen Sicherheit anzuerkennen, und speziell<lb/>
<seg type="insult">der Vertreter Wiens</seg> so entgegenkommend war, die<lb/>
Presse als <seg type="insult">»die Führerin des Volkes«</seg> anzusprechen.<lb/>
Vielleicht war die Tat, mit der sich <seg type="insult">ein freiwilliger<lb/>
Helfer</seg> zur Inspektion von Massagesalons empfahl,<lb/>
der Anstoß zu diesen Ehrungen. Aber als Präludium<lb/>
zu den Kongreßfeierlichkeiten erschien in Berliner<lb/>
Blättern das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148770">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Verzweiflungstat einer Fünfzehnjährigen</seg>.</seg> In einem<lb/>
großen Café am Potsdamer Platz sprang gestern nachmittag die 15 Jahre alte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89371" ref="#fk__p_38112">Alice Simon</rs> aus der <abbr>Gr.</abbr> Frankfurter Straße 91, die eben von Beamten<lb/>
der <rs type="inst">Sittenpolizei</rs> festgenommen werden sollte, von der 5 Meter hohen<lb/>
Balustrade in den Parterreraum des Cafés hinunter und zog sich<lb/>
mehrere Knochenbrüche zu. Sie wurde zur Rettungsstelle in der Eichhornstraße<lb/>
 und von dort in das <rs type="inst">Urban-Krankenhaus</rs> gebracht. <seg type="spc">Die<lb/>
Beamten hatten sich als Gäste zu ihr und ihrer<lb/>
Freundin gesetzt und die beiden in ein Gespräch<lb/>
verwickelt</seg>. Als die Beamten sich schließlich auswiesen und sie<lb/>
zum Mitkommen aufforderten, beging das junge Mädchen in ihrer<lb/>
Angst diese Verzweiflungstat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148772">
Warum sollte eine <seg type="insult">Journalistik</seg>, die in diesem Fall<lb/>
den Erfolg bloß verzeichnet und nicht herbeigeführt<lb/>
hat, warum sollte sie, von ihrem Gewissen getrieben<lb/>
und von der offiziellen Ermunterung gespornt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr148772">
sich nicht fortan auch in den großen Cafés nützlich<lb/>
machen und unter deren weiblichen Besuchern<lb/>
nach solchen umsehen, die ihr der unbefugten<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> verdächtig scheinen? Befugt und<lb/>
noch aller behördlichen Kontrolle entrückt bleibt<lb/>
nur die der <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg>, und man bedient<lb/>
 sich ihrer, um die andern zu fangen. Der<lb/>
<rs type="event">Berliner Polizeikongreß</rs> hat die Wichtigkeit der<lb/>
journalistischen Assistenz in Fällen, die das Wohl<lb/>
der Menschheit betreffen, anerkannt, und man kann<lb/>
sagen, daß in einem Zeitalter, in dem so viele Verbrechen<lb/>
 durch die Presse begangen oder doch<lb/>
angeregt werden, nichts übrigbleibt als wenigstens<lb/>
ihre Hilfeleistung bei der Feststellung der andern in<lb/>
Anspruch zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148773">
<space/><seg type="insult">Diese Verbindung von Obrigkeit und Niedrigkeit</seg>,<lb/>
die gewiß auch einem Drang der Zeit entspricht, ist ja<lb/>
sichtlich der Notwehr abgerungen, in deren Zustand sich<lb/>
die Polizei der Kriminalität gegenüber befindet, soweit<lb/>
sie mit dem Werkzeug der Druckerschwärze arbeitet.<lb/>
Es ist ferner aus der Geschichte <seg type="insult">des Banditenwesens</seg><lb/>
bekannt, daß sich die Verbindungen mit Funktionären<lb/>
oft für beide Teile als nutzbringend herausgestellt<lb/>
haben, und auch die Erscheinung, daß <seg type="insult">Banditen</seg><lb/>
sich schließlich in offiziellen Wirkungskreisen betätigt<lb/>
haben, ist im <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Räuberspiel</seg> und Wächterspiel der<lb/>
erwachsenen Welt</seg> so notorisch wie die Wechselbeziehungen<lb/>
, die in korrupten Staaten zwischen<lb/>
Aktiengesellschaften und staatlicher Aufsicht obwalten.<lb/>
Was sich aber neuestens herauszubilden scheint, ist<lb/>
<seg type="insult">eine Verbindung von Polizei und Journalistik zur<lb/>
Belästigung des Privatlebens</seg>, <seg type="insult">eine gegenseitige Aushilfe<lb/>
</seg>, die allein schon die behördliche Toleranz gegenüber<lb/>
 den <seg type="insult">Preßverbrechen</seg> erklären würde, welche recht<lb/>
eigentlich in dieser Sphäre ihren Nährboden finden. Dem<lb/>
Polizeibericht wie der ihn ergänzenden »Information«<lb/>
verdankt die <seg type="insult">Banditenpresse</seg> manchen ergiebigen Wink<lb/>
und <foreign xml:lang="la">vice versa</foreign>, und in den Tagen, wo <seg type="insult">Moralkoller</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr148773">
<seg type="insult">und Skandalsucht</seg> gleichmäßig gedeihen, ist <seg type="insult">die<lb/>
Allianz von Erpresser und Sittenpolizist</seg> nicht mehr<lb/>
zu verkennen. Sie wissen beide, was verboten ist;<lb/>
jener, der die Erlaubnis propagiert, erweitert diesem<lb/>
das Feld der Übertretung, dieser jenem das der<lb/>
Beute; <seg type="insult">Verwalter der Furcht im Felde der Lust</seg>,<lb/>
verfügen sie über das <seg type="insult">Fallbeil</seg>, das die Menschheit<lb/>
über sich aufgerichtet hat: <seg type="insult">der zuletzt doch sieghaften<lb/>
 Erkenntnis</seg>, daß <foreign xml:lang="la">naturalia turpia sunt</foreign>. Die<lb/>
<seg type="insult">Zutreiberdienste</seg>, welche die Presse der Polizei auf<lb/>
diesem Gebiet leistet, können sowohl die Form<lb/>
einer Entrüstung annehmen, die unmittelbar den<lb/>
Normen gemäß ist, wie die einer Bejahung aller<lb/>
Freiheit, sofern sie nur nicht einer sittlichen Geistigkeit<lb/>
, sondern <seg type="insult">der Gier nach Sensation</seg> entstammt.<lb/>
<seg type="insult">Beiden Formen der journalistischen Befassung mit der<lb/>
geschlechtlichen Materie, der moralistischen und der<lb/>
amoralischen</seg>, ist das stoffliche Behagen gemeinsam;<lb/>
beide kommen der Tendenz <seg type="insult">behördlicher Bevormundung<lb/>
 des Privatlebens</seg> zustatten. Man hat der<lb/>
Polizei, der auf dieser Spur zu viel gelingt, manches<lb/>
hingehen lassen in einer Zeit, wo einen der Ekel vor<lb/>
<seg type="insult">der journalistischen Libertinage</seg> von dem Gebiet<lb/>
wichtigster Menschheitsinteressen abgerückt hat, das<lb/>
zwischen Sittlichkeit und Kriminalität der Tummelplatz<lb/>
 <seg type="insult">obrigkeitlicher Lebensfremdheit</seg> bleibt; in einer<lb/>
Zeit also, wo als <seg type="insult">das unmittelbar ärgere Übel</seg>, eben<lb/>
wegen der Kompromittierung des Freiheitsbegriffs,<lb/>
das Dasein <seg type="insult">dieser Luderpresse</seg> beachtet werden<lb/>
mußte und wo man hoffen konnte, konservative<lb/>
Werte, Gewissen und Ehrgefühl des Staates gegen<lb/>
sie zu mobilisieren. Da die Polizei sich dafür entschieden<lb/>
 hat, <seg type="insult">Huren</seg> zu verfolgen und <seg type="insult">Erpresser</seg> laufen<lb/>
zu lassen, da es einer außerstaatlichen Exekutive<lb/>
gelungen ist, dieser habhaft zu werden, da <seg type="insult">die<lb/>
männlichen Huren</seg> am Pranger stehen, so wird sich<lb/>
die kulturelle Aufmerksamkeit wieder einer Obrigkeit<lb/>
zuwenden können, die fortfahren würde, das Wohl<lb/>
</p>
            <p ana="pr148773">
der Menschheit ausschließlich durch jene Prostitution<lb/>
bedroht zu sehen, welche kein Machtmittel an der<lb/>
Hand hat, den behördlichen Eifer von sich abzulenken.<lb/>
Die Sympathieerklärung für <seg type="insult">das andere Gewerbe</seg>,<lb/>
die auf dem <rs type="event">Berliner Polizeikongreß</rs> ausgesprochen<lb/>
wurde, ist gewiß <seg type="insult">ein Symptom des Fortschritts</seg>, und<lb/>
es mag einem Verkehrsinteresse entsprechen, daß<lb/>
<seg type="insult">die öffentlichen Herren</seg> nunmehr sozusagen offiziell<lb/>
der Polizei helfen sollen, die <seg type="insult">Schandtaten</seg>, die sie<lb/>
nicht selbst begehen und die ihr also nicht grundsätzlich<lb/>
 verborgen bleiben müssen, zu »recherchieren«.<lb/>
Wenn sie ihr aber auch helfen werden, die Stätten,<lb/>
wo der Staatsbürger ein Privatleben hat, auszukundschaften<lb/>
, so wird die Menschheit eben frei und stark<lb/>
genug werden müssen, um <seg type="insult">die Kompagnie unbefugter<lb/>
Sittenwächter</seg> aus dem Freudenhaus zu jagen, einer<lb/>
Gelegenheit, die erst durch <seg type="insult">solche Gäste</seg> zum <seg type="insult">Sündenpfuhl<lb/>
</seg> wird. Sie haben dort nichts zu suchen, wenn<lb/>
nicht auch sie das suchen, was sie anstößig finden.<lb/>
Der <seg type="insult">Herr</seg>, der, von seinem <seg type="insult">journalistischen Gewissen</seg><lb/>
getrieben, einen Massagesalon kontrolliert, anstatt dort<lb/>
seine Nerven auf eine Art zu beruhigen, die seine Leserschaft<lb/>
 nichts angeht, ist über die Jahre hinaus, von <seg type="insult">der<lb/>
Dame des Hauses</seg> ein <seg type="insult">Bübchen</seg> genannt zu werden.<lb/>
Er ist ein <seg type="insult">Bube</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38112">
               <persName>Simon, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1911?</date>
               </birth>
               <note type="comment">Berlin, Gr. Frankfurter Str. 91</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>