<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06974.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06973.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06975.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Kassier der Weltgeschichte, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 28-32</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06974</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Kassier der Weltgeschichte</head>
            <p ana="pr94746">
hat <seg type="insult">seinen guten Tag</seg>, wenn er einmal nicht nur Gefangenenzahlen<lb/>
verrechnen und Blut einheimsen kann, sondern, weil ja Blut noch<lb/>
kein Geld ist, vielmehr erst Mittel zum Zweck, handgreifliche<lb/>
Ziffern unter die Hände bekommt. Da kann dann <seg type="insult">seine bekannte<lb/>
»Einbildungskraft«</seg>, die schon über die <seg type="insult">Stimmungen</seg> der <rs type="inst">Entente</rs><lb/>
und über die <seg type="insult">Beklemmungen</seg> und über die <seg type="insult">Besorgnisse</seg> und über<lb/>
die <seg type="insult">Einzelheiten</seg> und die <seg type="insult">Details</seg> und über <seg type="insult">die hundert »und«</seg>, die<lb/>
auf dem <seg type="insult">Weg zum Sieg</seg> liegen, wie <seg type="insult">ein apokalyptischer Reiter</seg><lb/>
dahinrast, keinen Halt finden, und er gibt seinem Pferd die<lb/>
Sporen und es ist ein Vergnügen und der <rs type="pers">Marquis Posa</rs> hat<lb/>
gesagt, das Leben ist doch schön. Der Zustand, in dem sich <seg type="insult">dieser<lb/>
sonderbare Schwärmer</seg>, dessen seelischer Habitus wie eine <seg type="insult">Überspannung<lb/>
 und Überhitzung und Verzerrung und Verdeutlichung<lb/>
der korrosivischen Bestrebungen seiner Rasse</seg> wirkt und mit einem<lb/>
Wort <seg type="insult">etwas Übertriebenes</seg> hat — der Zustand, in dem er sich ständig<lb/>
befindet, ist der <seg type="insult">Rausch</seg>. Daß <seg type="insult">der gellende Ton dieses Exaltados</seg><lb/>
<seg type="insult">einer Hörerschaft von Hunderttausenden</seg> täglich zum Frühstück<lb/>
ins Ohr einbricht, und daß sie es verträgt, und daß ihr <seg type="insult">diese Stimme</seg>,<lb/>
die sich auf Sammtpfoten anschleicht, um mit dem <seg type="insult">Gebrüll eines<lb/>
Löwen</seg> <seg type="insult">Gott über die Welt und das <rs type="perRef" ana="werk_20489">Blatt</rs> über Gott</seg> zu rufen, nicht<lb/>
absurd klingt, sondern daß ihr die <seg type="insult">»Gewure«</seg> noch imponiert,<lb/>
und daß <seg type="insult">dieser prononcierte Dreiklang von Gier und Galle<lb/>
und Geschmacklosigkeit</seg> des Morgens mit den Feinden hadert und<lb/>
</p>
            <p ana="pr94746">
des Abends mit sich selbst mauschelt und nicht zur Ruhe<lb/>
gewiesen wird — das mag wohl beweisen, daß die Welt auch ihr<lb/>
Trommelfell schon als <seg type="insult">Absatzgebiet</seg> hergibt. Nun aber, um <seg type="insult">seine<lb/>
Lieblingswendung</seg> zu gebrauchen, »kann man sich vorstellen«, was<lb/>
<seg type="insult">dieser Schreihals</seg> angibt, wenn <seg type="insult">eine lebendige Ziffer</seg> in den Bereich<lb/>
seines Denkens kommt. Den <seg type="insult">Zinsfuß</seg> auf den Nacken der Welt<lb/>
setzend, beginnt er nicht zu zählen, sondern zu schwärmen,<lb/>
was heißt zu schwärmen, zu toben mit Schaum vor dem Mund<lb/>
und den Boden zu stampfen wie ein <seg type="insult">Derwisch</seg>, der den Haupttreffer<lb/>
 gemacht hat. Schon fünf Millionen Kronen, der <seg type="insult">Eitelkeit</seg><lb/>
für die Wohltätigkeit abgenommen, saldiert von dem <seg type="insult">Stolz</seg>,<lb/>
daß sie auch abgeführt wurden, bringen ihn in eine <seg type="insult">Ekstase</seg>,<lb/>
die sie für <seg type="insult">die Gesammtsumme des verfügbaren Patriotismus</seg> zu<lb/>
halten scheint, jede neue Million schafft ihm wieder <seg type="insult">das Erlebnis des<lb/>
Saldo</seg> und <seg type="insult">den Rausch der Bilanz</seg>, und das Vaterland stellt sich ihm<lb/>
als <seg type="insult">eine von jedermann gern ergriffene Gelegenheit</seg> dar, <seg type="insult">»dem <rs type="perRef" ana="werk_20490">Blatt</rs>«</seg><lb/>
durch eine Spende seine Hochachtung zu beweisen. Nun wird man aber<lb/>
zugeben, daß eine Million ein <foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Tineff</seg></foreign> gegen eine Milliarde ist,<lb/>
und »man kann sich vorstellen«, was er aufführt, wenn der <seg type="insult">Umsatz<lb/>
der Weltkriegsfabrik</seg> oder auch nur das Ergebnis einer Kriegsanleihe<lb/>
zur Diskussion steht, und man hat geradezu sinnfällig den Eindruck,<lb/>
daß, gereizt durch die silbernen Kugeln der <rs type="inst">Entente</rs>, wie um es<lb/>
ihnen zu »zeigen«, <seg type="insult">ein goldenes Schwein</seg> den <seg type="insult">Tanz um das goldene<lb/>
Kalb</seg> aufführt. Bevor er etwas Bestimmtes weiß und sich<lb/>
ein Urteil bilden kann, bricht schon die Erwartung mit <seg type="insult">jener<lb/>
Wärme und Tüchtigkeit</seg> hervor, die den Gedanken, daß man nichts<lb/>
Bestimmtes weiß und sich noch kein Urteil bilden kann, in unendlicher<lb/>
 Variation bis zu dem Punkte wiederholt, wo Polen<lb/>
durch <seg type="insult">die bekannte Gewohnheit</seg>, noch nicht verloren zu sein,<lb/>
endlich bei dem Punkt angelangt ist, noch nicht verloren zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94749">
<seg type="spc">Die bisherigen Schätzungen von</seg> 3½ <seg type="spc">Milliarden für Österreich<lb/>
 und von</seg> 1½ <seg type="spc">Milliarden für Ungarn</seg>, <seg type="spc">zusammen</seg><lb/>
5 <seg type="spc">Milliarden</seg>, <seg type="spc">vermutlich übertroffen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94750">
Wien, <date>6. November</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94751">
<space/>Ein glänzendes Ergebnis der österreichischen und der ungarischen<lb/>
Kriegsanleihe ist schon jetzt, da die abschließenden Ziffern der Kriegsanleihe<lb/>
 noch nicht vorliegen, unbedingt gesichert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94752">
<space/><seg type="spc">Wir möchten</seg>, da die Einläufe der letzten Stunden am heutigen<lb/>
Schlußtage für das Gesamtergebnis sehr wichtig sind, <seg type="spc">keine Schätzung</seg><lb/>
anstellen und <seg type="spc">jede bestimmtere Angabe vermeiden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94753">
<space/><seg type="spc">Wir können nur sagen</seg>, daß die mit der österreichischen<lb/>
Kriegsanleihe befaßten Persönlichkeiten ausnahmslos an der Erreichung<lb/>
der übrigens schon wiederholt in der Öffentlichkeit erwähnten Ziffer<lb/>
von 3½ Milliarden <seg type="spc">nicht zweifeln</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94754">
<space/><seg type="spc">Wir können nur hinzufügen</seg>, daß diese Persönlichkeiten<lb/>
<seg type="spc">ebenfalls</seg> aus den allgemeinen <seg type="spc">Eindrücken</seg> schließen, daß diese<lb/>
Ziffer übertroffen werden dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94755">
<space/><seg type="spc">In welchem Maße</seg> sie übertroffen werden dürfte, läßt sich<lb/>
schwer mit einiger Sicherheit <seg type="spc">schätzen</seg>, und ob nun das Ergebnis der<lb/>
Zeichnung auf die österreichische Kriegsanleihe um einige hundert<lb/>
Millionen <seg type="spc">über die bisherige Schätzung hinausragt</seg>, sicher ist ein<lb/>
glorreicher finanzieller Erfolg in Österreich, ein durchschlagender Erfolg in<lb/>
Ungarn und ein Beitrag zur Deckung der Kriegskosten der Monarchie,<lb/>
der mindestens um die Ziffer von fünf Milliarden sich bewegen dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94756">
<space/>Der Schluß der Zeichnungen in Österreich hat heute mittag um<lb/>
12 Uhr stattgefunden. Schon um diese Zeit wurden die Zeichnungen von<lb/>
den berufenen Stellen mit 3¼ Milliarden veranschlagt. Gewöhnlich sind<lb/>
jedoch die Ziffern, welche die Banken und sonstigen Zeichenstellen nach<lb/>
Schluß der Zeichnung angeben, wesentlich höher. <seg type="spc">Schon daraus</seg><lb/>
ist die <seg type="spc">Sicherung der Mindestschätzung</seg> von 3½ Milliarden <seg type="spc">zu<lb/>
erkennen</seg>. Es besteht jedoch vielfach die <seg type="spc">Meinung</seg>, daß diese Ziffer<lb/>
überschritten werden dürfte<lb/>
</p>
            <p ana="pr94758">
und Polen noch immer nicht verloren ist. <seg type="insult">Dieser Ton zurückhaltender<lb/>
 Erwartung</seg>, der den Daumen hält, bevor er die Finger<lb/>
ausstreckt, und der ganz <seg type="insult">den mehr »in sich« gemachten Stimmungen</seg><lb/>
am Abend entspricht, schlägt am Morgen in einen <seg type="insult">Schrei jauchzender<lb/>
 Lebensbejahung</seg> um, den nicht so sehr die Freude an der<lb/>
ökonomischen Wohlfahrt des Vaterlandes als die <seg type="insult">Erregung durch<lb/>
den Begriff der Milliarde</seg> zu verantworten hat. Er begreift die<lb/>
Milliarde nicht nur, er scheint sie zu betasten; er diktiert den<lb/>
Artikel und die Hände greifen in die Luft, nicht um zu reden,<lb/>
sondern um zu umarmen. Aber die Milliarde gehört <foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign> nicht ihm.<lb/>
Es ist wohl nur Chimäre, aber ihn unterhalt’s, sagt <rs type="pers" ana="n_63863" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>.<lb/>
Er war sein Lebtag <seg type="insult">ein beherzter <rs type="pers">Springinsgeld</rs></seg>, aber hier kennt sein<lb/>
<seg type="insult">Wagemut</seg> keine Grenzen. Wenn <seg type="insult">dieser glühendste aller Verliebten</seg>,<lb/>
<seg type="insult">dieser besessenste aller Besitzer</seg> die Milliarde nur imaginiert,<lb/>
nicht umarmt, schwindet ihm die Manneskraft. Er gehört<lb/>
wohl zu <seg type="insult">jenen grenzenlosen Bekennern</seg>, die lieber gleich den<lb/>
Besitz des Staates fatieren als dem Staat ihren Besitz<ADD>.</ADD> Er gehört<lb/>
</p>
            <p ana="pr94758">
wohl zu <seg type="insult">jenen merkwürdigen Erotikern seiner Rasse</seg>, die »verdienen<lb/>
«, aber nur in der Vorstellung »ausgeben«, und in ihr sich<lb/>
selbst, indem sie <seg type="insult">mehr als ihre Habe, nämlich die Millionen der<lb/>
ganzen Welt</seg> umschlungen halten; zu <seg type="insult">jenen</seg> also, die das Geld nicht<lb/>
um des Genusses willen lieben, sondern das Geld genießen<lb/>
und sich deshalb »nichts gönnen« — der höchste Ruhmestitel<lb/>
, den ihre Neider zu vergeben haben —, die alles für die Kinder<lb/>
zurücklegen, damit auch diese dereinst sich nichts gönnen können;<lb/>
und diese für die Enkel und so fort bis ins dritte und vierte Glied.<lb/>
Wenn nun solch einer das <seg type="insult">Ideal</seg>, dem die <seg type="insult">Generationen</seg><lb/>
zustreben, schon bei Lebzeiten, wenngleich bei einem andern oder<lb/>
gar nur beim Staat, also bei allen zusammen, verwirklicht sieht,<lb/>
beginnt er vor Erschütterung zu jappen, zu stammeln, und wenn<lb/>
es zufällig ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_20491">Leitartikel</rs></seg> ist, so hört man die folgenden Sätze.<lb/>
Titel: »<rs type="title">Mehr als vier Milliarden auf die österreichische Kriegsanleihe<lb/>
gezeichnet</rs>.« Untertitel: Dasselbe. Text:<lb/>
</p>
            <p ana="pr94760">
<space/><seg type="spc">Mehr als vier Milliarden</seg> sind auf die dritte österreichische<lb/>
Kriegsanleihe gezeichnet worden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> die nie erlebte und nie geahnte<lb/>
Ziffer wird einen starken Nachhall bei unseren Freunden und bei unseren<lb/>
Feinden haben. Diese <seg type="spc">vier Milliarden reizen</seg> jedoch wie ein Geheimnis.<lb/>
Die Verlockung läßt nicht los, <seg type="spc">tastend</seg> herauszuspüren, woher sie<lb/>
kommen mögen und den Ursprung sich selber zu veranschaulichen und<lb/>
<seg type="spc">gleichsam laut darüber nachzudenken</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">die vier Milliarden</seg><lb/>
sind daher ein Teil <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Die vier Milliarden</seg> sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Achtzehn<lb/>
oder neunzehn <seg type="spc">Millionen</seg> Menschen sind der lebendige Stamm, aus<lb/>
dem <seg type="spc">die vier Milliarden</seg> herauswachsen konnten. Auch Dürftigere<lb/>
haben durch ihre kleineren Ersparnisse zu <seg type="spc">den vier Milliarden</seg> beigetragen<lb/>
, und hochragende Felsen entstehen durch winzige Kalkmuscheln <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
eine Auslese von einigen <seg type="spc">Millionen</seg> aus der gesamten Bevölkerung und<lb/>
diese müssen in ein Verhältnis zu <seg type="spc">den vier Milliarden</seg> gebracht<lb/>
werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> das innere Wesen der <SPAN cont="Milliardenzeichnungen"><seg type="spc">Milliardenz</seg>eichnungen</SPAN> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>. das<lb/>
Bedürfnis, an ein so gewaltiges Ereignis näher heranzutreten und <seg type="spc">nicht<lb/>
bloß das Gemüt</seg>, sondern <seg type="spc">auch die Vernunft</seg> sprechen zu lassen,<lb/>
drängt, wenigstens einige Lichter aufzustecken und das Dunkel ein<lb/>
bißchen aufzuhellen und eine Antwort auf die Frage zu suchen, woher die<lb/>
<seg type="spc">vier Milliarden</seg> gekommen sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In <seg type="spc">den vier Milliarden</seg> wird <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94761">
<space/>Vielleicht die ergiebigste Quelle, aus der <seg type="spc">die Milliarden</seg><lb/>
herausgeholt werden, ist der Zustand, <seg type="spc">den <rs type="pers" ana="n_63864" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs> die Autarkie<lb/>
nennt</seg>. Der Rektor unserer <rs type="inst">Universität</rs>, Professor <rs type="pers" ana="n_63865" ref="#fk__p_50093">Adolf Menzel</rs>, hat in<lb/>
seiner Antrittsrede über die Psychologie des Staates die Stelle aus dem<lb/>
Werke des griechischen Denkers erwähnt, die den Begriff erklärt: Jeder<lb/>
wird ein Land loben, das sich selbst am vollkommensten genügt und<lb/>
</p>
            <p ana="pr94761">
alle Erzeugnisse selbst hervorbringt. <seg type="spc">Wir verdienen jetzt die Zufriedenheit<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_63866" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs> im hohen Maße</seg>, denn wir leben,<lb/>
soweit die Erde nicht wieder Früchte hervorbringt und die Landwirtschaft<lb/>
 nicht Vieh züchtet, hauptsächlich von Vorräten, die bei der<lb/>
gegenwärtigen Handelssperre durch Einfuhr nicht beliebig vermehrt<lb/>
werden können. <seg type="spc">Daraus ergeben sich Eigentümlichkeiten</seg>, <seg type="spc">die in<lb/>
solcher Häufung kaum jemals sichtbar waren</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">hundert<lb/>
<choice><sic>MiIliarden</sic><corr>Milliarden</corr></choice></seg> Mark im Jahre sind <seg type="spc">ein Ungetüm von <rs type="pers">Leviathan</rs></seg>, <seg type="spc">an<lb/>
dem nichts klein ist</seg>. Auch die <seg type="spc">Kriegsgewinne</seg> sind in den <seg type="spc">vier<lb/>
Milliarden</seg>. <seg type="spc">Die Ziffer ist erschütternd</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94763">
<space/><rs type="pers" ana="n_63867" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs> hätt eine Freud’ an uns. Schad’, daß er das nicht<lb/>
erlebt hat. Denn abgesehen davon, daß uns so autarkisch wohl ist<lb/>
wie noch nie und als ob wir noch fünfhundert Säue hätten,<lb/>
hat die Einfuhrsperre auch bewirkt, daß die Tragödie, die<lb/>
durch Ziffern erschüttert, die Einheit des Ortes, der Zeit und<lb/>
der Handlung hat, wenn schon nicht die des Preises. Dafür aber<lb/>
den Epilog, den zu den erschütterten Zuhörern <seg type="insult">eine tastende<lb/>
Hyäne</seg> spricht, deren Kriegsgewinn unser Verlust ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50093">
               <persName>Menzel, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1857-07-09</date>
                  <place>Reichenberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-08-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsgelehrter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38428">
               <persName>Aristoteles</persName>
               <birth>
                  <date>384 BC</date>
                  <place>Stageira/Makedonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>322 BC</date>
                  <place>Chalkis/Euböa</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>