<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04617.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04616.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04618.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Er soll sich aufhängen! Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 09, Nr. 248, 1908, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1908-03-24</title>
            <title type="id">tid_04617</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">248</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-248_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/248,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Er soll sich aufhängen! Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr52843">
<space/>Die vortreffliche Schauspielerin <rs type="pers" ana="n_41742" ref="#fk__p_38310">Annie Dirkens</rs>,<lb/>
die beim Wiener Publikum durch die temperamentvolle<lb/>
 und natürliche Art ihrer <seg type="insult">Amtsehrenbeleidigungen</seg><lb/>
ungemein beliebt ist und unter deren Leistungen uns<lb/>
vor allem der Hinauswurf <seg type="insult">eines frechen Exekutionsorgans<lb/>
</seg> in dankbarer Erinnerung steht, ist kürzlich<lb/>
zu tausend Kronen verurteilt worden, weil sie einem<lb/>
<seg type="insult">Finanzwachaufseher</seg> eine bessere Beschäftigung<lb/>
gewünscht hatte, als Automobile aufzuhalten, nämlich<lb/>
sich aufzuhängen. Sie hat also für die Armen Wiens<lb/>
gespielt, und das ist immer noch besser, als wenn sie<lb/>
zum Beispiel dem Pensionsfonds der <rs type="inst">Konkordia</rs> den<lb/>
Reinertrag einer Vorstellung hätte abliefern müssen.<lb/>
Immerhin ist es doch auch ein Zwang zur Wohltätigkeit<lb/>
, gegen den man die Künstlerin in Schutz<lb/>
nehmen muß. Vor allem deshalb, weil die Unbill, die<lb/>
ihr widerfuhr, von <seg type="insult">einer geistigen Bedenklichkeit</seg><lb/>
ist, die <seg type="insult">selbst auf dem Niveau der Wiener Bezirksjustiz<lb/>
</seg> verblüfft. Dieses auch an und für sich den<lb/>
<seg type="insult">Dimensionen des <rs type="pers" ana="n_41743" ref="#fk__p_49745">Mark Twain-Humors</rs></seg> angepaßte<lb/>
Strafausmaß wurde angewendet, wiewohl nur ein Amtseid<lb/>
 die inkriminierte Äußerung bestätigte, während<lb/>
der Eid eines Offiziers sie nachdrücklich bestritt.<lb/>
Daß der Richter mit der Absicht der Verurteilung in<lb/>
die Verhandlung eingetreten war, hat ihm der Verteidiger<lb/>
 aus dem Konzept einer vollständigen Urteilsbegründung<lb/>
 nachgewiesen, das dem Akt schon vor der<lb/>
Verhandlung beilag. <seg type="insult">Ein so vollgiltiger Beweis richterlicher<lb/>
 Unbefangenheit</seg> gegenüber dem Beweisverfahren<lb/>
konnte also kein Grund sein, den Richter wegen Befangenheit<lb/>
 abzulehnen. Und der Antrag, der darauf<lb/>
abzielte, war nur geeignet ihn in <seg type="insult">jener Objektivität</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52843">
zu bestärken, die für einen der plausibelsten Wünsche<lb/>
des Wiener Lebens eine Strafe von 1000 Kronen<lb/>
parat hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52844">
<space/>Wer von uns hat nicht schon im Innersten gewünscht<lb/>
, daß ein <seg type="insult">Finanzwachaufseher</seg> sich aufhänge?<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_41744" ref="#fk__p_38310">Annie Dirkens</rs> hatte nur den Mut, diesen<lb/>
Wunsch auszusprechen, aber der Richter strafte sie<lb/>
wegen Aufforderung zum Selbstmord <seg type="insult">eines Amtsorgans</seg>.<lb/>
Wir wünschen täglich, stündlich, daß der oder jener<lb/>
unserer Nebenmenschen, der gerade unser Nervensystem<lb/>
 alteriert, daß <seg type="insult">jeder Büttel</seg>, der seinen <seg type="insult">Machtwahn<lb/>
</seg> an uns austobt, <seg type="insult">jeder Finanzer</seg>, der uns mit<lb/>
seinen <seg type="insult">Verzehrungssteueransprüchen</seg> länger molestiert<lb/>
als notwendig, jeder Richter, der uns mehr fragt,<lb/>
als angenehm ist, sich aufhänge. Ein <seg type="insult">Schuft</seg>, wers<lb/>
leugnet. Ich erkläre feierlich, daß ich seit Jahren<lb/>
keinen andern Wunsch mehr habe. Daß er mir so selten<lb/>
in Erfüllung geht, ist kein Grund, ihn immer zu<lb/>
unterdrücken. Natürlich darf man ihn nicht in jeder<lb/>
Situation äußern. Denn sonst kommt uns die Justiz<lb/>
über den Hals und bestraft nicht den, der uns ärgert,<lb/>
sondern uns wegen des Ärgers. Sie glaubt nämlich,<lb/>
daß durch den Ausdruck des Ärgers das <seg type="insult">Rechtsgut<lb/>
der »Ehre«</seg> gefährdet werde. Wenn ich nun sage, daß<lb/>
<seg type="insult">dieses Rechtsgut</seg> mir gestohlen werden kann, so wird<lb/>
sie dies für eine Aufforderung zum Diebstahl halten.<lb/>
Aber das macht nichts; denn vor allem kann mir<lb/>
eine Justiz gestohlen werden, die von der Ansicht<lb/>
ausgeht, daß eine verbale Aufwallung dem, der sie<lb/>
verursacht hat, Nachteil bringe. Wenn einer mir<lb/>
nachruft, ich solle mich aufhängen, so empfinde<lb/>
ich das wahrhaftig als eine viel geringere Störung<lb/>
meines inneren Friedens, als wenn er mich auf<lb/>
einem Gedankengang anhält, um Feuer zu wünschen,<lb/>
nach meinen Sommerplänen zu fragen, oder mir zu<lb/>
versichern, daß er die ‚<rs type="self" ana="werk_15974">Fackel</rs>‘ immer sogleich nach<lb/>
dem Erscheinen kaufe. Daß die <seg type="insult">Geistlosigkeit</seg> einen<lb/>
attakiert, in ihre Welt zieht und mit Kolbenstößen<lb/>
einem in den Rücken fährt, wenn man die gesellschaftsfeindliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr52844">
 Absicht hat, nachzudenken, ist eine<lb/>
Sache der <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg>, und kein Gesetzgeber wird<lb/>
sich dazu verstehen, einen <seg type="insult">Kerl</seg> für strafbar zu erklären<lb/>
, der mir plötzlich auf der Straßenbahn erzählt,<lb/>
der Mann, der soeben ausgestiegen sei und mit dem er die<lb/>
Ehre hatte zu sprechen, sei <seg type="insult">der Verwaltungsrat der<lb/>
<rs type="inst">Kretinose-Aktiengesellschaft</rs></seg> oder <seg type="insult">der Direktor der <rs type="inst">vereinigten<lb/>
 Banalitäts-Werke</rs></seg>. Ich aber werde gestraft,<lb/>
wenn ich dem <seg type="insult">Menschenfreund</seg> daraufhin zumute,<lb/>
sich aufzuhängen. Kürzlich hat einer fünf Tage<lb/>
Arrest bekommen, weil er beim Telephon ungeduldig<lb/>
 war. Die Äußerung dieser Ungeduld wurde<lb/>
als <seg type="insult">planvolle Amtsehrenbeleidigung</seg> bestraft. Aber<lb/>
man kann sich <seg type="insult">solches Walten der <rs type="inst">bezirksgerichtlichen<lb/>
 Justiz</rs></seg> nur aus einer Auffassung<lb/>
des Gesetzes als eines Erziehungsmittels erklären.<lb/>
Nicht die Ehre des Beleidigten soll geschützt, sondern<lb/>
die Manieren des Beleidigers sollen gebessert werden.<lb/>
Daß diese Auffassung die <seg type="insult">Justizköpfe</seg> beherrscht,<lb/>
geht schon daraus hervor, daß sie bei solchen Gelegenheiten<lb/>
 wie fasziniert auf die <seg type="insult">»Vorbestraftheit«</seg><lb/>
starren. Handelte es sich um den Ehrenschutz, so<lb/>
müßte nach dem Sinne, den ich der Gesetzlichkeit<lb/>
unterschiebe, das Vorbeleidigtsein des Beleidigten<lb/>
und nicht das Vorbestraftsein des Beleidigers »als<lb/>
erschwerend« bei der Strafbemessung berücksichtigt<lb/>
werden. Ist eine Telephonistin schon einmal gekränkt<lb/>
worden, so hat sie Anspruch auf intensiveren Schutz,<lb/>
der auch nur jenem Amtsdiener gebührt, der nachweisen<lb/>
 kann, daß er schon einmal hinausgeworfen<lb/>
wurde. Und ein <seg type="insult">Beamter</seg>, der zum Beleidigtwerden<lb/>
neigt, müßte irgendwie besonders kenntlich gemacht<lb/>
sein, damit die schwerere Strafe nicht den treffe, der<lb/>
ihn seinerseits zum erstenmal beleidigt hat. Aber die<lb/>
<seg type="insult">Gesetzgebung</seg>, die das Volk aus der <seg type="insult">Volksschulweisheit<lb/>
</seg> bedient, behandelt die Staatsbürger<lb/>
nicht anders, als die Schule die Buben: Wer’s<lb/>
zum zweitenmal tut, muß nachsitzen. <seg type="insult">Diese Straferschwerungen<lb/>
 des Lebens</seg> sind von <seg type="insult">der ausgemachtesten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52844">
<seg type="insult"> Torheit</seg> diktiert. Anstatt als mildernden<lb/>
Umstand die vielen Beleidigungen, die einer nicht<lb/>
begeht, ihm anzurechnen, wird er vom Staat ausgeplündert<lb/>
, wenn er in einem an Ärgernissen und<lb/>
Quälereien reichen Leben fünfmal gewünscht hat,<lb/>
daß ein Steuerexekutor sich aufhänge. Du lieber<lb/>
Himmel! Habt ihr eine Ahnung, welchen unverbrauchten<lb/>
 Schatz an <seg type="insult">Amtsehrenbeleidigungen</seg> ich in<lb/>
meinem Herzen trage!<lb/>
</p>
            <p ana="pr52845">
<space/>Frau <rs type="pers" ana="n_41745" ref="#fk__p_38310">Baronin Dirkens-Hammerstein</rs>, vorbestraft,<lb/>
ist zu 1000 Kronen verurteilt worden, weil sie mit<lb/>
demselben Temperament, mit dem sie auf der Bühne<lb/>
die liebenswürdigsten Gestalten ausstattet, einen<lb/>
<seg type="insult">Finanzwachaufseher</seg> bedient hatte. Das ist eine<lb/>
Leistung für einen Staat, in dem sich sonst schlechtere<lb/>
Schauspielerinnen mehr erlauben dürfen. Aber <seg type="insult">diese<lb/>
österreichischen Anläufe zur Rücksichtslosigkeit</seg>, <seg type="insult">diese<lb/>
gelegentliche Bereitwilligkeit</seg>, ohne Ansehen der<lb/>
Person eine <seg type="insult">Dummheit</seg> zu begehen, sind immerhin<lb/>
eine angenehme Abwechslung in <seg type="insult">dieser Monotonie<lb/>
einer Schlamperei</seg>, die auf alle Ermahnungen zu<lb/>
einem beschleunigten Tempo des Staatslebens<lb/>
immer nur die gekränkte Frage bereit hat: <foreign xml:lang="de-loc">Schiab<lb/>
i denn nöt eh an?</foreign> Der Anblick <seg type="insult">eines Regiments</seg>, in<lb/>
dem die einen Brust heraus und die anderen Kniee<lb/>
heraus schreiten, hat etwas von <seg type="insult"><rs type="pers">Falstaffs</rs> Truppe</seg>.<lb/>
Nur daß <rs type="pers">Falstaff</rs> die Ehre eindeutiger definiert. <seg type="insult">Der<lb/>
hügelige Charakter des Wiener Terrains</seg> prägt sich vor<lb/>
allem in der Verschiedenartigkeit der Strafen aus,<lb/>
die die <seg type="insult"><rs type="inst">Wiener Bezirksgerichte</rs></seg> wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
verhängen. In Simmering bekommt eine Schauspielerin<lb/>
tausend Kronen, in der Leopoldstadt hätte sie wegen<lb/>
derselben Äußerung zwanzig bekommen, denn dort bekommt<lb/>
 ein Theaterdirektor zehn, der eine Schauspielerin<lb/>
 mit dem Fuß hinausgestoßen hat. Der Appellsenat<lb/>
 setzt den Hobel an und hobelt alle gleich. Aber<lb/>
es ist eben <seg type="insult">Tischlerarbeit</seg>. Und die <seg type="insult">Lebensfremdheit<lb/>
ohne Schliff und Politur</seg>, die allen gemeinsam ist,<lb/>
bleibt bestehen. Der Richter, der den Rat, einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr52845">
solle sich aufhängen, für eine Aufforderung zum<lb/>
Tode durch den Strang ansah, führte unter den<lb/>
Gründen des Schuldspruchs die <seg type="insult">Unglaubwürdigkeit</seg><lb/>
der angeklagten Schauspielerin an. Unglaubwürdig<lb/>
erschien sie ihm deshalb, weil aus den Akten<lb/>
hervorgehe, daß sie älter sei, als sie angegeben<lb/>
 habe. <seg type="insult">Einer solchen Frau</seg> ist auch eine <seg type="insult">Amtsehrenbeleidigung<lb/>
</seg> zuzutrauen. Wenn man dazu noch<lb/>
bedenkt, daß sie sich auf der Bühne schminkt und<lb/>
zum Beispiel in der Operette »<rs type="title">Die Fledermaus</rs>« sich<lb/>
für etwas ausgibt, was sie gar nicht ist, so mag sie<lb/>
froh sein, daß sie so glimpflich davongekommen ist.<lb/>
Denn nicht jedes Gefängnis ist ein fideles Gefängnis<lb/>
und für die Launen einer muntern <rs type="pers">Adele</rs> hat nur die<lb/>
Psychologie des Gerichtsdieners <rs type="pers">Frosch</rs> einiges Verständnis<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52846">
<rs type="pers" ana="n_41748" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49745">
               <persName>Twain, Mark</persName>
               <birth>
                  <date>1835-11-30</date>
                  <place>Florida, Mo.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-4-21</date>
                  <place>Reading, Conn.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38310">
               <persName>Dirkens, Annie</persName>
               <birth>
                  <date>1870-9-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">verehelichte Baronin Hammerstein-Equord</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63014</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>