<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01240.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01239.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01241.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Der Inseratenagent Exner.), in: Fackel Heft 02, Nr. 053, 1900, S. 15-17</title>
            <title type="iso-date">1900-09-01</title>
            <title type="id">tid_01240</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">053</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-053_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/053,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Der Inseratenagent Exner.)</head>
            <p ana="pr11929">
<space/><inciptit>Inseratenagenten</inciptit> klagen über <seg type="insult">einen interessanten Fall von<lb/>
angeblicher Schmutzconcurrenz</seg>, der ihnen in ihrer Berufssphäre neulich<lb/>
aufgestoßen sei. <seg type="insult">Herr Sectionschef <rs type="pers" ana="n_9767" ref="#fk__p_55499"><seg type="spc">Exner</seg></rs>, der »Generalcommissär«<lb/>
auf der <rs type="event">Pariser Weltausstellung</rs></seg>, hat nämlich in <seg type="insult">seinem nimmermüden<lb/>
 Bethätigungseifer</seg> nach einem Ersatz für die niedergelegte<lb/>
Professur an der <rs type="inst">Hochschule für Bodencultur</rs> gesucht. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_9768" ref="#fk__p_55499">Exner</rs></seg><lb/>
dachte nach und fand, dass er eigentlich nur eines noch nicht gewesen<lb/>
 sei: <seg type="insult">ein tüchtiger, platzkundiger Inseratenagent</seg>. Und so gieng<lb/>
er denn hin und ließ an die österreichischen Aussteller das nachstehende<lb/>
 Rundschreiben ergehen: »Euer Hochwohlgeboren! Der <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
(hier folgt der Name eines <rs type="perRef" ana="werk_3689">Pariser illustrierten Blattes</rs>), das <seg type="spc">beste</seg><lb/>
und <seg type="spc">weitverbreitetste</seg> der illustrierten Blätter Frankreichs, hat dem<lb/>
<abbr>k. k.</abbr> Generalcommissariat vorgeschlagen, eine eigene <rs type="perRef" ana="werk_3690">Nummer</rs>,<lb/>
lediglich den österreichischen Abtheilungen auf der <rs type="event">Pariser Weltausstellung<lb/>
</rs> gewidmet, herauszugeben. Da sich der Annehmbarkeit<lb/>
dieses Vorschlages nichts gegenüberstellt und im Hinblick auf den<lb/>
<seg type="spc">großen Erfolg</seg>, den bereits Schweden in einer solchen Specialnummer<lb/>
dieses <rs type="perRef" ana="werk_3691">Blattes</rs> erzielte und der von Oesterreich durch das weitaus<lb/>
größere zur Verfügung stehende Material übertroffen werden könnte,<lb/>
hat das <abbr>k. k.</abbr> Generalcommissariat die Herausgabe einer solchen<lb/>
Publication beschlossen. Dieselbe wird in dem aus beiliegendem<lb/>
Prospect ersichtlichen Format in 20.000 Exemplaren erscheinen. Der<lb/>
Verkauf von 12.000 solcher Exemplare ist bereits gesichert. Schweden<lb/>
hat die Beiträge der sich an diesem Unternehmen speciell betheiligenden<lb/>
 Firmen nach folgendem Maßstab fixiert: <seg type="spc">Für die ganze Seite</seg><lb/>
500 <seg type="spc">Francs</seg>, <seg type="spc">für die halbe Seite</seg> 300 <seg type="spc">Francs</seg>, <seg type="spc">für die Viertelseite<lb/>
</seg> 100 <seg type="spc">Francs</seg>, an welchem Maßstab auch wir festhalten zu können<lb/>
glauben. Ich erlaube mir an Euer Hochwohlgeboren die Anfrage zu<lb/>
richten, ob Sie gesonnen wären, sich an dieser Publication zu betheiligen<lb/>
 und uns unter gleichzeitiger Bekanntgabe des Raumausmaßes<lb/>
anzugeben, ob Sie auf <seg type="spc">bildliche Darstellung und begleitenden</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr11929">
<seg type="spc">Text</seg> oder <seg type="spc">bloße textliche Erörterungen</seg> oder endlich <seg type="spc">bloß auf<lb/>
ein Inserat</seg> reflectieren. Ueber die Modalitäten der Einzahlung würden<lb/>
wir uns erlauben, Euer Hochwohlgeboren nach Mittheilung Ihres Beschlusses<lb/>
 zu informieren. Indem ich Sie bitte, mir Ihre Entschließung mit<lb/>
Rücksicht auf die besondere Dringlichkeit der Angelegenheit ehestens,<lb/>
womöglich mittels Depesche, zukommen zu lassen, zeichne ich<lb/>
hochachtend <rs type="pers" ana="n_9769" ref="#fk__p_55499">Exner</rs>, <abbr>k. k.</abbr> Generalcommissär.« <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_9770" ref="#fk__p_55499">Exner</rs></seg> versucht es<lb/>
also, wie man aus <seg type="insult">diesem imponierenden Bettelbriefe</seg> ersieht, vorerst mit<lb/>
einem <rs type="perRef" ana="werk_3692">Pariser Journal</rs>. Es ist aber jedenfalls Aussicht vorhanden, dass der<lb/>
Mann, wenn wir ihn erst wieder in Wien haben, sein <seg type="insult">Talent</seg> auch in den<lb/>
Dienst der <seg type="insult">Wiener Inseratenpresse</seg> stellen wird. Heute mögen es<lb/>
unsere Redactionen, die über die <rs type="event">Pariser Ausstellung</rs> in so spärlichen<lb/>
Annoncen referiert haben, bereuen, dass es ihnen nicht rechtzeitig<lb/>
eingefallen ist, sich <seg type="insult">der bewährten Kraft des Herrn <rs type="pers" ana="n_9771" ref="#fk__p_55499">Exner</rs></seg> zu versichern<lb/>
. Hätte er von allem Anfang an die Sache in die Hand genommen<lb/>
, so wäre uns das beschämende Schauspiel erspart geblieben,<lb/>
in <seg type="insult">einem Weltblatte wie der ‚<rs type="paper" ana="werk_3693">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> immer wieder dieselben<lb/>
<seg type="insult">Reclamenotizen</seg> über ein paar österreichische Firmen zu finden, und<lb/>
in die ganze Geschichte wäre sicherlich <seg type="insult">ein internationaler Zug</seg> gebracht<lb/>
 worden. Man thut darum auch entschieden Unrecht, hier von<lb/>
<seg type="insult">Schmutzconcurrenz, unlauterem Wettbewerb <abbr>u. dergl.</abbr></seg> zu sprechen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_9772" ref="#fk__p_55499">Exner</rs></seg> ist <seg type="insult">der <seg type="spc">geborene</seg> Inseratenagent</seg>, sowie der Handelsminister<lb/>
 <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_9773" ref="#fk__p_54486"><abbr>v.</abbr> Call</rs></seg>, der kürzlich in einem Rundschreiben<lb/>
den Ankauf eines Ausstellungswerkes empfahl, <seg type="insult">der geborene<lb/>
Colporteur</seg> ist. Oder halten sich die <seg type="insult">Annoncensammler</seg> am Ende<lb/>
über den billigen Tarif auf, den <seg type="insult">ihr neuer College</seg> den Firmen<lb/>
offeriert? Dann sollten sie erst recht nicht klagen, sondern bewundern.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_9774" ref="#fk__p_55499">Exner</rs></seg> ist <seg type="insult">ein geschickter Mann</seg>, und die <seg type="insult">Thätigkeit des<lb/>
Inserentenfangens</seg> nimmt ihn nicht einmal voll in Anspruch. Er<lb/>
hat sogar, wie man mir mittheilt, Stunden, wo er überhaupt nichts<lb/>
zu thun hat. Dann ist er <seg type="insult">Generalcommissär</seg>. Als solcher<lb/>
sitzt er an einem Tisch des Restaurants in <seg type="insult">der »österreichischen<lb/>
Abtheilung«</seg>. Der Saal ist leer, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_9775" ref="#fk__p_55499">Exner</rs></seg> kann nichts<lb/>
entdecken als zwei Cocotten, die wie er auf Fremdenzuzug<lb/>
vergebens warten. So sitzt er da und repräsentiert Oesterreich. Dem<lb/>
Besucher, der sich in diese Abtheilung verirrt, bietet sich zu jeder<lb/>
Tageszeit derselbe Anblick: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_9776" ref="#fk__p_55499">Exner</rs>, der ehemalige Naturforscher</seg>, über<lb/>
die <seg type="insult">Definition eines Hohlraumes</seg> nachdenkend, und die zwei Cocotten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11929">
Die Pariser haben für den <seg type="insult">Bereich <rs type="pers" ana="n_9777" ref="#fk__p_55499">Exner’schen Wirkens</rs></seg> eine hübsche<lb/>
Bezeichnung gefunden. Oesterreichisches Generalcommissariat übersetzen<lb/>
 sie in: <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr"><seg type="i">pavillon des cocottes</seg></foreign></seg>. <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54486">
               <persName>Call zu Rosenburg und Kulmbach, Guido Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-09-06</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-05-12</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">als Diplomat in Konstantinopel, Sofia, Tokio</note>
               <note type="comment">Handelsminister 1900-1905</note>
               <note type="comment">Botschafter in Japan</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55499">
               <persName>Exner, Wilhelm Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1840-4-9</date>
                  <place>Unter-Gänserndorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1908 Gründer des Technischen Museums</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1882-97, Herrenhaus 1905-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7044</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>