<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09911.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09910.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09912.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der tägliche Bericht, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 204-209</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09911</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0204.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,204</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der tägliche Bericht</head>
            <p ana="pr134581">
<space/>Das in <seg type="insult">den besseren Gesellschaftskreisen</seg> abgeflaute Interesse<lb/>
 am <rs type="event">Weltkrieg</rs> hat vollwertigen Ersatz gefunden in der Teilnahme<lb/>
, mit der man allenthalben die Stadien des <seg type="insult">Kampfes</seg><lb/>
begleitet, der zwischen <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_82547" ref="#fk__p_37766">(Grafen) Adalbert Sternberg</rs></seg> und dem<lb/>
<rs type="inst">Jockeiklub</rs> entbrannt ist und der mit dem <rs type="event">Weltkrieg</rs> das Problem<lb/>
der Schuldfrage sowie auch den Umstand gemeinsam hat, daß er<lb/>
viel länger dauert als die ärgsten Pessimisten ursprünglich<lb/>
angenommen haben und daß die Erwartungen des <seg type="insult">Hinterlands</seg><lb/>
sich allmählich mit der resignierten Meinung abfinden, daß es<lb/>
eine <foreign xml:lang="fr">partie remise</foreign> sein werde. Aus dem <seg type="insult">täglichen Bericht</seg>, der<lb/>
uns nun seit Jahren Aufschluß über die Situation an der<lb/>
<seg type="insult">Front</seg> bringt, wo es auch manchmal nichts Neues gibt, ist<lb/>
hauptsächlich zu entnehmen, daß der <seg type="insult">Kampf</seg> sich auf <seg type="insult">dem Felde<lb/>
jener Ehre</seg> abspielt, die <seg type="insult">das Letzte</seg> ist, was <seg type="insult">den Mitgliedern des<lb/>
<rs type="inst">Jockeiklubs</rs></seg> nach dem <rs type="event">Weltkrieg</rs> geblieben ist, weshalb<lb/>
sie auch einen so ausgiebigen Gebrauch davon machen.<lb/>
Der seit damals eingetretene Umsturz in den Verhältnissen<lb/>
der sonstigen Menschheit war nicht imstande gewesen,<lb/>
<seg type="insult">die Mitglieder des <rs type="inst">Jockeiklubs</rs></seg> zu einer Vernachlässigung<lb/>
des <seg type="insult">Ehrenpunktes</seg> — nicht nach der seelischen, sondern<lb/>
nach der gesellschaftlichen Seite des Problems — zu<lb/>
bestimmen und den Umfang ihrer geistigen Interessen über den<lb/>
<rs type="title">Kodex Ristow</rs> hinaus zu erweitern, der bei jenen unter ihnen,<lb/>
welche lesen können, nach wie vor den einzigen Gegenstand ihrer<lb/>
Lektüre bildet außer dem <rs type="title">Gotha</rs>, während die anderen hier wie dort<lb/>
auf mündliche Überlieferung angewiesen sind. Wiewohl ihnen nun<lb/>
die <seg type="insult">Arbeit beim Wettrennen und beim Hazardspiel</seg> nicht viel<lb/>
freie Zeit läßt, so verbleibt doch immerhin die <seg type="insult">Muße</seg>, die ehedem<lb/>
mit der Leitung der Geschicke der Monarchie ausgefüllt war, zur<lb/>
Beschäftigung mit <seg type="insult">Ehrenaffären</seg>, aber diese war in den letzten<lb/>
</p>
            <p ana="pr134581">
Monaten so intensiv, daß allenthalben die Vermutung platzgriff,<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="inst">Jockeiklub</rs></seg> müsse Überstunden gemacht haben. Anders konnte<lb/>
man sich das Zustandekommen <seg type="insult">dieser Fülle von Erklärungen<lb/>
zum Zwecke einer Aufklärung</seg>, durch die der Sachverhalt sichtlich<lb/>
verworrener wurde, nicht erklären, <seg type="insult">diese Hochadelslawine<lb/>
mit dem <rs type="pers" ana="n_82548" ref="#fk__p_44682"><rs type="pers" ana="n_82549" ref="#fk__p_37766">Herberstein-Sternberg-Geröll</rs></rs></seg>, <seg type="insult">diese Raufhändel um<lb/>
Ehrengerichte</seg>, <seg type="insult">diese Parteiungen um deren »paritätischen«<lb/>
Charakter</seg>, <seg type="insult">diese Bezirksgerichtsverhandlungen zwischen der<lb/>
roten und der weißen Rose</seg>, <seg type="insult">diese tägliche Inanspruchnahme<lb/>
des publizistischen Interesses für die Frage</seg>, ob und wann jemand<lb/>
»satisfaktionsfähig« sei, vor einem Bürgertum, das samt und<lb/>
sonders von keiner der gegnerischen Parteien dafür gehalten würde<lb/>
und das bloß die <seg type="insult">Ehre</seg> hat, den <seg type="insult">Differenzen innerhalb des <rs type="inst">Jockeiklubs<lb/>
</rs></seg> von draußen beiwohnen zu dürfen. Aber nichts könnte ja<lb/>
<seg type="insult">dem schlichten Mann im Kommerzialratskittel</seg> <seg type="insult">ein solches<lb/>
Gefühl der Standeserhöhung</seg> bieten als wenn <seg type="insult">Leute</seg>, deren<lb/>
Vorfahren bereits unter <rs type="pers" ana="n_82550" ref="#fk__p_43205">Ferdinand dem Katholischen</rs> geschoben<lb/>
haben, sie zu Zeugen in ihren <seg type="insult">Ehrenhändeln</seg> anrufen. Der<lb/>
Adel kann sich nicht den geringsten Vorwurf machen, daß er<lb/>
da irgendetwas versäumt und <seg type="insult">die berechtigten Interessen des<lb/>
Bürgertums</seg> vor den Kopf gestoßen hat, so daß, gemäß <seg type="insult">den<lb/>
unverhohlenen royalistischen Tendenzen dieser Kreise</seg>, ein <seg type="insult">Rattenkönig<lb/>
 von Affären, Protesten, Manifesten, Protokollen, Appellen,<lb/>
Repliken und Renkontres</seg> in Erscheinung trat, als <seg type="insult">Beherrscher des<lb/>
publizistischen Reiches</seg>, der auch in dessen republikanischer<lb/>
Verfassung seinen Zoll an Respekt verlangte. Die Polizei hat<lb/>
dem <seg type="insult">Wirrsal</seg>, durch welches in das Chaos der Nachkriegszeit<lb/>
eine <seg type="insult">Note</seg>, die uns noch gefehlt hat, gebracht wurde, ein<lb/>
vorläufiges Ende durch die Abschiebung der einen Partei zu<lb/>
machen versucht, ohne aber die andere wegen Vagabondage<lb/>
anzuhalten. Doch auch der Staatsanwalt zeigte Nachsicht gegenüber<lb/>
 einer theoretischen Erörterung, in der immerhin die Praxis<lb/>
des »Forderns« mit Beispielen belegt und dem <rs type="title">Strafgesetz</rs> ganz<lb/>
öffentlich mit der <seg type="insult">Einrichtung des »Ehrengerichts«</seg> die Stirn geboten<lb/>
wird, welches den achtet, der jenes verletzt, und den ächtet, der es<lb/>
befolgt. Aber da eben die ganze Welt im Bann der <seg type="insult">Sphäre</seg> ist,<lb/>
deren Angehörige ihren Zank aus dem Klub auf die Straße<lb/>
und gar in die Zeitung tragen, so werden wir schon keinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr134581">
Richter brauchen, der ihm auch noch das Kriminal öffnet.<lb/>
Ganz besonderen Reiz gewährt es dem Bürgertum, wie da <seg type="insult">die<lb/>
Erlauchte und die Durchlauchte</seg> einander beschimpfen, als ob<lb/>
sie Bürgerliche wären, und einander den Adel aberkennen, als<lb/>
ob es nicht bereits durch ein Gesetz geschehen wäre, und man<lb/>
stelle sich nur das Durcheinander vor, wenn <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_82551" key="#fk__p_60329">Fürstenberg</rs></seg>, der<lb/>
wo sie eine <rs type="pers" ana="n_82552" key="#fk__p_59633">Starhemberg</rs> ist, und <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_82553" key="#fk__p_56999">Starhemberg</rs></seg>, der wo sie<lb/>
eine <rs type="pers" ana="n_82554" key="#fk__p_60328">Fürstenberg</rs> ist, aneinandergeraten und nicht mehr den <rs type="title">Gotha</rs>,<lb/>
sondern nur noch den <rs type="title">Kodex Ristow</rs> zu Rate ziehen. <seg type="insult">Das Feld<lb/>
der Ehre</seg>, auf dem die <seg type="insult">Großkampftage</seg> stattfinden, ist das <seg type="insult"><seg ana="Neue&#10;Wiener Journal"/></seg>, dessen <seg type="insult">»eigene Ehre«</seg> — also wirklich schon<lb/>
<seg type="insult">das Letzte</seg> was uns geblieben ist — nach den Versicherungen<lb/>
<seg type="insult">sämtlicher Kämpfer des Hochadels</seg> engagiert erscheint und an<lb/>
dessen <seg type="insult">»Würde eines <rs type="paperRef" ana="werk_26194">Weltblattes</rs>«</seg> sie der Reihe nach<lb/>
appellieren, wenn es sich ihnen darum handelt, daß eine<lb/>
Erklärung über einen Protest gegen einen Appell, die<lb/>
jenes sich doch keineswegs entgehen ließe, im Druck<lb/>
erscheint: <seg type="insult">die Ehemaligen, aber immer Gegenwärtigen</seg>, <seg type="insult">der Graf,<lb/>
der Altgraf</seg> (was ist das? was hat man da zu tun?) und<lb/>
<seg type="insult">der Kanzler des <rs type="inst">Ordens vom Goldenen Vlies</rs>, also einer</seg>, der<lb/>
offenbar aufzupassen hat, daß es nicht wieder geholt werde, und<lb/>
zwar diesmal nicht von den Argonauten, sondern von <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_82555" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_82556" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg>. Und auf <seg type="insult">diesem Kriegsschauplatz</seg> wird man für die<lb/>
Langwierigkeit und die Unmöglichkeit, zu einer Entscheidung<lb/>
zu gelangen, wenigstens durch den Humor <seg type="insult">des aufgewendeten<lb/>
Pathos</seg> entschädigt. Der <seg type="insult">Altgraf</seg> gibt die Versicherung ab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134583">
<space/>Die Zeiten haben das Wesen des Grafen <rs type="pers" ana="n_82557" ref="#fk__p_37766">Sternberg</rs> gründlich<lb/>
gewandelt. Sein früheres draufgängerisches Auftreten als <rs type="inst">Reichsratsabgeordneter<lb/>
</rs> gehört der Vergangenheit an, ja ich möchte meine Meinung<lb/>
über diese weit <seg type="spc">über das Normalmaß</seg> bedeutende Persönlichkeit<lb/>
in einem Vergleiche zusammenfassen, womit ein zeitgenössischer<lb/>
Geschichtsschreiber den <rs type="pers" ana="n_82558" ref="#fk__p_43811">Kaiser Friedrich Barbarossa</rs> charakterisierte:<lb/>
»Er ist wie <seg type="spc">edler Wein</seg>, der mit dem Alter stets besser wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr134585">
Aber obzwar <rs type="pers" ana="n_82559" ref="#fk__p_43811">Friedrich Barbarossa</rs> es gewiß verschmäht hätte,<lb/>
einem Gegner eine herunterzuhauen (noch dazu vor dem <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7362" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></rs>!),<lb/>
so verfolgt doch »seit Jahren« der <seg type="insult">Altgraf</seg> <seg type="insult">»diesen Veredlungsprozeß<lb/>
«</seg>, und <seg type="insult">des Grafen »letztes in Arbeit befindliches hochwissenschaftliches<lb/>
 Werk«</seg> habe auch nicht mehr die leisesten<lb/>
Anklänge an dessen <seg type="insult"><seg type="ELIDASH"/> und Drangperiode</seg>, wobei aber der<lb/>
</p>
            <p ana="pr134585">
naheliegende Vergleich mit <seg type="insult">dem sich absurd gebärdenden Most</seg><lb/>
oder andern Getränken unterbleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134587">
<space/>Ein abgeklärter Geist weht aus ihm entgegen und erinnert an<lb/>
jenen seelischen Idealzustand, den der große Kaiserphilosoph <rs type="pers" ana="n_82560" ref="#fk__p_38389">Antoninus<lb/>
Pius</rs> als erstrebenswertestes Lebensziel <foreign xml:lang="la">»aequalitas animi«</foreign> bezeichnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134589">
Aber <rs type="pers" ana="n_82561" ref="#fk__p_38389">Antoninus Pius</rs> hätte sich nicht einmal in der Marc Aurelstraße<lb/>
 hinreißen lassen, geschweige denn <seg type="insult">vor dem <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7363" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></rs>, also<lb/>
an einem Ort</seg>, der besonderen Anstand erfordert. Wie dem<lb/>
immer sei, der <rs type="pers" ana="n_82562" ref="#fk__p_44682">Graf Herberstein</rs>, der sich das an der Seite des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82563" ref="#fk__p_56128">Erzherzogs Friedrich</rs> auch nicht hätte träumen lassen, hat es<lb/>
erfahren müssen, was es heißt, in der Republik allein spazieren<lb/>
zu gehn, ohne <seg type="insult">einen richtiggehenden Erzherzog</seg>, wie er zu einem<lb/>
Adjutanten gehört; es war ihm, wie wenn jemand neben ihm<lb/>
»Pumsti« gesagt hätte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ob nun die Ausweisung des <rs type="pers" ana="n_82564" ref="#fk__p_37766">Grafen<lb/>
Sternberg</rs> wegen der Ohrfeige berechtigt war und nicht schon<lb/>
früher wegen seiner Mitarbeit am <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_26195">Neuen Wiener Journal</rs></seg> hätte<lb/>
erfolgen sollen, diese Frage suchte <rs type="pers" ana="n_82565" ref="#fk__p_37766">Sternberg</rs> durch einige<lb/>
Artikel zur Diskussion zu stellen, in welchen <seg type="insult">die über das<lb/>
Normalmaß bedeutende Persönlichkeit</seg> sich in Wendungen wie<lb/>
den folgenden bemerkbar machte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134591">
Ein Wink <seg type="insult">dieser Spielhöllenbeherrscher</seg> genügte, um mich <seg type="insult"><seg type="spc">aus<lb/>
dem Ozon meines Geisteslebens</seg></seg> herauszureißen und<lb/>
<seg type="spc">sozusagen nackt</seg> über die Grenze zu jagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134593">
<seg type="insult">Dieses Bekenntnis zum <rs type="paper" ana="werk_26196">Neuen Wiener Journal</rs></seg> wird durch<lb/>
einen Angriff verstärkt, mit dessen Inhalt »wir uns keineswegs<lb/>
identifizieren«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134595">
<space/>Und das alles will die <seg type="insult">»<rs type="paper" ana="werk_26197">Neue <choice><sic><seg type="spc">Preie</seg></sic><corr>Freie</corr></choice> Presse</rs>«</seg> im Dienste<lb/>
der <seg type="insult">Hofchargen</seg> unsichtbar machen, indem sie <seg type="insult">einen Kübel Unrat</seg><lb/>
über den Ausgewiesenen stülpt, als <seg type="insult"><seg type="spc">moralisches</seg> Nekrolog</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr134597">
(Das erste offenbar ein Schreibfehler statt <seg type="insult">»Fresse«</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr134599">
<space/>Diese <seg type="spc">Verhaftungen gegen</seg> die Tschechen stellten keine<lb/>
Präventivhaft, sondern Rachehaft vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134600">
<space/><seg type="spc">Meine Karriere ist in Sarajevo erschossen<lb/>
worden</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr134601">
<space/><seg type="spc">Vom Jahre <date>1909</date> an</seg> war ich im fortwährenden politischen<lb/>
Kontakt mit dem Kaiser durch Exzellenz <rs type="pers" ana="n_82566" ref="#fk__p_44121">Baron Bolfras</rs>. Ich<lb/>
berichtete alles Gesehene <seg type="spc">vom Felde und bemühte mich<lb/>
seit</seg> <date>1909</date>, <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201490">Kaiser</RS> und <seg type="spc"><RS pers="Franz Ferdinand von Este" globID="name_201489">Thronfolger</RS></seg> zu versöhnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134603">
Schon fünf Jahre vor dessen Ermordung oder vielmehr vor der<lb/>
<seg type="insult">Erschießung der <rs type="pers" ana="n_82567" ref="#fk__p_37766">Sternbergschen Karriere</rs></seg> scheint demnach der<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> im Schwange gewesen zu sein. Jedenfalls war<lb/>
er <date>1918</date> beendet, und zwar wie man bisher vermutet hat, mit<lb/>
dem vollständigen Zusammenbruch der <rs type="inst">österreichisch-ungarischen<lb/>
Armee</rs>, von der noch nach dem Waffenstillstand etliche Korps<lb/>
in Gefangenschaft gerieten. Der Rest, der das Grauen überlebt<lb/>
hat, eben bereit, dem Rufe »Nie wieder Krieg!« zu folgen,<lb/>
empfängt in einem <seg type="insult">Manifest des <rs type="pers" ana="n_82568" ref="#fk__p_37766">Grafen Sternberg</rs></seg> <seg type="insult">die folgende<lb/>
fettgedruckte Mobilisierungsordre</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134605">
<space/>Da mir durch diese Anzeige <rs type="pers" ana="n_82569" ref="#fk__p_44682">Herbersteins</rs> bei der Polizei<lb/>
<seg type="insult">mein seit 35 Jahren <seg type="spc">innehabendes Heim</seg></seg> geraubt wurde und<lb/>
meine Existenz bedroht wird, bevor eine Untersuchung des Vorfalles<lb/>
und seiner Vorgeschichte die wahre Sachlage aufgeklärt hat, <seg type="spc">so<lb/>
appelliere ich an die Armee von einst</seg>, das von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82570" ref="#fk__p_44682">Herberstein</rs> hartnäckig verweigerte <seg type="spc">paritätische Ehrengericht<lb/>
zu erzwingen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134607">
Hat er alles reiflich erwogen? Muß es sein? Und wenn’s<lb/>
auch ein <seg type="insult">heiliger Verteidigungskrieg</seg> wäre, da wir umrungen<lb/>
sind von <rs type="pers" ana="n_82571" ref="#fk__p_44682"><seg type="insult">Herbersteinscher Revanchelust</seg></rs>, <seg type="insult"><rs type="pers">Fürstenbergschem<lb/>
Haß</rs></seg> und <seg type="insult">der russischen Beutegier der <rs type="inst">Jockeiklubspieler</rs></seg> — in<lb/>
letzter Stunde ertönt der Appell zur Besinnung. Und wenn man<lb/>
schon vom <rs type="event">Weltkrieg</rs> nichts mehr wissen will, so lasse man sich<lb/>
doch vom <seg type="insult">tragischen Schicksal <rs type="pers" ana="n_82572" ref="#fk__p_37766">Sternbergs</rs></seg>, dessen Karriere <date>1914</date><lb/>
erschossen wurde, der <date>1924</date> sein Ozon verloren hat, nackt über<lb/>
die Grenze gejagt, <seg type="insult">seines seit 35 Jahren innehabenden Heims</seg><lb/>
beraubt und in seiner Existenz bedroht wurde, daran erinnern, wie<lb/>
vielen Millionen in eben der Zwischenzeit dasselbe widerfahren ist.<lb/>
Und eigentlich nur aus dem Grund, weil Österreich Serbien das<lb/>
paritätische Ehrengericht verweigert hat! Und eigentlich nur zu<lb/>
dem Zweck, damit sich die überlebende Menschheit für die<lb/>
<seg type="insult">Affären des <rs type="inst">Jockeiklubs</rs></seg> interessiere! Jeder Tag der Fortsetzung<lb/>
dieses Interesses und der Offenhaltung der Lokalität, in der es<lb/>
entsprungen ist, wäre weit polizeiwidriger als der Aufenthalt des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82573" ref="#fk__p_37766">Grafen Sternberg</rs>. Und gäbe es eine Möglichkeit, vor dieser<lb/>
<seg type="insult">Posse</seg> ernst zu bleiben und in diesem <seg type="insult">Wust</seg> zu entscheiden,<lb/>
so würde sich wahrscheinlich herausstellen, daß der Mann bei <seg type="insult">aller<lb/>
inveterierten Unerquicklichkeit des Gehabens</seg> doch ursprünglich<lb/>
</p>
            <p ana="pr134607">
mehr wert ist als der Klub, der ihn ausgeschlossen hat, daß er<lb/>
wirklich das Opfer eines fortgesetzten Unrechts wurde, mit<lb/>
dessen Praktizierung <seg type="insult">Müßiggänger</seg> sich die Zeit vertreiben,<lb/>
und daß hinter <seg type="insult">dem ganzen Geflunker von Ehre</seg> nichts steckt<lb/>
als eine alte Aversion von irgendwelcher persönlichen Seite her<lb/>
und vor allem der Haß gegen den Begabteren, der beiweitem<lb/>
nicht so schlecht schreibt, wie <seg type="insult">die meisten seiner Standesgenossen<lb/>
</seg> lesen können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58859">
               <persName>Sacher (Hotel-Restaurant)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44682">
               <persName>Herberstein, Herbert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1863-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-10-30</date>
                  <place>Schloß Herberstein/Steiermark</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43205">
               <persName>Ferdinand V., der Katholische</persName>
               <birth>
                  <date>1452-03-10</date>
                  <place>Sos/Aragonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1516-01-23</date>
                  <place>Madrigaleio</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38389">
               <persName>Antoninus Pius</persName>
               <birth>
                  <date>86</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>161</date>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43811">
               <persName>Friedrich I. Barbarossa</persName>
               <birth>
                  <date>1122?</date>
                  <place>Waiblingen oder Weingarten bei Ravensburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1190-6-10</date>
                  <place>im Fluß Saleph/Anatolien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44121">
               <persName>Bolfras, Arthur Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1838-04-16</date>
                  <place>Sachsenhausen/Frankfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-12-19</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37766">
               <persName>Sternberg, Adalbert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-14</date>
                  <place>Pohorelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Privatier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1904-11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>