<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06255.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06254.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06256.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wer ist der Mörder?, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 30-39</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06255</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wer ist der Mörder?</head>
            <p ana="pr84185">
<space/>(‚<rs type="magazine" ana="werk_19470"><seg type="spc">Zeit im Bild</seg></rs>‘.) In der heute erscheinenden Nummer 14<lb/>
der Wochenschrift ‚<rs type="magazine" ana="werk_19471">Zeit im Bild</rs>‘ beginnt der Roman »<rs type="title">Das Glück der<lb/>
<rs type="pers">Edith Hilge</rs></rs>« von <rs type="pers" ana="n_58561" ref="#fk__p_50998">Otto <seg type="spc">Soyka</seg></rs>. Wohl selten ist eine Erzählung mit<lb/>
größerer <seg type="spc">Spannung</seg> erwartet worden; denn dieser Roman gibt seinen<lb/>
Lesern ein <seg type="spc">Rätsel</seg> auf, dessen Lösung ein <seg type="spc">Vermögen</seg> bringen kann.<lb/>
Wir rekapitulieren: Der Roman gibt die Schilderung einer <seg type="spc">Mordtat</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der Mörder wird aber vom Verfasser nicht genannt</seg>. Der<lb/>
Schuldige bleibt unerkannt. Verschiedene Personen geraten in den Verdacht<lb/>
, den Mord begangen zu haben. Die Leser sollen nach den im<lb/>
Roman gegebenen Indizien selbst entscheiden und den Nachweis erbringen<lb/>
, wer als der wirkliche Mörder anzusehen ist. Der Leser muß<lb/>
aber sein Urteil auch begründen, indem er auseinandersetzt, auf welche<lb/>
<seg type="spc">Verdachtsgründe</seg> sein Urteil gestützt ist. Dafür sind Preise im Gesamtbetrage<lb/>
 von 100.000 Mark ausgesetzt. Die beste Lösung allein bringt<lb/>
50.000 <abbr>Mk.</abbr> ein, die zweite 20.000 <abbr>Mk.</abbr>, die dritte 10.000 <abbr>Mk.</abbr>, die<lb/>
vierte 5000 <abbr>Mk.</abbr>, bis herab zu 10 <seg type="spc">Trostpreisen</seg> von je 1000 Mark,<lb/>
Es läßt sich leicht denken, daß dieser Roman <choice><sic>förmIich</sic><corr>förmlich</corr></choice> »<seg type="spc">zerrissen</seg>«<lb/>
wird; jeder wird in dieser mysteriösen Geschichte mit seinem Scharfsinn<lb/>
 spüren wollen, die Juristen zumal und auch die freiwilligen »Kriminalstudenten<lb/>
«. Aber der Roman gibt durchaus kein juristisches Rätsel<lb/>
auf, und wer psychologisch begabt ist und ein gefälliges Darstellungstalent<lb/>
 hat, der kann sich den Preis verdienen. Preise, <seg type="spc">wohlgemerkt</seg>,<lb/>
die <seg type="spc">das Vielfache unserer größten literarischen Preise</seg> (des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58562" ref="#fk__p_43876"><seg type="spc">Schiller-Preises</seg></rs>, des <rs type="pers" ana="n_58563" ref="#fk__p_43227"><seg type="spc">Raimund-Preises</seg></rs> <abbr>u. a.</abbr>) betragen! Es winkt<lb/>
ein <seg type="spc">Häusel</seg> im Grünen, eine große Reise ist nah, schöne weite Welten<lb/>
tun sich auf! Jeder wird sich so, nach seinen Wünschen, in einen<lb/>
wunderbaren Traum einwiegen. Aber du, armes, geplagtes Preisgericht!<lb/>
Berge von Büchern und Briefen erwarten dich. Bis <DATERANGE>Ende Juli</DATERANGE> läuft der<lb/>
Roman, im <date>Januar</date> wird die Entscheidung fallen. <seg type="spc">Nun heißt</seg> es: <seg type="spc">die<lb/>
Sinne schärfen</seg>. Mit dem Zeigefinger am Mund Schweigen gebietend,<lb/>
steht (auf dem Titelbild) eine schwarze Frau vor dem roten Vorhang,<lb/>
der die Leiche deckt. Wer hat die Tat begangen? <seg type="spc">Das ist jetzt<lb/>
die Frage</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr84187">
<space/>Der Autor dieser Dichtung ist, wie ich gern glaube, mit<lb/>
jenem jungen Schriftsteller, dessen Name durch einige Beiträge<lb/>
in der <rs type="self" ana="werk_19472">Fackel</rs> bekannt wurde, weder identisch noch verwandt.<lb/>
Der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_19473">Fackel</rs>, die schon <seg type="insult">einige Talente</seg> an den<lb/>
Journalismus abgeliefert hat, würde, so bereitwillig er organische<lb/>
Irrtümer infolge eines glücklichen Mangels an psychologischer<lb/>
Fähigkeit einbekennt, immerhin freudig berührt sein, wenn hier<lb/>
die Verwahrung von einer der beteiligten Seiten unterstützt und<lb/>
die <seg type="insult">belletristische Züchtung deutscher Polizeihunde</seg> in keinen<lb/>
Zusammenhang mit seinem Vorleben gebracht würde. So<lb/>
</p>
            <p ana="pr84187">
spannend die Tätigkeit eines Romanautors immer sein muß,<lb/>
sich auf das Problem: Wer ist das? zu spitzen, ist ein Vergnügen,<lb/>
das wir der Schriftstellerei nicht verdanken wollen. Wenn<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_58564" ref="#fk__p_50998"><seg type="insult">Soyka-Preis</seg></rs> schon das Vielfache eines <rs type="pers" ana="n_58565" ref="#fk__p_43227">Raimund-Preises</rs> beträgt,<lb/>
so muß das geistige Verdienst, mit ehrlichen Maßen gemessen,<lb/>
immerhin zu einem Teilchen beteiligt sein. Denn wir wollen nicht,<lb/>
daß Dichternamen in die <seg type="insult">Reklame einer illustrierten <abbr>G. m. b. H.</abbr></seg><lb/>
eingespannt werden, zumal nicht die der <rs type="pers" ana="n_58566" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs> und <rs type="pers" ana="n_58567" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>,<lb/>
wenngleich deren Einkünfte kaum einen Trostpreis übersteigen mochten<lb/>
und auch nicht annähernd an das beglaubigte Bankdepot heranreichten<lb/>
, das jetzt einem Roman Leser wirbt und mit dem heute<lb/>
<seg type="insult">papierene Verdachtsgründe</seg> belohnt werden, während ehedem dem<lb/>
Manne, der den großen Räuber lebendig lieferte, höchstens mit tausend<lb/>
Louisdors geholfen werden konnte. Ein so diskreter Zug es auch<lb/>
sein mag, daß der Verfasser den Namen des Mörders nicht nennt, wir<lb/>
möchten doch um den größten Preis der Welt nicht mit einer <seg type="insult">Literatur</seg><lb/>
verbunden sein, die man erst so recht genießt, wenn ein Häusel<lb/>
im Grünen winkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84188">
<space/>In einem <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_19474">Blatt</rs></seg> nun, welches der geistigen Entwicklung das Ziel<lb/>
gesteckt hat, den Mörder zu finden, in Text und Bild vorgeführt<lb/>
zu werden, ist eine besondere Ehre. Ich bin abgehärtet und an<lb/>
<seg type="insult">die schmierigsten Zumutungen deutscher Zeitschriften</seg> gewöhnt,<lb/>
aber ich glaube, das Bewußtsein, der ehrliche Finder des<lb/>
Mörders zu sein, ja <seg type="insult">den preisgekrönten Mord</seg> selber begangen<lb/>
zu haben, könnte nicht ärger drücken als das Gefühl, in<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_19475">Zeit im Bild</rs>‘ unter <seg type="insult">die »berühmten oder interessanten Zeitgenossen<lb/>
«</seg> aufgenommen zu sein. Sie hat mich, sagt die Redaktion,<lb/>
wie jeden solchen, »der in die Reichweite ihrer künstlerischen<lb/>
Arbeit gerät«, abkonterfeien lassen. Dagegen ist nichts zu machen, und<lb/>
es soll wohl <seg type="insult">Riechweite</seg> heißen. <seg type="insult">Der Herr <rs type="pers" ana="n_58568" ref="#fk__p_39309">Blix</rs></seg>, den der <rs type="magazine" ana="werk_19476">Simplicissimus</rs><lb/>
abwechselnd das Andenken an <rs type="pers" ana="n_58569" ref="#fk__p_52626">Wilke</rs> veröden und den lebenden<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58570" ref="#fk__p_50806">Gulbransson</rs> verdünnen läßt, will gesehen haben, wie ich bei der<lb/>
Münchner Vorlesung mit beiden Händen redete, was mir doch<lb/>
schwerlich je gelingen könnte, da ich immer mindestens eine brauche,<lb/>
um das Buch zu halten, von dem ich abhängig bin, selbst wenn ich<lb/>
es auswendig weiß. <seg type="insult">Die Eigenart des Herrn <rs type="pers" ana="n_58571" ref="#fk__p_39309">Blix</rs></seg>, in der Mitte jedes<lb/>
Gesichtes eine Gurke und am Rand einen Henkel zu sehen,<lb/>
scheint sich auch nicht mit meinen Geburtsfehlern zu decken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84188">
Da ich aber auch keinen Zwicker trage und kein Kandelaber neben<lb/>
mir stand, so vermute ich, daß <seg type="insult">der Meister</seg> mich überhaupt nicht gesehen,<lb/>
sondern auf Grund falscher Informationen und Gerüchte oder vermöge<lb/>
einer Personenverwechslung porträtiert hat. Meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, die sich<lb/>
nicht auf meinen Leib bezieht, würde sich gern in einer Mißgeburt<lb/>
erkennen, wenn sie in ihr den Geist des Zeichners erkennte, und<lb/>
ich bin stolz auf das Zeugnis eines <rs type="pers" ana="n_58572" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs>, weil die Wahrheit<lb/>
des entstellenden Genies über der Anatomie steht und weil vor der<lb/>
Kunst die Wirklichkeit nur eine optische Täuschung ist. Gegen die<lb/>
<seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg>, die nicht trifft, und vor der <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg>, die es<lb/>
anschaut, müßte das Recht am eigenen Körper statuiert werden,<lb/>
mindestens aber gelte die Befugnis, eine Illustration, die nicht<lb/>
übertreibt, sondern erfindet und nichts weiter bedeutet als die<lb/>
<seg type="insult">Verbreitung einer falschen Nachricht über meine Ohren</seg>, durch<lb/>
die photographische Entgegnung des Sachverhalts zu berichtigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84188">
Warum soll die zeichnerische Reportage das Recht auf die<lb/>
Lüge voraus haben? Eine kleine Nase darf zum Knopf, eine<lb/>
große zum Rüssel werden: das wird dem Handwerk<lb/>
zugestanden. Aber wenn <seg type="insult">der Meister</seg> unter den Rüssel den<lb/>
Namen dessen setzt, der die kleine Nase hat, so läuft er Gefahr,<lb/>
ein <seg type="insult">Lügner</seg> genannt zu werden. Warum soll der Schutz,<lb/>
der gegen die verbale Fälschung aufgerichtet ist, der eindringlicheren<lb/>
 Methode gegenüber versagen? Ich für meine Nase habe<lb/>
schon keine Lust, das Recht des Karikaturisten an allem, was in<lb/>
Erscheinung tritt, auf die <seg type="insult">Talentlosigkeit</seg> auszudehnen, umsoweniger<lb/>
auf die <seg type="insult">Verlogenheit</seg>, und ich sperre in meiner Instanz jeden,<lb/>
der mir eine zu lange Nase dreht, in die Lücke des Gesetzes, das<lb/>
die Beleidigung straft und die Belästigung frei gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84189">
<space/>Was ist aber das Übel, manche Lüge ungestraft zu<lb/>
sehen, neben der Gefahr, daß jede Meinung erlaubt<lb/>
ist? Was ist die Wehrlosigkeit vor <seg type="insult">der zeichnerischen<lb/>
Unbegabung</seg> neben der Vogelfreiheit vor <seg type="insult">dem Text des<lb/>
Analphabeten</seg>? Daß die <seg type="insult">Meinungsfreiheit</seg> eine Errungenschaft<lb/>
des Liberalismus ist, sollte nie vergessen lassen, daß sie auch<lb/>
der <seg type="insult">Rotz der Kultur</seg> ist. Ich bin gegen <seg type="insult">Rotz</seg> empfindlich.<lb/>
Wenns auf mich ankommt, ist es mir hundertmal angenehmer,<lb/>
daß die ersten Schriftsteller Deutschlands, die mir in München<lb/>
mit ziemlicher Ausdauer zugehört haben, nie einen Ton<lb/>
über mich verlautbaren werden, als daß ein <seg type="insult">Dummkopf</seg><lb/>
sich an mir vergreife. Ich finde es ja ganz in Ordnung,<lb/>
daß in der Stadt, in der ich verlegt bin, keine Buchhandlung<lb/>
 meine Bücher ausstellt, aber es ist mir — die <seg type="insult">Rotzbuben<lb/>
</seg> mögen meine Empfindlichkeit entschuldigen — recht peinlich<lb/>
, daß in der Stadt, deren Revuen mich ehedem um Beiträge<lb/>
und um Hilfe gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_58573" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> angefleht haben, sich kein<lb/>
Finger rührt, um <seg type="insult">einen anonymen Schmierer</seg> zurechtzuweisen,<lb/>
der mir eine <seg type="insult">innere Verwandtschaft mit Herrn <rs type="pers" ana="n_58574" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> nachsagt.<lb/>
Die <seg type="insult">Totschweigerei der Wiener Presse</seg> ist von allem was<lb/>
sie tut das reinste. Das Verhalten der deutschen Literatur<lb/>
deckt sich mit ihres Wesens <seg type="insult">Schmutz</seg>. Es ist einfach ein<lb/>
Plan der Verheimlichung, der mit der Sicherheit arbeitet, daß<lb/>
die lokalen Anlässe mein Werk den entfernten Lesern unwegsam<lb/>
machen, und — wohl wissend, daß sein Wert in der Entrückung<lb/>
vom Stoff liege — davon für die deutsche Aktualität abschöpft. So<lb/>
</p>
            <p ana="pr84189">
ist es möglich, daß einem Publikum, welches kaum meinen<lb/>
Namen erfährt, von einem <seg type="insult">Literatentum</seg>, das meine Arbeit kennt,<lb/>
Leistungen vorgesetzt werden, die vom unterrichteten Leser sogleich<lb/>
als <seg type="insult">miserable Kopie</seg> erkannt werden müßten. So ist es möglich, daß<lb/>
jene publizistische Form in Schwang gekommen ist, die, ohne<lb/>
inneren Auftrag geübt, wohl den <seg type="insult">gröbsten Unfug</seg> bedeutet, dessen<lb/>
die Überschreitung der <seg type="insult">Bürgersitte</seg> fähig ist: die polemische<lb/>
Glosse. Der schlechte Lyriker ist ein <seg type="insult">Dilettant</seg>, der schlechte Satiriker<lb/>
auch noch ein <seg type="insult">Lump</seg>. Der schlechte Lyriker kann nie so zur Last<lb/>
werden, wie der schlechte Satiriker, dessen Überhandnehmen durch<lb/>
<seg type="insult">das gemeinste Bedürfnis</seg> und <seg type="insult">den gemeinsten Betrieb</seg> garantiert ist.<lb/>
Hätte <seg type="insult">der satirische Pöbel</seg>, der jetzt allerorten emporwächst, auch<lb/>
nur einen Funken Ehrgefühls, er hätte für meine Unterdrückung<lb/>
gesorgt, ohne sie zu seiner Ausbreitung zu benützen. Ärger, als<lb/>
wenn die <seg type="insult">Zimmermaler</seg> einem <rs type="pers" ana="n_58575" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs> den Markt versperrten,<lb/>
hat dieser Fluch die Anschauung verdorben, so daß das<lb/>
Original sich nicht mehr hinaustraut, weil es zur Verachtung<lb/>
zurechtkommen könnte, der die <seg type="insult">Kopisten</seg> glücklich entgangen<lb/>
sind. Nicht möglich wäre es auch, durch die <seg type="insult">Mauer<lb/>
literarischer Schäbigkeit</seg>, die das deutsche Geistesleben<lb/>
umfriedet, zu jenen vorzudringen, die Dank wüßten, und das<lb/>
Erstaunen einzelner, die dort die <rs type="self" ana="werk_19477">Fackel</rs> kennen lernen und<lb/>
so lange geglaubt hatten, sie sei ein <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_41350">Frankfurter Skandalblatt</rs></seg>: das<lb/>
Entsetzen dieser Einzelnen, weil ein <seg type="insult">Ring von kritischer Tücke und<lb/>
verlegerischer Gleichgiltigkeit</seg> ihnen so viele Jahre die Bekanntschaft<lb/>
 mit einem, der in deutscher Sprache schreibt, verwehrt hat,<lb/>
dieses jetzt öfter hörbare »Wie kommt das? Warum haben wir<lb/>
davon nichts gewußt?« klagt jene am schwersten an, die mich mit<lb/>
einem <seg type="insult">Schein von Anhängerschaft</seg> zu umgeben wußten, um sich<lb/>
die Tat zu ersparen. Sie wird von mir nicht mehr begehrt. Aber<lb/>
daß zu hunderttausend deutschen Lesern, die ein <rs type="magazineRef" ana="werk_19478">illustriertes Blatt</rs><lb/>
kaufen, weil dort Preise auf den Kopf eines Mörders ausgesetzt<lb/>
sind, die <seg type="insult">Meinung eines bösartigen Reporters</seg> dringt, das ist<lb/>
noch zu erreichen, und wird von jenen gebilligt, deren Verehrerbriefe<lb/>
 meinen Kasten sprengen und die längst das Schweigen über<lb/>
mich als der Tapferkeit besseres Teil erkannt haben. Dort wo der<lb/>
Mörder nicht genannt wird und der <seg type="insult">Plauderer</seg> das Pseudonym<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_58576" ref="#fk__p_45447">Bold</rs>« führt, können sie jetzt das abschließende Urteil über mich<lb/>
erfahren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84191">
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> ihn unterscheidet von <rs type="pers" ana="n_58577" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> außerdem, zu seinem Vorteil, sein<lb/>
überaus reiner <seg type="spc">gepflegter</seg> Stil, und dasselbe gilt von seinem Deutsch<lb/>
im Gegensatz zu dem Deutsch, das <rs type="pers" ana="n_58578" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> in den letzten Jahren<lb/>
schreibt. Aber wenn man <rs type="pers" ana="n_58579" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> rühmen will, wird man sonst auch nichts<lb/>
weiter sagen können, als dies: er schreibt ein gutes, <seg type="spc">klares flüssiges<lb/>
Deutsch</seg>. Das ist ungeheuer viel, wird man sagen. Aber gewiß! <seg type="spc">Nur</seg>,<lb/>
<seg type="spc">nicht wahr</seg>, <seg type="spc">man hätte Lust</seg>, in diesem guten Deutsch <seg type="spc">einmal<lb/>
etwas gesagt</seg> zu hören; <seg type="spc">einen eigenen Gedanken</seg>, <seg type="spc">der aber</seg>, weil<lb/>
er ein eigener Gedanke ist, ein <seg type="spc">eigenes Gewand</seg> hat, eine von ihm<lb/>
selbst, <seg type="spc">wenn nicht entdeckte</seg>, so doch unmittelbar gesehene <seg type="spc">Tatsache<lb/>
</seg>, die <seg type="spc">eben auch</seg> durch die ganz eigenartige sprachliche Wiedergabe<lb/>
 etwas von der neu entdeckten Seite oder Beziehung sehen ließe <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Haben <rs type="pers" ana="n_58580" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> und <rs type="pers" ana="n_58581" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> <seg type="spc">uns etwas verwöhnt</seg>, so ist es das <seg type="spc">Pech</seg><lb/>
von <rs type="pers" ana="n_58582" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, daß gerade auch durch diesen Gegensatz sein gutes<lb/>
Deutsch, wenn wir es erst ein paarmal gelesen haben, uns leer vorkommt<lb/>
. <seg type="spc">Das ist auch die Ursache</seg>, <seg type="spc">weshalb <rs type="pers" ana="n_58583" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> tatsächlich<lb/>
selbst in dem nächsten Umkreis seiner Heimatstadt so<lb/>
gut wie keine Wirksamkeit entfaltet hat</seg>. Da er nun <seg type="spc">immerhin<lb/>
 sah</seg>, daß ein großes Maß an Wirksamkeit eines der Kriterien<lb/>
<seg type="spc">echter Journalistik</seg> ist, <seg type="spc">da er anderweitig</seg> sah, daß sie ihm fehlt,<lb/>
<seg type="spc">wurde er Feind der Journalistik</seg>. So fand er <seg type="insult">die einzige pikante<lb/>
Wendung seiner Schriftstellerlaufbahn</seg>: er bekämpft außer <rs type="pers" ana="n_58584" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> und<lb/>
der Wiener <rs type="paper" ana="werk_19479">Neuen Freien Presse</rs> auch <rs type="pers" ana="n_58585" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> als den <seg type="insult">Begründer<lb/>
des impressionistischen Stils in der Tagesschriftstellerei</seg>. Gegenüber all<lb/>
den andern glaubte er nun, im Ewigkeitsstil zu schreiben, <seg type="spc">weil er die<lb/>
Wirksamkeit für den Tag durch sein gutes Deutsch nicht<lb/>
erlangen konnte</seg>. Aber man ist noch kein Philosoph, wenn man nur<lb/>
in Allgemeinheiten spricht und denkt, <seg type="spc">Gedanken anderer in <seg type="insult">ein<lb/>
hübsches plattes Deutsch</seg></seg>, <seg type="spc">in <seg type="insult">sogenannte Aphorismenart</seg><lb/>
so übersetzt</seg>, <seg type="spc">daß alle Ecken und Kanten der ursprünglichen<lb/>
 Gedanken abgeschliffen scheinen</seg>, um, im Gegensatz zur<lb/>
Wirksamkeit, für die Ewigkeit zu sein; es kann auch die Wirksamkeit<lb/>
sein <seg type="spc">für die Minute oder Viertelstunde</seg>, während deren man in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_19480"><rs type="pers" ana="n_58586" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Zeitschrift</rs> oder in den Bänden seiner <seg type="spc">noch immer nicht<lb/>
abgeschlossenen</seg> Werke blättert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84193">
<space/>Nun ja, man wird schon sehen, wohin die <seg type="insult">Preßfreiheit</seg><lb/>
führt. Die Enkel erst werden <seg type="insult">diese demokratische Einrichtung</seg><lb/>
preisen, die es ermöglicht hat, <seg type="insult">Meinungen</seg>, bei deren Geruch ein<lb/>
Hund die Tollwut bekäme, unmittelbar und ohne die Gefahr der<lb/>
Auspeitschung in hunderttausend Gehirne überzuleiten. Gibt es eine<lb/>
bessere Zeugenschaft gegen diese Zeit als ihre Verteidiger? Als daß<lb/>
die Gegner, die sie mir stellt, <seg type="insult"><seg type="spc">dieses</seg> Kaliber</seg> haben? Der Wunsch,<lb/>
mich anzugreifen, bringt <seg type="insult">einen mittelwüchsigen Schwachsinn</seg> so<lb/>
von Kräften, daß er sich im Objekt vergreift und mich mit einem<lb/>
andern verwechselt. Von mir müßte doch von rechtswegen gesagt<lb/>
werden, daß ich ein unklares, schwerflüssiges Deutsch schreibe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr84193">
daß ich <seg type="insult">eigene, aber platte Gedanken</seg> durch künstliche Ansetzung<lb/>
von Ecken und Kanten in <seg type="insult">sogenannter Aphorismenart</seg> produziere.<lb/>
Denn im letzten Grunde soll, namentlich für den <seg type="insult">intelligenten Trottel</seg>,<lb/>
der draufkommt, jeder Gedanke eine <seg type="insult">Banalität</seg> sein, und Stil ist<lb/>
hinterdrein nur eine Umschreibung. Was ist das für ein Stil, wenn <seg type="insult">der<lb/>
Mann mit den fünf Sinnen</seg> erst nach fünffacher Lektüre sagen kann,<lb/>
er sei auch der Ansicht? Dieser Zustand müßte als ungesund<lb/>
verworfen werden, und das ist der Punkt, aus dem ich dem<lb/>
Verstand widerstehe. Aber finde sich einer im Gehirn der <seg type="insult">Subjekte</seg><lb/>
zurecht, die den Drang oder die Aufgabe haben, mich anzugreifen<lb/>
, und da sie es mit Überzeugung nicht können, eben<lb/>
einen ganz andern angreifen, was ja dem Leser schließlich egal ist.<lb/>
Sie bedienen sich aus dem ungeheuren Vorrat des Hasses, den<lb/>
meine bloße Existenz durch die bloße Unfähigkeit, Verbindungen<lb/>
einzugehen, gesammelt hat. Naturgemäß kann er nur von einer<lb/>
Gegnerschaft der Masse ausgeschöpft werden, weil ein ebenbürtiges<lb/>
Pathos in dem <seg type="insult">luftleeren Leben</seg> nicht wachsen könnte, um es zu<lb/>
verteidigen. Blind wie die Masse muß der Haß sein, der sich nie<lb/>
auf vorhandene Eigenschaften bezieht, sondern sie nur herbeiwünscht<lb/>
und, um sie zu treffen, erfindet. So ist es möglich, daß er in Bild und<lb/>
Schrift Behauptungen aufstellt, gegen die kein Widerspruch nötig<lb/>
wäre, wenn das Objekt nicht zufällig meinen Namen hätte.<lb/>
Oft müssen sie nicht erst weit suchen gehen, um die zum<lb/>
Angriff passende Häßlichkeit zu finden: sie geben dem<lb/>
<seg type="insult">Popanz</seg> ihre eigenen Züge, was ihnen, da sie die meinen mir<lb/>
abgenommen haben, wie ein gerechter Ausgleich erscheint, und<lb/>
indem sie sich in mir angreifen, zugleich wie die Sühne, die der<lb/>
<seg type="insult">Wahn ihrer Haßliebe</seg> verlangt. Und nun denke man: diese<lb/>
Zeit hat Maschinen, um ihre Unregelmäßigkeit auszuleben. In<lb/>
allen Vorzeiten wurde durch das Gerücht mehr Wahrheit<lb/>
in Umlauf gesetzt als heute durch die Presse. Und es ist<lb/>
<seg type="insult">modernster Unsinn der Entwicklungspolitik</seg>, daß sie die Kunst<lb/>
gegen die harmonische <seg type="insult">Rückständigkeit</seg> schützen will, anstatt<lb/>
gegen die <seg type="insult">Zweideutigkeit</seg>. Jeden Augenblick wird für einen<lb/>
modernen Künstler, den ein <seg type="insult">Philister</seg> abstrus gefunden hat,<lb/>
die <seg type="insult">Enquetetrommel</seg> gerührt. Als ob es das Unglück der Kunst<lb/>
wäre, daß sie vom <seg type="insult">Hausverstand</seg> geflohen wird: er erkennt den<lb/>
Tatbestand und beweist seinen Respekt, indem er sich an die<lb/>
Stirne greift. Nichts frommt dem Geist besser als der Widerstand,<lb/>
</p>
            <p ana="pr84193">
der die Gefahr spürt. Wenn mir nichts weiter geschähe, als daß die<lb/>
<seg type="insult">journalistisch geschulte Leserschaft</seg> mich als unverständlich,<lb/>
unverdaulich und widerwärtig ablehnt, ich ließe mirs gut gehen.<lb/>
Ich würde keine Zeile an die Klage wenden, daß mir solche Reaktion<lb/>
nicht paßt. Ich würde mich nicht dem Vorwurf der <seg type="insult">Kleinlichkeit</seg><lb/>
aussetzen und dem Anschein, daß ich es nur <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign> auf die freie<lb/>
Meinungsäußerung abgesehen habe. Wenn die <seg type="insult">Kunstpolitiker</seg>,<lb/>
anstatt Zukunftswerte zu effektuieren, ihnen die Auswirkung sichern<lb/>
wollten, hätten sie nicht auf Anerkennung, sondern auf Respekt<lb/>
zu dringen und dort einzugreifen, wo sich der <seg type="insult">Hausverstand</seg><lb/>
behaglich niederläßt, wo er sein Unverständnis mit der <seg type="insult">Frechheit</seg><lb/>
verkleidet: er verstehe es und verdaue es und die <rs type="self" ana="werk_19481">Fackel</rs> sei auch<lb/>
dort, wo sie nicht von einem <seg type="insult">Trottel</seg> spricht, in einem klaren<lb/>
flüssigen Deutsch geschrieben. Sie müßten mich gegen das höchste<lb/>
Kompliment schützen, das eine <seg type="insult">Menschensorte</seg> zu vergeben hat,<lb/>
deren Beruf es ist, Tatsachen schmackhaft zu machen. Gegen die<lb/>
bewußte Fälschung, die darauf abzielt, einem in Deutschland<lb/>
verbreiteten Gerücht, die <rs type="self" ana="werk_19482">Fackel</rs> sei Literatur, durch die Beruhigung<lb/>
zu begegnen, sie sei als <seg type="insult">Reiselektüre</seg> zu wenig spannend. Auf einen<lb/>
Tadler kommen dort draußen zehn Verteidiger. Gegen die<lb/>
Gebärde, mit der das <seg type="insult">Zeitungsgeschäft</seg> sich seines Todfeindes<lb/>
entledigt, indem es ihn nicht amüsant genug findet, kann es<lb/>
keinen Protest geben. Denn was da die Feder führt, ist<lb/>
vereint in der <seg type="insult">Brüderschaft des Hasses</seg>. Jeder spürt, daß<lb/>
den andern nicht Kritik, sondern <seg type="insult">Notwehr</seg> leitet. Sie müßten<lb/>
aufhören, zu sein, wenn sie zugeben könnten, daß ein Leben,<lb/>
wie es hinter der <rs type="self" ana="werk_19483">Fackel</rs> lebt, von ihnen nicht verstanden<lb/>
werden darf. Wenn sie mich angreifen, so gilt es ihnen. Denn je<lb/>
mehr sie mich angreifen, desto schwächer werden sie. Nur ihre<lb/>
Schwäche, die noch zunehmen kann, erhält sie. Es ist <seg type="insult">jene verzweifelte<lb/>
 Spielart</seg>, die ich so oft erlebt habe: einer ruft ein<lb/>
unartikuliertes Schimpfwort und stellt nur dadurch, daß er auf<lb/>
mich zeigt, die Verbindung mit mir her, die von ihm doch wollüstig<lb/>
ersehnte Verbindung. <seg type="insult">Leute</seg>, die auf <seg type="insult">jüngere Leute</seg> als Männer<lb/>
wirken, haben so sich mir im Haß mühelos ergeben. Sie wiederholen<lb/>
unaufhörlich dieselben Schimpfwörter, an deren kritischen Ernst<lb/>
sie natürlich selbst zuallerletzt glaubten, wenn für einen Augenblick<lb/>
die <seg type="insult">verhängnisvolle Schwäche</seg> der Besinnung wiche, deren sie<lb/>
ehedem in der Stellung zu mir fähig waren. Der Grund des<lb/>
</p>
            <p ana="pr84193">
Ausbruches ist nie, daß sie von mir nichts halten, sondern daß ich von<lb/>
ihnen nichts halte. Ist es denkbar, daß <seg type="insult">solche Naturen</seg> noch eine<lb/>
<seg type="insult">Gefolgschaft</seg> haben, die verehrend zwischen mir und ihnen schwebt?<lb/>
Es ist das Einverständnis <seg type="insult">jener verräterischen Schwäche</seg>, die<lb/>
auf den Sack schlägt und sich selber meint. So habe ich es<lb/>
noch immer erfahren, am häufigsten in Berlin, wo <seg type="insult">die irdischen<lb/>
Reste eines teuren Verblichenen</seg> sich noch manchmal gegen mich zu<lb/>
erheben versuchen und wo ich gelegentlich eine Leichenschändung<lb/>
vornehmen könnte, wie sie <seg type="insult">neopathetische Hinterbliebene</seg> noch nicht<lb/>
erlebt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84194">
<space/>Denn ich brenne vor Verlangen, den Reizen, die der<lb/>
Tag mir bietet, zu entfliehen und einmal <seg type="insult">dem geistigen Deutschland</seg><lb/>
in den Rachen zu schauen. <seg type="insult">Die vielen Sekten</seg>, die der Mangel an<lb/>
Religion verbindet, ob sie nun ihr <seg type="insult">Nichts</seg> in die Politik oder in die<lb/>
Psychologie retten, ob sie <seg type="insult">nachdenkliche oder tänzerische Gewohnheiten<lb/>
</seg> haben, ob sie Glossen abschreiben oder Gedichte, auf<lb/>
meinem Papier zu versammeln. Ihnen zu sagen, daß wir<lb/>
uns nur hier treffen und berühren. In der <seg type="insult">Fülle der Gesichte</seg><lb/>
nur die eine Hohnfalte nachzuweisen, die wie <seg type="insult">ein breiter Strich<lb/>
durch Gottes Rechnung</seg> allem Wachstum abwehrt. Jene, die Mut<lb/>
haben, weil sie keine Ehrfurcht haben, das Gruseln zu lehren. Der<lb/>
<seg type="insult">Tölpel</seg> hat recht, es war ein Entschluß, ich bin nur aus Unfähigkeit<lb/>
, für die Zeit zu wirken, ihr Feind geworden, und darum, weil<lb/>
ich nicht als ein Verliebter konnt’ kürzen diese fein beredten Tage,<lb/>
war ich gewillt ein <seg type="insult">Bösewicht</seg> zu werden, und feind den eitlen<lb/>
Freuden dieser Tage. Ich nun, in <seg type="insult">dieser schlaffen Friedenszeit</seg>,<lb/>
weiß keine Lust, die Zeit mir zu vertreiben, als meinen Schatten<lb/>
in der Sonne spähn und <seg type="insult">meine eigne Mißgestalt</seg> erörtern. Nun<lb/>
möchte ich, entstellt von einem Zeichner, so um dies schöne<lb/>
Ebenmaß verkürzt, daß Hunde bellen, hink’ ich wo vorbei —<lb/>
auch noch <seg type="insult">alle diese Hunde</seg> auf einen Platz treiben und in einer<lb/>
Schlinge erwürgen. Überhaupt der <rs type="magazine" ana="werk_40944">Zeit ins Bild</rs> schlagen. Hierauf<lb/>
mich dem Preisgericht stellen: Man suche nicht lange —<lb/>
der Mörder bin ich!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52114">
               <persName>Rembrandt Harmenszoon van Rijn</persName>
               <birth>
                  <date>1606?-7-15</date>
                  <place>Leiden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1669-10-4</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52626">
               <persName>Wilke, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-27</date>
                  <place>Volzum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-11-4</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45447">
               <persName>Michalski, Hans</persName>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">"Zeit im Bild", 1913</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50806">
               <persName>Gulbransson, Olaf</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-26</date>
                  <place>Christiania</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-9-18</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7600</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39309">
               <persName>Blix, Ragnvald</persName>
               <birth>
                  <date>1882-9-12</date>
                  <place>Kristiania</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-5-2</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>