<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07064.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07063.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07065.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gehn S’ weg Sie Schlimmer!, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 30-30</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07064</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gehn S’ weg Sie Schlimmer!</head>
            <p ana="pr95757">
<space/>Im <seg type="insult">Selbstmord</seg> hat die Menschheit noch die Geistesgegenwart,<lb/>
an die Fortpflanzung zu denken. Die <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg> ist <seg type="insult">jene<lb/>
Soziologie</seg>, die sich jetzt mit der Förderung <seg type="insult">der appetitlichen und<lb/>
dieser Menschheit würdigen Idee</seg> befaßt, daß Urlaube vom Tod<lb/>
erteilt werden, um geschwind für neues Leben zu sorgen. <seg type="insult">Der<lb/>
Causeur der anständigen Gesellschaft</seg>, <seg type="insult">ein langjähriger Schmunzler</seg>,<lb/>
behandelt die Frage in <seg type="insult">der gutaufgelegten Art</seg>, die <seg type="insult">den Lesern<lb/>
eines Familienblattes</seg> umsomehr Spaß macht, als es sich ja um<lb/>
eine <seg type="insult">Familienangelegenheit</seg> handelt. Es ist <seg type="insult">ein bejahrter Bock</seg>, der<lb/>
hier zum <seg type="insult">Gärtner der Fortpflanzung</seg> bestellt wurde. Ich war<lb/>
gespannt, wie sich das entwickeln würde, kam nur zum<lb/>
Schluß und habe meinen Ohren nicht getraut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95759">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Doch getrost, der Landsturm kommt, kommt auf Urlaub, und<lb/>
der bringt wahrhaftig ein anderes System aus dem Schützengraben mit.<lb/>
Manches junge Weib ist ganz erstaunt über das veränderte Wesen ihres<lb/>
Mannes, sein stürmisches Werben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn sich das junge Weib zuletzt<lb/>
 trotzdem ein wenig sträubt, eben nach alter Gewohnheit, so wird<lb/>
er vielleicht scherzhaft, und von <seg type="spc">ihm</seg>, der hier wie dort seine Pflicht erfüllt,<lb/>
<seg type="spc">wollen wir <seg type="insult">die seichten Späßchen</seg> gerne hinnehmen</seg>, wollen es<lb/>
nicht wehren, wenn er ihr lächelnd ins Ohr flüstert: »Du mußt nämlich<lb/>
wissen, meine Guteste, es <foreign xml:lang="de-loc">is ’ne</foreign> Staatsnotwendigkeit.« Dabei gibt er ihr<lb/>
einen schallenden Kuß, und in dem hellen <seg type="spc">Schmatzlaut</seg> singt etwas<lb/>
mit, das wie ein paar Takte von einem Liede klingt, und auch eine<lb/>
Zeile Text glaubt man zu hören, Worte, die sonst über das Schlachtfeld<lb/>
hinbrausen, aber auch hier im stillen Kämmerlein ihren Sinn nicht verlieren<lb/>
: »<rs type="title">Lieb Vaterland magst ruhig sein.</rs>« <seg type="spc">Die zwei mögen das<lb/>
Lied miteinander zu Ende singen</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>