<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03747.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03746.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03748.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schutzzöllner. (Schutz des heimischen Gewerbes), in: Fackel Heft 06, Nr. 171, 1904, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1904-12-17</title>
            <title type="id">tid_03747</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">171</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-171_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/171,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schutzzöllner. (Schutz des heimischen Gewerbes)</head>
            <p ana="pr37455">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203425" key="#fk__p_60653">Schutzzöllner</rs>.</seg></seg></seg> In dem Gesetzentwurf der Regierung über den<lb/>
Schutz der Auswanderer ist das Verbot des Mädchenhandels wie folgt<lb/>
geregelt: 1. Wer eine <seg type="insult">Frauensperson</seg> in der Absicht, sie in einem <seg type="spc">anderen<lb/>
 Staate als jenem ihrer Heimat</seg> der gewerbsmäßigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr37455">
<seg type="insult">Unzucht</seg> zuzuführen oder in Kenntnis des Umstandes, daß sie dort der<lb/>
gewerbsmäßigen <seg type="insult">Unzucht</seg> zugeführt werden soll, in einen anderen<lb/>
Staat befördert, wird wegen Vergehens mit strengem Arrest von sechs<lb/>
Monaten bis zu drei Jahren bestraft. 2. Wer eine <seg type="insult">Frauensperson</seg> in der<lb/>
Absicht, sie in einem <seg type="spc">anderen Staate als jenem ihrer Heimat</seg><lb/>
der gewerbsmäßigen <seg type="insult">Unzucht</seg> zuzuführen oder in Kenntnis des Umstandes<lb/>
, daß sie dort der gewerbsmäßigen <seg type="insult">Unzucht</seg> zugeführt werden<lb/>
soll, durch Erregung oder listige Benützung eines Irrtums derselben<lb/>
über den Zweck ihrer Reise verleitet, sich in einen anderen Staat<lb/>
zu begeben, oder sie unter Anwendung eines solchen Mittels dahin befördert<lb/>
, wird wegen Verbrechens mit schwerem Kerker von 1 bis zu 5<lb/>
Jahren bestraft. 3. Wer sich mit einem anderen zu dem Zweck verbindet<lb/>
, <seg type="insult">Frauenspersonen</seg> in einem <seg type="spc">anderen Staate als jenem<lb/>
ihrer Heimat</seg> durch Beförderung in denselben der gewerbsmäßigen<lb/>
<seg type="insult">Unzucht</seg> zuzuführen, wird wegen Vergehens mit strengem Arrest von<lb/>
6 Monaten bis zu 3 Jahren bestraft.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>