<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04712.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04711.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04713.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Deutschland. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 259, 1908, S. 1-18</title>
            <title type="iso-date">1908-07-13</title>
            <title type="id">tid_04712</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">259</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-259_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/259,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Deutschland. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr55495">
<space/>Der Prozeß hätte vertagt werden müssen,<lb/>
wenn <seg type="insult">jener Zeuge</seg> nicht endlich wäre zur Stelle geschafft<lb/>
 worden, der vor fünfundzwanzig Jahren durch<lb/>
ein Schlüsselloch beobachtet hat, was der Angeklagte<lb/>
tat. <seg type="insult">Dieser Zeuge</seg> ist nicht etwa <seg type="insult">der Genius des<lb/>
deutschen Volkes</seg>, sondern <seg type="insult">ein lebendiger Starnberger</seg>,<lb/>
der auf eine Zeugengebühr Anspruch hat. <seg type="insult">Jener<lb/>
Genius</seg>, der alles sieht, muß sich nur vor einem<lb/>
Spiegel hüten. Seine Häßlichkeit brächte ihn<lb/>
noch vor dem Ausgang dieses Prozesses zum Platzen.<lb/>
Denn sein Blick tötet unbedingt, auch wenn der<lb/>
<seg type="insult">Basiliskenschnurrbart</seg> nicht mehr die alte schreckhafte<lb/>
 Form hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir wissen nicht, was hinter den<lb/>
verschlossenen Türen von Moabit vor sich geht. Die<lb/>
<seg type="insult">Niedertracht</seg> setzt sich diesmal nicht in der <seg type="insult">Schweinerei</seg><lb/>
fort, die <seg type="insult">leidtragenden Reporter</seg> stehen auf dem Korridor<lb/>
 und lassen traurig die Zungen hängen. Nur ihre<lb/>
Augen haben Gelegenheit, sich ein Urteil darüber zu<lb/>
bilden, ob ein Zeuge, der den Saal verläßt, in Jugendtagen<lb/>
 bloß seine Wade oder berechtigtere Interessen<lb/>
gegen den <rs type="pers" ana="n_42907" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> geschützt hat. Wenn <seg type="insult">der<lb/>
Vertreter eines Blattes</seg> aus zuverlässiger Quelle etwas<lb/>
munkeln hört, so sticht er die Konkurrenten aus.<lb/>
Durchs Schlüsselloch könnte man Authentisches erfahren<lb/>
. Da aber <seg type="insult">diese Form der Information</seg> nur zur<lb/>
Überführung des Angeklagten und nicht zur Berichterstattung<lb/>
 über den Prozeß zugelassen wird, kann<lb/>
das Ausland bloß ahnen, aber nicht wissen, daß in<lb/>
Moabit die Folter aus einem Fürsten nicht schonungsvoller<lb/>
 als aus einem Holzknecht <seg type="insult">Sexualbekenntnisse</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr55495">
herauspreßt. Ich habe mich an den <seg type="insult">Zeugen</seg> gewendet,<lb/>
der vor fünfundzwanzig Jahren Gelegenheit hatte, zu<lb/>
beobachten, was der Angeklagte in einem versperrten<lb/>
Zimmer tat. Mein <seg type="insult">Schlüssellochkorrespondent</seg> berichtet<lb/>
mir, <rs type="pers" ana="n_42908" ref="#fk__p_43280">Fürst Eulenburg</rs> habe sich seit damals sehr verändert<lb/>
. Er liege jetzt auf einer Bahre und sei seit<lb/>
einigen Tagen sogar tot. Tag für Tag wird seine<lb/>
irdische Hülle zum Gerichtstisch getragen, denn die<lb/>
Verhandlung muß ihren Fortgang nehmen und kann<lb/>
mit Rücksicht auf die Geschwornen, die nicht gewechselt<lb/>
 werden dürfen und von denen einige schon<lb/>
unwohl geworden sind, nicht bis zum Begräbnis des<lb/>
Fürsten vertagt werden. Tag für Tag wird darum<lb/>
der tote Angeklagte zu Gericht getragen. Hinter<lb/>
 der Bahre schreitet die <RS pers="Augusta Charlotte Fürstin zu Eulenburg-Hertefeld">Fürstin</RS>, ihr zur Seite<lb/>
die beiden Söhne des Angeklagten. Das preußische<lb/>
Gericht nimmt die Obduktion des <rs type="pers" ana="n_42909" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs><lb/>
vor. Die <seg type="insult">Homosexualität</seg> des Verblichenen, zu der er<lb/>
sich bei Lebzeiten, da es also noch Zeit war, nicht<lb/>
bekennen wollte, wird jetzt, nachdem er den einzigen<lb/>
mildernden Umstand verwirkt hat, auf anatomische<lb/>
Weise festgestellt. Auf dem Korridor trifft <seg type="insult">der Vertreter<lb/>
 der ‚<rs type="paper" ana="werk_16217"><abbr>B. Z.</abbr> am Mittag</rs>‘, ein Wiener Kanalräumer</seg>,<lb/>
die Anordnungen. Die Söhne des Fürsten können<lb/>
sich nur mit Mühe der herandrängenden Photographen<lb/>
 erwehren. <seg type="insult">»<RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203168">Der im Grunewald</RS>«</seg> und <seg type="insult">der in<lb/>
Potsdam</seg> erhalten täglich offizielle Nachrichten über<lb/>
den Stand der Sache, da sich Beiden die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft<lb/>
</rs> in gleicher Weise verpflichtet fühlt. <seg type="insult">Der<lb/>
aufrechte Milchmann</seg> liquidiert täglich seine Zeugenrechnung<lb/>
, da er mit den siebzig <foreign xml:lang="de-loc">Markln</foreign>, die er mitgenommen<lb/>
 hat, in Berlin nicht auskommt. Der Zeuge<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42910" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> ist vollständig gebrochen. <seg type="insult">In maßgebenden Kreisen<lb/>
</seg> gibt man sich der Hoffnung hin, daß <rs type="pers" ana="n_42911" ref="#fk__p_43280">Fürst Eulenburg<lb/>
</rs> für den Augenblick zum Leben erwachen werde,<lb/>
da das Urteil im Namen seines <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203167">Freundes</RS> verkündet<lb/>
 werden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55498">
<space/>Preußens Geschichte ist die <seg type="insult">Geschichte von den<lb/>
drei Löchern</seg>. Der rote Faden, der sich durch diese<lb/>
zieht, setzt bei einem Schlüsselloch an und mündet<lb/>
in ein Knopfloch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55501">
<space/>Die menschlichen Handlungen teilt man in<lb/>
solche ein, die unter den § 175 fallen und in solche,<lb/>
die nicht unter den § 175 fallen. Diese können entweder<lb/>
 auch wieder <seg type="insult">homosexueller Art</seg> sein oder anders<lb/>
. Der letzte Fall ist selten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55504">
<space/>Die <seg type="insult">homosexuellen Handlungen</seg>, die nicht unter<lb/>
den § 175 fallen, nennt man <seg type="insult">Schmutzereien</seg>. Das<lb/>
<seg type="insult">Ausschnüffeln</seg> dieser Handlungen mit Hilfe eines<lb/>
Detektivbureaus und ihre Anzeige bei der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft<lb/>
</rs> muß man, um Mißverständnissen vorzubeugen<lb/>
, anders nennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55507">
<space/>Der österreichische Paragraph 129 blickt mit<lb/>
Verachtung auf den deutschen Paragraphen 175.<lb/>
So schwer ist er doch noch nie kompromittiert worden<lb/>
! Nie hat er sich mit Politik abgegeben, nie<lb/>
sich für <seg type="insult">patriotische Vorwände</seg> mißbrauchen lassen.<lb/>
Öffentliche Interessen tastet er nicht an; er ist so<lb/>
anständig, sich bloß um das Privatleben der Leute<lb/>
zu kümmern. Um das Vaterland in stürmischen Zeiten<lb/>
 zu regieren, dazu ist in Österreich der § 14 da.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55510">
<space/>Die <seg type="insult">Berliner Presse</seg> hat sich also, weil ihr der<lb/>
Einlaß in den Gerichtssaal verwehrt ist, auf ihre<lb/>
Würde besonnen und solidarisch erklärt, daß sie nicht<lb/>
mehr auf dem Gang herumstehen will. Sie streiken,<lb/>
weil man sie davor bewahrt hat, <seg type="insult">Saubengels</seg> zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55513">
<space/>Die Berichterstattung ist ausgeschlossen, aber<lb/>
nicht die <seg type="insult">Kriecherei</seg> vor ihr. Die Gerichtsfunktionäre<lb/>
entschuldigen sich. Keiner versäumt die Gelegenheit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr55513">
sich <seg type="insult">den Herren auf dem Korridor</seg> als <seg type="insult">einen aufrichtigen<lb/>
 Freund der Presse</seg> zu empfehlen, »für deren<lb/>
bedeutende Aufgaben er das volle Verständnis habe<lb/>
und deren Mitwirkung namentlich bei der Justiz von<lb/>
höchster Wichtigkeit sei«. Diesmal freilich müsse<lb/>
sich die Mitwirkung ausnahmsweise auf dem Korridor<lb/>
vollziehen. Und selbst <seg type="insult">der Monsieur <rs type="pers" ana="n_42912" ref="#fk__p_56633">Mayer</rs>, der Münchener<lb/>
 Geburtshelfer dieses schönen Justizfalles</seg>, bedauert<lb/>
, sich über das schwebende Verfahren nicht<lb/>
äußern zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55516">
<space/>Die Strafrechtslehrer dagegen sind zur Diskretion<lb/>
über eine Gerichtsverhandlung, bei der sie nicht dabei<lb/>
sein dürfen, nicht verpflichtet. <seg type="insult">Der Herr Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42913" ref="#fk__p_47360">Kahl</rs></seg> wurde nicht zugelassen, er kann natürlich <seg type="insult">dem<lb/>
Vertreter des ‚<rs type="paper" ana="werk_16218">Berliner Tageblatts</rs>‘</seg> auch nichts sagen,<lb/>
aber er sagt ihm doch schon am ersten Tag, daß<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_42914" ref="#fk__p_43280">Fürst Eulenburg</rs> unbedingt verurteilt werden<lb/>
müsse und daß ihm auch kein mildernder Umstand<lb/>
zugebilligt werden könne. Geheime Gerichtsverhandlungen<lb/>
 unter dem Ausschluß der <seg type="insult">Taktlosigkeit</seg> scheint<lb/>
es nämlich nicht zu geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55519">
<space/><rs type="pers" ana="n_42915" ref="#fk__p_43280">Fürst Eulenburg</rs> wird nie zugeben, daß er<lb/>
<seg type="insult">homosexuelle Handlungen</seg> begangen habe, auch nur<lb/>
etwa solche, die nicht unter den § 175 fallen. Er<lb/>
hat es nie zugeben können. Er hat tatsächlich unter<lb/>
einem unwiderstehlichen Zwang gehandelt, als er den<lb/>
Schwur leistete. Der <rs type="pers" ana="n_42916" ref="#fk__p_38735">Baron Rothschild</rs> hat als Zeuge<lb/>
ausdrücklich erklärt, daß er ihn auf <rs type="pers" ana="n_42917" ref="#fk__p_48955">Liebenberg</rs> nie<lb/>
besucht hätte, wenn er geahnt hätte, daß <rs type="pers" ana="n_42918" ref="#fk__p_43280">Fürst<lb/>
Eulenburg</rs> anormal veranlagt sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55522">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42919" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> findet die Behandlung des<lb/>
Fürsten zu milde. Er fürchtet, daß man ihm selbst, wenn<lb/>
er doch einmal wegen autorrechtlicher Vergehungen<lb/>
gepackt werden sollte, nicht erlauben wird, im Automobil<lb/>
 durch den Prater zu fahren. Er bringt in<lb/>
</p>
            <p ana="pr55522">
seinem <rs type="paperRef" ana="werk_16219">Blatte</rs> den <seg type="insult">Originalwitz</seg>, die Verhandlung<lb/>
werde noch aus Rücksicht auf den Jour der <rs type="pers" ana="n_42920" ref="#fk__p_44099">Fürstin<lb/>
Eulenburg</rs> vertagt werden. Da es nicht genug Speichel<lb/>
in Deutschland gibt, um die Gefühle auszudrücken,<lb/>
die einem die Meinung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_42921" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> über die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42922" ref="#fk__p_44099">Fürstin Eulenburg</rs> einflößt, so ziemt es sich auf jede<lb/>
Kundgebung zu verzichten. Aber <seg type="insult">Germanias Familienleben<lb/>
</seg> ist zerstört und sie blickt mit Neid auf die<lb/>
Haltung der <rs type="pers" ana="n_42923" ref="#fk__p_44099">Fürstin Eulenburg</rs>. Zum <seg type="insult">Jour jener<lb/>
anderen Dame</seg> wird <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42924" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> zugelassen, und<lb/>
es ist ganz gut möglich, daß er sich dort die Inspiration<lb/>
 zu seiner sympathischen Bemerkung geholt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55525">
<space/><seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_42925" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> Kampfgenossen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr55527">
<space/>»Die bäuerlichen Gestalten Bayerns scheinen etwas mürrisch<lb/>
zu sein. Sie scheinen von dem Aufenthalt in der Reichshauptstadt nicht<lb/>
sehr entzückt zu sein. Sie diskutieren darüber, daß man mit 9 Mark täglich<lb/>
nicht auskommen könne, denn 3 Mark kostet das Logis, das Frühstück<lb/>
14 Pfennig und 5 Pfennig Trinkgeld, und dann habe man noch immer nichts<lb/>
gehabt<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Einigen Zeugen ist das Reisegeld ausgegangen. Sie verlangen<lb/>
einen Vorschuß. <rs type="pers" ana="n_42926" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs>, der sich auch zur Kassa begeben hat, ist zurückgerufen<lb/>
 worden. Er hat seinen letzten Wohnsitz in Berlin verlassen<lb/>
, weil er dort angeblich von Ungeziefer geplagt wurde. Er ist<lb/>
davongegangen und dem Logierwirt schuldig geblieben und hat ihm<lb/>
gesagt, er werde bezahlen, bis er das Zeugengeld bekommt. Heute erschien<lb/>
 der Logierwirt des <rs type="pers" ana="n_42927" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> vor Gericht und wendete sich an die<lb/>
Verteidiger <rs type="pers" ana="n_42928" ref="#fk__p_43280">Eulenburgs</rs> in dieser Sache. Diese haben die Angelegenheit<lb/>
zur Sprache gebracht und <rs type="pers" ana="n_42929" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> zur Rede gestellt. Da <rs type="pers" ana="n_42930" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> gestern<lb/>
nach Beendigung seiner Einvernehmung in Begleitung des Justizrates<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42931" ref="#fk__p_49905">Bernstein</rs> und eines Journalisten im Automobil ein Restaurant besucht<lb/>
hat, verfügte heute das Gericht, daß <rs type="pers" ana="n_42932" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> isoliert werde, Die Isolierung<lb/>
besteht darin, daß <rs type="pers" ana="n_42933" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> auf einem Stuhl vor der Tür des Gerichtssaales<lb/>
 sitzt, umgeben von mindestens zehn Berichterstattern, denen er<lb/>
sein Herz ausschüttet«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr55531">
<space/>In seinen freien Stunden ist <seg type="insult">dieser Herr <rs type="pers" ana="n_42934" ref="#fk__p_49905">Bernstein</rs></seg><lb/>
ein <seg type="insult">Dichter</seg>. Glücklicherweise hat er in der letzten<lb/>
Zeit wenig freie Stunden, und wenn er er wirklich<lb/>
einmal dazukommt, mit der Muse Zwiesprache zu<lb/>
halten, so wird ihm gewiß gleich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_42935" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs></seg> gemeldet.<lb/>
Aber es werden ruhigere Zeiten kommen, und sollte<lb/>
inzwischen vielleicht auch <seg type="insult">der Major <rs type="pers" ana="n_42936" ref="#fk__p_54624">Lauff</rs></seg> ein Opfer<lb/>
</p>
            <p ana="pr55531">
<seg type="insult">der fürchterlichen Musterung</seg> geworden sein, so wird<lb/>
man sich maßgebendenorts erinnern, daß es <seg type="insult">noch<lb/>
Dramatiker in Deutschland</seg> gibt, wie es <seg type="insult">noch<lb/>
Richter in Deutschland</seg> gibt. <seg type="insult">Der Verfasser von<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Herthas</rs> Hochzeit</rs>«</seg> wird einen Geschmack nicht enttäuschen<lb/>
, der sonst wieder nur auf nichtdeutsche<lb/>
Produkte, wie »<RS pers="Georges Ohnet"><rs type="title" ana="name_204016" ref="#fk__p_50801">Hüttenbesitzer</rs></RS>« und »<RS pers="Walter Brandon Thomas"><rs type="title" ana="name_204020" ref="#fk__p_60771"><rs type="pers">Charleys</rs> Tante</rs></RS>«,<lb/>
angewiesen wäre. Die israelitische Vergangenheit <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_42937" ref="#fk__p_49905">Bernstein</rs></seg> ist viel mehr verjährt als die homosexuelle<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_42938" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs>, da ja jener bekanntlich<lb/>
 schon beinahe so »bayrisch wirkt«, wie <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42939" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> polnisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55534">
<space/>Der <seg type="insult"><rs type="pers">Hanswurst</rs></seg> ist aus <seg type="insult">dem deutschen Drama</seg> noch<lb/>
immer nicht vertrieben. Denn die Veränderung, die<lb/>
mit dem <rs type="pers" ana="n_42940" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> vor sich gegangen ist,<lb/>
wird in der <seg ana="‚Neuen Freien Presse‘"/> wie folgt illustriert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr55536">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-10-259_n0006_a">Das ist nur mehr der Schatten dieses Mannes, und die Veränderungen<lb/>
 sind derartig, daß man ihn auf den ersten Blick nicht wieder<lb/>
erkennt<seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Er war immer noch ein vornehmer stattlicher Mann, er war<lb/>
immer noch der Fürst, wenn er in seinem eleganten Winterrock mit<lb/>
dem glänzend gebügelten Zylinder auf dem Kopfe, von der Krankheit<lb/>
am Gehen verhindert, aber doch nach Möglichkeit aufrecht, auf die<lb/>
Schultern seiner Söhne gestützt, in den Gerichtssaal halb schritt, halb<lb/>
getragen wurde. Jetzt aber liegt auf der Bahre ein elender, hilfloser<lb/>
Mensch. Auch die Eleganz seiner Kleidung ist verschwunden, der<lb/>
Zylinder von einst hat einem runden braunen Hut platzgemacht, der<lb/>
vornehme aristokratische Überzieher einem sehr bürgerlichen Paletot.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55540">
<space/>Die <seg type="insult">Freundschaft <rs type="pers" ana="n_42941" ref="#fk__p_55493">Wilhelms II.</rs></seg> ist ja gewiß ein<lb/>
belastendes Moment. Aber wer hätte geglaubt, daß sie<lb/>
so unerbittlich streng gebüßt werden müsse?<lb/>
</p>
            <p ana="pr55543">
<space/>Wenn einer vor den Geschwornen steht, so gibt<lb/>
es wohl kein Faktum aus <seg type="insult">dem sogenannten Vorleben</seg>,<lb/>
mit dem man nicht augenblicklich einen <seg type="insult">»ungünstigen<lb/>
Eindruck«</seg> erzeugen könnte. Was sich im <seg type="insult">»Vorleben«</seg><lb/>
auf vierzig Jahre verteilt, wirkt, auf die Spanne<lb/>
einer Gerichtsverhandlung projiziert, als lebende<lb/>
Illustration; was durch das Sieb der Zeit geht, wirkt<lb/>
</p>
            <p ana="pr55543">
mit verstärkter Aktualität, so als ob es während<lb/>
der Untersuchungshaft geschehen wäre. Es beleuchtet<lb/>
 nicht nur die Tat, mit der es nichts zu<lb/>
schaffen hat, sondern wird auch von der Tat beleuchtet,<lb/>
und das Charakterbild des Angeklagten ist immer<lb/>
von zwei Seiten bespiegelt. Das ist die Methode,<lb/>
die mit Glück auf das unperspektivische Denken<lb/>
<seg type="insult">judizierender Durchschnittsköpfe</seg> spekuliert. Hat <rs type="pers" ana="n_42942" ref="#fk__p_43280">Fürst<lb/>
Eulenburg</rs> einmal eine Ehrenbeleidigung begangen,<lb/>
weil er im guten Glauben an die Mitteilungen einer<lb/>
Frau unwahre Tatsachen über einen Hofbeamten<lb/>
verbreitet hat, so ist er ein <seg type="insult">zielbewußter Verleumder</seg>,<lb/>
der einen herzkranken Unschuldigen in den Tod<lb/>
getrieben hat. Der sterbende <rs type="pers" ana="n_42943" ref="#fk__p_51469">Pierson</rs> soll den<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_42944" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs> »deutlich gemurmelt« haben.<lb/>
Aber ein herzkranker Schuldiger wäre durch die<lb/>
Verbreitung <seg type="insult">wahrer Tatsachen</seg> ebenso sicher und<lb/>
vielleicht noch rascher in den Tod zu treiben. Wie<lb/>
leicht hätte etwa <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42945" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> einen herzkranken<lb/>
<seg type="insult">Homosexuellen</seg> durch die <seg type="insult">Enthüllung erweislicher<lb/>
Wahrheit</seg> in den Tod treiben können. Daß <rs type="pers" ana="n_42946" ref="#fk__p_43280">Fürst<lb/>
Eulenburg</rs> ein Heros war, sucht seine Verteidigung<lb/>
nicht zu erweisen, aber daß der weichherzige Mann<lb/>
auch nicht das Zeug hatte, <seg type="insult">Satanskünste</seg> spielen<lb/>
zu lassen, das muß jetzt besonders gesagt<lb/>
werden, damit vor einer <seg type="insult">Justiz</seg>, die über jedes<lb/>
läppische Detail in Staunen und <seg type="insult">»Bewegung«</seg> gerät,<lb/>
ein verlorener Mensch nicht noch unter die Anklagebank<lb/>
 gedrückt werde. Die längst erwartete<lb/>
Zeitungsmeldung, daß dem <rs type="pers" ana="n_42947" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> auch<lb/>
ein Mord nachzuweisen sei, ist endlich erschienen,<lb/>
denn es hat sich angeblich herausgestellt, daß er<lb/>
einmal als junger Bursch mit dem Säbel renommiert<lb/>
und einem Beleidiger eine tödliche Verletzung beigebracht<lb/>
 hat. Man sollte es nicht glauben, wie die<lb/>
Delikte einen Menschen förmlich umdrängen, der<lb/>
sich einmal mit einem von ihnen eingelassen hat!<lb/>
Nun, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42948" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> es sich an der Belastung<lb/>
</p>
            <p ana="pr55543">
des fürstlichen Sexuallebens nicht genügen läßt,<lb/>
sondern zwischen Anklagebank und Geschwornenbank<lb/>
 vorsichtshalber auch noch <seg type="insult">Stimmungsmomente</seg><lb/>
einschiebt, ist mehr als ekelhaft. Die Artikel, die<lb/>
er jetzt in ganz leserlichem Deutsch für die <seg type="insult">Kolportagepresse<lb/>
</seg> schreibt und durch die ein aus der Sonnenhöhe<lb/>
 Geraffter noch sicherer beschattet werden<lb/>
soll, setzen der <seg type="insult">Bestialität</seg> jene Krone auf, die bisher<lb/>
 nur wie ein unsichtbares Palladium über der<lb/>
Aktion <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_42949" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> geschwebt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55546">
<space/>Wenn die Geschwornen den <rs type="pers" ana="n_42950" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs><lb/>
verurteilen werden, so werden sie ihn nicht wegen<lb/>
der falschen Aussage verurteilen, die er unter<lb/>
einem fürchterlichen Zwange abgelegt und zu der<lb/>
ihn der Staatsanwalt förmlich verleitet hat. Nicht<lb/>
wegen des Schwurs, der dem aus Gunst in<lb/>
Schmach gehetzten Manne eine Rehabilitierung<lb/>
schaffen sollte und in seiner rein dekorativen Bedeutung<lb/>
 weder durch die Wahrheit noch durch die Lüge<lb/>
die Klagesache des <rs type="pers" ana="n_42951" ref="#fk__p_48367">Grafen Moltke</rs> verwirren konnte.<lb/>
Aber wenn sie ihn trotzdem schuldig finden, so werden<lb/>
 sie ihn wegen der verjährten oder nicht unter<lb/>
den Strafparagraphen fallenden <seg type="insult">homosexuellen Handlungen<lb/>
</seg> verurteilen. Denn zum Meineid war er gezwungen<lb/>
, aber kein Geschworner wird es sich einreden<lb/>
lassen, daß er angesichts der vielen Kuhmägde, die<lb/>
am Starnbergersee wohnen, zur <seg type="insult">Homosexualität</seg> gezwungen<lb/>
 war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55549">
<space/>Oder sie werden ihn verurteilen, weil der <rs type="pers" ana="n_42952" ref="#fk__p_44012">Fürst<lb/>
Dohna-Schlobitten</rs> ihm einmal einen groben Brief<lb/>
geschrieben hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55552">
<space/>»Der Zeuge <rs type="pers" ana="n_42953" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> tritt unter großer Heiterkeit an den Gerichtstisch<lb/>
 und überreicht eine Rechnung, aus der hervorgeht, daß er seine<lb/>
Schuld an den Gasthofbesitzer nunmehr abgetragen habe und, wie er<lb/>
mit dem Ausdruck der Befriedigung hinzusetzt, sogar noch um fünf<lb/>
Mark billiger weggekommen sei.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55555">
<space/>Der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> wird demnächst darüber beraten<lb/>
, ob es <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_42954" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs></seg> gestattet werden soll, einen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Schuhplattler</foreign> zum Besten zu geben. Es unterliegt<lb/>
keinem Zweifel, daß eine solche Produktion <seg type="insult">haxenschlagender<lb/>
 Beweise</seg>, schon deshalb, weil sie auch<lb/>
<seg type="insult">eine sogenannte <foreign xml:lang="de-loc">»Gaudi«</foreign></seg> bedeutet, mit dem Prozeßgegenstand<lb/>
 mehr zu tun hätte als der Brief des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42955" ref="#fk__p_44012">Fürsten Dohna</rs>. Vorläufig aber vergnügt sich die<lb/>
<seg type="insult">Bestialität</seg> auf ihre Weise. Der Vorsitzende hält dem<lb/>
Fürsten jenen Brief vor. Die folgende Ansprache ist<lb/>
wörtlich so in den <rs type="perRef" ana="werk_41267">Blättern</rs> gestanden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr55557">
<space/>»Als wir hier sehr ausführlich über Ihren Charakter sprachen,<lb/>
habe ich Sie aufgefordert, <seg type="spc">nach den guten auch die schlechten<lb/>
 Eigenschaften Ihres Wesens zu erwähnen</seg>. Sie haben<lb/>
darauf zweierlei erwidert: Erstens seien Sie ein zu enthusiastischer<lb/>
Freund gewesen und zweitens hätten Sie eine viel zu große Gutmütigkeit<lb/>
 betätigt, die Ihnen meistens nur Undank eingetragen habe. <seg type="spc">Das war<lb/>
alles</seg>, <seg type="spc">was Sie von Ihren Fehlern sagten</seg>. Ich machte Sie darauf<lb/>
 aufmerksam, daß ich diese Eigenschaften nicht gerade zu denjenigen<lb/>
Fehlern rechnen kann, die Sie hieher gebracht haben und <seg type="spc">daß wir etwas<lb/>
über Ihre Wahrheitsliebe hören möchten</seg>, die schon nach dem<lb/>
bisherigen Gang der Vernehmung <seg type="spc">etwas brüchig</seg> erscheinen mußte.<lb/>
<seg type="spc">Darüber sagten Sie aber nichts</seg>. Nun ist hier dieser Brief <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55559">
<space/>Der <rs type="pers" ana="n_42956" ref="#fk__p_43280">Fürst Eulenburg</rs> ist in einer argen Bedrängnis<lb/>
. Verschweigt er die schlechten Eigenschaften<lb/>
seines Charakters, so beweist er dadurch, wie schlecht<lb/>
seine Eigenschaften sind. Offenbar wollte er dieses kürzere<lb/>
 Verfahren einschlagen, aber schon eine solche Absicht<lb/>
 ist eben verdächtig. Da ergeht an ihn die Aufforderung<lb/>
, sich über seine Wahrheitsliebe zu äußern.<lb/>
Angeklagter, sind Sie wahrheitsliebend oder nicht?<lb/>
Ja oder nein? Sagt er nein, so gibt er selbst zu, daß er<lb/>
ein Lügner ist. Sagt er ja, so hat er die Unwahrheit<lb/>
gesagt, ist also erst recht ein <seg type="insult">Lügner</seg>. Würde<lb/>
er angeben, er sei ein zweifelhafter Charakter,<lb/>
so hielte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42957" ref="#fk__p_47453">Kanzow</rs>, der Vorsitzende</seg>, eine<lb/>
solche Aussage wohl nicht für präzis genug. Auch<lb/>
die Angabe, daß einer <seg type="insult">ein dunkler Ehrenmann</seg> sei,<lb/>
</p>
            <p ana="pr55559">
fände <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42958" ref="#fk__p_47453">Kanzow</rs></seg> noch immer zu allgemein.<lb/>
Bezeichnen Sie uns des Näheren, in welcher Art sich<lb/>
Ihre Schlechtigkeit äußert, ob Sie etwa hinterhältig,<lb/>
tückisch, eine <seg type="insult">Strebernatur</seg> oder sonst <seg type="insult">ein gemeiner<lb/>
Kerl</seg> sind. Oder: Es wird Ihnen vorgeworfen, daß<lb/>
Sie einen häßlichen Charakter haben. Ist das<lb/>
wahr? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42959" ref="#fk__p_47453">Kanzow</rs></seg> wird als <seg type="insult">einer der tüchtigsten<lb/>
 deutschen Richter</seg> gerühmt und ist außerdem<lb/>
liberaler Politiker.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55562">
<space/>Wenn Fürsten fallen, pißt der <seg type="insult">Pöbel</seg> geschwind<lb/>
noch aufs Pflaster.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55565">
<space/><seg type="insult">Ein Wiener Kanalräumer</seg>, der nach Berlin ausgewandert<lb/>
 ist und dort ein <rs type="paperRef" ana="werk_16221">Mittagsblatt</rs> verschleißt,<lb/>
beherrscht die Situation des Prozesses. Er hat auf<lb/>
seinem Schreibtisch — das ist erweislich wahr —<lb/>
die scheinbar scherzhafte Inschrift angebracht: <foreign xml:lang="de-loc">»Ich<lb/>
broche zu haben <seg type="insult">Dreck</seg>«</foreign>. <seg type="insult">Dieser Mensch</seg> hält die Fäden<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_42960" ref="#fk__p_43280">Eulenburg-Sache</rs> in <seg type="insult">seiner angenehmen<lb/>
Hand</seg> und ist der <seg type="insult">Exekutor der gröberen Arbeit</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">sein Freund <rs type="pers" ana="n_42961" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_16222">Zukunft</rs>‘ zu verrichten<lb/>
sich scheut. Das ist der <seg type="insult">Mensch</seg>, der die Erholungsfahrten<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_42962" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> beanstandet,<lb/>
Vorlebensfakten für die Geschwornen appretiert und<lb/>
nur über den Gesundheitszustand des Angeklagten<lb/>
keine ungünstigen Gerüchte aufkommen läßt. Das<lb/>
ist der <seg type="insult">Mensch</seg>, der <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_42963" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> und <rs type="pers" ana="n_42964" ref="#fk__p_49905">Bernstein</rs></seg><lb/>
im Automobil spazieren führt und deshalb in der<lb/>
beneideten Lage ist, Deutschland mit <seg type="insult">authentischem<lb/>
Dreck</seg> zu versorgen. Was er als Originalbericht über<lb/>
die Zeugenaussage <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_42965" ref="#fk__p_56633">Mayer</rs></seg> ausgab, war allerdings<lb/>
 eine wortwörtliche Abschrift der Münchener<lb/>
Urteilsbegründung, die seinerzeit überall zu lesen war,<lb/>
und die Wiener Blätter ließen sich die Sensation telephonieren<lb/>
. Es braucht nicht eigens hervorgehoben zu<lb/>
werden, daß der Mann auch Korrespondent <seg type="insult">des Herrn</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr55565">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_42966" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> ist. In Berlin vertritt er offiziös die Meinung<lb/>
<seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_42967" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs>, <rs type="pers" ana="n_42968" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> und <rs type="pers" ana="n_42969" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55568">
<space/>Tatsächlich war er in der Lage zu versichern,<lb/>
daß die unbeschränkte Ausschließung der Öffentlichkeit<lb/>
 — »selbst« für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_42970" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> —<lb/>
»an Stellen, auf die auch ein Oberstaatsanwalt mit<lb/>
Ehrfurcht emporzublicken scheint, nicht gebilligt<lb/>
wird«. Tatsächlich war er auch in der Lage, zu drohen<lb/>
, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42971" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> werde, wenn man dem Skandal<lb/>
nicht die ersehnte Verbreitung gebe, »noch einmal<lb/>
in einem anderen Bundesstaate sein Heil suchen«.<lb/>
Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42972" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> unersättlich ist, wußte man. Aber die<lb/>
Drohung, die Öffentlichkeit des Skandals mit Hilfe<lb/>
der <seg type="insult">willigen Justiz</seg> eines Bundesstaates herzustellen,<lb/>
enthüllt bereits <seg type="insult">ein vom Blutrausch verwüstetes Gehirn</seg>.<lb/>
Daß sich der partikularistische Groll gegen Preußen<lb/>
auch weiterhin <seg type="insult">den judiziellen Wünschen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42973" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> willfährig zeigt, ist ja durchaus möglich. Das<lb/>
<seg type="insult">kriminalistische Monstrum</seg>, das in Bayern zur Welt<lb/>
kam, war <seg type="insult">ein so aufgelegter Hohn auf die deutsche Rechtseinheit<lb/>
</seg>, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42974" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> vielleicht wirklich <seg type="insult">ein damischer<lb/>
 Tropf</seg> wäre, wenn er über den Fall <rs type="pers" ana="n_42975" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs><lb/>
nicht auch in Württemberg judizieren ließe. <seg type="insult">Der<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_42976" ref="#fk__p_56633">Mayer</rs></seg> hat bekanntlich <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_42977" ref="#fk__p_46214">Holbein</rs> Haltung</seg><lb/>
bewahrt, als das <seg type="insult">Beleidigungsgeschäft</seg> <seg type="insult">der Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42978" ref="#fk__p_53535">Städele</rs> und <rs type="pers" ana="n_42979" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> sich vor ihm etablierte. Die<lb/>
bayrische Justiz hat mit Vergnügen die Gelegenheit<lb/>
ergriffen, sich als Revisionsinstanz über der preußischen<lb/>
 aufzuspielen und hat gegen alles Recht eine<lb/>
meritorische Prüfung der in Berlin abgelehnten Zeugenschaft<lb/>
 <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_42980" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> und <rs type="pers" ana="n_42981" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs></seg> zugelassen. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42982" ref="#fk__p_53535">Städele</rs></seg> hatte, um von der Anklage auf Ehrenbeleidigung<lb/>
 freigesprochen zu werden, zu beweisen, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42983" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> über den <rs type="pers" ana="n_42984" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> nichts wußte.<lb/>
Oder <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42985" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> hatte zu beweisen, daß er etwas<lb/>
wußte. In Österreich wäre ein solcher Beweis Gottseidank<lb/>
 nicht nur deshalb undenkbar, weil es sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr55568">
um Dinge des Privatlebens handelt, sondern auch<lb/>
schon deshalb, weil der Beklagte <rs type="pers" ana="n_42986" key="#fk__p_59626"><abbr>St.</abbr></rs> dem Kläger<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42987" ref="#fk__p_49994"><abbr>H.</abbr></rs> ein »Antragsdelikt« (Beleidigung des <rs type="pers" ana="n_42988" ref="#fk__p_43280"><abbr>E.</abbr></rs>) vorgeworfen<lb/>
 hatte. Eine solche — sachliche und<lb/>
geographische — Dislozierung eines Wahrheitsbeweises<lb/>
 wäre bei uns unmöglich. In Bayern<lb/>
war mehr möglich, als selbst in Deutschland erlaubt<lb/>
ist. Es konnte sich naturgemäß nur darum handeln,<lb/>
ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42989" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> Material zu haben <seg type="spc">glaubte</seg>, nicht<lb/>
ob dieses Material hinreichend war, um die <seg type="insult">Homosexualität<lb/>
</seg> des <rs type="pers" ana="n_42990" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> zu beweisen. Ob<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42991" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> Beweise angeboten hatte, nicht ob es<lb/>
genügende Beweise waren. Es waren also die Berliner<lb/>
 Akten zu requirieren, aus denen hervorging,<lb/>
daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42992" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> die Zeugenschaft <seg type="insult">der beiden bayrischen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Hieseln</foreign></seg> tatsächlich angeboten hatte; daraufhin war der<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42993" ref="#fk__p_53535">Städele</rs></seg> glatt schuldig zu sprechen. Seine Verurteilung<lb/>
 war von dem <seg type="spc">Inhalt</seg> der Zeugenschaften<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42994" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> und <rs type="pers" ana="n_42995" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> unabhängig. Denn wenn <seg type="insult">der Fischer<lb/>
und der Milchhändler</seg> auch beschworen hätten, daß<lb/>
zwischen ihnen und dem Fürsten nichts geschehen<lb/>
sei, war <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_42996" ref="#fk__p_53535">Städele</rs></seg> schuldig. Damit wäre eben<lb/>
der gute Glaube, in dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_42997" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> seine Verdächtigung<lb/>
 vorgebracht haben konnte, noch nicht entkräftet<lb/>
gewesen. Die Zeugen gegen <rs type="pers" ana="n_42998" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs> durften nie<lb/>
Zeugen gegen <rs type="pers" ana="n_42999" ref="#fk__p_53535">Städele</rs> sein, und es war ausschließlich<lb/>
die Tatsache, daß sie von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43000" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> dem <rs type="inst">Berliner<lb/>
 Gericht</rs> genannt wurden, aktenmäßig zu erhärten.<lb/>
Aber <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_43001" ref="#fk__p_56633">Mayer</rs></seg> verhörte die Zeugen,<lb/>
quetschte aus ihnen heraus, was er mit dem<lb/>
<seg type="insult">Kolportageton der ewigen Vergeltung</seg> und den<lb/>
Mitteln der <seg type="insult">Folterjustiz</seg> vermochte, und führte einen<lb/>
Prozeß <rs type="pers" ana="n_43002" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs>. Grotesk ist, daß die Urteilsbegründung<lb/>
 des Münchener Beleidigungsprozesses so<lb/>
ganz und gar auf die <seg type="insult">Komödie</seg> eingeht, daß sie kaum<lb/>
mit einem Wort die rehabilitierte Ehre <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43003" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> streift und ausschließlich die Beweise für<lb/>
die <seg type="insult">Homosexualität</seg> des Fürsten <rs type="pers" ana="n_43004" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs> würdigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55568">
Dieser wurde in München <foreign xml:lang="la">in contumaciam</foreign> verurteilt<lb/>
und in Berlin findet nur mehr eine Berufungsverhandlung<lb/>
 statt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43005" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> kann mit den Bundesstaaten<lb/>
 zufrieden sein. <rs type="pers" ana="n_43006" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> hat Deutschlands<lb/>
Einheit geschaffen, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43007" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> löst sie wieder auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55572">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_43008" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> war noch bis zum Münchener Prozeß ein gesunder und<lb/>
blühender Mann; alle, die ihn früher gekannt haben, können nicht genug<lb/>
erzählen von der schrecklichen Veränderung, die seitdem mit ihm vorgegangen<lb/>
 ist. Sein Haar ist ergraut, er hat ein Herzleiden bekommen,<lb/>
aus dem gelben Gesicht stehen die Backenknochen hervor. Er selbst<lb/>
erzählt, wie er früher jeder Anstrengung gewachsen war, wie er sein<lb/>
Boot gerudert, seine Netze ausgelegt hat, wie er über die Berge gegangen<lb/>
 ist, ohne eine Müdigkeit zu kennen; ‚ich werde nie mehr, wie<lb/>
ich war‘, fügt er traurig hinzu. Man sucht ihn zu trösten und zu beruhigen<lb/>
, aber er ist dem Trost und der Beruhigung nicht zugänglich.<lb/>
Sein Schwager, ein wackerer Schuhmacher aus Tutzing am Starnbergersee,<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_43009" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> nach Berlin begleitet hat, um ihn gegen etwaige Angriffe, vor<lb/>
allem aber wohl um ihn gegen sich selbst zu schützen, erzählt, wie er<lb/>
sich vergeblich bemüht, den <rs type="pers" ana="n_43010" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> zu zerstreuen. Sie gehen zusammen<lb/>
ins Theater, aber der <rs type="pers" ana="n_43011" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> sieht und hört nichts von der Vorstellung,<lb/>
und kaum hat er eine Stunde gesessen, so treibt es ihn wieder hinaus,<lb/>
und sie laufen mitsammen durch die Straßen. <rs type="pers" ana="n_43012" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> war bisher ein angesehener<lb/>
 Mann in Starnberg, wo er, wie der Schwager erzählt, ein<lb/>
schönes Anwesen besitzt. Jetzt redet das Volk allerlei Anzügliches<lb/>
hinter ihm drein, und man weiß, daß die oberbayrischen Bauern sich<lb/>
nicht gerade mit besonderer Zartheit auszudrücken pflegen<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dieser<lb/>
arme, gutherzige, von Gewissensqualen gepeinigte, von seiner inneren<lb/>
Unruhe halb zerstörte Mensch ruft das Mitleid aller derer hervor, die<lb/>
hier mit ihm sprechen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55574">
<space/><seg type="insult">Welch ein Erfolg der deutschen Sittlichkeit!</seg><lb/>
<seg type="insult">Der Herr <rs type="pers" ana="n_43013" ref="#fk__p_56633">Mayer</rs></seg> in München fand es in seiner<lb/>
Urteilsbegründung »ergreifend«, wie ihm dieser Erfolg<lb/>
 gelang, und <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_43014" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> und <rs type="pers" ana="n_43015" ref="#fk__p_49905">Bernstein</rs></seg><lb/>
standen die Tränen in den Augen. »Was sagen<lb/>
Sie zu <seg type="insult">unserem <rs type="pers" ana="n_43016" ref="#fk__p_56633">Mayer</rs></seg>?« Jeder im Saal hatte »Unvergeßliches<lb/>
 erlebt«. Die <seg type="insult">Katharsis</seg>, die der Anblick<lb/>
eines sich befreienden Gewissens bewirkt, büßt ein<lb/>
armer Teufel mit einer zertrümmerten Existenz und<lb/>
mit hervorstehenden Backenknochen. Dafür sieht,<lb/>
wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43017" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> triumphierend melden konnte, »der<lb/>
Justizrat um zehn Jahre jünger aus«. Mit einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr55574">
Wort, eine <seg type="insult">Bande</seg>, die einem armen Teufel das<lb/>
Blut abgezapft hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr55577">
<space/>Hoffentlich ist der Verteidigung des <rs type="pers" ana="n_43018" ref="#fk__p_43280">Fürsten<lb/>
Eulenburg</rs> die interessante Tatsache nicht entgangen<lb/>
, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43019" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> die beiden Aussagen<lb/>
 des Zeugen <rs type="pers" ana="n_43020" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs> erst in dem Augenblick<lb/>
für Eide angesehen hat, da die Ergebnisse des Münchener<lb/>
 Prozesses diesen Aussagen widersprachen, also<lb/>
Hoffnung gegeben war, eine Verfolgung wegen<lb/>
Meineids durchzusetzen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43021" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der bis zum<lb/>
Münchener Gerichtstag in seinen Prozessen den<lb/>
Standpunkt vertrat, er habe dem <rs type="pers" ana="n_43022" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs><lb/>
überhaupt nichts nachgesagt und es sei verfehlt, seine<lb/>
Worte als Anspielungen auf sexuelle Dinge aufzufassen<lb/>
, war bemüht, die Aussagen des Fürsten als<lb/>
unverbindliche Erklärungen hinzustellen, die nichts<lb/>
gegen ihn, <rs type="pers" ana="n_43023" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, beweisen. In einer Broschüre,<lb/>
die <seg type="insult">ein Gefolgsmann des Herrn <rs type="pers" ana="n_43024" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> nach dessen<lb/>
Verurteilung erscheinen ließ, die den stilistischen<lb/>
Einfluß und in jeder Zeile das sachliche Diktat<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_43025" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> verrät, und die der Herausgeber<lb/>
der ‚<rs type="magazine" ana="werk_16223">Zukunft</rs>‘ als die richtigste Zusammenfassung der<lb/>
Prozeßergebnisse empfohlen hat, findet sich die<lb/>
folgende Stelle, die sich auf die Aussage <rs type="pers" ana="n_43026" ref="#fk__p_43280">Eulenburgs</rs><lb/>
im <rs type="pers" ana="n_43027" ref="#fk__p_39458">Brand-Prozeß</rs> bezieht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr55579">
<space/>»Als Eid ist diese Reinigungserklärung wenigstens bisher in der<lb/>
Öffentlichkeit allgemein aufgefaßt worden. In letzter Stunde werde ich<lb/>
von einem praktischen Juristen darauf aufmerksam gemacht, daß diese<lb/>
Auslassung nach wiederholten Entscheidungen des <rs type="inst">Reichsgerichts</rs> <seg type="spc">nicht<lb/>
unter den Eid fällt</seg>, sondern als nicht zur Sache gehörige, <seg type="spc">außerhalb<lb/>
 des Eides und der Zeugenpflicht stehende Erklärung</seg><lb/>
zu bewerten ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ohrenzeugen haben mir versichert, daß sowohl<lb/>
der Vorsitzende als auch <rs type="pers" ana="n_43028" ref="#fk__p_43280">Fürst Eulenburg</rs> wiederholt betont haben, es<lb/>
handle sich bei der langen Auslassung des Fürsten um etwas <seg type="spc">nicht<lb/>
zur Sache Gehöriges</seg>. Mit dieser Feststellung wäre der Erklärung in<lb/>
der Tat der <seg type="spc">Eidescharakter genommen</seg>. Ungeschickt wäre ein solches<lb/>
Verfahren eben nicht, eine Erklärung rings in der Öffentlichkeit als Eid<lb/>
</p>
            <p ana="pr55579">
nehmen zu lassen, während sie in Wirklichkeit weiter nichts als eine<lb/>
<seg type="spc">ganz unverbindliche Privatäußerung</seg> ist, bei der es dann<lb/>
also auch <seg type="spc">weder Meineid noch Falscheid</seg> gibt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55581">
<space/>Ungeschickt ist auch ein Verfahren nicht, eine<lb/>
Aussage rings in der Öffentlichkeit als unverbindliche<lb/>
Privatäußerung nehmen zu lassen, um ihre Wirkung<lb/>
zu entkräften, und sobald sich herausstellt, daß sie<lb/>
unwahr ist, alle <seg type="insult">Justizschrecken</seg> gegen einen zweifellosen<lb/>
 Meineid zuhilfe zu rufen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Über die Aussage<lb/>
 des Fürsten im <rs type="pers" ana="n_43029" ref="#fk__p_48367">Moltke-Prozeß</rs> sagt der Beauftragte<lb/>
 <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_43030" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, sie sei ebensowenig präzis<lb/>
wie die erste. Und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr55583">
<space/><choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Mir ist es <seg type="spc">nun nicht gelungen</seg>, <seg type="spc">logisch zu ergründen</seg>, ob<lb/>
diese Rückfrage des Fürsten (‚Halten Sie das vielleicht für keine <seg type="insult">Schmutzerei<lb/>
</seg>?‘) als <seg type="spc">unter dem Zeugeneid getane Behauptung</seg> anzusehen ist.<lb/>
Sachlich ist sie es ja zweifellos; <seg type="spc">ob sie der Form nach dorthin<lb/>
gehört</seg>, <seg type="spc">will mir durchaus zweifelhaft erscheinen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55585">
<space/>Daraus geht auch hervor, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43031" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> bis<lb/>
zur Hilfeleistung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_43032" ref="#fk__p_56633">Mayer</rs></seg> in München nichts<lb/>
»gewußt«, daß er auf Grund vager Gerüchte die<lb/>
Kampagne eröffnet hat, daß er von den Aussagen<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_43033" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> tief betroffen war. Er hätte<lb/>
sich ja auch, wenn er schon damals, wie er nachträglich<lb/>
 lügt, den Köcher voll Pfeile gehabt hätte, nicht<lb/>
so wehrlos verurteilen lassen. Das Detektivbureau<lb/>
hat erst später gearbeitet. Die Aussagen des <rs type="pers" ana="n_43034" ref="#fk__p_43280">Fürsten<lb/>
Eulenburg</rs> waren bis zum Tag von München keine<lb/>
Eide. Daß die Berliner Geschwornen sie strenger<lb/>
auffassen sollten, als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43035" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, wäre grauenvoll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55588">
<space/><seg type="insult">Die Herren Günstlinge</seg> lebten sorglos dahin und<lb/>
mußten glauben, daß <seg type="insult">Majestät</seg> ihr Gebaren verstehe.<lb/>
Das hätte man der <seg type="insult"><rs type="inst">Kamarilla</rs></seg> sagen müssen, daß<lb/>
<seg type="insult">Homosexualität</seg> nicht gewünscht wird! Jetzt muß sie<lb/>
die Unerfahrenheit eines andern büßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55591">
<space/><seg type="insult">Der aufrechte Milchmann</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr55593">
<space/>»Am <date>18. Juni <abbr>d. J.</abbr></date> hat <rs type="pers" ana="n_43036" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> noch einen Brief an den Fürsten<lb/>
geschrieben. Er setzte ihn in Kenntnis von der traurigen Lage, in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr55593">
er sich befinde. Er habe seine Milchhandlung schließen müssen, da er<lb/>
infolge des Bekanntwerdens seiner früheren Beziehungen zum Fürsten<lb/>
die ganze Kundschaft verloren habe. Das sei nicht seine, sondern des<lb/>
Fürsten Schuld, der ihn zu jenen <seg type="insult">Schmutzereien</seg> verleitet hat. Der Fürst<lb/>
möchte ihm innerhalb zweier Wochen mitteilen, ob er ihn entschädigen<lb/>
wolle. Wenn er nicht schreibe, werde er mit seinem Rechtsanwalt<lb/>
sprechen. Der Brief schließt mit der Bemerkung, daß der Fürst durch<lb/>
seine Handlungsweise das ganze Deutsche Reich blamiert habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55595">
<space/>Dieser Appell an das politische Gewissen des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43037" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> war zwei Wochen vor dem Prozeß<lb/>
 ergangen. Gleich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43038" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> hatte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43039" ref="#fk__p_56344">Riedel<lb/>
</rs></seg> <seg type="insult">rein politische Motive</seg>, gleich ihm ließ er sich<lb/>
»nur von Schritt zu Schritt drängen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55598">
<space/>Mancher Deutsche würde gern den Staub von<lb/>
seinen Füßen schütteln. Aber der Dreck geht nicht<lb/>
herunter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55601">
<space/>Eine <seg type="insult">Nation</seg>, welche den gräßlichen Anblick der<lb/>
Konfrontierung eines kranken Greises mit den graugewordenen<lb/>
 Zeugen seiner Jugendsünden ohne Trauer<lb/>
erträgt; welche die <seg type="insult">Ausstellung eines fürstlichen<lb/>
Siechenbettes</seg> und den <seg type="insult">Lokalaugenschein fürstlicher<lb/>
Lüste</seg> zur <seg type="insult">demokratischen Forderung</seg> erhebt; deren<lb/>
Interesse an dem Laufe der Gerechtigkeit »sich abflaut<lb/>
«, weil sie nur horchen und nicht zusehen darf;<lb/>
und bei der es »böses Blut« macht, wenn einem<lb/>
aristokratischen Häftling die Ärzte eine Lufterholung<lb/>
durchsetzen: <seg type="insult">eine solche Nation</seg> sollte vor ein internationales<lb/>
 Kulturgericht gestellt werden, wo ihr das<lb/>
Recht aberkannt würde, auf <rs type="pers" ana="n_43040" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> stolz zu sein!<lb/>
Oder wo mindestens die Kolonisierung ihres Territoriums<lb/>
 durch westafrikanische Einwanderer beschlossen<lb/>
werden müßte. Wer was dawider hat, zerschmettere ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55605">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_43041" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> und <rs type="pers" ana="n_43042" ref="#fk__p_56344">Riedel</rs> haben von einem Unternehmer in Düsseldorf<lb/>
das Angebot erhalten, sich gegen ein monatliches Honorar von je<lb/>
500 Mark engagieren zu lassen, um mit ihm von Stadt zu Stadt zu<lb/>
ziehen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55607">
<space/>Da <rs type="pers" ana="n_43043" ref="#fk__p_46689">Ernst</rs> abgelehnt hat, soll der Unternehmer<lb/>
an <seg type="insult">ein anderes beliebtes Duettistenpaar</seg> herangetreten<lb/>
 sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55610">
<space/>In der Parole »Pardon wird nicht gegeben« hat<lb/>
sich die aufsehenerregende Verbindung vollzogen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43044" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, dessen <seg type="insult">Inspirationsbedürftigkeit</seg> vom<lb/>
eisernen Kanzler auf <seg type="insult">den aufrechten Milchmann</seg> gekommen<lb/>
 ist, wird sich aber täuschen, wenn er auf<lb/>
Dankbarkeit rechnet. Es ist eine <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43045" ref="#fk__p_55589">Shakespearesche<lb/>
Staatsaktion</rs></seg>, die sich in Preußen abspielt und in<lb/>
einer solchen werden die beauftragten Mörder von<lb/>
den Königen immer um den Lohn betrogen. Wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43046" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> den <rs type="pers" ana="n_43047" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> für einen <seg type="insult">politischen<lb/>
Schädling</seg> gehalten hat, so hat er dessen Beseitigung<lb/>
<seg type="insult">auf abdominalem Wege</seg> nie gewünscht und nie bei<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43048" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> angeschafft. Hätte er es getan, unfehlbar<lb/>
wäre im Sachsenwald dieser Dialog vernommen worden:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»In diesem Sarg bring’ ich dir, großer Kanzler,</l>
<l>Begraben deine Furcht: hier liegt entseelt</l>
<l>Der Feinde mächtigster, die du gezählt,</l>
<l><rs type="pers" ana="n_43049" ref="#fk__p_43280">Philipp von Eulenburg</rs>, her durch mich gebracht.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»<rs type="pers" ana="n_43050" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, ich dank dir nicht; du hast vollbracht</l>
<l>Ein <seg type="insult">Werk der Schande</seg>, mit verruchter Hand,</l>
<l>Auf unser Haupt und dies berühmte Land.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Aus eurem Mund, Herr, tat ich diese Tat.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Der liebt das Gift nicht, der es nötig hat.</l>
<l>So ich dich: ob sein Tod erwünscht mir schien,</l>
<l>Den Mörder hass’ ich, lieb’ ermordet ihn.</l>
<l>Nimm für die Mühe des Gewissens Schuld,</l>
<l>Doch weder mein gut Wort, noch hohe Huld.</l>
<l>Wie <rs type="pers">Kain</rs> wandre nun in nächt’gem Graun</l>
<l>Und laß dein Haupt bei Tage nimmer schaun!«</l>
</lg>
            <p ana="pr55617">
Aber die <rs type="pers" ana="n_43051" ref="#fk__p_55589">Shakespeare’schen Mörder</rs> trafen mit<lb/>
einem Axthieb, und hier hat einer Glied für Glied<lb/>
sein Opfer zu Tode gequält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55619">
<rs type="pers" ana="n_43052" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44012">
               <persName>Dohna-Schlobitten, Eberhard Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1846-8-11</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-2</date>
                  <place>Waldburg</place>
               </death>
               <occupation>Kammerherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47453">
               <persName>Kanzow, Karl </persName>
               <birth>
                  <date>1858-9-22</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-29</date>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Anklage wegen Meineids gegen Eulenburg, Prozeß Mai 1908</note>
               <note type="comment">Mitgl. des Abgeordnetenhauses, Wilmersdorf, Landhausstr. 12</note>
               <note type="comment">Ögg Herr von Kanzow</note>
               <note type="comment">E. R. Huber, Deutsche Verfassungsgeschichte seit 1789, 1975</note>
               <note type="comment">J. Stang, Die Deutsche Demokratische Partei in Preussen 1918-1933, S. 371</note>
               <note type="comment">Landgerichtsdirektor Berlin</note>
               <note type="comment">Mitglied des Abgeordnetenhauses</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56633">
               <persName>Mayer, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-4-13</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"der gute Richter", der "Vergleichs-Mayer"</note>
               <note type="comment">Rumfordstr. 3, später 7</note>
               <note type="comment">1882-1919 ständiger Mitarbeiter der "Fliegenden Blätter"</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat München</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38735">
               <persName>Rothschild, Alphonse Mayer Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1878-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-9-1</date>
                  <place>Bar Harbor/Maine</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54624">
               <persName>Lauff, Joseph von</persName>
               <birth>
                  <date>1855-11-16</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-20</date>
                  <place>Krein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8507</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53535">
               <persName>Städele, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1873-12-21</date>
                  <place>Amberg/Bochloe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">München</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49905">
               <persName>Bernstein, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1854-5-12</date>
                  <place>Fürth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-3-5</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Hardens Verteidiger im Eulenburg-Prozeß</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10905</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56344">
               <persName>Riedel, Georg </persName>
               <occupation>Milchhändler</occupation>
               <occupation>Gelegenheitsarbeiter</occupation>
               <note type="comment">Eulenburg-Affaire, einer der Belastungszeugen</note>
               <note type="comment">aus Feldafing? 254/42</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46214">
               <persName>Holbein, Hans d. J.</persName>
               <birth>
                  <date>1497?</date>
                  <place>Augsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1543-11-29?</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4080</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48367">
               <persName>Moltke, Kuno Augustus Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-12-13</date>
                  <place>Neustrelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-03-19</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Generalleutnant</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60771">
               <persName>Thomas, Walter Brandon</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-25</date>
                  <place>Hull</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-19</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schiffszimmermann</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46689">
               <persName>Ernst, Jakob</persName>
               <occupation>Fischer</occupation>
               <note type="comment">Eulenburgaffaire; einer der Belastungszeugen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39458">
               <persName>Brand, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-2-2</date>
                  <place>Berlin?</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">"Der Eigene"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44099">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Augusta Charlotte Fürstin, geb. Gräfin Sandels</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-12</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-12-14</date>
                  <place>Liebenberg</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48955">
               <persName>Liebenberg, Andreas</persName>
               <birth>
                  <date>1627-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1683-09-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bürgermeister von Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47360">
               <persName>Kahl, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1849-06-17</date>
                  <place>Kleinheubach/Franken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-05-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kirchenrechtslehrer</occupation>
               <occupation>Staatsrechtslehrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50801">
               <persName>Ohnet, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1848-4-3</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-5-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12371</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51469">
               <persName>Pierson, Reginald Henry Holmes</persName>
               <birth>
                  <date>1846-11-19</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-08-13</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <note type="comment">Besitzer und Leiter der Heilanstalt Lindenhof bei Dresden</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>