<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05446.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05445.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05447.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Werden Sie Redner!, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 39-39</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05446</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Werden Sie Redner!</head>
            <p ana="pr71308">
<space/>In Wien soll ein <rs type="inst">Hochschulkurs</rs> für Redekunst errichtet<lb/>
werden, weil es ein dringendes Bedürfnis ist, den <seg type="insult">Leuten</seg>, die nichts<lb/>
zu sagen haben, das Stottern abzugewöhnen. Zumal ist es ein oft<lb/>
beklagter Übelstand, daß die <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg>, die in unserm<lb/>
öffentlichen Leben stehen, <rs type="inst">Parlamentarier</rs>, Beamte, Advokaten,<lb/>
zwar manchmal an die Intelligenz, aber nie an die <seg type="insult">Suada eines<lb/>
deutschen Weinreisenden</seg> hinanreichen. <seg type="insult">Die erste Wiener Kapazität<lb/>
für freien Vortrag</seg> hat sich selbstredend bereits zum Wort gemeldet<lb/>
und <seg type="insult">in überaus ansprechender Art</seg> ausgesprochen, was nach ihrer<lb/>
Ansicht für und was gegen <seg type="insult">das in jedem Falle vielversprechende<lb/>
Projekt</seg> spricht. Keinesfalls aber brauchen wir hinter Berlin zurückzustehen<lb/>
, das längst eine <rs type="inst">Rednerakademie</rs> hat, die unter der Devise<lb/>
»Werden Sie Redner« ihre altbewährte Methode in der <seg ana="‚Woche‘"/><lb/>
wie folgt annonciert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71310">
<space/>Ob Sie in öffentlichen Versammlungen als Vortragender oder<lb/>
Diskussionsredner, im Verein oder bei geschäftlichen Anlässen sprechen,<lb/>
ob Sie Tischreden halten oder durch längere Ausführungen Ihrer Überzeugung<lb/>
 Ausdruck geben wollen, immer und überall werden Sie nach<lb/>
unserer Methode groß, frei und einflußreich reden können. Erfolge über<lb/>
Erwarten! Prospekt gratis! Anerkennungen aus allen Kreisen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr71312">
<space/>Zum Beispiel versichert ein Professor <rs type="pers" ana="n_51778" key="#fk__p_57229"><abbr>B.</abbr></rs>, daß »eine solche<lb/>
Redefähigkeit, wie man sie durch Ihre Methode erlernt <abbr>usw.</abbr>«<lb/>
Und gleich darunter — es ist rein so, wie auf der Straße richtig<lb/>
der Bekannte kommt, den man vorher schon zu sehen glaubte —:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71314">
<space/><rs type="pers" ana="n_51779" key="#fk__p_43657"><seg type="spc">Freiherr</seg> <abbr>v. B.</abbr></rs>: Ich habe viel gelernt durch Ihren Ausbildungskursus<lb/>
. Gestern hielt ich meinen ersten Vortrag im Offizierskasino. Ich<lb/>
merke wohl, wie dankbar ich Ihnen sein muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71316">
<space/>Das geht zu weit. <rs type="pers" ana="n_51780" ref="#fk__p_44191">Gambrinus</rs> ist wohl der Schutzpatron<lb/>
der Brauereien. Aber keine hat noch behauptet, daß er von ihr<lb/>
das Bier bezogen hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44191">
               <persName>Gambrinus</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>