<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09165.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09164.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09166.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Widerrechtlicher Nachdruck), in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 55-58</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09165</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0055.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,055</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Widerrechtlicher Nachdruck)</head>
            <p ana="pr122216">
<space/>Was man zu tun bekommt, wenn der <seg type="insult">Beruf</seg>, der das<lb/>
<seg type="insult">Schandgewerbe</seg> ausübt, einen — wie es in Deutschland leider doch<lb/>
manchmal geschieht — mit seiner Aufmerksamkeit beehrt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122218">
<date>6. April 1922</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr122219">
An die<lb/>
Redaktion des »<rs type="paper" ana="werk_23338">General-Anzeiger</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr122220">
Dortmund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122221">
<space/>Sie haben in Ihren <rs type="paperRef" ana="werk_23339">Nummern vom Sonnabend <date>11. März</date></rs><lb/>
und der folgenden <rs type="paperRef" ana="werk_23340">Sonntags-Ausgabe</rs> in zwei Leitartikeln<lb/>
den Aufsatz <seg type="insult">»Er«</seg> aus der <rs type="self" ana="werk_23341">Fackel</rs> <rs type="selfRef" ana="werk_23342"><abbr>Nr.</abbr> 583—87</rs> (<date>Dezember 1921</date>)<lb/>
mit Veränderungen und solchen Weglassungen, die Sie<lb/>
nicht einmal durch Punktierung andeuteten, unter dem<lb/>
Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6848" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> in Karlsbad, Dem Reichspräsidenten <rs type="pers" ana="n2_6849" ref="#fk__p_43913">Fritz Ebert</rs><lb/>
gewidmet</rs>« widerrechtlich nachgedruckt. Abgesehen davon, daß<lb/>
auf dem Umschlag dieses wie jedes Heftes der <rs type="self" ana="werk_23343">Fackel</rs> der Vermerk<lb/>
 »Nachdruck verboten« angebracht ist, durften Sie ohne<lb/>
Zustimmung des Verlags oder des Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_23344">Fackel</rs><lb/>
<abbr>bezw.</abbr> Autors des Aufsatzes diesen nicht nachdrucken. Die<lb/>
Zustimmung wäre allerdings in keinem Falle erfolgt und ganz<lb/>
gewiß nicht zum Zweck der Verarbeitung für eine <seg type="insult">Tendenz</seg>, die<lb/>
den Gedanken der Arbeit auf eine peinliche Art vergröbert und<lb/>
den Eindruck erweckt, daß die Absicht des Verfassers keine<lb/>
andere sei als die Ihre, nämlich <rs type="pers" ana="n_74820" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> für unwürdig zu erklären,<lb/>
von <seg type="insult">dem Herrn Präsidenten <rs type="pers" ana="n_74821" ref="#fk__p_43913">Fritz Ebert</rs></seg> gefeiert zu werden.<lb/>
Nebst dem schweren autorrechtlichen Eingriff, der allein schon<lb/>
durch <seg type="insult">diese trostlose Verzerrung</seg> gegeben ist, liegt auch noch die<lb/>
Verstümmlung des Textes selbst vor, der nun durch Verkürzungen<lb/>
und gleich durch die falsche Zitierung des Anfanges: »<rs type="pers" ana="n_74822" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
besang zunächst <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« (der so nicht lautet) Stilwidrigkeiten,<lb/>
mindestens nach dem Maßstab der <rs type="self" ana="werk_23345">Fackel</rs>, aufweist. Vor allem<lb/>
ist jedoch durch die fast ausschließliche Zitierung der Teile, die<lb/>
sich auf die Karlsbader Gelegenheitsgedichte beziehen, eine<lb/>
<seg type="insult">gröbliche Verfälschung</seg> des Grundgedankens bewirkt. Der Nachdruck<lb/>
 wird aber auch durch die Art, in der Sie sich auf die<lb/>
Quelle beziehen, zu einem schweren Eingriff in die Autorrechte.<lb/>
Aus dem zweiten Artikel ist überhaupt nicht zu entnehmen,<lb/>
woher er stammt, und viele Leser, die nur diesen zu Gesicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr122221">
bekommen haben, mußten ihn für einen Originalartikel Ihrer<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_23346">Zeitung</rs> halten, während manche, welche die darin enthaltenen<lb/>
Sätze aus der <rs type="self" ana="werk_23347">Fackel</rs> kannten, vermuten konnten, Sie hätten sich<lb/>
das fremde geistige Eigentum angeeignet, ohne überhaupt den<lb/>
Eigentümer zu nennen. Wie <abbr>z. B.</abbr> der Leser, der uns zuerst auf<lb/>
den Fall aufmerksam gemacht hat und auf dessen Einsendung<lb/>
hin wir uns auch den ersten Artikel verschafft haben. In diesem<lb/>
ist nun die Quelle ganz unscheinbar in der Erklärung vermerkt,<lb/>
daß Sie die <rs type="title">Karlsbader Gedichte</rs> »nach einer Darstellung in der<lb/>
<seg type="insult">‚<rs type="self" ana="werk_23348">Wiener Fackel</rs>‘</seg> von <rs type="pers" ana="n_74823" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wiedergeben wollen«. Wozu<lb/>
zunächst zu bemerken ist, daß selbst diese Spur einer Quellenangabe<lb/>
 falsch ist, da die <rs type="self" ana="werk_23349">Fackel</rs> nicht <seg type="insult">»<rs type="self" ana="werk_23350">Wiener Fackel</rs>«</seg>, sondern<lb/>
eben »<rs type="self" ana="werk_23351">Die Fackel</rs>« heißt. Wenn Sie diese von <seg type="insult">deutschen Tratschblättern<lb/>
 gleichen Namens</seg> unterscheiden zu müssen geglaubt<lb/>
haben, so hätten Sie darum doch nicht den Titel verändern dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122222">
<space/>Sie haben nun, im vollen Bewußtsein der Unrechtmäßigkeit<lb/>
 Ihres Vorgehens, es unterlassen, auch nur nachträglich dem<lb/>
Geschädigten davon Kenntnis zu geben, indem Sie weder ein<lb/>
Nachdruckshonorar noch auch ein <rs type="paperRef" ana="werk_23352">Belegexemplar</rs> schickten, und<lb/>
wir verdanken nur dem Umstand, daß es in und um Dortmund<lb/>
außer Ihnen noch Leser der <rs type="self" ana="werk_23353">Fackel</rs> gibt, die Kenntnis <seg type="insult">dieses<lb/>
selbst in der deutschen Journalistik ungewöhnlichen Falles</seg>. Wir<lb/>
fordern Sie nunmehr auf, binnen acht Tagen vom Tage des<lb/>
Empfanges dieses Schreibens 1. in Ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_23354">Blatte</rs> die Erklärung<lb/>
zu veröffentlichen (und uns einen Beleg zu übermitteln): daß<lb/>
Ihre zwei <rs type="paperRef" ana="werk_23355">Leitartikel</rs> nur Bruchstücke des Aufsatzes aus der<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_23356">Fackel</rs>«, die nicht <seg type="insult">»<rs type="self" ana="werk_23357">Wiener Fackel</rs>«</seg> heißt, enthalten<lb/>
haben und auch diese nicht durchaus im Wortlaut des<lb/>
Originals; wobei wir Ihnen die Feststellung, die wir im<lb/>
Wege des gerichtlichen Verfahrens ohne Zweifel erreichen<lb/>
könnten, ersparen wollen, daß der Nachdruck widerrechtlich,<lb/>
weil ohne Erlaubnis des Verlags der <rs type="self" ana="werk_23358">Fackel</rs>, erfolgt ist. 2. den<lb/>
Betrag von 2000 Mark zu übersenden, die wir der »<rs type="inst">Österreichischen<lb/>
Künstlerhilfe für die Hungernden in Rußland</rs>« zuwenden werden,<lb/>
gemäß unserem Prinzip, alle für unberechtigte Nachdrucke oder<lb/>
Vorträge erworbenen Honorare wohltätigen Zwecken zukommen<lb/>
zu lassen. Wir ersuchen Sie, diesen Betrag entweder direkt an die<lb/>
oben genannte Stelle (Wien I., Hofburg Michaelertor) oder an<lb/>
unsere Adresse gelangen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122223">
<space/>Sollten Sie nicht gewillt sein, auf diese Forderungen einzugehen<lb/>
, so werden wir unverzüglich einem Dortmunder Rechtsanwalt<lb/>
 die Sache anvertrauen. <rs type="inst"><AUCTOR>Verlag »Die Fackel«</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122226">
<date>24. Mai 1922</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr122227">
An die<lb/>
Redaktion des »<rs type="paper" ana="werk_23359">Generalanzeiger</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr122228">
Dortmund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122229">
<space/>Sie haben uns am <date>27. April</date> mit Postanweisung den<lb/>
Betrag von K 50.000·— übersandt, die wir der <rs type="inst">Aktion für die</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr122229">
<rs type="inst">Hungernden in Rußland</rs> zugeführt haben. Damit erscheint,<lb/>
wenngleich mit einiger Verspätung, die zweite unserer Forderungen<lb/>
erfüllt. Wir hatten uns bereits mit einem Dortmunder Anwalt<lb/>
in Verbindung gesetzt und werden ihm nunmehr unsere Vollmacht<lb/>
 erteilen, wenn Sie nicht auch die erste Forderung<lb/>
erfüllen: in Ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_23360">Blatte</rs> die Erklärung zu veröffentlichen, daß<lb/>
Ihre zwei Leitartikel nur Bruchstücke eines Aufsatzes aus der<lb/>
in Wien erscheinenden »<rs type="self" ana="werk_23361">Fackel</rs>«, die nicht <seg type="insult">»<rs type="self" ana="werk_23362">Wiener Fackel</rs>«</seg><lb/>
heißt, enthalten haben und auch diese nicht durchaus<lb/>
im Wortlaut des Originals. Wir können die Forderung erst als<lb/>
erfüllt ansehen, wenn uns das <rs type="paperRef" ana="werk_23363">Belegexemplar</rs> vorliegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122230">
<rs type="inst"><AUCTOR>Verlag »Die Fackel«</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122232">
<space/>Obwohl nun <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23364">das unanständige Blatt</rs></seg> — wie immer man es<lb/>
bezeichnen mag, kommt <seg type="insult">so ein Pleonasmus</seg> heraus — durch<lb/>
die Bezahlung der Summe die Unrechtmäßigkeit seines Vorgehens<lb/>
zugegeben hat, hat es die Forderung, sie auch öffentlich einzubekennen<lb/>
, ignoriert, offenbar darauf vertrauend, daß man<lb/>
doch die Plage einer Prozeßführung scheuen werde. <seg type="insult">Das<lb/>
ganze Gewerbe</seg> lebt ja schließlich von der Hoffnung, daß man<lb/>
sich »mit ihnen nicht herstellen wird«. Sie wäre in diesem Fall<lb/>
sicher enttäuscht worden — der Anwalt war umso lieber bereit,<lb/>
als auch ihm selbst der <rs type="paper" ana="werk_23365">Dortmunder Generalanzeiger</rs> schon Artikel<lb/>
entwendet hat —, wenn nicht ein Zwischenfall eingetreten wäre.<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_74824" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs></seg> nämlich, der jetzt auf den <seg type="insult">Altenteil einer Privatehre</seg><lb/>
gesetzt ist und dessen Rechte so gründlich ausgenießt, daß er sich<lb/>
<seg type="insult">sogar vom Deutsch des Herrn <rs type="pers" ana="n_74825" ref="#fk__p_39761">Sternheim</rs></seg> getroffen fühlt —<lb/>
wiewohl doch <foreign xml:lang="la"><rs type="pers" ana="n_74826" ref="#fk__p_39694">Caesar</rs> supra grammaticam</foreign> stehen sollte —,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74827" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> also hat soeben unter anderen Zeitungen den <rs type="paper" ana="werk_23366">Dortmunder<lb/>
 Generalanzeiger</rs> wegen Beleidigung verklagt. Er hat den<lb/>
Prozeß vor dem Weltgericht verloren und glaubt jetzt bei allen<lb/>
möglichen <seg type="ELIDASH">Landgerichten</seg> und Kammergerichten berufen zu können. Ist<lb/>
es nun an und für sich schon ein Verdienst um die Menschheit,<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_74828" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs></seg> beleidigt zu haben — ein Verdienst freilich, das<lb/>
sich der <rs type="paper" ana="werk_40743">Dortmunder Generalanzeiger</rs> nur durch unbefugten<lb/>
Nachdruck erworben haben kann —, so wäre es geradezu<lb/>
unerträglich, <seg type="insult">Schulter an Schulter mit <rs type="pers" ana="n_74829" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs></seg> gegen eine<lb/>
Zeitung zu prozessieren. So schimmernd könnte gar keine <seg type="insult">Wehr</seg><lb/>
sein, daß mir angesichts <seg type="insult">dieses Bundesgenossen</seg> nicht der Appetit<lb/>
auf den Endsieg in dem mir aufgezwungenen Verteidigungskrieg<lb/>
verginge. Ich begnüge mich also dem <rs type="paper" ana="werk_23367">Dortmunder Generalanzeiger</rs><lb/>
gegenüber mit der Kriegsentschädigung, die er bereits an Rußland<lb/>
gezahlt hat, und mit der indirekten Feststellung seines Übergriffs,<lb/>
von der hoffentlich jene erfahren werden, die staunend die<lb/>
<seg type="insult">Verunehrung</seg> meiner Arbeit wahrgenommen haben. Der Rechtsfall<lb/>
ist erledigt. Ich kenne keine Parteien mehr, ich kenne nur<lb/>
<seg type="insult">Ameronger und Journalisten</seg>. Und da bleibe ich neutral und<lb/>
hoffe, daß sie einander bis zum letzten Hauch von Mann und<lb/>
Roß besiegen werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39761">
               <persName>Sternheim, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1878-4-1</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-3</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12848</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39694">
               <persName>Caesar, Gaius Iulius</persName>
               <birth>
                  <date>100-7-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>44-3-15</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43913">
               <persName>Ebert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-4</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>