<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05942.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05941.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05943.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Fall ist untersucht worden, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 69-71</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05942</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0069.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,069</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Fall ist untersucht worden</head>
            <p ana="pr79325">
<space/>»<seg type="sidehead">[Die Eisenbahnbeschwerden.]</seg> Heute wird halbamtlich mitgeteilt:<lb/>
‚Das reisende Publikum hat vielfach im Wege der Presse die in der<lb/>
sommerlichen Reisesaison gesammelten Wahrnehmungen in Form von<lb/>
Beschwerden über Mängel und Unbequemlichkeiten des Verkehres der<lb/>
Öffentlichkeit übergeben. Wie wir nun erfahren, ist über Auftrag des<lb/>
<rs type="inst">Eisenbahnministeriums</rs> <seg type="spc">jeder einzelne Beschwerdefall</seg> seitens der<lb/>
zuständigen Staatsbahndirektion eingehend erhoben worden; den hiebei<lb/>
tatsächlich festgestellten Mängeln wurde selbstverständlich abgeholfen.<lb/>
Bei einem beträchtlichen Teile der erhobenen Beschwerden hat deren<lb/>
Überprüfung allerdings auch gezeigt, daß sie <seg type="spc">teils auf Mißverständnissen<lb/>
</seg> oder auf <seg type="spc">eigener Sorglosigkeit</seg> der Reisenden beruhen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr79325">
teils auf die Durchführung von <seg type="spc">Sonderwünschen</seg> abzielen, deren<lb/>
Berücksichtigung ganz erhebliche finanzielle Opfer erfordern würde.‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr79327">
<space/>Nun bleibt noch die Frage offen, ob auch dieser Fall<lb/>
eingehend erhoben wurde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79329">
<space/>»<seg type="sidehead">[Eisenbahnbeschwerden.]</seg> <seg type="spc">Von geschätzter Seite</seg> wird uns geschrieben<lb/>
: ‚Ich verließ am <date>17. <abbr>d.</abbr></date> mit dem um 7 Uhr 5 Minuten abgehenden<lb/>
Schnellzug Innsbruck, um mich mit meiner Familie in die Schweiz zu<lb/>
begeben. Wir hatten in einem ganz neuen Wagen (<seg type="spc">Serie</seg> <abbr>O. W.</abbr> <abbr>Nr.</abbr> 12165),<lb/>
welche mit den stoßdämpfenden <seg type="spc">ovalen Radsätzen</seg> versehen<lb/>
sind, in einem Abteil 1. Klasse Platz genommen. Schon knapp nach<lb/>
Verlassen der Station Innsbruck wurde das Gerüttel dieses wahrscheinlich<lb/>
mit einem technischen Defekt versehenen Wagens unerträglich und direkt<lb/>
beängstigend. Unserem Ersuchen um Unterbringung in einem anderen<lb/>
Wagen wurde mit der Begründung »alles komplett« keine Folge gegeben.<lb/>
Besonders litt unter dem sich bis zur Unerträglichkeit steigernden Gerüttel<lb/>
 eine in unserem Abteil reisende Dame, die mit ihrem <seg type="spc">fünf<lb/>
Monate</seg> alten Töchterchen in die Schweiz fuhr. Die zirka 70 Kilometer<lb/>
 lange Strecke zwischen Innsbruck und Landeck wird ohne Aufenthalt<lb/>
durchfahren. Wir befanden uns kurz vor der Station Telfs, als unsere<lb/>
Begleiterin von <seg type="spc">plötzlichen Geburtswehen</seg> überrascht wurde. Der<lb/>
Passagiere bemächtigte sich ungeheure Aufregung, man zog die Notleine,<lb/>
die — versagte. So unglaublich es klingt, war der Oberkondukteur<lb/>
trotz energischer Vorstellungen nicht dazu zu bewegen, den Zug in der<lb/>
nächsten Station halten zu lassen, um die schwer Leidende auszuwaggonieren<lb/>
 oder zumindest bei der Station Landeck ärztliche Hilfe anzufordern.<lb/>
Daher mußte die Unglückliche bis Landeck ausharren, wo erst ein Arzt<lb/>
helfend eingreifen konnte.‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr79331">
<space/>Wenn auch dieser Fall eingehend erhoben wurde, so bleibt<lb/>
noch die Frage offen: Wurde hiebei den tatsächlich festgestellten<lb/>
Mängeln abgeholfen? Oder gehört diese <seg type="insult">Eisenbahnbeschwerde</seg> zu<lb/>
jenen, denen nicht abgeholfen werden kann? Wenn aber dies der<lb/>
Fall ist, so bleibt nur noch eine Frage offen: Hat die Überprüfung<lb/>
gezeigt, daß der Fall auf die Durchführung von Sonderwünschen<lb/>
abzielt oder auf eigener Sorglosigkeit der Reisenden beruht? Oder<lb/>
gar auf Mißverständnissen? Die Antwort dürfte wohl nicht halbamtlich<lb/>
 erfolgen, sondern nur offiziell bei der <abbr>Telephon-Nr.</abbr> 12165<lb/>
zu holen sein, die allerdings antworten dürfte: »Uns fragen Sie?<lb/>
Was wollen Sie von uns haben? Wir sind die <rs type="inst">Kultusgemeinde</rs><lb/>
und taufen nicht Kinder, die auf solche Art zur Welt kommen.<lb/>
Schluß!« Und sie hätte recht. Denn wenn man einen Grubenhund<lb/>
los werden will, geht man auch nicht zum Schinder.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>