<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04735.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04734.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04736.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Liebe zum Staate. Von Bruno Wolfgang, in: Fackel Heft 10, Nr. 264, 1908, S. 40-44</title>
            <title type="iso-date">1908-11-18</title>
            <title type="id">tid_04735</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">264</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-264_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/264,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Liebe zum Staate. Von Bruno Wolfgang</head>
            <p ana="pr57175">
<space/>Ich bin als Mensch auf die Welt gekommen, jetzt bin ich<lb/>
<seg type="insult">Staatsbeamter</seg>. Ich fühle, daß ich zu einer <seg type="insult">Klasse von merkwürdigen<lb/>
Wesen</seg> gehöre, die von der großen und schönen Welt deutlich<lb/>
geschieden sind. Mir ist, als befände ich mich auf einer <seg type="insult">Insel der<lb/>
Seligen</seg>, die vom Drange jeglicher Leidenschaft befreit, einer selbstgewählten<lb/>
 Gottheit dienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57176">
<space/>Diese Gottheit ist der Staat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57177">
<space/>Der Mensch hat sich seit der Erfindung des Staates immer<lb/>
Gedanken gemacht, was der Staat eigentlich sei. Die Alten hatten<lb/>
eine hohe Auffassung vom Staate, sie konnte sich aber — wie<lb/>
alles Hohe — nicht behaupten. Der Begriff des mittelalterlichen<lb/>
Polizeistaates wurde geboren, machte Karriere und wurde eine<lb/>
moralische Person mit allerhand schrecklichen Befugnissen, die im<lb/>
Busen des Bürgers zunächst Angst, dann Ehrfurcht und schließlich<lb/>
den <seg type="insult">staatserhaltenden Bedientensinn</seg> erzeugen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57178">
<space/>Ich besitze diesen <seg type="insult">Bedientensinn</seg>, weil ich durch mehrere<lb/>
Eide mündlich und schriftlich dazu verpflichtet bin. Da ich außerdem<lb/>
 in der Schule gelernt habe, daß Eide zu halten sind, füge<lb/>
ich mich und glaube ohne Selbstüberhebung sagen zu können,<lb/>
daß ich <seg type="insult">ein guter, treuer Beamter</seg> bin, der seinen Herrn, den Staat<lb/>
liebt und für ihn nicht nur zu sterben, sondern auch zu leben<lb/>
</p>
            <p ana="pr57178">
bereit ist. Der Offizier ist bloß bereit für den Staat zu sterben.<lb/>
Aber er kann alt wie <rs type="pers">Methusalem</rs> und sogar <choice><sic>Oberleutuant</sic><corr>Oberleutnant</corr></choice> werden,<lb/>
ohne jemals in die Lage zu kommen, von seiner Bereitwilligkeit<lb/>
Gebrauch zu machen. Das kränkt ihn natürlich sehr. Denn die<lb/>
Eisenbraut wird im Laufe der Jahre zu <seg type="insult">einer dürren, alten Jungfer</seg>,<lb/>
die, außer bei <seg type="insult">einer friedlichen Soldatenmißhandlung</seg>, ihr Lebtag<lb/>
keinen Mann erkannt hat. Der Zivilbeamte ist bereit für den Staat<lb/>
zu leben. Aber auch er kommt niemals in die Lage. Und auch<lb/>
ihn kränkt dies sehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57179">
<space/>Trotzdem bin ich <seg type="insult">ein guter Staatsbeamter</seg>. Ich liebe den<lb/>
Staat. Oder besser gesagt, ich möchte ihn lieben, wenn ich könnte.<lb/>
Ich kann es einzig und allein aus dem Grunde nicht, weil ich<lb/>
nicht weiß, was der Staat ist. Die alten und neuen Definitionen,<lb/>
die ich einst lernen mußte, habe ich längst vergessen. Es bleibt<lb/>
mir nichts übrig, als für meinen persönlichen Bedarf eine halbwegs<lb/>
 anschauliche Vorstellung vom Staate zu gewinnen, eine Art<lb/>
begrifflichen Kleiderstockes, auf den ich dann <seg type="insult">all die schönen,<lb/>
warmen Gefühle</seg> aufhängen kann, die zu pflegen dem <seg type="insult">Bürger</seg><lb/>
Pflicht und Freude ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57180">
<space/>Bei meinen redlichen Bestrebungen, meinen Brotherrn zu<lb/>
erkennen, bin ich von dem Satze <rs type="pers" ana="n_43481" ref="#fk__p_55488">Wilhem Busch’s</rs> ausgegangen:<lb/>
»Eines weiß man stets hienieden, nämlich wenn man unzufrieden«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57181">
<space/>Also ich bin unzufrieden. Warum? Ich bin in den besten<lb/>
Jahren. Ich bin kräftig und arbeitsfreudig. Ich habe die allgemeinen<lb/>
 menschlichen und vermöge meiner Bildung noch einige<lb/>
private Bedürfnisse. Das Mittel zur Bedürfnisbefriedigung ist das<lb/>
sogenannte Geld. Dieses fließt aus der Arbeit. Ich arbeite. Aber<lb/>
der Staat entlohnt mich nur zu einem Viertel mit Geld. Drei<lb/>
Viertel sind <seg type="insult">Ehre</seg>, die sich an Nährwert mit der Haut einer Knackwurst<lb/>
 nicht vergleichen kann. Ich kann meine Gläubiger nicht mit<lb/>
der <seg type="insult">Ehrfurcht</seg> bezahlen, die ich dem Staate schuldig bin. So muß<lb/>
ich an jedem Zwanzigsten meine Uhr versetzen. So muß ich meine<lb/>
zerrissenen Schuhe mit Englischpflaster verkleben. So muß ich<lb/>
Fleischselchergehilfen, Ofensetzer, Kellner und Hausmeister beneiden.<lb/>
Und ich fühle mit Ingrimm, wie die spitzen Stellen meines Skeletts<lb/>
sich gegen den lächerlichen Schwindel meiner weißgewaschenen<lb/>
Haut empören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57182">
<space/>Ich führe also <seg type="insult">ein sogenanntes Hundeleben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57183">
<space/>Nichts ist natürlicher, als nach den Ursachen dieser mein<lb/>
</p>
            <p ana="pr57183">
persönliches Wohlbefinden störenden Erscheinung zu forschen.<lb/>
Zunächst prüfe ich mich selbst. Ich finde bei aller Bescheidenheit,<lb/>
daß ich tüchtig arbeite und dem Staat ein schönes Stück Geld<lb/>
verdiene.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57184">
<space/>Behutsam fasse ich den Gedanken: Vielleicht liegt es am<lb/>
Staate. Mir wäre geholfen, wenn er mich besser bezahlen wollte.<lb/>
Warum tut er es nicht? Ich will zu ihm gehen und ihn bitten.<lb/>
Jeder Handlanger geht zu seinem Arbeitgeber, der Ladenschwengel<lb/>
zum Prinzipal, der Comptoirist zum Chef, der Lehrling zum<lb/>
Meister: ich werde zum Staat gehen. Ich habe einmal gehört, daß<lb/>
sogar ein als <seg type="insult">gemeiner Ausbeuter</seg> verschrieener Chef namens <rs type="pers" ana="n_43482" key="#fk__p_56431">Kohn</rs><lb/>
seinen Bediensteten eine Aufbesserung gewährt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57185">
<space/>Vertrauensvoll suche ich den Staat. Doch ich stoße auf ungeahnte<lb/>
 Schwierigkeiten. Wo ist der Staat? Auf roten Lehnstühlen<lb/>
sitzen <seg type="insult">dicke Herren mit schwarzen Bärten</seg>. Sie heißen <seg type="insult">Hofräte</seg> und<lb/>
sind sehr mächtig. Aber sie sind nicht der Staat. Ihre Macht ist<lb/>
zu Ende, wenn es gilt, einem armen Teufel ein menschenwürdiges<lb/>
Dasein zu verschaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57186">
<space/>Ich gehe <seg type="insult">von Hofrat zu Hofrat</seg>. Sie alle zucken die Achseln.<lb/>
Ich diene ja dem Staate, nicht den <seg type="insult">Hofräten</seg>. Zum Teufel also,<lb/>
zeigt mir den Staat! Man deutet schielend nach oben. Oben sitzen<lb/>
andere Gestalten, die wieder nach unten deuten. Ich stehe da und<lb/>
suche meinen Herrn wie ein verlaufener Hund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57187">
<space/>Wo ist der Staat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57188">
<space/>Ein <seg type="insult">gestaltloses, dunkles Riesengebilde</seg>, das mit <seg type="insult">winzigen,<lb/>
wackelnden Köpfen und wippenden Achseln</seg> besät ist. Wo ich sie<lb/>
anbohre, <seg type="insult">diese wesenlose Masse</seg>, <seg type="insult">dieses starre System</seg>, das nie ein<lb/>
Sturm zerreißt, ich stoße auf ein <seg type="insult">kaltes, lebloses Nichts</seg>, einen<lb/>
<seg type="insult">wackelnden Hofratsschädel</seg>. Der große Staat versteckt sich vor dem<lb/>
kleinen Bittenden. Das tat auch eine Zeit lang der obenerwähnte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43483" key="#fk__p_56431">Kohn</rs>. Man nannte ihn einen <seg type="insult">schamlosen Ausbeuter</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57189">
<space/>Ich greife mir an den Kopf und denke nach, obwohl ich<lb/>
damit meine Kompetenz bedenklich überschreite. Ein geheimes<lb/>
Grauen erfaßt mich. Ich fühle mich einem unbekannten, unheimlichen<lb/>
 Wesen ausgeliefert. Ich kann es nicht sehen, nicht fassen,<lb/>
nicht begreifen. Aber ich fühle, es ist da. Es saugt an meiner<lb/>
Lebenskraft. Es ist grausam und eiskalt. Es scheint mir Wahnsinn,<lb/>
zu hoffen, daß aus <seg type="insult">dieser toten Masse</seg> jemals ein Funke wohlwollender<lb/>
 Menschlichkeit auf mich niederleuchten könnte. Ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr57189">
fange an mich zu fürchten, wie ein Kind, dem man vom <rs type="pers">schwarzen<lb/>
Mann</rs> erzählt hat. <seg type="insult"><rs type="pers">Der schwarze Mann</rs></seg>, das ist der Staat. Er ist<lb/>
schwarz an Haupt und Gliedern. Ich möchte davonlaufen, bis an<lb/>
das Ende der Welt. Aber ich fühle, daß ich es nicht kann, daß<lb/>
ich gebunden bin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57190">
<space/>Ich spinne mich ein in meine Grübeleien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57191">
<space/>Es ist <seg type="insult">ein unbekannter Machthaber</seg> da, dem ich untertan<lb/>
bin. Viele andere sind ihm gleichfalls untertan. Warum lieben ihn<lb/>
alle? Warum lieben sie ein Gespenst, das uns haßt und uns weder<lb/>
leben noch sterben läßt? Sie beten an, sie tanzen wie <seg type="insult">Götzendiener<lb/>
</seg> um <seg type="insult">ihren <rs type="pers">Vitzliputzli</rs></seg> und sie zeigen jeden bei der Polizei<lb/>
an, der nicht mittanzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57192">
<space/>Der Staat gleicht <seg type="insult">einem sehr sinnreichen, sehr komplizierten<lb/>
Mechanismus</seg>, vor dem ein <seg type="insult">Idiot</seg> steht. Wir sehen und betasten<lb/>
das, was uns zunächst liegt, aber wir sehen das Ganze nicht, das<lb/>
Ineinandergreifen der tausend Räder, Stangen und Zähne. Der<lb/>
<seg type="insult">Idiot</seg> hat keine Ahnung, daß man zugrunde geht, wenn man in<lb/>
die <seg type="insult">Maschine</seg> gerät. Es ist anderseits wieder gut, ein <seg type="insult">Idiot</seg> zu sein,<lb/>
dann fürchtet man die Gefahr nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57193">
<space/>Der Vergleich ist gut, aber seine Umkehrung ist besser.<lb/>
Der <seg type="insult">Idiot</seg> ist der Staat, er ist ein <seg type="insult">Klumpen ohne jede Spur von<lb/>
Geist</seg>; und ihm ist der sinnreichste Organismus dieser Welt, der<lb/>
Mensch, in die plumpen Hände gegeben. Er weiß nicht, daß dies<lb/>
Spielzeug, welches er sinnlos zwischen <seg type="insult">den blöden Fäusten</seg> zermalmt<lb/>
, millionenmal mehr wiegt als sein lebloses Dasein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57194">
<space/>Doch wie erkläre ich dann die <seg type="insult">hündische Ergebenheit</seg> der<lb/>
Menschen gegen den Staat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57195">
<space/>Der Zufall ließ mich jüngst ein Symbol finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57196">
<space/>Das Volk feierte ein <seg type="insult">patriotisches Fest</seg> und gab seiner Begeisterung<lb/>
 über das tausendjährige Bestehen des Staates durch Beleuchten<lb/>
 der Fenster Ausdruck. Ich ging durch eine kleine Straße,<lb/>
wo nur arme Leute wohnten. Sie hatten ihre Fenster geschmückt,<lb/>
so gut es ging. Schwarz-gelbe Pyramiden trugen brennende Kerzen,<lb/>
die zitternd in die große Nacht hinausleuchteten. Ich betrachtete<lb/>
die Kerzen näher. Sie waren aus billigem Unschlitt und rochen<lb/>
übel. Die Pyramiden bestanden aus zwei Teilen. Als Umhüllung<lb/>
schwarzgelbes Papier. Darunter als fester Grund leere Bierflaschen,<lb/>
in deren Hals die Kerzen eingezwängt waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57197">
<space/>Dies schien mir das <seg type="insult">Wesen der bürgerlichen Liebe</seg> zu offenbaren<lb/>
</p>
            <p ana="pr57197">
. <seg type="insult">Wenig und billiges Licht mit allerhand Nebengerüchen.</seg><lb/>
Die schwarzgelbe Außenseite ist Papier, ein leicht entzündlicher<lb/>
Stoff. Dahinter aber als Grund und Zweck zugleich — Bier.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57198">
<space/>Bei noch näherer Betrachtung bemerkte ich außerdem, daß<lb/>
die Bierflaschen leer waren, leer wie die Köpfe und leer wie ihre<lb/>
Begeisterung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57199">
<space/>Das Ergebnis meines Nachdenkens war also gleich Null.<lb/>
Wenn ich eigensinnig wäre, könnte ich behaupten, der Staat bestehe<lb/>
 nicht. Und doch, er besteht. Die Schäbigkeit meiner Lebensführung<lb/>
 läßt es mich täglich empfinden. Ich habe das dunkle<lb/>
Gefühl, daß <seg type="insult">mein Herr, der Staat, der Hüter der Moral</seg>, sich in<lb/>
seinen Handlungen einer bedenklichen <seg type="insult">Unmoralität</seg> schuldig macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57200">
<space/>Aber ich beherrsche dieses dunkle Gefühl, denn es ist nicht<lb/>
der Zweck dieser Betrachtung, der Liebe <seg type="insult">jener</seg>, die da lieben<lb/>
wollen, Eintrag zu tun. Mögen sie sterben, wenn sie lieben. Doch<lb/>
vom Herzen wünsche ich, sie mögen nie <seg type="insult">jenem verruchten Staatsdiener<lb/>
</seg> gleich werden, der von seinem Brotgeber sagte, wenn eine<lb/>
physische Person mit der <seg type="insult">Moral des Staates</seg> ausgestattet wäre,<lb/>
könnte mit <seg type="insult">diesem Individuum</seg> kein anständiger Mensch verkehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57201">
<space/>Ich verdamme diese Äußerung. Aber wenn ich ein König<lb/>
in unserem gesegneten Jahrhundert wäre, würde ich es nicht wagen<lb/>
zu behaupten: <foreign xml:lang="fr">l’etat c’est moi</foreign>. Denn mehr als die Unwahrheit<lb/>
dieser Worte würde mich das Bewußtsein schmerzen, mir selbst<lb/>
eine Ehrenkränkung zugefügt zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57202">
<rs type="pers" ana="n_43484" ref="#fk__p_39563"><AUCTOR><seg type="spc">Bruno Wolfgang</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39563">
               <persName>Wolfgang, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1879-02-17</date>
                  <place>Iglau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-12-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Erzähler</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe zum Staate; </note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55488">
               <persName>Busch, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1832-4-15</date>
                  <place>Wiedensahl, Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-1-9</date>
                  <place>Mechtshausen, Harz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6531</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>