<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03964.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03963.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03965.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mitteilung des Verlages, in: Fackel Heft 07, Nr. 186, 1905, S. 28-28</title>
            <title type="iso-date">1905-10-26</title>
            <title type="id">tid_03964</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">186</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-186_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/186,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mitteilung des Verlages</head>
            <p ana="pr40685">
<space/>Jene Herren Buchhändler und Abonnenten, die sich in den<lb/>
letzten Monaten des Erscheinens der ‚<rs type="self" ana="werk_14059">Fackel</rs>‘ über die auffallende<lb/>
Nichterledigung ihrer Wünsche und die Nichtachtung ihrer oft und<lb/>
oft wiederholten Urgenzen zu beklagen hatten, werden nachträglich<lb/>
um Entschuldigung gebeten. Die <seg type="insult">Gewissenlosigkeit</seg> und <seg type="insult">Unfähigkeit<lb/>
</seg> eines inzwischen entlassenen stellvertretenden Beamten, der —<lb/>
ohne gewinnsüchtige Absicht, ohne irgend einen erdenklichen<lb/>
Grund — fast alle Abonnementsaufträge trotz gebuchter Zahlung<lb/>
unausgeführt ließ, hat die Administration der ‚<rs type="self" ana="werk_14060">Fackel</rs>‘ in einen<lb/>
Zustand beispielloser Verwahrlosung gebracht, der erst bei nachträglicher<lb/>
 Revision entdeckt wurde, die Verspätung des Wiedererscheinens<lb/>
 der <rs type="selfRef" ana="werk_14061">Zeitschrift</rs> verschuldet hat und längere Zeit noch den<lb/>
ordentlichen Gang der Versendung hemmen wird. Dafür sei im<lb/>
Voraus Nachsicht erbeten. Soweit sich der angerichtete Schaden<lb/>
feststellen ließ, soweit aus den hinterlassenen Papieren jenes Angestellten<lb/>
 der ‚<rs type="self" ana="werk_14062">Fackel</rs>‘, der in ihrer Administration wie in Feindesland<lb/>
 gehaust hat, die Wünsche der Besteller erraten werden<lb/>
konnten, sind sie unverzüglich erfüllt worden. Weitere Reklamationen<lb/>
— der Nummern oder der Rückzahlung, falls die Zusendung des<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_14063">Blattes</rs> jetzt nicht mehr gewünscht wird — wolle man an den Verlag<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_14064">Fackel</rs>‘ gelangen lassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>