<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04991.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04990.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04992.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Musterfabrik), in: Fackel Heft 11, Nr. 291, 1909, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1909-11-30</title>
            <title type="id">tid_04991</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">291</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-291_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/291,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Musterfabrik)</head>
            <p ana="pr62576">
<space/>Der Angeklagte sagte, die Statthalterei habe ihm das Zeugnis<lb/>
 ausgestellt, seine Fabrik sei eine Musterfabrik. »Wie wenig das<lb/>
Urteil begründet war« — sagt der Angeklagte — »haben die Katastrophe<lb/>
 und deren schauerlicher Ausgang bewiesen.« Und nun<lb/>
erzählt er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62578">
<space/>Die Gründe der Katastrophe sind: Ich wollte das Materialmagazin<lb/>
auf dem Boden anlegen — allgemeines Schütteln des Kopfes. Ich sagte:<lb/>
»Ich baue einen Schacht, der mit dem übrigen Dachboden nicht in Verbindung<lb/>
 steht.« — »Nein, das ist ausgeschlossen«, war die Antwort.<lb/>
Ich: »Wenn Sie mir das schon nicht gestatten, erlauben Sie mir den<lb/>
Bau eines Magazins längs der Feuermauer.« Darauf keine Antwort.<lb/>
»Gehen wir in die Keller hinunter!« Hier waren die Herren ganz entzückt<lb/>
. »Da, der Keller ist das geeignetste Magazin.« Und gerade durch<lb/>
die Einlagerung im Keller war die Möglichkeit der Katastrophe eigentlich<lb/>
gegeben. Das war es, was der Fabrik den Charakter einer Menschenfalle<lb/>
gab, und ich saß in meiner Fabrik auf einem Vulkan. Diese behördlichen<lb/>
 Anordnungen haben die Katastrophe verschuldet <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich mache<lb/>
die Behörde hier von diesem Platze verantwortlich <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr62579">
<space/><abbr>Präs.</abbr>: Sie haben also selbst erkannt, daß beim Bau etwas nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr62579">
in Ordnung ist. <seg type="spc">Wenn Sie gescheiter waren</seg>, <seg type="spc">als die Behörden</seg>,<lb/>
dann war es, ich muß schon so sagen, <seg type="spc">gewissenlos</seg>, daß Sie<lb/>
doch den Betrieb eröffneten. — <abbr>Angekl.</abbr> (achselzuckend): Es ist leichter,<lb/>
nachher zu urteilen. Ich kann doch nicht beurteilen, ob der Bau richtig<lb/>
ist, wenn die Sachverständigen dies sagen. — <abbr>Präs.</abbr>: Daß Ihnen erlaubt<lb/>
wurde, das Fabriksgebäude mitten in der Stadt anzulegen, war doch<lb/>
nur ein <seg type="spc">Entgegenkommen</seg> dem Gewerbe und der Industrie gegenüber<lb/>
. Man hat Ihnen <seg type="spc">gestattet</seg>, <seg type="spc">was eigentlich nicht hätte<lb/>
gestattet werden dürfen</seg>. — <abbr>Angekl.</abbr>: Für mich wäre es vorteilhafter<lb/>
 gewesen, wenn man mir kurzweg erklärt hätte, der Bau genüge<lb/>
nicht, die Fabrik entspreche baulich nicht ihren Zwecken. — <abbr>Präs.</abbr>: Sie<lb/>
brauchen, da man Ihnen gegenüber nachsichtig gewesen ist, <seg type="spc">nicht so<lb/>
sehr auf die Behörde hinzuhauen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62581">
<space/>Es ist gewissenlos, in <seg type="insult">Österreich</seg> gescheiter als die Behörden<lb/>
zu sein, und es ist undankbar, auf sie hinzuhauen, wenn durch<lb/>
ihr Entgegenkommen eine Katastrophe herbeigeführt wurde. Verwaltung<lb/>
 und Gericht: Man kann sich in <seg type="insult">Österreich</seg> alles richten<lb/>
und es gibt noch <seg type="insult">Richter in Österreich</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Wieder ein gutes<lb/>
Stück Tradition</seg>, das ich da im Fluge der Zeitungslektüre erhascht<lb/>
 habe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>