<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09251.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09250.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09252.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Allerlei Lippen, in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 24-27</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09251</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Allerlei Lippen</head>
            <p ana="pr122948">
<space/>In einem Feuilleton »<rs type="title">Ischl, ein Symbol</rs>« gedenkt ein<lb/>
<seg type="insult">Untertränenlächler</seg> im <seg ana="Neuen Wiener Tagblatt"/> <seg type="insult">der alten Ischler<lb/>
Zeiten</seg>. Als der Zug ankam und er »den uralten Dienstmann<lb/>
erblickte«, hielt er, offenbar sofort auf <rs type="pers" ana="n_75376" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> eingestellt,<lb/>
sich schnell eine Standrede:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122950">
<space/>»Alter Junge«, sagte ich, »mache jetzt keine Dummheiten,<lb/>
beherrsche dich und verdirb dir nicht die Freude deines dreißigsten<lb/>
Besuches in Ischl. Nimm es <choice><sic>hin</sic><corr>hin,</corr></choice> daß die Zeiten andere geworden<lb/>
sind <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr122952">
<space/>Und dann beschreibt er, wie sie sich geändert haben.<lb/>
Nun mag ja das Ischl des letzten Sommers tatsächlich <seg type="insult">eine von<lb/>
keinem Grauen überbietbare Melange von Piccadilly und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75377" ref="#fk__p_52008">Ramsauer</rs></seg> geboten haben. Aber was <seg type="insult">der Nachdenkliche</seg> als das<lb/>
Bild einer veränderten Gesellschaft hinstellt, ist Zug für Zug<lb/>
das einer <seg type="insult">Kurbevölkerung</seg>, die sich lange vor dem Umsturz und<lb/>
eben in jenen dreißig Jahren in Ischl wohlgefühlt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122954">
<space/>Grundfalsch war die Prophezeiung, daß der Ort, der seit<lb/>
vielen Jahrzehnten die Sommerfrische der kaiserlichen Familie<lb/>
gewesen, nunmehr dem Untergange verfallen sei. Er wurde einfach<lb/>
Sitz jener Gesellschaft, die <seg type="spc">an die Stelle des höfischen<lb/>
Kreises</seg> getreten ist, wurde Symbol <seg type="insult">des neuen Österreich der<lb/>
Schwerverdiener mit den <seg type="spc">Negerlippen</seg> und den <rs type="pers">Zyklopenhänden</rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">der gefälligen Weiber</seg>, die vom <seg type="insult">Geldsack</seg> angezogen werden wie<lb/>
Eisenfeilspäne vom Magnet, <seg type="insult">des hoffnungsvollen jungen Geschlechtes<lb/>
der Lausbuben von vierzehn Jahren</seg>, die mit großartiger Gebärde<lb/>
beim Konditor in der Pfarrgasse die Zehntausendkronennoten auf<lb/>
den Tisch werfen, der märchenhaften Autos mit <seg type="insult">Insassen</seg>, deren<lb/>
manche vom <seg type="insult">Roßtäuschergeschäft</seg> zu kommen scheinen, und <seg type="insult">des<lb/>
bunten <foreign xml:lang="de-loc">Pofels</foreign> aus dem valutastarken Ausland</seg>, der sich bei uns<lb/>
rekelt und schmeißt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122956">
<space/>Also außer dem tatsächlichen Unterschied, daß die <seg type="insult">Lausbuben</seg><lb/>
jetzt statt der Kronennoten die Zehntausendkronennoten auf den<lb/>
Tisch werfen — was aber durchaus dem Stand der Geldentwertung<lb/>
entspricht — und daß mehr <seg type="insult">bunter <foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign> aus dem valutastarken<lb/>
Ausland</seg> versammelt ist als im Frieden — was wieder einerseits<lb/>
dem Ausgang des von der kaiserlichen Familie begonnenen und<lb/>
verlorenen Krieges, anderseits <seg type="insult">den volkswirtschaftlichen Tendenzen<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_23460">Neuen Wiener Tagblatts</rs></seg> entspricht —, scheint sich in Ischl nicht<lb/>
das Geringste verändert zu haben. Doch, eines: in der gesellschaftlichen<lb/>
 Konditorei ist jetzt der <seg type="insult">Abschaum</seg> auch »an die Stelle« der<lb/>
<seg type="insult">Creme</seg>, die eben erfreulicher Weise nicht mehr vorhanden ist,<lb/>
getreten, nachdem er ihr früher und immer nur zur Seite getreten<lb/>
war. Denn in welchem Ischler Sommer hätten <seg type="insult">die Schwerverdiener<lb/>
 mit den Negerlippen und den <rs type="pers">Zyklopenhänden</rs></seg> gefehlt,<lb/>
an welchem <seg type="insult">dieser entsetzlichen <date>18. Auguste</date></seg> hätten sie nicht<lb/>
Spalier gebildet, Fahnen und Girlanden präsentiert, den Gottesdienst<lb/>
 mitgemacht, wann wären die Autos mit <seg type="insult">Insassen</seg>, die<lb/>
vom <seg type="insult">Roßtäuschergeschäft</seg> nicht bloß zu kommen schienen,<lb/>
sondern kamen und wieder zu ihm fuhren, ausgeblieben, wann<lb/>
</p>
            <p ana="pr122956">
hätte <seg type="insult">dem allerhöchsten Hoflager</seg> <seg type="insult">diese Entourage von <rs type="inst">Börsendieben<lb/>
</rs> und Librettohändlern</seg> gemangelt, wann wären sie, <seg type="insult">mit Geldsack<lb/>
 und Pack</seg> und mit <seg type="insult">dem ganzen Troß von boutonsbesteckten<lb/>
Dirndln</seg>, nicht wie Eisenfeilspäne von der Majestät angezogen<lb/>
gewesen? Ja, konnte man sich die Majestät überhaupt ohne <seg type="insult">die<lb/>
physische Nachbarschaft dieser Untertanen</seg> auch nur vorstellen?<lb/>
Trugen sie nicht alle <seg type="insult">den schwarzgelben Fleck</seg> und war es nicht<lb/>
bloß <seg type="insult">eine Nuance der ortsüblichen Aussprache</seg>, es mehr für<lb/>
naturwidrig oder gesellschaftswidrig zu halten, daß sich <seg type="insult">eine<lb/>
solche Crapüle</seg> <seg type="insult">zu Füßen der Hohen Schrott</seg> lagerte? Wie,<lb/>
<seg type="insult">diese <rs type="pers">Walpurgisnacht</rs></seg>, zweimal schrecklich durch die <seg type="insult">Vermischung<lb/>
 der Sphären</seg>, einer <seg type="insult">Händlerwelt</seg>, die wenigstens eine<lb/>
war, und einer <seg type="insult">Adelswelt</seg>, die eben keine war, sollte noch an<lb/>
Schrecken gewonnen haben? Wie könnte sie: da doch <seg type="insult">das<lb/>
widrige Scheinwesen einer Kultur</seg>, die sich auf ihre <seg type="insult">Parasiten</seg><lb/>
gestützt hat, entfernt und wenigstens Stilreinheit hergestellt ist?<lb/>
Nein, der Kontrast ist nicht in der Zeit, er war im Ort; und<lb/>
wenn es grundfalsch ist, <seg type="insult">die Schwerverdiener mit den Negerlippen<lb/>
</seg> <seg type="insult">statt als Nachbarn, als Nachfolger des höfischen Kreises</seg><lb/>
hinzustellen, so ist es schon ausgesuchtes Pech, die nun zerrissene<lb/>
Verbindung just an dem Tag zu berufen, wo sie von der<lb/>
Wissenschaft geradezu als <seg type="insult">Familienähnlichkeit</seg> deklariert erscheint.<lb/>
Gewiß, zwischen der <rs type="pers" ana="n_75378" ref="#fk__p_45327"><seg type="insult">Habsburgerlippe</seg></rs>, unter deren Schirm<lb/>
wir allzulange gelebt haben, und dem Rand des Kelches, den sie<lb/>
uns bis zur Neige leeren ließen, hat der finstern Mächte Hand<lb/>
geschwebt. Aber einer dieser Dämonen war es dafür auch, der<lb/>
als Pendant zu <seg type="insult">den Negerlippen der heutigen Ischler</seg> das Lichtbild<lb/>
 vorgeführt hat, an dem der <rs type="event">Leipziger Naturforschertag</rs> »den<lb/>
vorstehenden Unterkiefer, die dicke wulstige Lippe und den<lb/>
seitlich abgeplatteten Schädel« nachwies und das die <rs type="pers" ana="n_75379" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs><lb/>
von drei Blutlinien her als mit starker Wulstigkeit der Lippen<lb/>
begabt erscheinen läßt. Kehrten sie heute nach Ischl zurück, <seg type="insult">der<lb/>
alte Ischler</seg> würde keine Veränderung des Milieus beklagen und<lb/>
keine zu krassen physiologischen Unterschiede wahrnehmen.<lb/>
Wohl ist es wahr, daß die Tat ein andres Antlitz, eh sie geschehn,<lb/>
zeigt und ein anderes, wenn sie vollbracht ist. Aber auf Ischl<lb/>
findet das keine Anwendung und wenngleich die <seg type="insult">Täter</seg> von dort<lb/>
verzogen sind, die <seg type="insult">Nutznießer der Tat</seg> sind geblieben und nicht erst<lb/>
</p>
            <p ana="pr122956">
gekommen, und sie gleichen nicht nur sich selbst, sondern,<lb/>
siehe da, auch jenen. Ich habe <seg type="insult">den alten Ischler</seg> im Verdacht,<lb/>
daß er der Zeit das einzige vorwirft, was ihr zugute gehalten<lb/>
werden soll, nämlich die Vergeltung für ihre Sünden, daß er<lb/>
<seg type="insult">die Urheber des Ruins</seg> als dessen Opfer beklagt und nur aus<lb/>
<seg type="insult">Pietät für die <rs type="pers" ana="n_75380" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs></seg> die Lippe hängen läßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52008">
               <persName>Ramsauer, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1874-7-28</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-12-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>