<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02508.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02507.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02509.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Entscheidung des k. k. Oberlandesgerichtes, in: Fackel Heft 04, Nr. 107, 1902, S. 28-32</title>
            <title type="iso-date">1902-06-27</title>
            <title type="id">tid_02508</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">107</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-107_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/107,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Entscheidung des k. k. Oberlandesgerichtes</head>
            <p ana="pr24289">
<FRAC><B>Cg. I 538/1 <seg type="symbol" subtype="hr"/> 14</B></FRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr24290">
<seg type="i">Im Namen Seiner Majestät des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_334">Kaisers</RS>!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr24291">
<space/><seg type="i">Das <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Oberlandesgericht Wien</rs> als Berufungsgericht hat<lb/>
unter dem Vorsitze des <abbr>k. k.</abbr> Oberlandesgerichtsrathes <rs type="pers" ana="n_21152" ref="#fk__p_52610">Rudolf<lb/>
Schörghuber</rs> im Beisein der <abbr>k. k.</abbr> Oberlandesgerichtsräthe <rs type="pers" ana="n_21153" ref="#fk__p_41346"><abbr>Dr.</abbr> Karl<lb/>
Schwarz</rs>, <rs type="pers" ana="n_21154" ref="#fk__p_46944">Johann Seidl</rs>, <rs type="pers" ana="n_21155" ref="#fk__p_43596">Franz Wallner</rs> und <rs type="pers" ana="n_21156" ref="#fk__p_37828">Adolf Lemayer</rs> als<lb/>
Richter in der Rechtssache des Herrn <rs type="pers" ana="n_21157" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs>, Buchdruckers<lb/>
in Wien, I. Bauernmarkt 3, Klägers, vertreten durch Herrn <rs type="pers" ana="n_21158" ref="#fk__p_41299"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Julius Monath</rs>, wider Herrn <rs type="pers" ana="n_21159" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Schriftsteller in Wien, I.<lb/>
Elisabethstraße 4, Beklagten, vertreten durch Herrn <rs type="pers" ana="n_21160" ref="#fk__p_40694"><abbr>Dr.</abbr> Albert<lb/>
Weingarten</rs>, wegen Feststellung des Gesellschaftsverhältnisses und<lb/>
Miteigenthumes bezüglich der periodischen Zeitschrift ‚<rs type="self" ana="werk_8348">Die <choice><sic>Fackel</sic><corr>Fackel‘</corr></choice></rs>,<lb/>
infolge Berufung beider Theile gegen das Urtheil des <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Landesgerichtes<lb/>
 Wien</rs> vom <date>26. März 1902</date>, <abbr>G. Z. lg.</abbr> I <FRAC>538/1 <seg type="symbol" subtype="hr"/> 9</FRAC> auf Grund<lb/>
der mit beiden Parteien am <date>6. Juni 1902</date> öffentlich durchgeführten<lb/>
mündlichen Berufungsverhandlung zu Recht erkannt:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr24292">
<space/><seg type="i">Der Berufung des Klägers wird keine Folge gegeben, <seg type="spc">dagegen<lb/>
 der Berufung des Beklagten Folge gegeben</seg>, <seg type="spc">das<lb/>
erstrichterliche Urtheil abgeändert und erkannt</seg>:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr24293">
<space/><seg type="i">Das Klagebegehren, es werde festgestellt, daß zwischen dem<lb/>
Beklagten und dem Kläger in Ansehung des die Herausgabe und<lb/>
den Vertrieb der periodischen Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_8349">Die Fackel</rs>‘ zum Gegenstande<lb/>
 habenden geschäftlichen Unternehmens ein Gesellschaftsverhältnis<lb/>
 begründet worden sei und bestehe und daß das erwähnte<lb/>
Unternehmen in des Beklagten und des Klägers gemeinschaftlichem<lb/>
Eigenthum stehe, wird <seg type="spc">abgewiesen</seg>.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr24294">
<space/><seg type="i">Der Kläger ist schuldig, dem Beklagten die mit 700 K 3 h<lb/>
bestimmten Proceßkosten und die mit 165 K 54 h bestimmten<lb/>
Kosten des Berufungsverfahrens binnen 14 Tagen bei sonstiger<lb/>
Execution zu ersetzen.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr24295">
<seg type="spc">Thatbestand</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24296">
<space/>Gegen das Urtheil des <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Landesgerichtes in Wien</rs> vom<lb/>
<date>26. März 1902</date>, <abbr>O. Z.</abbr> 9, womit festgestellt wurde, daß in Ansehung<lb/>
des fraglichen geschäftlichen Unternehmens ein Gesellschaftsverhältnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr24296">
bis zum <date>30. Juni 1901</date> bestanden habe und dieses geschäftliche Unternehmen<lb/>
 bis zum <date>30. Juni 1901</date> im gemeinschaftlichen Eigenthum des<lb/>
Klägers und des Beklagten gestanden sei, das weitere Begehren aber,<lb/>
daß festgestellt werde, daß dieses Gesellschaftsverhältnis und das gemeinschaftliche<lb/>
 Eigenthum auch noch derzeit bestehe, abgewiesen wurde<lb/>
und endlich der Beklagte zum Ersatze von ⅔ der Proceßkosten verurtheilt<lb/>
 wurde, haben beide Theile die Berufung ergriffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24297">
<space/>Der Kläger ficht das Urtheil insoferne an, als dem Feststellungsbegehren<lb/>
 in Ansehung der Eigenthumsgemeinschaft nur mit der Beschränkung<lb/>
 bis <date>30. Juni 1901</date> stattgegeben wurde und wegen der Entscheidung<lb/>
 über die Gerichtskosten, der Beklagte hingegen ficht das<lb/>
Urtheil in allen seinen condemnierenden Theilen an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24298">
<space/>Der Kläger macht als Berufungsgrund geltend: die unrichtige<lb/>
rechtliche Beurtheilung in der Frage der Dauer des Miteigenthumsverhältnisses<lb/>
 an dem gemeinschaftlichen Unternehmen, welchen er dahin<lb/>
ausführt, daß, wenn, wie das Erstgericht als erwiesen angenommen<lb/>
habe, ein Miteigenthum entstanden sei, die gemeinschaftliche Sache<lb/>
durch das Aufhören des Gesellschaftsverhältnisses nicht zu bestehen<lb/>
aufhört, und also auch nicht das gemeinschaftliche Eigenthum an<lb/>
derselben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24299">
<space/>Im Kostenpunkte wird ausgeführt, daß dem Kläger der volle<lb/>
Kostenersatz gebühren würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24300">
<space/>Der Kläger stellt den Berufungsantrag auf Abänderung des erstrichterlichen<lb/>
 Urtheiles im Punkte der Feststellung des gemeinschaftlichen<lb/>
 Eigenthums im Sinne des Klagebegehrens und auf Zuerkennung<lb/>
der ganzen Proceßkosten I. Instanz, sowie der Kosten des Berufungsverfahrens<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24301">
<space/>Der Beklagte macht als Berufungsgrund die unrichtige rechtliche<lb/>
Beurtheilung in folgenden Richtungen geltend:<lb/>
</p>
            <p ana="pr24302">
<space/>a) Seien die processualen Voraussetzungen für eine Feststellungsklage<lb/>
 nicht gegeben, weil das klägerische Begehren und das in Gemäßheit<lb/>
 desselben ergangene Urtheil wegen seiner Unbestimmtheit niemals<lb/>
 die Basis eines Leistungsbegehrens bilden könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24303">
<space/>b) die Annahme eines Gesellschaftsverhältnisses sei in dem Thatbestande<lb/>
 nicht begründet, nachdem der Kläger selbst bei seiner informativen<lb/>
 Einvernahme sich lediglich als den Verleger der ‚<rs type="self" ana="werk_8350">Fackel</rs>‘ bezeichnet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24304">
<space/>c) An einer periodischen Zeitschrift sei ein Eigenthum im juristischen<lb/>
 Sinne nicht denkbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24305">
<space/>d) Wären die Kosten <foreign xml:lang="la">stante concluso</foreign> aufzuheben gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24306">
<space/>Der Beklagte stellt folgende Berufungsanträge:<lb/>
</p>
            <p ana="pr24307">
<space/>1. das erstrichterliche Urtheil in den Punkten I und III dahin<lb/>
abzuändern, daß das Klagebegehren zur Gänze abgewiesen werde und<lb/>
der Kläger die Prozeßkosten zu ersetzen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24308">
<space/>2. <abbr>event.</abbr> für den Fall, als das Urtheil im Punkte des Gesellschaftsverhältnisses<lb/>
 bestätigt, hinsichtlich des Eigenthumes aber im Sinne<lb/>
der Berufung abgeändert werden sollte, Zuerkennung von ⅔ der<lb/>
Prozeßkosten I. Instanz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24309">
<space/>3. <abbr>event.</abbr> für den Fall der Bestätigung des Urtheiles sowohl hinsichtlich<lb/>
 des Gesellschaftsverhältnisses als auch des Eigenthumes, Aufhebung<lb/>
 der Prozeßkosten I. Instanz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24310">
<space/>4. Ersatz der Kosten des Berufungsverfahrens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24311">
<space/>Bei der mündlichen Berufungsverhandlung haben der Kläger und<lb/>
der Beklagte die Zurückweisung der Berufungsanträge ihres Proceßgegners<lb/>
 beantragt. Der im erstrichterlichen Thatbestande dargestellte Sachverhalt<lb/>
 ist im Berufungsverfahren unverändert geblieben und wird daher<lb/>
 auf denselben Bezug genommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24312">
<seg type="spc">Begründung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24313">
<space/>Der Kläger begehrt die Feststellung, daß zwischen ihm und dem<lb/>
Beklagten in Ansehung des die Herausgabe und den Vertrieb der periodischen<lb/>
 Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_8351">Die Fackel</rs>‘ zum Gegenstande habenden geschäftlichen<lb/>
 Unternehmens ein Gesellschaftsverhältnis begründet worden sei und<lb/>
daß das erwähnte Unternehmen in des Klägers und des Beklagten gemeinschaftlichem<lb/>
 Eigenthum stehe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24314">
<space/>Nach § 228 <rs type="title"><abbr>C. P. O.</abbr></rs> kann auf Feststellung des Bestehens eines<lb/>
Rechtsverhältnisses geklagt werden, wenn der Kläger ein rechtliches Interesse<lb/>
 daran hat, dass das Rechtsverhältnis durch gerichtliche Entscheidung<lb/>
 alsbald festgestellt werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24315">
<space/>Bei einer positiven Feststellungsklage — und um eine solche<lb/>
handelt es sich vorliegend — ist das rechtliche Interesse an der Feststellung<lb/>
 darin gelegen, daß hiedurch die Grundlage für eine spätere<lb/>
Leistungsklage geschaffen werde, daß also das privatrechtliche Verhältnis<lb/>
 zwischen den Streitparteien in einer Weise festgestellt werde, daß<lb/>
sich aus dieser Feststellung die vollständige Regelung der gegenseitigen<lb/>
Rechtsbeziehungen, also der Rechte einerseits und der Verpflichtungen<lb/>
andererseits, klar ergebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24316">
<space/>Das Erstgericht hat nun dem Begehren gemäß nur im Allgemeinen<lb/>
 festgestellt, daß zwischen den Streitparteien ein Gesellschaftsverhältnis<lb/>
 begründet worden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24317">
<space/>Durch diese Feststellung ist aber der nähere rechtliche Inhalt<lb/>
des zwischen den Parteien bestandenen Gesellschaftsverhältnisses in keiner<lb/>
Weise präcisiert, und es bleiben alle jene Fragen, welche zu den essentiellen<lb/>
 Erfordernissen eines Gesellschaftsvertrages zählen und denselben<lb/>
nach seiner juristischen Art charakterisieren, offen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24318">
<space/>Eine solche richterliche Feststellung kann niemals die bei Feststellungsklagen<lb/>
 vom Gesetzgeber bezweckte Basis für eine Leistungsklage<lb/>
</p>
            <p ana="pr24318">
abgeben, sie erscheint vollkommen zwecklos und müßte dazu führen,<lb/>
daß alle näheren Details des Vertragsverhältnisses erst wieder im Prozeßwege<lb/>
 festgestellt werden müßten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24319">
<space/><seg type="spc">Es mangelt also das rechtliche Interesse an einer<lb/>
solchen Feststellung</seg> und zwar umsomehr, als mit Rücksicht auf<lb/>
das am <date>30./6. 1901</date> bereits beendete Gesellschaftsverhältnis auch schon<lb/>
die Leistungsklage zulässig gewesen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24320">
<space/>Das gemeinschaftliche Eigenthum an dem fraglichen Unternehmen<lb/>
wird auf den Titel des Gesellschaftsverhältnisses gestützt, und wenn also<lb/>
die Feststellung eines solchen Rechtsverhältnisses, wie eben dargethan,<lb/>
nicht erfolgen kann, so entfällt hiedurch auch die als Consequenz aus<lb/>
der in erster Linie begehrten Feststellung sich ergebende Feststellung<lb/>
des gemeinschaftlichen Eigenthums.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24321">
<space/>Der Berufungsgrund der unrichtigen rechtlichen Beurtheilung ist<lb/>
daher in processualer Hinsicht begründet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24322">
<space/>Es liegt aber auch eine unrichtige rechtliche Beurtheilung in<lb/>
<seg type="spc">materieller Hinsicht</seg> vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24323">
<space/>Das Berufungsgericht theilt nämlich die Anschauung des Beklagten<lb/>
, daß es ein Miteigenthum nur an körperlichen Sachen gebe,<lb/>
und daß sich dasselbe im juristisch-technischen Sinne nur auf körperliche<lb/>
 Sachen beziehen könne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24324">
<space/>Dem widerspricht die Bestimmung des § 353 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs> in<lb/>
keiner Weise, denn unkörperliche Sachen bilden zwar einen Bestandtheil<lb/>
 des Vermögens, aber sie fallen nicht unter die Begriffsbestimmung<lb/>
des Eigenthumes, wie sie im § 354 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs> in ganz klarer Weise<lb/>
definiert ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24325">
<space/>Hiernach ist das Eigenthum ein dingliches Recht, und an unkörperlichen<lb/>
 Sachen kann nicht ein dingliches, sondern nur ein persönliches<lb/>
 Recht bestehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24326">
<space/>Nach diesen gesetzlichen Bestimmungen läßt sich der Begriff<lb/>
eines Miteigenthumes an einem Unternehmen nicht construieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24327">
<space/>Es gibt Eigenthum oder Miteigenthum an einzelnen Sachen,<lb/>
nicht aber an dem Unternehmen als solchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24328">
<space/>Uebrigens könnte aus dem Bestande einer Erwerbsgesellschaft<lb/>
allein auch <seg type="spc">durchaus noch nicht auf ein Miteigenthumsrecht<lb/>
geschlossen</seg> werden, denn aus § 1181 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs> ergibt sich ganz<lb/>
klar, daß die Gesellschaft nur den Titel zum Eigenthumsrechte gibt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr24328">
daß aber zur wirklichen Erwerbung des Rechtes noch die Uebergabe<lb/>
hinzutreten muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24329">
<space/>Daß eine solche erfolgt wäre und wie und wann dies geschah,<lb/>
wurde im Processe nicht einmal behauptet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24330">
<space/>Die Berufung des Beklagten erscheint daher begründet und war<lb/>
in Stattgebung derselben das angefochtene Urtheil dahin abzuändern,<lb/>
daß das Klagebegehren zur Gänze abgewiesen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24331">
<space/>Die Entscheidung über die <seg type="ELIDASH">Proceßkosten</seg> und Berufungskosten stützt<lb/>
sich auf die §§ 41 und 50 <rs type="title"><abbr>C. P. O.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr24332">
<rs type="inst"><abbr>K. k.</abbr> <seg type="spc">Oberlandesgericht</seg></rs><lb/>
Abtheilung I<lb/>
</p>
            <p ana="pr24333">
<space/><seg type="spc">Wien</seg>, am <date>6. Juni 1902</date>.<lb/>
<seg type="i">(<abbr>L. S.</abbr>)</seg> <rs type="pers" ana="n_21162" ref="#fk__p_52610"><AUCTOR><seg type="i">Schörghuber</seg></AUCTOR></rs> <foreign xml:lang="la"><seg type="i"><abbr>m. p.</abbr></seg></foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50376">
               <persName>Frisch, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-2-28</date>
                  <place>Tisnienica/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">ZF 1. Tor 52/48/35</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37828">
               <persName>Lemayer, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1853-3-9</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Präsident des Handelsgerichts</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40694">
               <persName>Weingarten, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1858-3-18</date>
                  <place>Senftenberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Malvine Kraus</note>
               <note type="comment">Tochter Ernestine Pollinger, geb. 08. 04. 1894, gest. New York Sept. 1964 (Stockhammer)</note>
               <note type="comment">Sterbedatum Ernestine Pollinger bei Lunzer et al. : 15. 11. 1955?</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26821</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52610">
               <persName>Schörghuber, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1850-4-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Lammgasse 3</note>
               <note type="comment">9., Brünnlbadgasse 10</note>
               <note type="comment">OLGR</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43596">
               <persName>Wallner, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-3-15</date>
                  <place>Gellerndorf/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">1., Helferstorferstraße 4; MA 8 nicht eruiert 27.02.1902</note>
               <note type="comment">rechtskund. Mitglied des k.k.Patentgerichtshofs (High Life 1914/15)</note>
               <note type="comment">zuletzt Lehmann 1924 Senatspräsident i. R. </note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41346">
               <persName>Schwarz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-11</date>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Neustiftgasse 66, MA 8 nicht eruiert</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46944">
               <persName>Seidl-Zellbrugg, Johann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-3-26</date>
                  <place>Niklasberg/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">17., Jörgerstraße1; MA 8 n. e.</note>
               <note type="comment">Senatspräsident des Obersten Gerichts- und Kassationshofs; 8., Albertgasse 55</note>
               <note type="comment">Adelserhebung 11.02.1909 bzw. 14.04.1910</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41299">
               <persName>Monath, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Schellinggasse 12</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>