<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07300.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07299.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07301.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Jetzt ist Krieg, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 45-47</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07300</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Jetzt ist Krieg</head>
            <p ana="pr98655">
<space/><seg type="insult">Das vernichtende, in seiner totsicheren Stupidität fast<lb/>
wunderbare Argument</seg>: daß jetzt Krieg ist — welches die <seg type="insult">Raubgier</seg><lb/>
wie die <seg type="insult">Faulheit</seg> bereit halten, um den wegmüden Wanderer, den<lb/>
ja auf Verlust und Hindernis gefaßten, aber von <seg type="insult">solcher Vehemenz</seg><lb/>
überraschten Bürger anzufallen, in den Straßengraben zu werfen<lb/>
und nur gegen ein neuerliches Lösegeld am Leben zu lassen — es<lb/>
wird die letzte Erkenntnis einer Menschheit sein, die, wie immer<lb/>
er ende, <seg type="insult">die Beute ihres Krieges</seg> bleibt. <seg type="insult">Plusmachertum und<lb/>
Schlamperei</seg> scheinen seit den Tagen, da der <seg type="insult">Fortschritt</seg> sich in<lb/>
Bewegung setzte, darauf gewartet zu haben, einmal mit einigem<lb/>
Anspruch auf Glaubhaftigkeit sagen zu können: Jetzt ist Krieg!<lb/>
Bliebe uns noch so viel Nervenkraft, alle <seg type="insult">Attentate</seg> auf eben diese<lb/>
im Gedächtnis zu bewahren, wir hinterließen ein Lesestück für die<lb/>
Enkel, in dem erzählt wird, was sich im Hintergrund der blutigen<lb/>
Begebenheit täglich abgespielt hat, wenn wir kauften, speisten,<lb/>
reisten (<seg type="insult">o Sagenwelt der Paßlabyrinthe und Klauselabenteuer</seg>), wenn<lb/>
wir Briefe schickten und empfangen sollten. Da vernehme ich,<lb/>
daß <seg type="insult">der brausende <rs type="pers">Schmock</rs></seg>, der uns eine <seg type="insult">»<rs type="title">Isonzobibel</rs>«</seg> versprochen<lb/>
hat, vorläufig so entgegenkommend war, <seg type="insult">eine philosophische<lb/>
Rechtfertigung des österreichischen Daseins</seg> zu versuchen. Zum Glück<lb/>
gibt es wieder <seg type="insult">andere Schmöcke</seg>, die Rezensionen schreiben und<lb/>
die <seg type="insult">Quintessenz eines »psychopolitischen Systems«</seg> durch ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr98655">
glückliches Zitat vorwegnehmen. <seg type="insult">Die österreichische Schlamperei</seg><lb/>
wird also als <seg type="insult">eine »in Laß und Lust gewordene und eine den<lb/>
musischen Tugenden entsprechende wahnverwaltende Verwaltung«</seg><lb/>
definiert. Nie wäre mir eine solche Formulierung geglückt,<lb/>
wiewohl ich doch immer erkannt habe, daß <seg type="insult">die ganze Verspätung<lb/>
unseres Daseins</seg> auf <seg type="insult">den musischen Zeitvertreib der <seg type="ELIDASH">Südwahnverwaltung</seg> und<lb/>
Nordwahnverwaltung</seg> zurückzuführen sei, zu deren <seg type="insult">Laß und<lb/>
Lust</seg> wir ja eigens auf die Welt gekommen sind. Daß es<lb/>
<seg type="insult">Dichter</seg> seien, die unsere Lebensnotwendigkeiten bestellen,<lb/>
haben wir oft auf dem <seg type="insult">Südwahnhof</seg> erfahren, wenn unsere<lb/>
Frage nach der Ankunft eines Zuges mit der Versicherung<lb/>
beschwichtigt wurde: <foreign xml:lang="de-loc">»So um’ra elfe kummt er gern«</foreign>; und wie<lb/>
froh wurde mir ums Herz, als mir neulich auf die Erkundigung, ob<lb/>
man sich denn auf die einstündige Verspätung, die angeschrieben sei,<lb/>
verlassen könne, die Auskunft wurde: <foreign xml:lang="de-loc">»Ah wos, wos waß denn i,<lb/>
die wissen an Dreck, und wann s’ wos wissen, wern s’ es do net<lb/>
dem Publikum auf d’ Nasn binden!«</foreign> »Warum denn nicht?«<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Weil s’ selber an Dreck wissen!«</foreign> »So. Aber es ist doch eine einstündige<lb/>
 Verspätung angeschrieben.« <foreign xml:lang="de-loc">»Jo, ongschrieben, aber<lb/>
kummen tut er um zwa Stund später.«</foreign> »Ist das die Regel?«<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Na, die Regel is grad nöt, aber dös müßt rein a Ausnahm sein,<lb/>
daß er net zwa Stunden hot.«</foreign> »Ja, aber warum wird denn das<lb/>
nicht angeschrieben?« <foreign xml:lang="de-loc">»Z’weg’n wos? Z’weg’n so an Dreck von<lb/>
an Personenzug?«</foreign> »Ja, aber warum wird denn dann die einstündige<lb/>
 Verspätung angeschrieben?« <foreign xml:lang="de-loc">»Weil dös eben ka Mensch<lb/>
nöt wissen kann, dö draußt melden’s nöt herein und dö herint<lb/>
sagen nix.«</foreign> »Halt, ich glaube, jetzt kommt er.« <foreign xml:lang="de-loc">»No alstan,<lb/>
sehn S’, dös is der reine Zufall!«</foreign> »Ja, aber wie kommt<lb/>
das, daß er doch kommt?« <foreign xml:lang="de-loc">»Mei liaber Herr, da müssn S’ wen<lb/>
andern fragen, dös san eben die Verspätungen, wir herint<lb/>
kriegen keine Meldung nicht, jetztn bei dem Verkehr kann<lb/>
man gar nix sagen, jetzt is Krieg —!«</foreign> Ähnliche Aufklärungen<lb/>
würden einen auch bei einer <seg type="ELIDASH">Postbeschwerde</seg> und Telegraphenbeschwerde<lb/>
schadlos halten. Daß es <seg type="insult">Dichter</seg> sind, weiß man nicht nur<lb/>
vom Neujahr her, wo sie sich einander <seg type="insult">so schöne Verse</seg> drahten.<lb/>
<seg type="insult">Die »Postler«</seg>, die schon immer nicht recht wollten, berufen<lb/>
sich jetzt auf <seg type="insult">die »Bahner«</seg> und beide zusammen auf <seg type="insult">die<lb/>
Krieger</seg>. Aber wenigstens haben wir kürzlich erfahren, daß es einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr98655">
<rs type="inst"><seg type="insult">Reichsbund <foreign xml:lang="de-loc">deutschler Postler</foreign> Österreichs</seg></rs> gibt, der <seg type="insult">unter der<lb/>
Ägide eines Obmanns namens <rs type="pers" ana="n_65285" ref="#fk__p_51236">Pogatschnigg</rs></seg> (was wie <seg type="insult">ein entschlossener<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign></seg> klingt) <seg type="insult">einem Kameraden im »Reich«</seg> einen<lb/>
Drahtgruß entboten hat, weil dieser in seiner Eigenschaft als<lb/>
Abgeordneter dem Sozialdemokraten <rs type="pers" ana="n_65286" ref="#fk__p_47579">Liebknecht</rs> das Manuskript aus<lb/>
der Hand gerissen hatte. Man konnte daraus ersehen, was <seg type="insult">den österreichischen<lb/>
 Postlern</seg> Freude macht. Sie sind immer lieber dafür,<lb/>
daß einem ein Schriftstück weggerissen als daß es einem zugestellt<lb/>
wird. Was aber die Meinung <seg type="insult">deutschvölkischer Männer</seg> über <rs type="pers" ana="n_65287" ref="#fk__p_47579">Liebknecht</rs><lb/>
anlangt, so ist es nicht nötig hervorzuheben, daß dieser ein Ehrenmann<lb/>
 ist, was jenen noch kein kriegsgerichtliches Urteil nachgesagt<lb/>
hat, sondern die Sache liegt vielmehr so, daß man sich über die<lb/>
<seg type="insult">Postler</seg> nur ärgern muß und daß dem Futtermangel, unter dem<lb/>
jetzt die Tiere zu leiden haben, durch eine geschickte Verarbeitung<lb/>
von <seg type="insult">Deutschnationalen</seg> abzuhelfen wäre. Es wäre ja ein <seg type="insult">Betrug</seg>.<lb/>
Aber wissen wir denn, woraus dänische Konserven gemacht sind,<lb/>
und von welchem Tiere das »Kriegsfleisch« kommt, das uns jetzt aus<lb/>
manchem Schaufenster Ersatz verheißt? Wir wissen unter<lb/>
dem vielen, was wir nicht wissen können, nicht wissen dürfen und<lb/>
<FERR href="FK-18-437_n0063.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28205760" id="fk_04_ferr_28205760" emID="fk_04_em_28205763"><ERR fcorr="nicht wissen wollen">nicht wollen</ERR></FERR>, nur eines: daß jetzt Krieg ist, nämlich jener, den die<lb/>
<seg type="insult">Politiker</seg> gemacht haben, und daß es human wäre, <seg type="insult">alle jene</seg>, die die<lb/>
Menschheit zur Schlachtbank geführt haben, zur Schlachtbank zu<lb/>
führen, damit wenigstens die Tiere sich wieder satt essen können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47579">
               <persName>Liebknecht, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1871-8-13</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin-Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8625</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51236">
               <persName>Pogatschnigg, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1873-3-19</date>
                  <place>Fiume</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-6-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Postbeamter</occupation>
               <note type="comment">Obmann des Reichsbunds deutscher Postler Österreichs</note>
               <note type="comment">7., Zieglergasse 88</note>
               <note type="comment">Postamtsdirektor</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>