<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05229.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05228.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05230.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">BERTHOLD VIERTEL: Schönherrs Drama, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 43-47</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05229</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>BERTHOLD VIERTEL: Schönherrs Drama</head>
            <p ana="pr67675">
<space/>Diese Dichtung aus der Zeit der Gegenreformation<lb/>
in den österreichischen Alpenländern ist kein historisches<lb/>
Drama. Sie ist geradezu antihistorisch. Sie ist ins<lb/>
Elementare gerettet, ist sachlich, menschlich, ethisch<lb/>
elementar und, um alles mit einem Wort zu sagen,<lb/>
elementar dichterisch; nicht ganz ohne die fragwürdige<lb/>
Nebenbedeutung des Wortes elementar. <rs type="pers" ana="n_49053" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs> hat<lb/>
auch dieses Thema in die unmittelbare, primitiv-menschliche<lb/>
 Drastik gezwungen, die ihn vor den<lb/>
Dramatikern der Zeit auszeichnet. Daß er die »<RS persTitle="Schönherr" title="Glaube und Heimat">Heimat</RS>«<lb/>
anders gestaltet, als die <seg type="insult">Heimatkünstler</seg> es sich träumen<lb/>
lassen, und mit welchem Können, das wußte man seit<lb/>
seiner »<rs type="title">Erde</rs>«. Für den »<RS persTitle="Schönherr" title="Glaube und Heimat">Glauben</RS>« fürchtete ich. Aber<lb/>
das Werk hat mich widerlegt. In »<rs type="title">Erde</rs>« hatte <rs type="pers" ana="n_49054" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67675">
<rs type="pers"/> die Erdkraft seines Bauerntums beschworen. Nun<lb/>
beschwor er ihren Bauerngeist. Er hat nie vorher seine<lb/>
Menschlichkeit mit solcher Inbrunst ausgedrückt. Er<lb/>
hat sie nie zu solcher Höhe gejagt. Wie seine Menschen<lb/>
wurzeln, wie das Leben sie nimmt und sie das Leben<lb/>
nehmen, das gab er schon stark, nun gibt er es stärker.<lb/>
Und gibt ein Neues: wie sie bekennen. Er drückt<lb/>
allerdings den »Glauben« durch die »Heimat«<lb/>
aus. Indem er zeigt, was sie mit ihrer Heimat<lb/>
opfern, und wie sie es doch opfern für ihren<lb/>
Glauben. Sie haben sich in ihrer zähen, schweren,<lb/>
aber schließlich doch überzeugenden Art zum Geiste<lb/>
gestellt. Hier lernt man fühlen, welche Aufgabe es<lb/>
wäre, sie zu brechen oder gar zu biegen. Ihre innerste<lb/>
Treue, trotz aller irdischen Gebundenheit, singt diese<lb/>
wilde, zwingend gesteigerte Ballade. Die Begriffe<lb/>
»Katholizismus, Protestantismus« sind belanglos für das<lb/>
lyrische Pathos ihrer Blutzeugenschaft. Es ist schwere,<lb/>
schwerste Zeit, und schwerer Sieg. Katholizismus, das<lb/>
bedeutet nicht viel mehr als ein: »Unser gnädigster<lb/>
Herr und Kaiser will uns <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_49055" ref="#fk__p_49801">Lutherische</rs></seg> nimmer gedulden!«<lb/>
mit all seinen Konsequenzen. Die Konsequenzen sind<lb/>
das Wesentliche. Protestantismus: »Mein <foreign xml:lang="de-loc">G’wissen</foreign> ist<lb/>
noch ein viel <foreign xml:lang="de-loc">g’strengerer</foreign> Herr als Papst und Kaiser.«<lb/>
Möge man es als ein <rs type="pers" ana="n_49056" ref="#fk__p_49801">lutherisches Pamphlet</rs> auffassen,<lb/>
aber als ein Pamphlet gegen jede Religion, die sich als<lb/>
Macht wider ein anderes Bekenntnis kehrt. Und als Erlöserschrei<lb/>
 jeder Religion, die zur Zeit wirklich nichts ist<lb/>
als reines Bekenntnis. Es gilt nicht die Überprüfung<lb/>
eines Gedankens, ein Menschentum bewährt sich: sein<lb/>
heißer, erdnaher Lebensernst, sein zäher, grobknochiger<lb/>
Wille, sein fanatisches, unausrottbares Herz. Und die<lb/>
ganze kleine, enge Welt dieser Menschen sättigt sich<lb/>
mit einer Eindringlichkeit, daß man überall den Gedanken<lb/>
, der in ihr so unbarmherzig treibt, zu spüren<lb/>
bekommt, obwohl man ihn nirgends fassen kann.<lb/>
»<rs type="title">Erde</rs>« ist das besser verwurzelte Werk, aber »<rs type="title">Glaube<lb/>
und Heimat</rs>« ist das Lieblingskind des Dichters, aus<lb/>
seiner heißen Liebe geboren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67676">
<space/>Macht gegen Bekenntnis: ein ewiges Problem<lb/>
aller Religion auf Erden. Ohne darüber auch nur einen<lb/>
Augenblick lang zu theoretisieren, hat <rs type="pers" ana="n_49057" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs> seine<lb/>
Menschen sofort in die unmittelbare Praxis des Bekennens<lb/>
 gestellt. Damit das Experiment gelinge, sind alle<lb/>
Umstände möglichst vereinfacht. Der Zweifel (das höhere<lb/>
Religionsproblem) ist ausgeschaltet. Die <rs type="pers" ana="n_49058" ref="#fk__p_49801">lutherischen<lb/>
Bauern</rs> zweifeln hier nie an der Wahrheit ihres<lb/>
Bekenntnisses, aber auch nie an der Berechtigung der<lb/>
kaiserlichen Befehle. Daß einer irgendwie den Komplex<lb/>
»Heimat« als problematisch empfände, daran ist natürlich<lb/>
 gar nicht zu denken. Instinkte, nicht Begriffe.<lb/>
Heimat ist hier ganz konkret; Besitz vor allem. Ist<lb/>
der Acker, den sie mit Schweiß und Blut betreut<lb/>
haben, von dessen Ertrag sie gelebt haben, seit sie leben.<lb/>
Das Vermögen ist bei ihnen zugleich unentrinnbarer Gebrauch<lb/>
, Geräte, Haustiere, die dienend mit den Menschen<lb/>
leben, von deren Dienst die Menschen leben. Der<lb/>
Boden ist ihre absolute Gegenwart, aber auch die Vergangenheit<lb/>
 und Zukunft ihres Geschlechtes, sie wurzeln<lb/>
in ihm, mit ihren tiefsten Gattungsinstinkten. Ihr<lb/>
Boden ist für sie Freiheit, Selbstbestimmungsrecht,<lb/>
Menschenrecht, Menschenwürde, und die Sicherheit all<lb/>
dieser Güter. Ist der ihrer einzig würdige Aufenthaltsort<lb/>
 auch noch als Grabstätte. Ist ihr soziales Selbstbewußtsein<lb/>
, unbeirrbarer Kastengeist. Und wie sie<lb/>
selbst im Boden wurzeln, so verwurzelt sich in ihnen<lb/>
ein Gedankenkeim, der in die Fruchterde dieser Seelen<lb/>
fällt. Und ihre ganze mütterliche Treue umfaßt diese<lb/>
Pflanze ihres Innern, eine Treue bis zur Selbstaufopferung<lb/>
. Aus diesen primitiven, unbeirrbaren Kräften<lb/>
ergibt sich die rauhe Dynamik des Dramas.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67677">
<space/>Es gibt natürlich solche Menschen nicht, aber<lb/>
es gibt seit <rs type="pers" ana="n_49059" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs> ein solches Drama. Er hat seine<lb/>
Bauern aus einer inneren Primitivität, aus einer irgendwie<lb/>
 zugleich sehr persönlichen und überpersönlichen<lb/>
Urmenschlichkeit herausgeholt, die sich nicht weiter aus<lb/>
einem Milieu ableiten, die sich nur künstlerisch miterleben<lb/>
 läßt. Die menschliche Anlage ist hier identisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr67677">
mit einer dramatischen Begabung, wird restlos durch<lb/>
eine Technik ausgedrückt. Ein Triumph dieser Technik<lb/>
scheint mir die Vermenschlichung der Staatsmacht und<lb/>
des Besitzraubes durch zwei Kraftgestalten. Da ist der<lb/>
<rs type="pers">Reiter</rs>, dieser Mythenmensch, wie aus der Balladenphantasie<lb/>
 des Volkes geholt. <seg type="insult">Ein Würger mit Herz</seg>,<lb/>
den man persönlich bekämpfen und seelisch überwinden<lb/>
 kann. Der ganzen Konzeption des Werkes<lb/>
nach soll der Katholizismus den Bauern nur erscheinen<lb/>
als solch ein kaiserlicher <rs type="pers">Reiter</rs>, der mit <seg type="insult">seinen<lb/>
»<rs type="pers">Fanghunden</rs>«, den Soldaten</seg>, die Gegend säubern<lb/>
kommt. Die Gestalt entschädigt dichterisch für solche<lb/>
krasse Verkleinerung. — Und der andere, <seg type="insult">der mächtige,<lb/>
humorhafte »<rs type="pers">Häuserfraß</rs>«, der Geldbauer</seg>, der alle<lb/>
erledigten Güter zusammenkauft. Auch er, seine prächtig<lb/>
erfundene Situation und Gesinnung, wirkt Person<lb/>
gegen Person, pointiert das Zurückweichen, das Opfern<lb/>
der Anderen menschlich. Das kann <rs type="pers" ana="n_49060" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs>: sachliche<lb/>
 Zusammenhänge in menschliche Situationen,<lb/>
und Innerlichkeiten in Gegenständliches verwandeln. —<lb/>
Aber das eigentlich Neue der <rs type="pers" ana="n_49061" ref="#fk__p_47618">Schönherr’schen Technik</rs><lb/>
scheint es mir zu sein, wie alle die Menschen mit<lb/>
sehr raffinierter Sparsamkeit, die reiche Fülle vortäuscht,<lb/>
rein motivisch verwendet werden, wie sich eigentlich<lb/>
nur ein dualistischer Zustand entwickelt, die Schicksale<lb/>
der einzelnen aber nur als Bewegungsakzente in<lb/>
diesem Zustand auftauchen, während er fortschreitet.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49062" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs> ist ein Meister der repräsentativen Momente.<lb/>
Die Ausführung des kaiserlichen Befehls bringt in<lb/>
ihrem natürlichen Verlauf eine sorgfältigste Steigerung<lb/>
des Antagonismus Glaube—Heimat, Bedrängnis—Bekenntnis<lb/>
, Enteignung—Opfer. Eine genaue Artikulation<lb/>
bis in die Abschiedsgebärden hinein. Es ist erstaunlich,<lb/>
wie durchgreifend die wenigen Elemente verwertet<lb/>
werden, wieviel Bewegung die wenigen Figuren machen,<lb/>
wie sie die Bewegung weitergeben, individualisieren,<lb/>
pointieren. Wie kunstvolle Hemmung und Verzögerung<lb/>
 sich ergibt. Die beiden Gesten des Festhaltens<lb/>
 und des Aufgebenmüssens sind raffiniert ineinanderkomponiert<lb/>
</p>
            <p ana="pr67677">
. Mit wenigen Mitteln wird sehr stark<lb/>
der Eindruck des sich Ankrampfens, des Entwurzeltwerdens<lb/>
, des von der Kraft des Glaubens Ausgestemmtwerdens<lb/>
 und Fortgeschleiftwerdens erweckt. Und, bei<lb/>
aller Passivität, der Eindruck des Sich-Befreiens, des<lb/>
Überwindens. Die wahrhaft christliche Selbstüberwindung<lb/>
des Letzten steht am Ende einer organischen Reihe und<lb/>
wirft das Licht ihrer Bedeutung auf alle anderen zurück.<lb/>
Wie perspektivisch das Kleinleben verteilt ist, die<lb/>
menschlichen Züge. Diese sechs Menschen repräsentieren<lb/>
immerhin Volk. Wenn ein Anwesen verkauft wird,<lb/>
der Schreiber die Leute verliest, die der <rs type="pers">Reiter</rs> austreibt,<lb/>
dann fühlt man stark das Losreißen aus einem<lb/>
Organismus. Wie die Leute sich noch einmal umwenden<lb/>
, oder sich ein für allemal abwenden, die<lb/>
Verschiedenheit des Schrittes, der sie wegführt, das<lb/>
merkt man sich. Vergißt nicht mehr tausendfaches<lb/>
Zaudern und doch Müssen. Der <rs type="pers">Reiter</rs> brauchte gar<lb/>
nicht sein Schwert zu zerbrechen. Man weiß ihn besiegt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47618">
               <persName>Schönherr, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-24</date>
                  <place>Axams, Tirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>