<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01664.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01663.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01665.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Volksoper und Presse.), in: Fackel Heft 02, Nr. 070, 1901, S. 15-21</title>
            <title type="iso-date">1901-03-01</title>
            <title type="id">tid_01664</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">070</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-070_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/070,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Volksoper und Presse.)</head>
            <p ana="pr16661">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Der</inciptit> <RS persTitle="Shakespeare" title="Richard III."><DATERANGE>letzte Herbst und Winter</DATERANGE> unseres theatralischen<lb/>
 Missvergnügens</RS></seg> hat auch die Hartnäckigsten<lb/>
überzeugt, dass Wien um zwei Schaubühnen zu viel<lb/>
besitzt. Dem durch <seg type="insult">jahrelangen Raubbau</seg> geschwächten<lb/>
Boden des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1108" ref="#fk__p_57640">Carltheaters</rs></rs> und des <rs type="inst">Theaters an der Wien</rs><lb/>
vermögen auch <seg type="insult">die unbedenklichsten unserer Tantièmenwucherer<lb/>
</seg> nicht mehr nennenswerten Gewinn abzuringen,<lb/>
und die <seg type="insult">Capitalisten</seg>, die als <seg type="insult">Kunstmäcene</seg> bei diesen<lb/>
Theatern <seg type="insult">nicht bloß Zinsen, sondern auch Ehre</seg> aus<lb/>
ihrem Capital herauszuschlagen hofften, büßen mit<lb/>
dem Verlust des Capitals selbst die <seg type="insult">Ungenirtheit</seg>, mit<lb/>
der sie sich dem Wiener Kunstleben aufzudrängen<lb/>
strebten. In der Presse mag etwa noch <seg type="insult">ein oder der<lb/>
andere stückeschreibende Schnüfferl</seg>, der aus der Existenz<lb/>
</p>
            <p ana="pr16661">
von Theatern an sich <seg type="insult">Profit in Form von Vermehrung des<lb/>
Theaterklatsches</seg> zieht und der, wenn die anderen den <seg type="insult">Tantièmenstrom<lb/>
</seg> längst in ihre Taschen geleitet haben,<lb/>
gierig nach <seg type="insult">den letzten Tröpfchen des versiegenden<lb/>
Gewässers</seg> hascht, jene der beiden Bühnen reinzuwaschen<lb/>
 sich bemühen, die ihm selbst zu beschmutzen<lb/>
erlaubt war. Die große Menge der Journalisten steht<lb/>
beiden Theatern, mit deren Freikarten sie längst<lb/>
Schneider und Schuster nicht mehr bewegen können,<lb/>
den Zahlungstermin zu verlängern, gleichgiltig, ja feindselig<lb/>
 gegenüber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16662">
<space/>Wenn aber die Schließung <seg type="insult">zweier Häuser</seg>, in<lb/>
denen die baulichen Zustände das Leben, die Aufführungen<lb/>
 der <seg type="insult">Werke eines <rs type="pers" ana="n_13798" ref="#fk__p_39897">Weinberger</rs>, <rs type="pers" ana="n_13799" ref="#fk__p_53964">Taund</rs>, <rs type="pers" ana="n_13800" ref="#fk__p_37986">Landesberg<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_13801" ref="#fk__p_39122">Buchbinder</rs></seg> den Geschmack des Publicums<lb/>
beständig gefährdeten, nur noch auf kurze Zeit verzögert<lb/>
werden kann, so musste um so gewisser in diesem<lb/>
Winter die Erkenntnis reifen, dass Wien neben der<lb/>
<rs type="inst">Hofoper</rs> einer zweiten Stätte musikalischen Theatergenusses<lb/>
 bedarf. Wir brauchen ein Repertoiretheater für<lb/>
Spieloper und Operette, das einer durch bunte Abwechslung<lb/>
 immer aufs neue amüsierten Zuhörerschaft<lb/>
in mustergiltigen Aufführungen die Werke eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13802" ref="#fk__p_37929">Lortzing</rs>, <rs type="pers" ana="n_13803" ref="#fk__p_56899">Nicolai</rs>, <rs type="pers" ana="n_13804" ref="#fk__p_45919">Goetz</rs>, <rs type="pers" ana="n_13805" ref="#fk__p_46949">Strauß</rs>, <rs type="pers" ana="n_13806" ref="#fk__p_43594">Suppé</rs>, <rs type="pers" ana="n_13807" ref="#fk__p_50217">Millöcker</rs><lb/>
bieten könnte, dazwischen <rs type="pers" ana="n_13808" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> Operetten und<lb/>
was die Franzosen vor und nach diesem Meister Bestes<lb/>
an heiterer Musik geschaffen, dann <rs type="pers" ana="n_13809" ref="#fk__p_56144">Sullivans</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13810" ref="#fk__p_53236">Sidney Jones’</rs> Werke und schließlich in strengster, den<lb/>
höchsten musikalischen Maßstab anlegender Auswahl<lb/>
einiges von dem, was an zarter und fröhlicher Musik<lb/>
in den kommenden Jahren Künstlern, die bisher auf<lb/>
den Operettenbühnen <seg type="insult">den mit der Presse befreundeten<lb/>
Dilettanten</seg> hatten weichen müssen, gelingen mag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16663">
<space/>Der Gedanke lag auf der Hand, und so konnte<lb/>
es nicht ausbleiben, dass sich Leute fanden, die ihn<lb/>
aufgriffen. Und da er gut war, konnte man im heutigen<lb/>
Wien nicht daran zweifeln, dass er verdorben werden<lb/>
müsse, weil <seg type="insult">Unberufene</seg> sich ihn als willkommene Beute<lb/>
</p>
            <p ana="pr16663">
aneignen würden. Aus dem <seg type="ELIDASH">Operetten-Repertoiretheater</seg> und Spielopern-Repertoiretheater<lb/>
 soll jetzt die »<rs type="inst"><seg type="spc">Wiener Volksoper</seg></rs>«<lb/>
werden. <seg type="insult">Ein musikalisches Verlagshaus auf Actien</seg>, das<lb/>
nicht das Geringste dazu gethan hat, unserer Stadt<lb/>
jenen Rang im musikalischen Verlag zu sichern, den<lb/>
sie selbst heute noch in der musikalischen Production<lb/>
einnimmt, hat für den Bau einer <rs type="inst">Wiener Volksoper</rs>,<lb/>
für die es wohl das einträgliche Agenturgeschäft übernehmen<lb/>
 will, Alle gewonnen, die von einem Theaterbau<lb/>
sicheren Gewinn zu erwarten haben. Man braucht nur<lb/>
die Namen <seg type="insult">der Herren</seg>, die das <seg type="insult">Agitationscomité</seg> bilden,<lb/>
zu lesen und weiß mit Bestimmtheit, wer das neue<lb/>
Theater bauen, wer es bis auf den letzten Schminktopf<lb/>
einrichten wird. <seg type="insult">Die Herren Für-alles und <abbr>U. a.</abbr></seg> haben<lb/>
sich angeschlossen, und auch einige Ernstmeinende sind,<lb/>
unbelehrt durch das Ende der <rs type="inst">deutsch-österreichischen<lb/>
Literaturgesellschaft</rs>, wie immer, hineingefallen. Nun<lb/>
galt’s, die <seg type="insult">Journalistik</seg> an der Sache zu interessieren.<lb/>
In richtiger Erkenntnis der Verhältnisse wendete man<lb/>
sich nicht an den Kopf, sondern an das <seg type="insult">Herz der<lb/>
Presse</seg>; nicht an ihr gutes Herz, aber an <seg type="insult">jenes Centralorgan<lb/>
 und Pumpwerk der Goldströme</seg>, die Administrationen<lb/>
. Man inserierte Tag für Tag, Woche für Woche<lb/>
überall, wo weißes Papier zu <seg type="insult">Reclamezwecken</seg> bedruckt<lb/>
und so für bessere Verwendung untauglich gemacht<lb/>
wird. <seg type="insult">Der Herausgeber des letzten Revolverblattes</seg> strich<lb/>
schmunzelnd so viele hundert Kronen als <seg type="insult">seine vornehmeren<lb/>
 Collegen</seg> tausende ein, und es ist leicht zu<lb/>
berechnen, dass mehr als ein Jahresertrag des aufzubringenden<lb/>
 Capitals bereits <seg type="insult">für die Publicität, nein,<lb/>
für die Publicistik</seg> verausgabt wurde. Aber der Zweck<lb/>
ist erreicht: die Redactionen lesen theils die Inserate<lb/>
und schweigen, theils sprechen sie, ohne den Inhalt<lb/>
der Inserate zu kennen oder indem sie ihn ignorieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16664">
<space/>Denn ganz ohne jede Mahnung oder Warnung<lb/>
kann wohl schwerlich irgend ein Kenner des Theaters<lb/>
dem Aufruf zustimmen, den das <seg type="insult">Agitationscomité</seg> der<lb/>
<rs type="inst">Wiener Volksoper</rs> in die Blätter einrückte. Man musste<lb/>
</p>
            <p ana="pr16664">
<seg type="insult">die Herren</seg> bedeuten, dass <seg type="insult">der »vornehme Rahmen eines<lb/>
mit allem modernen Comfort ausgestatteten Hauses«</seg>,<lb/>
den sie uns verheißen, eines wesentlich anderen Inhaltes<lb/>
, als des von ihnen zugesagten, bedarf. Warum<lb/>
sprechen sie ausschließlich von Opern und vergessen<lb/>
gänzlich die Operette? Anderseits wissen unsere besten<lb/>
Musikkenner nichts davon, dass eine Gelegenheit für<lb/>
die heimischen Componisten, auch kleinere Opern aufzuführen<lb/>
, bisher schmerzlich vermisst worden wäre.<lb/>
Wenn man von <rs type="pers" ana="n_13811" ref="#fk__p_46358">Hugo Wolfs</rs> <rs type="title">Corregidor</rs> absieht, ist in<lb/>
Oesterreich seit langem nichts Wertvolles, ja <seg type="insult">kaum<lb/>
Halbwertiges</seg> geschaffen worden, dem sich die Thore<lb/>
der <rs type="inst">Wiener Hofoper</rs> verschlossen hätten. Doch dies alles<lb/>
ist Nebensache. <seg type="insult">Die Herren</seg> erklären, <seg type="insult">»nur Vorzügliches«</seg><lb/>
aufführen zu wollen, und werden, so gut sie’s eben<lb/>
verstehen, ihr Versprechen halten. Aber Vorzügliches<lb/>
sollte doch auch vorzüglich aufgeführt werden? Die<lb/>
missglückten Opernvorstellungen an Privattheatern<lb/>
haben oft genug gezeigt, dass die Versuche, Kunstwerke<lb/>
mit unzulänglichen Kräften zu gestalten, aussichtslos<lb/>
sind. Und die Gründer der <rs type="inst">Wiener Volksoper</rs> verheißen,<lb/>
»zahlreichen talentierten jungen Künstlern auf dem<lb/>
Gebiet des <seg type="spc">Gesanges</seg> und der Instrumentalmusik, wie<lb/>
sie alljährlich aus den Musikschulen unserer Stadt,<lb/>
voran aus unserem altehrwürdigen Wiener Conservatorium<lb/>
, hervorgehen und meist im Auslande Stellung<lb/>
und Anerkennung suchen müssen, eine würdige<lb/>
heimische Stätte ihrer künstlerischen Thätigkeit« zu<lb/>
bieten. <seg type="insult">Fürwahr, ein schöner Gedanke für Socialpolitiker<lb/>
!</seg> Aber ein gründlich verfehlter für den Kunstfreund<lb/>
. Die Spieloper fordert nicht nur treffliche und<lb/>
geschulte Stimmen, sondern sie braucht in weit höherem<lb/>
Maße als die große Oper <seg type="spc">schauspielerisch</seg> hervorragende<lb/>
 Sänger und Sängerinnen. Eine <rs type="pers" ana="n_13812" ref="#fk__p_49714">Marie Renard</rs>,<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_13813" ref="#fk__p_43949">Schrödter</rs> und <rs type="pers" ana="n_13814" ref="#fk__p_46058">Hesch</rs> thun ihr noth; mit den begabtesten<lb/>
 Conservatoristen wird sie immer nur recht<lb/>
minderwertige Vorstellungen herausbringen. Es ist<lb/>
sicherlich kein unedler, aber es ist <seg type="insult">ein herzlich unkünstlerischer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr16664">
<seg type="insult"> Ehrgeiz</seg>, der etwa <seg type="insult">unsere Militärcapellmeister<lb/>
</seg> treibt, sich an <rs type="pers" ana="n_13815" ref="#fk__p_52212">Wagner-Ouverturen</rs> zu wagen.<lb/>
Und <seg type="insult">den socialpolitisch fühlenden Herren</seg>, die uns eine<lb/>
<rs type="inst">Wiener Volksoper</rs> gründen wollen, muss rechtzeitig<lb/>
gesagt werden, dass wir zwar vielleicht sie als <seg type="insult">gute<lb/>
Leute</seg>, aber ihr <seg type="insult">Conservatoristen-Ensemble</seg> sicherlich<lb/>
als <seg type="insult">schlechte Musikanten</seg> taxieren werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16667">
<space/>Sollten die voranstehenden Bemerkungen gegen die »<rs type="inst">Volksoper<lb/>
</rs>« nicht in einen gewissen Zusammenhang mit dem Fehlen<lb/>
eines einträglichen Inserates der »<rs type="inst">Volksoper</rs>« in der ‚<rs type="self" ana="werk_5177">Fackel</rs>‘ gebracht<lb/>
werden können? Ich kann es nicht leugnen, dass ein solcher<lb/>
Zusammenhang besteht. Die ‚<rs type="self" ana="werk_5178">Fackel</rs>‘ ist thatsächlich das einzige<lb/>
Blatt, das jener gut bezahlten Annoncen des Musikverlagshauses<lb/>
entbehrt, das einzige, das sich gegen das Project ausgesprochen<lb/>
hat. Nur will ich noch rasch hinzufügen, dass die ‚<rs type="self" ana="werk_5179">Fackel</rs>‘ auch,<lb/>
soweit ich unterrichtet bin, das einzige <rs type="selfRef" ana="werk_5180">Blatt</rs> ist, das jenes Inserat<lb/>
<seg type="spc">abgelehnt</seg> hat. Ich glaube dies ausdrücklich erwähnen zu dürfen,<lb/>
weil mir das Verhältnis der Presse zu dem neuen Unternehmen <seg type="insult">den<lb/>
<seg type="spc">typischen</seg> Fall von Inseratencorruption</seg> zu bedeuten scheint.<lb/>
Wäre es <seg type="insult">den Herren von der »<rs type="inst">Volksoper</rs>«</seg> wirklich bloß darum zu<lb/>
thun, der Idee möglichste Publicität zu leihen, so hätte die Annoncierung<lb/>
 in ein paar großen Tagesblättern der verschiedenen Parteirichtungen<lb/>
 vollauf ihren Zweck erfüllt. Aber das Inserat »<rs type="inst">Volksoper</rs>«,<lb/>
das seit Wochen das Auge des Kaffeehauszeitungslesers behelligt, taucht<lb/>
auch in <seg type="insult">jenen erbärmlichsten Winkelblättern</seg> auf, die nicht von ihrer Verbreitung<lb/>
, sondern von den Inseraten ihr Dasein fristen. Ich habe oft und<lb/>
oft gezeigt, wie unsere großen Actiengesellschaften vor die Absicht, zu<lb/>
publicieren, die Absicht zu bestechen gestellt haben, und ich habe<lb/>
wiederholt die Actionäre aufgefordert, den Verwaltungsrath über die<lb/>
<seg type="insult">sinnlose Verschleuderung</seg> ihrer Gelder zu <seg type="insult">Pauschalienzwecken</seg> zu interpellieren<lb/>
. Diesmal scheint mir die Methode interessant, wie mit einem<lb/>
noch nicht vorhandenen Capital die Presse zur Herbeischaffung dieses<lb/>
Capitals verwendet wird. Es gibt kaum ein Thema, das so dringend nach<lb/>
der Erörterung im redactionellen Theile verlangte, wie das Thema: »<rs type="inst">Volksoper<lb/>
</rs>.« Ich weiß, dass es unter unseren Musikkritikern genug ernste<lb/>
Leute gibt, die einen Warnungsruf für geboten erachten. Warum<lb/>
lassen sie ihn nicht in ihren Blättern ertönen? Weil die Herausgeber<lb/>
</p>
            <p ana="pr16667">
sie in den Kunstrubriken nicht zu Worte kommen lassen und vorläufig<lb/>
die Localredacteure angewiesen haben, <seg type="insult">den ehrenvollen Inseratenauftrag<lb/>
</seg> mit Päanen zu feiern. Wo <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1109" ref="#fk__p_57773">Dukes</rs> &amp; <abbr>Comp.</abbr></rs> das Wort<lb/>
hat, müssen alle kritischen Bedenken verstummen; hier bedeutet<lb/>
Reden und Schweigen in gleicher Weise Gold. Ob wirklich, wie<lb/>
man erzählt, ein Vorstandsmitglied der »<rs type="inst">Volksoper</rs>« es gewagt hat,<lb/>
in der letzten Versammlung die Unterstützung der Presse als eine<lb/>
freiwillige hinzustellen, weiß ich nicht; dass die Zeitungen eine<lb/>
Rede nicht abdruckten, beweist ja nicht immer, dass sie gehalten<lb/>
wurde. Aber ich weiß zufällig aus eigener Erfahrung, wie hoch<lb/>
<seg type="insult">jene freiwillige Unterstützung der Presse</seg> von den Unternehmern der<lb/>
<rs type="inst">Wiener Volksoper</rs> bewertet wird. Eine Inseratenserie zum Preise von<lb/>
210 Gulden wurde der ‚<rs type="self" ana="werk_5181">Fackel</rs>‘ angeboten, die Geschäftsstelle hat die<lb/>
Redaction, die auch die »Verantwortung für den Inhalt des Annoncentheils<lb/>
« übernimmt, sofort verständigt, und ich ließ sofort ablehnen.<lb/>
Ich konnte nämlich nicht daran glauben, dass <seg type="insult">die Herren vom<lb/>
Musikverlagshaus</seg> sich des Annoncentheils der ‚<rs type="self" ana="werk_5182">Fackel</rs>‘ bloß zu dem<lb/>
Zwecke bedienen wollten, um ihr Project endlich in der Oeffentlichkeit<lb/>
bekannt zu machen. Und ich verzichtete freudig, wiewohl die Publicität<lb/>
durch die ‚<rs type="self" ana="werk_5183">Fackel</rs>‘ sicherlich besser erreicht worden wäre, als<lb/>
beispielsweise durch das <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_41141">Organ des Socialpolitikers <rs type="pers" ana="n_13816" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></rs></seg>, durch das<lb/>
ja bekanntlich auch die Südbahn noch immer Fahrpläne zur Kenntnis<lb/>
des Publicums zu bringen sucht. Ich betrachte <seg type="insult">Inseratenzumuthungen</seg><lb/>
von Actiengesellschaften und künstlerischen Unternehmungen, deren<lb/>
Verwaltung und Leistungen in jedem Falle der redactionellen Kritik<lb/>
vorbehalten bleiben müssen, als <seg type="insult">Anträge</seg>, die ohne unzüchtig zu sein,<lb/>
das Schamgefühl des Redacteurs gröblich verletzen, und hoffe, dass<lb/>
der des Wiener Verlagshauses der letzte sein wird, der an die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_5184">Fackel</rs>‘ gestellt wird. Das nächstemal werde ich mit einer Ehrenbeleidigungsklage<lb/>
 vorgehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16670">
<space/>»Allerdings haben <seg type="insult">diese sogenannten Journalisten</seg> für die<lb/>
<seg type="insult">Schweiggelder</seg> euphemistische Bezeichnungen, sie nennen es Bezahlung<lb/>
 für Inserate, Bilanzen <abbr>u. s. w.</abbr>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16671">
Präsident <rs type="pers" ana="n_13817" ref="#fk__p_46240"><AUCTOR>Ritter <abbr>v.</abbr> Holzinger</AUCTOR></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr16672">
Schwurgerichtsverhandlung vom <date>29. April 1892</date>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43594">
               <persName>Suppé, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1819-4-18</date>
                  <place>Spalato, Dalmatien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Neffe von Donizetti</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25744</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49714">
               <persName>Renard, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1863-1-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-10-19</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Graf Rudolf Kinsky</note>
               <note type="comment">Mezzosopran</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46358">
               <persName>Wolf, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1860-3-13</date>
                  <place>Windischgraz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-2-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13152</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50217">
               <persName>Millöcker, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1842-4-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-12-31</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">61/19, 124/26</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43949">
               <persName>Schrödter, Fritz Ernst Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1855-3-15</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Tenor, Hofoper</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19895</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12726</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45919">
               <persName>Goetz, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1840-12-7</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1876-12-3</date>
                  <place>Hottingen bei Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17140</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46058">
               <persName>Hesch (Heš), Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-30</date>
                  <place>Elbeteinitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-1-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Bassist</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39897">
               <persName>Weinberger, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Operette "Pagenstreiche" (1888)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56144">
               <persName>Sullivan, Sir Arthur Seymour</persName>
               <birth>
                  <date>1842-5-13</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-22</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46240">
               <persName>Holzinger-Janaburg, Ferdinand Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1836-9-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-12-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Schottenfeldgasse 77</note>
               <note type="comment">bei Ögg fälschlich Josef Holzinger</note>
               <note type="comment">Vizepräsident des Landesgerichts</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57640">
               <persName>Carl, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1789-11-7</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-14</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Freiherr von Bernbrunn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53236">
               <persName>Jones, Sidney</persName>
               <birth>
                  <date>1861-6-17</date>
                  <place>Islington, London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-1-29</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8041</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56899">
               <persName>Nicolai, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1810-6-9</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1849-5-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9076</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57773">
               <persName>Dukes (Annoncenbüro)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53964">
               <persName>Taund-Szyll, Eugen Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-17</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898</date>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">3., Veithgasse 4</note>
               <note type="comment">ident mit dem Gutsbesitzer auf Schloß Fraunegg, Steiermark?</note>
               <note type="comment">elektrotechn. Publikationen?</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37929">
               <persName>Lortzing, Gustav Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1801-10-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1851-1-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39122">
               <persName>Buchbinder, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6487</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37986">
               <persName>Landesberg, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1846-7-14</date>
                  <place>Großwardein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Localzugs-Studien in der "Sonn- und Montags-Zeitung" Herr Bachsteiner ist eine Figur</note>
               <note type="comment">"Schnüfferl "Aus dem Souffleurkasten"</note>
               <note type="comment">lBachsteiner, von Ögg als Journalist ident., ist Figur. Siehe z. B. So- u. Mo.Ztg. 23.6.02</note>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm 378/24 mit Fragezeichen, wohl als vermutetem Autor des Zitats</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2577</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>