<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08313.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08312.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08314.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Kriegsschreiber nach dem Krieg, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 156-159</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08313</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0156.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,156</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Kriegsschreiber nach dem Krieg</head>
            <p ana="pr109624">
<space/><rs type="pers" ana="n_68730" ref="#fk__p_46829">Jerome <abbr>K.</abbr> Jerome</rs> in den <seg ana="‚Daily News‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr109626">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Dieser Vorwurf gilt jedoch nicht nur den Zentralmächten.<lb/>
Ich sehe keinen Grund, an der Aufrichtigkeit eines Bekehrten zu<lb/>
zweifeln, der von seiner <seg type="insult">Verrücktheit</seg> bekehrt wurde, weil er während<lb/>
vier Jahren deren verheerende Resultate gesehen hat. <seg type="spc">Es gibt<lb/>
sogar welche unter ihnen</seg>, <seg type="spc">die von Anfang an ihr<lb/>
Knie nie vor <rs type="pers"><seg type="insult">Baal</seg></rs> gebeugt haben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109627">
<space/>Ich möchte die denkenden Männer und Frauen der alliierten<lb/>
Länder bewegen, sich mit ihnen zu verbinden; sie sollen helfen, in<lb/>
der ganzen Welt eine Lebensauffassung zu bilden, die den Krieg<lb/>
unmöglich macht. Ich glaube, daß wir nach <seg type="insult">diesem schrecklichen<lb/>
Blutopfer</seg> <seg type="spc">nicht mehr durch <seg type="insult">eine Flut von dummen<lb/>
Gedichten und Geschichten</seg></seg>, <seg type="spc">die den Krieg verherrlichen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">zu leiden haben werden</seg>: daß unsere<lb/>
Knaben und Mädchen nicht mehr wie früher mit Büchern und<lb/>
Gedichten aufgezogen werden, die dazu dienen, die natürliche Anlage<lb/>
des Menschen zum Töten noch zu erhöhen. Ich glaube nicht,<lb/>
meinem eigenen Berufe eine erhabene Wichtigkeit beizumessen,<lb/>
wenn ich <seg type="spc">die Überzeugung ausspreche</seg>, <seg type="spc">daß seit dem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr109627">
<seg type="spc">Entstehen der Presse die Lust der Welt zur<lb/>
Kriegführung durch die Schriftsteller noch<lb/>
sehr erhöht wurde</seg>. Wenn das so fortgehen würde, könnten<lb/>
wir jeden Traum für einen dauernden Frieden aufgeben. Wenn sich<lb/>
die Schriftsteller aller Länder, durch Maler und Musiker unterstützt,<lb/>
nach dem Kriege nicht Selbstverleugnung auferlegen, wird die<lb/>
nächste Generation sicher mit einem Hunger nach Krieg aufwachsen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109629">
<space/>(Davor bleibe sie durch einen andern Hunger, mit dem<lb/>
sie aufwachsen wird, bewahrt.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr109631">
Man kann die <seg type="insult">Teufelsmusik</seg> nicht immer spielen, ohne zu bewirken,<lb/>
daß die jungen Leute auch nach ihrer Melodie tanzen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Eine<lb/>
schwere Verantwortung wird auf diejenigen<lb/>
fallen</seg>, <seg type="spc">die aus <seg type="insult">Gewinnsucht</seg> fortfahren</seg>, <seg type="spc">mit ihren<lb/>
<seg type="insult">tierischen Instinkten</seg> zu spielen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109633">
<space/>Von einer <seg type="insult">Fortsetzung des Gewerbes</seg> kann keine Rede sein.<lb/>
<seg type="spc">Eine allseitige Friedensbedingung wird den<lb/>
Tag festsetzen müssen</seg>, <seg type="spc">an welchem gleichzeitig<lb/>
in sämtlichen Staaten auf offenem Markt vor<lb/>
den auf Tribünen sitzenden Invaliden die<lb/>
<seg type="insult">Kriegslyriker</seg> und <seg type="insult">alle</seg></seg>, <seg type="spc">die mit dem Wort zur<lb/>
Tat geholfen haben</seg>, <seg type="spc">dadurch von ihr befreit<lb/>
waren und <seg type="insult">ihre schmähliche Rettung</seg> nicht<lb/>
allein mit dem Ruin anderer erkauft</seg>, <seg type="spc">sondern<lb/>
noch mit Gewinn belohnt sahen</seg>, <seg type="spc">zusammengetrieben<lb/>
 und ausgepeitscht werden</seg>. <seg type="spc">Ich werde</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wenn <rs type="pers" ana="n_68731" ref="#fk__p_55616">Wilson</rs> das nicht verlangt und erreicht</seg>,<lb/>
<seg type="spc">nach Friedensschluß nicht ruhen</seg>, <seg type="spc">für unser<lb/>
eigenes Schuldgebiet diese Prozedur zu befürworten<lb/>
 und dahin zu wirken</seg>, <seg type="spc">daß eine Proskriptionsliste<lb/>
 angelegt werde</seg>, <seg type="spc">damit</seg>, <seg type="spc">wenn<lb/>
schon die Rücksicht auf unhaltbare Staatsgesetze<lb/>
</seg>, <seg type="spc">welche die leibliche Sicherheit und<lb/>
Ehre von Menschheitsverbrechern schützen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die Initiative lähmen sollte</seg>, <seg type="spc">das immer erneute<lb/>
Gedächtnis dessen</seg>, <seg type="spc">was jene nicht erleben<lb/>
mußten</seg>, <seg type="spc">die es propagiert haben</seg>, <seg type="spc">ihr Gewissen<lb/>
bis zur Selbstvernichtung foltere</seg>. Ich denke<lb/>
dabei nicht nur an solche, die sich freiwillig an der <seg type="insult">Glorifizierung<lb/>
 von Minenvolltreffern</seg> betätigt haben, sondern vor allem<lb/>
an jene, die sich hinterher auf einen angeblichen Zwang berufen<lb/>
</p>
            <p ana="pr109633">
und eben das, was sie am schwersten belastet, als Entschuldigung<lb/>
geltend machen, kurzum an <seg type="insult">jene</seg>, die den Weltsturm unter eigenen<lb/>
Obdächern mitmachen durften, wo sie allerdings zum Dank hiefür<lb/>
seine Schönheit zu rekommandieren genötigt waren. Da aber<lb/>
hier der Zwang nur eine Konsequenz der Wahl ist, indem man<lb/>
wohl von staatswegen gezwungen werden kann, zu sterben, aber<lb/>
nicht zu schreiben, und nur dann auch zum Schreiben gezwungen<lb/>
werden kann, wenn man dieses dem Sterben vorgezogen und<lb/>
also <seg type="insult">Protektion</seg> die Alternative ermöglicht hat; da es sich ferner<lb/>
in solchen Fällen beileibe nicht um diese Alternative, sondern<lb/>
höchstens um die Vermeidung von Spitalauskehren, Brotschupfen,<lb/>
Kanzleidienst und sonstige gefahrlose Notwendigkeiten handelt und<lb/>
selbst diesen noch <seg type="insult">die lyrische oder feuilletonistische Verklärung<lb/>
von Gasangriffen</seg> vorgezogen wurde; da sie mir gegenüber die<lb/>
Beteuerung parat haben, sie hätten »nicht töten wollen«, wo sie<lb/>
durch <seg type="insult">ihre Literatur</seg> doch weit mehr Tod verbreitet haben als sie je<lb/>
durch ihre Taten vermocht hätten, geschweige denn durch ihren<lb/>
Etappendienst — so werde ich gerade in diesen Fällen auf die unerbittlichen<lb/>
 Repressalien des wieder erwachenden Schamgefühles<lb/>
dringen. Umso entschiedener dort, wo vor <seg type="insult">den Instanzen der Presse<lb/>
und der Glorie</seg> <seg type="insult">die vorgeschriebene Gesinnung und die völlig unverbindliche<lb/>
 Uniform</seg>, beide mit <seg type="insult">mehr Anspruch auf Ehre als Gefahr</seg>,<lb/>
stolz getragen und gleichzeitig mir gegenüber, vor der weit unerbittlicheren<lb/>
 Front meines Gewissens, die Entschuldigung des Zwanges<lb/>
versucht wurde. Die Nichterwiderung des Grußes, welchen Rang<lb/>
sie dann immer treffen mag, wird mir bei weitem nicht Genüge<lb/>
tun. Ich werde dahin wirken, daß <seg type="insult">jene</seg>, die dadurch oder davon<lb/>
gelebt haben, daß andere gestorben sind; die mit ihrer Feder<lb/>
andern zu Unternehmungen Mut machten, vor denen sie sich<lb/>
mit Recht gescheut haben; die durch Begeisterung für Angelegenheiten<lb/>
, von denen sie mit Recht entfernt sein wollten, an <seg type="insult">vielfacher<lb/>
 Blutschuld</seg> teilhatten und <seg type="insult">im sicheren Rückhalt lyrischer<lb/>
Auditoriate</seg> dieses Weltgericht überleben durften — kenntlich<lb/>
gemacht werden, damit nicht mehr »die Lust der Welt zur<lb/>
Kriegführung durch die Schriftsteller erhöht« werde, sondern die<lb/>
Unlust der Welt an den <seg type="insult">Schriftstellern</seg> aufwachse zur Rache für<lb/>
unsere erschlagenen Freunde!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46829">
               <persName>Jerome, Jerome Klapka</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-2</date>
                  <place>Walsall/Staffordshire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-6-14</date>
                  <place>Northampton</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2697</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55616">
               <persName>Wilson, Thomas Woodrow</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-28</date>
                  <place>Staunton, Va.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-3</date>
                  <place>Washington, D. C.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1913-21 der 28. Präs. der USA</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>