<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02328.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02327.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02329.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schutz dem Kleingewerbe!, in: Fackel Heft 03, Nr. 099, 1902, S. 16-18</title>
            <title type="iso-date">1902-04-8</title>
            <title type="id">tid_02328</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">099</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-099_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/099,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schutz dem Kleingewerbe!</head>
            <p ana="pr22695">
<space/>Ueber der Betrachtung des täglichen Thuns und Unterlassens<lb/>
in <seg type="insult">den grossen Betrieben publicistischer Verworfenheit</seg> hat die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_7563">Fackel</rs>‘ es nie verabsäumt, sich — in ihrer Art — <seg type="insult">des Kleingewerbes<lb/>
der Corruption</seg> anzunehmen. Man erinnert sich noch der Behandlung<lb/>
, die ich <seg type="insult">den colorierten Pestbeulen der Journalistik</seg>, <seg type="insult">dem aus<lb/>
Frauenschenkeln und Bankinseraten seltsam zusammengesetzten<lb/>
Inhalt der sogenannten »Witzblätter«</seg> im Vorjahre angedeihen liess.<lb/>
Aber <seg type="spc">einer</seg> Seite der Thätigkeit <seg type="insult">dieser eine Wiener Specialität repräsentierenden<lb/>
 Culturträger</seg> ward noch nicht die gebührende<lb/>
Aufmerksamkeit erwiesen. Und diese eine Seite ist ihre <seg type="spc">Titelseite<lb/>
</seg>. Sie stellt nur in den seltensten Fällen eine <seg type="insult">gleichgiltige<lb/>
Schweinerei</seg> dar, <seg type="insult">jenes ewige Cliché</seg>, das <seg type="insult">eine rauchringelnde<lb/>
Balleteuse und den nach der Mode der <DATERANGE>Achtziger Jahre</DATERANGE> gekleideten<lb/>
Kahlkopf in den verschiedensten Stellungen</seg> zeigt, und <seg type="insult">jenen »pikanten«<lb/>
Dialog</seg>, der seit einem Menschenalter <seg type="insult">alle Möglichkeiten des<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Wurzens«</foreign></seg> erschöpfend variiert. Die Titelseite wird zumeist <seg type="insult">besseren<lb/>
Zwecken</seg> vorbehalten: sie ist <seg type="insult">die illustrierte Empfangsbestätigung<lb/>
von zwischen 10 und 100 Gulden schwankenden Beträgen</seg>. Wie’s<lb/>
der <seg type="insult">Revolverzufall</seg> trifft, wird uns das <seg type="insult">Conterfei eines Bahnhofrestaurateurs<lb/>
</seg>, den der anschliessende Text als <seg type="insult">den bedeutendsten<lb/>
Bahnhofrestaurateur der Epoche</seg> schildert, oder der Anblick <seg type="insult">einer<lb/>
zu den besten Hoffnungen berechtigenden Buffetdame</seg> geboten.<lb/>
Vor allem aber gewährt — und hier setzt das criminelle Interesse<lb/>
ein — die <seg type="insult">Leichtgläubigkeit der Provinztheaterleute</seg> <seg type="insult">den illustrierten<lb/>
Erpressern</seg> reichen <seg type="insult">Portraitstoff</seg>. In Curorten kann man vor Saisonbeginn<lb/>
 <seg type="insult">den »Chef« mit einem Gehilfen</seg> um den Bühneneingang<lb/>
schleichen sehen, und in den Theatercafés umlungern sie die Tische,<lb/>
</p>
            <p ana="pr22695">
an denen aus der Provinz in die <seg type="insult">Residenz der Agenten</seg> gereiste<lb/>
Mimen ihren Zukunftsträumen nachhängen. In solcher Stimmung,<lb/>
der die nimmer ruhende Eitelkeit zuhilfe kommt, ist man bereit,<lb/>
den letzten Sparpfennig zu opfern, um sich ein <seg type="insult">»Bild«</seg> bei <seg type="insult">dem<lb/>
Herausgeber der ‚<rs type="" ana="werk_7564">Wespen</rs>‘, des ‚<rs type="magazine" ana="werk_7565">Wiener Leben</rs>‘ oder des ‚<rs type="magazine" ana="werk_7566">Humorist</rs>‘</seg><lb/>
einzulegen. Keiner will sich eingestehen, dass auch der stumpfste<lb/>
Leser und ein Director, der vor Gedrucktem den denkbar grössten<lb/>
Respect hat, <seg type="insult">das bestellte und bezahlte Lob</seg> erkennen müsse, und<lb/>
jeder fühlt sich durch eine Anerkennung, deren Wortlaut er selbst<lb/>
redigiert hat, geschmeichelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22696">
<space/>Aber die <seg type="insult">Bilderredacteure</seg> setzen zumeist auch bei ersten<lb/>
Künstlern, die längst in fester Stellung sind, ihre Absicht durch.<lb/>
Hier speculieren sie auf den Mangel an jener Energie, die sich zu<lb/>
einem beherzten Hinauswurf aufraffen könnte, und auf die auch<lb/>
den Tapfersten beschleichende Furcht vor <seg type="insult">einem geladenen Revolver</seg>.<lb/>
Ein Gerichtsfall, der neulich verhandelt wurde, hat das so recht bewiesen<lb/>
. Der Kammersänger <rs type="pers" ana="n_19757" ref="#fk__p_52948">Schmedes</rs> hatte sich nicht entschliessen<lb/>
können, dem Eigenthümer der ‚<rs type="" ana="werk_7567">Wespen</rs>‘, der ihn während des<lb/>
Studiums um Ueberlassung seiner Photographie nebst dazugehörigen<lb/>
30 Gulden bat, die Thüre zu weisen, und den <seg type="insult">Bedränger</seg> mit dem<lb/>
dritten Theil der Summe abgefertigt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_19758" ref="#fk__p_52589">Spitzer</rs></seg> »brachte« das<lb/>
Bild, verkündete <seg type="insult">den Ruhm des Herrn <rs type="pers" ana="n_19759" ref="#fk__p_52948">Schmedes</rs></seg> und gieng, da<lb/>
er den Restbetrag aussergerichtlich nicht erlangen konnte, vor das<lb/>
Bagatellgericht, wo er in überzeugender Weise sein Recht auf die<lb/>
zwanzig Gulden verfocht. Ich habe der Verhandlung, die mit der<lb/>
Verurtheilung des Sängers endete, beigewohnt und mir ein Wort<lb/>
des Mannes, der mit Feuereifer seinen <seg type="insult">Anspruch auf die volle Bestechungssumme<lb/>
</seg> geltend machte, notiert: »Herr <rs type="pers" ana="n_19760" ref="#fk__p_52948">Schmedes</rs>«, rief er,<lb/>
»ist damals zum Kammersänger ernannt worden. Das ist doch <seg type="spc">ein<lb/>
Anlass für ein Witzblatt</seg>, <seg type="spc">ein Bild zu bringen</seg>? Wie<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_19761" ref="#fk__p_47748">Kaulich</rs> das Verdienstkreuz bekommen hat, bin ich auch<lb/>
hingegangen zu ihr und hab’ ihr Bild gebracht. Herr Richter,<lb/>
<seg type="spc">ich bring’ kein Bild von selbst</seg>!« Der Richter bewies volles<lb/>
Verständnis für diese Argumentation. Für ihn spielte sich der<lb/>
Fall im engen Rahmen eines Civilstreites ab, und darüber hinaus<lb/>
vermochte er nicht zu blicken. Er sah nur den Kaufvertrag, zu<lb/>
dem sich zwei Leute vereinigt hatten und von dem nachträglich<lb/>
einer nichts wissen wollte, fühlte nicht, dass es dem <rs type="inst">Hofopernsänger</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr22696">
<rs type="inst"/> nicht um den Betrag von 20 Gulden zu thun sein konnte,<lb/>
sondern nur um die principielle Entscheidung in einer für die gebrandschatzte<lb/>
 Theaterwelt wichtigen <foreign xml:lang="la">causa</foreign>, <seg type="insult">einer typischen <foreign xml:lang="la">causa<lb/>
turpis</foreign></seg>, und zeigte keine Lust, <seg type="insult">dem eklen Schauspiel</seg> durch Abtretung<lb/>
 der Acten an die Strafbehörde ein Ende zu machen. Und<lb/>
so gieng denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_19762" ref="#fk__p_52589">Spitzer</rs></seg>, der pathetisch versichern durfte, dass<lb/>
er sein <seg type="insult">Gewerbe</seg> <seg type="insult">seit dreissig Jahren (mit einer zweimonatlichen<lb/>
Unterbrechung)</seg> betreibe, erhobenen Hauptes aus der Gerichtsstube.<lb/>
Bedauerlicher Weise ist sein Selbstbewusstsein am andern Tage<lb/>
durch einen Bericht der ‚<rs type="paper" ana="werk_7568">Neuen Freien Presse</rs>‘ geknickt worden,<lb/>
die von <seg type="insult">»journalistischen Parasiten«</seg> sprach und der Welt zeigen<lb/>
wollte, dass sie <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_19763" ref="#fk__p_52589">Spitzer</rs></seg>, der sich um eine Summe von<lb/>
20 Gulden herumbalgt, »fallen gelassen« habe. Das zeugt von<lb/>
<seg type="insult">einem nicht genug zu tadelnden Hochmuth</seg>, und ich bleibe nur<lb/>
meinem Programm treu, indem ich gegen <seg type="insult">die rücksichtslosen<lb/>
Grossunternehmer der Corruption</seg> das <seg type="insult">Kleingewerbe</seg> in Schutz<lb/>
nehme, das ohnehin arg darniederliegt, wenn die Kammersänger<lb/>
nicht mehr freiwillig zahlen wollen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52948">
               <persName>Schmedes, Erik</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-27</date>
                  <place>Gentofte bei Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-3-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4812</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47748">
               <persName>Kaulich-Lazarich, Louise</persName>
               <birth>
                  <date>1855-1-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-4-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Hütteldorf 3/G 10, bis 31.10.97</note>
               <note type="comment">verh. mit Arthur Lazarich (gest. 1910)</note>
               <note type="comment">k. k. Hofopernsängerin</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>