<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04889.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04888.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04890.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Erinnerung an Gustav Schönaich), in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 45-47</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04889</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Erinnerung an Gustav Schönaich)</head>
            <p ana="pr60792">
<space/>»Mit <rs type="pers" ana="n_44973" ref="#fk__p_45209">Gustav Schönaich</rs> ist eine Reihe wundervoller Erinnerungen<lb/>
 an den Meister ins Grab gesunken. Er war leider nie<lb/>
dazu zu haben, seine Erlebnisse mit <rs type="pers" ana="n_44974" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> aufzuschreiben.« So<lb/>
meint <seg type="insult">unser Gelehrter</seg>. Er wird mir dafür Dank wissen, daß ich<lb/>
auch in diesem Punkt die Ergebnisse seiner <seg type="insult">Forschung</seg> ergänze.<lb/>
Ein einziges Mal war <rs type="pers" ana="n_44975" ref="#fk__p_45209">Schönaich</rs> dazu zu haben. Für die <seg ana="Nr. 6 der&#10;‚Fackel‘ (Ende Mai 1899)"/> stellte er mir eine Erinnerung zur<lb/>
Verfügung, an eine Begebenheit, welche die <seg type="insult"><rs type="inst">Wiener Musikforscher</rs></seg><lb/>
nie aufgegriffen haben und die <rs type="pers" ana="n_44976" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> selbst in seinen Schriften<lb/>
beiläufig erwähnt. Es handelt sich zwar nur um ein Diktum,<lb/>
aber als »einer, der es mit eigenen Ohren gehört« hatte, gab<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44977" ref="#fk__p_45209">Gustav Schönaich</rs> in der ‚<rs type="self" ana="werk_16727">Fackel</rs>‘ den folgenden Situationsbericht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60794">
<space/>Im <date>November 1875</date> war <rs type="pers" ana="n_44978" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs> über Aufforderung des<lb/>
damaligen Direktors der <rs type="inst">Hofoper</rs> <rs type="pers" ana="n_44979" ref="#fk__p_43509">Franz Jauner</rs> nach Wien gekommen,<lb/>
um eine seinen dichterisch-musikalischen Absichten möglichst treue<lb/>
Aufführung des »<rs type="title"><rs type="pers">Tannhäuser</rs></rs>« zu veranstalten. Es war eine glückliche<lb/>
Idee <rs type="pers" ana="n_44980" ref="#fk__p_43509">Jauners</rs>, der dem Schöpfer des musikalischen Dramas Gelegenheit<lb/>
geben wollte, zu zeigen, welch ein gewaltiger Unterschied zwischen<lb/>
der von ihm ins Leben gerufenen und einer mit den Mitteln der geaichten<lb/>
Bühnenroutine herausgebrachten Aufführung sich ergebe. Dies gelang<lb/>
denn auch so vollständig, daß selbst <rs type="pers" ana="n_44981" ref="#fk__p_42312">Eduard Hanslick</rs>, trotz seiner<lb/>
durch persönliche Motive gesteigerten <seg type="insult">bourgeoisen <rs type="pers" ana="n_44982" ref="#fk__p_52212">Wagnerfremdheit</rs></seg>,<lb/>
sich bemüßigt sah, die Vorstellung unbedingt zu loben. Am Schlusse<lb/>
der Aufführung unter beispiellosem Jubel vor die Rampe gerufen, sprach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44983" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> einige Worte an das Publikum, in denen er jener berühmten<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Lohengrin-Vorstellung</rs></rs> im <date>Mai 1861</date> gedachte, welche dem Wiener<lb/>
Publikum Anlaß geboten, dem anwesenden Komponisten in so warmer<lb/>
Art seine vorbehaltlosen Sympathien kundzugeben. »Es scheint«, fuhr er<lb/>
fort, »sich heute etwas Ähnliches wiederholen zu wollen, da ich den Versuch<lb/>
 mache, soweit die vorhandenen Kräfte reichen, meine Werke Ihnen<lb/>
noch deutlicher zu machen. Haben Sie herzlichen Dank für Ihre Ermunterung<lb/>
!« Das seither zum geflügelten Wort gewordene »Soweit die vorhandenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60794">
 Kräfte reichen« fiel zunächst nicht auf und wurde von den<lb/>
Wellen der Begeisterung verschlungen. Einige Stunden später von Reportern<lb/>
 bemängelt und gedeutet, den mitwirkenden Künstlern in verhetzendem<lb/>
 Sinne in Erinnerung gebracht, erzeugte es Mißstimmung im<lb/>
Personale, welches beschloß, durch <rs type="pers" ana="n_44984" ref="#fk__p_45458">Hans Richter</rs> von <rs type="pers" ana="n_44985" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> Aufklärung<lb/>
 über die Bedeutung des Wortes zu verlangen. Um die Sache<lb/>
wieder zu ebnen, wandte sich Direktor <rs type="pers" ana="n_44986" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs> sogleich an <rs type="pers" ana="n_44987" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>,<lb/>
der ihn bat, das Personal in die <rs type="inst">Oper</rs> einzuladen, wo er als<lb/>
Künstler zu Künstlern bald eine Verständigung herbeiführen werde.<lb/>
Direktor <rs type="pers" ana="n_44988" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs> lud nun die Mitwirkenden ein, sich am Vormittag<lb/>
 des andern Tages im Regiezimmer der <rs type="inst">Hofoper</rs> einzufinden. Hier<lb/>
hielt <rs type="pers" ana="n_44989" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs> eine Ansprache, die in dem für uns interessanten<lb/>
Teile folgende Worte enthielt: »Niemals konnte es mir in den Sinn<lb/>
kommen, die vorzüglichen Künstler, die zum Gelingen meines Werkes<lb/>
beitrugen, herabzusetzen. Ich habe diese Gesinnung heute in einem<lb/>
Schreiben niedergelegt, welches ich an die Adresse des Herrn Direktors<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44990" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs> gerichtet habe. Sie mögen es immerhin den Zeitungen übergeben.<lb/>
Aber — wenn Sie auf der Veröffentlichung bestehen, so stelle ich meine<lb/>
Tätigkeit ein, da ein solcher Wunsch von Ihrer Seite nur eine Fortdauer<lb/>
 des Mißtrauens gegen meine Person bedeuten könnte. Ich selbst<lb/>
kann mit den Zeitungen nicht in Verbindung treten, denn — <seg type="spc">ich verachte<lb/>
 die <seg type="insult">Presse</seg></seg>« <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Herrn Direktor <rs type="pers" ana="n_44991" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs> trat bei diesen<lb/>
Worten der Schweiß auf die Stirne. Er stellte sich an die Tür und<lb/>
nahm jedem Abgehenden das Wort ab, daß er über die Äußerung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44992" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> unverbrüchliches Stillschweigen bewahren werde. Die Folge<lb/>
davon war, daß <rs type="pers" ana="n_44993" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> Rede ziemlich wortgetreu in sämtlichen Abendblättern<lb/>
 zu lesen war. Nur der Schluß erschien, wie auf ein gegebenes<lb/>
Notsignal, in allen Blättern dahin geändert, daß <rs type="pers" ana="n_44994" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> statt der Worte:<lb/>
»<seg type="spc">Ich verachte</seg> die <seg type="insult">Presse</seg>« die unblutigeren: »<seg type="spc">Ich hasse</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg>« in den Mund gelegt wurden <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Man wollte von einem<lb/>
Manne, dessen mit jedem Tag wachsende Autorität unliebsam deutlich<lb/>
erkennen ließ, daß er der Presse gegenüber das letzte Wort behalten<lb/>
werde, doch lieber gehaßt, als verachtet sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60796">
<space/>Ich denke, daß <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_44995" ref="#fk__p_52212">Wagner-Forscher</rs> der Presse</seg> mir<lb/>
für diesen Beitrag dankbar sein werden. Der unsere, der heute mit<lb/>
so gutem Erfolg auf der <seg type="insult">Wohnungssuche für <rs type="pers" ana="n_44996" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs></seg> ist, läßt<lb/>
nicht unerwähnt, daß dieser sich bei seinem letzten Aufenthalt<lb/>
in Wien nicht allzu wohl fühlte, und zitiert sogar ein Schreiben aus<lb/>
dem Jahre <date>1879</date>, das <rs type="pers" ana="n_44997" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> an <rs type="pers" ana="n_44998" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs> richtete und worin er<lb/>
eine Einladung, wieder nach Wien zu kommen, mit der Bemerkung<lb/>
 ablehnte: »Glauben Sie, daß die sechs Wochen im <DATERANGE>Winter<lb/>
1875</DATERANGE> als angenehme Erinnerungen in meinem Gedächtnisse leben?«<lb/>
Er fürchtet, er würde, wenn er »nur über die Straße gehen oder<lb/>
etwa einem Betteljungen ein Wort sagen würde, im Kot herumgezogen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60796">
 werden«. Damals habe er gewußt, daß er »nie wieder<lb/>
Wien betreten würde«. <seg type="insult">Unser Musikhistoriker</seg> meint, <rs type="pers" ana="n_44999" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> hätte<lb/>
sich umstimmen lassen, wenn ihn der Tod nicht frühzeitig abberufen<lb/>
 hätte. Es ist immerhin tröstlich, sich vorzustellen, daß<lb/>
nicht <rs type="pers" ana="n_45000" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, sondern sein Tod die <seg type="insult">Wiener Musikforschung</seg> um<lb/>
einen weiteren Meldzettel betrogen hat, aber die Entscheidung ist<lb/>
eben ungewiß. Die Gründe für die Abneigung, in Wien noch<lb/>
einmal Wohnung zu nehmen, werden in jener Publikation nicht berührt<lb/>
. Darum war es notwendig, sie nachzutragen, und das Bedauern,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_45001" ref="#fk__p_45209">Gustav Schönaich</rs> zur Mitteilung seiner Erinnerungen nicht<lb/>
zu haben war, wenigstens in einem markanten Fall als unbegründet<lb/>
 zu erweisen. <rs type="pers" ana="n_45002" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> selbst hat in einem Aufsatz »<rs type="title">Wollen<lb/>
wir hoffen?</rs>« (<rs type="title">Gesammelte Schriften und Dichtungen</rs>, Band X,<lb/>
<abbr>S.</abbr> 132 <abbr>ff.</abbr>) jenen Vorfall berührt, den <rs type="pers" ana="n_45003" ref="#fk__p_45209">Schönaich</rs> vor zehn Jahren<lb/>
in der ‚<rs type="self" ana="werk_16728">Fackel</rs>‘ genau aufgezeichnet hat. »So etwas wie Haß«,<lb/>
schließt <rs type="pers" ana="n_45004" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, »vertragen sie sehr gern, denn ‚natürlich<lb/>
kann nur der die Presse hassen, welcher die Wahrheit fürchtet!‘ —<lb/>
Aber auch solche geschickte Fälschungen sollten uns nicht<lb/>
davon abhalten, <seg type="spc">ohne Haß bei unserer Verachtung<lb/>
zu bleiben</seg>: <seg type="spc">mir wenigstens bekommt dies ganz<lb/>
erträglich</seg>.« Was sagt die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45005" ref="#fk__p_52212">Wagner-Forschung</rs></seg> dazu? Er<lb/>
bezeichnet in jenem Aufsatz die Erfindung der Buchdruckerkunst<lb/>
 als <seg type="insult">ein deutsches Unglück</seg>, er glaubt in der Zeitungslektüre<lb/>
 »<seg type="insult">das ärgste Gift für unsere geistigen sozialen Zustände</seg><lb/>
erkennen zu müssen«, <seg type="insult">»diese Herren Zeitungsschreiber«</seg>, sagt er,<lb/>
»leben von unserer Furcht vor ihnen«, und er nennt sie »<seg type="insult">die<lb/>
Einzigen</seg>, welche in Deutschland, ohne ein Examen bestanden zu<lb/>
haben, angestellt werden«. Und er denkt dabei nicht einmal an<lb/>
eine Prüfung aus der Harmonielehre, zu welcher kürzlich <seg type="insult">ein bekannter<lb/>
 musikhistorischer Forscher</seg> vergebens herausgefordert wurde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43509">
               <persName>Jauner, Franz Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1831-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45209">
               <persName>Schönaich, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-04-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/45377</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45458">
               <persName>Richter, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1843-4-4</date>
                  <place>Raab, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-12-5</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12521</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42312">
               <persName>Hanslick, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1825-9-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-4-6</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11578</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>