<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04580.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04579.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04581.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Hinrichtung der Sinne. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 09, Nr. 239, 1907, S. 19-25</title>
            <title type="iso-date">1907-12-31</title>
            <title type="id">tid_04580</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">239</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-239_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/239,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Hinrichtung der Sinne. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr51548">
<space/>Wer im Walde ist, gewinnt nur schwer eine Vorstellung<lb/>
vom Walde; er sieht ihn vor lauter Bäumen nicht. Wenn es uns<lb/>
aber hie und da gelingt, einen möglichst fremden, einen sozusagen<lb/>
außerirdischen Blick auf das uns umschlingende und von uns<lb/>
</p>
            <p ana="fn260">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Eine Auffassung, die sich in vielen, nicht in allen Zügen mit<lb/>
der des Herausgebers deckt.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr51548">
umschlungene Leben zu werfen (eine Fähigkeit, die in den großen<lb/>
russischen Romanschriftstellern Genie geworden ist), dann sehen<lb/>
wir jedesmal ein <seg type="insult">bizarres System von Absurdidäten</seg>, einen — <foreign xml:lang="la">sit<lb/>
venia verbo</foreign> — <seg type="insult">Organismus des Unsinns</seg>. Wir sehen <abbr>z. B.</abbr>, daß<lb/>
der Mensch, nachdem er eine ungeheure Epoche hindurch all<lb/>
seine Fähigkeit, all seine Energie dazu verwendet hat, die Macht<lb/>
der ungebändigten Natur über ihn zu brechen und dieser Macht<lb/>
gegenüber eine stolze Freiheit aufzurichten, daß der Mensch am<lb/>
Ende dieser Epoche in <seg type="insult">eine absolute, alle bisherigen Arten von<lb/>
Sklaverei weit überbietende Abhängigkeit</seg> von jenen Mitteln versunken<lb/>
 ist, mit denen er die Natur besiegte. Wir sehen den<lb/>
Menschen als <seg type="insult">Hörigen von Techniken und Maschinen</seg>. Wir sehen,<lb/>
daß die Sinne, nachdem sie die längste Zeit bloß Schutzwaffe<lb/>
gegen die feindliche Natur gewesen, nur die kürzeste Zeit das<lb/>
sind, was sie nach dem Sieg über die Natur sein sollten —<lb/>
Organe des Genusses. Vermittler freigewählter, angenehmer, köstlicher<lb/>
 Eindrücke —, daß sie vielmehr immer fast alsogleich nach<lb/>
ihrer Befreiung aus dem Frohndienst des Wachestehens im<lb/>
Lebenskampfe als Vermittler wüster Betäubungen mißbraucht<lb/>
werden. Wir sehen den Menschen als <seg type="insult">Hörigen von Narkotiken</seg>.<lb/>
Und wir sehen, daß der Mensch, nachdem er die Natur besiegt<lb/>
hat, von einem seltsamen Heimweh nach der Strenge ihrer einstigen<lb/>
Herrschaft ergriffen wird, daß er aus der Natur, dem einstigen<lb/>
Feinde, einen heiligen, fast göttlichen Begriff, einen ideellen, als<lb/>
Ziel an den Endpunkt aller Entwicklung projizierten Fetisch<lb/>
gemacht hat. Wir sehen den Menschen als <seg type="insult">Hörigen einer mystischen<lb/>
 und perversen Naturvorstellung</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51549">
<space/>Das Kennzeichen abgestumpfter Sinne ist es, daß sie apathisch<lb/>
und reizhungrig zugleich sind. Sie sind fähig, das Lauteste und<lb/>
Grellste gewissermaßen ohne Notiznahme passieren zu lassen, und<lb/>
vermögen gleichzeitig, das Überlaute und Übergrelle als stärksten<lb/>
Reiz zu goutieren. Wir haben unsere Sinne nicht, um Wahrnehmenswertes<lb/>
 aufzusaugen, um uns mit allem Kostbaren der<lb/>
Welt zu bereichern, sondern um sie der ins Maßlose steigenden<lb/>
Flut unerwünschter Eindrücke gegenüber auszuschalten oder durch<lb/>
sie hindurch unser erschöpftes Nervensystem aufzupeitschen. Unsere<lb/>
Sinne sind in ästhetischer Hinsicht nicht mehr Sinne, sondern<lb/>
lediglich <seg type="insult">Instrumente der Narkotisierung</seg>. Leise und unauffällige<lb/>
</p>
            <p ana="pr51549">
Dinge — und alles Wertvolle ist leise und unauffällig — gehen<lb/>
uns daher überhaupt verloren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51550">
<space/>Man liest manchmal von einer eigentümlichen Folter, die<lb/>
in China an besonders ruchlosen Verbrechern vollstreckt wird und<lb/>
darin besteht, den Delinquenten durch permanentes, durchdringendes<lb/>
 Geräusch solange am Einschlafen zu verhindern, bis er wahnsinnig<lb/>
 wird oder vor Erschöpfung stirbt. Dies beweist jedenfalls,<lb/>
daß China ein Kulturland ist; denn bei uns gibt es nicht nur<lb/>
bereits <seg type="insult">eine erkleckliche Anzahl von Büffeln</seg>, die selbst den ärgsten<lb/>
Donnerlärm mühelos überhören und diese Folter als wirkungslos<lb/>
verachten könnten, bei uns sind auch jene, die so gerne und so<lb/>
beweglich über die Unerträglichkeit des steigenden Lärms in den<lb/>
größeren Städten klagen, abgefeimt genug, um unter etwas modifizierten<lb/>
 Umständen permanentes, durchdringendes Geräusch —<lb/>
eine Symphonie von <rs type="pers" ana="n_40829" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs> <abbr>z. B.</abbr> — als wollüstigen<lb/>
Nervenkitzel zu empfinden. (In <seg type="insult">der neuesten, elementarisch und<lb/>
malerisch sich geberdenden Musik</seg>, die der vollgiltige Beweis dafür<lb/>
 ist, daß unsere Ohren schon zur Hälfte totgehetzt sind, spielt<lb/>
übrigens <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_40830" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer’sche Aberglaube</rs></seg> eine große Rolle, daß die<lb/>
Musik der »Natur« besonders nahestehe, ja geradezu die Sprache<lb/>
des »Dings an sich« sei. Der Komponist ist dann natürlich nichts<lb/>
Geringeres als das Sprachrohr Gottes. <rs type="pers" ana="n_40831" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, der nicht nur ein<lb/>
großer Künstler, sondern auch der Vater des musikalischen<lb/>
Modernismus war, wurde bekanntlich von keinem der grandios-irrtümlichen<lb/>
 Lehrsätze <rs type="pers" ana="n_40832" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> mehr fasziniert als von<lb/>
diesem. Aber die polyphone Musik, und gar die moderne, tonmalerische<lb/>
, ist — wie ich nächstens ausführlich zu erweisen gedenke<lb/>
 — als die jüngste aller Künste und als Endergebnis eines<lb/>
ungemein komplizierten Systems von Konventionen viel weiter von<lb/>
aller primitiven Realität und vom Wesen der Dinge entfernt als<lb/>
alle andern Künste, viel weiter sogar als das begriffliche Denken!)<lb/>
</p>
            <p ana="pr51551">
<space/>Es hält sich mancher für einen Gourmet, der nur mehr<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="">asa foetida</foreign></seg> schmeckt. Und gerade diejenigen, die am meisten gegen<lb/>
den zunehmenden <seg type="insult">Reklameunfug</seg> und die <seg type="insult">epidemische Plakatierungswut<lb/>
</seg> wettern, finden Gefallen an einer Richtung der bildenden<lb/>
Künste, die nur unter dem Einfluße des <seg type="insult">Plakatstils</seg> sich entfalten<lb/>
konnte. Die Leute, denen solche Plakate auf die Nerven gehen,<lb/>
die wenigstens nur Plakate sein wollen, zeigen sich gewöhnlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr51551">
sofort mit <seg type="insult">dem ganzen Reklamewesen</seg> versöhnt, wenn sie auf <seg type="insult">ein<lb/>
sogenanntes »künstlerisches Plakat«</seg> treffen. Ich bin aber sehr dazu<lb/>
geneigt, <seg type="insult">die künstlerischen Plakate</seg> für weit verderblicher und unheilvoller<lb/>
 zu halten als die unkünstlerischen. Denn die bildenden<lb/>
Künste, die in besseren Zeiten höfisch oder kirchlich waren, <abbr>d. h.</abbr><lb/>
dem Schönheitsbedürfnis vornehmer und geschmackvoller oder<lb/>
auch nur schwärmerischer und weltentrückter Menschen dienten,<lb/>
diese Künste werden jetzt allgemach <seg type="spc">industriell</seg>, <abbr>d. h.</abbr> sie<lb/>
werden vom <seg type="insult">Reklamebedürfnis</seg> der Fabrikanten usurpiert. Die<lb/>
bildenden Künstler, deren es heute vielzuviele gibt und die alle<lb/>
leben wollen, verdienen rascher und besser durch den Entwurf<lb/>
von <seg type="insult">Reklamemitteln</seg>, als durch die Schöpfung ausgereifter Kunstwerke<lb/>
. Der <seg type="insult">Industriebaron</seg> zahlt heute besser und leichter als<lb/>
Hof, Kirche, Adel und Kunsthändler. Die Maler zeichnen daher<lb/>
Plakate, Annoncenbilder und Ansichtskarten, die Bildhauer modellieren<lb/>
 <seg type="insult">Reklamestatuetten</seg> und die Architekten machen Schaufenster<lb/>
und Geschäftsfassaden. Darüber aber helfen <seg type="insult">alle demokratischen<lb/>
Phrasen der Welt</seg> nicht hinweg, daß eine Kunst, die Macht, Ruhm<lb/>
und aristokratische Tradition oder vorbildliche Lebensführung,<lb/>
Heiligkeit und religiöse Symbolik verherrlicht, wesensverschieden<lb/>
ist von einer <seg type="insult">»Kunst«</seg>, die <seg type="insult">Humbugin</seg> und <seg type="insult">Schwindelol</seg> verkaufen<lb/>
hilft. Die Usurpation der Kunst durch die Industrie kann kein<lb/>
anderes Resultat zeitigen, als die schließliche absolute Vorherrschaft<lb/>
des Schreienden und Auffälligen über das Schlichte und Anmutige,<lb/>
des Flüchtigen und Aktuellen über das Reife und Zeitlos-Schöne.<lb/>
Diese Usurpation bedeutet den Verfall jeder wahrhaft künstlerischen<lb/>
 Tradition. Der Weg vom dekorativen Bilde über <seg type="insult">das<lb/>
»künstlerische« Plakat</seg> führt zur <seg type="insult">nackten Marktschreierei</seg>; darüber<lb/>
ist kein Zweifel. Und der Künstler, den die leidige Not des Lebens<lb/>
zwingt, dem <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Seifenfabrikanten</seg> und Margarinfabrikanten</seg> seine Ware verkaufen<lb/>
zu helfen, der hilft auch zugleich — unbewußt und ungewollt,<lb/>
als Opfer <seg type="insult">des »industrielle Demokratie« genannten <foreign xml:lang="la">circulus vitiosus</foreign></seg> —<lb/>
den Untergang der Kunst beschleunigen. Wir leben nämlich alle<lb/>
in einem faktischen <foreign xml:lang="la">circulus vitiosus</foreign> und jedermann führt heute<lb/>
seinen eigenen Beruf, seinen Willen und sein Talent <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign>.<lb/>
In »freier Konkurrenz« bringt der Künstler die Kunst, der Fabrikant<lb/>
 die Industrie, der Händler den Handel, der Politiker die<lb/>
Staatskunst um. Gedeihlich ist dieses System nur den »Unfreien«:<lb/>
den Arbeitern, den Dienern, den Beamten. Deshalb tendiert der<lb/>
Künstler von heute zum Industriebeamten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51552">
<space/>Ich will hier meine Überzeugung nicht verhehlen, daß auch<lb/>
in der ernsten, unabhängigen Kunst unserer Zeit Anzeichen <seg type="insult">eines<lb/>
allgemeinen Geschmacksniederganges</seg> sich bemerkbar machen,<lb/>
daß insbesondere der <seg type="insult">»Impressionismus«</seg> in der Malerei und Bildhauerei<lb/>
 bereits ein Zeichen der Überreizung und Erschöpfung des<lb/>
künstlerischen Auges ist. Man bedenke, daß der bildende Künstler<lb/>
von heute mit dem Momentphotographen und Kinematographen<lb/>
konkurrieren muß! Und was bedeutet eigentlich der berühmte<lb/>
Grundsatz <foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign> anderes, als: die Kunst möge nicht mehr<lb/>
eine willkommene, aber entbehrliche Verzierung und Erhöhung<lb/>
des Lebens, sondern <seg type="insult">ein vom Leben abgetrenntes, den Neurotikern<lb/>
unentbehrliches Opiat</seg> sein <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51553">
<space/>Sollte es übrigens ein Zufall sein — ich glaube nicht gern<lb/>
an solche Zufälle —, daß in einem System der allgemeinen Überspannung<lb/>
 und Überreizung, daß im Zeitalter der <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Sinnendyspepsie</seg>, <seg type="ELIDASH">Nervendyspepsie</seg><lb/>
und Gemütsdyspepsie</seg> auch die eigentliche Dyspepsie, die Erschöpfung<lb/>
 des Magens, ein allgemeiner Übelstand ist? Jedenfalls<lb/>
wird unser physischer Geschmack nicht am wenigsten unter allen<lb/>
Sinnen mißhandelt. Je schwerer durch die allgemeine Überproduktion<lb/>
 die Familiengründung, das Heimleben wird, desto ausgedehnter<lb/>
 wird das Gasthausleben, desto wichtiger wird als<lb/>
Zeitproblem die Gasthausküche, deren Charakteristikum das Verbergen<lb/>
 der schlechten Qualität der Speisen durch übermäßige<lb/>
Würzung ist. Und man muß sich auch fragen, ob es die<lb/>
Vermögenden, die eine Küche nach eigenem Geschmack führen,<lb/>
besser machen? Ob nicht auch in diesem Falle — ohne äußere<lb/>
Nötigung — die Überwürzung (der <foreign xml:lang="fr">haut-gout</foreign>) dominiert? Und<lb/>
ob dieses Übel hier nicht noch durch übermäßige Quantitäten<lb/>
und durch zuviel Abwechslung der Gerichte, durch das Aufsuchen<lb/>
der möglichst starken Kontraste verschärft wird? Tatsächlich sind<lb/>
die Tafelfreuden von heute, die jedes Fest, die sogar wissenschaftliche<lb/>
 Kongresse und künstlerische Veranstaltungen einleiten,<lb/>
begleiten und beschließen, dieses Zuviel an allzu künstlichen<lb/>
Speisen und starken Getränken, nichts als eine Hinrichtung des<lb/>
Geschmacks. Und des Körpers und der Seele!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51554">
<space/>Was wird nun die notwendige Folge <seg type="insult">einer solchen Gesamtabstumpfung<lb/>
 aller Sinne</seg> sein? Eine rasche Zunahme des allgemeinen<lb/>
 Bedürfnisses nach Reizmitteln stärkster Art in allen Formen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr51554">
nach dem in jeder Hinsicht Überwürzten. Dies wird für die<lb/>
Lebensführung, für die Kunst und sogar für die Wissenschaft<lb/>
gelten. Überall wird <seg type="insult">der blasierte Geschmack</seg> das Aufreizende, das<lb/>
Outrierte bevorzugen: gaumenstachelnde Speisen; raschbetäubende<lb/>
Getränke; nervenpeitschende Musik; aufregende Lektüre; das<lb/>
Exotische und Halbpathologische in der bildenden Kunst; gefahrvollen<lb/>
 und erschöpfenden Sport (Hochtouristik, Automobilismus);<lb/>
extreme und paradoxe Lebensanschauungen; Zirkus und Variété;<lb/>
raschwirkende Pseudokuren (Mißbrauch des kalten Wassers)<FOOTNOTE0_START/>*) und<lb/>
erotische Exzentrizitäten. In physiologischer Formel: Die Nervosität<lb/>
wird zur Neurasthenie, die Neurasthenie zur Neurose.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51555">
<space/>Ich habe bereits angedeutet, daß auch ein gut Teil der<lb/>
heutigen <seg type="insult">Naturschwärmerei</seg> — die in der Art, in der wir sie treiben,<lb/>
weder im Altertum noch im Orient anzutreffen ist und, mehr als<lb/>
wir vermuten, eine spezifisch <seg type="spc">moderne</seg> Errungenschaft ist — in<lb/>
der Neurasthenie des modernen Menschen begründet ist. Griechenland<lb/>
, Rom und das kultivierte Morgenland faßten die Natur nicht,<lb/>
wie wir, als <seg type="spc">Gegensatz</seg> des Menschentums auf, ihre Naturliebe<lb/>
war nicht eine Abkehr vom Alltagsleben, sondern gleichwie ihre<lb/>
Kunst eine Verbreiterung und Erhöhung des Alltagslebens. In der<lb/>
ruhigen, schönlinigen, farbensatten Landschaft sahen sie einen<lb/>
würdigen <seg type="spc">Rahmen</seg> für ihre Lebensführung, für ihre Feste und<lb/>
Schauspiele und für ihre Kunst, für das <seg type="spc">Leben</seg> mit einem Worte.<lb/>
Ihnen war die Natur nicht »das Leben selbst«, wie sie es uns sein<lb/>
muß, da wir unsere Lebensführung als sinnlos und unfruchtbar<lb/>
empfinden. Und für das Häßlich-Schöne der Landschaft, für das<lb/>
Pittoreske, Unruhige, Romantische, Labyrinthische, für die »Poesie<lb/>
der Alpen« beispielsweise hatten die Alten überhaupt keine apperzipierenden<lb/>
 Organe. Die Schönheit einer <seg type="ELIDASH">Berglandschaft</seg> und Klüftelandschaft<lb/>
 haben erst <seg type="spc">wir</seg> entdeckt, erst in uns ist genug Unruhe,<lb/>
Abenteuersucht und Labyrinthisches, um es außer uns als schaurig-schönes<lb/>
 Abbild unseres Gemütes zu empfinden. Wir sind zerklüftete<lb/>
Menschen — wie sollte das Zerklüftete nicht zu uns sprechen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51556">
<rs type="pers" ana="n_40833" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn261">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Als ob ein durch jahrelanges <seg type="insult">Mißleben</seg> zugrundegerichtetes<lb/>
Nervensystem in 14 Tagen oder drei Wochen wieder hergerichtet werden<lb/>
könnte! Dies ist ein <seg type="insult">charakteristischer <seg type="spc">Aberglaube</seg> unserer Zeit</seg>.<lb/>
<abbr>Anm. d. Verf.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>