<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10494.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10493.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10495.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Es genügt nicht, alt zu sein, in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 39-39</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10494</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Es genügt nicht, alt zu sein</head>
            <p ana="pr145763">
um gescheit zu werden, lautet der Gedanke, den <seg type="insult">der <RS pers="Edmund Wengraf" globID="name_203142">Präsident</RS><lb/>
der <rs type="inst">Concordia</rs></seg>, der auch Verse macht, durch ein spitzes Epigramm<lb/>
ausgedrückt hat, in einer Reihe von Strophen, betitelt »<rs type="title">Alt und<lb/>
Jung</rs>«, in denen er das ihm am Herzen liegende Problem<lb/>
gestaltet, daß man mit der Zeit zu gehen und mit der Jugend<lb/>
fortzuschreiten habe:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wenn es genügte hier auf Erden,</l>
<l>Alt zu sein, um gescheit zu werden,</l>
<l>So wäre die Schildkröt’ der weiseste Mann,</l>
<l>Weil sie zweihundert Jahre alt werden kann.</l>
</lg>
            <p ana="pr145767">
Hier ist der Beweis insoferne durchaus gelungen, als noch niemand<lb/>
eruiert hat, ob nicht die Schildkröt’, die zweihundert Jahre alt<lb/>
werden kann, unter ihren Artgenossen in der Tat die weiseste<lb/>
Schildkröt’ ist und ob sie nicht sogar weiser ist als ein <seg type="insult">Journalist</seg>,<lb/>
wenn er zweihundert Jahre alt würde, während unzweifelhaft<lb/>
feststeht, daß sie auch dann noch immer nicht »der weiseste<lb/>
Mann« wäre. Die Zoologie hat ihr Alter feststellen können, aber<lb/>
auf den Grad ihrer Weisheit bisher nicht einmal aus dem<lb/>
Umstand geschlossen, daß sie keine Epigramme macht und gegen<lb/>
die <rs type="title">Preßgesetzreform</rs> eine mehr zuwartende Haltung einnimmt,<lb/>
gleichmütig und gepanzert gegen jede Drohung, mag sie nun<lb/>
von einem Gesetz gegen <seg type="insult">Erpressung</seg> ausgehen oder vom <seg type="insult">Erpresser</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>