<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05782.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05781.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05783.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Künstler und die Künstler, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 15-17</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05782</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Künstler und die Künstler</head>
            <p ana="pr77383">
»betrifft: <seg type="spc">Die Frühlingskönigin</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77384">
Hochgeehrter Herr Redakteur!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77385">
<space/>Mit viel Tam-Tam wurde durch die »<rs type="inst">Charitee</rs>« eine Festveranstaltung<lb/>
 in Szene gesetzt. Eine Frühlingskönigin sollte gewählt werden.<lb/>
Eine unparteiische Juri von 16 Künstlern von Namen würde, so hieß<lb/>
es, ihres unbeeinflußten Schiedsrichteramtes walten. In Schaaren zog das<lb/>
Volk nach dem Stadtparke; fürsorgliche Mütter mit mehr oder minder<lb/>
</p>
            <p ana="pr77385">
schönen Töchtern, ehrgeizige Gatten mit mehr oder minder schönen<lb/>
<choice><sic>Gattinen</sic><corr>Gattinnen</corr></choice>, der Bräutigam an der Seite der Braut, kurzum alles strebte<lb/>
nach Erreichung des stolzen Titels einer Wiener Frühlingskönigin. Man<lb/>
mochte über die Sache denken wie man wollte, aber es fanden sich<lb/>
auch schöngeistige Männer ein, welche denn doch wahr und wahrhaftig<lb/>
ein ausgewähltes Schönheitsideal zu erblicken erhofften. Eine Schönheits-Konkurrenz<lb/>
 unter derartigen Auspizien erweckte die Neugier. Man<lb/>
erwartete nichts anders als eine gerechte, durch keinerlei Protektion<lb/>
beeinflußte Entscheidung. Niemals hatte man mehr Täuschung erfahren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77386">
<space/>Als die zahlreich erschienenen schönen Damen vor der Juri<lb/>
defilierten, wurde man mit Entfremden gewahr, daß da eigentlich nicht<lb/>
mit richtigen Dingen vorzugehen schien. <seg type="insult">Zahlreiche Komiteedamen</seg>,<lb/>
die nichts weniger als schön waren, befanden sich sofort im Besitze der<lb/>
langstieligen Rose, die zur engeren Konkurrenz berechtigte. Während <seg type="insult">eine<lb/>
geradezu abschreckend häßliche Dame</seg> sich des Besitzes einer derartigen<lb/>
Trophae erfreute, sah man prangende Schönheiten mit flehendem Auge<lb/>
vergeblich nach der ersehnten Blume auslugen. Ganz besonders trat dies<lb/>
bei einer <rs type="pers">junonischen Frauenschönheit</rs> zutage. Als diese, eine geradezu<lb/>
himmlische Schönheit, auf den Plan erschien, ward es den zahlreichen<lb/>
Unbeteiligten nicht mehr zweifelhaft, wer den Preis davontragen würde.<lb/>
Wie die Sonne unter den Sternen prangte diese fabelhafte Schönheit in<lb/>
ihrer dezenten herrlichen gelben Seidenrobe. Und merkwürdig — — Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54821" ref="#fk__p_55817">Zasche</rs> wandte jederzeit, wenn die Dame vorbeischritt unwillig den<lb/>
Kopf weg. Eine <seg type="insult">Komiteedame</seg> raunte entsetzt einem schiedrichterlichen<lb/>
Künstler, als er der außergewöhnlichen Schönheit eine Rose reichen<lb/>
wollte, zu: »Aber was <choice><sic>fällte</sic><corr>fällt</corr></choice> denn Ihnen ein, das ist ja eine Rumänin!«<lb/>
Endlich wurde ihr ganz insgeheim von zwei Herren der Juri je eine<lb/>
Eintrittsrose überreicht. Als es nun zur engeren Wahl kommen sollte,<lb/>
mußte die Dame wieder hören, daß sie eine Rumänin sei. Nun wollte<lb/>
sie den Saal verlassen, denn nun erkannte das arme Ding den ganzen<lb/>
Hohn der Veranstaltung. »Da ich doch als Rumänin nicht konkurrieren<lb/>
darf, will ich lieber fort« sagte sie einem sie zurückhaltenden Herrn<lb/>
der Juri, welcher sie indeß ersuchte weiter zu verharren. Das Resultat<lb/>
war, wie haarscharf vorauszusehen, eine Ausschaltung der schönsten<lb/>
Dame schon beim ersten Gange. Und so wie dieser <choice><sic>ergieng</sic><corr>erging</corr></choice> es vielen<lb/>
schönen Frauen und Mädchen, welche minder schönen und auch häßlichen<lb/>
 weichen mußten, weil <seg type="insult">eine unparteiische Juri von 16 Wiener<lb/>
Künstlern</seg> ihres unbeeinflußten Amtes waltete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77387">
<space/>Vorerst erscheint es höchst verwunderlich, daß fast <seg type="insult">sämtliche<lb/>
Damen des Komitees</seg>, etwa 20 an Zahl, bereits im Saale mit je<lb/>
einer oder mehreren Konkurrenzrosen versehen, auf die übrigen Konkurrentinen<lb/>
 warteten. Unter diesen Damen waren manche schön, andere<lb/>
hübsch, viele geradezu häßlich. Unten den gewählten »Prinzessinen«<lb/>
befanden sich zumeist <seg type="insult">Komiteedamen</seg>, von welchen eine direkt unschön<lb/>
war. Bei aller Galanterie gegen das schöne Geschlecht muß ein derartiges<lb/>
Vordrängen <seg type="insult">einer flagranten Difformität</seg> denn doch angenagelt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77388">
<space/>Und <seg type="insult">die 16 Wiener Künstler</seg>, welche ein ideales künstlerisches<lb/>
Verdikt zu fällen hatten? Wie kläglich nahmen sie sich aus, als sie es<lb/>
mit ihrem künstlerischen Gewissen vereinbart <choice><sic>hilten</sic><corr>hielten</corr></choice>, eine Schönheit in<lb/>
</p>
            <p ana="pr77388">
des Wortes idealster Bedeutung zu brüskieren, lediglich, weil man einer<lb/>
Ausländerin nicht den Ruhm zubilligen wollte, schöner als die Wienerin<lb/>
zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77389">
Hochachtungsvoll!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77390">
<rs type="pers" ana="n_54822" key="#fk__p_42411"><AUCTOR>Ein Künstler</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77391">
<space/>Aus vorliegenden Zeilen bitte das Brauchbare gütigst verwenden<lb/>
zu wollen. Als Bewunderer Ihres wahrhaft antikorruptionistischen<lb/>
Wirkens, würden Sie hochgeehrter Herr, sich gewiß verdient machen,<lb/>
wenn Sie vorerst gegen derlei unwürdige Veranstaltungen zufelde ziehen<lb/>
würden. Zahllose arme Mütter, welche mit ihren Töchtern zum Stadtparke<lb/>
pilgerten, sich erhebliche Spesen, die nicht im Verhältnisse zu ihren<lb/>
Einkünften standen, ohne auch die geringste Chance eines Erfolges zu<lb/>
besitzen, selbst wenn ihre Töchter volle Anwartschaft darauf hatten,<lb/>
werden Ihnen dankbar sein. Nie hat es eine <seg type="insult">scheußlichere Protektionswirtschaft<lb/>
</seg> gegeben, als an diesem Tage. Ich glaube, hochgeehrter Herr,<lb/>
daß Ihr klarer Geist viel Anregung aus meinem anspruchlosen <choice><sic>Beriche</sic><corr>Berichte</corr></choice><lb/>
schöpfen wird. Selbstverständlich beanspruche ich keinerlei Honorierung.<lb/>
Für mich wird es <choice><sic>schönster</sic><corr>schönsten</corr></choice> Lohn bedeuten, wenn Sie mit Ihrer<lb/>
wuchtigen Hand in <seg type="insult">diese neuartige Korruptionswirtschaft</seg> hineinfahren<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77392">
Mit aufrichtiger Verehrung<lb/>
Obiger.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55817">
               <persName>Zasche, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4785</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>