<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05386.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05384.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05387.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Der Blitz hat sie getroffen, zerschmettert sind sie, nicht gedacht sollen sie werden, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 1-19</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05386</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Der Blitz hat sie getroffen, zerschmettert sind sie, nicht gedacht sollen sie werden</head>
            <p ana="pr70254">
<space/>Ich hatte ja keine Ahnung gehabt. Da sah ich abends zwei<lb/>
Männer gestikulierend an mir vorübergehen und hörte wie der eine<lb/>
zum andern: »Also das erste wird jetzt sein, daß —« sagte. Ich wußte<lb/>
genug. Es war kein Zweifel, daß wir in einer <seg type="insult">großen Zeit</seg> leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
<space/>»Vergiß nicht morgen wenn du zur Urne schreitest«, rief <seg type="insult">Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50931" key="#fk__p_50061">Melanie Kohary</rs></seg>, die in aufopferndster Weise den Kampf zur<lb/>
Herabsetzung der exorbitanten Fleischpreise geführt hatte, »vergiß<lb/>
nicht <rs type="pers" ana="n_50932" key="#fk__p_56821">Leo</rs> an die <seg type="insult">Bresche</seg>!« »Sei beruhigt«, antwortete er, indem er<lb/>
das Licht abdrehte, »wir werden das <seg type="insult">Bollwerk</seg> stürmen. Es gilt<lb/>
einen Feind zu zerschmettern, der im Finstern seine <seg type="insult">Zwangsherrschaft<lb/>
</seg> aufgerichtet, und wir werden wie eine Springflut <seg type="insult">diesen<lb/>
Krankheitsträger</seg> mit einem Axthieb vernichten, der überallhin seine<lb/>
Ansteckung hätte tragen können, diese Partei, die den <seg type="insult">Atavismus<lb/>
ihrer rückschrittlichen Grundsätze</seg> mit einem <seg type="insult">Mäntelchen von Sozialpolitik<lb/>
 und Mittelstandsrettung</seg> decken wollte, was Christlichsoziale,<lb/>
<seg type="insult">Heidnischsoziale</seg> sind sie!« »Vergiß nicht, <rs type="pers" ana="n_50933" key="#fk__p_56821">Kohary</rs>«, sagte sie,<lb/>
»daß <seg type="insult">diese gefährliche Macht</seg>, die auch in dem internationalen<lb/>
Verhältnisse und dem Verhältnisse der <rs type="inst">Dreibundmächte</rs> zu einander<lb/>
 von störender Wirkung war, eine <seg type="insult">Zwittergeburt</seg> ist, die<lb/>
unser politisches Leben wie mit einem Netz bis in seinem<lb/>
Lebensnerv angegriffen hat«. <rs type="pers" ana="n_50934" key="#fk__p_56821">Kohary</rs> fuhr empor und sprach:<lb/>
»Ich möchte kühn behaupten, daß die Unzulänglichkeiten unseres<lb/>
politischen Lebens <foreign xml:lang="la">in ultima analysi</foreign> nicht zum geringsten Teile<lb/>
auf die <seg type="insult">verderbliche Herrschaft</seg> dieser Partei zurückzuführen sind.<lb/>
Der <seg type="insult">Sieg des freiheitlichen Gedankens</seg> in Wien wird nicht bloß in<lb/>
den Kreisen des deutschen Bürgertums allerorten im Inlande Freude<lb/>
hervorrufen, auch die Österreicher, die in der Fremde Beruf und<lb/>
Erwerb haben, nehmen herzlichen Anteil an der Wiedereroberung des<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
großen Kulturzentrums der Heimat vom christlichsozialen Hochdruck,<lb/>
weil der Deutsch-Österreicher, der im Auslande lebt, umgeben von<lb/>
<seg type="insult">dem rastlosen Vorwärtsstreben freier Völker</seg> <seg type="insult">am sausenden Webstuhl<lb/>
 der Zeit</seg>, <foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign> noch tiefer den Schmerz empfunden<lb/>
hat, daß sein Vaterland durch eine <seg type="insult">Partei des wirtschaftlichen<lb/>
 und kulturellen Rückschrittes</seg> an dem freien Wettbewerbe<lb/>
gehindert wurde, obwohl die alte Kultur, die Begabung und geistige<lb/>
Regsamkeit den Deutsch-Österreicher befähigen in der vordersten<lb/>
Reihe zu stehen, und der volle Sieg über die <seg type="insult">Reaktion</seg> aus ganzem<lb/>
 Herzen in <seg type="insult">diesem schweren Kampfe um Freiheit und Licht</seg>,<lb/>
in dem die <seg type="insult">Saat der Freiheit</seg>, die die <rs type="paper" ana="werk_18236">Neue Freie Presse</rs> gestreut,<lb/>
<seg type="insult">zündende Früchte</seg> gezeitigt, glänzend waren die Aufsätze, in denen<lb/>
sie über diesen dunklen Punkt in Österreichs <rs type="inst">Parlament</rs> helles<lb/>
Licht goß, während <seg type="insult">wir Freidenkende Ungarns</seg> noch im bangen<lb/>
Zweifel über den Erfolg die belebenden warmen Strahlen <seg type="insult">einer<lb/>
schönen Zukunftssonne</seg> fühlen und zugleich <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_18237">Neuen Freien</rs></seg><lb/>
wärmstens gratulieren, die <seg type="insult">diese packende Anthologie einer klassischen<lb/>
Redekunst</seg> gegeben.« »Wenn Österreich«, versetzte Frau <rs type="pers" ana="n_50935" key="#fk__p_50061">Kohary</rs>,<lb/>
»gereinigt aus dem <seg type="insult">Schlamme dieser Wirtschaft</seg> hervorgeht, was<lb/>
Gott geben möge, so kommt eine reine freie Luft, in der man<lb/>
wieder <seg type="insult">den lieben anheimelnden <choice><sic>Charm</sic><corr>Charme</corr></choice> der gesunden Wiener<lb/>
Seele</seg> erkennen wird«. »In das Gefühl der allgemeinen Freude«,<lb/>
fuhr er fort, »mischt sich auch das Gefühl der lebhaftesten Bewunderung<lb/>
 über <seg type="insult">die mächtige, nie erlahmende Arbeit der deutschen<lb/>
freiheitlichen Presse</seg>, welche fürwahr dem freiheitlichen Gedanken<lb/>
zu diesem wunderbaren Siege verholfen, und es war die <seg type="insult">Offenbarung<lb/>
 der idealen und reinen Macht der Presse</seg> und wo sich die<lb/>
<seg type="insult">Macht der reinen Presse</seg> und die <seg type="insult">Kraft der Prinzipientreue</seg> in<lb/>
solcher Weise offenbart, wo <seg type="insult">solche Männer</seg> an der großen Arbeit<lb/>
sind, ist das Schicksal der Völker und Massen gegen Feind und<lb/>
Unbill gesichert, und man kann nicht anders, man muß <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_18238">Neue<lb/>
Presse</rs></seg> zur <seg type="insult">Durchdringung der herrlichen Kaiserstadt aus der Nacht<lb/>
zum Licht</seg>, wie ihr aus Jassy telegraphiert wird, beglückwünschen,<lb/>
wenn man in Wien lebt und <seg type="insult">ein gleichgesinnter Landsmann im<lb/>
fernen Osten</seg> ist, weil in <seg type="insult">diese schöne, kunstsinnige, lebensfrohe<lb/>
Stadt</seg> <seg type="insult">eine neue Ära des Freisinns</seg> einbrechen wird und sich ihre<lb/>
Atmosphäre sich gleichsam mit dem <seg type="insult">Geiste des Liberalismus, der<lb/>
reinen Menschlichkeit</seg>, der durch den des Hasses, der Verhetzung und
<lb/>
des Eigennutzes leider so lange zurückgedrängt war, füllen, und vom<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
Mittelpunkt soll <seg type="insult">dieser neue Geist</seg> als die Plattform allseitig hinausstreben<lb/>
 ins weite Reich, ja über den schwarzgelben Grenzpfählen<lb/>
<seg type="insult">seinen wohltätigen, heilbringenden Einfluß</seg> entfalten. Auch vom <seg type="insult">Gute<lb/>
des Liberalismus</seg> gilt das <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_201632" ref="#fk__p_46960">Faustsche Wort</rs></RS>: ‚Erwirb es, um es zu besitzen<lb/>
‘! In den letzten Tagen war sie auch überall ausverkauft«. »Wenn<lb/>
man bedenkt«, sagte Frau <rs type="pers" ana="n_50936" key="#fk__p_50061">Kohary</rs>, »daß erst <seg type="insult">der Freisinn, diese politische<lb/>
, geistige und sittliche Bürgschaft</seg>, daß Menschen das Recht haben,<lb/>
den kühnsten Fragen ins Gesicht zu sehen und daß sie nicht von<lb/>
<seg type="insult">christlichsozialer Gewalt</seg> niedergebeugt werden <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Was niedergebeugt<lb/>
, geknebelt, erdrosselt, erstickt haben sie sie. Auf dem<lb/>
Rücken des Wählers sind sie hinaufgestiegen <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Worauf hinauf?«<lb/>
»Wer jemals im <rs type="inst">vatikanischen Museum</rs> gewesen ist und dort die<lb/>
<seg type="insult">Statue des <rs type="pers" ana="n_50937" ref="#fk__p_52708">Salo Cohn</rs> und seiner Kinder</seg> gesehen hat, die von<lb/>
<seg type="insult">solchen Reptilien</seg> umschlungen werden, konnte nicht umhin, sofort<lb/>
an Wien zu denken. Jetzt aber wird alles wieder gut. Der <seg type="insult">Freisinn</seg><lb/>
ist das gar nicht zu entbehrende, dem Staate und jedem Einzelnen<lb/>
notwendige Element, das ihn vorwärts bringt, seine Tatkraft hebt,<lb/>
das nationale Einkommen in rascher Zunahme steigert und diesen<lb/>
Wohlstand durch die kleinsten Haarröhrchen in die Familie hinüberleitet<lb/>
, er gehört zu unserem jetzigen Leben wie der Dampf<lb/>
und die Elektrizität, wer ihn nicht haben will, tut genau so, als<lb/>
wollte er den Dampf und die Elektrizität nicht haben, wenn man<lb/>
den <seg type="insult">Freisinn</seg> nicht hätte, müßte er erfunden werden, wie man den<lb/>
Dampf und die Elektrizität erfunden hat, wie <rs type="pers" ana="n_50938" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> einmal gesagt<lb/>
hat, ihm gesagt, sondern es läßt sich kein Beispiel in den Blättern der<lb/>
Geschichte, nicht einmal in den Annalen aufspüren, daß ein Volk ohne<lb/>
die <seg type="insult">Erweiterung des Gesichtskreis</seg> sich hat zum <seg type="insult">dauernden Fortschritt</seg><lb/>
aufschwingen können, wenn man bedenkt, daß der Deutsche in Österreich<lb/>
 von der Natur mit hohen Gaben ausgestattet. Besonders ist das<lb/>
den Wienern nachzurühmen. Wer in fremde Städte reist, ist sehr erstaunt<lb/>
zu erfahren, wie groß und wie zahlreich die Erfolge der Wiener<lb/>
und der Österreicher im besonderen draußen sind, wie häufig sie<lb/>
glänzende Karrieren machen, wie gern sie gesehn werden und<lb/>
wie durchschlagend ihre Tüchtigkeit ist, besonders im Nachtgeschäft<lb/>
, wo nur <seg type="insult">Wiener Leute</seg> zu brauchen sind. Das Bedürfnis<lb/>
nach <seg type="insult">freieren Weltanschauungen</seg> wird eines Tages sich losringen<lb/>
 und auch im flachen Lande Gestalt bekommen. Wer<lb/>
erinnert sich nicht an die Beschimpfungen gegen die Ärzte, denen<lb/>
sie zugerufen haben, daß jeder <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Dürrkräutler</foreign></seg> mehr versteht<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
als sie, noch sind unvergeßlich die Anzettelungen gegen die<lb/>
Professoren der Fakultät und gegen <seg type="insult">zahlreiche Vertreter der Wissenschaft<lb/>
 und der Kunst und der Aufklärung</seg>, und wir alle haben es<lb/>
schaudernd miterlebt, daß die Schule immer mehr herabsank und<lb/>
schließlich nichts wurde als ein gefügiges Werkzeug in der Hand des<lb/>
<seg type="insult">Klerikalismus</seg>, alle haben sie gezittert und hell aufgejubelt haben<lb/>
sie, als <seg type="insult">die erste Bresche</seg> in die <seg type="insult">dichte Phalanx der Wiener Machthaber</seg><lb/>
geschlagen war, und jetzt sollen mit einem Male <seg type="insult">die freisinnigen<lb/>
Bürger</seg> ihre Überzeugung, das einzige, was ihnen nicht geraubt<lb/>
werden konnte, freiwillig über Bord werfen, ausgerechnet jetzt?<lb/>
Man verlangt von uns, daß wir einem Kompromiß zustimmen, daß wir<lb/>
mit einem Wort aus einer Fanfare eine Chamade machen? Mögen sie<lb/>
sich jetzt des alten Schlachtrufes: <foreign xml:lang="la">‚Caveant consules ne res publica quid<lb/>
detrimenti capiat‘</foreign> (<foreign xml:lang="la">‚Ne quid res publica‘</foreign>, verbesserte Frau <rs type="pers" ana="n_50939" key="#fk__p_50061">Kohary</rs>),<lb/>
also <foreign xml:lang="la">ne quid</foreign>, in dieser Stunde der Gefahr erinnern. Denn: <foreign xml:lang="la">‚periculum<lb/>
 in mora!‘</foreign> Mit vorzüglicher Hochachtung <rs type="pers" ana="n_50940" key="#fk__p_37601"><abbr>S.</abbr> Pohorille</rs>,<lb/>
Konzipient.« »Was sagst du?« »Ach so, ich hab die Unterschrift mit<lb/>
gesagt — macht nichts. Man verlangt von uns. Man verlangt von<lb/>
uns, die wir noch alle unter dem Eindrucke des <date>13. Juni</date> stehen,<lb/>
wo <seg type="insult">die gesamte freiheitliche Bevölkerung Wiens</seg> auf ihren Stimmzettel<lb/>
 einen <seg type="insult">flammenden Protest</seg> niedergeschrieben, einen Protest<lb/>
gegen den <seg type="insult">Verrat</seg>, der nicht einmal, nein hundertmal an der Bevölkerung<lb/>
 verübt wurde, durch Verbitterung des Mittelstandes<lb/>
bis zum Äußersten und vom Lohnarbeiter bis hinauf zu den<lb/>
<seg type="insult">Spitzen des freisinnigen Bürgertums</seg>, indem sie die Ärmsten der<lb/>
Armen geködert haben, sie alle haben in gleicher Weise die<lb/>
Hand gefühlt, die sie umgarnt hat wie ein Alp, <seg type="insult">Schriftsteller<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50941" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> telegraphiert uns, jetzt, wo unter dem überwältigenden<lb/>
 Eindruck, apropos hast du das Gedicht von <rs type="pers" ana="n_50942" ref="#fk__p_51267">Wertheimer</rs><lb/>
über die <seg type="insult">Finsterlinge</seg> gelesen? ‚Lagst Du zu Boden, <seg type="insult">ein gebund’ner<lb/>
 Aar</seg> — Und folgt dem Zug des Weih’s <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Ist<lb/>
denn der <rs type="pers" ana="name_200699" key="#fk__p_59710">Weiß</rs> heuer schon in Boden?« »Aber das ist doch<lb/>
nur im übertragenen Sinn! <seg type="insult">Die ersten Dichter von Wien</seg><lb/>
interessieren sich heute für ernste Sachen, Kunststück, ‚jetzt<lb/>
ist nicht Zeit, zu singen und zu sagen‘, sagt er. Alle gehen<lb/>
sie mit. Und grad von uns will man ein Kompromiß? Jetzt,<lb/>
wo <seg type="insult">selbst <rs type="pers" ana="n_50943" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs>, der bekannte erfolgreiche Übersetzer <rs type="pers" ana="n_50944" ref="#fk__p_39112">Shaws</rs></seg>,<lb/>
in seiner Freude über den großen Erfolg <seg type="insult">aller Gutgesinnten</seg> das<lb/>
Bedürfnis fühlt, jetzt, wo die grandiosen Ereignisse sich zu historischer<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
 Bedeutsamkeit verdichtet, so daß selbst <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_50945" ref="#fk__p_48742"><abbr>Dr.</abbr> Leo Feld</rs>,<lb/>
ein leiblicher Bruder von <rs type="pers" ana="n_50946" ref="#fk__p_54916">Viktor Leon</rs></seg>, <seg type="insult">die freudig empfundene<lb/>
Pflicht</seg> fühlt, für die unbeirrbare Energie zu danken, die diesen<lb/>
ersehnten Tag direkt mit schöpferischer Einsicht heraufführen half, das<lb/>
ist keine Kleinigkeit, man sieht wie sehr ihre Volkstümlichkeit in allen<lb/>
Grundfesten erschüttert und entwurzelt ist, und jetzt soll alles wieder,<lb/>
soll diese einzig dastehende publizistische Wahlkampagne — nein,<lb/>
das wird nicht geschehen! Wir haben am <date>13. Juni</date> in einer Position<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_50947" ref="#fk__p_37914">Geßmann-Partei</rs>, welche als ihre uneinnehmbarste Hochburg<lb/>
galt, <seg type="insult">eine gewaltige Bresche</seg> geschlagen, zum Himmel schreit das<lb/>
<seg type="insult">Sündenregister der Christlichsozialen</seg> und große Sympathien für Wien<lb/>
bei allen Deutschen in Österreich stehn im <rs type="paperRef" ana="werk_18239">Abendblatt</rs>, noch sind<lb/>
hohe Berge zu übersteigen <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Heraus aus dem <seg type="insult">Sumpf</seg>!«<lb/>
rief Frau <rs type="pers" ana="n_50948" key="#fk__p_50061">Kohary</rs>. »Du hast ein überaus glückliches und<lb/>
aktuelles Losungswort geprägt, das die derzeitige Situation grell,<lb/>
programmatisch und umfassend beleuchtet. Jawohl, heraus aus<lb/>
dem <seg type="insult">Sumpf</seg>! Die <seg type="insult">Volkspolitik</seg>, die zum Herzen und zu den<lb/>
Sinnen spricht, ist sie nicht vorzuziehen den <seg type="insult">taktischen Klügeleien<lb/>
</seg>? Und hat man vergessen, wie sie die Deutschnationalen,<lb/>
die sie in den Sattel gehoben, behandelt haben, wie die Knechte,<lb/>
ärger wie die Liberalen! <foreign xml:lang="la">Bis dat, qui cito dat!</foreign> Möge jeder sein<lb/>
Scherflein davontragen. Der <rs type="paper" ana="werk_18240">Neuen Freien Presse</rs>, deren <seg type="insult">treuer<lb/>
Abonnent</seg> vom Beginn des Erscheinens zu sein ich mir zur besonderen<lb/>
 Ehre anrechne, ist man es schuldig, <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_50949" ref="#fk__p_51756">Liechtensteins</rs>,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_50950" ref="#fk__p_42017">Weißkirchners</rs>, die <rs type="pers" ana="n_50951" ref="#fk__p_37914">Geßmanns</rs>, die <rs type="pers" ana="n_50952" ref="#fk__p_41624">Pattais</rs> <foreign xml:lang="">et ceteros pares et tutti<lb/>
quanti</foreign></seg> hinwegzufegen. Sie hat den eklatanten Nachweis erbracht, daß<lb/>
sie auf das Epitheton, ein <seg type="insult">Sprachrohr</seg> zu sein, mit vollem Recht<lb/>
Anspruch erheben darf. <foreign xml:lang="la">Sapienti sat!</foreign> Man greift sich an den Kopf<lb/>
und fragt: Ist denn das möglich, ist das Wirklichkeit oder Traum? Ich<lb/>
kann Sie versichern, hat einer von der Viktoria <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_18241">Freien Presse</rs></seg><lb/>
geschrieben, daß ein solches Kompromiß gegen den Willen <seg type="insult">der<lb/>
breiten Massen der freiheitlichen Wähler Wiens</seg> ist, die wissen werden,<lb/>
was sie am <date>20.</date> zu tun haben und an welcher Parole sie sich zu<lb/>
halten haben. Erheben Sie doch Protest, hat er gesagt, man muß<lb/>
sich doch selbst und seinen Prinzipien treu bleiben, hat er gesagt,<lb/>
das ist doch das Erste und Höchste für jeden Menschen, der Anspruch<lb/>
 auf Achtung und Würde erhebt, hat er gesagt. <seg type="insult">Tausende und<lb/>
Abertausende von Familienvätern</seg> haben nur mit blutendem Herzen<lb/>
und zähneknirschend für die Wiener klerikalen Agrarier gestimmt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
der <date>20. Juni</date> aber wird und muß die Wiener effektiv von dem<lb/>
Joch befreien. Sein Verhalten nach dem Tode <rs type="pers" ana="n_50953" ref="#fk__p_47583">Luegers</rs>, daß er so<lb/>
pietätlos gehandelt und das Testament nicht angetreten, <rs type="pers" ana="n_50954" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> hat<lb/>
an ihm wie ein Vater gehandelt, warum hat er nicht wollen Bürgermeister<lb/>
 werden, nichts hat ihm gehindert, hat ihm die Krone gehindert?<lb/>
das hat den Stolz der Wiener beleidigt und so erklärt sich der Zusammenbruch<lb/>
, das alles sind Taten, an die ein Wiener niemals vergessen<lb/>
 kann und wird, wofern er sich zur <seg type="insult">freien Weltanschauung</seg><lb/>
bekennt. Wie <rs type="pers" ana="n_50955" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> von <rs type="pers" ana="n_50956" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> gesagt: Diese Lippen <foreign xml:lang="de-loc">brochen</foreign><lb/>
nur zu pfeifen und die <seg type="insult">Klerisei</seg> hat ausgeklingelt, gilt auch<lb/>
von <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_18242">Neuen Freien</rs></seg>, sie <foreign xml:lang="de-loc">brocht</foreign> nur zu hauchen und ihre Feinde<lb/>
liegen zu Boden. Am Boden liegen sie in Wien, zu Boden liegen<lb/>
sie in Niederösterreich. Möge vom Kahlenberg und von der Donau<lb/>
bis zu den fernsten Enden der Stadt an den letzten Ausläufern des<lb/>
Anninger der Jubelschrei ertönen: Wir sind heraus aus dem <seg type="insult">Sumpf</seg>!<lb/>
<seg type="insult">Die Herzen in die Höhe!</seg> <seg type="insult">Den Mut <foreign xml:lang="fr">à la hausse</foreign>!</seg> <seg type="insult">Eine neue Zeit</seg><lb/>
hat sich erbrochen! Zerschmettert sind sie, ein Blitzschlag hat sie<lb/>
getroffen, zu Boden liegen sie, der Anninger darf sich wieder nennen<lb/>
wie früher, der <seg type="insult">Tag der Gerechtigkeit</seg> ist erschienen, Segen und<lb/>
Glück mögen dieser Stadt zuteil werden für alle Zeiten!« — — Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50957" key="#fk__p_50061">Kohary</rs> meinte: »Ruhig können wir den kommenden Dingen entgegensehen<lb/>
, die wieder nur den Beweis liefern werden, <seg type="insult">ein wie<lb/>
kleines Geschlecht</seg> einen großen Moment gefunden hat. <foreign xml:lang="it">Sempre<lb/>
avanti!</foreign> Aus dem letzten Schlupfwinkel müssen die Feinde des<lb/>
<seg type="insult">Freisinns</seg> hinausgedrängt werden!« »Als <seg type="insult">langjähriger Abonnent<lb/>
dieses <rs type="paperRef" ana="werk_18243">vornehmen Weltblattes</rs></seg> seit dessen Bestand, verfolge ich<lb/>
selbstredend dessen Inhalt mit Interesse«, fuhr <rs type="pers" ana="n_50958" key="#fk__p_56821">Kohary</rs> fort.<lb/>
»Speziell jetzt die Beratungen über Wahlangelegenheiten, welche es,<lb/>
wie von <seg type="insult">einem <rs type="paperRef" ana="werk_18244">Blatte dieses Ranges</rs></seg> nicht anders zu erwarten, in<lb/>
anerkennendster Weise betreibt. Aber ich kann <seg type="spc">mir</seg> nicht helfen<lb/>
— nach meinem Gefühl war dieses Kompromiß <seg type="symbol" subtype="3dots"/> geradezu empörend<lb/>
. <seg type="insult">Hie Fortschritt und Kultur</seg> — <seg type="insult">hie Reaktion und Ultramontanismus<lb/>
</seg>! Der heutige <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_18245">Leitartikel</rs></seg> ist wieder aus den <seg type="insult">Herzen<lb/>
sämtlicher freiheitlicher Wähler</seg> geschrieben, und gebührt ihnen hiefür<lb/>
der Dank sämtlicher Deutschen, die sich effektiv nicht mehr in <seg type="insult">das<lb/>
Netz der Hochburg des Bollwerks der Klerisei</seg> spannen lassen wollen.<lb/>
Ohne mit der Wimper zu zucken, gibt es jetzt nur eines: Unter allen<lb/>
Umständen stimmen gegen die Christlichsozialen! Der kleine Mann<lb/>
hat endlich eingesehn, er war nur der Schemel für sie, den sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
genasführt haben, damit einige wenige in der Höhe hinaufkommen,<lb/>
während der natürliche Zersetzungsprozeß <seg type="insult">dieser innerlich verfaulten<lb/>
Partei</seg> mit elementarer Gewalt vor sich gegangen, und ein befreites<lb/>
Aufatmen ging durch <seg type="insult">ganz Wien, dieser uralten Kaiserstadt</seg>, wo<lb/>
jeder Stein von der deutschen Geschichte erzählt, gleichsam als<lb/>
spüre man schon den Hauch einer neuen reineren Luft, wie wenn<lb/>
sie die letzten Reste der gesprengten Ketten von sich geschüttelt<lb/>
hätten. Als sich die Nachricht von dem Ausgange der Hauptwahlen<lb/>
 und von <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_50959" ref="#fk__p_46123">hippokratischen Niederlage</rs> der Machthaber<lb/>
</seg> verbreitete, als immer neue Berichte über die Anzahl<lb/>
der in die Stichwahlen gekommenen früheren Größen einliefen<lb/>
 und schließlich die <seg type="insult">Wiedergeburt</seg> so gut wie gesichert<lb/>
war, da erfüllte alle ein einziger Gedanke, endlich ist<lb/>
eine <seg type="insult">Bresche</seg> geschlagen in das <seg type="insult">Bollwerk der Finsternis</seg>!« »Wir<lb/>
Frauen kennen wohl die tiefe Kluft, die uns vielfach von der<lb/>
Sozialdemokratie trennt. Es wäre töricht, wollte man die weitgehenden<lb/>
 Gegensätze und Gegeninteressen zwischen den einzelnen<lb/>
Klassen negieren. <seg type="insult">Wir deutschfreiheitlichen Frauen</seg> hatten aber<lb/>
gehofft, daß nach dem Sturze der bisher herrschenden Partei <seg type="insult">die<lb/>
deutschfortschrittliche, deutschfreiheitliche, deutschfreisinnige Partei</seg><lb/>
als Siegerin in das <rs type="inst">Parlament</rs> einziehen werde, wir hatten gehofft,<lb/>
daß diese Partei, der unsere Männer, unsere Söhne angehören, eine<lb/>
<seg type="insult">Ära des Fortschritts</seg>, eine <seg type="insult">Ära der Freiheit</seg> in Österreich begründen<lb/>
werde. Die Zeit der Barrierstöcke ist vorüber.« »Du hast recht,<lb/>
ich bin ein einfacher Bücheragent, ich kenne aber viele Familien<lb/>
seit achtzehn Jahren und kann aus meiner Erfahrung bestätigen,<lb/>
daß sich langsam, aber stets fortschreitend, im letzten Jahrfünft ein<lb/>
Umschwung in der Weltanschauung des weitaus größten Teiles vollzogen<lb/>
 hat und daß eine Brücke geschlagen ist über die Wälle, die<lb/>
das Schicksal der Deutschen in Österreich sichern können. Wien<lb/>
darf nicht zur Seite geschoben werden. Jetzt ist es das Erste, seine<lb/>
Stimme erheben und mit aller Wachsamkeit den Hang zur Eigenbrödelei<lb/>
 in dem weiteren Rahmen einer sozial leidenschaftlich<lb/>
bewegten Großstadt nicht zu vermehren, vielmehr durch Erhaltung<lb/>
des Gleichgewichts auf die goldene Mittelstraße zu geleiten und<lb/>
mit diesem politischen Meldezettel in Fühlung zu treten, um die<lb/>
Deutschen nicht gewaltsam zu Freischärlern zu machen, sondern<lb/>
die älteren <rs type="inst">Parlamentarier</rs> erinnern sich noch an <rs type="pers" ana="n_50960" ref="#fk__p_43568">Franz Schmeykal</rs>,<lb/>
wie er dort beide Hände entgegengestreckt hat. Wenn das neue<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
Haus sich zusammentritt, wird man sehen, daß auch von ihnen<lb/>
das Wort der <rs type="pers" ana="n_50961" ref="#fk__p_57601">Bourbonen</rs> gilt: Nichts gelernt haben sie und nichts<lb/>
vergessen. Es ist keine Kunst, eine Politik der freien Hand zu führen,<lb/>
sondern a conträr erst wenn es gelungen ist, <seg type="insult">das mühsam sich bewegende<lb/>
 Regierungsschiff</seg> vorbei auf Klippen und Sandbänken zu<lb/>
leiten, kann man sagen, daß es gelungen ist. Es wird Sache des<lb/>
<rs type="inst">Nationalverbandes</rs> sein, durch behutsame Stellungnahme den berechtigten<lb/>
 Empfindlichkeiten Rechnung zu tragen, weil die starken,<lb/>
werbenden Kräfte zu übersehen, hieße uns Deutschen in den Rücken<lb/>
fallen und dürfen diese zwei Millionen vom deutschen Besitzstande<lb/>
nicht von sich gestoßen werden. Es gibt Momente im Völkerleben,<lb/>
wo das Herz siegt über die Grübeleien und die innere Natur des<lb/>
Menschen sich verschafft Gehör. Wo sind die Zeiten, wo man noch<lb/>
abgeschmalzene Nudeln bekam für sechs Neukreuzer und Karbonadeln<lb/>
 für einen Spottpreis um acht? Schon jetzt ist es sicher, daß die<lb/>
Mehrheit den <seg type="insult">Anhängern der freisinnigen Weltanschauungen</seg><lb/>
gehört. <seg type="insult">Die freisinnige Weltanschauung</seg>, <seg type="insult">der freisinnige Gedanke</seg>,<lb/>
<seg type="insult">die freisinnige Vertretung</seg> im <rs type="inst">Parlament</rs> haben gesiegt. Wien war<lb/>
eine Stadt, wo <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Lippendienst</seg> und Augendienst</seg> geübt wurde, diese<lb/>
Wunde hat am Körper der Deutschen geeitert, und die<lb/>
<seg type="insult">Bürgerklubbeschlüsse</seg> und <seg type="insult">Rauchsalonkonventikel</seg> dürfen nicht<lb/>
länger ausschlaggebend sein. Wien hat sich befreit. Mit besonderer<lb/>
Genugtuung erfüllt es uns, in <seg type="insult">Ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_18246">weitverbreiteten Blatte</rs></seg> — ich<lb/>
bin 32 Jahre Ihr Abonnent — endlich eine mannhafte Sprache zu<lb/>
lesen. Die <seg type="insult">Glorie</seg>, die es umstrahlt, allem zugänglich zu sein, was<lb/>
vornehm und gut ist in dem Menschen, leuchtet wieder im hellsten<lb/>
Lichte. Es war ein schöner Tag. Überall bildeten sich größere und<lb/>
kleinere Gruppen, wildfremde Menschen sprachen sich in den<lb/>
Cafés an, ein Geriß war um die Extraausgaben, die Ziffern und<lb/>
Namen der Wahlresultate flogen durch die Luft, noch in den späten<lb/>
Nachtstunden stand das Straßenbild unter dem Eindrucke der Wahlergebnisse<lb/>
, indem ein kräftiger Wind die Kronen der dichtbelaubten<lb/>
Bäume schüttelte, alle Fenster waren besetzt und Frauen und<lb/>
Kinder winkten mit Tüchern herab. <rs type="pers" ana="n_50962" ref="#fk__p_56124">Friedmann</rs> erklärt, er<lb/>
sei nach dem errungenen Erfolge im Parkviertel sogleich auf<lb/>
dem benachbarten Kampfplatz im <rs type="inst">Rathausviertel</rs> geeilt, um<lb/>
das Seine dazu beizutragen, stürmischer Beifall, die wankenden<lb/>
 Größen der Christlichsozialen wurden mit tosenden Abzugrufen<lb/>
 bedacht <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Was, so viel?« » <seg type="symbol" subtype="2dots"/> und stießen nirgends<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
auf Widerspruch. Es bleibt ein hübscher Zug, daß jetzt die<lb/>
Christlichsozialen mit ihren drei Mandaten an den Katzentisch<lb/>
gewiesen sind, während das Bürgertum bis zu zehn Mandate hinaufgerückt<lb/>
 ist. Wenn sie sich dort an ihre Stellen und Mandaten<lb/>
hängen, so ist das <seg type="insult">nackte Vermessenheit</seg>. Deutlich war es zu<lb/>
merken, wie den breiten Schichten das willkürlich genommene<lb/>
Recht der freien Meinungsäußerung zurückerobert worden ist, wie<lb/>
ein Zwang gebrochen ward, der Tausende und Abertausende<lb/>
genötigt hatte, die Faust in der Tasche zu ballen und mit ihrem<lb/>
vernichtenden Urteil über die <seg type="insult">Vergewaltiger Wiens</seg> zurückzuhalten<lb/>
. Die Erde hat gebebt. Die Kondukteure der Straßenbahn<lb/>
 besprachen die Wahlergebnisse mit den Fahrgästen,<lb/>
da braucht man kein Trinkgeld geben, das Interesse für den<lb/>
Ausgang war ein so ungemein lebhaftes, daß sich selbst Damen,<lb/>
die sich schon auf dem Lande befinden, im fortschrittlichen<lb/>
Agitationslokal einfanden und bis zum letzten Augenblick ausharrten<lb/>
, um mit größter Spannung die Wahlresultate, bei denen<lb/>
diesmal alle Gesetze der Wahlmathematik auf den Kopf<lb/>
gestellt waren, unter geradezu frenetischem Jubel zu vernehmen.«<lb/>
»Uns Frauen kümmern keine Parteidifferenzen, keine Parteischattierungen<lb/>
. Wir müssen uns in dieser ernsten Stunde vornehmen,<lb/>
mit allen unseren Kräften am Kampfe gegen die <seg type="insult">Reaktion</seg> teilzunehmen<lb/>
. Gilt es doch außer der Herabsetzung der exorbitanten<lb/>
Fleischpreise <seg type="insult">unsere höchsten Ideale</seg> zu verwirklichen und die<lb/>
<seg type="insult">Ideen der Freiheit</seg> zum Siege zu führen.« »Überall ist sie ausverkauft<lb/>
!« <foreign xml:lang="la">»Per aspera ad astra!«</foreign> bemerkte Frau <rs type="pers" ana="n_50963" key="#fk__p_50061">Kohary</rs>. <seg type="insult">»Wir fern<lb/>
von Wien weilenden Geschäftsreisenden«</seg> — fuhr er fort — »sind<lb/>
voll des Lobes über die Haltung, die sie in der Wahlkompromißangelegenheit<lb/>
 einnimmt. Wir fallen über die <rs type="paper" ana="werk_18247">Neue Freie Presse</rs><lb/>
her, deren Artikel uns vollste Befriedigung und Genugtuung<lb/>
bieten, weil sie eintritt für den Kampf im Verein mit den<lb/>
Sozialisten gegen die Christlichsozialen. Jeder Tag brachte noch<lb/>
eine Steigerung, ein Mehr an zwingenden Argumenten, glänzender<lb/>
Beredsamkeit, und finde ich es nur natürlich, wenn die aus jeder<lb/>
Zeile sprechende Begeisterung, ehrliche Überzeugung, der eiserne<lb/>
Wille und nicht zuletzt der prächtige Zorn über die <seg type="insult">Volksbetörer</seg><lb/>
gleich dem Triester Orkan die <seg type="insult">Wogen der Wahlbewegung</seg> aufpeitschte<lb/>
 (»Mit Automobile sind sie vorgefahren«, warf Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50964" key="#fk__p_50061">Kohary</rs> ein), welche früher oder später <seg type="insult">die unheilvolle Partei</seg> hinwegschwemmen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
 muß. <foreign xml:lang="fr">La verité est en marche.</foreign> Wien ist wieder<lb/>
der Mittelpunkt von Österreich. In der Leopoldstadt suchten die<lb/>
Schauspielerinnen und <seg type="insult">die ersten Koryphäen</seg> vornehmlich höhere<lb/>
Beamte und Kaufleute auf, vor denen sie ihr Programm<lb/>
entwickelten und mit liebenswürdiger Überredung für <rs type="pers" ana="n_50965" ref="#fk__p_41588"><abbr>Dr.</abbr> Ofner</rs> zu<lb/>
gewinnen verstanden. Während sich der Sieg an die <seg type="insult">Fahne<lb/>
des Freisinns</seg> heftete, ist der Damm weggeschleudert worden<lb/>
und die Gewässer stürzten mit verdoppelter und verdreifachter<lb/>
Wucht über das <seg type="insult">Bollwerk</seg>. <rs type="pers" ana="n_50966" ref="#fk__p_40582">Doktor Waber</rs> ist somit heute schon<lb/>
so gut wie gewählt. Hast du nicht gelesen, wie er sich der<lb/>
Ovationen kaum erwehren konnte und gesagt hat: ‚Bitte, bitte,<lb/>
lassen Sie mir nur zehn Minuten Zeit, um mein liebes Mutterl zu<lb/>
begrüßen‘? Ein schöner Zug von ihm, einem Christlichsozialen<lb/>
wär das nicht eingefallen!« »<rs type="pers" ana="n_50967" ref="#fk__p_40582">Waber</rs> ist doch auch ein Antisemit<lb/>
?« »Aber freisinnig! Hast du nicht gehört, Adonai hat mit<lb/>
<rs type="pers">Wotan</rs> ein Kompromiß geschlossen und kommt mit <rs type="pers" ana="n_50968" ref="#fk__p_37914">Geßmann</rs><lb/>
in der Stichwahl? Jetzt heißt es vor allem deutsch sein, deutsch,<lb/>
deutsch und wiederum deutsch! <seg type="insult">Die zielbewußte Haltung unserer<lb/>
Gesinnungsgenossen</seg> findet Verständnis und Würdigung bei<lb/>
der <seg type="insult">Volksseele</seg> und ein grelles Licht wird auf die Methode<lb/>
<seg type="insult">christlichsozialer Gesinnungsknechtung</seg> geworfen. Ein Preßburger,<lb/>
dessen Name der Redaktion bekannt sein soll, spiegelt den<lb/>
gewaltigen Eindruck, die außerordentliche Spannung, die beinahe<lb/>
fieberhaft zu nennende Erwartung, die den morgigen Tag begleitet.<lb/>
Bange Stunden trennen uns noch bis zum <date>20. Juni</date> <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50969" key="#fk__p_56821">Kohary</rs>, entschuldige, wir haben doch schon den <date>20.</date>! Auf zur Stichwahl<lb/>
, du darfst nicht vergessen!« »<foreign xml:lang="de-loc">Pscht</foreign>, unterbrich mich nicht. Versunken<lb/>
 und vergessen! Nur einige Säulen schwanken hie und da<lb/>
herum! Das hab <seg type="spc">ich</seg> <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_18248">Neuen Freien</rs></seg> geschrieben, mein<lb/>
Name ist der Redaktion bekannt <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »<seg type="spc">Du</seg> hast ihr geschrieben?<lb/>
Sehr gut, ich hab ihr auch geschrieben!« »Du hast ihr auch geschrieben<lb/>
? Was hast Du ihr geschrieben?« »Ich hab ihr geschrieben<lb/>
<seg type="insult">aus voller Brust</seg> und daß sie bahnbrechend gewirkt hat in der<lb/>
<seg type="insult">Aufklärung</seg>!« »Natürlich! Spürt man es nicht in jedem<lb/>
Bissen Brot und Fleisch, wie sie sich überhoben haben?<lb/>
Binnen acht Tage ist Wien erwacht! Seit Jahrzehnten, sagt <rs type="pers" ana="n_50970" ref="#fk__p_42862">Zenker</rs>,<lb/>
hat man auf den <seg type="insult">Ausbruch der Freiheit und Demokratie</seg> geharrt.<lb/>
Freisinnig, das ist der beste, der richtigste und der am meisten zu<lb/>
Herzen sprechende Name! Freisinnig oder nicht freisinnig! Freisinnig<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
! Daran werden wir uns erkennen! Hie freisinnig, hie nicht<lb/>
freisinnig! Wo immer der <seg type="insult">Freisinn</seg> bedrückt und geknebelt wird,<lb/>
rächt sich die mißhandelte Natur. Aber jetzt wird alles wieder gut, ah,<lb/>
wie das wohltut, alles, alles wird wieder gut. (Stürmischer werdend:)<lb/>
Wie <rs type="pers" ana="n_50971" ref="#fk__p_54041">Theodor Neustadtl</rs> möcht ich ihr zurufen: ‚<seg type="insult">Leser und Abonnent<lb/>
Ihres Journals seit seinem Bestehen</seg>, bin ich seit längerer Zeit am Ausgehen<lb/>
 verhindert, aber meiner deutschfortschrittlichen Gesinnung stets<lb/>
treu geblieben.‘ Gesund wird er werden durch den <seg type="insult">Freisinn</seg>! Ja, <seg type="insult">Freisinn</seg>,<lb/>
aufatmen möcht man, in der Luft atmen können, welche die Brust<lb/>
erweitert und den Geist erfrischt, der <seg type="insult">Freisinn</seg> ist der Sauerstoff, der den<lb/>
Blutumlauf erhält, die Kräfte unausgesetzt verjüngt und vor Zersetzung<lb/>
 und <seg type="insult">Fäulnis</seg> schützt, man fühlt sich ordentlich wohl, man<lb/>
kommt zu sich, seit <date>73</date> war keine so gute Luft! Man fragt sich<lb/>
schlaftrunken: Wie ist das gekommen? Das danken wir <seg type="insult">dem<lb/>
Führer im Streite, der <rs type="paper" ana="werk_18249">Neuen Freien Presse</rs></seg>, deren hervorragende<lb/>
journalistische Tätigkeit alles mit sich gerissen hat und alles an<lb/>
sich gerissen hat, darum Dank diesem <rs type="paperRef" ana="werk_18250">Blatte</rs> für den Sieg vom<lb/>
<date>20. Juni 1911</date>, der dank der <seg type="insult">Pioniere des Freisinns</seg> Wien vom<lb/>
<seg type="insult">Alpdruck der Schleppträger des Bollwerks der Hochburg der<lb/>
Reaktion</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Um Gotteswillen aber das wird doch erst übermorgen<lb/>
 stehn!« »Ich kann sehr nicht leiden, immer unterbrochen<lb/>
werden, laß mich, es ist Sache des Charakters und der ganzen<lb/>
Lebensauffassung! <seg type="insult">Ein sehend gewordener Beamter</seg> schreibt, sie hat<lb/>
geradezu herzbewegend auf die Leser gewirkt. Verwundert war ich<lb/>
jedoch, zu lesen, daß eine — Absicht — bestand, daß die Deutschfreiheitlichen<lb/>
 mit den Christlichsozialen ein Kompromiß vereinbaren<lb/>
 wollen! <seg type="insult">Schmach und Schande vor der ganzen zivilisierten<lb/>
Welt!</seg> <seg type="insult">Mehr Licht!</seg> <foreign xml:lang="la">Per aspera ad astra</foreign>, sag ich. Von dem Inhaber<lb/>
einer Firma, deren Name der Redaktion bekannt ist, entnehmen<lb/>
wir, daß man über einer Partei, die mit ihrem Titel den Lehren<lb/>
des Erlösers effektiv entgegenarbeitet, den Stab gebrochen hat.<lb/>
Jetzt ein Kompromiß? Wo die <seg type="insult">Hydra der Dunkelmänner</seg> umklammert<lb/>
 ist und es nur noch eines einzigen Hiebes bedarf,<lb/>
und <seg type="insult">alle ihre fürchterlichen Häupter</seg> rollen am Boden? Das hieße<lb/>
sich an seiner eigenen Familie, an seiner Frau und an seinen<lb/>
Kindern versündigen, die unter der Last der Hochschutzzölle<lb/>
beinahe zusammenbrechen, in der Milch und in der Butter spürt man<lb/>
es, in allem, was auf den Tisch kommt, was sie getan haben, die<lb/>
<seg type="insult">Schleppträger</seg>. Ich sitze vor der Terrasse eines großen Kaffeehauses<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
der Champs Elysées, die Zeitungsausrufer eilen mit der Ausgabe der<lb/>
Abendblätter laut rufend vorüber. Ein Blick in eines dieser Blätter:<lb/>
Da steht’s: Sie sind zerschmettert! Drüben im Westen, hinter<lb/>
dem großen Triumphbogen <rs type="pers" ana="n_50972" ref="#fk__p_50524">Napoleons</rs>, senkt sich, ein mächtiger<lb/>
Feuerball, die Sonne zum Horizont herab. Diese Sonne, sie kommt<lb/>
aus dem Osten, mein Herz pocht, die Augen gehen mir über, ich<lb/>
habe <seg type="insult">den großen, längstersehnten Tag</seg> erlebt. Man sitzt mitten in<lb/>
der Stadt, in dem prächtigen Vorgarten des <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_4471" ref="#fk__p_58960">Siller</rs></rs>, und läßt<lb/>
sich <seg type="insult">ein echtes Wiener Frühstück</seg>, duftender Kaffee, köstliche<lb/>
Butter und knusperiges Gebäck trefflich munden, ringsum entwickelt<lb/>
sich der Trubel des Großstadttreibens und man hat einen schönen<lb/>
Blick auf die Bauten des neuen Wien der letzten Jahre vor sich,<lb/>
das schillernde Band des Donaukanals und aus der Ferne grüßen<lb/>
die Ausläufer des Wienerwaldes mit ihrem Grün, ein erfrischender<lb/>
Lufthauch streicht um den Garten, in dem sich die Gäste wohl<lb/>
und geborgen fühlen wie auf einer Insel beschaulichen Genießens.<lb/>
Auf dem geheiligten Boden der großen Revolution lese ich von<lb/>
dem <seg type="insult">Erwachen der Geister in Wien</seg>. Die Flucht aus der Großstadt<lb/>
hat begonnen, es gibt schon <seg type="insult">Scharen von Strohwitwern</seg>, die gleich<lb/>
den unsere Stadt besuchenden Fremden mehr denn je auf <seg type="ELIDASH">Gasthäuser</seg><lb/>
und Kaffeehäuser angewiesen sind, sie alle können sich einen Genuß<lb/>
eigener Art schaffen, der den schönsten Sommertag stimmungsvoll<lb/>
einleitet: <seg type="insult">Ein Wiener Frühstück</seg>.« »<rs type="pers" ana="n_50973" key="#fk__p_56821">Kohary</rs>, höchste Zeit!« »Als<lb/>
Student der <foreign xml:lang="la">Alma mater</foreign> Wiens habe ich den <rs type="pers" ana="n_50974" ref="#fk__p_48973">Lienbacher-Rummel</rs> mitgemacht<lb/>
, ich habe <seg type="insult">den denkwürdigen Herzensschrei</seg> gehört: Herr, was<lb/>
hat Ihnen dieses arme Volk getan, daß sie ihm sein einziges Brot, die<lb/>
Schule, wegnehmen wollen? Mit sehr gemischten Gefühlen lesen wir<lb/>
soeben in <seg type="insult">Ihrem sehr geschätzten <rs type="paperRef" ana="werk_18251"><seg type="ELIDASH">Morgenblatte</seg> und Abendblatte <abbr>Nr.</abbr> 16813</rs></seg><lb/>
von dem Kompromiß, und Wiener Künstlerinnen rufen <seg type="insult">aus vollem<lb/>
Herzen und aus Franzensbad</seg>: <seg type="insult">Ein besonderes Hoch der <rs type="paper" ana="werk_18252">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>!</seg> Alles verstehen heißt alles verzeihen und ist eine Grundbedingung<lb/>
 des harmonischen Lebens, was aber haben sie verziehn?<lb/>
Höchstens die Gebrechen ihrer Grundsäulen haben sie verziehn<lb/>
<foreign xml:lang="la">de genere</foreign> Hatzl. Daß heute ein folgenschwerer Entscheidungskampf<lb/>
ausgefochten wird, prägt sich in den Physiognomien auf dem<lb/>
Wahlgange deutlich aus, und die lautlose Ruhe, mit der sich die<lb/>
Wahlhandlung allenthalben vollzieht, spricht eine deutlichere, vernehmbarere<lb/>
 Sprache und gibt <seg type="insult">ein vollwichtiges Zeugnis</seg> für die<lb/>
politische Reife der Wählerschaft. Man wird aufgefordert, nicht die<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
Kandidaten zu verwechseln. In <seg type="insult">wirklich vornehmer, gentlemanliker<lb/>
Art</seg> hat sich <seg type="insult">das freisinnige Wien</seg> heute seines Sieges gefreut. In der<lb/>
Bechlarngasse, während <rs type="pers" ana="n_50975" ref="#fk__p_42035"><abbr>Dr.</abbr> Ellenbogen</rs> eine Ansprache hielt, wurden<lb/>
plötzlich zwei Polizeibeamte ohne ersichtlichen Grund überfallen<lb/>
und zu Boden geworfen. Als die <rs type="inst">Sicherheitswache</rs> einschritt, wurde sie<lb/>
von der Menge mit Steinen beworfen, acht Personen wurden verletzt.<lb/>
So oft die Christlichsozialen einen Wahlerfolg erreicht haben,<lb/>
wurde er mit <seg type="insult">großen Spektakeln, Fenstereinwürfen, Raufereien und<lb/>
dergleichen</seg> gefeiert. Bei uns hat die allgemeine Freude <seg type="insult">einen<lb/>
durchaus würdigen Ausdruck</seg> gefunden. Im Terrassencafé wurde<lb/>
durch einen Steinwurf von außen eine Spiegelscheibe zertrümmert.<lb/>
Es hat keine Exzesse, keine Beschimpfungen der Gegenpartei auf<lb/>
der Straße gegeben. In Kaisermühlen gab es einen Gasthausexzeß<lb/>
mit mehreren Kontusionen und Arretierungen. Kaum hatte der<lb/>
24jährige Schlosser <rs type="pers" ana="n_50976" ref="#fk__p_43462">Franz Chrumal</rs>, Greiseneckergasse 25 wohnhaft,<lb/>
das Gasthaus betreten, als ihm eine Flasche an den Kopf geworfen<lb/>
wurde, wodurch er eine Rißquetschwunde über dem linken Auge<lb/>
erlitt. Noch ist Vieles zu tun übrig. Wenn zahlreiche Wähler nicht<lb/>
durch wirtschaftliche Abhängigkeit verschüchtert wären, so wäre<lb/>
der Zusammenbruch der <seg type="insult">klerikalen Gaukler</seg> ein vollständiger. Wir<lb/>
wollen aber die <seg type="insult">Wiedereroberung <foreign xml:lang="fr">à tout prix</foreign></seg>, und man hätte es<lb/>
so machen müssen wie in der Innern Stadt, wo <rs type="pers" ana="n_50977" ref="#fk__p_56124">Friedmann</rs> mit<lb/>
150.000 Kronen war im Vorsprung. Im Rathausviertel aber hat sich<lb/>
<seg type="insult">der freiheitliche Genius</seg> mit seinen reinen Grundsätzen phönixgleich<lb/>
 aus der Asche erhoben, es war <rs type="pers" ana="n_50978" ref="#fk__p_42039"><abbr>Dr.</abbr> Wilhelm Neumann</rs>, und<lb/>
auf den Schultern begeisterter Parteigenossen hoben sie ihn am<lb/>
Rathaus vorbei. Ein wahres Wunder ist geschehen. <rs type="pers" ana="n_50979" ref="#fk__p_42039"><abbr>Dr.</abbr> Wilhelm<lb/>
Neumann</rs>, der heute von einer jubelnden Volksmenge auf die<lb/>
Schultern gehoben und durch die Rathausstraße zum <rs type="inst">Parlament</rs><lb/>
getragen wurde, hatte nach dem Ergebnis der Hauptwahl kaum<lb/>
eine ernste Aussicht durchzudringen. <rs type="pers" ana="n_50980" ref="#fk__p_42039"><abbr>Dr.</abbr> Wilhelm Neumann</rs><lb/>
wurde unter brausenden Hoch-Rufen auf die Schultern gehoben.<lb/>
Als sich <rs type="pers" ana="n_50981" ref="#fk__p_42039"><abbr>Dr.</abbr> Wilhelm Neumann</rs> in das Agitationslokal der Freiheitlichen<lb/>
 begab, wurde er von der daselbst versammelten Volksmenge<lb/>
 mit stürmischen Hoch-Rufen empfangen und auf die Schultern<lb/>
gehoben. Als um halb 6 Uhr das Wahlresultat verkündet wurde,<lb/>
hoben einige Wähler den <rs type="pers" ana="n_50982" ref="#fk__p_42039"><abbr>Dr.</abbr> Wilhelm Neumann</rs> auf die Schulter<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice><lb/>
während stürmische Hochrufe erschollen.« »Hör’ schon auf, das<lb/>
hab ich jetzt fünfmal gehört!« »So wahr ich da leb, das wird<lb/>
</p>
            <p ana="pr70255">
morgen genau so in <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_18253">Freien Press</rs></seg> stehn. Man kann es ihnen<lb/>
nicht oft genug sagen! Zerschmettert sind sie, sag ich dir <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Ich<lb/>
bitt dich <rs type="pers" ana="n_50983" key="#fk__p_56821">Leo</rs>, steh auf endlich und schreite lautlos zur Urne!«<lb/>
»Ein Blitzschlag hat sie getroffen, zu Boden liegen sie, <seg type="insult">ein zu<lb/>
Boden weilender ungarischer Abonnent</seg> schreibt uns <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« (Ihn wegdrängend<lb/>
 und mit wild auflodernder Begeisterung:) »<rs type="pers" ana="n_50984" key="#fk__p_56821">Kohary</rs>, jetzt<lb/>
sag ich dir geh, sonst versäumst du die <seg type="insult">Wiedergeburt</seg>!« (<rs type="pers" ana="n_50985" key="#fk__p_56821">Kohary</rs> ab.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr70256">
<space/>Und ich tat desgleichen und schrieb an die <rs type="paper" ana="werk_18254">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70258">
<space/>»Jetzt, wo Not an Männern ist und <seg type="insult">wir <choice><sic>Gattinen</sic><corr>Gattinnen</corr></choice> freidenkender<lb/>
Bürger</seg> mit Aufregung den Stichwahlen entgegensehen, haben die Feinde<lb/>
des freien Gedankens es gewagt, einem Kompromiß zuzustimmen,<lb/>
welches geeignet ist, den erhebenden Gewinn, der kaum errungen,<lb/>
wieder hinzuopfern. Wie gewonnen, so zerronnen! Die <seg type="insult">Bresche</seg>, die wir<lb/>
im Sturmlauf gegen das klerikale <seg type="insult">Bollwerk</seg> geöffnet haben, soll sich<lb/>
wieder schließen? Nein! Wer noch <seg type="insult">einen freisinnigen Funken</seg> in sich<lb/>
spürt, wird am <date>20. Juni</date> wissen, was er zu tun hat. Wir, die wir nur<lb/>
schlichte Hausfrauen sind, rufen <seg type="insult">aus voller Brust</seg>: <seg type="insult">Nieder mit den<lb/>
Dunkelmännern!</seg> <seg type="insult">Hoch die ‚<rs type="paper" ana="werk_18255">Neue Freie Presse</rs>‘!</seg> <seg type="insult">In Verehrung und mit<lb/>
heißem Dank für die herrlichen Leitartikel, <foreign xml:lang="la">per aspera ad astra</foreign>!</seg> <rs type="pers" ana="n_50986" ref="#fk__p_47565">Marianne<lb/>
Bunzl</rs>, <rs type="pers" ana="n_50987" ref="#fk__p_47565">Grete Rosenberg</rs>, <rs type="pers" ana="n_50988" ref="#fk__p_47565">Hermine Pospischil</rs>, <rs type="pers" ana="n_50989" ref="#fk__p_47565">Stephanie Gödel</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70260">
<space/>Ein Freund, der wie anno Erdbeben dabei war, meinte: Das<lb/>
wird nicht erscheinen. Ich sagte: Das <seg type="spc">wird</seg> erscheinen! Nicht im<lb/>
morgigen <rs type="paperRef" ana="werk_18256">Abendblatt</rs>, sondern am Morgen der Stichwahl. Das<lb/>
hebt sie sich für den wichtigsten Tag auf. Es ist ein Partherpfeil,<lb/>
den ich gegen die Christlichsozialen abschieße. Es bedeutet <seg type="insult">sichere<lb/>
zwanzig Stimmen im Rathausviertel</seg>. Mein Freund sagte: Die <seg type="insult">Bresche</seg><lb/>
und die <seg type="insult">volle Brust</seg>, <seg type="insult">der freisinnige Funke</seg> wird die Einsenderinnen<lb/>
verraten! Nein, sagte ich, es wird sie begehrenswert machen. Mein<lb/>
Freund sagte: Sie überschätzen die Dummheit der Leute. Ich sagte:<lb/>
Nein. Aber selbst wenn ich sie überschätze, die Zuschrift ist von<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_50990" ref="#fk__p_47565">Bunzl</rs>, und darüber kommt kein Redakteur der <rs type="paper" ana="werk_18257">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> hinweg <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und sie erschien. Am <date>20. Juni</date>. Gestrichen war<lb/>
nur der Satz »<foreign xml:lang="la">Per aspera ad astra</foreign>«, aus Platzmangel oder weil<lb/>
dieser Gedanke der <rs type="paper" ana="werk_18258">Neuen Freien Presse</rs> ein wenig abgebraucht<lb/>
erscheinen mochte. Sie war aber so gewissenhaft, ausdrücklich zu<lb/>
bemerken, daß die Zuschrift »unter anderem« den zitierten Wortlaut<lb/>
 habe. Die Erkenntnis »Wie gewonnen, so zerronnen« schien<lb/>
ihr apart und sie ließ sie stehen. Ich hatte andere Maximen unterdrückt<lb/>
, weil mein Zeuge mich bat, durch Übertreibungen nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr70260">
das Schicksal der Zuschrift zu gefährden. Ungern gab ich nach<lb/>
und meinte, die anderen Zuschriften, die von Freundeshand, würden<lb/>
stärker sein. Meine Befürchtung sollte sich erfüllen. Ich hätte das<lb/>
Unglaublichste hinschicken können, die <rs type="paper" ana="werk_18259">Neue Freie Presse</rs> hätte<lb/>
es, ohne mit der bekannten Wimper zu zucken, gebracht. Daß nicht<lb/>
etwa blinder Eifer die Drucklegung bewirkt hat, beweist außer der<lb/>
Streichung die sorgfältige Umstellung der Namen. Sie hat, des<lb/>
vollständigen Wahlsieges noch ungewiß, die beiden Jüdinnen taktvoll<lb/>
 zurückgestellt, die Deutsche voran, die Slavin an zweite Stelle.<lb/>
Am Abend, als sie die Partie gewonnen hatte und <rs type="pers" ana="n_50991" ref="#fk__p_47565">Bunzl</rs> Atout<lb/>
war, mag es ihr leid getan haben. Dabei habe aber auch ich eine<lb/>
große Genugtuung erlebt. Die <rs type="paper" ana="werk_18260">Neue Freie Presse</rs> hat mich zwar<lb/>
zur Zeit, da ich noch in der Glockengasse wohnte, Zivilingenieur<lb/>
war und unter dem Namen <rs type="pers" ana="n_50992" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> schrieb, als Geologen ernst<lb/>
genommen — aber sonst von mir nichts wissen wollen. Jetzt unterstützte<lb/>
 sie nicht nur meinen Versuch auf dem Gebiete <seg type="insult">der deutsch-fortschrittlichen<lb/>
 Politik</seg>, sondern leitete ihn sogar durch die folgende<lb/>
 schmeichelhafte Bemerkung ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70262">
<space/>»Von vier Wiener Frauen, <rs type="pers" ana="n_50993" ref="#fk__p_47565">Stephanie <seg type="spc">Gödel</seg></rs>, <rs type="pers" ana="n_50994" ref="#fk__p_47565">Hermine <seg type="spc">Pospischil<lb/>
</seg></rs>, <rs type="pers" ana="n_50995" ref="#fk__p_47565">Marianne <seg type="spc">Bunzl</seg></rs> und <rs type="pers" ana="n_50996" ref="#fk__p_47565">Grete <seg type="spc">Rosenberg</seg></rs>, erhalten wir folgende<lb/>
 schwungvolle und sympathische Zuschrift, die unter anderm lautet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70264">
<space/>Meinen Schwung hat sie schon erlebt. Aber das hätte ich<lb/>
mir nie träumen lassen, daß sie mich einmal sympathisch finden<lb/>
werde. Man lernt nie aus. Aber auch die <rs type="paper" ana="werk_18261">Neue Freie Presse</rs> wird<lb/>
noch eine harte Schule durchmachen müssen. Ich hatte sie gewarnt,<lb/>
und sie, der <seg type="insult">das Lied von der Glockengasse</seg> in den Ohren klingt,<lb/>
und die seit damals selbst das <rs type="pers" ana="n_50997" ref="#fk__p_43876">Schillersche Gedicht</rs> mit Mißtrauen<lb/>
betrachtet, ob nicht die Anfangsbuchstaben von oben nach unten<lb/>
gelesen, eine Beschimpfung der <rs type="paper" ana="werk_18262">Neuen Freien Presse</rs> ergeben, hätte<lb/>
endlich so weit sein sollen, sich den <seg type="insult">Zuschriften berauschter Analphabeten<lb/>
</seg> zu versagen. Zumal, wenn Weiber zu <seg type="insult">Hyänen</seg> werden,<lb/>
muß das nicht immer von der <seg type="insult">Begeisterung für Freiheit und Gleichheit<lb/>
</seg> kommen, sondern es kann auch darin seinen Grund haben, daß<lb/>
<seg type="insult">dem Ewigblinden</seg> eine Himmelsfackel geliehen wurde. <seg type="insult">Heißen Dank<lb/>
für die herrlichen Leitartikel</seg>: welches <seg type="insult">Intelligenzblatt</seg> der Erde hätte<lb/>
nicht schon daran gemerkt, wieviel es in der Glockengasse geschlagen<lb/>
hat! Wo in allen <seg type="insult">Weltblättern</seg>, außer in <seg type="insult">diesem stupidesten</seg>, hält man<lb/>
es noch für glaubhaft, daß Weiber, und vier auf einmal, an einem<lb/>
<seg type="insult">Leitartikel</seg> heiß werden? Aber der Wahlsieg ist nun einmal ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr70264">
Erdbeben, und da spürt die <rs type="paper" ana="werk_18263">Neue Freie Presse</rs> meine Stöße nicht.<lb/>
Sie verzeichnet <seg type="insult">die wenigen »noch hie und da herumschwankenden<lb/>
Säulen«</seg>, läßt <seg type="insult">den kranken, aber fortschrittlich gesinnten Abonnenten</seg><lb/>
zu Wort kommen: wie sollte sie den schwächeren Spott von der<lb/>
stärkeren Lächerlichkeit des Ernstes unterscheiden können? Ihre<lb/>
Wähler sind sehend geworden, sie ist vom <seg type="insult">Licht der Freiheit</seg><lb/>
geblendet. Sie sieht nichts, merkt nichts, auch den Hohn nicht,<lb/>
wenn ein deutschnationaler Journalist sie mit <seg type="insult">Schriftleitung</seg> apostrophiert<lb/>
 und sich selbst als Redakteur unterzeichnet, sie sieht nicht<lb/>
nach rechts und nicht nach links, sie sieht nicht einmal in den <rs type="pers" ana="n_50998" ref="#fk__p_58439">Lehmann<lb/>
</rs>, ob es wirklich <seg type="insult">vier solche entmenschte Weiber</seg> in Wien<lb/>
gibt, die einen solchen Brief zustandebringen. Sie druckt alles.<lb/>
Ich habe sie gewarnt. Wer nicht hören will, muß drucken. Und<lb/>
sie wird nicht eher Ruhe geben, bis ich ihr eines Tages honorarlos<lb/>
 das ganze <rs type="paperRef" ana="werk_18264">Blatt</rs> fülle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70266">
<space/>»Noch in den späten Nachtstunden stand heute das Straßenbild<lb/>
Wiens unter dem starken Eindrucke der Wahlergebnisse. Auf der<lb/>
Ringstraße schüttelte ein kräftiger Wind die Kronen der dichtbelaubten<lb/>
Bäume <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Staunend standen viele der Leser auf der Straße still,<lb/>
gleichsam als wollten sie das Gehörte oder Gelesene nochmals überprüfen<lb/>
, und auch in den Wagen der Straßenbahn, welche die letzten<lb/>
Pratergäste oder Ausflügler in die Stadt zurückbrachte, flogen die Ziffern<lb/>
und Namen der Wahlresultate durch die Luft, und das Studium der<lb/>
Extrablätter schien die meisten Fahrgäste in Spannung und Erregung zu<lb/>
versetzen. Man hörte verschiedene Aussprüche, wie »so hat es kommen<lb/>
müssen«, ein anderer Fahrgast derselben Gesellschaft mit blondem<lb/>
Vollbart und Zwicker warf unter dem Beifall der Gesellschaft ein: »Das<lb/>
ist das Ende der <rs type="inst">Wiener Agrarpartei</rs>«. — In den Verkehrsstraßen der<lb/>
Innern Stadt hatten sich vor und in den Kaffeehäusern kleinere Gruppen<lb/>
gebildet, welche die Wahlergebnisse besprachen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Selbst die Kutscher<lb/>
und Chauffeure auf den Standplätzen sind eifrige Politiker geworden<lb/>
und debattierten, die letzten Zeitungen in der Hand haltend, in oft<lb/>
überlauter, erregter Diskussion, bis <seg type="spc">ein</seg> Fahrgast ihre Unterhaltung störte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70268">
<space/>Dieser eine Fahrgast war ich. Ich bin der Antipode <seg type="insult">des<lb/>
Fahrgastes mit blondem Vollbart und Zwicker</seg> und störe die<lb/>
Unterhaltung. Ich habe die <seg type="insult">Gehirnjauche der Sieger</seg>, mit der sie<lb/>
die Morgenröte durch drei Wochen bespritzt haben, ich habe <seg type="insult">den<lb/>
zu Zeitungsdreck erstarrten Unflat aus Jargon und Phrase</seg> aufgeschöpft<lb/>
, gesammelt und in <seg type="insult">seiner ganzen phantastischen Wirklichkeit<lb/>
</seg>, in <seg type="insult">seiner ganzen unsäglichen Wörtlichkeit</seg> kommenden Tagen<lb/>
überliefert. Ich bin die Muschel, in der das Geräusch fortsingt.<lb/>
Sie werden hören, was sich in <seg type="insult">dieser Zeit</seg> und in <seg type="insult">dieser Gegend</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr70268">
<seg type="insult">eine neue, freie Weltanschauung</seg> genannt und <seg type="insult">welche Sorte rabiater<lb/>
Wucherer</seg> als deren Hüter aufzutreten sich erfrecht hat. In <seg type="insult">was für<lb/>
Mäulern</seg> das Deutschtum, in <seg type="insult">was für Händen</seg> die Freiheit und in <seg type="insult">was<lb/>
für Füßen</seg> der Fortschritt aufgehoben war! Wenn nicht die <seg type="insult">Phrase</seg><lb/>
selbst Rache nimmt und lebendig wird, wenn nicht eines Tags Sturmflut<lb/>
und Erdbeben wirklich ihr Werk verrichten, man wird es dereinst nicht<lb/>
verstehen, wie die damalige Vorsehung das alles unter sich ergehen<lb/>
lassen konnte! Nichts verbindet mich mit den Besiegten. Aber wer<lb/>
immer sie wären, und wenn sie mir Brot und Fleisch unerschwinglich<lb/>
gemacht hätten, ich spüre nur den unersättlichen Haß gegen die <seg type="insult">Visage<lb/>
dieser Sieger</seg>, von deren Lippen <seg type="insult">gratis Milch und Honig</seg> fließt.<lb/>
Mit <seg type="insult">solchem Völkerspielzeug</seg>, wie es die Politik ist, gebe ich<lb/>
mich nicht ab. Ich weiß, daß man ihnen die <seg type="insult">Freiheit</seg> lassen<lb/>
muß, »es lebe die Freiheit« zu rufen. Aber ich weiß auch, daß<lb/>
es <seg type="insult">nichts Fürchterlicheres</seg> gibt, als wenn die <seg type="insult">Dummheit</seg> zur Besinnung<lb/>
 kommt oder wenn ein <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> <seg type="insult">unter dem Vorsitz<lb/>
 eines Friseurs</seg> sein Programm entwickelt und sich von einem<lb/>
Selcher empfehlen läßt. Und <seg type="insult">nichts Widerlicheres</seg>, als wenn<lb/>
<seg type="insult">ein mit allen Geldern geschmierter Journalausbeuter</seg>, dem nichts<lb/>
heilig ist als die <seg type="insult">Politik der offenen Hand</seg>, einer Partei vorwirft,<lb/>
daß sie die innere Überzeugung ihrer Leute vergewaltigt habe,<lb/>
und wenn auf diese <seg type="insult">Phrase</seg> ein <seg type="insult">Journalist</seg> kandidiert, der sie <seg type="insult">im<lb/>
Dienst des liberalen Brotgebers</seg> an seinem Leibe erlebt hat. Der<lb/>
Zwang, das Kruzifix zu grüßen, scheint mir noch immer kulturvoller<lb/>
als die <seg type="insult">Anbetung einer aufklärenden Kanaille</seg>, die das ganze <seg type="ELIDASH">Staatsleben</seg><lb/>
und Privatleben unter <seg type="insult">ihrer erpresserischen Fuchtel</seg> hält und einen<lb/>
volksbildnerischen Verein zwingen kann, einem Mißliebigen den<lb/>
Saal zu sperren. <seg type="insult">Diese lästigen Hausierer der Freiheit</seg>, die,<lb/>
wenn das Volk schon gar nichts kaufen will, mit dem <seg type="insult">Präservativ<lb/>
der Bildung</seg> herausrücken, mögen sich eine Zeitlang des Erfolges<lb/>
ihrer Zudringlichkeit freuen: die Kultur hat es immer noch lieber<lb/>
mit den <seg type="insult">Hausknechten</seg> gehalten. <seg type="insult">Dieses Gesindel</seg> will von Weltanschauung<lb/>
 reden, weil es den <seg type="insult">nationalökonomischen Mist</seg> wirklich<lb/>
 geschluckt hat, den Herr <rs type="pers" ana="n_50999" ref="#fk__p_45909">Bielohlawek</rs> verabscheut, und will<lb/>
den Verdacht der silbernen Löffel, die es gestohlen hat,<lb/>
auf Leute abwälzen, die nichts weiter als den Mut verbrochen<lb/>
 haben, das <rs type="pers" ana="n_51000" ref="#fk__p_39266">Bismarck-Wort</rs> zu unterstreichen: so gottgläubig<lb/>
 ich bin, so wenig traue ich den Ärzten. Ich kenne<lb/>
die <seg type="insult">idealen Güter</seg> nicht, die die <seg type="insult">Sippe</seg> außer der Fleischversorgung<lb/>
</p>
            <p ana="pr70268">
 und <seg type="insult">dieser vorgeschriebenen Ration von Phrasen</seg> zu verteidigen<lb/>
 hat, aber ich will für sie in Versammlungen eintreten, ich<lb/>
will dem <seg type="insult">Genius der Freiheit</seg> zwei Stimmzettel opfern, wenn jemand<lb/>
imstande ist, mich über die <seg type="insult">Aufklärung</seg> aufzuklären, und wenn es<lb/>
einem <seg type="insult">dieser Phönixe</seg> gelingt, mit einem einzigen Gedanken aus<lb/>
der Asche emporzusteigen. <seg type="insult">Die gräßliche Zeit</seg>, wo der <seg type="insult">Ernst des<lb/>
Lebens</seg> zur Urne nicht geht, nicht fährt, nicht läuft, sondern<lb/>
schreitet, und wo die politische Reife gebeten wird, nicht die<lb/>
Kandidaten zu verwechseln, ist vorüber. Es wird sich nichts<lb/>
ändern; und es ist nur gut, daß die <seg type="insult">Leute</seg>, die den Staat mit<lb/>
Presse und <rs type="inst">Börse</rs> »effektiv« regiert haben, jetzt auch den Schein<lb/>
der Macht erhalten, der vor ihr warnen könnte. Man soll<lb/>
wünschen, daß die <seg type="insult">Gemeinheit</seg> in der Majorität ist, dann wird<lb/>
der Kehrbesen wieder taugen, der als Szepter versagen mußte.<lb/>
Daß aber die Begeisterung den Wahlsieg überlebt, das glauben<lb/>
die am wenigsten, die <seg type="insult">den alten Gassenhauer</seg> mit ihrem <seg type="insult">Bollwerkel</seg><lb/>
aufspielen. Oder glaubt noch einer, daß ein <seg type="insult">flammender Protest</seg><lb/>
flammen kann? Wie kommt es denn, daß der liberale Inhalt keine<lb/>
andere Sprache findet als <seg type="insult">dieses entsetzliche seit Banalitätsäonen<lb/>
 millionenmal ausgespuckte Idiom</seg>? Wie kommt es, daß man<lb/>
sich den <seg type="insult">Phönix</seg> nur noch als <seg type="insult">Versicherungsagenten</seg> und den <seg type="insult">Genius<lb/>
der Freiheit</seg> nur noch als <seg type="insult">schäumenden <rs type="inst">Börseaner</rs></seg> vorstellen kann?<lb/>
Wie kommt es, daß man die Parolen eines Wahlkampfes nur<lb/>
zitieren und durcheinandermischen muß, um <seg type="insult">das klinische Bild<lb/>
einer säkularen Hirnhautentzündung</seg> zu erhalten? Aber mein Amt<lb/>
ist es, über dem Kleinen die großen Zusammenhänge zu übersehen.<lb/>
Und so erwarte ich von dem <seg type="insult">Aufschwung der freisinnigen Weltanschauung<lb/>
</seg> die Abschaffung der <seg type="insult">Trompete des Beiwagenkondukteurs<lb/>
</seg>! Die spätere Entwicklung stelle ich mir so vor: Entziehung<lb/>
des Telephons, eventuell des Wahlrechtes, im äußersten Fall der<lb/>
Menschenrechte für <seg type="insult">Herren mit blondem Vollbart und Zwicker</seg>,<lb/>
die auf der Straße »So hat es kommen müssen!« ausrufen. Einführung<lb/>
 des Robot für <seg type="insult">Volkswirte und Leitartikler</seg>. Mit den<lb/>
Christlichsozialen habe ich nichts zu schaffen. Sie waren ein <seg type="insult">Gegengift<lb/>
</seg>, das sich selbständig machen wollte. Wie alles Gute, mußten<lb/>
sie in Wien den Weg alles Schlechten gehen. Aber wenn sie die<lb/>
schwarze Pest selbst wären, so wünsche ich sie <seg type="insult">diesen Lichtbringern</seg><lb/>
an den Hals!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57601">
               <persName>Bourbon </persName>
               <note type="comment">Palais de Bourbon, Paris</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51756">
               <persName>Liechtenstein, Louis (Aloys) Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1846-11-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-03-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52708">
               <persName>Cohn, Salo</persName>
               <birth>
                  <date>1842-12-18</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-25</date>
                  <place>Breitenstein</place>
               </death>
               <occupation>Börsenmakler</occupation>
               <note type="comment">von Ögg mit Salomon Kohn, Schriftsteller (1825-1904) identifiziert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41624">
               <persName>Pattai, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1864-8-9</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Abgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22378</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37914">
               <persName>Geßmann, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1852-01-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-07-07</date>
                  <place>Prein/Reichenau, NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Onkel des Graphologen Albert Geßmann (geb. 1890)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54041">
               <persName>Neustadtl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1841</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Wäschewarenerzeuger</occupation>
               <note type="comment">13., Trauttmansdorfgasse 52; Meldeamt nicht eruiert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54249">
               <persName>Trebitsch, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-6-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Eltern: Leopold Trebitsch (gest. 12.12.1906) und Malvine, geb. Singer (gest. 8.4.1918)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12968</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40582">
               <persName>Waber, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1875-03-17</date>
                  <place>Mährisch-Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-03-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10391</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58439">
               <persName>Lehmann (Wiener Adreßbuch)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46123">
               <persName>Hippokrates von Kos</persName>
               <birth>
                  <date>460? BC</date>
                  <place>Kos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>370? BC</date>
                  <place>Larisa/Thessalien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43568">
               <persName>Schmeykal, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1826-12-03</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-04-05</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42862">
               <persName>Zenker, Ernst Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1865-3-10</date>
                  <place>Postelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-18</date>
                  <place>Gablonz/Böhmen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27464</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43462">
               <persName>Chrumal, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1887?</date>
               </birth>
               <occupation>Schlosser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42035">
               <persName>Ellenbogen, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-9</date>
                  <place>Lundenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-2-25</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1901-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54916">
               <persName>Léon, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2/4</date>
                  <place>Senica/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2337</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48973">
               <persName>Lienbacher, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1822-04-18</date>
                  <place>Kuchl/Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-11-14</date>
                  <place>Georgenberg/Kuchl</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20433</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42017">
               <persName>Weiskirchner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1861-3-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912-19 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13079</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45909">
               <persName>Bielohlawek, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1861-8-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1897-1911 Reichsratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10922</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51267">
               <persName>Wertheimer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2888</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56124">
               <persName>Friedmann, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-8-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-8-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">RP 29.11.911, Seite 10 berichtet von Prozeß wegen unlauterer Wahlwerbung gegen Friedmann</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7256</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48742">
               <persName>Hirschfeld, Leo, Ps. Leo Feld</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-14</date>
                  <place>Augsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-9-5</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14923</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41588">
               <persName>Ofner, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1845-08-20</date>
                  <place>Horschenz/Komotau, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-09-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4748</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42039">
               <persName>Neumann, Alexander Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-1</date>
                  <place>Waitzen, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58960">
               <persName>Siller (Café)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>