<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09793.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09792.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09794.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Gedenktage, in: Fackel Heft 26, Nr. 649, 1924, S. 100-115</title>
            <title type="iso-date">1924-06-01</title>
            <title type="id">tid_09793</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">649</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-649_n0100.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/649,100</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Gedenktage</head>
            <p ana="pr132666">
der Vollendung des fünfundzwanzigsten Jahres der <rs type="self" ana="werk_25772">Fackel</rs> und<lb/>
des fünfzigsten meines Lebens haben mir eine so beglückende<lb/>
Fülle von Grüßen und Gaben bekannter und weit mehr noch<lb/>
unbekannter Freunde zugeführt, daß der Herzensdank — und<lb/>
einer, der gegen alle nur auf diesen Ausdruck angewiesen bleibt —<lb/>
es mit solchem Ansturm der Gefühle unmöglich aufnehmen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132667">
<space/>Wie jede Gelegenheit aber, welche die Welt hat, sich zur<lb/>
Tatsache der <rs type="self" ana="werk_25773">Fackel</rs> zu stellen, hat ihr auch diese festliche die<lb/>
reine Scheidung in zwei Welten ermöglicht, und wiewohl aus<lb/>
der andern und ihrer größern Öffentlichkeit zum erstenmal<lb/>
lautere Stimmen der Bejahung herüberdrangen, so ist doch das<lb/>
Fest als solches, die Teilnahme des Wohlwollens und die Freude,<lb/>
Glück zu wünschen, eine Angelegenheit jener geblieben, die von<lb/>
der einen Welt den Lebensmut beziehen, wenn sie an der andern<lb/>
verzweifeln. Ihrem Sinn und Wesen entspräche es nicht, als eine<lb/>
<seg type="insult">Gratulantenschar</seg> gereiht zu werden, eher schon: die längere Liste<lb/>
jener zu überblicken, die aus Furcht, in die andere zu kommen,<lb/>
die Gratulation unterlassen haben und nebst allen besseren Gefühlen<lb/>
den oft bewiesenen Drang, auch an die inoffizielle Welt der<lb/>
geistigeren Macht Anschluß zu finden, zu so günstiger und<lb/>
markanter Gelegenheit bemeistern konnten. Denn selbst zum Glückwünschen<lb/>
 gehört heutzutage Mut; und »diese treibt <seg type="insult">ein hohles<lb/>
Wort des Herrschers</seg>, nicht ihr Gemüt«. Und <seg type="insult">alle diese Advokaten<lb/>
und Literaten, Beamten und Richter</seg>, <seg type="insult">alle diese Unterwürflinge<lb/>
der öffentlichen Meinung</seg>, die doch keinen der Zufälle und<lb/>
Anlässe, die sie mir in den Weg führten, je verpaßt haben, es<lb/>
auch vor mir zu sein, fürchten im Grunde nichts anderes als<lb/>
<seg type="insult">ihrer aller Vorgesetzte: die <rs type="paper" ana="werk_25774">Neue Freie Presse</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132668">
<space/>Daß der Staat als solcher keinen jener Töne einer Konvention<lb/>
der Anerkennung von sich gegeben hat, die er doch als die<lb/>
Exekutive kultureller Interessen ohneweiters findet, wenn <seg type="insult">eine<lb/>
vaterländische Null</seg> fünfzig Jahre alt wird oder auf <seg type="insult">eine fünfundzwanzigjährige<lb/>
 Unwirksamkeit</seg> zurückblickt; daß der <RS pers="Michael Hainisch" globID="name_201821">Präsident</RS><lb/>
einer Republik, die mir das Verdienst um ihre Entstehung<lb/>
nachträgt, lieber die <seg type="insult">Boutique eines <rs type="perRef" ana="werk_25775">Tratschblattes</rs></seg> zu ihrem<lb/>
<seg type="insult">Geschäftsjubiläum</seg> beglückwünscht, als wäre er nur <seg type="insult">Präsident</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr132668">
<seg type="insult">der <rs type="inst">Concordia</rs></seg>; daß <seg type="insult">Minister und sonstige Träger äußerer<lb/>
Würde</seg>, die von meinem Dasein eine Vorkenntnis haben, lieber<lb/>
an den <seg type="insult">Ehrentagen der <foreign xml:lang="fr">Haute finance</foreign></seg> teilnehmen, wo für die<lb/>
Submission der Huldigung ein Diner entschädigt: dies alles<lb/>
war mir keine Geburtstagsüberraschung. Und daß mir die von<lb/>
zahlreichen Anhängern vermißte Ehrenbürgerschaft der Stadt<lb/>
Wien nicht zu teil wurde, mag noch weniger an meiner<lb/>
erkannten Nichteignung für <seg type="insult">Bürgerehren</seg> als an dem Mangel der<lb/>
Vorbedingungen liegen, da ich einerseits nicht Reichsdeutscher<lb/>
bin und anderseits tatsächlich noch nicht <seg type="insult">jenes Jubiläum</seg> gefeiert<lb/>
habe, wo man die Produktion von »<RS pers="Richard Strauss"><rs type="title" ana="name_203071" ref="#fk__p_52203">Schlagobers</rs></RS>« eben hinter sich<lb/>
hat und die Umwelt nach einem sichtbaren Zeichen ihrer Dankbarkeit<lb/>
tastet.<FOOTNOTE0_START/>*) Daß indes die Wertung, die in solcher Ehrung zum<lb/>
Ausdruck kommen würde, vollauf vorhanden ist, beweist gewiß<lb/>
der Inhalt des schönen Schreibens, mit dem der Bürgermeister<lb/>
nicht nur den Männerstolz vor Königsthronen belohnt, sondern<lb/>
auch den noch selteneren vor <seg type="insult">Zeitungsthronen</seg> bewährt hat. Daß<lb/>
ich aber keines Ehrendoktorats irgendeiner Fakultät teilhaft wurde,<lb/>
dürfte selbst von meinen Anhängern, die für mich mehr verlangen<lb/>
als auf Erden zu erreichen ist, eher als die auszeichnende Rücksicht<lb/>
gedeutet werden, den Autor der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
nicht unmittelbar an die Reihe ihrer <seg type="insult">Urheber</seg> anzuschließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132669">
<space/>Von den <seg type="insult">Instanzen des geistigen Lebens</seg> war keine wie<lb/>
immer geartete Kundgebung der Sympathie zu erwarten, nicht<lb/>
einmal von der <rs type="inst">Concordia</rs>, wiewohl doch eben erst ein<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_25776">ungarisches Blatt</rs> die Meldung bringen konnte, daß ich an einem<lb/>
ihrer Abende als Chansonsänger aufgetreten sei. Aber daß in<lb/>
der unübersehbaren Fülle von Glückwünschen wohlgezählte sechs<lb/>
Schriftsteller feststellbar sind — neben einem mutigen Dutzend<lb/>
von Schauspielern —, zeigt doch, wieviel die vielen wert sind,<lb/>
die da fehlen, und wie richtig die <rs type="self" ana="werk_25777">Fackel</rs> ihren Wert in fünfundzwanzig<lb/>
 Jahren eingeschätzt hat. Und daß von <seg type="insult">allen den<lb/>
verbindlichen Funktionären</seg>, deren Wesen doch <seg type="insult">die in aller<lb/>
Schlamperei stets funktionierende Verbindlichkeit</seg> ist, auch nicht<lb/>
einer der Verbeugung fähig war, die <seg type="insult">den beständigen Ausgleich</seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn599">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Hier sei eine Behauptung auf <abbr>S.</abbr> 55, die aus drucktechnischen<lb/>
Gründen dort nicht mehr korrigierbar war, richtiggestellt: Der Mäzen,<lb/>
der das Grundstück geschenkt hat, ist nicht die Stadt, sondern der Staat.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr132669">
<seg type="insult">zwischen seinem Amt und seiner Meinung</seg> bildet und die seit jeher<lb/>
das <seg type="insult">Budgetprovisorium für einen unbedeckten Staatshaushalt der<lb/>
Gesinnung</seg> war, hat immerhin noch einiges zu meiner Kenntnis<lb/>
vom <seg type="insult">wahren Österreichertum</seg> beigetragen. Nicht als ob ich<lb/>
irgendetwas von dem Fehlenden erwartet hätte — es wäre im<lb/>
Gegenteil die wahre Überraschung gewesen —; doch an dem<lb/>
ehrenwerten Kontrast des Vorhandenen wird das Fehlende<lb/>
nachträglich offenbar, und da kann ich denn nur mit Genugtuung<lb/>
sagen, daß man Gelegenheit hatte, <seg type="insult">alles</seg>, was in der andern Welt<lb/>
leibt und lebt, einmal <abbr>u. a.</abbr> nicht zu bemerken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132670">
<space/>Auch bleibe nicht unerwähnt, daß zur Absenz <seg type="insult">sämtlicher<lb/>
Körperschaften</seg>, die angeblich irgendetwas mit geistigen, künstlerischen<lb/>
 und kulturellen Dingen zu tun haben, noch die der<lb/>
Gesellschaften und Vereine kam, welche als Verwalter<lb/>
gemeinnütziger und charitativer Interessen die Wirksamkeit des<lb/>
Vorlesers durch Jahre in Form sichtbarster Beweise erfahren haben,<lb/>
sei es, daß sie diese erbaten, sei es, daß sie ihnen mit großer<lb/>
Freiwilligkeit dargeboten wurden. Von jenen haben einzig die<lb/>
»<rs type="inst">Kunststelle</rs>« und der <rs type="inst">Deutsch-österreichische Bühnenverein</rs>, von<lb/>
diesen nebst der »<rs type="inst">Bereitschaft</rs>« und dem <rs type="inst">Kinderasyl »Kahlenbergerdorf<lb/>
«</rs> das <rs type="inst">Israelitische Blinden-Institut Hohe Warte</rs> sich<lb/>
eingestellt, das zuletzt genannte mit einer Kundgebung, vor deren<lb/>
ergreifendem Erlebnis alle Freude dieser Tage zurücktritt und<lb/>
wie erst alles Maß des Undanks und der Gleichgültigkeit so vieler,<lb/>
die sehen können, aber nicht wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132671">
<space/>Als ein rührendes Kuriosum sei das Folgende aus dem<lb/>
<seg ana="‚Steyrer Tagblatt‘"/> aufbewahrt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132674">
<space/>Gestern hat das ganze kulturbewußte Österreich den 50. Geburtstag<lb/>
 von <rs type="pers" ana="n_81106" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, also eines Mannes gefeiert, der zu einzigartig ist,<lb/>
als daß man ihn bloß Dichter, Schriftsteller, Ethiker nennen dürfte,<lb/>
weil jede solche Bezeichnung notwendig einschränkend gedeutet werden<lb/>
müßte. Wir werden die Bedeutung <rs type="pers" ana="n_81107" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> für das sozialistische<lb/>
Proletariat noch würdigen. Für heute teilen wir nur mit, daß an ihn<lb/>
das folgende Telegramm abgesendet wurde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132676">
Herrn <rs type="pers" ana="n_81108" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_25779">Fackel</rs>«, Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132677">
<space/>Dem großen deutschen Schriftsteller und Dichter, dem gewissenhaften<lb/>
 Wächter deutscher Sprachreinheit zum 50. Geburtstage die herzlichsten<lb/>
 Glückwünsche. Für die Stadt Steyr:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132678">
<rs type="pers" ana="n_81109" ref="#fk__p_55685"><AUCTOR>Wokral</AUCTOR></rs>, <rs type="pers" ana="n_81110" ref="#fk__p_45347"><AUCTOR>Hafner</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132681">
<space/>Wenn die freundliche Stadt nur auch inzwischen erfahren hat,<lb/>
daß sie eine der beiden Hauptstädte des ganzen kulturbewußten<lb/>
Österreich bildet, indem zwischen ihr und Wien auch nicht die Spur<lb/>
von einem Zeichen offiziellen Gedenkens sichtbar geworden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132682">
<space/>Daß die <rs type="self" ana="werk_25780">Fackel</rs>, wenn nie, so diesmal Recht und Pflicht<lb/>
hat, das Archiv der <rs type="self" ana="werk_25781">Fackel</rs> zu sein, dürfte selbst <seg type="insult">jenem Verstandesgrinsen<lb/>
</seg> einleuchten, das sein <seg type="insult">hoffnungsloses Mittelmaß</seg> an das<lb/>
Unbegreifliche legt und es für ein Geschäft der <seg type="insult">»Eitelkeit«</seg> hält,<lb/>
wenn ein Spiegel der Welt sich selbst eine Welt ist und für deren<lb/>
Spiegel die andere nimmt, wodurch erst das rechte Bild der Welten<lb/>
zustandekommt. Am reinsten dann, wenn die <rs type="self" ana="werk_25782">Fackel</rs> immer<lb/>
Pendants des Schimpfs und der Verehrung zur Hand hätte, damit<lb/>
der Wahn, es komme ihr auf diese an und nicht auf das Abbild<lb/>
der Wirkung, ohne Vorwand wäre. Aber es stellt sich eben<lb/>
leider heraus, daß der Schimpf nur noch auf dieses Argument<lb/>
beschränkt bleibt und daß die Verehrer überwiegen. Was wird<lb/>
der Schimpf unfehlbar davon ableiten? Ich hätte, hingerissen von<lb/>
solcher Wendung, eine »Amnestie« für die Wiener Presse erlassen.<lb/>
Oder, wenn er <seg type="insult">ein noch witzigerer <rs type="pers">Schmock</rs></seg> ist, also wie der im<lb/>
<seg ana="‚Morgen‘ (5. Mai)"/>, wird er die wehmütige Betrachtung anstellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132684">
<OMED>— —</OMED> Es herbstelt einmal in jedem Sein und dann fühlt auch der stärkste,<lb/>
der knorrigste Stamm, daß die »Blätter« vor ihm niederfallen. Man kann<lb/>
noch so laut, noch so eindringlich rufen: »Ich bin der Alte geblieben«, das<lb/>
Zeitenecho antwortet doch: »Du irrst, Du bist nur <seg type="insult">der Alte</seg> geworden <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr132686">
Als ob ich dafür, daß <rs type="pers" ana="n_81111" ref="#fk__p_49340"><seg type="insult"><abbr>L. U.</abbr></seg></rs> an mir zu seiner adjektivreineren<lb/>
Vergangenheit zurückfindet und einen Leitartikel für die ‚<rs type="paper" ana="werk_25783"><seg type="spc">Wiener<lb/>
Allgemeine Zeitung</seg></rs>‘ (<date>28. April</date>) schreibt, in dem er das sagt,<lb/>
was er vor fünfzehn Jahren erlebt hat, aber inzwischen nicht sagen<lb/>
und nicht nachleben konnte, eine andere Verantwortung trüge als<lb/>
die des sittlichen Beispiels. Und als ob der knorrige Stamm die<lb/>
»Blätter« immer getragen hätte, die nun vor ihm niederfallen,<lb/>
oder als ob es sein Alterszeichen wäre, daß weniger knorrige sie verlieren<lb/>
, und als ob überhaupt der Herbst ein Symptom des Altwerdens<lb/>
der Bäume wäre. Und als ob nicht eben diese Methode, um <seg type="insult">eines<lb/>
naturverlassenen Witzes</seg> willen einen Sachverhalt preiszugeben, mich<lb/>
in der Neigung bestärken müßte, der Alte zu bleiben, ein Vorsatz,<lb/>
der doch eher umgekehrt die Antwort auf die durch nichts<lb/>
bewiesene Behauptung wäre, ich sei <seg type="insult">der Alte</seg> geworden. Denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr132686">
daß sie durch <seg type="insult">die plötzlichen Hymnen einiger bürgerlichen Blätter</seg><lb/>
gerechtfertigt sein soll, kann doch nur <seg type="insult">jener journalistischen Natur</seg><lb/>
einfallen, die nichts so sehr wie der <seg type="insult">Drang</seg> kennzeichnet, um den<lb/>
Preis einer entstellten Wahrheit eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">verhatschte</foreign> Pointe</seg> anzubringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132687">
<space/>Wie menschlich daneben der anonyme telegraphische Zuruf<lb/>
aus Hamburg, der die fallenden Blätter in die Sphäre der Natur<lb/>
zurückversetzt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und weil die Blätter falb, soll es dich laben</l>
<l>innen und außerhalb Frühling zu haben.</l>
</lg>
            <p ana="pr132691">
Und welches fromme Gedicht der Gruß eines Unbekannten aus<lb/>
Palästina, den man als Pendant zu dem <seg type="insult">Haßausbruch des Hinterlandzionismus<lb/>
</seg> lesen muß und der die wahre Stellung des gläubigen<lb/>
Judentums zur <rs type="self" ana="werk_25784">Fackel</rs> dokumentiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132693">
<FERR href="FK-26-657_n0096.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29409209" id="fk_04_ferr_29409209" emID="fk_04_em_29409212"><ERR fcorr="Tel Aviv">Tel-Avio</ERR></FERR>, den <date>20. März 1924</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132694">
<foreign xml:lang="he">!לאי קאדל קדויצ שלום וברכה</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr132695">
<space/>Mit meinem Glückwunsch muß ich etwas früher kommen, denn<lb/>
während in Europa der Frühling kaum beginnt, ist er hier fast vorüber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132696">
<space/>Narzissen findet man schon lange nicht mehr, die Zeit der<lb/>
Anemonen wird bald aus sein, Alpenveilchen findet man noch häufig<lb/>
und schon blühen auf den Bergen Tulpen, Schwertlilien und viele<lb/>
andere Blumen, die ich nicht kenne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132697">
<space/>Die Mandelbäume tragen schon Früchte, aber viele andere Bäume<lb/>
sind ganz mit Blüten bedeckt. Am liebsten habe ich die Orangenbäume<lb/>
. Viermal des Tages erquickt mich ihr paradiesischer Duft, wenn<lb/>
ich die staubige Straße Jaffa—<ERR fcorr="Tel Aviv">Tel-Avio</ERR> passiere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132698">
<space/>Am schönsten ist es <foreign xml:lang="he">Schabbath</foreign>, wenn man aus der Stadt<lb/>
hinauskommt. Nur ein Dichter könnte die Schönheit des Landes<lb/>
beschreiben, aber auch er könnte dem <rs type="title">65. Psalm</rs> nichts hinzufügen,<lb/>
der schließt: »Es haben sich die Wiesen mit Herden bekleidet und<lb/>
die Täler hüllen sich in Getreide, sie jauchzen, ja sie singen!« —<lb/>
</p>
            <p ana="pr132699">
<space/>Die »<rs type="title">Sprüche der Väter</rs>« verlangen, man solle dem Ehre<lb/>
erweisen, von dem man auch nur einen Buchstaben gelernt hat. Wie<lb/>
sollte ich Sie also ehren und wie groß müßte mein Dank sein! Ich<lb/>
hätte Ihnen von der ganzen Pracht gerne wenigstens eine Blume<lb/>
geschickt, aber ich weiß, daß von ihr nicht mehr übrig bliebe als von<lb/>
einem Gruß, der aus dem Herzen kommt und zu Papier gebracht wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132700">
Noch viele gesegnete Arbeitsjahre!<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81112" ref="#fk__p_41980"><AUCTOR><SPAN sug="(undefined)">V.....</SPAN> <SPAN sug="(undefined)">G.......</SPAN></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr132702">
<space/>In dem gleichen herzlichen Gegensatz zur <seg type="insult">jüdisch-nationalen<lb/>
Gehässigkeit</seg>, die nach der Wiener Aufführung losbrach, ist der<lb/>
Artikel der Wiener ‚<rs type="" ana="werk_25785"><seg type="spc">Jüdischen Morgenpost</seg></rs>‘ (von <rs type="pers" ana="n_81113" key="#fk__p_46621"><abbr>J.</abbr> Solotwinski</rs>,<lb/>
in jiddischer Sprache und hebräischer Schrift) gehalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132703">
<space/>Nach diesem ersten Gruß (<DATERANGE>Ende März</DATERANGE>) sind in der Wiener<lb/>
Presse weiters zu verzeichnen: <seg ana="‚Der Tag‘ (27. April)"/> mit einem<lb/>
Artikel von <rs type="pers" ana="n_81114" ref="#fk__p_42981">Eugen Lazar</rs> und einem Feuilleton von <rs type="pers" ana="n_81115" ref="#fk__p_46324">Hugo Bettauer</rs><lb/>
(eine von <seg type="insult">aufgeregten Briefschreibern</seg> angebelferte, aber gewiß<lb/>
nicht unsympathische Erinnerung an die Zeit, wo ich tatsächlich<lb/>
schlechtere Schulaufsätze gemacht habe als der später so bekannte<lb/>
pornographische Autor. Das Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132705">
Es ging ihm nicht aus der Feder, zu schreiben: »Die herrliche<lb/>
Frühlingssonne beleuchtete einen lieblichen Sonntag.« Er hätte sich<lb/>
sicher damit begnügt, zu sagen: »Es war Frühling und die Sonne schien.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr132707">
ist beinahe mit der dichterischen Gabe eines, der nur den zweiten<lb/>
Satz vermocht hat, erfunden). ‚<rs type="paper" ana="werk_25787"><seg type="spc">Volks-Zeitung</seg></rs>‘ (<date>27. April</date>) mit<lb/>
einem Artikel von <rs type="pers" ana="n_81116" ref="#fk__p_51912">—r—</rs> und ‚<rs type="paper" ana="werk_25788"><seg type="spc">Wiener Zeitung</seg></rs>‘ (<date>28. April</date>)<lb/>
mit einem von <rs type="pers" ana="n_81117" ref="#fk__p_42343"><abbr>R.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr132708">
<space/>Am eindrucksvollsten wohl der Artikel von <rs type="pers" ana="n_81118" ref="#fk__p_43810">Friedrich<lb/>
<seg type="spc">Austerlitz</seg></rs> in der <seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘ (27. April)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132711">
<space/>Morgen, am <date>28. April</date>, feiert <rs type="pers" ana="n_81119" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> seinen fünfzigsten<lb/>
Geburtstag. Aber der <date>April</date> sammelt überhaupt die großen Gedenktage<lb/>
seines Lebens: am <date>1. April</date> waren es fünfundzwanzig Jahre, seitdem<lb/>
seine <seg type="ELIDASH">weitberühmte</seg> und hochberühmte »<rs type="self" ana="werk_25790">Fackel</rs>« erscheint, und in diesem<lb/>
Monat hat er auch die dreihundertste seiner Vorlesungen gehalten,<lb/>
von denen jede ein künstlerisches Ereignis war. Also wohl Grund<lb/>
genug, damit sich das geistige Wien zur Huldigung vereine? Denn<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_81120" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> der Schriftsteller eigensten Gepräges ist, den Wien<lb/>
besitzt, können heute auch die nicht bestreiten, die dem Genie die<lb/>
Ehrerbietung, auf die es Anspruch hat, in der Form eines unauslöschlichen<lb/>
 Hasses entgegenbringen; also sollte wohl der Anlaß mit<lb/>
Begierde ergriffen werden, um für eine Leistung, die Geist und Tat ist,<lb/>
Dank zu sagen. Aber in dieser Stadt, wo jeder zur rechten Zeit sein reichlich<lb/>
Maß von Lob und Anerkennung erntet, wird es stille sein, wenn es <rs type="pers" ana="n_81121" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> zu feiern gilt; <seg type="spc"><seg type="insult">das geistige Wien</seg> wird sich höchst<lb/>
ungeistig aufführen</seg>, <seg type="spc">wenn es sich als geistig bewähren<lb/>
 soll</seg>. Gehört aber das Verschweigen, das <rs type="pers" ana="n_81122" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> seit einem<lb/>
Vierteljahrhundert widerfährt, nicht gleichfalls zu seinem Ruhme? Hat er<lb/>
sich nicht insbesondere die Ungunst der Presse rechtschaffen verdient?<lb/>
Und ist es nicht ein großes Verdienst, immer im Kampfe mit <seg type="insult">der seelentötenden<lb/>
 Maschinerie</seg>, als die sich der moderne Zeitungsbetrieb darstellt<lb/>
, gestanden zu sein, ihr niemals auch nur die geringste Konzession<lb/>
gemacht zu haben? Wovon selbst die stärksten Geister nicht frei sind:<lb/>
dem Bedürfnis, sich mit den Zeitungen, die erhöhen können und zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr132711">
erniedrigen vermögen, zu vertragen, das hat <rs type="pers" ana="n_81123" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in stolzer<lb/>
Unnahbarkeit immer verschmäht. Er hat nie eine Meinung unterdrückt,<lb/>
nie auch den Ausdruck der Geringschätzung und Verachtung gemildert,<lb/>
und mit <rs type="pers" ana="n_81124" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> kann er sagen: »Überhaupt, wo ist eine Eitelkeit<lb/>
, die ich nicht gekränkt hätte? Man dient nicht der Welt und der<lb/>
Wahrheit zugleich.« Und wie triumphiert er nun über das bewußte<lb/>
und planmäßige Totschweigen, das ihm gegenüber geradezu das <seg type="insult">Gesetz<lb/>
der Wiener Presse</seg> ist? In ihrer <seg type="insult">papierenen Welt</seg> erscheint er nicht,<lb/>
aber alle, die Achtung vor geistiger Größe fühlen, wissen, was sie ihm<lb/>
schulden; sie glauben, ihn zu Tode geschwiegen zu haben, aber er<lb/>
wird immer lebendiger, sein Wirken immer tiefer; denn längst hat er<lb/>
den Wiener Umkreis überschritten und ist ein großer Besitz des<lb/>
gesamten deutschen Schrifttums geworden. Mehr als dies: das Einzigartige<lb/>
 seiner schriftstellerischen Persönlichkeit, in der sich höchste<lb/>
Begabung mit Treue des Charakters eint, macht ihn geradezu zum<lb/>
Wertmesser der Literaten: ob sie echt und wahr, oberflächlich und<lb/>
verlogen sind, das erkennt man daran, wie sie zu <rs type="pers" ana="n_81125" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132712">
<space/>Es ist nicht unsere Aufgabe, von dem Meister der Sprache zu<lb/>
reden, der das kostbare Instrument mit einer Vollendung beherrscht,<lb/>
die nicht zu übertreffen ist; auch nicht von dem grimmigen Satiriker,<lb/>
der <seg type="insult">das Falsche und Zweideutige</seg>, <seg type="insult">das Gespreizte und Mißgestaltete</seg>,<lb/>
von dem die kapitalistische Welt voll ist, in allen Formen und<lb/>
Gestalten erkennt und restlos entlarvt; nicht einmal von dem großen<lb/>
Sittenrichter unserer Zeit, vor dessen unbestechlichem Sinn sich nichts<lb/>
behauptet, was durch ethischen Gehalt nicht geadelt ist. Aber wohl<lb/>
ist es unsere Pflicht, von dem Revolutionär <rs type="pers" ana="n_81126" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu reden, der,<lb/>
ohne jemals einer Partei verbunden zu sein, zu dem, was sie Umsturz<lb/>
nennen, was aber in Wahrheit bedeutet, der Menschheit zu ihrem<lb/>
Rechte zu verhelfen, der durch sein Wort allein zur Revolutionierung<lb/>
der Gehirne und Herzen so mächtig beigetragen hat. Worin hat <seg type="insult">die<lb/>
kapitalistische Ideologie</seg>, <seg type="insult">jener verruchte Optimismus</seg>, daß die<lb/>
kapitalistische Ordnung die beste aller möglichen Ordnungen sei, ihre<lb/>
zäheste Wurzel? In dem <seg type="spc">Glauben</seg> an sie; in der unausrottbaren<lb/>
Vorstellung, daß diese hierarchische Ordnung, die das Unten bedingt,<lb/>
damit das Oben erhalten werden kann, die dem menschlichen Bewußtsein<lb/>
, der menschlichen Bestimmung gemäße Ordnung sei. Deshalb ist<lb/>
<seg type="insult">diese kapitalistische Welt</seg> von <seg type="insult">lauter falschen Götzen</seg> bevölkert, <seg type="insult">angemaßten<lb/>
 Autoritäten</seg>, die den <seg type="insult">Zoll der Ehrfurcht</seg> heischen, <seg type="insult">Gespenstern<lb/>
der Vergangenheit und Gegenwart</seg>, die den Weg der Zukunft versperren<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_81127" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat sie alle durchschaut, sie alle entgöttert; und<lb/>
nun wandeln sie, erkannt und verlacht, in ihrer Armseligkeit dahin,<lb/>
die mit den Masken und Gebärden, die sie zur Schau tragen, so<lb/>
schneidend kontrastiert. Vor diesem unerbittlichen Auge zerfällt der<lb/>
holde Schein, in den sich <seg type="insult">die kapitalistische Unnatur</seg> so gern hüllt,<lb/>
in nichts; er hat sie alle gewogen, die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Rangsprotzen</seg> und <seg type="ELIDASH">Geldprotzen</seg> und Bildungsprotzen<lb/>
</seg>, und sie alle zu leicht befunden; und daß sie ihm nicht zu<lb/>
erwidern vermögen, vergelten sie ihm mit dem Schweigen, worin ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr132712">
ohnmächtiger Haß knirscht. Worauf beruht die hinreißende Wirkung<lb/>
dieser Satire auf die Jugend, die ungebrochen empfindet, nicht minder<lb/>
auf die Arbeiter, die den Mut der Leidenschaft besitzen? Ohne<lb/>
Zweifel ist <rs type="pers" ana="n_81128" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> der witzigste Mensch, der in deutscher Sprache<lb/>
schreibt. Aber wenn es nur ein Witz wäre, der um seinetwillen da ist,<lb/>
der glänzen und blenden will, der mit den Dingen spielt: der hätte<lb/>
die enthusiastische Teilnahme, die Begeisterung, die <rs type="pers" ana="n_81129" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
umrauscht, nicht erweckt. Das Revolutionäre dieser Satire, die bis zum<lb/>
Kern dringt, dem Kern aller <seg type="insult">Entartungen</seg>, als welche wir die<lb/>
kapitalistische Ordnung der Welt erkennen, das ist es, was die<lb/>
revolutionären Menschen gefangennimmt. Nicht so haben wir es uns<lb/>
vorzustellen, daß <rs type="pers" ana="n_81130" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus einer politischen Einstellung oder<lb/>
aus einer wissenschaftlichen Überzeugung dieser <seg type="insult">Unrechtsordnung</seg>, von<lb/>
der sich die Menschheit noch nicht befreit hat, Fehde angesagt hätte;<lb/>
er ist ein <seg type="spc">revolutionärer Geist</seg>, weil er alles haßt und verachtet<lb/>
, was als <seg type="insult">verworfenes Unkraut</seg> aus <seg type="insult">der kapitalistischen Welt</seg><lb/>
emporgeschossen ist. Und da in Wahrheit alles Revolution ist, was die<lb/>
<seg type="insult">Erbärmlichkeiten</seg> hinwegfegt, mit denen die menschliche Vernunft<lb/>
beleidigt und das menschliche Gefühl vergewaltigt wird; da alles<lb/>
Revolution ist, was die Altäre niederreißt, an denen <seg type="insult">den Aftergrößen<lb/>
dieser verrotteten Welt</seg> gehuldigt wird, so ist <rs type="pers" ana="n_81131" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, dessen<lb/>
Wort <seg type="insult">alle Stützen der kapitalistischen Gesellschaft</seg> ins Mark trifft, ein<lb/>
echter Revolutionär.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132713">
<space/>Aus diesem revolutionären Geiste hat <rs type="pers" ana="n_81132" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> seinen großen<lb/>
Krieg gegen den Krieg geführt; einen Krieg, in dem dem Krieg auch<lb/>
nicht der geringste Pardon gewährt wurde. Was selbst die tapfersten<lb/>
Pazifisten unterjocht hat, die Tatsächlichkeit des Krieges, die es<lb/>
erheischt, daß er durchgekämpft werde, über ihn hatte es keine Macht.<lb/>
Er ließ sich den Krieg weder als historische Kategorie noch als<lb/>
politische Notwendigkeit einreden; er sah nur das Unmenschliche des<lb/>
Krieges, <seg type="insult">den schändlichen Mißbrauch der Technik</seg>, die den Menschen<lb/>
zum gemeinen Objekt erniedrigt; er sah den <seg type="insult">Übermut der Ämter</seg>, die<lb/>
Qual der Soldaten; er sah die Scham der leidenden Kreatur und die<lb/>
<seg type="insult">Schamlosigkeit aller derer</seg>, die sich’s »zu richten« getroffen hatten;<lb/>
er sah den Krieg, <seg type="spc">wie er ist</seg>; und so zeigte er ihn der Welt, die<lb/>
dann aufschrie: Nie wieder Krieg! Welch ein Buch, »<rs type="title">Die letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>«! Was sind <seg type="insult">all die braven Anti-Kriegsbücher</seg> gegen das<lb/>
höllische Feuer, das hier brennt, gegen diese Riesendichtung, in der<lb/>
alles eingefangen ist, was den Krieg begleitet hat, das Hinterland und<lb/>
die Front, das Grauen und das Mitleid, <seg type="insult">das schnöde Extrablattgeschrei<lb/>
der Zeitungen</seg> und <seg type="insult">die furchtbare Vertiertheit der Schlacht</seg>, die <seg type="insult">Lüge<lb/>
des Patriotismus</seg> und der <seg type="insult">Schwindel des Sieges</seg>; in der es dampft,<lb/>
zischt, brüllt, in der der empörte Hohn des verletzten Menschtums<lb/>
die Laster anfällt und der doch auch die zartesten Töne des innigsten<lb/>
Mitgefühls nicht fehlen! Wo gibt es in der zeitgenössischen Literatur<lb/>
etwas, das diesem fünften Akte vergleichbar wäre: wo die fahlen<lb/>
Blitze zucken, der Donner grollt, der Aufruhr der Elemente tobt, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr132713">
militärische Zusammenbruch sich zur Vision des Unterganges einer<lb/>
Welt steigert! Und trotz seiner <rs type="pers">zyklopischen Ungefügigkeit</rs> ist dieses<lb/>
Schreckensgemälde doch immer ein großes Kunstwerk! Man reiche<lb/>
ihm den Preis!<lb/>
</p>
            <p ana="pr132714">
<space/>Als der revolutionäre Geist, der er ist, hat sich <rs type="pers" ana="n_81133" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
auch nach dem Umsturz bewährt: obwohl ein feingestimmter, eigenwilliger<lb/>
 Künstler, hat er dennoch die Notwendigkeit der demokratischen<lb/>
Entwicklung voll begriffen und liebt die Republik. Es ist nur eine<lb/>
schale Verkennung, ihm vorzuwerfen, daß er einmal, bis zum Kriege,<lb/>
auf der anderen Seite der Barrikade stand; was ihn dorthin trieb, war<lb/>
der Widerwille gegen <seg type="insult">die schmatzende und schmarotzende Geldbourgeoisie<lb/>
</seg>, war die Reaktion gegen die <seg type="insult">Anmaßlichkeiten einer Klasse</seg>,<lb/>
die ihre <seg type="insult">Raffgier</seg> als ästhetisches Gleichmaß verklären wollte. Aber als<lb/>
die große Wende kam, da sich der Charakter zu erweisen hatte, hat<lb/>
auch <rs type="pers" ana="n_81134" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der immer auf einer höheren Zinne stehen wollte,<lb/>
Partei ergriffen; Partei gegen <seg type="insult">die Monarchie und ihre Nutznießer</seg>,<lb/>
Partei für die Republik und ihre Träger. Und vor allem Partei für die<lb/>
Enterbten und Bedrückten, für die Gepeinigten und Gedemütigten, deren<lb/>
Schmerzen er mitfühlt, deren Sehnsucht in ihm widerklingt. Daß er<lb/>
geradezu allen Ertrag seiner Vorlesungen wohltätigen Zwecken zuwendet,<lb/>
ist nur das Gleichnis seiner Liebe zu den Armen. Nicht etwa, daß er<lb/>
sich in dem »Bemitleiden« erschöpfte, wozu sich <seg type="insult">die bekannten »Gutgesinnten<lb/>
«</seg> aufzuraffen pflegen, wenn sie sich ein gutes Gewissen verschaffen<lb/>
 wollen, sondern er schätzt die »Niedrigen« als die eigentlich<lb/>
einzigen reinen und freien Menschen. Ein Künstler, der ein revolutionärer<lb/>
Mensch ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132715">
<space/>Die literarischen Menschen könnten viel nachdenken über diesen<lb/>
Schriftsteller, der fünfundzwanzig Jahre schreibt, aber auch nicht eine<lb/>
einzige Zeile geschrieben hat, die nicht innerstem Antrieb entsprungen<lb/>
wäre, der schon darin ein Phänomen ist, daß er in <seg type="insult">der kapitalistischen<lb/>
Welt</seg> nicht für Geld schreibt. Sie würden viel auszusagen haben über<lb/>
diese Magie des Wortes, in der, wie in einer Symphonie, alles widerklingt<lb/>
, was das menschliche Herz bewegt; über diese Sprachgewalt,<lb/>
die alle Register des gedanklichen Ausdruckes souverän beherrscht.<lb/>
Wir Sozialdemokraten wollen den revolutionären Geist grüßen, der die<lb/>
haßt, die wir hassen, die liebt, die wir lieben. Indem er alle trifft,<lb/>
die, in tausend Verkleidungen, <seg type="insult">die Stützen und Ausbeuter der kapitalistischen<lb/>
 Gesellschaftsordnung</seg> sind, hat er, bewehrt nur mit seinem<lb/>
strahlenden Worte, aus seiner Einsamkeit heraus revolutionierend<lb/>
gewirkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132717">
<space/><rs type="pers" ana="n_81135" ref="#fk__p_39180">Berthold <seg type="spc">Viertels</seg></rs> Rede zur Berliner Uraufführung ist<lb/>
im Programmheft der »<rs type="inst">Truppe</rs>«, die Wiener Vorrede als Broschüre<lb/>
im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_7281" ref="#fk__p_52185"><abbr>R.</abbr> Lányi</rs></rs> erschienen. In dem gleichen Verlag eine<lb/>
Schrift von <rs type="pers" ana="n_81136" ref="#fk__p_49971">Max <seg type="spc">Rychner</seg></rs> (Zürich) »<rs type="title">zum fünfundzwanzigsten<lb/>
Jahrestag des Erscheinens der ‚<rs type="self" ana="werk_25791">Fackel</rs>‘</rs>«, mit einem Bild nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr132717">
einer Aufnahme von <rs type="pers" ana="n_81137" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs>. Auszüge aus dieser<lb/>
Schrift mit Vorbemerkungen brachten der Berner ‚<rs type="paper" ana="werk_25792"><seg type="spc">Bund</seg></rs>‘<lb/>
(<date>13. April</date>), die ‚<rs type="paper" ana="werk_25793"><seg type="spc">Frankfurter Zeitung</seg></rs>‘ (<date>15. April</date>), der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_25794"><seg type="spc">Sozialdemokrat</seg></rs>‘ (Prag, <date>27. April</date>) und die ‚<rs type="magazine" ana="werk_25795">Weltbühne<lb/>
</rs>‘ (<abbr>Nr.</abbr> 18).<lb/>
</p>
            <p ana="pr132718">
<space/><seg ana="‚Prager Tagblatt‘ (27. April)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132721">
<space/>Wer der Zeit und den Zeitgenossen zu Willen ist, braucht sich<lb/>
nicht darum zu sorgen, daß ihm an irgend einem Punkt seines irdischen<lb/>
Daseins sein gebührendes Maß bürgerlicher Anerkennung zuteil wird.<lb/>
Den unbequemen Widersprecher verfolgt <seg type="insult">der beleidigte Instinkt der in<lb/>
ihrem Behagen gestörten kompakten Masse der Mitlebenden</seg>. Seine<lb/>
Motive werden verdächtigt, sein Werk wird verunglimpft. Der Vorwurf,<lb/>
er sei <seg type="insult">nur ein Zerstörer</seg> und kein Schaffender, ist noch der gelindeste<lb/>
Schimpf, den man seinem Namen anhägt. <rs type="pers" ana="n_81139" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> hat in den mehr als<lb/>
dreißig schöpferischen Jahren seines nunmehr fünfzigjährigen Lebens<lb/>
<seg type="insult">diese Rache eines gekränkten Banausentums</seg> gründlich zu spüren<lb/>
bekommen. Wenn trotzdem heute die Mauern durchbrochen sind, mit<lb/>
denen <seg type="insult">Mißverstand und böse Absicht</seg> den Kreis seiner Wirkung<lb/>
möglichst eng zu umgrenzen suchte, wenn sein Wort dorthin gelangt,<lb/>
von wo man es fernhalten wollte und wenn er sogar eine Art<lb/>
Jubiläum feiern kann, so bedeutet das wahrhaftig nicht, daß er<lb/>
kompromißhaft in <seg type="insult">die breite Bahn einer ungefährlich gewordenen<lb/>
Gemütlichkeit</seg> eingebogen ist, der man verflossene aufrührerische Jahrzehnte<lb/>
 gern verzeiht: vielmehr ist es die Stärke der Persönlichkeit,<lb/>
die den Bann bezwungen hat, und vor allem wohl auch die endlich<lb/>
gewonnene Erkenntnis, daß <rs type="pers" ana="n_81140" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> scheinbar <seg type="insult">destruktive Art</seg> einen zutiefst<lb/>
 positiven Grundzug besitzt. Denn dieser gewaltige Kampf, den<lb/>
er ein Menschenalter hindurch gegen alles führt, was in Literatur,<lb/>
Politik, öffentlichem Leben <seg type="insult">ein geschwätziges Ansehen</seg> genießt, wird ja<lb/>
nicht um seiner selbst willen ausgefochten — trotz aller polemischen<lb/>
Freude, die <rs type="pers" ana="n_81141" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Satire zu einer unvergleichlich genußvollen Dichtung<lb/>
macht. Es könnte sonst wohl auch nicht sein, daß diese Aufsätze, in<lb/>
weiträumiger und dauerhafter Buchform, sich über den Tag und den<lb/>
Anlaß hinaus behaupten. Aber nicht nur, daß die Satire als Kunstwerk<lb/>
lebendig bleibt und mit den Jahren immer noch lebendiger wird, zeugt<lb/>
für ihren konstruktiven Eigenwert. Wer heute — von der <seg type="insult">»<rs type="title">Demolierten<lb/>
Literatur</rs>«</seg> an bis zum »<rs type="title">Traumstück</rs>« — die Lebensarbeit <rs type="pers" ana="n_81142" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> überblickt,<lb/>
muß die große Einheit dieses in Bücherreihen sich türmenden Werks<lb/>
erschauen, das immer Kampf, immer aber auch Dienst war: Dienst an<lb/>
der gottgeschaffenen Natur, die gegen <seg type="insult">beschmutzenden Zugriff</seg> zu<lb/>
schützen <rs type="pers" ana="n_81143" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> die Qual des eifernden, zornigen Priesters auf sich<lb/>
genommen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132722">
<space/>Es gehörte eine gewaltige geistige und sittliche Kompetenz<lb/>
dazu, sich dieses Berufs zu vermessen. <rs type="pers" ana="n_81144" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> besaß sie: die eine Kraft<lb/>
</p>
            <p ana="pr132722">
eines Ingeniums, dem bei Betrachtung der geringsten, im Tagesbericht<lb/>
versteckten Episode letzte Folgen offenbar wurden, die andere durch<lb/>
freiwilligen Verzicht auf die literarischen und gesellschaftlichen Ehren,<lb/>
die ihm seine einzigartigen Gaben, weltläufig angewendet, schon in<lb/>
seinen jüngsten Jahren hätten eintragen müssen. Er zog es vor, seine<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_25797">Fackel</rs>« herauszugeben, die sich bald in jeder Hinsicht von aller<lb/>
übrigen Zeitschriftenliteratur unterschied, nicht nur dadurch, daß sie<lb/>
auf die legalste finanzielle Unterkellerung verzichtete, Abonnenten lieber<lb/>
verscheuchte als warb, sondern auch durch die Auswahl der Mitarbeiter,<lb/>
die der Herausgeber nicht in den Reihen beliebter, sondern unpopulärer<lb/>
Autoren suchte, bis er schließlich auch diese entfernte und das Amt<lb/>
des Schreibers, Redakteurs und Verlegers in seiner Person vereinigte.<lb/>
So ist er in einer wahrhaft glänzenden Isolierung durch die Dezennien<lb/>
geschritten, sich selbst vom Literaturbetrieb hartnäckig absondernd,<lb/>
durch diese freigewählte Abseitsstellung aber auch wie niemand anderer<lb/>
befähigt, jegliche Erscheinung, die ihm ins Blickfeld geriet, vor sein<lb/>
Gericht zu ziehen. Er war in der beneidenswerten Lage, nur dann<lb/>
sprechen zu müssen, wenn er aus innerstem Antrieb zu sprechen hatte.<lb/>
Daß er in einem Vierteljahrhundert zu hunderten von Ereignissen<lb/>
seinen Kommentar gegeben, mit hunderten von Menschen, und mit<lb/>
manchen davon hundertfältig sich auseinandergesetzt hat, beweist, in<lb/>
wie weitem Bogen sich der feurige Kreis seiner Betrachtung ausspannte.<lb/>
Seine unglaubliche, für jeden Eindruck empfängliche Reizbarkeit trug<lb/>
ihm, der mit der Welt kaum in Berührung kam, doch aus aller Welt<lb/>
den satirischen Stoff zu. Seine erregten Nerven gaben sich mit Wollust<lb/>
der Berührung mit <seg type="insult">Schmählichkeiten</seg> preis und antworteten mit künstlerischen<lb/>
 Entladungen. Die Tausende von Lesern, die <rs type="pers" ana="n_81145" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> für einen<lb/>
<seg type="insult">Wiener Lokalsatiriker</seg> hielten, über dessen <seg type="insult">Sottisen</seg> man sich harmlos<lb/>
amüsieren könne, mußten bald den Irrtum erkennen. Das Motiv zwar,<lb/>
das ihn zum Schreiben trieb, konnte nicht winzig genug sein; jedoch<lb/>
unter seiner Hand wuchs es zum Exempel, das ins Kulturphilosophische,<lb/>
ins <choice><sic>Methaphysische</sic><corr>Metaphysische</corr></choice> ausmündete. So ballten sich die Glossen, mit<lb/>
denen er die Notizen der Wiener Tagespresse begleitete, zur tiefsten<lb/>
und glühendsten Abrechnung mit der Presse überhaupt zusammen, in<lb/>
welcher er die Macht erkannte, die, mißbraucht, dem zeitunglesenden<lb/>
Menschen, also der ganzen Menschheit, das Bild der Gotteswelt<lb/>
entstellen und verfälschen kann. So wurden seine Bemerkungen zu<lb/>
Wiener Gerichtsfällen der wertvollste Beitrag zu dem Thema <RS persTitle="Kraus" title="Sittlichkeit und Kriminalität">Sittlichkeit<lb/>
und Kriminalität</RS>, ein großartiger Kampf für das Recht, das mit dem<lb/>
Menschen geboren ist, ein Kampf insbesondere für das Recht der Frau<lb/>
auf ihre naturverliehenen Instinkte. Ein imposanter Anblick war es,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81146" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> im Zusammenstoß mit den wechselnden Erscheinungen, die an ihn<lb/>
herangerieten, wachsen und sich wandeln zu sehen. Wenn er heute<lb/>
in vielen Dingen anders orientiert ist als vor zehn, fünfzehn Jahren,<lb/>
so kann nur der schlechte Betrachter darin einen wirklichen, wesentlichen<lb/>
 Widerspruch erkennen. Denn gerade darin ist er beispielhaft<lb/>
für den Entwicklungszwang, dem der denkerische und schöpferische<lb/>
</p>
            <p ana="pr132722">
Mensch unterliegt. Konnte es scheinen, daß er vor dem Krieg den<lb/>
Standpunkt des Ästheten behauptete, der in der Schönheitsverehrung<lb/>
unsentimenal wird, so ist der <rs type="event">Weltkrieg</rs> in seine Lebensbahn als ein<lb/>
Ereignis eingebrochen, das ihn zum Monomanen des Sittengesetzes<lb/>
machte. Und wieder hat er diesen Krieg, dem sein <RS persTitle="Kraus" title="Die letzten Tage der Menschheit">größtes, achthundertseitiges<lb/>
 Werk</RS> entwachsen ist, nicht mit den Augen des Politikers,<lb/>
sondern mit denen des Künstler-Menschen gesehen. Gleichgültig blieben<lb/>
ihm die strategischen Vorgänge, aber umso unbezwinglicher sprang ihn<lb/>
die auf der Gasse erschaute, im Kaffeehaus erlebte, im Lokalbericht<lb/>
gelesene Einzelheit an, die, oft nur chronikartig wiedergegeben, ein<lb/>
phantastisches Gemälde entstehen ließ, dessen erschütternde Wahrheit<lb/>
den Eindruck und die lehrhafte Wirkung ganzer historischer Bücher<lb/>
und Memoirenwerke übertrifft. Der Mann, der den Tiefebenen der<lb/>
Politik nie Interesse abgewonnen hat, ist der eindringlichste Deuter<lb/>
der Zeitgeschichte geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132723">
<space/>Konnte er als <seg type="insult">Verneiner</seg>, als <seg type="insult">grundsätzlicher Pessimist</seg>, als einer,<lb/>
der mit schwarzer Brille ins Leben blickt, einen Einfluß gewinnen,<lb/>
wie er — wenigstens was die Intensität der Wirkung betrifft — nicht<lb/>
vielen Autoren vergönnt ist? Schon der ethische Zug seines Denkens<lb/>
und Dichtens müßte die Frage verneinen lassen. Die stete Bereitschaft,<lb/>
Schlechtigkeiten zu agnoszieren, bedeutet nicht, daß einer, der diese<lb/>
Position hält, nichts als Schlechtigkeit rund um sich sieht. <rs type="pers" ana="name_200803" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> glaubt<lb/>
an den Menschen; er würde sonst nicht zu ihm sprechen. Er glaubt<lb/>
auch, daß die Menschen, die jeweils seinem Wort zuhören, der Lehre<lb/>
zugänglich sind. Darum verschmäht er auch nicht — was ihm nur<lb/>
Unverstand übel nehmen kann — ihren Beifall, als Bestätigung des Willens,<lb/>
sein Gesetz, das Gesetz der gerade gewachsenen Vernunft, zu befolgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132724">
<space/><rs type="pers" ana="n_81147" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> begreifen heißt nicht, seine einzelnen polemischen<lb/>
Attitüden übernehmen — denn seine Satire und Dichtung vermag<lb/>
Freude, aber nur beim schlechteren Leser Schadenfreude zu wecken<lb/>
und man kann ihn aufs innigste verstehen und dabei doch manches<lb/>
Objekt seines Spottes schätzen — sondern: mit geschärftem Blick<lb/>
Zusammenhänge erkennen, die er so klar wie kein anderer bloßgelegt<lb/>
hat, Ehrfurcht lernen vor Natur und Geist. Als Satiriker und Dichter,<lb/>
als Verkünder des eigenen und des geistverwandten fremden Wortes<lb/>
hat er nie ein höheres Ziel gekannt als dieses tiefsittliche. Der nunmehr<lb/>
 dreißigjährige, ergreifende und aufregende Krieg, den ein leidenschaftlicher<lb/>
 Mensch gegen <seg type="insult">das Spießertum in allen seinen Gestalten</seg><lb/>
führt, erhält durch die Idee, in deren Namen er ausgekämpft wird,<lb/>
seine schönste und würdigste Beglaubigung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132726">
<space/><seg ana="‚Das Tribunal‘, Internationale Justiz- und Kriminal-&#10;Zeitung, I. 2"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132729">
der das silberne Jubiläum seiner Künstlerschaft und das goldene<lb/>
seines Lebens uns feiern läßt, während er selbst einsam den von ihm<lb/>
erhellten Weg fortwandelt, ein Unsterblicher inmitten <seg type="insult">vergänglicher<lb/>
Lober und Schelter</seg>, er, <foreign xml:lang="la"><rs type="pers">Lucifer</rs> tonans</foreign>, kann den Zufall, mit <rs type="pers" ana="n_81148" ref="#fk__p_49619">Marconi</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr132729">
gleichzeitig ein halbes Jahrhundert vollendet zu haben, <foreign xml:lang="la">in saecula<lb/>
saeculorum</foreign> zum Gesetz erheben. Das Wunder der Technik und das<lb/>
Wunder der Sprache, sie haben es beide wahr gemacht, Licht und<lb/>
Schall auf Wellen des Aethers weiterzuschwingen, den Menschen Aug’<lb/>
und Ohr zu öffnen, damit die ewig Blinden und Tauben ihrer Sinne<lb/>
froh wurden. Und wenn die Geschichte der Wiener Bürgermeister<lb/>
ausgelöscht würde bis auf den Gruß des Präsidenten <rs type="pers" ana="n_81149" ref="#fk__p_47621">Seitz</rs> an den<lb/>
»Verjager <seg type="insult">der alten Gespenster</seg>«, so bliebe genug des Rühmlichen übrig <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr132730">
<space/>Es gab eine Zeit, da die jungen Staatsanwälte während der<lb/>
Verhandlung unter dem aktenbeladenen Tisch heimlich die »<rs type="self" ana="werk_25799">Fackel</rs>«<lb/>
lasen, nein, verschlangen, und manch armer Sünder mag erstaunt<lb/>
gewesen sein ob der Zerstreutheit seines Anklägers, der plötzlich alle<lb/>
Schneidigkeit verlor. Vielleicht sind aus diesen unaufmerksamen<lb/>
Staatsanwälten jene seltenen Richter geworden, die durch die Ruhe<lb/>
und Klarheit des Urteils so wohltuend von anderen abstachen, denen<lb/>
niemals <RS persTitle="Kraus" title="Sittlichkeit und Kriminalität">Sittlichkeit und Kriminalität</RS> in ihren geheimen Zusammenhängen<lb/>
 offenbar wurden. Die jungen Staatsanwälte nahmen ihn<lb/>
vielleicht als einen der ihrigen, weil er seine Anklagen in die rote<lb/>
Robe der »<rs type="self" ana="werk_25800">Fackel</rs>« hüllte, er aber war längst der Richter über die<lb/>
Richter geworden, die er vor sein Revolutionstribunal berief und in<lb/>
seinem heiligen Zorn verdonnerte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132731">
<space/>Nun steht er gleichweit von <seg type="ELIDASH">Sonnenaufgang</seg> und <seg type="ELIDASH">Sonnenniedergang</seg>. An<lb/>
Güte eine <rs type="pers" ana="n_81150" ref="#fk__p_48747">Tolstoi-Erscheinung</rs>, verschenkte er die Reichtümer, die er<lb/>
sammeln hätte können, an Bedürftige und Hilflose. Im Hassen<lb/>
unversöhnlich, mit dem Grimm des reißenden Löwen fiel er die<lb/>
Großen der Erde an und gab sie nie mehr frei. Seine Stimme blieb<lb/>
im Papier ungebändigt, in der Rede fort und forttönend, ein Flammenwerfer<lb/>
 gegen <seg type="insult">die Dummheit auf tausend Thronen</seg>. Dem kühnen <rs type="selfRef" ana="werk_40410">Fackelträger</rs><lb/>
einer Menschengeneration bringt die Jugend ihren Jubel, das Alter seinen<lb/>
Dank entgegen, die Mitwelt will sich aber noch lange ihres Führers freuen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132733">
<space/>Nun, die Erziehung der Richter halte ich für eine meiner<lb/>
geringsten Leistungen und auf die jungen Staatsanwälte, die<lb/>
heimlich unter der Anklagebank die <rs type="self" ana="werk_25801">Fackel</rs> lasen, bin ich wahrhaftig<lb/>
 nicht stolz. Heute, wo sie erwachsen sind und wo wir es<lb/>
tagtäglich erleben, daß der Talar so ziemlich alles birgt, was wir<lb/>
schon im Zivilkleid hassenswert finden, kann ich beim besten<lb/>
Willen zu ihren Gunsten nichts anderes sagen, als daß man nicht<lb/>
<FERR href="FK-26-657_n0096.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29409216" id="fk_04_ferr_29409216" emID="fk_04_em_29409219"><ERR fcorr="generalisieren">generaliseren</ERR></FERR> darf. Und das räume ich doch sogar den Generalen ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132734">
<space/><seg ana="‚Die neue Wirtschaft‘, Wiener Organ für Finanz-&#10;politik und Volkswirtschaft, II. 19"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132737">
<space/>Vor kurzem wurde in Wien der fünfzigste Geburtstag <rs type="pers" ana="n_81152" ref="#fk__p_47565"><SPN cont="K. K.’s"><abbr>K. K.</abbr>’s</SPN></rs><lb/>
gefeiert und das literarische Haus des <FERR href="FK-26-657_n0096.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29409223" id="fk_04_ferr_29409223" emID="fk_04_em_29409226"><ERR fcorr="starken">starker</ERR></FERR> Schriftstellers mit Lorbeer<lb/>
</p>
            <p ana="pr132737">
und Blumen bekränzt. Jahrelang viel verlästert, zum <seg type="insult">Lokalsatiriker</seg><lb/>
hinabgesetzt, totgeschwiegen, sieht sich <rs type="pers" ana="n_81153" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> heute sogar von einem<lb/>
Teil der Wiener Zeitungen gefeiert, denen sein kämpferischer Zorn<lb/>
gegolten hat, denn Ruhm ist eine Macht und <rs type="pers" ana="n_81154" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> ist ein berühmter<lb/>
Mann geworden gegen den Willen eines großen Teiles der Wiener<lb/>
Gesellschaft, deren <seg type="insult">Würdemenschen, Reklamejägern, angemaßten<lb/>
Autoritäten</seg> er die Masken vom Gesicht gezogen, gegen den Willen<lb/>
der Zeitungen, deren <seg type="insult">papierenes Hohepriestertum</seg> er nicht anerkannt<lb/>
hat, gegen den Willen <seg type="insult">der kompakten Majorität</seg>, der er als Einzelner<lb/>
gegenübergetreten ist. <seg type="insult">Wiener Ruhm</seg> ist im allgemeinen <seg type="insult">Gesellschaftsruhm<lb/>
</seg>. Alles hängt hier zusammen, ist verbandelt, assekuriert sich<lb/>
durch gegenseitiges Lob, ist glatt, gefällig, liebedienerisch, man lebt<lb/>
in einer Stadt, in der feste Charaktere wie <rs type="pers" ana="n_81155" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> sofort in einen<lb/>
Winkel gedrängt werden, in der das mutige Wort mit Totschweigen<lb/>
bestraft wird. <OMED>— —</OMED> Wehe, wenn in <seg type="insult">dieser Stadt der Gefälligkeiten</seg><lb/>
einer aufsteht, der bei diesem Spiel nicht mittun will! Er wird <choice><sic>verfehmt</sic><corr>verfemt</corr></choice>,<lb/>
verbannt, »nicht gedacht soll seiner werden« und die großen Zeitungen,<lb/>
welche <seg type="insult">jeden gefälligen Feuilletonisten</seg>, <seg type="insult">jeden glatten, mittelmäßigen<lb/>
Schreiber</seg> bei Lebzeiten dithyrambisch preisen und nach dem Tod<lb/>
feierlich aufbahren, haben für den starken unabhängigen Charakter nur<lb/>
ein Stillschweigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132738">
<space/><rs type="pers" ana="n_81156" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat es gewagt. Er könnte heute in der »<rs type="paper" ana="werk_25803">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>« der Nachfolger <rs type="pers" ana="n_81157" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzers</rs> sein, die Gesellschaften<lb/>
alter und neuer Kreise würden sich um ihn als Tafelputz reißen, sein<lb/>
neuestes Witzwort würde durch Wien getragen, der Meister des Stils<lb/>
gepriesen werden. Er hat es vorgezogen, <rs type="pers" ana="n_81158" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu bleiben, ein<lb/>
Kämpfer gegen <seg type="insult">alle Talmifassaden seiner Stadt</seg>, ein Kämpfer gegen<lb/>
<seg type="insult">alles Unechte, Hohle, Verderbte seiner Zeit</seg>. Niemals hat es bei dem<lb/>
innerlich fast kindlich zarten, frauenhaft weichen, enthusiastischen<lb/>
Mann einen Moment der Abspannung gegeben, niemals war er versucht<lb/>
 Kompromisse zu schließen, immer bewahrte er seine Schärfe,<lb/>
seine unbeirrbare Rücksichtslosigkeit, den durchschauenden Blick, vor<lb/>
dem nichts bestand: kein <seg type="insult">höfischer Glanz</seg>, keine <seg type="insult">gesellschaftliche<lb/>
Macht</seg>, kein <seg type="insult">konventioneller Ruhm</seg>, keine <seg type="insult">Zeitungslüge</seg>, keine<lb/>
<seg type="insult">Allerweltsphrase</seg>. Wenn man die roten Hefte der »<rs type="self" ana="werk_25804">Fackel</rs>« später<lb/>
lesen wird, wird man einmal Wien sehen, wie es wirklich war, die<lb/>
Zeit, wie sie in Realität ausgesehen hat, die berühmten Männer,<lb/>
wie sie nach ihren wahren Werten zu beurteilen sind. Man wird<lb/>
den von Wien aus entzündeten <rs type="event">Weltkrieg</rs> besser kennen lernen<lb/>
als aus Geschichtsbüchern und Memoiren. Man wird die <seg type="insult">Entartung<lb/>
 der Nachkriegszeit</seg> realistisch sehen. <seg type="insult">Hunderte Wiener<lb/>
Publizisten, mit Würden behängt, mit pomphaften Nekrologen<lb/>
eingesargt</seg>, werden vergessen sein. Diesen wird die Zeitgeschichte<lb/>
und die Gesellschaftsgeschichte nennen. Einen dichterischen Menschen,<lb/>
dessen Phantasie ein reines Weltbild in sich getragen hat, vor dem<lb/>
die Realität der Zeit und ihrer Menschen zu phantastischem Spuk<lb/>
wurde. <OMED>— — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr132740">
<space/>Ferner sind Artikel in der ‚<rs type="paper" ana="werk_25805"><seg type="spc">Neuen Zürcher Zeitung</seg></rs>‘ (von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81159" ref="#fk__p_48155"><abbr>E. K.</abbr></rs>, <date>27. April</date>), in <foreign xml:lang="cs">‚<rs type="" ana="werk_25806"><seg type="spc">Národní Osvobození</seg></rs>‘</foreign> (Prag, <date>29. April</date>),<lb/>
<foreign xml:lang="cs">‚<rs type="" ana="werk_25807"><seg type="spc">Tribuna</seg></rs>‘</foreign> (Prag, <date>1. Mai</date>) und <foreign xml:lang="cs">‚<rs type="magazine" ana="werk_25808"><seg type="spc">Přítomnost</seg></rs>‘</foreign> (Prager Wochenschrift<lb/>
, <abbr>Nr.</abbr> 17) bemerkt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132741">
<space/>In der reichsdeutschen Presse sämtlicher Parteien, mit Ausnahme<lb/>
 jenes Auszugs in der ‚<rs type="paper" ana="werk_25809">Frankfurter Zeitung</rs>‘, keine Zeile.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132742">
<space/>Von den zitierten Fällen abgesehen, schwieg auch die<lb/>
sozialdemokratische Presse Österreichs und der Tschechoslowakei.<lb/>
Von der kommunistischen meldete sich die ‚<rs type="" ana="werk_25810"><seg type="spc">Ostböhmische<lb/>
Arbeiter-Zeitung</seg></rs>‘ (Reichenberg—Trautenau, <date>9. Mai</date>, von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81160" ref="#fk__p_46506">Isaak Reismann</rs>), und der <seg ana="Reichenberger ‚Vorwärts‘"/> (nicht zu<lb/>
verwechseln mit <seg type="insult">dem <rs type="paperRef" ana="werk_25812">gleichnamigen Berliner Rückwärts</rs></seg>) brachte<lb/>
einen längeren Artikel (von <rs type="pers" ana="n_81161" key="#fk__p_51051"><abbr>P. R.</abbr></rs>, <date>4. Mai</date>), dem eine Stelle<lb/>
entnommen sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132744">
<space/>Der große Repräsentant dieser rücksichtslosen Kritik der<lb/>
modernen Gesellschaft ist <rs type="pers" ana="n_81162" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, dessen 50. Geburtstag in diese<lb/>
Woche fiel. Diejenigen, die vor zwei Jahren dem 60jährigen <rs type="pers" ana="n_81163" ref="#fk__p_44354">Gerhart<lb/>
Hauptmann</rs> zujubelten, <seg type="insult">die offiziellen Repräsentanten von <rs type="pers" ana="n_81164" ref="#fk__p_43913">Ebert-Deutschland<lb/>
</rs></seg>, schweigen an diesem Tage. Aber das revolutionäre<lb/>
Deutschland, das proletarische Deutschland, tritt nun hervor, um einen<lb/>
seiner Vorkämpfer zu ehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132746">
<space/>Davon ist kaum etwas sichtbar geworden und das <rs type="pers" ana="n_81165" ref="#fk__p_43913"><seg type="insult">Ebert-Deutschland<lb/>
</seg></rs> hat sich gerade bei dieser Gelegenheit rechts, links<lb/>
und in der Mitte ganz als solches bewährt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132747">
<space/>Umso herzlicher mein Dank an die wenigen, die doch<lb/>
überraschend viele waren und die schon durch ihren Gruß an<lb/>
mich dargetan haben, daß sie sich in <seg type="insult">dieser Kulturzone</seg> nicht so<lb/>
behaglich fühlen wie <seg type="insult">die alle Zukunftshoffnung erdrückende<lb/>
Majorität</seg>. Dieser Dank wird nicht so rasch verwelken wie die<lb/>
Herrlichkeit der Blumen, durch die sie mich dennoch mit dem<lb/>
Frühling und ihrer Freundschaft verbunden haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43913">
               <persName>Ebert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-4</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41980">
               <persName>Grünwald, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1897-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">in Tel-Aviv, 1924, 1950</note>
               <note type="comment">tschechoslowakischer Konsul in Palästina</note>
               <note type="comment">Korrespondenzpartner Walter Benjamins</note>
               <note type="comment">Who's who in the state of Israel, Bd. 1, Seite 73</note>
               <note type="comment">verh. mit Rebecca Shapiro, ein Sohn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49340">
               <persName>Ullmann, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1887-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-5-2</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">saur, Hdb. geben 08.05. als Todestag an, aber die Kremierung fand bereits am 05.05. statt</note>
               <note type="comment">Aufbau 08.05.59 Todesmeldung, Neues Österreich 11.05.59</note>
               <note type="comment">Emigration über Frankreich in die USA, verh. Irene Ullmann</note>
               <note type="comment">war auch Vorsitzender des "Akad. Verbands für Kunst und Literatur"</note>
               <note type="comment">New Yorker Staats-Zeitung 04.05.1959: "am letzten Samstag" (= 02. 05.)</note>
               <note type="comment">Teilnachlass im Literaturhaus Wien N1.37</note>
               <note type="comment">WAZ, 6-Uhr-Abendblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12990</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42981">
               <persName>Lázár, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1885-11-4</date>
                  <place>Großwardein</place>
               </birth>
               <note type="comment">1929/30 Chefredakteur der Wiener Allgemeinen Zeitung</note>
               <note type="comment">verh. mit Gitta, geb. Loebl (Budapest 03.02.1895)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49971">
               <persName>Rychner, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1897-04-08</date>
                  <place>Lichtsteig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-06-10</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39287</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46506">
               <persName>Reismann, Isaak</persName>
               <birth>
                  <date>1894-8-21</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46324">
               <persName>Bettauer, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1872-8-18</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Identifizierung der Stelle 132/23 durch Murray Hall bestätigt (16. 5. 07)</note>
               <note type="comment">Mitschüler von Karl Kraus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6294</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51912">
               <persName>Greinz, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-6-3</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-1-24</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Autor eines Artikels in der "Volks-Zeitung" vom 27.4.1924</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42343">
               <persName>Rollett, Edwin</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-24</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49619">
               <persName>Marconi, Guglielmo</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-25</date>
                  <place>Bologna</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-7-20</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Elektroingenieur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45347">
               <persName>Hafner Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1875-02-20</date>
                  <place>Mattighofen/OÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-03-04</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Lehrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55685">
               <persName>Wokral, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1864</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-04-05</date>
                  <place>Steyr/OÖ</place>
               </death>
               <occupation>Hafnermeister</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bürgermeister von Steyr</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48155">
               <persName>Korrodi, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1885-11-20</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-9-4</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8309</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>