<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00338.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00337.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00339.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Zuschrift), in: Fackel Heft 01, Nr. 014, 1899, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1899-08-01</title>
            <title type="id">tid_00338</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">014</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-014_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/014,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Zuschrift)</head>
            <p ana="pr3149">
<space/>Vor sechshundert Jahren, im grauen Mittelalter, da war es um<lb/>
die öffentliche Sicherheit noch gar schlimm bestellt; wer auf einsamen<lb/>
 Straßen gieng, wurde von Raubrittern und Strauchdieben<lb/>
überfallen, und wer daheim blieb, dem fielen die bewaffneten Banden<lb/>
</p>
            <p ana="fn28">
<space/>*) Vgl. ‚<rs type="self" ana="werk_833">Fackel</rs>‘, <rs type="selfRef" ana="werk_834"><abbr>Nr.</abbr> 12</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3149">
brennend und raubend ins Haus. Das war vor sechshundert Jahren!<lb/>
— Seither haben sich ja die Zeiten geändert, und da wir Menschen<lb/>
des beinahe schon <DATERANGE>zwanzigsten Jahrhunderts</DATERANGE> uns einbilden, dass wir<lb/>
in Bildung, Gesittung und Menschlichkeit gar weit vorgeschritten<lb/>
seien, sollte man wohl meinen dürfen, dass dem Staatsbürger von<lb/>
heute die Sicherheit seines Eigenthums hinlänglich gewährleistet<lb/>
werden könnte. Noch dazu in einem Staate, wie <seg type="insult">Oesterreich, dem<lb/>
Polizeistaate <foreign xml:lang="fr">par excellence</foreign></seg>! — Und fürwahr, welch ein Unterschied<lb/>
in den Bildern von damals und heute! Dort die <seg type="insult">Horden sogenannter<lb/>
»landschädlicher Leute«</seg>, und trotz allen Landfriedensgesetzen keine<lb/>
polizeiliche und staatliche Abhilfe möglich, — hier <seg type="insult">die langen Colonnen<lb/>
säbelschwingender, hoch zu Ross einhersprengender Pickelhaubenträger<lb/>
</seg>, eifrig darüber wachend, jede noch so harmlose politische<lb/>
Demonstration abzuwehren, oder ebenso eifrig damit beschäftigt,<lb/>
solche Demonstrationen zu provocieren, um dann dagegen einschreiten<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3150">
<space/>Wen darf es Wunder nehmen, dass da <seg type="insult">der heiligen Hermandad</seg>,<lb/>
bezw. auf dem Lande: der Gendarmerie, zu wenig Zeit und Leute<lb/>
übrig bleiben, um ihrer eigentlichen und — <RS persTitle="Julius Stettenheim" title="Kriegsberichterstatter Wippchen">verzeihen Sie das harte<lb/>
Wort</RS>! — wohl auch würdigeren Aufgabe gerecht zu werden? So hat<lb/>
sich denn im heurigen Frühjahre in der Umgebung Wiens, speciell<lb/>
in den Sommerfrischen an der Südbahn, ein wohlorganisiertes Einbrecherwesen<lb/>
 herangebildet, und fast jeden Morgen konnten die<lb/>
Leute einander schaudernd erzählen, wo schon wieder eingebrochen<lb/>
worden sei, nachdem man sich am Abend vorher bis an die Zähne<lb/>
bewaffnet zubette begeben hatte, entschlossen, sein Hab und Gut bis<lb/>
zum letzten Blutstropfen zu vertheidigen. In der Hinterbrühl beispielsweise<lb/>
 wurde, da schon ein großer Theil der Sommergäste um einige<lb/>
traurige Erfahrungen reicher und einzelne Wertobjecte ärmer geworden<lb/>
 war, ein regelmäßiger nächtlicher Patrouillendienst eingeführt.<lb/>
Die gesammte Sicherheitswache — drei Mann hoch — ward mobilisiert,<lb/>
darunter ein hochbetagter emeritierter Briefträger, welcher, da er zum<lb/>
Austragen der Briefe bereits zu schwach schien, der Polizeibehörde<lb/>
zugetheilt worden war. Böse Zungen behaupten freilich, dass diese<lb/>
drei eifrig nach einem »Vierten« suchten — — aber das ist historisch<lb/>
nicht beglaubigt. Als auch diese Kräfteanspannung keine Abhilfe zu<lb/>
schaffen vermochte, ward Gendarmerie requiriert, die in einer<lb/>
Stärke von vierzig Mann in die ganze Gegend vertheilt wurde. Doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr3150">
auch jetzt wurde ruhig weitergestohlen,<FOOTNOTE0_START/>*) denn die Patrouillen zogen<lb/>
es vor, bei ungünstiger Witterung die Nacht in der Wohnstube eines<lb/>
der ihren zu verbringen und dort auf die <seg type="insult">Strolche</seg> zu warten. Wahrscheinlich<lb/>
 würden sie heute noch dort warten, wenn nicht inzwischen<lb/>
die Vöslauer, die offenbar um die berühmte »halbe Stunde« früher<lb/>
aufgestanden waren, das Oberhaupt der Bande erwischt hätten. Sonst<lb/>
würde wohl das Einbrecherwesen, das sich hier zu einem neuen und<lb/>
lohnenden Erwerbszweige auszubilden drohte, noch weiter blühen;<lb/>
denn auch die Hinterbrühler hängen keinen, sie hätten ihn denn, —<lb/>
und das ist selten der Fall.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>