<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04115.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04114.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04116.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erotik der Kleidung. Von Lucianus, in: Fackel Heft 07, Nr. 198, 1906, S. 11-17</title>
            <title type="iso-date">1906-03-12</title>
            <title type="id">tid_04115</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">198</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-198_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/198,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erotik der Kleidung. Von Lucianus</head>
            <p ana="pr43138">
<space/>Die <seg type="insult">Philister</seg> oder <seg type="insult">Moralisten</seg> (oder wie man <seg type="insult">die Leute des<lb/>
engsten geistigen Horizontes</seg> sonst nennen will) haben eine eigene<lb/>
Art, die Umwelt des Menschen, die sich in vieltausendjähriger<lb/>
Berührung mit ihm allmählich vergeistigt hat, wieder geistlos zu<lb/>
machen. Sie entdecken nämlich von jedem Ding, von jeder Fähigkeit,<lb/>
von jedem Trieb die <seg type="insult">»Bestimmung«</seg>. Alles in der Welt hat bei<lb/>
ihnen einen Zweck, alles ist »zu etwas da«, und zwar hat der<lb/>
Ordnung halber jedes Ding nur <seg type="spc">einen</seg> Zweck und ist nur »<seg type="spc">dazu</seg> da«.<lb/>
Sie spannen Dinge, Fähigkeiten und Triebe in das <seg type="insult">Joch irgendeiner<lb/>
»Nützlichkeit«</seg> und verstümmeln sie solange, bis sie endlich<lb/>
»zweckmäßig« sind. Der Geist selbst zum Beispiel ist in diesem<lb/>
<seg type="insult">System eines harmonischen Idiotismus</seg> »dazu da«, unser ganzes<lb/>
Leben in das <seg type="insult">Zweckmäßigkeitsprinzip</seg> einzurenken; die Kunst, die<lb/>
leider einmal da ist und daher auch einen Zweck haben muß, ist<lb/>
»dazu da«, uns zu »erheben« (das <seg type="insult">Gesindel</seg> steckt immer im<lb/>
<seg type="insult">Morast</seg> und will immer »erhoben« sein); der Geschlechtstrieb ist<lb/>
»dazu da«, eine Nachkommenschaft zu sichern, also die <seg type="insult">Idioten</seg><lb/>
nicht alle werden zu lassen; der Wein ist »dazu da«, »uns in fröhlicher<lb/>
 Gesellschaft, mäßig genossen, die Grillen zu verscheuchen«;<lb/>
die Kleidung ist »dazu da«, uns gegen Kälte und Schmutz zu<lb/>
schützen; das Leben überhaupt ist »dazu da«, daß »du« immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr43138">
<seg type="insult">Treu’ und Redlichkeit</seg> übest und die Mogelei in den <seg type="insult">Mantel der<lb/>
Ehrbarkeit</seg> hüllest — und die <seg type="insult">Philister</seg> sind »dazu da«, dies alles<lb/>
festzustellen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Signor <rs type="pers">Bartolo</rs>, den Spucknapf!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr43139">
<space/>Weil aber die Welt nicht von den <seg type="insult">Philistern</seg> erbaut wurde,<lb/>
ist sie glücklicherweise ganz unzweckmäßig eingerichtet. Sie ist so<lb/>
unzweckmäßig eingerichtet, daß die wertvollen und köstlichen<lb/>
Dinge darin erst dann ihren Wert und ihre Köstlichkeit erhalten,<lb/>
wenn sie ihre <seg type="insult">»Bestimmung« und Utilität</seg> vergessen und, <seg type="spc">gegen</seg><lb/>
<seg type="insult">diese Bestimmung und Utilität</seg>, nach ureigenen Gesetzen sich entfalten<lb/>
. Erst wenn der Intellekt sich über seine <seg type="insult">»Bestimmung«</seg>,<lb/>
seinem Besitzer das Fortkommen im Leben zu erleichtern, erhebt,<lb/>
wird er zum <seg type="spc">Geiste</seg>, der an seinem eigenen, zwecklosen Spiel,<lb/>
an seinem gefahrvollen Fluge und an seinen Rätseln sich ergötzt,<lb/>
der <seg type="insult">ganz unnütze, ja sogar höchst nihilistische philosophische<lb/>
Systeme</seg> ersinnt und die Natur ganz überflüssigerweise in Kunstwerken<lb/>
 vergeistigt. Erst wenn der Geschlechtstrieb den <seg type="insult">Frondienst<lb/>
der Fortpflanzung</seg> abschüttelt und, am Geiste sich emporrankend,<lb/>
selbstherrlich wird, wenn er, <seg type="insult">jeder fürsorglichen Einfriedung</seg><lb/>
spottend, übermächtig, vernichtend anstatt zeugend, auf allen verbotenen<lb/>
 Pfaden wandelt, dann erst — jenseits <seg type="insult">aller Utilitäten und<lb/>
Bestimmungen</seg> — sublimiert er sich zu der sich selbst genießenden<lb/>
<seg type="spc">Erotik</seg>. Und wenn die Kleidung und Wohnung des Menschen<lb/>
nicht mehr bloße Schutzmittel gegen Witterung und Schmutz sind,<lb/>
sondern Ausdrücke des Stolzes und der Macht, Abzeichen der<lb/>
sozialen Distanz, Betätigungen der Prachtliebe und des Kunsttriebes<lb/>
, dann erst sind sie ein Wertvolles, eine Emanation des<lb/>
Geistes, Symbole und Kunstwerke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43140">
<space/>Vor allem die Kleidung. Ihre höchste Vergeistigung erlangt<lb/>
sie als Lockmittel erotischer Wünsche. In der Glut der Erotik<lb/>
wird sie zum glühendsten und spirituellsten aller Dinge: zum<lb/>
<seg type="spc">Fetisch</seg>. In vieltausend Jahren hat die Kleidung soviel des Geistes<lb/>
vom Menschen in sich aufgenommen, daß wir alle Probleme<lb/>
menschlicher Kultur begreifen würden, wenn wir den Geist der<lb/>
Kleidung völlig und unmittelbar verstünden. In jeder Erfindung<lb/>
steckt nämlich unendlich mehr Geist als in ihrem Erfinder. Aber<lb/>
für das, was wir immer vor uns sehen, sind unsere Augen stumpf,<lb/>
und so intensiv auch unser unbewußtes Leben von diesem Geiste<lb/>
beeinflußt wird, so ist es uns doch unmöglich, uns hierüber klar<lb/>
</p>
            <p ana="pr43140">
bewußt zu werden. Während die Kleidung dem oberflächlichen<lb/>
Denken als eine Verkleidung, als ein Mittel der Täuschung, als<lb/>
Maske erscheint, welche die wahre Gestalt und das Wesen<lb/>
des Menschen verbirgt, spricht sie in Wirklichkeit das unbewußte<lb/>
 Wesen eines Menschen am deutlichsten aus. Sie erzählt<lb/>
uns direkt und ohne Umschweife vom Innersten des Menschen,<lb/>
aus dem alle Wünsche, Gedanken und Erlebnisse entspringen.<lb/>
Aber diese Sprache hat noch keine Grammatik. Die Äußerlichkeiten<lb/>
der Kleidung, die vielfach vom Zufall abhängen, bedeuten wenig,<lb/>
sie lenken nur das Auge vom eigentlich Charakteristischen ab. Und<lb/>
nicht die allgemeine Form der Kleidung (die Façon) ist für den Träger<lb/>
absolut charakteristisch — die Form der Kleidung, die Mode,<lb/>
erzählt uns etwas anderes: die Geschichte der menschlichen<lb/>
Kultur —, sondern das Leben dieser Form an seinem Körper.<lb/>
Wie die Form, der Geist der Allgemeinheit sich mit dem Individuum<lb/>
verbindet, wie diese Form zu ihm paßt und was der Geist des<lb/>
Individuums aus ihr macht, wie er sie von innen umgestaltet,<lb/>
wie er sie <seg type="spc">belebt</seg> — darin spricht sich das Wesen eines Menschen<lb/>
unfehlbar aus. Die Form des Kleides, die von der Psyche einer<lb/>
Gesamtheit bestimmt wird, ist zugleich auch der subtilste und<lb/>
korrekteste Meßapparat für das Besondere und Eigene eines<lb/>
Menschen, für das Individuum in ihm. Das verschiedene Leben<lb/>
der gleichen Form an verschiedenen Trägern tritt bei der Uniform<lb/>
am reinsten in die Erscheinung. Für einen guten Beobachter<lb/>
ist das individuelle Leben der Kleidung bei Uniformierten am<lb/>
frappantesten und bezeichnendsten. Eine interessante erotische<lb/>
Verwendung findet die Uniform beim Ballet. Hier wirkt die<lb/>
Gleichheit der Kleidungsform, unterstrichen durch die Gleichheit<lb/>
der Bewegung, bereits als konkreter, sinnfälliger Organismus, dessen<lb/>
individualisierende Analyse dem Betrachter den erotischen Reiz<lb/>
einer intimen Enthüllung bietet. Die Mode oder Uniform ist der<lb/>
Ausdruck einer Entwicklungsstufe der Gesamtheit, in der alle<lb/>
vorausgegangenen Entwicklungsstufen einverleibt sind; die Kleidung<lb/>
des Individuums ist der Reflex der Gesamtheit am Persönlichen. Für<lb/>
den Psychologen ist die Verfolgung gerade dieses Reflexes wertvoll, weil<lb/>
er von allen gleichartigen der direkteste und am meisten unbewußte<lb/>
ist. Ich beschränke mich jedoch auf eine kurze, andeutungsweise<lb/>
Schilderung der allmählichen Verbindung von Kleid und Erotik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43141">
<space/>Die Erotik hat durch die Erfindung der Kleidung erst<lb/>
ihren wesentlichen Inhalt bekommen. Die Ausgestaltung der Erotik<lb/>
ist mit der Ausgestaltung der Kleidung Hand in Hand gegangen<lb/>
und in unserem unbewußten Empfinden sind Erotik und Kleidung<lb/>
überhaupt nicht mehr zu trennen. Wir wissen kaum, wie sehr<lb/>
unsere ganze Erotik eine Erotik der Kleidung ist. Selbst unsere<lb/>
Vorstellung der Nacktheit ist noch unlöslich mit der Vorstellung<lb/>
der Kleidung verbunden. Wir empfinden das Bekleidetsein als<lb/>
den natürlichen Zustand und das Nackte ist für uns in erster<lb/>
Linie das Entkleidete und erscheint uns als Blöße, als Nudität.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43142">
<space/>Dies trifft nicht etwa nur auf <seg type="insult">Frömmler und »Nuditätenschnüffler<lb/>
«</seg>, sondern, einige Maler oder Bildhauer, die ihr Auge<lb/>
mühsam umerzogen haben, vielleicht ausgenommen, auf die Gesamtheit<lb/>
 zu. Unser Auge ist durchaus der Optik der Kleidung<lb/>
angepaßt und die Erotik der Nacktheit ist für uns zum allergrößten<lb/>
 Teile eine Erotik der Entblößung. Was der Mann im<lb/>
allgemeinen an weiblicher Nacktheit sieht, ist zumeist eine<lb/>
stückweise Nacktheit, eine Entblößung. Das Erregende einer<lb/>
Entblößung besteht darin, daß ein Körperteil durch die bekleidete<lb/>
Umgebung <seg type="spc">isoliert</seg> zur Schau gestellt wird. Während die Harmonie<lb/>
 des völlig nackten Körpers das Auge zur synthetischen<lb/>
Erfassung eines Organismus zwingt, lenkt der entblößte Körperteil<lb/>
den Blick hypnotisch auf sich und wird zum Träger einer<lb/>
erotischen Idee, zum Fetisch. Auch die Betonung einzelner Körperteile<lb/>
durch die Kleidung, durch Farbe, Pressung, Schoppung, Ornamentik<lb/>
oder Faltenwurf, ist nur eine ideelle, erotisch doppelt wirksame<lb/>
Entblößung. Fast immer ist der Fetischismus der Körperteile mit<lb/>
einem Fetischismus der Kleidungsstücke verbunden, denn er ist,<lb/>
wie das körperliche Schamgefühl, nur ein Produkt der Kleidung.<lb/>
Wie das Schamgefühl eine Entblößung stärker empfindet als<lb/>
völlige Nacktheit, so wird auch das direkte erotische Empfinden<lb/>
durch die Blöße ungleich heftiger erregt als durch die Nacktheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43143">
<space/>Die ungeheure Mehrzahl der Männer kennt überhaupt den<lb/>
Frauenkörper nicht (»kennen« im Sinne von Kennerschaft), sie<lb/>
kennt, liebt und heiratet nur Kleider und Blößen. Noch abhängiger<lb/>
von der Kleidung ist die Vorstellung der Frau vom Manne.<lb/>
Die Verschiedenheit der Kleidung für die Geschlechter, welche<lb/>
hauptsächlich durch die Verschiedenheit der Lebensführung bedingt<lb/>
</p>
            <p ana="pr43143">
 ist und kaum eine erotische Ursache hat, bedeutet gleichwohl<lb/>
 für die Erotik eine wichtige Etappe ihrer Entwicklung und<lb/>
erschloß eine unabsehbare Fülle erotischer Möglichkeiten. Die<lb/>
Kleidung des andern Geschlechtes ist ein sexuelles Symbol. Das<lb/>
weibliche Kleidungsstück wird für den Mann ein erotischer Fetisch<lb/>
und die Vertauschung der Trachten (eine Lieblingspassion des<lb/>
erotischen Spieltriebes) lockt die überall schlummernden homosexuellen<lb/>
 Triebe. Die Frau in Männerkleidung ist eine der verbreitetsten<lb/>
 Lockungen unbewußter Bisexualität. Wir sehen sie auf<lb/>
Schaubühnen, bei Maskeraden und beim Sport, beim Photographen<lb/>
und in den erotischen Witzblättern. Auch die zeitweilige Anähnlichung<lb/>
 der weiblichen Kleidung an die männliche, der männliche<lb/>
Hut auf einem Frauenhaar, der Stehkragen um den Frauenhals<lb/>
und der männliche Paletot als Frauenkleidung entspringen — wie<lb/>
die erotische Wirkung auf den Mann, der es als »chik« oder<lb/>
»pikant« empfindet, beweist — der unbewußten Bisexualität. Eine<lb/>
besondere Erwähnung verdient hier noch der aus praktischen<lb/>
Gründen erfundene, aber in seiner allmählichen Ausgestaltung<lb/>
deutlich seine besondere Eignung zum erotischen Fetisch zeigende<lb/>
weibliche Pantalon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43144">
<space/>Eine zweite wichtige Etappe in der Entwicklung der Erotik<lb/>
der Kleidung ist deren Zerlegung, die Erfindung der Unterkleidung<lb/>
(welche dem Bedürfnis öfterer Auswechslung und Reinigung, dem<lb/>
Bedürfnis der Waschbarkeit ihre Entstehung dankt) und in deren<lb/>
Folge die Erfindung der Taille. Die Zerlegung der Kleidung<lb/>
schuf für die Erotik vor allem den Reiz der umständlichen allmählichen<lb/>
 Entkleidung, die auch in der Orgie und im erotischen<lb/>
Schauspiel aller Kulturen als beliebtes Requisit auftritt. Ebenso<lb/>
wurde der Akt der Ankleidung (»die Toilette«) zur erotischen<lb/>
Szene und findet in zahlreichen Werken der bildenden Künste<lb/>
sein Echo. Die weibliche »Wäsche« ist das Objekt des allgemeinsten<lb/>
männlichen Fetischismus und daher der besonderen Sorgfalt und<lb/>
Aufmerksamkeit der Frau. Eine »Brautausstattung« besteht im<lb/>
Wichtigsten und Teuersten aus luxuriösen Fetischen. Die Zerlegung<lb/>
der Kleidung, welche eine knappere und geschlossenere Umhüllung<lb/>
 des Körpers ermöglicht, verleiht ferner der wirklichen<lb/>
Entblößung einen Reiz der Seltenheit und erhöhten Illusion und<lb/>
ermöglicht erst alle Arten der andeutenden, ideellen Entblößung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43144">
Wenn eine Frau, die ihre Toilette mit naivem Stolz zur Schau<lb/>
trägt, eine Ahnung von der erotischen Symbolik hätte, welche in<lb/>
der jahrhundertlangen Entwicklung einer Tracht in diese eingesponnen<lb/>
 wurde, — ihr <seg type="insult">konventionelles Schamgefühl</seg>, das in<lb/>
jahrhundertlanger, der Entwicklung des Lebens konträr zuwiderlaufender<lb/>
 <seg type="insult">Moralideologie</seg> zur intelligiblen Gemütseigenschaft geworden<lb/>
 ist, würde sie unbedingt verhindern, diese Toilette zu<lb/>
tragen. Aber jene Symbolik erwies sich als stärker, sie wurde<lb/>
gerade durch ihre Sinnfälligkeit dem Auge gewohnt und den Begriffen<lb/>
 verschleiert, sie wurde zur Sitte und schlug der <seg type="insult">»Sittlichkeit<lb/>
«</seg> ein Schnippchen. <seg type="insult">Die heilige Moral</seg> predigt das Gewand,<lb/>
und die <seg type="insult">unheiligste Lüsternheit</seg> guckt erst recht aus ihm hervor.<lb/>
»Mehr Verhüllung!« schreit der <seg type="insult">Moralanwalt</seg>. »Und ich mache aus<lb/>
jeder Hülle eine doppelt verführerische Blöße«, kichert der Geist<lb/>
der Erotik. <foreign xml:lang="la">Si naturam expelles furca, tamen usque recurret <seg type="symbol" subtype="3dots"/></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr43145">
<space/>Die Taille, die eigentlich schon durch Hüftkette oder<lb/>
Gürtel gegeben ist, aber durch die fortschreitende Zerlegung der<lb/>
weiblichen Kleidung gewissermaßen prinzipiell wird — das<lb/>
Empirekleid durchbricht dieses Prinzip eine zeitlang —, teilt den<lb/>
Frauenleib in <seg type="ELIDASH">Oberleib</seg> und Unterleib. Die bekleidete Frau wird<lb/>
zum Insekt, zur Wespe, mit scharf abgegrenzter <seg type="ELIDASH">Gemütssphäre</seg> und<lb/>
Geschlechtssphäre, mit einer himmlischen und einer irdischen<lb/>
Partie. Schon die Isolation der »Erde« ist eine geistige Entblößung<lb/>
. Der Hinterleib der Wespe hypnotisiert das Auge des<lb/>
Männchens. Und tatsächlich hat der Gesäßfetischismus (eine der<lb/>
stärksten und allgemeinsten Manien der letzten hundert Jahre)<lb/>
die wunderlichsten Blüten weiblicher Mode gezeitigt: die Krinoline<lb/>
, den <foreign xml:lang="fr">cul de Paris</foreign> und das Bauchmieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43146">
<space/>Die Erfindung des Trikots ist für die Erotik in erster<lb/>
Linie durch die Einführung der langen Trikotstrümpfe bedeutsam<lb/>
geworden. Das Trikot wirkt erotisch, weil es die Plastik des<lb/>
Körpers durch die einheitliche Farbe hervorhebt; es vereinfacht<lb/>
und isoliert die Körperform für das Auge und gewinnt an<lb/>
Wirkung, je mehr seine Farbe von der Umgebung absticht und<lb/>
mit der sichtbaren oder unsichtbaren Fleischfarbe kontrastiert.<lb/>
Fleischfarbene Trikots sind eine plumpe, für einen feineren erotischen<lb/>
 Sinn unwirksame oder störende Vortäuschung der Nacktheit<lb/>
. Ein Bein wirkt im Strumpfe auf die meisten Männer erotischer<lb/>
 als ein nacktes, und lange Strümpfe wirken wieder erotischer<lb/>
</p>
            <p ana="pr43146">
als kurze. <rs type="pers" ana="n_35400" ref="#fk__p_43153">Rops</rs> bekleidet seine nackten Frauen gerne mit<lb/>
Strümpfen. (In anderen Bildern genügt ihm ein Hut, ein einziges<lb/>
 Band oder eine schmale Gesichtslarve, um aus der Nacktheit<lb/>
 eine Blöße zu machen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr43147">
<space/>Der durchsichtige Stoff — der (<abbr>z. B.</abbr> als Schleier) auch<lb/>
praktischen und moralisch-religiösen Zwecken dient — und die<lb/>
Spitze (ursprünglich ein bloßes Luxusprodukt) haben ihre feinste<lb/>
Ausgestaltung und sinnreichste Anwendung erst durch den erfinderischen<lb/>
 Geist der Erotik erhalten. Sie verwischen oder verwirren<lb/>
die Konturen des Körpers, um die erotische Phantasie zu ihrer<lb/>
kühneren Nachbildung anzuregen, sie lassen die Nacktheit aus<lb/>
einem zarten Nebel hervorschimmern, um sie dem Verlangen<lb/>
begehrlicher zu machen. <rs type="pers" ana="n_35401" ref="#fk__p_38970">Beardsley</rs> hüllte die <seg type="insult">Sünde</seg>, die er<lb/>
zeichnete, in durchschimmernde Gewänder von kindlich-frommem<lb/>
Schnitt, mit langen Spitzenmanschetten an den Ärmeln und zog<lb/>
ihr weite, lange Spitzenhosen an. Denn er wußte, daß die Kleidung<lb/>
nackter ist als die Nacktheit, und daß wir hinter einem Schleier<lb/>
mehr sehen als im Unverhüllten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43148">
<space/>Wenn wir den Geist der Kleidung ganz verstünden,<lb/>
würden wir alle Probleme des Menschen begreifen. Aber wir<lb/>
vermögen ihn erst zu fühlen, und der <seg type="insult">Philister</seg> gibt sich mit dem<lb/>
Schlagwort <seg type="insult">»Modetorheit«</seg> zufrieden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43149">
<rs type="pers" ana="n_35402" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Lucianus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43153">
               <persName>Rops, Félicien</persName>
               <birth>
                  <date>1833-7-7</date>
                  <place>Namur</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-8-23</date>
                  <place>Corbeil-Essonnes</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9566</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38970">
               <persName>Beardsley, Aubrey Vincent</persName>
               <birth>
                  <date>1872-8-21</date>
                  <place>Brighton</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-3-16</date>
                  <place>Mentone</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13870</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>