<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11860.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11859.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11861.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Kontakt, in: Fackel Heft 33, Nr. 857, 1931, S. 40-48</title>
            <title type="iso-date">1931-08-01</title>
            <title type="id">tid_11860</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">857</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-857_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/857,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Kontakt</head>
            <p ana="pr171706">
<space/>Von dem Ruhme der berühmtesten Menschen<lb/>
 gehört immer etwas der <seg type="insult">Blödsichtigkeit der<lb/>
Bewunderer</seg> zu; und ich bin überzeugt, daß solchen<lb/>
Menschen das Bewußtsein, daß sie von einigen,<lb/>
die weniger Ruhm, aber mehr Geist haben, durchgesehen<lb/>
 werden, ihren ganzen Ruhm vergällt.<lb/>
Eigentlich ruhiger Genuß des Lebens kann nur<lb/>
bei Wahrheit bestehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171707">
<rs type="pers" ana="n_102439" ref="#fk__p_44128"><AUCTOR><abbr>G. Chr.</abbr> Lichtenberg</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr171710">
<space/>Wie vorauszusehen war, hat sich ein solcher zwischen <rs type="pers" ana="n_102440" ref="#fk__p_49966">Reinhardt<lb/>
</rs> und den <rs type="inst">Rotariern</rs> ergeben, und zwar in Form eines Vortrags<lb/>
, den er schon öfter, ich glaube auch vor Letten, gehalten hat,<lb/>
den darum das <rs type="" ana="werk_32089">6 Uhr-Blatt</rs> drucken konnte, bevor er gehalten wurde,<lb/>
und der vielleicht schon vorhanden war, bevor er ihn schrieb.<lb/>
Wer ihn getippt hat, kann ich natürlich nicht wissen, aber ich tippe<lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_102441" ref="#fk__p_38486">Kahane</rs>. Denn sollte <rs type="pers" ana="n_102442" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> die Gedanken, die »niederzuschreiben<lb/>
«<lb/>
</p>
            <p ana="pr171712">
inmitten erlebnisreichen Daseins und <seg type="spc">dem</seg> Druck der Arbeit ich in den<lb/>
letzten Jahren die wenigen Atempausen benützt habe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr171714">
niedergeschrieben haben, so stünde ich vor dem Wunder eines<lb/>
Fortschritts stilistischer Ausdrucksfähigkeit, wie ich ihn seit <date>1893</date>,<lb/>
als ich zum erstenmal etwas Niedergeschriebenes von <rs type="pers" ana="n_102443" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> las,<lb/>
nicht einmal an mir selbst erleben konnte. Gleichwohl möchte ich<lb/>
nicht behaupten, daß die Gedanken, die er da in den letzten<lb/>
Jahren niedergeschrieben hat, auch nur einen einzigen enthalten,<lb/>
sie sind <seg type="insult">Schmus</seg>, und bloß die <seg type="insult">literatenhafte Flüssigkeit und Untiefsinnigkeit<lb/>
</seg> ist das Erstaunliche an dem Artikel, der höchstens<lb/>
da und dort durch eine typische Wendung an die Zeiten<lb/>
erinnern könnte, wo Professur und Ehrendoktorat noch nicht<lb/>
einmal erträumt waren, wie etwa die<lb/>
</p>
            <p ana="pr171716">
über das Theater und <seg type="insult">das Kino, <seg type="spc">dem</seg> blassen Vetter des Theaters</seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr171718">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102444" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> stellt sich den <rs type="inst">Rotariern</rs> und wohl sich selbst »als<lb/>
Eingeborenen jener Insel der Seligen« vor, »deren Kinder spielen<lb/>
</p>
            <p ana="pr171718">
bis zum Ende ihres Lebens«. Mit einem Wort, <seg type="insult">der reine Schüler<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_102445" ref="#fk__p_42561">Lasker</rs></seg> und weit entfernt von den Dingen, die die Abendkasse<lb/>
 betreffen. Aber als jener führt er nicht, wie man vermuten<lb/>
sollte, ein idyllisches, sondern ein »ziemlich unruhiges Leben«,<lb/>
mehr als das: außer seinem eigenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr171720">
auch die Leben <seg type="spc">Tausender</seg> von Charakteren<lb/>
</p>
            <p ana="pr171722">
— als hätte man an einem nicht genug —<lb/>
</p>
            <p ana="pr171724">
die in meiner Sphäre aus den Werken unserer eigenen Zeiten und<lb/>
der Vergangenheit aufscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171726">
Da gibt es denn, wiewohl <seg type="insult">fast ebensoviele Subdirektoren und<lb/>
Dramaturgen</seg> immer hinterher sind, eine Arbeit, von der man<lb/>
sich keine Vorstellung macht, außer eben solchen, die dann<lb/>
zustandekommen und von denen ich zum Beispiel die des<lb/>
»<rs type="title">Kaisers von Amerika</rs>« in guter Erinnerung habe. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102446" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg><lb/>
durchforscht Natur und Bestimmung <seg type="insult">jener Tausender, nämlich der<lb/>
Charaktere</seg> — er versichert es vor ebensovielen <rs type="inst">Rotariern</rs> —,<lb/>
und derart vollständig, daß sie vor seinen Augen<lb/>
</p>
            <p ana="pr171728">
leibhaftig und atmend erscheinen. Ich kenne sie durch und durch,<lb/>
ihre Geheimnisse und ihre Abgeschlossenheit, jede Bewegung, jeden<lb/>
Laut und jeden Blick.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171730">
Ich würde zwar wetten, daß er zum Beispiel von der <rs type="pers" ana="n_102447" ref="#fk__p_46664"><rs type="pers" ana="n_102448" ref="#fk__p_46960">Goetheschen<lb/>
<rs type="pers">Helena</rs></rs> — wie von der Offenbach’schen</rs> — keine Bewegung, keinen<lb/>
Laut und keinen Blick kennt, aber da es ihm ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg><lb/>
eingeflößt hat und <foreign xml:lang="la">mundus decipi vult</foreign>, nützt weder mein Widerstand<lb/>
 noch sein eigener: sie »bestürmen« ihn; rastlos, sagt er,<lb/>
muß er »mit der Wünschelrute umherwandern«, um Gelegenheiten<lb/>
zu ihrer Gestaltung zu entdecken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171732">
<seg type="spc">Sie verlangen von mir ständig und unwiderstehlich<lb/>
die Erlösung</seg> aus ihrer Traumwelt in die Welt der Wirklichkeit,<lb/>
<seg type="spc">so daß ich unablässig</seg>, <seg type="spc">unermüdlich umherwandern<lb/>
muß</seg>, <seg type="spc">auf der Suche nach den Möglichkeiten für ihre<lb/>
Inkarnation</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171734">
No ist das ein Leben? <seg type="insult"><SPAN norm="Charlatan"><SPAN norm="Tantalusqualen">Charlatantalusqualen</SPAN></SPAN>!</seg> Eine jener Möglichkeiten<lb/>
 ergibt sich für <seg type="insult">den Bedauernswerten</seg> noch in Riga, wo er<lb/>
drei Jahre inkarnieren muß, um nicht nur die Gestalten aus der<lb/>
Traumwelt zu erlösen, sondern auch sich aus einer <seg type="insult">Privatmisere</seg>,<lb/>
so daß er schließlich, wegmüde, aber doch selbstbewußt, von sich<lb/>
sagen kann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171736">
<seg type="spc">Ich bin deshalb ein rastloser Jäger auf dem schmalen<lb/>
Pfad zwischen Traum und Wirklichkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171738">
Ja, das sind <seg type="insult">abgründige Dinge</seg> aus einem <seg type="insult">Bezirk des Visionären</seg>,<lb/>
wo unsereiner nicht zuhause ist, der alle Mühe hat, mit den<lb/>
<seg type="insult">Gespenstern des Tages</seg> fertig zu werden. <seg type="insult">So ein Zauberer</seg>, der<lb/>
nur <rs type="pers" ana="name_200126" ref="#fk__p_49966"><rs type="pers" ana="name_200127" ref="#fk__p_54904"><rs type="pers" ana="name_200128" ref="#fk__p_40966">Reibaro</rs></rs></rs> machen muß, um Häuser zu füllen, schlägt sich durch<lb/>
zwischen den <seg type="insult">Reklamien</seg>, die ihm zusetzen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Geschwind, geschwinder!</l>
<l>Und immer weiter!</l>
<l>Dann wieder zaudernd,</l>
<l>Geschwätzig plaudernd.</l>
<l>Es ist so heiter,</l>
<l>Den alten Sünder</l>
<l>Uns nach zu ziehen.</l>
</lg>
            <p ana="pr171742">
Was dann folgt, ist die Abwandlung <seg type="insult">seines Königsgedankens</seg>, den<lb/>
er mehr aus dem Rayon der Wirklichkeit bezogen hat: daß<lb/>
Zuschauer im Theater sein müssen. Das ist, wie er mit Recht<lb/>
hervorhebt, nicht nur eine wirtschaftliche Notwendigkeit, sondern<lb/>
es handelt sich auch um den Kontakt, der dem Schauspieler unentbehrlich<lb/>
 ist. Zum Beweise dessen — denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102450" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> hält<lb/>
es für unerläßlich, zu beweisen, daß man ohne Wasser nicht<lb/>
schwimmen und im Finstern kein Feuilleton schreiben kann —<lb/>
erzählt er eine <seg type="insult">öde Theateranekdote</seg>, die eher das Gegenteil<lb/>
beweist: wie ein <seg type="insult">besessener Dilettant</seg>, der nicht merkt, daß<lb/>
er die Zuschauer schon vertrieben hat, weiter deklamiert, bis<lb/>
der Direktor ihm die Schlüssel des Theaters in die Hand<lb/>
drückt mit dem Ersuchen, zuzusperren, wenn er fertig sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171744">
Diese Geschichte ist sehr <seg type="spc">bezeichnend für jeden</seg>, der mit dem<lb/>
Theater in Verbindung steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171746">
Nur für jeden, der sie nicht versteht. Er will natürlich sagen,<lb/>
jeder müsse sie bezeichnend finden: für »die groteske Unmöglichkeit<lb/>
, für sich allein zu spielen«. Die Anekdote beweist aber höchstens<lb/>
, daß die Illusion vorhandener Zuschauer — selbst für<lb/>
schlechtes Spiel — genügt: die Möglichkeit, für sich allein zu<lb/>
spielen, wenn man nur glaubt, daß man nicht für sich allein<lb/>
spiele. Die Unmöglichkeit ist bloß praktisch dadurch bewiesen,<lb/>
daß eben die Zuschauer vertrieben wurden und daß solches dem<lb/>
Direktor unerwünscht ist (weil er sonst selbst zusperren muß).<lb/>
</p>
            <p ana="pr171746">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102451" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> hat die einfache Anekdote, die eine Verspottung des<lb/>
<seg type="insult">Dilettantismus</seg> ist, einfach nicht verstanden. Aber er gibt, gleich<lb/>
dem <seg type="insult">besessenen Dilettanten</seg>, nicht nach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171748">
Sie wird Ihnen zeigen, wie wichtig und entscheidend die Rolle ist,<lb/>
die das Publikum im Theater zu spielen hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Das Theater<lb/>
kann unter keinen Umständen ohne das Publikum<lb/>
auskommen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171750">
An und für sich eine <seg type="insult">tiefe und neue Erkenntnis</seg>, bis zu der <seg type="insult">die<lb/>
Professoren <rs type="pers" ana="n_102452" ref="#fk__p_52723">Saltenburg</rs> und <rs type="pers" ana="n_102453" ref="#fk__p_43944"><rs type="pers" ana="name_200577" ref="#fk__p_56832">Rotter</rs></rs></seg> vielleicht noch nicht vorgedrungen<lb/>
 sind, wiewohl gewiß auch sie Wert darauf legen, daß jeder<lb/>
<seg type="insult">Gemeinplatz</seg> besetzt sei. Aber nicht allein der Direktor braucht<lb/>
das Publikum, sondern auch der Schauspieler, dem ja nicht immer<lb/>
die Illusion zu verschaffen ist, daß Leute da sind, auch nur solche,<lb/>
die sich schon entfernt haben. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102454" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> schließt aus der<lb/>
Anekdote, es sei unmöglich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr171752">
daß der wirkliche Schauspieler jemals das Publikum vergißt. Auch im<lb/>
Augenblick der größten Erregung ist er sich dessen bewußt, daß<lb/>
<seg type="spc">Tausende</seg> ihn atemlos beobachten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr171754">
Da haben wir wieder die runde Summe, mit der heute wohl nur bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_102455" ref="#fk__p_39882">Charell</rs> gerechnet wird. Aber auch der schlechte Schauspieler<lb/>
war sich dessen bewußt und bloß nicht, daß jene sich im Dunkeln<lb/>
geräuschlos entfernt hatten, bis er eben informiert wurde. (Die Anekdote<lb/>
 meint freilich, daß er sich auch dadurch nicht abschrecken<lb/>
läßt.) Wären sie von Anfang an nicht dagewesen, so hätte<lb/>
vielleicht nicht einmal er auftreten können. Natürlich bedarf es des<lb/>
Fluidums, welches <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102456" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> erforscht hat, aber mitten im<lb/>
»pathetischen Monolog«, um den es sich in der Geschichte<lb/>
handelt, muß der Besessene nicht spüren, daß es fehlt, während<lb/>
er in der <seg type="insult">Konversation</seg> die ausbleibende Lachwirkung vermissen<lb/>
und stutzig werden dürfte. Die Anekdote zeigt, anders als <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_102457" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> glaubt, in der Tat, daß der Schauspieler Zuschauer<lb/>
braucht, aber noch besser würde sie es zeigen, wenn sie ihn,<lb/>
der ihre Entfernung gespürt oder von ihr erfahren hat, zu<lb/>
sprechen aufhören ließe, bevor ihm der Direktor die Schlüssel in<lb/>
die Hand drückt. Man darf aber, wenn die Notwendigkeit der<lb/>
Zuschauer immerhin bewiesen wäre, nun nicht etwa glauben, daß<lb/>
darum die Schauspieler überflüssig sind. <rs type="pers" ana="n_102458" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> Gedanke<lb/>
beruht vielmehr in der Annahme einer Wechselwirkung und<lb/>
</p>
            <p ana="pr171754">
wenn man der Version der <seg ana="Neuen Freien Presse"/> Glauben<lb/>
schenken darf, so hätte er gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171756">
Wenn Sie <seg type="spc">bis zu den Wurzeln</seg> unserer Kunst <seg type="spc">vordringen</seg>,<lb/>
werden Sie wahrnehmen, daß zur dramatischen Wiedergabe vor allem<lb/>
<seg type="spc">zwei Wesen notwendig</seg> sind: der Spieler und der Zuschauer.<lb/>
<seg type="spc">Wenn einer von beiden nicht anwesend ist</seg> oder nicht<lb/>
seine Schuldigkeit tut, kann man <seg type="spc">den Vorhang fallen lassen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">ja es wäre gar nicht nötig gewesen</seg>, <seg type="spc">ihn aufzuziehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171758">
Erst in diesem Falle wäre also auch ein Vorhangzieher notwendig,<lb/>
respektive überflüssig. Aber ohne Schauspieler kann nicht gespielt<lb/>
werden. Nicht wahr, das hört sich hinterdrein so einfach an, ist aber<lb/>
wie <seg type="insult">alle umstürzenden Gedanken</seg>, zu denen auch das Ei des <rs type="pers" ana="n_102459" ref="#fk__p_40053">Kolumbus</rs><lb/>
gehört, etwas, dessen man erst habhaft wird, wenn man bis zu<lb/>
den Wurzeln vorgedrungen ist. Bitte, wann hätte denn jemals eine<lb/>
Vorstellung beginnen können, wenn keine Schauspieler da waren,<lb/>
wo man ohnedies zittern muß, daß sie von den andern Theatern,<lb/>
von Tonfilm, Funk und was es jetzt so gibt, in der letzten<lb/>
Minute eintreffen. Aber erst wenn beide Teile da sind, also auch<lb/>
die Zuschauer, die ja vielfach gleichfalls abgehalten sind, kann<lb/>
sich der rechte Kontakt einstellen. Das ist doch klar und man<lb/>
würde vermuten, daß in andern Zeiten, wenn <seg type="insult">ein Ehrendoktor<lb/>
der Philosophie (Frankfurt <abbr>a/M.</abbr>)</seg> gewagt hätte, derlei Erkenntnisse<lb/>
 einem Auditorium anzubieten, <seg type="insult">faule <rs type="pers" ana="n_102460" ref="#fk__p_40053">Kolumbuseier</rs></seg>, schnell<lb/>
beschafft, auf das Podium geflogen wären. Heute und hier wird<lb/>
es in sämtlichen Versionen, die die Abschreiber und Stenographen<lb/>
erlangen können, noch im Druck verbreitet. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102461" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg>,<lb/>
der also den »Kontakt« entdeckt hat, den hundert Schauspielergenerationen<lb/>
 (tausend wäre übertrieben) stärker als sein Ensemble<lb/>
erlebt haben, prophezeit — und seine Stimme hebt sich und<lb/>
der Druck sperrt sich —, daß um dieses Kontaktes willen »eine<lb/>
Revolution des Theaters« ausbrechen werde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171760">
Der Zwischenraum zwischen Bühne und Publikum wird verringert<lb/>
werden, der Schauspieler wird seiner <seg type="insult"><seg type="spc">Aufmachung</seg></seg> und des<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">überflüssigen Pompes</seg></seg> entkleidet werden und <seg type="spc">mitten im<lb/>
Publikum stehen — so wie es in den früheren Zeiten<lb/>
des Theaters war</seg> und <seg type="spc">zur Zeit von <rs type="pers" ana="n_102462" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171762">
(Diese kulturhistorische Wahrnehmung, von <rs type="pers" ana="n_102463" ref="#fk__p_38486">Kahane</rs> vielleicht<lb/>
doch nicht vertretbar — selbst nicht von <rs type="pers" ana="n_102464" ref="#fk__p_42358">Friedell</rs> —, ward auch<lb/>
nach Berlin telegraphiert.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr171764">
Und dann werden die von Motten zerfressenen alten <seg type="spc">Kostüme<lb/>
verschwinden</seg> und ebenso der kostspielige und antiquierte <seg type="spc">Reichtum<lb/>
 der Dekorationen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171766">
Mit einem Wort, <seg type="insult">aller Inbegriff der Regie des Herrn <rs type="pers" ana="n_102465" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg><lb/>
(»für den«, wie wir wissen und auch Interviews entnehmen, »das<lb/>
Kostümliche sehr wichtig ist«), <seg type="insult">der ganze zugkräftige Plunder</seg> seiner<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_202429" ref="#fk__p_46664"><rs type="pers"><SPAN cont="Helena-Aufmachung">»Helena«-Aufmachung</SPAN></rs></rs></RS></seg>, die <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9175" ref="#fk__p_47263">Krupnik-Entourage</rs></rs></seg> samt jenem Blumensteg<lb/>
, mit dem er sich heute begnügt, um den Kontakt herzustellen<lb/>
. Aber dieser war hinreichend »in den früheren Zeiten<lb/>
des Theaters« vorhanden, wo der Schauspieler noch auf der Bühne<lb/>
war (und nur bei »<rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200933" ref="#fk__p_47755">Kean</rs></rs>« in der Loge oder bei theatralischen<lb/>
Atelierscherzen im Parkett, während wieder begünstigte Zuschauer<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_102466" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> auf der Bühne sitzen durften). Der <seg type="insult">Professor</seg>,<lb/>
der etwas läuten gehört hat und die Entwicklung des Theaters<lb/>
als Drehbühne auffaßt, »glaubt an die Unsterblichkeit des Theaters«,<lb/>
zu deren Beweis offenbar seine Versuche, es umzubringen, unerläßlich<lb/>
 sind. Ja er erklärt geradezu, daß die Aufgabe des Schauspielers<lb/>
»nicht Verkleidung, sondern Enthüllung« sei, welches Bonmot aber<lb/>
keine Anspielung auf die Situation seines Berges Ida sein soll,<lb/>
vielmehr bloß zu dem Diktum fortgesetzt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171768">
Gerade der Schauspieler ist es, der nicht lügen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171770">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102467" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> hat schon lange nicht gespielt. Dagegen hat er kürzlich<lb/>
 ausgesagt, daß ihm von einem Wechsel in der Stellung des <rs type="pers" ana="n_102468" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs><lb/>
zu seinem Theater nicht das Geringste bekannt sei. Als man ihm<lb/>
die kritischen Kontraste vorhielt, verlor er seine Haltung und<lb/>
meinte, er sehe schon, daß er »in eine <seg type="insult">theaterfremde Atmosphäre</seg><lb/>
geraten« sei, und er habe nie so großen Wert auf Kritiken gelegt,<lb/>
wie offenbar angenommen würde. In seiner Rede vor den <rs type="inst">Rotariern</rs><lb/>
soll er dann noch gesagt haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171772">
Wir nehmen genau wahr, wie ein <seg type="spc">herzliches Lachen</seg> uns befreien<lb/>
kann, wie ein tiefer Seufzer oder ein <seg type="spc">Ausbruch von Wut</seg> uns<lb/>
<seg type="spc">augenblickliche Rettung bringt</seg>. Wie oft sehnen wir uns<lb/>
unwissentlich nach einer <seg type="spc">Gelegenheit für solche Ausbrüche</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr171774">
Das bezog sich aber nicht darauf. Auch nicht die Berufung auf<lb/>
die Mission des Dichters, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr171776">
die <seg type="spc">Fackel</seg> hält, um hineinzuleuchten in das Chaos der menschlichen<lb/>
Seele.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171778">
<rs type="pers" ana="n_102469" ref="#fk__p_46312">Marischka</rs>, der doch auch ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">maitre de plaisir</foreign></seg> ist, würde keinen<lb/>
festlichen Anlaß benützen, so hoch zu traben und gar den Gedanken<lb/>
 in die Menge zu werfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171780">
<seg type="spc">Der Durchschnittsmensch</seg> erfährt während seines Lebens<lb/>
<seg type="spc">Liebe und Haß</seg>. Er begräbt ihm teure Wesen <seg type="spc">und schließlich<lb/>
stirbt er selbst</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171782">
In diesem Zusammenhang verlor sich <seg type="insult">der Doktor</seg> in <seg type="insult">philosophische<lb/>
Erkenntnisse</seg> über »die uns angeborne Fähigkeit zu lieben und<lb/>
zu hassen, sich zu freuen und zu leiden«, die wir Menschen<lb/>
freilich nicht in dem Maße entwickeln wie wir uns bemühen,<lb/>
»unsere Muskel« zu stärken (richtiger »Muskeln«; bei diesen<lb/>
Pluralen tappen die Schriftsteller, aus Furcht vor Dialekt, vielfach<lb/>
noch im Dunkeln, also: schöne <foreign xml:lang="de-loc">Mädel</foreign> gibt’s in der »<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>«<lb/>
und die Herren zeigen ihre Muskeln). Was aber den <seg type="insult">Kontakt</seg><lb/>
anlangt, so werde — und hier hob sich wieder die Stimme<lb/>
und sperrte sich der Druck — »eines Tages«<lb/>
</p>
            <p ana="pr171784">
die Wissenschaft die geheimnisvollen Ströme analysieren, die zwischen<lb/>
Bühne und Zuschauerraum <seg type="ELIDASH">hingehen</seg> und hergehen. Dann wird es möglich<lb/>
sein, diese unmittelbaren Wirkungen zu <seg type="spc">kalkulieren</seg> und sie im<lb/>
Interesse der Sache auszunützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171786">
Das ist bei der »<rs type="title">Schönen <rs type="pers">Helena</rs></rs>« schon heute nicht schwer,<lb/>
und mir wird es, soweit es sich um <seg type="insult">die geheimnisvollen Ströme<lb/>
zwischen der Bühne und einem Kritikersitz</seg> handelt, bald gelingen.<lb/>
Zur Erforschung des Kontaktes jedoch, den Herr <rs type="pers" ana="n_102470" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> meint,<lb/>
dürfte die Wissenschaft zu spät kommen, da er ja bis dahin schon<lb/>
den Schauspieler mitten ins Publikum gesetzt haben wird, damit<lb/>
er gleich merke, daß es nicht mehr vorhanden sei. Denn<lb/>
er gelangt, in völliger Verwechslung zweier Begriffe von Kontakt,<lb/>
zu der Vorstellung, dieser sei am stärksten, wenn er durch die<lb/>
räumliche Verbindung aufgehoben ist. Solche Lappalien muß<lb/>
allerdings ein festlich gestimmtes Auditorium nicht merken, und nur<lb/>
Gedanken, die unmittelbar faßlich sind, wie etwa, daß »die<lb/>
höchste Bestrebung des Theaters die Wahrheit« sei, setzen sich<lb/>
leicht der Kontrolle aus. Und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102471" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> meint — wiewohl<lb/>
 er gern auf der Bühne darstellt, wie im Leben telephoniert<lb/>
wird — keineswegs »die äußerliche naturalistische Wahrheit einer<lb/>
Alltagswelt«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr171788">
<seg type="spc">aber die tiefste Wahrheit der Seele</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171790">
Was sich <rs type="inst">Rotarier</rs> anhören, ohne die Freude an ihrer Mission,<lb/>
welche immer sie sei, zu verlieren. Noch höher wird es ihm von<lb/>
den <seg type="insult">Korybanten</seg> angerechnet, deren Glaube Berge versetzt in<lb/>
Zeiten der <seg type="insult">Pleite</seg>, wo er selbst an die Unsterblichkeit des<lb/>
Theaters glaubt, sie drucken es sogar und nennen, was da mit<lb/>
<seg type="insult">Sehermiene</seg> und <seg type="insult">Kalkulatorstimme</seg> verkündet wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171792">
ein <seg type="spc">Credo</seg> besonderer Art <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, <seg type="spc">ein</seg> »<seg type="spc">ich glaube</seg>«, das wir<lb/>
Wiener <seg type="spc">dringender entbehrt</seg> haben als manche anderen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171794">
Ich glaube zwar nicht, weil ich weiß, was die <seg type="insult">Kunstgewerbler</seg><lb/>
der Kunst angetan haben, aber die Gelegenheit für herzliches<lb/>
Lachen ist willkommen, sobald sie den Kontakt zwischen<lb/>
eigener Praxis und fremder Erkenntnis herzustellen versuchen.<lb/>
Mit vollkommener Nachdenklichkeit zieht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_102472" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> das<lb/>
Fazit, daß die Zeit die Schauspieler, die früher solche »mit<lb/>
Körper und Seele« waren, korrumpiert habe, indem sie ihre<lb/>
Leidenschaften gebändigt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171796">
<seg type="spc">Heute ist das Fleisch willig</seg>, <seg type="spc">aber der Geist ist<lb/>
schwach</seg> und die Interessen der Schauspieler sind geteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171798">
Wem sagt er das! Den <rs type="inst">Rotariern</rs>, welche nicht wissen, daß es schon<lb/>
in meiner Strophe zu »<rs type="title">Pariser Leben</rs>« vorkommt, die aber nach<lb/>
allem, was man hört, auch der »<rs type="title">Schönen <rs type="pers">Helena</rs></rs>« gelten dürfte:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Jetzt spiel’n s’, wie recht und billig,</l>
<l>wieder den <rs type="pers" ana="n_102473" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>.</l>
<l>Ja, das Fleisch wär’ schon willig,</l>
<l>aber der Geist ist halt schwach.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52723">
               <persName>Saltenburg, Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23921</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43944">
               <persName>Rotter, Fritz </persName>
               <birth>
                  <date>1888</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939?</date>
                  <place>Frankreich</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Journalsit PEM berichtet am 25.7.39, Fritz Rotter sei im Casino von Boulogne verhaftet worden</note>
               <note type="comment">"vor dem Sommer 1940" gestorben</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19436</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3876</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39882">
               <persName>Charell, Erik</persName>
               <birth>
                  <date>1894-4-8</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-7-15</date>
                  <place>Zug/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Tänzer</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54904">
               <persName>Barnowsky, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1875-9-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-5-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38486">
               <persName>Kahane, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1872-5-2</date>
                  <place>Jassy, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-10-7</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3025</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47263">
               <persName>Krupnik, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1877-11-5</date>
                  <place>Trzowitz/Polen</place>
               </birth>
               <occupation>Kaufhausbesitzer</occupation>
               <note type="comment">7., Kaiserstr. 111-115</note>
               <note type="comment">verh. 1909 mit Olga Tausend</note>
               <note type="comment">Emigration 1938 New York, 1947 Palästina</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40053">
               <persName>Columbus, Christopher</persName>
               <birth>
                  <date>1451</date>
                  <place>Genua?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1506-5-20</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </death>
               <occupation>Seefahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56832">
               <persName>Rotter, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1887</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-4-5</date>
                  <place>Gaflei/Liechtenstein</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23675</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40966">
               <persName>Robert, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1877-7-23</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-21</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12537</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47755">
               <persName>Kean, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1811-01-18</date>
                  <place>Waterford</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-01-22</date>
                  <place>Liverpool</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46312">
               <persName>Marischka, Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1882-8-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-12-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8820</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>