<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05568.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05567.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05569.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wahrung berechtigter Interessen, in: Fackel Heft 13, Nr. 338, 1911, S. 12-14</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05568</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">338</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-338_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/338,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wahrung berechtigter Interessen</head>
            <p ana="pr73098">
<space/>»Aus Leitmeritz, <date>27. <abbr>d.</abbr></date>, wird uns berichtet: Heute stand vor<lb/>
dem hiesigen Geschwornengerichte der Fabriksarbeiter <rs type="pers" ana="n_52664" ref="#fk__p_55382">Wenzel Proksch</rs><lb/>
in Tetschen unter der Anklage, am <date>29. Oktober</date> in Tetschen im öffentlichen<lb/>
 Haus des <rs type="pers" ana="n_52665" key="#fk__p_49753">Markus Bloch</rs> die Prostituierte <rs type="pers" ana="n_52666" ref="#fk__p_49725">Marie Ungermann</rs> in<lb/>
mörderischer Absicht getötet zu haben. Am <date>29. Oktober</date> abends kam<lb/>
in das Haus des <rs type="pers" ana="n_52667" key="#fk__p_49753">Markus Bloch</rs> in Tetschen ein junger Mann, der mit<lb/>
der Prostituierten <rs type="pers" ana="n_52668" ref="#fk__p_49725">Ungermann</rs> auf deren Zimmer ging. Kurz darauf ertönte<lb/>
 aus dem Zimmer die elektrische Klingel. Die Wirtschafterin <rs type="pers" ana="n_52669" key="#fk__p_55365">Wendel</rs><lb/>
eilte zur Zimmertür und hörte ein Stöhnen. Gleich darauf stürzte ein<lb/>
junger Mann aus dem Zimmer, dessen Tür offen stand. Sie drehte das<lb/>
elektrische Licht auf und sah nun vor dem Sofa die <rs type="pers" ana="n_52670" ref="#fk__p_49725">Ungermann</rs> in<lb/>
einer Blutlache liegen. Die herbeigerufenen Ärzte konnten nur den bereits<lb/>
 eingetretenen Tod des Mädchens konstatieren. Trotz eifriger<lb/>
Recherchen gelang es in den ersten Tagen nach der Tat nicht, des<lb/>
Täters habhaft zu werden. Am <date>1. November</date> stellte er sich jedoch<lb/>
selbst dem Gerichte. Der Täter <rs type="pers" ana="n_52671" ref="#fk__p_55382">Wenzel Proksch</rs> gab vor dem Untersuchungsrichter<lb/>
 an, er sei am <date>28. Oktober</date> abends bei der <rs type="pers" ana="n_52672" ref="#fk__p_49725">Ungermann</rs><lb/>
gewesen und habe ihr zwei Kronen gegeben. Am nächsten Morgen<lb/>
hätten ihm seine Eltern das leere Portemonnaie gezeigt, wodurch er<lb/>
zur Überzeugung gelangt sei, daß ihm die <rs type="pers" ana="n_52673" ref="#fk__p_49725">Ungermann</rs> vier Kronen<lb/>
genommen habe. Im Ärger über den Verlust des Geldes faßte er den<lb/>
Entschluß, sich an der Prostituierten zu rächen. Er nahm ein<lb/>
Küchenmesser, steckte es in die Rocktasche und ging in das Haus und<lb/>
</p>
            <p ana="pr73098">
wartete auf das Mädchen. Als sie herauskam, habe sie ihn aufgefordert,<lb/>
mit in ihr Zimmer zu gehen. Er sei sofort mit ihr gegangen, um sie<lb/>
zu töten. Die Prostituierte habe die Tür des Zimmers verriegelt, Licht<lb/>
gemacht und wollte sich entkleiden, wobei sie ihm mit dem Rücken<lb/>
zugekehrt war. <seg type="spc">In diesem Augenblick habe er ihr einen Stich<lb/>
in den Rücken versetzt und dann noch mehrere Stiche<lb/>
gegen sie geführt</seg>, <seg type="spc">bis sie zusammengestürzt sei</seg>. <seg type="spc">Während<lb/>
er sie mit dem Messer bearbeitete</seg>, sei jemand zur Tür gekommen,<lb/>
weshalb er auf Flucht und Rettung bedacht gewesen sei. Er habe das<lb/>
Messer weggeworfen, das Licht verlöscht, die Tür aufgerissen und sei<lb/>
geflohen. Er sei nach Hause gelaufen, habe sich in der Waschküche die<lb/>
blutigen Hände gewaschen, den blutigen Rock habe er in den Schrank<lb/>
gehängt und Tags darauf, als er allein daheim war, gewaschen und<lb/>
gebügelt. Da ihm sein Gewissen keine Ruhe gelassen, habe er am<lb/>
<date>30. Oktober</date> mittags seinen Eltern alles mitgeteilt, einen Revolver<lb/>
gekauft, sei auf den Friedhof gegangen, habe aber nicht den Mut gefunden<lb/>
, sich zu erschießen. Über Anraten seiner Eltern habe er sich dem<lb/>
Gerichte gestellt. — Die Sachverständigen erklärten in einer zweistündigen<lb/>
 Darlegung <rs type="pers" ana="n_52674" ref="#fk__p_55382">Proksch</rs> für geistig gesund. Den Geschworenen wurden<lb/>
zwei Hauptfragen vorgelegt. Die erste auf <seg type="spc">gemeinen Mord</seg> wurde<lb/>
<seg type="spc">mit neun Stimmen verneint</seg>, die zweite wegen Übertretung des<lb/>
<seg type="spc">unbefugten Waffentragens</seg> wurde <seg type="spc">mit zehn Stimmen verneint<lb/>
</seg>. Auf Grund dieses Verdiktes wurde <rs type="pers" ana="n_52675" ref="#fk__p_55382">Proksch</rs> <seg type="spc">freigesprochen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73100">
<space/>Urteilsbegründung: <foreign xml:lang="de-loc">A <seg type="insult">Hur</seg> war’s</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73101">
<space/>Und nie, solange <seg type="insult">diese Welt</seg> lebt, wird die Urteilsbegründung<lb/>
 anders lauten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <foreign xml:lang="de-loc">Mit Messern in den Rücken — no ja, bei<lb/>
dem <seg type="insult">Lebenswandel</seg> Herr Obmann, sagen S’ is des a Wunder? San<lb/>
mer froh, daß mer keine <seg type="insult">Menscher</seg> nicht sein, wos? Hehe! Aber<lb/>
was unsereiner riskiert! Wenn im Börsel nacher vier Kranln<lb/>
fehlen, wann man von <seg type="insult">so einer</seg> kommt Herr Nachbar, das spürt<lb/>
man am eigenen Leib, das kann jedem von uns passieren. Wär<lb/>
net schlecht. Daß das überhaupt geduldet wird, wo es doch im<lb/>
<seg type="insult">Gesetzbuchö</seg> oosdrücklich steht, wer <seg type="insult">Schanddirnen</seg> beherberget.<lb/>
Neen, da verneene ich die <seg type="insult">Schuldfragee</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></foreign> Und wegen Betrugs<lb/>
war die <rs type="pers" ana="n_52676" ref="#fk__p_49725">Ungermann</rs> nicht mehr zu fassen. Das Urteil ist <seg type="insult">ein<lb/>
ethisches Bekenntnis</seg>. Der Mord wird nicht bestraft, sondern belobt,<lb/>
denn ausdrücklich wird anerkannt, daß auch die Übertretung des<lb/>
Waffenpatents gegen eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> erlaubt ist. <seg type="insult">Ein Fall der<lb/>
Notwehr.</seg> Hätte der Bursch einen Stein gegen einen Wachmann<lb/>
geworfen, unter einem Jahr wär’s nicht abgegangen. Unter sieben<lb/>
nicht, wenn er einen Justizminister verfehlt hätte. Der hungrige <RS pers="Anton Kraft" globID="name_202115">Altersgenosse<lb/>
</RS>, der einer Frau die Handtasche zu entreißen versucht hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr73101">
bekam lebenslänglichen Kerker. Die höhere Instanz machte zwölf<lb/>
Jahre draus; die Tuberkulose vier. Der <RS pers="Anton Kraft" globID="name_203974">Delinquent</RS> ist tot und<lb/>
sein Richter hat einen schlechten Schlaf. Das <seg type="insult">Tier</seg>, das eine Frau,<lb/>
nicht zur Lust, aber so oft in den Rücken stach, als ihm Kronen<lb/>
in der Tasche fehlten, wird frei herum gehen. <foreign xml:lang="de-loc">A <seg type="insult">Hur</seg> war’s</foreign>, Leitmeritz<lb/>
 ist <seg type="insult">eine deutsche Stadt</seg>, die Sprachenfrage ist wichtig, die Justiz<lb/>
ist eine <seg type="insult">Institution</seg>, das Schwurgericht ist ein <seg type="insult">Korrektiv</seg>, und <seg type="insult">die Lage<lb/>
der Deutschen in Österreich</seg> ist kein Messer in den Rücken wert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49725">
               <persName>Ungermann, Marie</persName>
               <death>
                  <date>1911-10-29</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </death>
               <occupation>Prostituierte</occupation>
               <note type="comment">Mörder Wenzel Proksch</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55382">
               <persName>Proksch, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1894?</date>
               </birth>
               <occupation>Arbeiter</occupation>
               <note type="comment">in Tetschen; des Mordes an der Prostituierten Marie Ungermann angeklagt</note>
               <note type="comment">der Mord wurde am 29.10.1911 verübt; Freispruch vor einem Geschworenengericht</note>
               <note type="comment">in Tetschen</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>