<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08364.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08363.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08365.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Mord im Weltkrieg, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 45-57</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08364</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Mord im Weltkrieg</head>
            <p ana="pr110338">
<space/>Wenn in einem Ringstraßenhotel ein Mord<lb/>
geschieht, so sind <seg type="insult">folgende Begleiterscheinungen</seg><lb/>
zu beobachten. Die Straße liegt im strahlenden<lb/>
Sonnenlicht da, vor dem Hotel jedoch brechen sich<lb/>
die Wellen des Menschenstroms. Warum sie das tun,<lb/>
ist rätselhaft, aber es ist so. Plaudernd, lachend,<lb/>
flirtend drängen sich die <seg type="insult">Korsobesucher</seg> aneinander<lb/>
vorüber. Sie ahnen natürlich gar nichts. Denn wenn<lb/>
sie was ahneten, würden sie ja die Polizei verständigen<lb/>
, die arme Kammerfrau <rs type="pers" ana="n_68983" ref="#fk__p_42233">Earl</rs> dort oben retten<lb/>
und den <rs type="pers" ana="n_68984" ref="#fk__p_42687">Emo Davit</rs> entlarven. In den bequemen,<lb/>
eleganten Korbstühlen in der Hoteleinfahrt sitzen<lb/>
<seg type="insult">vornehme Fremde, aus Brünn, vielleicht gar aus<lb/>
Pest</seg>, denn <seg type="insult">die Bagasch aus Paris und London</seg> kann<lb/>
jetzt leider nicht kommen. Daß die Korbstühle<lb/>
bequem und elegant sind, versteht sich bei einem<lb/>
erstklassigen Hotel von selbst, muß aber doch in<lb/>
Anbetracht der Mißgunst der <rs type="inst">Entente</rs> erwähnt<lb/>
werden. Was tun <seg type="insult">die vornehmen Fremden</seg>? Sie<lb/>
betrachten selbstredend das Straßenbild. Welches<lb/>
Straßenbild? <foreign xml:lang="de-loc">No</foreign>, das sich ihnen darbietet, nachlaufen<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> sie ihm! Wie ist das Straßenbild?<lb/>
Eines der schönsten, der farbenreichsten, der großstädtischesten<lb/>
, das (nicht: die) Wien aufzuweisen<lb/>
vermag. Und zur selben Stunde? Spielt sich oben<lb/>
im Hotel ein furchtbarer Kampf auf Leben und Tod<lb/>
ab, ein Kampf zwischen dem Mörder und seinem<lb/>
Opfer. Also ein Nahkampf, in jeglicher Hinsicht. Was<lb/>
sich sonst noch irgendwo in weiterer Entfernung<lb/>
von <seg type="insult">den plaudernden, lachenden, flirtenden Wienern</seg><lb/>
und <seg type="insult">den sie betrachtenden Fremden</seg> abspielt,<lb/>
tut nichts zur Sache und steht im <rs type="inst">Generalstabsbericht<lb/>
</rs>, zusammengefaßt in den Worten: <seg type="insult">Nichts</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr110338">
<seg type="insult">Neues</seg>. Würde aber auch, selbst wenns am Piave<lb/>
etwas bewegter zuginge, keine Attraktion mehr ausüben<lb/>
. Nicht was dort unten geschieht, sondern was<lb/>
dort oben geschieht, ist ein Fall, der <seg type="insult">den Korso<lb/>
und sein Spalier</seg> eine Woche lang in Atem halten<lb/>
wird. Die Kontraste sind aber auch gar zu kraß.<lb/>
Das Leben geht weiter (<rs type="pers" ana="n_68985" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>) und oben sinkt<lb/>
blutüberströmt das Opfer zu Boden. Warum hat<lb/>
man es nicht gehört? Sehr einfach: Die schweren<lb/>
Portieren des mit allem Komfort und Luxus ausgestatteten<lb/>
 Zimmers — Kleinigkeit, <rs type="inst">Bristol</rs>! —<lb/>
ersticken seinen Todesschrei, lassen das verzweifelte<lb/>
Röcheln ungehört verhallen. Die schweren Portieren<lb/>
sollte man abschaffen. Der Mörder hält den Atem<lb/>
an. Das hat man gehört. Wahrscheinlich, weil sich<lb/>
sofort herausstellen wird, daß das Domestikenzimmer<lb/>
eine einfache Einrichtung hat. Auch bezüglich des Mordinstrumentes<lb/>
 gehen die Meinungen einer und derselben<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_41399">Zeitung</rs> auseinander. Es war ein Schlegel, wie ihn<lb/>
Böttcher, ein Klopfer, wie ihn Fleischhauer, eine Keule,<lb/>
wie sie Athleten, oder eine Handgranate, wie sie Kinder<lb/>
gebrauchen und wie sie in <seg type="insult">einem vornehmen Stadtgeschäft<lb/>
</seg> erstanden wird, oder werden könnte, wenn das<lb/>
Spielzeug nicht das letzte in seiner Art gewesen wäre,<lb/>
das sich auf Lager befunden hat. Der Absatz dürfte<lb/>
schon zu Weihnachten ein reißender gewesen sein, so<lb/>
daß nach Ostern das letzte Exemplar ein Raubmörder<lb/>
erstehen konnte. Die Sensation einer Stadt ist aber<lb/>
nicht dieses Faktum, sondern der Mord; nicht die<lb/>
Perspektive in die ungezählten Morde, die waren und<lb/>
sein werden, sondern der eine, denn er geschah im<lb/>
<rs type="inst">Hotel Bristol</rs>, das, wenn es auch den veränderten<lb/>
Zeitumständen entsprechend sich mit einem <seg type="insult">Rostraum<lb/>
</seg> statt eines <foreign xml:lang="en">Grillroom</foreign> bescheiden muß, unter<lb/>
allen Umständen <seg type="insult">ein fashionables Etablissement</seg> bleibt.<lb/>
In <seg type="insult">dem vornehmen Stadtgeschäft</seg>, wo man die<lb/>
Handgranaten für Kinder bekommt, weiß man sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr110338">
genau an den Käufer zu erinnern, nur schwankt<lb/>
man, ob er die Handgranate für Kinder vor<lb/>
zwei Monaten oder gestern Nachmittag, kurz vor<lb/>
der Bluttat, gekauft hat. Doch hat der Leser,<lb/>
da die beiden Versionen Spalte an Spalte stehen,<lb/>
eine leichte Übersicht und kann selbst entscheiden<lb/>
. Jedenfalls wächst die <seg type="insult">Sensation</seg> erheblich,<lb/>
wenn man erfährt, daß das Instrument zu einer<lb/>
Bluttat, die in <seg type="insult">einem vornehmen Stadthotel</seg> passiert<lb/>
ist, in <seg type="insult">einem vornehmen Stadtgeschäft</seg> gekauft wurde.<lb/>
Was folgt aber daraus. <seg type="insult">Ein Leitartikel in einem<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_21437">vornehmen Weltblatt</rs></seg> mit der Aufschrift »<rs type="title">Der Raubmord<lb/>
 im Hotel</rs>« und mit dem Untertitel, der die<lb/>
Wahrheit deutlich genug ausspricht: »Bedürfnis<lb/>
nach stärkerem Schutz für Sicherheit«. Wie soll<lb/>
diese, dieser oder dieses garantiert, durchgeführt<lb/>
oder erfüllt werden? Dazu gehört <seg type="insult">Psychologie</seg>,<lb/>
denn: »vielleicht« ist dieser Vorfall nur die Wiederholung<lb/>
 <abbr>u. s. w.</abbr>, <rs type="pers" ana="n_68986" ref="#fk__p_48875">Lesage</rs> hat jedoch in seinem<lb/>
Dienerroman recht und »wir möchten uns nicht« bei<lb/>
Rückblicken aufhalten, aber wir tun es doch, und<lb/>
zwar gelangen wir von <rs type="pers" ana="n_68987" ref="#fk__p_48875">Lesage</rs> auf dem kürzesten Weg<lb/>
zurück über das <rs type="inst">Hotel Bristol</rs> zum Räuberhauptmann<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_68988" ref="#fk__p_45000">Grasel</rs>, der »auf« dem Galgen geendet hat,<lb/>
nachdem er auf dem <foreign xml:lang="de-loc">Holländerdörfl</foreign> bei der<lb/>
Sophienalpe verhaftet worden war, von wo nur ein<lb/>
Katzensprung über <rs type="pers" ana="n_68989" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> zum <rs type="pers" ana="n_68990" ref="#fk__p_44890">Grafen Stadion</rs> und<lb/>
zum <rs type="pers" ana="n_68991" ref="#fk__p_43725">Freiherrn von Stein</rs> ist, von dem wir über Eipeldau<lb/>
 wieder zum Räuberhauptmann <rs type="pers" ana="n_68993" ref="#fk__p_45000">Grasel</rs> zurückgelangen<lb/>
, nicht ohne die schlichte Erkenntnis: »Lange<lb/>
Kriege sind nicht gut für die sittliche Entwicklung.<lb/>
Der Abscheu vor Blutschuld stumpft sich ab.« Blättern<lb/>
wir jedoch um, so erfahren wir zu unserer Freude, daß<lb/>
<seg type="insult">der Hofrat <rs type="pers" ana="n_68994" ref="#fk__p_50392">Moriz Stukart</rs></seg>, in dessen Ressort zwar<lb/>
der Mordfall nicht gehört — er ist Verwaltungsrat<lb/>
der <rs type="inst">Münchengrätzer Schuhfabrik</rs> —, sich gleichwohl<lb/>
für ihn interessiert zeigt. Er tritt eben <seg type="insult">in seine</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr110338">
<seg type="insult">eigenen Fußstapfen</seg> und nennt sich, um darzutun,<lb/>
daß er seinen <seg type="insult">Anspruch auf Reklame bei einem Raubmord<lb/>
</seg> noch nicht verwirkt habe, einfach: <seg type="insult">»Gewesener<lb/>
Chef des Sicherheitsbureaus der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs>«</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_68995" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg>, der darin ein wenig an den pensionierten<lb/>
 Artisten aus der »<rs type="title">Prinzessin von Trapezunt</rs>«<lb/>
erinnert, der noch im Wohlstand das Heben schwerer<lb/>
Gegenstände nicht lassen kann, oder doch an <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68996" ref="#fk__p_40792">Berthold Frischauer</rs></seg>, der noch angesichts einer 120 Kilometer-Kanone<lb/>
 sich als <seg type="insult">Unser Pariser Korrespondent</seg><lb/>
betätigt und des zum Zeichen sogar in Paris Steuer<lb/>
zahlt, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68997" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> also kann den Gedanken einfach nicht<lb/>
ertragen, daß es <seg type="insult">schöne Raubmorde</seg> geben und er nimmer<lb/>
leben soll. Seine Pensionierung aber verschafft ihm<lb/>
den unleugbaren Vorteil, daß er zur Mitteilung <seg type="insult">seiner<lb/>
sachverständigen Ansicht</seg> nicht mehr auf den Reporter<lb/>
warten muß, sondern die Artikel <seg type="insult">zum Preise<lb/>
seiner Findigkeit</seg> gleich selbst schreiben kann. Er<lb/>
erzählt, daß er bereits heute früh von einer befreundeten<lb/>
 Familie, die in <seg type="insult">einem der vornehmsten Hotels<lb/>
in Wien</seg> logiert, telephonisch angerufen und angefragt<lb/>
 worden sei, was sie, seiner Meinung nach,<lb/>
»in betreff der Verbesserung der Sicherheit« — das<lb/>
bekannte Bedürfnis nach Vermehrung der Sicherheit<lb/>
für Erhöhung des Schutzes — in ihrer Wohnung<lb/>
vorkehren »oder ob sie nicht ihre Wohnung in dem<lb/>
Hotel aufgeben solle«. <rs type="pers" ana="n_68998" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs> antwortete seinen<lb/>
Freunden, »sie sollten nur ruhig in ihrem Hotel<lb/>
verbleiben«, was gewiß das richtigste ist. Sonst aber,<lb/>
nachdem wir bezüglich der Sicherheit <seg type="insult">einer einzelnen<lb/>
 in den Brennpunkt unseres Interesses<lb/>
gerückten <foreign xml:lang="yi">Mischpoche</foreign></seg> beruhigt sind, begnügt sich<lb/>
der <seg type="insult">Fachmann</seg> damit, Mißtrauen gegen die Tätigkeit<lb/>
 seines Nachfolgers zu erregen, und verlangt<lb/>
nichts weniger, als daß der Kriminalpolizist »sich<lb/>
frei wie der Vogel in der Luft bewegen soll«. Durch<lb/>
die »Unzahl von Beamten«, die heute am Tatort<lb/>
</p>
            <p ana="pr110338">
erscheinen, und unter denen der Name <rs type="pers" ana="n_68999" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs> fehlt,<lb/>
würden nur die Spuren verwischt. Der Wunsch, daß<lb/>
dies im vorliegenden Falle bereits geschehen sei,<lb/>
hat gewiß weder <seg type="insult">im Herzen eines pensionierten<lb/>
 Kriminalpolizisten</seg>, das ja keine <seg type="insult">Mördergrube</seg><lb/>
ist, noch zwischen den Zeilen Raum, wohl aber die<lb/>
Hoffnung, daß »die Zahl der Verbrechen geringer<lb/>
werden« möge, auf daß es dem Nachfolger nicht mehr<lb/>
gelänge, sie zu entdecken. Die Entschädigung, die<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_69000" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> dafür zuteil wird, daß er nicht mehr<lb/>
in der Lage ist, es nicht zu können, ist reichlich.<lb/>
Es gelingt <seg type="insult">dem gewesenen Chef des Sicherheitsbureaus<lb/>
 der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs></seg>, die Presse an der<lb/>
Verwischung der Spuren des vorliegenden Mordfalls<lb/>
tätig zu sehen, und er kann es erleben, wie dem heutigen<lb/>
Chef des Sicherheitsbureaus der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> durch<lb/>
<seg type="insult">Indiskretion, Geschrei und vorzeitigen Tadel</seg> die Arbeit<lb/>
erschwert wird. Als es dann trotzdem dem heutigen Chef<lb/>
des <rs type="inst">Sicherheitsbureaus</rs> gelang, hatte <seg type="insult">dieselbe Presse</seg><lb/>
allerdings die Stirn, die »zielbewußte, energische und<lb/>
unermüdliche Arbeit der Polizei«, der sie eben noch<lb/>
<seg type="insult">Planlosigkeit, Untüchtigkeit und Langsamkeit</seg> zum<lb/>
Vorwurf gemacht hatte, herauszustreichen und zu<lb/>
schreiben: »Wer der emsigen, klug kombinierenden<lb/>
Tätigkeit der Beamten in diesen Tagen zusah, <seg type="spc">mußte</seg><lb/>
sie bewundern«. »Eine <seg type="spc">objektive</seg> Berichterstattung<lb/>
 <seg type="spc">muß</seg> konstatieren«, daß der Chef des <rs type="inst">Sicherheitsbureaus<lb/>
</rs> »trotz verwirrender Widersprüche«, die<lb/>
die Berichterstattung eingeworfen hatte, und »trotz<lb/>
scheinbarer Aufklärung belastender Momente«, die<lb/>
sie wie <seg type="insult">eine fieberhaft tätige Gegenpolizei</seg> zu<lb/>
Gunsten des Herrn <rs type="pers" ana="n_69001" ref="#fk__p_42687">Emo David</rs> — ehe dessen<lb/>
originalitalienische Herkunft feststand — betrieben<lb/>
hatte, »keinen Augenblick irre wurde«. Mit welcher<lb/>
<seg type="insult">Dreistigkeit</seg> der <seg type="insult">Versuch des Irremachens</seg> unternommen<lb/>
 und wie durch <seg type="insult">die berüchtigte Methode der<lb/>
»Laienfragen«</seg> die Absicht betätigt wurde, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr110338">
Polizei ins Verhör zu nehmen, zeigt die folgende<lb/>
<seg type="insult">Jargonprobe</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110340">
<space/>Die <rs type="inst">Polizeibehörde</rs> <seg type="spc">scheint eher dem Glauben<lb/>
zuzuneigen</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_69002" ref="#fk__p_42687">Emo <abbr>D.</abbr></rs> der Mordtat tatsächlich nicht fern<lb/>
steht. <seg type="spc">Um so merkwürdiger berührt es</seg>, daß die große<lb/>
Öffentlichkeit über eine Reihe von Fragen zur Stunde <seg type="spc">noch nicht<lb/>
aufgeklärt</seg> ist, die sich <seg type="spc">auch dem Laien</seg> in Untersuchungsfragen<lb/>
 <seg type="spc">aufdrängen</seg>. Wie steht es zunächst mit den Fingerabdrücken?<lb/>
Heute wird freilich offiziös versichert, daß der Mörder nicht<lb/>
unbedingt sich über und über mit Blut besudelt haben müsse, daß er<lb/>
auch nicht unter allen Umständen in das Blut seines Opfers hineingetreten<lb/>
 sein dürfte. <seg type="spc">Vor Tische las man anders</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Sind dem in Verwahrungshaft Befindlichen die Fingerabdrücke<lb/>
bereits abgenommen worden? Sind diese Abnahmen mit den<lb/>
zahlreichen Abdrücken, die sich am Tatort vorgefunden haben<lb/>
müssen, verglichen worden, und welche Resultate hat diese<lb/>
Vergleichung gezeitigt? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ist diese Untersuchung vorgenommen<lb/>
worden, und welches Resultat hat sie gezeitigt? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die <rs type="inst">Polizeibehörde<lb/>
</rs> muß also die Frage beantworten, ob und wo es ihm in<lb/>
der Zwischenzeit möglich gewesen ist, seine Schuhe derart gründlich<lb/>
 zu reinigen, daß sie auch nicht die geringsten Blutflecken<lb/>
aufwiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110342">
<space/>Sie hat die <seg type="insult">Laienfragen</seg> bekanntlich damit<lb/>
beantwortet, daß der <rs type="pers" ana="n_69003" ref="#fk__p_42687">Emo <abbr>D.</abbr></rs> nicht selbst Hand angelegt<lb/>
 und nicht persönlich in das Blut seines Opfers<lb/>
getreten ist. Aber sie hat es versäumt, von einem<lb/>
<seg type="insult">Meinungshändler</seg>, der kein Problem unberührt lassen<lb/>
kann und auf jedem Tatort die <seg type="insult">Spuren seiner<lb/>
Zudringlichkeit</seg> zurückläßt, Fingerabdrücke zu machen.<lb/>
Nach Tische las mans anders und <seg type="insult">der Laie</seg> mußte<lb/>
sich entschließen, den Fachmann zu bewundern,<lb/>
was freilich <seg type="insult">einer nicht minder unappetitlichen Regung</seg><lb/>
entsprang, da ja Kriminalpolizisten zwar Tadel verdienen<lb/>
, wenn sie einen Raubmörder entwischen<lb/>
lassen, aber beileibe keine <seg type="insult">Reklame</seg>, wenn sie ihn<lb/>
fangen, indem sie dadurch erst ihre Daseinsberechtigung<lb/>
 erweisen und hinter ihrer eigentlichen Verpflichtung<lb/>
, Raubmorde zu verhindern, immer noch<lb/>
zurückbleiben. Aber die <seg type="insult">Wiener Tradition</seg>, vom Schauplatz<lb/>
 einer <seg type="insult">Schandtat</seg> <seg type="insult">journalistische Ehren</seg> aufzuheben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr110342">
muß in <seg type="insult">dem enthaltsamen Nachfolger</seg> fortleben.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69004" ref="#fk__p_50392"><seg type="insult">Stukart</seg></rs>, der vergebens gehofft hat, daß sie<lb/>
mit seiner Karriere abgeschlossen und in den<lb/>
Schuhen eines Raubmörders stecken geblieben sei,<lb/>
wird immerhin noch die Entschädigung zuteil, daß<lb/>
ihm <seg type="insult">eine so objektive Berichterstattung</seg> geschwind mit<lb/>
einer Erinnerung an den Fall <rs type="pers" ana="n_69005" ref="#fk__p_46344">Hugo Schenk</rs> zuhilfe<lb/>
kommt, wo sich <seg type="insult">»der junge <rs type="pers" ana="n_69006" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs>«</seg> auch nicht<lb/>
irremachen ließ und sich bekanntlich die Sporen<lb/>
verdient hat, also an eine Zeit, wo noch keine<lb/>
Aussicht war, daß er dereinst sogar an Stiefeln verdienen<lb/>
 werde. Aber der Glücksfall, daß der entlarvte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69007" ref="#fk__p_42687">Davit</rs> — »wir werden darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
daß dies die richtige Schreibweise des aus alter,<lb/>
rein italienischer Familie stammenden Mannes ist« —<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_69008" ref="#fk__p_49323">Riedls</rs> <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Café de l’Europe</foreign></rs> verkehrt hat, gibt<lb/>
Gelegenheit, <seg type="insult">noch andere Wiener Renommeen</seg> an<lb/>
<seg type="insult">dem ausgiebigen Ertrag der Affäre</seg> zu beteiligen. »Im<lb/>
<rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Café de l’Europe</foreign></rs> erzählt man, daß <rs type="pers" ana="n_69009" ref="#fk__p_42687">Davit</rs> wohl nicht als<lb/>
Stammgast bezeichnet werden könne.« Das denn doch<lb/>
nicht. Und es ist »selbstverständlich, daß man in diesem<lb/>
Kaffeehausbetrieb, der doch so viele laufende Kundschaft<lb/>
 besitzt, sich an einzelne Personen, die keine<lb/>
besonderen Wünsche äußern, nicht genauer erinnert.«<lb/>
Bedürfte es noch eines Beweises für <seg type="insult">die Größe<lb/>
dieses Betriebs</seg>, so wäre er hier gegeben. Was aber die<lb/>
bekannte Aufmerksamkeit des Personals betrifft, so kann<lb/>
versichert werden: »Vom letzten Tage <seg type="spc">selbstverständlich<lb/>
</seg> ist bekannt, daß er ruhig und heiter mit<lb/>
seiner Kollegin die illustrierten Blätter durchblätterte.<lb/>
Auch als er das Kaffeehaus verließ, zeigte er keine<lb/>
besondere Erregung.« Da geht er hin, dachten die<lb/>
Marqueure, gleich wird er den Raubmord im <rs type="inst">Hotel<lb/>
Bristol</rs> <foreign xml:lang="de-loc">arranschirn</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> laßt er sich anmerken <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Eine analoge Wahrnehmung gibt auch die Gesangslehrerin<lb/>
 des Mörders zu, nachdem sie der Präsident<lb/>
gefragt hat: »Konnte man ihm damals in der letzten<lb/>
</p>
            <p ana="pr110342">
Stunde, die er am Tage des Mordes genommen,<lb/>
ansehen, daß er sich zur Assistenz an einer blutigen<lb/>
Mordtat begibt?« Durchaus nicht, er hat sich verstellt;<lb/>
sie hätte ihn durchschaut, wenn er selbst der Täter<lb/>
gewesen wäre. Ganz ahnungslos dagegen war die Versicherungsgesellschaft<lb/>
, bei der der Täter, der damals<lb/>
noch <rs type="pers" ana="n_69010" ref="#fk__p_42687">David</rs> hieß und <seg type="insult">eine Seele von einem Menschen</seg><lb/>
war, angestellt gewesen ist. Sein Vorgesetzter sagte<lb/>
<seg type="insult">einem unserer Mitarbeiter</seg>: »Ich bin starr! Ich verliere<lb/>
den Glauben an die Menschheit, wenn so etwas<lb/>
möglich ist! Ich und die Bürokollegen <rs type="pers" ana="n_69011" ref="#fk__p_42687">Davids</rs> hätten<lb/>
für seine Unschuld die Hände ins Feuer gelegt.«<lb/>
Die Versicherungsgesellschaft, deren Prokurist verhältnismäßig<lb/>
 spät den Glauben an die Menschheit<lb/>
verloren hat, erst im vierten Kriegsjahr nach der<lb/>
Überführung des <rs type="pers" ana="n_69012" ref="#fk__p_42687">Emo David</rs>, ist zum Glück keine<lb/>
Feuerversicherungsgesellschaft. Die Presse aber<lb/>
schwankte keinen Augenblick, <rs type="pers" ana="n_69013" ref="#fk__p_42687">Davit</rs> preiszugeben,<lb/>
und ging so weit, ihn mit einer <seg type="insult">Rücksichtslosigkeit<lb/>
nach allen Seiten</seg> <seg type="insult">den »Strategen des Mordes«</seg> zu<lb/>
nennen, der »mit der <seg type="insult">Vorsicht der Feigheit</seg> es vermied<lb/>
, mit dem Blut seines Opfers in Berührung zu<lb/>
kommen«. <seg type="insult">Dieser mutige Griff</seg>, durch den zwei Vergleichswelten<lb/>
 überraschend zur Deckung gelangten,<lb/>
glückte ihr auch mit dem geheimnisvollen Schlüssel, der<lb/>
in der Mordaffäre eine Rolle spielt. Nachdem der<lb/>
Schlüssel gefehlt hatte, der Schlüssel verleugnet worden<lb/>
war, der Schlüssel verschwunden, der Schlüssel<lb/>
gefunden, der Schlüssel im Überzieher vergessen und<lb/>
schon von einem Geheimnis des Schlüssels die Rede<lb/>
gewesen war, hieß es, daß der Schlüssel des Geheimnisses<lb/>
 nunmehr vorhanden sei, denn dieser Schlüssel<lb/>
war das Fehlen des Überziehers, in welchem der<lb/>
Schlüssel war, dessen Geheimnis nunmehr tatsächlich<lb/>
aufgeklärt schien. Trotzdem behält die Affäre ihr<lb/>
Rätsel, wie überhaupt jeder Wiener Mordfall <seg type="insult">einen<lb/>
gewissen Schleier</seg>, <seg type="insult">sein <foreign xml:lang="de-loc">gwisses</foreign> <SPN norm="quis qua">Quisiquasi</SPN></seg> auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr110342">
nach der Entdeckung nicht abzulegen pflegt. <seg type="insult">Die<lb/>
zahlreichen Nichtbeteiligten</seg>, die bei solchen Gelegenheiten<lb/>
 in die Aktion verwickelt sind, handeln<lb/>
wie unter dem <seg type="insult">Banne einer Mitwisserschaft</seg> und<lb/>
unter der Verpflichtung, sie erst nach Preisgabe des<lb/>
Opfers zu verraten. Sie benehmen sich wie der <seg type="insult">Chor</seg>,<lb/>
der eine Operettenhandlung mit <seg type="insult">jener verständnisinnigen<lb/>
 Teilnahmslosigkeit</seg> begleitet, zu der ihn fünfhundert<lb/>
 <foreign xml:lang="">en suite-Vorstellungen</foreign> berechtigen, und was<lb/>
da auftritt, <seg type="insult">Gäste, Kellner, Hotelbedienstete, Passanten,<lb/>
Gefolge</seg>, um <seg type="insult">ein paar Schwimmtempi des Entsetzens</seg><lb/>
zur Handlung beizusteuern, bewegt sich nicht<lb/>
anders, als ob es an der Todesstarre des Opfers<lb/>
beteiligt wäre. Kein Zweifel, daß <seg type="insult">die klischierte Art</seg>,<lb/>
in der diese Erzählungen und Mitteilungen von<lb/>
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Augenzeugen</seg> und Ohrenzeugen mit Glasaugen und Wachsohren<lb/>
</seg> gehalten sind, den lebendigen Inhalt einer <seg type="insult">Wiener<lb/>
Begebenheit</seg> ebenso zuverlässig wiedergibt, wie <seg type="insult">die hinreißend<lb/>
 starren Formen unseres Meisters Schönpflug</seg><lb/>
die Fülle einer <seg type="insult">Welt</seg>, die eines Tages von selbst in <seg type="insult">Einrückendgemachte<lb/>
 und <foreign xml:lang="de-loc">Tachinierer</foreign></seg> zerfiel. Auch die<lb/>
<seg type="insult">Episodisten</seg>, <seg type="insult">der brave Vater des entarteten <rs type="pers" ana="n_69014" ref="#fk__p_48391">Kurt Franke</rs></seg>,<lb/>
dessen Verbrechen von der Presse als eine Frucht der<lb/>
von ihr geförderten <seg type="insult">Kinoerziehung</seg> durchschaut wird<lb/>
und der zu ihm die Worte spricht: »Aber Vater,<lb/>
wofür halten Sie mich denn? <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">I’ werd’</seg> doch <seg type="spc">nit a so<lb/>
was</seg> tun</foreign>«, <seg type="insult">das freiherrliche Ehepaar <rs type="pers" ana="name_200423" ref="#fk__p_42666"><rs type="pers" ana="n_69015" ref="#fk__p_57116">Vivante</rs></rs></seg>, das<lb/>
pantomimisch im Hintergrund die aufbewahrten Goldstücke<lb/>
 zu zählen hat, sie alle spielen nur die Rolle<lb/>
von <seg type="insult">Geschöpfen</seg>, denen der Odem von einem <seg type="insult">Polizeioffizial<lb/>
</seg> eingehaucht ward. Bei allem berechtigten<lb/>
Stolz auf die <seg type="insult">Mondainität eines Falles</seg>, der einmal<lb/>
nicht auf dem Elterleinplatz, sondern auf der Ringstraße<lb/>
 spielt, darf man nie vergessen, daß wir doch<lb/>
im Bereich einer <seg type="insult">Schöpfung</seg> leben, in der das<lb/>
Weib <seg type="insult">eine <foreign xml:lang="de-loc">»Prifate«</foreign></seg> ist, zumeist eine Hilfsarbeiterin,<lb/>
während der Mann sich schon bei der Verabreichung<lb/>
</p>
            <p ana="pr110342">
des <seg type="insult">Schandlohns</seg> der späteren Einwendung <seg type="insult">des groben<lb/>
Undanks</seg> bewußt zeigt, wobei ihm <seg type="insult">ein »Vertrauter«</seg> hilft,<lb/>
welcher den Weg zum Baum des Lebens behütet. Liebes-Leid<lb/>
 und Lust, Tod und Leben, alles entspringt und<lb/>
mündet hier in einem <seg type="insult">Amtszimmer der ungelüfteten<lb/>
Geheimnisse</seg> und man kann von Glück sagen, daß der<lb/>
Mörder oder sein Opfer oder der Unterstandgeber<lb/>
oder Aftermieter, der <seg type="insult">Vorschubleister</seg>, der Kronzeuge in<lb/>
diesem Falle nicht <rs type="pers" ana="n_69016" ref="#fk__p_43581">Sikora</rs> heißt. Auf <seg type="insult">welchen Rostraum</seg><lb/>
das Leben im <rs type="inst">Hotel Bristol</rs> heute angewiesen ist, zeigt<lb/>
das Protokoll mit der <rs type="pers" ana="n_69017" ref="#fk__p_42666">Emma Freifrau von Vivante</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110344">
<space/>Ich bin mit der Familie <rs type="pers" ana="n_69018" ref="#fk__p_42687">Emo Davits</rs> entfernt verwandt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Dieser verkehrte <seg type="spc">naturgemäß</seg> in unserem Hause in Wien,<lb/>
besonders seit <DATERANGE>Mitte 1917</DATERANGE> kam er fast täglich zu uns ins Hotel,<lb/>
war etwa viermal wöchentlich bei uns zum <seg type="spc">Abendbrot</seg>. Er<lb/>
holte sich auch täglich zwischen 4 und 5 Uhr <seg type="spc">das Schwarzbrot<lb/>
und hatte</seg>, <seg type="spc">wenigstens äußerlich</seg>, <seg type="spc">das Benehmen<lb/>
eines Gentlemans</seg>. Die <rs type="pers" ana="n_69019" ref="#fk__p_42233">Earl</rs> kannte er schon seit sechzehn<lb/>
Jahren. Diese war unsere Vertraute, der Verkehr zwischen <rs type="pers" ana="n_69020" ref="#fk__p_42687">Emo</rs><lb/>
und ihr <seg type="spc">naturgemäß</seg> ein herzlicher und vertraulicher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110346">
<space/>Dieses Wort »naturgemäß« ist <seg type="insult">eine österreichische<lb/>
 Zwangsform des amtlichen und volkstümlichen<lb/>
 Denkens</seg> und bezeichnet das, was nicht auf<lb/>
den ersten Augenschein naturgemäß ist. Der<lb/>
scharfe Blick <seg type="insult">des Vertrauten</seg> dringt durch alle<lb/>
Falten. Eine Bedienstete des Hotels erzählt,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_69021" ref="#fk__p_42233">Earl</rs> habe ihr am Vormittag ihres letzten<lb/>
Lebenstages mitgeteilt, sie sei vom Mörder<lb/>
eingeladen worden, mit ihm den Abend im <rs type="inst">Kaisergarten<lb/>
</rs> zu verbringen. »Sie freue sich, und wolle<lb/>
ihre besten Kleider anlegen, um möglichst schön<lb/>
auszusehen.« Ob es das ausgesprochene Motiv oder<lb/>
nur Interpretation ist, man spürt, wie hier das<lb/>
Protokollarische ein Leben bekommt. Das wahre Leben<lb/>
aber kommt erst in einen Mordfall, wenn die<lb/>
Betrachtung von einer höheren Warte einsetzt und die<lb/>
Untersuchung auf die Konfession des Mörders<lb/>
überzugreifen beginnt. Während die liberale Presse<lb/>
</p>
            <p ana="pr110346">
sich vor den Möglichkeiten, die der Name <rs type="pers" ana="n_69022" ref="#fk__p_42687">David</rs><lb/>
ihr an die Hand gab, gegründeter Zweifel an seiner<lb/>
Schuld nicht erwehren konnte und bereit schien,<lb/>
sich der Zeugenaussage zu entschlagen, war für die<lb/>
antisemitische Presse der entgegengesetzte Weg der<lb/>
einzig gangbare und mit jedem Tage, der die Indizien<lb/>
häufte, wurde es ihr offenbarer, daß der Mörder<lb/>
ein <seg type="insult">Jud</seg> sei. Als dann die <rs type="paper" ana="werk_21438">Neue Freie Presse</rs> mit<lb/>
der Überführung <rs type="pers" ana="n_69023" ref="#fk__p_42687">Davids</rs> auch die Enthüllung seiner<lb/>
rein italienischen Abstammung melden konnte und<lb/>
der Mörder somit überführt war, eigentlich <rs type="pers" ana="n_69024" ref="#fk__p_42687">Davit</rs><lb/>
zu heißen, da legte die <rs type="paper" ana="werk_41055">Reichspost</rs> <seg type="insult">das umfassende<lb/>
Geständnis</seg> ab, daß ihr die Religion und der Stammbaum<lb/>
 des Mörders gleichgiltig seien. Um aber die letzten<lb/>
Zweifel in dieser Richtung auszumerzen, war die<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_21439"><seg type="ELIDASH">Sonntagszeitung</seg> und Montagszeitung</rs> in der Lage, bekanntzugeben<lb/>
, daß <rs type="pers" ana="n_69025" ref="#fk__p_42687">Davit</rs> ein frommer Katholik sei, der es<lb/>
nicht unterlassen habe, die jährliche Beichte und<lb/>
sogar noch einen Buchstaben abzulegen: »Er heißt,<lb/>
wie uns mitgeteilt wird, tatsächlich <rs type="pers" ana="n_69026" ref="#fk__p_42687">Davi</rs> (ohne t)«,<lb/>
was immerhin viel ist, da er bekanntlich zuerst,<lb/>
als er noch <rs type="pers" ana="n_69027" ref="#fk__p_42687">David</rs> hieß, nur kurzweg <rs type="pers" ana="n_69028" ref="#fk__p_42687"><abbr>D.</abbr></rs> genannt<lb/>
ward. Mit einem Wort, von welcher Seite immer<lb/>
<seg type="insult">dieses Wien</seg> einen Mordfall antritt, immer bleibt es<lb/>
<seg type="insult">Wien</seg> und immer hat es der Welt <seg type="insult">etwas Besonderes</seg><lb/>
zu sagen. <seg type="insult">Das Besonderste</seg> aber an ihm ist die<lb/>
<seg type="insult">völlige Schamlosigkeit</seg>, mit der es seine Interessen<lb/>
aus dem Weltgeschehen heraushebt und im Angesicht<lb/>
 des <seg type="insult">Weltmordes</seg> <seg type="insult">seinen Lokalfall</seg> auszuleben<lb/>
begehrt. Die Menschheit, die auf <seg type="insult">dieser Insel der<lb/>
Unseligen</seg> wohnt, glaubt wirklich, mit der zudringlichen<lb/>
 Armut, die sie wochenlang von einem Raubmord<lb/>
 leben läßt, weil er in der <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">»City«</foreign></seg> passiert ist, die<lb/>
Aufmerksamkeit der Welt zu erregen. <seg type="insult">Diese unbeirrbare<lb/>
Großstadtsucht</seg>, die noch aus einem Hotelmord<lb/>
<seg type="insult">Hoffnungen auf Hebung des Fremdenverkehrs</seg><lb/>
schöpft, da sie selbst aus der Asche des Weltbrands<lb/>
</p>
            <p ana="pr110346">
<seg type="insult">einen verjüngten <rs type="pers" ana="n_69029" ref="#fk__p_53798">Suckfüll</rs></seg> aufsteigen sieht, ahnt<lb/>
nicht, wie verächtlich sie einem Ausland erscheinen<lb/>
muß, dessen Städte unter Bomben und vor Kanonen<lb/>
ihren Geschmack an andern <seg type="insult">Lokalreizen</seg> längst<lb/>
geopfert haben und im Erleben und Gedenken des Ereignisses<lb/>
 so vieler <foreign xml:lang="fr">Saisons mortes</foreign> Trauerwürde tragen.<lb/>
<seg type="insult">Die plaudernden, lachenden, flirtenden Korsobesucher</seg><lb/>
und <seg type="insult">die vornehmen Fremden in den bequemen<lb/>
Korbstühlen</seg>, <seg type="insult">diese Untermenschheit</seg>, deren <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Blutdurst</seg> und<lb/>
Wissensdurst</seg> <seg type="insult">das Rinnsal der Lokalberichte</seg> ausschlürft<lb/>
, kommt nicht auf die Idee, daß sie, da nur<lb/>
<seg type="insult">die Begebenheiten des Hinterlands</seg> ihr vorstellbar<lb/>
sind, noch eine Spur von Anstand beweisen könnte,<lb/>
wenn sie statt den Zufallsfakten einer zeitlosen<lb/>
Kriminalität lieber den täglichen Hungermorden<lb/>
hingegeben wäre. Des Todeszwangs wie jeder menschlichen<lb/>
 Regung enthoben, wird <seg type="insult">ihr frontentfernter<lb/>
Schlaf</seg> von keinem letzten Schrei der Märtyrer, von<lb/>
keinem Gedanken an die schuldlosen Opfer <seg type="insult">der<lb/>
Maschinenwillkür wie der Militärjudikatur</seg> gestört; aber<lb/>
<seg type="insult">ihr furchtbares Überleben</seg> bleibt auch unerschüttert<lb/>
von den Kontrasten, die ihnen die Not vor <seg type="insult">das<lb/>
freche Gesicht</seg> stellt. Wo ist, da <seg type="spc">die</seg> ihnen nicht an<lb/>
den Leib kann, der Zuchtmeister, der <seg type="insult">dieses Gesindel</seg><lb/>
zu Paaren triebe? Der kleine Junge mit dem Rucksack<lb/>
, den ungarische Grenzpolizisten über Waggondächer<lb/>
 zu Tode jagen, ist keine <seg type="insult">Ringstraßensensation</seg>,<lb/>
aber wert, daß eine ganze Stadt Trauerfahnen aussteckt<lb/>
! Er hatte keine Zeit mehr zu spielen und<lb/>
seine Eltern hatten ihn um Kartoffeln geschickt,<lb/>
anstatt ihm in <seg type="insult">einem vornehmen Stadtgeschäft</seg> eine<lb/>
Handgranate zu kaufen. Mit solchem Spielzeug<lb/>
hätte er selber töten gelernt. Aber es müßte schon<lb/>
eine echte Handgranate sein, mit der man einen<lb/>
<seg type="insult">Korso</seg> aufscheuchen könnte, der <seg type="insult">im Krieg noch einen<lb/>
Mord</seg> und <seg type="insult">vor dem Weltuntergang noch eine<lb/>
Sensation</seg> braucht!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48391">
               <persName>Franke, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1901?</date>
               </birth>
               <occupation>Mörder</occupation>
               <note type="comment">7.8.1918 zu 15 Jahren Kerker verurteilt, zugleich Todesurteil gegen Emmo Davit</note>
               <note type="comment">Bericht über den Mordprozeß ab NFP 4.8.1918, Seite 12</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4045</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43725">
               <persName>Stein auf Kochberg, Gottlob Ernst Josias Friedrich Freiherr </persName>
               <birth>
                  <date>1735-3-15</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1793-12-28</date>
                  <place>Großkochberg</place>
               </death>
               <occupation>Oberstallmeister</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48875">
               <persName>Lesage, Alain-René</persName>
               <birth>
                  <date>1668-05-08</date>
                  <place>Sarzeau/Bretagne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1747-11-17</date>
                  <place>Boulogne-sur-Mer</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49323">
               <persName>Riedl, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaffeehausbesitzer </occupation>
               <note type="comment">Inh. Café Europe; 1., Stephansplatz 8a (gegenüber dem Riesentor)</note>
               <note type="comment">Whg.: 18., Ferrogasse 6</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53911">
               <persName>Taine, Hippolyte</persName>
               <birth>
                  <date>1828-4-21</date>
                  <place>Vouziers (Dép. Ardennes)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-3-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12913</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53798">
               <persName>Sukfüll, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-16</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-2-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hotelier</occupation>
               <note type="comment">NFP 5.2.1913 (Abend), S. 1. Vermählung von Hansi Sukfüll, Gratulation des Papstes</note>
               <note type="comment">Baden, Renngasse 2</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42233">
               <persName>Earl, Julie</persName>
               <birth>
                  <date>1878</date>
                  <place>Slatinan/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-5-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kammerfrau</occupation>
               <occupation>Gesellschafterin</occupation>
               <note type="comment">Mordopfer Emo Davits; Fremden-Blatt 25.5.18, Seite 6</note>
               <note type="comment">Tatwaffe: eine Keule, gekauft im vornehmen Geschäft Pohl, Kärntnerstraße, wie sie zum "Müllern" verwendet wird</note>
               <note type="comment">Tochter eines englischen Jockeys</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46344">
               <persName>Schenk, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1849-2-11</date>
                  <place>Teschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-4-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mörder</occupation>
               <note type="comment">fehlt bei Ögg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44890">
               <persName>Stadion, Franz Graf von Warthausen</persName>
               <birth>
                  <date>1806-07-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-06-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Beamter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42687">
               <persName>Davit, Emo</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-14</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <occupation>Versicherungsbeamter</occupation>
               <occupation>Mörder</occupation>
               <note type="comment">5., Nikolsdorferstraße; Prozeß 25.5.18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15246</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57116">
               <persName>Vivante-Villabella, Fortunato Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-11-4</date>
                  <place>Treviso</place>
               </birth>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Verw.rat und Dir. der Unionbank (Filiale Triest)</note>
               <note type="comment">im Verwaltungsrat des Österr. Lloyd</note>
               <note type="comment">Schwager von Italo Svevo (dessen Schwester Natalie verh. mit Vivantes Bruder, 1881)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40792">
               <persName>Frischauer, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-9</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">6., Linke Wienzeile 36</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 56/23 zu, nicht erkennbar, weshalb</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16710</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43581">
               <persName>Sikora, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1831?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-10-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hausverwalter</occupation>
               <note type="comment">Mordopfer im Fall des Ehepaar Klein, in den meisten Zeitungen Johann Sykora</note>
               <note type="comment">15., Zinkgasse 17</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">307/52 Anspielung auf die vielen Sensationsmeldungen vom Prozeß</note>
               <note type="comment">NFP 11.11.1924, Seite 10: Franz Sykora</note>
               <note type="comment">Hausbesitzer und Armenrat</note>
               <note type="comment">Prozeß April 1905, Verteidiger Friedrich Elbogen</note>
               <note type="comment">seine Frau starb 1901</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42666">
               <persName>Vivante-Villabella, Emma Freifrau von</persName>
               <birth>
                  <date>1862?</date>
               </birth>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45000">
               <persName>Grasel, Johann Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1790-4-20</date>
                  <place>Neuserovitz, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1818-1-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Räuberhauptmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17329</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>