<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10317.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10316.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10318.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Unerbetene Aufklärung), in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 96-99</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10317</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0096.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,096</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Unerbetene Aufklärung)</head>
            <p ana="pr140362">
<space/>Und so geht’s weiter im Bedürfnis nach einer »Aufklärung«,<lb/>
die sich doch jeder in einer Besinnungspause, ehe er den<lb/>
Briefträger mobilisiert und noch andere Arbeitskräfte beschäftigt,<lb/>
selbst verschaffen könnte. Ärger aber sind die Fälle, in denen<lb/>
solche nicht erbeten, sondern gewährt wird, und der<lb/>
ärgsten einer: der mich nicht selbst betrifft, sondern im Ton<lb/>
der Beschwerde an mein vermeintliches Aufsichtsrecht über<lb/>
</p>
            <p ana="pr140362">
einen von mir in Wahrheit geschätzten Stilisten appelliert. Ein<lb/>
Rechnungszettel eines Zahlkellners oder ein Abriß vom Rezeptblock<lb/>
 <seg type="insult">eines andern Fachmannes</seg> ist es, auf dem schlicht die<lb/>
Anzeige erstattet wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140364">
<space/><rs type="pers" ana="n_85834" ref="#fk__p_50021">Lichnowsky</rs>, Fachmann, 284 oben;<lb/>
</p>
            <p ana="pr140365">
<space/>»mitbringen <seg type="spc">würde</seg>, wenn Sie mir Gelegenheit <seg type="spc">geben</seg>«<lb/>
(entweder <seg type="spc">werde</seg>, dann <seg type="spc">geben</seg>, oder <seg type="spc">würde</seg>, dann <seg type="spc">gäben</seg>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr140366">
<space/>285 unten: »Apfelmus <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Teller davon machen zu lassen«<lb/>
Aus Apfelmus kann man keinen Teller machen, <seg type="insult"><seg type="spc">die Dame</seg></seg> meint<lb/>
»<seg type="spc">Teller voll</seg>« machen zu lassen. Sie hat wenig von Ihnen gelernt,<lb/>
ähnliches findet sich fast auf jeder Seite.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140368">
Wenn sich ähnliches auf jeder Seite des »<rs type="title">Kampfs mit<lb/>
dem <seg type="insult">Fachmann</seg></rs>« findet, dann ist jede Seite gut. Wenn ich aber<lb/>
das gelehrt habe, was <seg type="insult">der kundige und manierliche Thebaner</seg><lb/>
mir abgenommen haben will, dann ist jede Seite von mir<lb/>
schlecht. Es ist <seg type="insult">ein ausgesprochenes <rs type="pers">Mausi</rs> von einem Fachmann</seg>,<lb/>
der den Kampf aufnimmt, und es bleibt schon nichts übrig, als<lb/>
es mit dem Speck seiner Sprachkenntnis zu fangen. Zunächst<lb/>
dort, wo <seg type="insult">der grammatikalische Fachmann</seg> auch einer für Tellererzeugung<lb/>
 ist, der sehr richtig meint, daß man »aus« Apfelmus<lb/>
keinen machen kann. Nur daß eben die Autorin nicht von einem<lb/>
Teller »daraus«, sondern von einem »davon« gesprochen hat. Von<lb/>
Apfelmus kann man immerhin ein Quantum machen und selbst<lb/>
ein Porzellanfachmann würde wissen, daß ein Teller nicht nur als<lb/>
Gefäß, sondern auch als Maß in Betracht kommt. Der<lb/>
andere Einwand ist geradezu <seg type="insult">das Schulbeispiel einer Ahnungslosigkeit<lb/>
</seg>, die durch ihre <seg type="insult">Pietät für den <rs type="pers" ana="n_85835" ref="#fk__p_55597">Willomitzer</rs></seg> vor jedem<lb/>
Eindringen in die sprachliche Sphäre geradezu geschützt bleibt.<lb/>
Man muß aber den Kampf selbst mit einem <seg type="insult">Flachmann</seg> aufnehmen,<lb/>
der da vermutet, daß, weil hier »wenn« steht, eine <foreign xml:lang="la">conditio sine<lb/>
qua non</foreign> vorliege, ein Verhältnis, in dem der Nachsatz den<lb/>
Vordersatz bedingt und dieser ohne jenen überhaupt nicht<lb/>
bestünde: Ich würde die Trophäe mitbringen, wenn Sie mir<lb/>
Gelegenheit gäben zu jagen — Sie tun es aber nicht. Also schon<lb/>
eine reine Kausalbeziehung. Gedacht ist aber, daß die Gelegenheit<lb/>
 außer Zweifel steht. Auf dieser einmal gesetzten Prämisse<lb/>
ist das Mitbringen der Trophäe etwas, was sein oder nicht sein<lb/>
kann. Der Erfolg hängt nicht von der Gelegenheit ab, sondern<lb/>
von der Fähigkeit. Die Gelegenheit ist schon da, auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr140368">
ihrer Basis beruht die Möglichkeit, beruht die Entscheidung über<lb/>
das, was im »würde« enthalten ist. Das »wenn« ist hier<lb/>
so viel wie etwa ein »sobald« (sobald als), das »würde«<lb/>
nichts anderes als ein »werde«, welches aber mehr das<lb/>
Vorhaben ausdrücken würde als die Fähigkeit, die sich die<lb/>
Leistung zutraut. Auch in der Wendung: »ich werde <seg type="symbol" subtype="2dots"/> ,<lb/>
wenn Sie mir geben« wäre natürlich keine Bedingung enthalten,<lb/>
sondern nur das Verlangen nach der Gelegenheit, die<lb/>
Leistung zu vollbringen. Der <seg type="insult">Fachmann</seg> ist durch das »wenn«<lb/>
geblendet, vermutet eine zu erfüllende oder bereits unerfüllte<lb/>
Bedingung und würde wohl auch die (hier bald folgende) Konstruktion<lb/>
 bemängeln: »Und wenn der Brief hundertmal echt war,<lb/>
gerade der Ton könnte die Annahme rechtfertigen, daß er<lb/>
erfunden sei«. Hier ist das »wenn« ein »wenn auch«, die<lb/>
bezogene Grundlage, auf der sich erst die weitere Möglichkeit<lb/>
(»könnte«) ergibt. (»Wenngleich« würde die Grundlage<lb/>
nicht nur beziehen, sondern bejahen.) »Wenn sich ähnliches auf<lb/>
jeder Seite des ‚<rs type="title">Kampfs mit dem <seg type="insult">Fachmann</seg></rs>‘ findet, dann ist jede<lb/>
Seite gut.« Ich könnte auch, ohne den leisesten Zweifel ausdrücken<lb/>
zu wollen, sagen: »dann wäre jede Seite gut«, in dem Sinne<lb/>
eines Eingehens auf die von jenem gesetzte Basis: »wenn<lb/>
das so ist, dann wäre«; ich sage es nur positiver. Freilich:<lb/>
»wenn sich ähnliches <seg type="symbol" subtype="2dots"/> fände, dann wäre <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« — dies<lb/>
wäre eher die bedingende Beziehung, durch die ich ausdrücken<lb/>
will, daß es sich <seg type="spc">nicht</seg> findet und deshalb <seg type="spc">nicht</seg> jede<lb/>
Seite gut ist. Die grammatische Konvention, die dieses Stilproblem<lb/>
unmöglich berühren kann, darf bei der Niederschrift eines<lb/>
solchen Satzes wohl vor das Bewußtsein treten, aber einzig zu dem<lb/>
Zweck, um mit gutem Entschluß sogleich zurückgestellt zu<lb/>
werden. Der Satz ist, wie er ist, stilistisch der vollkommene Ausdruck<lb/>
 dessen, was ausgedrückt werden soll, und jeder der<lb/>
beiden, die der <seg type="insult">Fachmann</seg> vorschlägt, wäre jämmerlich. Ob der<lb/>
Autor des Kampfs mit der <seg type="insult">Sorte</seg> etwas »von mir gelernt hat«,<lb/>
weiß ich nicht. Hätte er aber nur solche Erwägung und solches<lb/>
Vollbringen wie die vom <seg type="insult">Fachmann</seg> getadelten Sätze von mir<lb/>
gelernt, so wäre das offenbar doch mehr, als was die <seg type="insult">Fachmänner<lb/>
</seg> von mir gelernt zu haben wähnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55597">
               <persName>Willomitzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1847-7-6</date>
                  <place>Bensen/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-7-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Realschuldirektor</occupation>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <note type="comment">"Deutsche Sprachlehre für Mittelschulen", </note>
               <note type="comment">Stefan Grossmann erinnert sich an seinen gütigen Lehrer F. W.</note>
               <note type="comment">18., Hockegasse 15</note>
               <note type="comment">Prof. a. d. Leopoldstädter Oberrealschule in Wien II.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>