<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11978.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11977.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11979.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Briefe), in: Fackel Heft 33, Nr. 864, 1931, S. 55-58</title>
            <title type="iso-date">1931-12-01</title>
            <title type="id">tid_11978</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">864</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-864_n0055.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/864,055</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Briefe)</head>
            <p ana="pr173442">
Wien, <date>1. November 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173443">
<space/>An den <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173444">
<space/>Bitte seien Sie so freundlich und teilen Sie Herrn <rs type="pers" ana="n_103586" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mit<lb/>
(die Versicherung meiner größten Hochachtung vor seiner Person und<lb/>
vor seinem Werke möge vorausgeschickt werden), daß entgegen seiner<lb/>
bemerkenswerten Ansicht die Schöpfungen <rs type="pers" ana="n_103587" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> von den Werken<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103588" ref="#fk__p_43227">Raimunds</rs> und <rs type="pers" ana="n_103589" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> nicht im entferntesten erreicht werden können.<lb/>
Und zwar in vielerlei Hinsicht: in sprachgesetzlicher, in gedanklicher,<lb/>
und in bezug auf Schilderungskraft und Gefühl. Herr <rs type="pers" ana="n_103590" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> urteilt<lb/>
 zumeist nach der sprachlichen Befähigung eines Schriftstellers,<lb/>
wobei die Richtigkeit und Schärfe des Ausdrucks für ihn den Ausschlag<lb/>
geben. Nun ich lasse es dahingestellt, ob all die Sprachfehler <rs type="pers" ana="n_103591" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs><lb/>
wirklich so schwerwiegend sind; aber gesetzt den Fall, sie wären es,<lb/>
so wird dadurch der Wert der <rs type="pers" ana="n_103592" ref="#fk__p_43482">Grillparzerschen Schöpfung</rs> nicht herabgemindert<lb/>
, denn sie sind gewollt (besser gesagt: so belassen worden).<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103593" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, der den Tonfall beherrscht; <rs type="pers" ana="n_103594" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, der die Worte mit<lb/>
Gefühl zu beseelen vermag, hat eher gegen die Sprache sich versündigt<lb/>
als daß er die Einheit seines Ausdrucks verletzt hätte. Daher die große<lb/>
Wirkung seiner Trauerspiele und Gedichte. Was nützt <abbr>z. B.</abbr> <rs type="pers" ana="n_103595" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs><lb/>
die kundige Sprachgestaltung?! Gewiß: Einheit des Gefühls ist ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr173444">
nicht abzusprechen, Tonfall gleichfalls nicht, aber das Gefühl lebt in<lb/>
einer Niederung und der Wellenschlag seiner Sprache ist mäßig. Nun<lb/>
könnte ja eingewendet werden, daß der <rs type="pers" ana="n_103596" ref="#fk__p_46919">Nestroysche Schwung</rs> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103597" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> nicht überboten wird, was ja der Wahrheit entspricht, doch<lb/>
ist zu bedenken, daß bloß ein Teil der Kunst <rs type="pers" ana="n_103598" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> eine <rs type="pers" ana="n_103599" ref="#fk__p_43482">Spitzenleistung<lb/>
 bietet, die Gesamtheit aber hinter der Grillparzerschen</rs> zurückbleibt<lb/>
. Daß <rs type="pers" ana="n_103600" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> Menschen zeichnen kann, steht fest; <rs type="pers" ana="n_103601" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
dagegen liefert oft groteske Gestalten, weil es so in seiner Absicht<lb/>
liegt. Man kann hier von einer weisen Beschränkung sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173445">
<space/>Ich und viele sind des Glaubens, daß der Wert eines Dichters<lb/>
vornehmlich davon abhängt, inwieweit es ihm gelingt, Gefühle in Worte<lb/>
zu bannen. Je tiefer und mächtiger die Gefühle sind, je mehr Kraft<lb/>
die Worte bergen, desto besser. Ich weiß zwar, daß dieser Standpunkt<lb/>
nicht ausschließlich für die Beurteilung maßgebend ist: die Kunst der<lb/>
sprachlichen Wiedergabe seelischer Vorgänge muß ebenfalls geprüft<lb/>
werden, allein diese Prüfung kommt erst hinterher. <rs type="pers" ana="n_103602" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs> soll als<lb/>
Beispiel dienen. Seine Gefühle sind die edelsten und reinsten (wen<lb/>
stört es, wenn er in seiner Gehobenheit wie statt als schreibt?!), aber<lb/>
die Sprache ist zu farblos, zu weit entfernt von jeder Anschaulichkeit —<lb/>
und dennoch ist die Anteilnahme, die seinen Gedichten zugewendet<lb/>
wird, nicht gering, weil die Kraft des Gefühls sie anziehend macht.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103603" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> dagegen vereinigt so ziemlich alle Eigenschaften in sich, allerdings<lb/>
 keine in vollendeter Ausprägung (die Lauterkeit <rs type="pers" ana="n_103604" ref="#fk__p_43837">Hölderlins</rs> fehlt<lb/>
ihm, ebenso die Männlichkeit <rs type="pers" ana="n_103605" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> und die Tiefe <rs type="pers" ana="n_103606" ref="#fk__p_55589"><SPAN norm="Shakespeares">Shakes<seg type="spc">pieres</seg></SPAN></rs>),<lb/>
aber die Ausgewogenheit des Ganzen ist seine Stärke, die ihm heute<lb/>
noch Anklang verschafft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173446">
<space/>Um all das zu verdeutlichen, was ich sagen will, gehört jedoch<lb/>
die Bereitwilligkeit, mich anzuhören, und dieser bin ich mir nicht recht<lb/>
gewiß. Das Geschriebene wird ja vielleicht schon den Unwillen des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_103607" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> erregen, da er auf das, was irgendein Leser denkt,<lb/>
sicherlich nicht neugierig sein dürfte. Aber es gehört eben zu den<lb/>
Unannehmlichkeiten eines bedeutenden Schriftstellers und Mannes, daß<lb/>
seine Ausführungen Antworten auslösen. Was der Theaterkritiker der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_32393">Kronen-Zeitung</rs> schreibt, wird niemanden bewegen, sich zur Maschine<lb/>
zu setzen und eine Entgegnung zu verfassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173447">
<space/>Die Einstellung des Herrn <rs type="pers" ana="n_103608" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zur Weltliteratur ist auf<lb/>
jeden Fall so beachtenswert, daß es sehr bedauerlich ist, daß die vielen<lb/>
Bemerkungen über Dichter und Werke in den unzähligen Fackelheften<lb/>
nicht gesammelt herausgegeben werden.<lb/>
Mit dem Ausdruck der vorzüglichsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr173448">
Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173451">
<date>17. November 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173452">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173453">
<space/>In Ihrer Zuschrift, für deren so freundliche Absicht wir<lb/>
Ihnen bestens danken, ersuchen Sie uns, Herrn <rs type="pers" ana="n_103609" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mitzuteilen<lb/>
, daß entgegen seiner Ansicht die Schöpfungen <rs type="pers" ana="n_103610" ref="#fk__p_43482">Grillparzers<lb/>
</rs> von den Werken <rs type="pers" ana="n_103611" ref="#fk__p_43227">Raimunds</rs> und <rs type="pers" ana="n_103612" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> nicht im entferntesten<lb/>
</p>
            <p ana="pr173453">
 erreicht werden können. Leider unterlassen Sie es, auch<lb/>
mitzuteilen, welche Instanz diese gewiß interessante und wohl<lb/>
unumstößliche Entscheidung gefällt hat. Wir vermuten jedoch,<lb/>
daß Sie sagen wollten, nach Ihrer Ansicht verhalte es sich so<lb/>
und Ihre Ansicht widerspreche eben der des Herrn <rs type="pers" ana="n_103613" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
Das kann gewiß vorkommen, und die Begründung des Widerspruchs<lb/>
 ist insofern nicht uninteressant, als Sie finden, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103614" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> in sprachgesetzlicher Beziehung den Vorrang habe,<lb/>
indem seine Sprachfehler gewollt, <abbr>d. h.</abbr> so belassen worden<lb/>
seien, während etwa <rs type="pers" ana="n_103615" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> die kundige Sprachgestaltung<lb/>
nichts nütze, da, wiewohl ihm Tonfall nicht abzusprechen<lb/>
ist, doch der Wellenschlag seiner Sprache mäßig sei. Was nun<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103616" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> betrifft, so biete bloß ein Teil seiner Kunst eine <rs type="pers" ana="n_103617" ref="#fk__p_43482">Spitzenleistung<lb/>
, die Gesamtheit bleibe aber hinter der Grillparzerschen</rs><lb/>
zurück. Auch stehe fest, daß <rs type="pers" ana="n_103618" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> Menschen zeichnen<lb/>
könne, <rs type="pers" ana="n_103619" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> dagegen oft groteske Gestalten liefere, weil es<lb/>
so in seiner Absicht liegt. Man kann hier, sagen Sie, von einer<lb/>
weisen Beschränkung sprechen. Leider kann man das nicht bei<lb/>
allen Lesern der <rs type="self" ana="werk_32394">Fackel</rs>. Sie zum Beispiel, <seg type="insult">sehr geehrter Herr</seg>,<lb/>
benützen die Gelegenheit, vom Vorrang <rs type="pers" ana="n_103620" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> Mitteilung<lb/>
zu machen, sogar zu aufklärenden Bemerkungen über das Wesen<lb/>
der Dichtkunst, indem Sie ausführen, es komme auf die Gefühle<lb/>
an, die in Worte gebannt werden, und je tiefer und mächtiger<lb/>
die Gefühle seien, desto besser. Natürlich müsse auch die Kunst<lb/>
der sprachlichen Wiedergabe geprüft werden, allein diese Prüfung<lb/>
komme erst hinterher. An <rs type="pers" ana="n_103621" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> haben Sie da manches auszusetzen<lb/>
, da ihm die Lauterkeit <rs type="pers" ana="n_103622" ref="#fk__p_43837">Hölderlins</rs> fehle, ebenso die<lb/>
Männlichkeit Schillers und die Tiefe <rs type="pers" ana="n_103623" ref="#fk__p_55589"><SPAN norm="Shakespeares"><seg type="insult">Shakespieres</seg></SPAN></rs>, immerhin<lb/>
verschaffe ihm die Ausgewogenheit des Ganzen, die seine<lb/>
Stärke sei, heute noch Anklang. »Um all das zu verdeutlichen«,<lb/>
was Sie sagen wollen — offenbar in einer Unterredung —,<lb/>
»gehöre jedoch die Bereitwilligkeit«, Sie anzuhören, und nur in<lb/>
diesem Punkte scheint Sie die Sicherheit zu verlassen. Aber es<lb/>
gehöre eben »zu den Unannehmlichkeiten eines bedeutenden<lb/>
Schriftstellers«, daß seine Ausführungen »Antworten auslösen«.<lb/>
Ohne daß wir in Ihrem Fall von dem Rat Gebrauch machen<lb/>
wollen, die Kunst der sprachlichen Wiedergabe auch nur hinterher<lb/>
zu prüfen, möchten wir Ihnen versichern, daß es Herrn <rs type="pers" ana="n_103624" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> durchaus nicht an Bereitwilligkeit — die wir Ihnen schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr173453">
bewiesen haben — fehlt, einen Leser, der sich an die Maschine<lb/>
setzt, anzuhören, und Sie dürfen keineswegs glauben, daß die<lb/>
Umschlagnotiz, die Zuschriften wie der Ihren vorzubeugen sucht,<lb/>
einer hochmütigen Veranlagung entstamme. Wir bitten Sie<lb/>
jedoch zu bedenken, daß, wenn zu den vielen Bemerkungen<lb/>
über Dichter und Werke, die Sie in den unzähligen <rs type="selfRef" ana="werk_40663">Fackelheften<lb/>
</rs> gefunden haben und gesammelt wünschen, sämtliche<lb/>
Leser schriftlich oder mündlich ihre Ansicht äußern wollten,<lb/>
sie unter gar keinen Umständen fortgesetzt oder auch nur gesammelt<lb/>
 werden könnten, weil, je größer die Bereitwilligkeit,<lb/>
jene anzuhören, umso geringer die Möglichkeit wäre, sich<lb/>
selbst zur Maschine zu setzen oder, da Herr <rs type="pers" ana="n_103625" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> solcher Erleichterung<lb/>
 noch immer entbehrt, die Feder in die Hand zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173454">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43837">
               <persName>Hölderlin, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-3-20</date>
                  <place>Lauffen am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-6-7</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>