<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02499.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02498.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02500.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Akademischer« Ingenieur. (Der Ingenieurtitel), in: Fackel Heft 04, Nr. 107, 1902, S. 24-25</title>
            <title type="iso-date">1902-06-27</title>
            <title type="id">tid_02499</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">107</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-107_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/107,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Akademischer« Ingenieur. (Der Ingenieurtitel)</head>
            <p ana="pr24261">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_21112" key="#fk__p_37623">»Akademischer« Ingenieur</rs>.</seg></seg></seg> Ihr Wunsch nach einer Meinungsäußerung<lb/>
 war, ehe Ihr Brief eintraf, erfüllt und enttäuscht: Die Aeußerung<lb/>
war erfolgt, aber die Meinung widersprach schroff den Erwartungen.<lb/>
Nur durfte eben der ‚<rs type="self" ana="werk_8316">Fackel</rs>‘ keine andere Meinung zutrauen, wer als<lb/>
alter Leser ihre Anschauungen über den Doctortitel kannte, den sie <seg type="spc">nicht<lb/>
auch</seg> Technikern, sondern den Absolventen der Hochschule <seg type="spc">auch nicht</seg><lb/>
verliehen wissen wollte. Mit dem Ingenieurtitel steht es noch anders.<lb/>
Ingenieur, die Bezeichnung einer Berufsthätigkeit, kann kein Titel sein;<lb/>
sonst könnten nächstens die Absolventen der <rs type="inst">Handelsakademien</rs> verlangen,<lb/>
daß man den <seg type="insult">»Titel Kaufmann«</seg>, die Absolventen der <rs type="inst">Akademien der<lb/>
bildenden Künste</rs>, daß man die <seg type="insult">»Titel Maler und Bildhauer«</seg> schütze.<lb/>
Die ‚<rs type="self" ana="werk_8317">Fackel</rs>‘ tritt keineswegs für die Gewerbeschüler, sondern bloß gegen<lb/>
einen <seg type="insult">Widersinn</seg> ein. Aber vielleicht, ja höchst wahrscheinlich hat nicht<lb/>
die Maßlosigkeit der Forderungen unserer Techniker, sondern vielmehr<lb/>
eine absichtliche — und irreführende — Mäßigung den <seg type="insult">Widersinn</seg><lb/>
verschuldet. Es ist den Technikern wohl gar nicht um einen Titel zu<lb/>
thun. Ernste Männer können schwerlich das Ansehen der österreichischen<lb/>
Ingenieure dadurch, daß auch absolvierte Gewerbeschüler sich Ingenieure<lb/>
nennen, bedroht glauben, da doch in den Ländern der höchstentwickelten<lb/>
Technik, in England und Amerika, ohne daß das Ansehen der Techniker<lb/>
litte, die Bezeichnung <foreign xml:lang="en">»engineer«</foreign> für jede technische Hilfskraft — also<lb/>
etwa für einen Motorführer der Straßenbahn — gebraucht wird und<lb/>
niemand dort daran denkt, die Bezeichnung <foreign xml:lang="en">»civil engineer«</foreign>, die für<lb/>
Ingenieure in unserem Sinne — aber keineswegs lediglich für die an<lb/>
Hochschulen ausgebildeten — angewendet wird, zu einem Titel zu stempeln<lb/>
. Die hervorragenden Techniker, die jetzt das Verlangen der lediglich<lb/>
 titelsüchtigen unterstützen, verfolgen zweifellos viel weitergehende<lb/>
Absichten: unter dem »Schutz des Ingenieurtitels« soll der Befähigungsnachweis<lb/>
 für Ingenieure errungen werden. Man ist nicht so thöricht,<lb/>
Leuten, die, ohne technische Hochschulstudien, den Ingenieurberuf ausüben<lb/>
, die Bezeichnung Ingenieur zu versagen; wohl aber will man in<lb/>
</p>
            <p ana="pr24261">
Zukunft den nicht wissenschaftlich Vorgebildeten die Ausübung des<lb/>
Berufs versagen. Dies offen einzugestehen, wagt man nicht und scheut<lb/>
die Discussion darüber, ob ebenso starke Gründe für den Befähigungsnachweis<lb/>
 der Ingenieure wie für jenen der Aerzte und Rechtsanwälte<lb/>
sprechen. Ich mißbillige diese Vorsicht: mehr als der Vorwurf der<lb/>
<seg type="insult">»Reaction«</seg>, die <seg type="insult">liberale Blätter</seg>, sobald das Wort Befähigungsnachweis<lb/>
ausgesprochen wird, wittern, ist das Odium eines Kampfes zu fürchten,<lb/>
der mit einem gewaltigen Aufgebot von Kräften scheinbar um nichts<lb/>
als um die <seg type="insult">Kleinlichkeiten des Titelwesens</seg> geführt wird und der die<lb/>
beschämende Vermuthung wecken muß, daß in Oesterreich die Pionniere<lb/>
der äußeren Cultur <seg type="insult">innerlich unmoderne Menschen</seg> seien.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>