<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01412.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01411.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01413.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Radfahrer. (Ein Record), in: Fackel Heft 02, Nr. 059, 1900, S. 30-31</title>
            <title type="iso-date">1900-11-01</title>
            <title type="id">tid_01412</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">059</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-059_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/059,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Radfahrer. (Ein Record)</head>
            <p ana="pr13419">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203300" key="#fk__p_60610">Radfahrer</rs>.</seg></seg> Sie geben mir von einem <seg type="insult">Record</seg> Kunde, den der<lb/>
<rs type="inst">Oesterreichische Touringclub</rs> in Satzausdehnung erzielt hat. Er veröffentlichte<lb/>
 im ‚<rs type="paper" ana="werk_4330">Deutschen Volksblatt</rs>‘ vom <date>10. November</date> einen Aufruf,<lb/>
in dem es nach einem Anlauf von 61 Worten, die einen Satz bilden,<lb/>
heißt: »Nachdem weiter der Radfahrerverkehr, wie dies beispielsweise<lb/>
in Wien und Umgebung und in solchen Gegenden der Fall ist, woselbst<lb/>
 die Anlage eines derartigen Bankettes undurchführbar erscheint,<lb/>
eine Anzahl speciell für denselben anzulegender Wege nothwendig<lb/>
macht, wie solche Radfahrwege vom <rs type="inst">Oesterreichischen Touringclub</rs><lb/>
nicht nur in Wien und Umgebung, sondern auch in der Provinz mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr13419">
beträchtlichem Kostenaufwande angelegt wurden, weitere Weganlagen<lb/>
sich als dringendes Bedürfnis herausstellen, die Erhaltung der bereits<lb/>
angelegten Radfahrwege überdies alljährlich eine große Summe beansprucht<lb/>
, wäre es, ohne dass sämmtliche, die Wohlthaten eines Radfahrweges<lb/>
 in Anspruch nehmenden Sportcollegen mit einem noch so<lb/>
minimalen Betrage den <rs type="inst">Oesterreichischen Touringclub</rs> in seinem<lb/>
gemeinnützigen Bestreben unterstützen, unmöglich, denselben sein von<lb/>
ihm gestecktes Ziel erreichen zu lassen, umsoweniger, als bisher nur<lb/>
ein verhältnismäßig geringer Theil der Radfahrerschaft bei Verkennung<lb/>
des ureigensten Interesses durch seine Mitgliedschaft zum <rs type="inst">Oesterreichischen<lb/>
 Touringclub</rs> denselben in die Lage versetzt, die zur Bewältigung<lb/>
 obiger Aufgaben nothwendigen Beträge zur Gänze aus<lb/>
Eigenem zu bestreiten.« — Dieser Satz wird während der Fahrt auf dem<lb/>
längsten Radfahrwege, dessen Anlage der <rs type="inst">Touringclub</rs> plant, hergesagt<lb/>
werden. Radfahrer, die beim 152. Worte mit heilen Knochen angelangt<lb/>
 sind, erhalten einen Preis. <seg type="insult">All Heil! — bis auf die deutsche<lb/>
Grammatik.</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>