<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09345.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09344.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09346.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Berliner Monologe, in: Fackel Heft 24, Nr. 608, 1922, S. 68-80</title>
            <title type="iso-date">1922-12-01</title>
            <title type="id">tid_09345</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">608</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-608_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/608,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Berliner Monologe</head>
            <p ana="pr124307">
<space/>Diese Betrachtung, die ihren Ursprung in einem rein<lb/>
ästhetischen Vergnügen an der <seg type="insult">Figur</seg> in keiner Linie verleugnet<lb/>
und mit keinem Buchstaben in die Gefahr kommt, <seg type="insult">einen der<lb/>
nichtigsten Vertreter der nach und von ihnen so genannten<lb/>
Jetztzeit</seg> polemisch zu überschätzen, war geschrieben, als mir<lb/>
die Reaktion <seg type="insult">des leibhaftigen <rs type="pers" ana="n_76376" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> auf die <rs type="selfRef" ana="werk_23711">Glossen des<lb/>
letzten Heftes</rs> zu Gesicht kam. Sie steht im <seg ana="Neuen Wiener&#10;Journal"/> und gibt mir nicht nur Anlaß zu bekennen, daß ich<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76377" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Tapferkeit</seg> unterschätzt habe, indem ich mir, wenn<lb/>
er schon etwas gegen mich zu sagen wagte, von einem seiner<lb/>
»<rs type="title">Berliner Monologe</rs>« höchstens ein <seg type="insult">Beiseitesprechen</seg> erwartet<lb/>
hätte, da er doch weiß, daß ich ihn von der Szene blasen<lb/>
kann. Sondern sie gibt mir auch Gelegenheit, einmal meine Verwunderung<lb/>
 auszudrücken, wie <seg type="insult">ein so anständiges Blatt wie das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23713">Neue Wiener Journal</rs></seg> unter <seg type="insult">den wenigen, ausgesuchten Originalmitarbeitern<lb/>
</seg>, über die es verfügt, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_76378" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> dulden kann.<lb/>
Was die Stellung <seg type="insult">dieses <rs type="paperRef" ana="werk_23714">Blattes</rs></seg> zu mir betrifft, so macht es wohl<lb/>
<seg type="insult">den Reiz und die Eigenart seiner Unparteilichkeit</seg> aus, daß es<lb/>
heute, mit und sogar ohne Quellenangabe, eine Stelle aus den<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« zitieren wird wie man den<lb/>
»<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201659" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs></rs></RS>« zitiert, um mich morgen von <seg type="insult">jedem beliebigen<lb/>
Sudler</seg>, dem es beliebt, besudeln zu lassen, und man kann<lb/>
immerhin sagen, daß ihm, nebst <seg type="insult">einer umsichtigen <rs type="paperRef" ana="werk_40802">Schere</rs></seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Rache der Imbezillen</seg>, denen mein Dasein ein dauernder Druck<lb/>
ist, und die <seg type="insult">Wut der Zweideutigen</seg>, denen es ein dauernder<lb/>
Stachel ist, bis heute ein gut Teil seines Textes besorgt haben.<lb/>
Erstaunlich bleibt aber doch, daß es vor der Verwendung <seg type="insult">eines</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr124307">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76379" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg> zu diesem Zwecke nicht zurückschrickt.<lb/>
<seg type="insult">Jedem der armen Teufel</seg>, die sich da an ihrem eigenen Höllenfeuer<lb/>
 verbrannt haben, war doch wenigstens dieses zu glauben,<lb/>
und selbst <seg type="insult">der völligen Unverantwortlichkeit</seg>, der sich durch<lb/>
Überlassung von Druckerschwärze eine <seg type="insult">perverse Sensation</seg><lb/>
abgewinnen läßt, war irgendwas wie ein Erlebnis nachzufühlen,<lb/>
und wenn ihr auch kein Vollsinniger das Urteil über mich<lb/>
glaubte, so glaubte man ihr doch, daß sie es, wenigstens im<lb/>
Moment des Ausdrucks, wenn schon nicht mehr in dem des<lb/>
Drucks, selber glaubte und bis zur unvermeidlichen Ernüchterung<lb/>
wenigstens berauscht war. Daß der <seg type="insult">Apparat einer Zeitungsboutique<lb/>
</seg> <seg type="insult">solchen Bedürfnissen</seg> Vorschub leistet, ja aus ihnen<lb/>
Gewinn zieht, ist eine <seg type="insult">fluchwürdige Möglichkeit der Zeit</seg>, aber<lb/>
das Mütchen, zu dessen Kühlung er hilft, ist als Empfindung<lb/>
achtbar, und da es mir bestimmt ist, sie herauszufordern, und<lb/>
vergönnt, sie zu überstehen, so habe ich mein Lebtag nur<lb/>
gegen <seg type="insult">den publizistischen Typus</seg>, nie gegen den beklagenswerten<lb/>
Einzelfall etwas vorgebracht. Ganz anders steht es mit <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76380" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg>, dessen Produktion zwar auch einem<lb/>
innersten Drang entstammt, den es aber fortreißt, eben die<lb/>
Dinge zu sagen, an die er auch nicht in dem Moment glaubt,<lb/>
in dem er sie sagt. Das würde ihn freilich noch nicht von<lb/>
<seg type="insult">zehntausend Worthandwerkern</seg> unterscheiden, die wohl wissen,<lb/>
daß ihr Erfolg nicht von ihrer Überzeugung abhängt, sondern<lb/>
von der Geschicklichkeit, deren Mangel zu verbergen und<lb/>
über anderes zu plaudern. Was sie vor ihm voraushaben,<lb/>
ist eine gewisse Sorgfalt der äußeren Form, <seg type="insult">etwas Grazie<lb/>
und eine Fertigkeit</seg>, über die <seg type="insult">Banalität ihrer geistigen Natur</seg> hinüberzuschwindeln<lb/>
. Sie alle aber werden von Großmann durch <seg type="insult">die einzigartige<lb/>
 Unverkennbarkeit eines absoluten Nichts</seg> übertroffen, aus<lb/>
dessen durchbohrendem Gefühle sich <seg type="insult">dieses Theater der Gesinnung</seg><lb/>
aufführt. Denn während bei den anderen die Ehrlichkeit gar nicht<lb/>
zur Diskussion steht, indem sie sich resolut der <seg type="insult">Betätigung nahrhafterer<lb/>
 Eigenschaften</seg> zuwenden, ist <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_76381" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>, der doch<lb/>
noch nie eine Zeile geglaubt hat, während er sie schrieb, unaufhörlich<lb/>
 von sich überzeugt. Es ist eine <seg type="insult">psychologische Rarität</seg>,<lb/>
daß ein <seg type="insult">Mensch</seg>, der nicht dumm genug ist, um die <seg type="insult">Dummheiten<lb/>
</seg> zu glauben, die er schreibt, und nicht geschickt genug,<lb/>
</p>
            <p ana="pr124307">
um sie sich einreden zu können, aber durchtrieben genug, um nicht<lb/>
auf seine <seg type="insult">Mogeleien</seg> hereinzufallen, gleichwohl, wie von einer<lb/>
<seg type="insult">Flamme der Unwahrhaftigkeit</seg> verzehrt, von innen her alles das<lb/>
tun und sagen muß, was auch keinen anderen überzeugen oder<lb/>
betrügen kann. Um dafür eine Erklärung zu finden und das<lb/>
Seltsame, das die Natur mit <rs type="pers" ana="n_76382" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> vorgehabt hat, an einem<lb/>
Punkt des Verständnisses zu fixieren, müßte man rein annehmen,<lb/>
daß er im Gegensatz zu <seg type="insult">jenen Hinfälligen</seg>, die an ihrem<lb/>
Stich zugrundegehen, im <seg type="insult">Feuer seiner Verlogenheit</seg> gehärtet<lb/>
wird und die Sätze, die er geschrieben hat, wenigstens nachher<lb/>
glaubt. Aber angesichts der <seg type="insult">Dummheit</seg> dieser Sätze fällt selbst<lb/>
dies schwer zu glauben, wenn anders man nicht <seg type="insult">ihre augenblicklich<lb/>
 verdummende Wirkung auf ihren Schöpfer</seg> annehmen<lb/>
wollte. Wie immer dem sei, <seg type="insult">die innerste Durchdrungenheit</seg>, die<lb/>
zuweilen <seg type="insult">einen verhaltenen Ton des Weltverzichts</seg> findet, dann<lb/>
wieder <seg type="insult">den verstunkenen Humor des Durchschauers und<lb/>
Lächlers unter von Herrschaften abgelegten Tränen</seg>, ist nun<lb/>
einmal <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76383" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Wesensmarke</seg> und sichert ihm einen Reiz,<lb/>
der ihn vor jeder historischen Betrachtung seines Werdegangs<lb/>
bewahrt, aber von jedem seiner Sätze her zum <seg type="insult">dauernden und<lb/>
unvergleichlichen Objekt der satirischen Anschauung</seg> macht.<lb/>
Wenn er nur schlicht hinschreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124309">
<space/>Es wird mir erzählt, der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76384" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="Fackel-Kraus">»<rs type="selfRef" ana="werk_23715">Fackel</rs>«-Kraus</SPAN></rs></seg> habe einige Seiten<lb/>
gegen mich geschrieben<lb/>
</p>
            <p ana="pr124311">
so ist des Behagens kein Ende, denn er ist sogar hier von einem<lb/>
Sachverhalt überzeugt, an den er nicht glaubt, indem er so<lb/>
genau weiß, daß ich nicht der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76385" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="Fackel-Kraus"><rs type="selfRef" ana="werk_23716">Fackel</rs>-Kraus</SPAN></rs></seg> bin, wie ich weiß,<lb/>
daß man ihm nichts erzählt hat und nichts erzählen mußte, weil<lb/>
er alles schon gelesen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124313">
Leider ist das <rs type="selfRef" ana="werk_23717">Blatt</rs> in ganz Berlin nicht zu haben, ich muß mich<lb/>
also gedulden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124315">
Es ist zwar nicht wahr und er muß sich nicht gedulden, doch<lb/>
ist es ein Hieb gegen meine verwundbarste Stelle. Seit Jahren<lb/>
treibe ich eine unermüdliche administrative Propaganda, um<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_23718">Fackel</rs> in Berlin einzuführen, aber <seg type="insult">die Konkurrenz des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23719">Neuen Wiener Journals</rs> und von <rs type="pers" ana="n_76386" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> <rs type="magazine" ana="werk_23720">Tage-Buch</rs></seg> macht<lb/>
einem ja alles unmöglich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124317">
Gegen den <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76387" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="Fackel-Kraus"><rs type="selfRef" ana="werk_23721">Fackel</rs>-Kraus</SPAN></rs></seg> sind <seg type="spc">wir</seg> so undankbar, ihn nicht einmal<lb/>
zu lesen. Ich muß nach Wien fahren, um <seg type="insult">die <rs type="selfRef" ana="werk_23722">roten Hefte</rs></seg> zu sehen.<lb/>
Tue ich alle fünf Jahre einen Blick hinein, so staune ich freilich, wie<lb/>
still die Welt steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124319">
Nämlich, ich korrigiere seit über zwanzig Jahren noch immer<lb/>
die orthographischen Fehler und <seg type="insult">Reporterschnitzer</seg> der Zeitungen.<lb/>
Was bleibt da zu tun übrig? Hinauswerfen, weil er mir das<lb/>
Herz bricht? Er kommt wieder, nach zwanzig Jahren, und sagt<lb/>
es mir auf den Kopf zu. Und staunt dann, wie still die Welt<lb/>
steht. Denn das Argument ist genau so alt wie die <seg type="insult">Lüge</seg>, die<lb/>
es schon vor zwanzig Jahren war, und wie die <seg type="insult">Dummheit</seg>, die<lb/>
nach einem Jahr der <rs type="self" ana="werk_23723">Fackel</rs> auszusprechen schon eine <seg type="insult">Überwindung<lb/>
 intellektueller Scham</seg> gekostet hat. Wer vermöchte sie<lb/>
zu überwinden, wenn er es heute ausgesprochen hört? Nein,<lb/>
nicht die Scham, bloß die Rührung vor <seg type="insult">solcher Armut</seg>.<lb/>
Eine <RS pers="Mechtilde Fürstin Lichnowsky" globID="name_202247">Frau</RS>, die mehr Geist hat als <seg type="insult">sämtliche deutschen Schriftsteller<lb/>
 zusammen — <rs type="pers" ana="n_76388" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> ausgenommen</seg>, der zu ihnen<lb/>
nicht zählt — pflegt in solchen Fällen bloß das Wort <seg type="insult">»<rs type="pers">Mausi</rs>«</seg><lb/>
zu sagen, nämlich wenn <seg type="insult">etwas</seg> die <seg type="insult">Gebärde von etwas</seg> macht<lb/>
und doch nur das völlige Mißlingen dessen was es will zur<lb/>
Schau trägt: man muß mit verschränkten Armen davor stehen,<lb/>
es ausspielen lassen, tief anschauen und, flüsternd um nicht zu<lb/>
stören, nichts sagen als: <seg type="insult"><rs type="pers">Mausi</rs>!</seg> Das ganze öffentliche Leben besteht<lb/>
ja aus solchen, aber <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_76389" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> ist schon ein <seg type="insult"><rs type="pers">Riesenmausi<lb/>
</rs></seg>. <seg type="insult">Das triumphierende Umsichgucken der Armut</seg>, wenn<lb/>
sie <seg type="insult">das abgekiefeltste Argument</seg>, mit dem vor Zeiten der<lb/>
<seg type="insult">Journalistenverstand</seg> an mir abgeblitzt ist, von sich gegeben hat,<lb/>
ist ein <seg type="insult">unverkennbares <rs type="pers">Mausi-Zeichen</rs></seg>. <rs type="pers" ana="n_76390" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> muß nach<lb/>
Wien fahren, um die <rs type="self" ana="werk_23724">Fackel</rs> zu lesen, die man in Berlin leider<lb/>
nicht bekommt, und überzeugt sich dann jedesmal, daß ich<lb/>
noch immer die Stilschnitzer der <rs type="paper" ana="werk_23725">Neuen Freien Presse</rs> korrigiere.<lb/>
(Freilich benützt er die Gelegenheit, um sich durch den Ankauf<lb/>
von <rs type="selfRef" ana="werk_40768">Fackelnummern</rs> deren Verkäufer zu rekommandieren,<lb/>
damit er ihm das <rs type="magazine" ana="werk_40769">Tage-Buch</rs> verbreite, das in Wien leider<lb/>
annähernd so unbekannt ist wie die <rs type="self" ana="werk_23726">Fackel</rs> in Berlin, und<lb/>
verweist insbesondere auf die Mariahilferstraße, die ihm nicht<lb/>
nur durch die Hilfe der <rs type="pers" ana="n_76391" ref="#fk__p_49642">Maria</rs>, sondern auch durch die vielen<lb/>
Trafiken erfolgverheißend scheint.) Aber welcher <seg type="insult">Trottel</seg> glaubt<lb/>
</p>
            <p ana="pr124319">
denn wirklich, daß eine <rs type="selfRef" ana="werk_23727">Zeitschrift</rs>, die die verbreitetste in<lb/>
deutscher Sprache ist (und doch ihr ganzes Dasein hindurch<lb/>
nichts getan hat, diese Verbreitung zu fördern, aber alles, sie<lb/>
zu hemmen), seit einem Vierteljahrhundert davon existieren<lb/>
könnte, daß sie die <seg type="insult">»Entgleisungen« der Tagespresse</seg> sucht.<lb/>
Welcher Leser, der nicht stolz darauf ist, ein <seg type="insult">Analphabet</seg> vor<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_23728">Fackel</rs> zu sein, aber das <rs type="paper" ana="werk_23729">Neue Wiener Journal</rs> fließend<lb/>
lesen zu können, glaubt ihr nicht, daß sie an der Tagespresse<lb/>
<seg type="insult">nicht die Entgleisungen, sondern das Geleise</seg> als Gefahr achtet.<lb/>
Daß sie aber auch alles, was sie in der Tagespresse wahrnimmt,<lb/>
nicht sucht, sondern flieht und daß sie, die wohl imstande ist,<lb/>
das Nichts als die Wand für den Teufel zu imaginieren, ihn<lb/>
nicht aus der Quantität, nur aus dem furchtbaren Gedanken an<lb/>
die <seg type="insult">Quantität</seg> bezieht. Nein, ich wende mehr Qual daran, die<lb/>
Anlässe, die mich wirklich bewegen, abzuwehren als Zeit, auch<lb/>
nur die zu suchen. Aber außer dem Niesen kenne ich nur noch<lb/>
die einzige Entschädigung eines Wohlbehagens, das nichts kostet<lb/>
und um das mich keine Macht der Erde verkürzen kann: zuzusehen,<lb/>
wie ein <seg type="insult">Schwachkopf</seg> vor mir satirisch wird, und an mir.<lb/>
Schon daß <rs type="pers" ana="n_76392" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> es unternimmt, mit mir zu polemisieren,<lb/>
zeigt ja, wenn es nicht der Mut der Verzweiflung ist, wie<lb/>
unbewußt er an den Gefahren der Heiterkeit vorbeiwirkt,<lb/>
denen er doch unmöglich entgehen kann, und daß er dem<lb/>
<seg type="insult">Dämon</seg> ausgeliefert ist, der seine Artikel schreibt. Man wird<lb/>
erkannt haben, daß meine ganze Art der Glossierung in nichts<lb/>
anderem besteht, als im Nacherzählen, vom Mund Abhören<lb/>
dessen, was ein <seg type="insult">Tropf</seg> erlebt haben will, und im Nachziehen<lb/>
der Linien, im Nachgestalten der <seg type="insult">Erscheinung</seg>, die sich mir<lb/>
da freigebig bietet. Was ich tue, ist in solchem Falle kaum<lb/>
je etwas anderes als ein geschriebenes <seg type="insult">»<rs type="pers">Mausi</rs>!«</seg> und ich habe<lb/>
mich weiß Gott durch Jahre von der Lektüre <rs type="pers" ana="n_76393" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs><lb/>
zurückgehalten, weil ich wußte, daß ich da <seg type="insult">seinem Dämon</seg><lb/>
verfallen wäre, indem ich doch nicht umhin könnte, zehn<lb/>
Seiten anläßlich einer von ihm zu schreiben, wobei ich<lb/>
weit knapper wäre als er. Wenn ich mich aber schon<lb/>
beherrschen wollte, um künftig nicht nach dem Anlaß zu<lb/>
langen, der mich aufregen könnte, wie vermöchte ich mich<lb/>
von jenen Äußerungen abzuwenden, worin <rs type="pers" ana="n_76394" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Versuch<lb/>
</p>
            <p ana="pr124319">
erkennbar wird, mich als komische Figur zu schauen? Bitte, was<lb/>
soll man da tun, wenn <rs type="pers" ana="n_76395" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> »es ergreifend findet, daß<lb/>
<seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_76396" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> nicht locker läßt«! Das schiene ja einmal<lb/>
wahr zu sein; aber er meint die Stilschnitzer der <rs type="paper" ana="werk_23730">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>. Denn — man stelle sich das nur vor — er kommt alle<lb/>
fünf Jahre nach Wien und muß lächeln, wenn er wahrnimmt,<lb/>
daß ich immer noch an <seg type="insult">meinem kleinen Werk, meinem<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Werkel«</foreign></seg>, tätig bin. Wie ihn das berühren muß, <seg type="insult">ihn</seg>, der vom<lb/>
sausenden Webstuhl der Zeit kommt, an der Entwicklung wirkt,<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_76397" ref="#fk__p_43913">Ebert</rs> <seg type="ELIDASH"/> und ausgeht, von <rs type="pers" ana="n_76398" ref="#fk__p_46354">Lustig</rs> geschätzt wird, den <rs type="event">Anschluß</rs><lb/>
fördert, Verbindungen hat, eine Theater-Direktion erstrebt, aber<lb/>
auch für den Film Interesse zeigt. Selbst wenn ich nicht jahraus<lb/>
jahrein nur Stilschnitzer suchte, wäre ich, angekettet an meinen<lb/>
Schreibtisch, ein armer Hund daneben. Von so einem nimmt <seg type="insult">der<lb/>
beherzte Ausschreiter</seg> höchstens Notiz, wenn er ihn angebellt hat.<lb/>
Denn man denke nur, wie sich ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">Selfmademan</foreign></seg>, der einmal in fünf<lb/>
Jahren in Geschäften nach Wien kommt und um hier <seg type="insult">»Erfahrungen«</seg><lb/>
zu machen, die von der ganzen Presse nachgedruckt werden,<lb/>
belästigt fühlen muß, wenn er mit mir kein Geschäft machen kann,<lb/>
sondern höchstens wieder nur <seg type="insult">eine jener Erfahrungen</seg>, die ihm<lb/>
den Wiener Boden verleidet haben. Man halte sich nur immer<lb/>
den Wertunterschied der Persönlichkeiten vor Augen: hier <seg type="insult">einer</seg>,<lb/>
der aufs Ganze geht, dort ein <seg type="insult">Läusesucher</seg> oder sagen wir <seg type="insult">Fürzefänger<lb/>
</seg> und nebstbei <seg type="insult">»Dialektiker«</seg>, aber beileibe nicht im Sinne<lb/>
des Denkkünstlers, sondern des <seg type="insult">Wortverdrehers</seg>. Hier ein <seg type="insult">Mann</seg>, der<lb/>
es zu einem Pelz gebracht hat, dort <seg type="insult">einer</seg>, der die Läuse darin sucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124321">
Das nährt sich heute, so wie vor zwanzig Jahren, von den <seg type="insult">Entgleisungen<lb/>
</seg> der »<rs type="paper" ana="werk_23731">Neuen Freien Presse</rs>«, der »<rs type="paper" ana="werk_23732">Reichspost</rs>«, der »<rs type="paper" ana="werk_23733">Kölnischen<lb/>
Zeitung</rs>«, der »<rs type="magazine" ana="werk_23734">Israelitischen Wochenschrift</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124323">
Da kann man wirklich nur <foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign> sagen oder wenn man das<lb/>
aus irgendeinem Grunde vermeiden will: <seg type="insult">»hoffnungslose Berufstreue<lb/>
«</seg>. <seg type="insult">Einer von jenen</seg>, die schon ihr Opfer geworden sind,<lb/>
sagte einst, als ihm ein Kaffeesieder meines Namens vorgestellt<lb/>
und er über die Nichtidentität beruhigt wurde: »Wer redt von <seg type="insult"><seg type="spc">dem</seg></seg>?«<lb/>
Es ist die Formel geblieben, mit der man, wenn man sich schon<lb/>
einmal herstellen muß, im <rs type="paper" ana="werk_23735">Neuen Wiener Journal</rs> über mich<lb/>
Klarheit schafft. Gott ja, man hat sich ja gelegentlich mit mir<lb/>
befassen wollen, indem man etwa einen Artikel über »<rs type="title">Worte</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr124323">
<rs type="title">in Versen</rs>«, <seg type="insult">die bekannte Sammlung von Stilschnitzern</seg>, bestellte,<lb/>
oder sonst den Versuch machte, sich mir ins Herz zu schreiben,<lb/>
man hat sich in meinen Berliner Vorlesungen exponiert, durch<lb/>
Applaudieren Aufsehen erregt, aber so gut man bereit wäre, morgen<lb/>
im <rs type="paper" ana="werk_23736">Neuen Wiener Journal</rs> zu erklären, daß die »<rs type="title">Letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>« nur ein neuer <rs type="pers" ana="n_76399" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> geschrieben haben kann,<lb/>
wenn man bloß einigermaßen vor mir sicher wäre, so überwiegt<lb/>
doch die Erkenntnis, daß mit mir kein Geschäft zu machen ist,<lb/>
und da ich mich darin wirklich seit Jahrzehnten nicht verändert<lb/>
habe, so ist plausibel, daß ich die <seg type="insult">Null</seg> bin, die ich immer war.<lb/>
Wie gut sich <rs type="pers" ana="n_76400" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> erinnert, daß er mich einst nachts<lb/>
»in einem kleinen Café in der Innern Stadt« gesehen hat:<lb/>
vor einem »Berg von Zeitungen, durch die ich mich durchfressen<lb/>
 mußte«. Ja so war es, und es gelang ihm damals, dieses<lb/>
Hindernis zu nehmen und zu mir vorzudringen. In dieser<lb/>
Situation betraf er mich und nennt deshalb den mir gewidmeten<lb/>
Artikel <seg type="insult">»<rs type="title">Der Läusesucher</rs>«</seg>. Das Publikum ist gespannt, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76401" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> die Verbindung mit der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>, die sich mir<lb/>
damals präsentiert hat, herstellen wird, aber er enttäuscht es,<lb/>
indem sich die Ankündigung als schlichte Metapher erweist und<lb/>
<seg type="insult">nicht einmal eine moralische, sondern bloß eine stilistische Verwahrlosung<lb/>
</seg> zugegeben wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124325">
Schließlich schleicht sich <seg type="spc">dann und wann</seg> in das, was man mit<lb/>
der linken Hand schreibt, eine oder die andere Wendung ein, die<lb/>
man bei gewissenhafterer Überlegung gestrichen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124327">
Denn die <seg type="insult">Zeitungsschmierer</seg> verstehen es, gegenüber jedem, der dem<lb/>
<seg type="insult">Anspruch ihrer Unfehlbarkeit</seg> entgegentritt, den Einwand ihrer<lb/>
Geringfügigkeit geltend zu machen. Die Presse ist <seg type="insult">das Gewissen<lb/>
der Welt</seg>; aber wenn ich mich bemühe zu zeigen, <seg type="insult">ein wie<lb/>
schlechtes Gewissen</seg> die Welt hat, so wird mir von dort aus der<lb/>
Vorwurf, daß ich mich mit Kleinigkeiten abgebe. Ich habe<lb/>
nie bezweifelt, daß die Sachen, die ich von <rs type="pers" ana="n_76402" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> kenne,<lb/>
mit der linken Hand geschrieben sind — denn dort ist das<lb/>
Herz —, aber wie sieht denn das aus, was er mit der rechten<lb/>
Hand schreibt? Und er versuche es nur, gewissenhafter zu überlegen<lb/>
 und Wendungen zu streichen, von denen er meine<lb/>
Erheiterung befürchtet: erstens würde es ihm dann und wann nicht<lb/>
gelingen und zweitens blieben zumeist solche stehen, die von<lb/>
</p>
            <p ana="pr124327">
<rs type="pers" ana="n_76403" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> sind. Im Gegenteil: was sich bei ihm »einschleicht«,<lb/>
ist <seg type="insult">seines Wesens echtestes Teil</seg>, und wenn er erst zu überlegen<lb/>
anfängt, ist das <seg type="insult">Aroma</seg> zum Teufel und man würde ihm<lb/>
nicht einmal seine <seg type="insult">Verlogenheit</seg> glauben. Es ist zu befürchten,<lb/>
daß sich <rs type="pers" ana="n_76404" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, der ausdrücklich »ein Gefühl der Verpflichtung<lb/>
« gegenüber seinem »höheren Korrektor« einbekennt,<lb/>
jetzt zusammennimmt und daß sich nun in jedem Satz, den er<lb/>
schreibt, bei <seg type="insult">jeder Tat</seg>, die er tut, bei <seg type="insult">jeder Spitzbüberei</seg> und<lb/>
<seg type="insult">jeder Tapferkeit</seg> im Hintergrund auch der Gedanke an einen,<lb/>
der kein Freund seiner Jugend war, melden wird. Das wäre<lb/>
gefehlt, und ich wollte um alles in der Welt ihm nicht die<lb/>
Ursprünglichkeit geraubt haben. Wie gerne hätte ich zum Beispiel<lb/>
 den Artikel <seg type="insult">»<rs type="title">Der Läusesucher</rs>«</seg>, wie er ist und wie ich es<lb/>
mit <seg type="insult">Läusen</seg> zu tun pflege, abgedruckt. Gewiß wäre da <seg type="insult">der geistige<lb/>
und moralische Vollgehalt</seg> noch besser zum Ausdruck gelangt<lb/>
als in der anschauenden und darstellenden Art. Aber da<lb/>
hätte man mit Recht einwenden können, daß das <seg type="insult">Verfahren der<lb/>
Selbstentlarvung</seg>, das ich gegen <seg type="insult">Leute wie <rs type="pers" ana="n_76405" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> und <rs type="pers" ana="n_76406" ref="#fk__p_43457">Blei</rs></seg><lb/>
anwenden durfte, eine polemische Überschätzung <rs type="pers" ana="n_76407" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs><lb/>
bedeutet hätte, während es noch immer wenig genug ist, die<lb/>
Wirksamkeit <seg type="insult">eines komischen Charakters</seg> mit einem Buch<lb/>
zu umfangen. Es mag ja ein Verhängnis sein, daß mir zu<lb/>
einem Autor alles das einfällt, was ihm nicht eingefallen ist,<lb/>
und daß es für mich nichts Anregenderes auf der Welt gibt als<lb/>
einen <seg type="insult">Dummkopf</seg>; aber ich betrachte es als Ausgleich der<lb/>
Natur, gegen deren Willen aufzubegehren selbst bei gegebener<lb/>
Wahl sündhaft wäre. Wenn dem <seg type="insult">Schelm</seg>, dem ich zu viel Ehre<lb/>
erwies, vor allem diese bleibt, mag er sich getrost <seg type="insult">einen großen<lb/>
Mann</seg> dünken. Er sagt, er sei <seg type="insult">dem kleinen <rs type="pers" ana="n_76408" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> eigentlich<lb/>
für seine Aufmerksamkeit dankbar. Das glaube nun sowohl ich<lb/>
als er ihm wieder einmal nicht, aber es wäre auch gar nicht<lb/>
nötig, da sich meine Aufmerksamkeit aus einer rein künstlerischen<lb/>
Anschauung von selbst versteht und alles, was da zur Gestaltung<lb/>
drängt, von der Aussicht auf Dank oder Undank so wenig zu<lb/>
beeinflussen ist wie von der Sympathie oder Antipathie gegen<lb/>
den zufälligen Anlaß. Insbesondere könnte bei mir, der von<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76409" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Materie</seg> bestochen ist, von einer Voreingenommenheit<lb/>
des Urteils keine Rede sein. Er irrt durchaus — und da möchte<lb/>
</p>
            <p ana="pr124327">
ich ihm fast glauben, daß er wirklich nur vom Hörensagen<lb/>
weiß, was in der <rs type="self" ana="werk_23737">Fackel</rs> steht —, wenn er meint, daß ihm <seg type="insult">der<lb/>
kleine <rs type="pers" ana="n_76410" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> seit 25 Jahren »vorwirft«, er sei einmal <seg type="insult">»Anarchist«</seg><lb/>
gewesen. Nicht doch; daß er heute sich nach einem <seg type="insult">Bildchen von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76411" ref="#fk__p_42635">Orlik</rs></seg> sehnt, Blumen vermißt und am Klavier phantasiert, ist mir<lb/>
viel wichtiger als seine politische Vergangenheit. <rs type="pers" ana="n_76412" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> glaubt<lb/>
sich vor <seg type="insult">den Lesern des <rs type="paper" ana="werk_23738">Neuen Wiener Journals</rs></seg>, die doch an alle<lb/>
politischen Überzeugungen gewöhnt sind, gegen einen Vorwurf<lb/>
rechtfertigen zu müssen, der gegen ihn nicht erhoben wurde<lb/>
und den er als den Vorwurf einer <seg type="insult">Jugendeselei</seg> ablehnt. Ich<lb/>
habe ja nie gemeint, daß er wirklich ein <seg type="insult">Anarchist</seg> war, auch<lb/>
die Polizei hat ihn nicht dafür gehalten und überhaupt keine<lb/>
Katz. Wäre er es gewesen, so wäre er doch etwas gewesen und<lb/>
das eben war er nie, sondern immer nur <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_76413" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>, der<lb/>
er ist. Aber selbst den hätte ich nicht für so dumm gehalten,<lb/>
mir zuzutrauen, daß ich das Bekenntnis zum <seg type="insult">Anarchismus</seg> für<lb/>
einen dunklen Punkt in der Vergangenheit <seg type="insult">eines Mitarbeiters<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_23739">Neuen Wiener Jounals</rs></seg> ansehe und nicht vielmehr die<lb/>
<seg type="insult">Mitarbeit am <rs type="paper" ana="werk_23740">Neuen Wiener Journal</rs></seg> für den <seg type="insult">Abstieg eines<lb/>
ehemaligen Anarchisten</seg>. Er meint jedoch allen Ernstes, er habe<lb/>
ebenso seine Entwicklung durchgemacht wie ich, der »ja auch<lb/>
nicht mehr ganz das <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Schlieferl</foreign></seg> von damals« sei. Ich muß es<lb/>
schon, ohne mehr als ein <rs type="pers"><seg type="insult">Mausi</seg></rs> zu flüstern, hinnehmen, daß<lb/>
<seg type="insult">ein ausgewachsener, in allen Schlupflöchern und Hintergründen<lb/>
des <seg type="ELIDASH">Literaturgeschäfts</seg>, <seg type="ELIDASH">Theatergeschäfts</seg> und Filmgeschäfts versierter <rs type="pers">Schliefer</rs></seg><lb/>
von der <seg type="insult">Höhe seines Angelangtseins</seg> auf meinen Beginn herabblickt<lb/>
, von dem ich es freilich trotz allen Bemühungen, trotz<lb/>
aller Jagd nach Verbindungen und Beziehungen bloß zum Herausgeber<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_23741">Fackel</rs> gebracht habe, der ich noch immer nur bin<lb/>
und über den ich es wohl kaum hinausbringen werde. Aber auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76414" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> überrascht mit dem Geständnis, daß er derselbe<lb/>
geblieben ist, der er war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124329">
Tatsächlich stehe ich nun heute ganz auf demselben Fleck wie<lb/>
vor fünfundzwanzig Jahren, an den <seg type="spc">Grenzen</seg> des Sozialismus,<lb/>
<seg type="spc">am äußersten Rande der Partei</seg>, ein <seg type="spc">gelegentlich<lb/>
ungehorsamer Genosse</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124331">
Es scheint sich also darin ein gewisser Parallelismus der Laufbahnen<lb/>
zu zeigen, daß ich zwar auch nicht mehr ganz das <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc"><rs type="pers">Schlieferl</rs></foreign></seg> von<lb/>
</p>
            <p ana="pr124331">
damals bin wie er, aber dafür spielt »<seg type="insult">mein <foreign xml:lang="de-loc">Werkel</foreign></seg> ewig dieselbe<lb/>
Melodie« und wird »noch in zwanzig Jahren <seg type="insult">diese Walze</seg> spielen«,<lb/>
was wieder damit übereinzustimmen scheint, daß er heute ganz<lb/>
auf demselben Fleck steht wie vor fünfundzwanzig Jahren. Es ist<lb/>
freilich insoferne doch ein großer Unterschied, als es gegen mich<lb/>
den Vorwurf der <seg type="insult">Rückständigkeit und Einförmigkeit</seg>, bei ihm<lb/>
das Lob der <seg type="insult">Gesinnungstreue und Standhaftigkeit</seg> bedeutet. Wohl<lb/>
übertreibt <rs type="pers" ana="n_76415" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> <seg type="insult">diese Tugenden</seg>, wenn er immer noch das<lb/>
Gefühl hat, am äußersten Rande der Partei zu stehen, über den er<lb/>
doch längst hinausgeflogen ist. (Nämlich wie <seg type="insult">jener »Vogel im Käfig«</seg>,<lb/>
der in die Freiheit fand.) Hat doch <seg type="insult">sein gelegentlicher Ungehorsam</seg><lb/>
zu einem <seg type="insult">effektvollen Abgang von der <rs type="inst">Wiener Volksbühne</rs></seg> geführt,<lb/>
dem er es ausschließlich zu verdanken hat, daß er heute <seg type="insult"><rs type="title">Berliner<lb/>
Monologe</rs></seg> halten darf, und nur noch als <seg type="insult">Zeitgenosse im allgemeinen<lb/>
</seg>. Trotzdem kann er wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_76416" ref="#fk__p_42628">Habakuk</rs></seg>, der die zwei Jahre<lb/>
Paris hinter sich hat, die Erinnerung nicht los werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124333">
»Ich kann die Leute nicht leiden, die immer im Pelz der anderen<lb/>
Läuse suchen«, pflegte <rs type="pers" ana="n_76417" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs> zu sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124335">
Wenn <rs type="pers" ana="n_76418" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> wüßte, was ihm alles <rs type="pers" ana="n_76419" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs> nicht zu<lb/>
sagen pflegte und wie er bei aller begreiflichen Antipathie gegen<lb/>
die <seg type="insult">Läusesucher</seg>, die immerhin eine nützliche Arbeit leisten, über die<lb/>
<seg type="insult">Läusebesitzer</seg> gedacht hat und über die <seg type="insult">Lausbuben</seg> im besondern,<lb/>
er würde — nein, nicht in sich gehen, denn das führt zu nichts,<lb/>
aber staunen. Andere wieder könnten sich schwer vorstellen,<lb/>
warum der Vorwurf, ein <seg type="insult">Läusesucher</seg> zu sein, wenn ich <seg type="insult">Gedanken<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_76420" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg> vorzeige, gerade mich stigmatisieren soll.<lb/>
Ich lasse mich weder durch den Vorwurf noch durch die<lb/>
Peinlichkeit der Aufgabe abschrecken, sie fortzusetzen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124337">
<space/>Wenn ein <seg type="insult">Werkelmann</seg> in Wien einmal seinen Standplatz hat,<lb/>
so bleibt sein Teller nicht leer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124339">
Sagte <rs type="pers" ana="n_76421" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> zu <rs type="pers" ana="n_76422" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, in einem <rs type="title"><seg type="insult">Berliner Monolog</seg></rs>,<lb/>
und daß »<seg type="insult">der kleine Kerl mit seinem alten Werkel</seg> gar nicht<lb/>
weiß, was für ein <seg type="insult">Invalide</seg> er allmählich geworden ist«. Muß<lb/>
doch <seg type="insult">ein kurioses Werkel</seg> sein, das es dem <seg type="insult">Werkelmann</seg> ermöglicht,<lb/>
von dem, was schließlich auf dem Teller liegt, mehr an die<lb/>
andern Invaliden abzugeben, als <seg type="insult">der Sozialist <rs type="pers" ana="n_76423" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> mit<lb/>
der linken Hand erschreiben könnte. Doch sieht er selbst ein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr124339">
daß solcher Erfolg nicht allein durch das Ausbessern von Stilschnitzern<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_23742">Neuen Freien Presse</rs> zu erzielen war, sondern<lb/>
daß da noch eine Tüchtigkeit hinzutreten mußte, die er<lb/>
tatsächlich einräumt: nämlich die Qualität <seg type="insult">jener »entzückenden<lb/>
Bosheiten«</seg>, die man »auf den Jours bewundert« und bewundern<lb/>
wird »in zwanzig Jahren wie vor zwanzig Jahren«. Doch das<lb/>
war ja in Wien immer so, die <rs type="self" ana="werk_23743">Fackel</rs> bereitet eben den geistigen<lb/>
Stoff zu, der für die <seg type="insult">Wiener Jours</seg> geeignet ist, während <seg type="insult">eine<lb/>
tiefernste Lektüre wie das <rs type="paper" ana="werk_23744">Wiener Journal</rs></seg> dort natürlich keinen<lb/>
Anwert findet. Aber sie, nämlich die <rs type="self" ana="werk_23745">Fackel</rs>, setzt darin nur die<lb/>
<seg type="insult">Tradition des Wiener Tratsches</seg> fort, nämlich von <seg type="insult">dem alten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76424" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs></seg> her, dessen einträgliches Geschäft es war, »alle drei,<lb/>
vier Wochen berühmte Deutsche und Wiener zu verklatschen<lb/>
und zu bewitzeln«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124341">
Dann spielte <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_76425" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> auf dem <rs type="pers" ana="n_76426" ref="#fk__p_49444"><seg type="insult">Saphir-Werkel</seg></rs></seg>.<lb/>
Und nun dreht es <seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_76427" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> seit dreißig Jahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124343">
Blickt aber, bei aller Beharrlichkeit und hoffnungslosen Berufstreue<lb/>
, von Zeit zu Zeit auf und sagt: <rs type="pers"><seg type="insult">Mausi</seg></rs>. Denn es ist wohl<lb/>
eine Armut, die einen <seg type="insult">Werkelmann</seg> verführen könnte, etwas<lb/>
herzugeben: mit <seg type="insult">diesem verjährtesten aller polemischen Gassenhauer<lb/>
</seg> reüssieren zu wollen, daß ich ausgerechnet von <seg type="insult">dem<lb/>
Ahnherrn aller <rs type="pers" ana="n_76428" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs></seg>, <seg type="insult">dem afterwitzigen Vorbild der<lb/>
journalistischen Schaltiere und Schleimwürmer</seg> abstammen soll.<lb/>
Worin denn würde sich die wahre Herkunft besser beweisen<lb/>
als in der Bedenkenlosigkeit eben dieses Vergleichs? Und in der<lb/>
Unverlegenheit eines <seg type="insult">Kulissentinterls</seg>, ihn für schimpflich zu halten,<lb/>
dieweil es noch warm ist von der Bemühung, dem tragischen Tod<lb/>
einer jungen Schauspielerin <seg type="insult">eine pikante Seite</seg> abzugewinnen.<lb/>
Nun ist ja gewiß der <seg type="insult">Ausbruch einer Wut</seg>, die ihr Objekt mit<lb/>
dem <seg type="insult">nächstliegenden Unflat</seg> bewirft, und wenn es der eigene<lb/>
wäre — gleich den <seg type="insult">Huren</seg>, die gegen andere kein ärgeres<lb/>
Schimpfwort als <seg type="insult">Hure</seg> kennen — nicht als Argument zu<lb/>
werten, und so unermeßlich die Distanz zwischen mir und<lb/>
<seg type="insult">dem Typus der prickelnden Geisteskrätze</seg> auch für einen<lb/>
<seg type="insult">Schwachkopf</seg> sein muß, der nur halbwegs guten Willens ist, so<lb/>
verstehe ich doch ganz gut, daß ein solcher in gereiztem Zustand<lb/>
mir das Schimpfwort <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_76429" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs>«</seg> nachwerfen kann. <seg type="insult">Welch eine<lb/>
dieser Abstammung würdige Niedrigkeit</seg> ist es aber, es auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr124343">
dort zu verwenden, wo Überblick und Urteil möglich sind, und<lb/>
einen Schriftsteller von der geistigen und sittlichen Höhe eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76430" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs>, dessen Namen im Munde <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_76431" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg><lb/>
zu wissen ein stärkeres Gefühl der <seg type="insult">Unappetitlichkeit</seg> bewirkt<lb/>
als den eigenen, mit <seg type="insult">jenem zweideutigen Witzbold</seg> in einem<lb/>
Atem zu nennen! Daß ein <rs type="paperRef" ana="werk_23746">Wiener Zeitungsblatt</rs> kein Bedenken<lb/>
trägt, mich heute noch, weil ja wirklich die <seg type="insult">Wiener Welt</seg> seit<lb/>
zwanzig Jahren still steht, mit <seg type="insult">jedem Rotz</seg>, der sich ihr anbietet,<lb/>
beschmutzen zu lassen, das muß selbst jener Teil der Wiener<lb/>
Menschheit, der mir anders begegnet, als etwas Unabwendbares<lb/>
hinnehmen. Weil das Urteil nie über mich zu dem Urteil<lb/>
gelangen könnte, daß mich ein Blutkörperchen mit dem <seg type="insult">Typus</seg><lb/>
verbindet, der nach <rs type="pers" ana="n_76432" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> vom Teufel statt als <FERR id="ferr_221" fcorrID="fcorr_221" href="FK-25-622_n0119.xml" emID="em_221"><ERR fcorr="Mörder">Mensch</ERR></FERR><lb/>
mangels Mutes als <seg type="insult">Rezensierjud</seg> erschaffen wurde, so darf<lb/>
es eben desselben Haß tun; an dessen Erregung ich doch nicht<lb/>
unschuldig bin. Aber einem Manne wie <rs type="pers" ana="n_76433" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> läßt<lb/>
sich ja gerecht werden und er hat die <seg type="insult">Wut</seg> nicht gereizt, die,<lb/>
um mich zu treffen, seinen Wert an mir zerbrechen will.<lb/>
Da <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_76434" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> keine Zeile jenes außerordentlichen<lb/>
Stilisten gelesen hat, weil er ihn sonst nicht mehr für seinesgleichen<lb/>
 halten, ja gegen die <seg type="insult">Bewunderung der Jours</seg> in Schutz<lb/>
nehmen würde, so ahnt er natürlich auch nicht, daß die<lb/>
Ablehnung <seg type="insult">der bourgeoisen Welt</seg>, die ein moralischer Ingrimm<lb/>
aus tiefer Menschlichkeit zum Witz der »<rs type="title">Wiener Spaziergänge<lb/>
</rs>« meisterte, trotz dem Erscheinungsort ungleich glaubwürdiger<lb/>
 war als die <seg type="insult">eines gelegentlich ungehorsamen<lb/>
Genossen und ständigen Mitarbeiters des <rs type="paper" ana="werk_23747">Neuen Wiener<lb/>
Journals</rs></seg>. Aber vor <seg type="insult">der vollkommenen Schamlosigkeit des<lb/>
heutigen Journalismus</seg>, einen der Toten, die die geistige und<lb/>
sittliche Ehre <seg type="insult">dieser unwahrscheinlichen Stadt</seg> bedeuten, einen,<lb/>
dessen letzte Zeile <seg type="insult">das Tagwerk aller lebenden Schmierfinken</seg><lb/>
aufwiegt, von eben einem solchen beschmutzen zu lassen,<lb/>
geht einen das Erbrechen an. Hier vermöchte man selbst <seg type="insult">einem<lb/>
Lustigmacher wie diesem <rs type="pers" ana="n_76435" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> keinen andern Reiz mehr<lb/>
abzugewinnen. Er mag, während er seine <rs type="title"><seg type="insult">Berliner Monologe</seg></rs><lb/>
niederschreibt, einem <seg type="insult">Naturtrieb</seg> <choice><sic>fröhnen</sic><corr>frönen</corr></choice>. Er versuche sie einmal<lb/>
zu sprechen. Er wird, angewidert von <seg type="insult">dieser Stimme</seg>, kein Wort<lb/>
mehr mit sich reden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46354">
               <persName>Lustig-Balas, Hugo von </persName>
               <birth>
                  <date>1876-05-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-9</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">wegen Geschenkannahme im Dienst 3/4 Jahr in Untersuchungshaft; NFP 17.1.1918</note>
               <note type="comment">Verhaftung 26.04.1917 NFP</note>
               <note type="comment">NFP 1.4.17, S. 12: in Saaz geboren, 45 J. alt!</note>
               <note type="comment">Mutter in Saaz, Onkel Eduard Feigl Hopfenhändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49642">
               <persName>Maria</persName>
               <note type="comment">Muttergottes</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20987</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42628">
               <persName>Kralik, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Genosse aus Wildwest</note>
               <note type="comment">Helmut Schwarzer: starb an Trunksucht</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43913">
               <persName>Ebert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-4</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43457">
               <persName>Blei, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-10</date>
                  <place>Westbury, NY</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Verwandtschaft zu Culmbacher-Dörmann</note>
               <note type="comment">Anna, Fanni, Karoline</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42635">
               <persName>Orlik, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1870-7-21</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-9-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12387</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>