<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05044.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05043.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05045.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der gordische Knoten, in: Fackel Heft 11, Nr. 296, 1910, S. 47-49</title>
            <title type="iso-date">1910-02-18</title>
            <title type="id">tid_05044</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">296</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-296_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/296,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der gordische Knoten</head>
            <p ana="pr63644">
<space/>In Berlin kann es mir nicht erspart bleiben, daß ich von<lb/>
den <seg type="insult">Literaturbuben</seg>, die sich durch mich einen Namen machen<lb/>
oder an mir ein Geschäft verrichten wollen, genau so verunreinigt<lb/>
werde, wie es mir vor einem Jahrzehnt in Wien geschah. Das<lb/>
bringt das neue Terrain und das Mißverständnis der stofflichen<lb/>
Wirkung mit sich. Wenn die <seg type="insult">Jungen</seg> erst sehen werden, wo ich<lb/>
hinaus will und daß es mir nicht um die kleinen Beispiele zu tun<lb/>
ist, werden sie meine Fußtritte schon mit Respekt entgegennehmen.<lb/>
Ich kann nun von dem <seg type="insult">kleinsten Schmierfink</seg> aus die prinzipiellsten<lb/>
Dinge erörtern, aber man darf von mir nicht verlangen, daß ich<lb/>
mich polemisch mit ihm einlasse, wenn er mir zürnt, weil er<lb/>
etwas auf sich bezogen hat, was selbst durch ihn ins Allgemeine<lb/>
geht. <seg type="insult">Solcher Feigheit</seg> wird man mich nicht für fähig halten. Wenn<lb/>
ich schnarche, bin ich ja imstande, ein <seg type="insult">Theatertinterl</seg> mit der<lb/>
linken kleinen Zehe zu zerquetschen. Man wird mir nicht zumuten,<lb/>
daß ich wach werde. Wenn ein Anderer, der nicht so wehrhaft<lb/>
ist wie ich, von den <seg type="insult">Wanzen</seg> gebissen wird, rege ich mich gern.<lb/>
Ich selbst muß zu <seg type="insult">allen Lügen und Fälschungen</seg>, zu allem <seg type="insult">Wahnwitz<lb/>
</seg>, der sich in die Zunge beißt, wenn er mich einer <seg type="insult">Unehrlichkeit<lb/>
</seg> beschuldigt, ruhige Miene machen. Wie leicht könnte es<lb/>
geschehen, daß ich mich kratze und der Gegner dies für die Eröffnung<lb/>
 der Feindseligkeiten hält. Ich darf die <seg type="insult">Wanze</seg> wegschieben,<lb/>
nicht sie zertreten; und wenn sie wieder kommt, muß ich sie mir<lb/>
gefallen lassen. Sonst würde man nicht sagen, ich sei reinlichkeitsliebend<lb/>
, sondern ich sei kleinlich. Denn wenn ein Feldherr aus der<lb/>
Schlacht zurückkehrt und <seg type="insult">ein Gassenbub im Spalier</seg> behauptet, ein<lb/>
Knopf an der Montur sitze schlecht, so würde zwar <seg type="insult">die erweisliche</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr63644">
<seg type="insult"> Wahrheit</seg> solcher Behauptung an dem Sieg nichts ändern.<lb/>
Wenn aber der Feldherr beweisen könnte, daß das Gegenteil der<lb/>
Fall ist, so würde solcher Beweis dem Siege schaden, weil das<lb/>
Thema der Debatte das Niveau, auf welches ihn die Leistung gestellt<lb/>
 hat, herabdrücken würde. Ein anderes Beispiel: Ein <seg type="insult">Journalist</seg><lb/>
will mir <seg type="insult">Unaufrichtigkeit</seg> nachsagen und behauptet, daß ich früher<lb/>
eingestandenermaßen seine <rs type="magazineRef" ana="werk_17394">Zeitschrift</rs> aus manchen Gründen und<lb/>
auch deshalb gern gesehen habe, weil mir »mancher Beitrag Freude<lb/>
gemacht hat«. Diese Worte legt er mir in den Mund. Wenn ich nun<lb/>
auch nachweisen kann, daß ich zwar einmal wirklich diese Meinung<lb/>
bekundet, aber ihre Gründe so zusammengefaßt habe: »ich sehe<lb/>
die <rs type="magazineRef" ana="werk_17395">Zeitschrift</rs> gern; nicht nur, weil mir — die Ausschließlichkeit<lb/>
des Theaterinteresses und die <seg type="insult">Verwissenschaftlichung des Tinterltums<lb/>
</seg> zugegeben — mancher Beitrag Freude gemacht hat, sondern<lb/>
auch weil ihr Notizenteil eine gute Handhabe bietet, sich jeweils<lb/>
über den Stand <seg type="insult">des psychologischen Schmocktums</seg> in Deutschland<lb/>
zu informieren« — wenn das jeder einfach nachlesen kann und fünf<lb/>
Seiten über das <seg type="insult">Schmocktum</seg> dazu: so darf ich den Mann, der<lb/>
aus dem zitierten Satz Folgerungen zieht, deren Gegenteil<lb/>
aus den unterschlagenen Sätzen erhellt, trotzdem keinen <seg type="insult">Fälscher<lb/>
</seg> nennen. Ich würde ihn enttäuschen, da er in seinen<lb/>
kühnsten Träumen nicht gehofft hat, daß ich mich je mit ihm<lb/>
polemisch kompromittieren werde, er würde alle Hochachtung vor<lb/>
mir verlieren, und <seg type="insult">die Leute im Spalier</seg> würden nicht glauben,<lb/>
daß ich vor dieser <seg type="insult">eklen Debatte</seg> größere Dinge geleistet habe. Und<lb/>
mag einen die <seg type="insult">Logik der Lüge</seg> noch so sehr zum Einspruch<lb/>
reizen, man muß verzichten, weil man niemand davon überzeugen<lb/>
könnte, daß hier die Wahrheit besser sei als die Lüge. Ist es an<lb/>
sich schon das Unfruchtbarste auf der Welt, Recht zu haben, und<lb/>
ist es so ziemlich <seg type="insult">das Schäbigste</seg>, was man haben kann, so muß<lb/>
man sich wenigstens die Leute ansehen, gegen die man Recht<lb/>
behält. So perspektivisch selbst die Geste sein kann, mit der man<lb/>
ein <seg type="insult">Schmutzstäubchen</seg> abtut, so würde doch nur die Tendenz den<lb/>
Betrachter fesseln und durch ihre Kleinheit verwirren. Man muß<lb/>
resignieren. Vor dem <seg type="insult">Haß</seg>, der den Knopf an der Montur verleumdet<lb/>
, muß man die Waffen strecken. Die großen Gefahren<lb/>
sind so einfach und die kleinen so verwickelt! Was hätte denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr63644">
<rs type="pers" ana="n_46927" ref="#fk__p_37970">Alexander</rs> getan, wenn der gordische Knoten ein <seg type="insult">Weichselzopf</seg><lb/>
gewesen wäre?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37970">
               <persName>Alexander der Große</persName>
               <birth>
                  <date>356</date>
                  <place>Pella</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323-6-13</date>
                  <place>Babylon</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13146</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13309</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>