<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07207.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07206.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07208.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der tragische Karneval, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 35-40</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07207</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der tragische Karneval</head>
            <p ana="pr97551">
<space/>Die <rs type="inst">Münchner Polizei</rs> hat bereits in zwei<lb/>
Fällen Veranlassung genommen, gegen auffallend<lb/>
 gekleidete Damen einzuschreiten. Am<lb/>
Montag ereignete sich der dritte derartige<lb/>
Fall <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sie trug einen blauen Kittel, einen<lb/>
kurzen weißen Rock, weiße Schuhe, blaue<lb/>
Strümpfe und am Kopf eine blauseidene<lb/>
Zipfelmütze <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ein Polizist war über den<lb/>
Aufzug empört und führte die Dame zur<lb/>
<rs type="inst">Polizeidirektion</rs>. Der Polizeipräsident erinnerte<lb/>
 das Fräulein daran, »<seg type="spc">daß wir<lb/>
nicht im Karneval leben</seg>«. Unter<lb/>
Tränen bat die Zurechtgewiesene um Entschuldigung<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97553">
<space/><seg type="insult">Dem Siegeslauf der <rs type="pers" ana="n_64894" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, die jetzt die Front am Isonzo<lb/>
abgeht und augenblicklich die Honveds auf Doberdo inspiziert,<lb/>
auch nur auf einem Abschnitt zu folgen, ist einstweilen, da die<lb/>
Wachsamkeit an <seg type="insult">hundert andern Einbruchsstellen der Kulturschande<lb/>
</seg> beschäftigt ist, unmöglich. Unmöglich auf andere Art, als<lb/>
das, was geschieht, unmöglich ist und <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64895" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> selbst <seg type="insult">ein<lb/>
Ding der Unmöglichkeit</seg>. Leicht macht sie es mir ja nicht. Versuch’<lb/>
 ich wohl sie diesmal festzuhalten und fasse ich sie satirisch,<lb/>
so meint man, ich hätte zur gegebenen Kontrastwirkung noch eins<lb/>
hinzugetan. Zitiere ich sie aber, so glaubt man, ich hätte den<lb/>
Text gefälscht. Sage ich, wie ich oben getan, <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64896" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> sei die<lb/>
Front abgegangen, so hält man es für meinen Witz; denn <seg type="insult">die<lb/>
Komik ihres Dabeiseins</seg> so auszudrücken, als täte sie es nicht bloß<lb/>
einem Soldaten gleich, sondern gar einem General, könnte doch nur<lb/>
Übertreibung sein. Zitiere ich sie aber, behaupte ich, sie habe<lb/>
neulich mit den Worten begonnen: »Schritt für Schritt bin ich<lb/>
die Front am Isonzo längs des Görzer Abschnittes abgegangen«,<lb/>
so wird man verwirrt, und <seg type="insult">der Humor der Erscheinung</seg> leidet<lb/>
durch den Zweifel, ob nicht eben das nur Erfindung sei. Es bleibt<lb/>
nichts übrig, als eine Kampfpause <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64897" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> abzuwarten, und<lb/>
indem ich sie selbst sprechen lasse, durch Ausführlichkeit die<lb/>
Echtheit zu beglaubigen. Vorläufig ist kein Ende abzusehen. Allen<lb/>
</p>
            <p ana="pr97553">
Einflüsterungen der Kommandierenden zum Trotz, die, statt zu<lb/>
kommandieren, ihr den Rat gaben: »Fahren Sie weg!«, ist sie<lb/>
geblieben, und wiewohl man ihr sagte: »Sie brauchen ja nicht im<lb/>
Schrapnellhagel zu schreiben!«, wollte sie nicht als <seg type="insult">Auskneiferin</seg><lb/>
dastehen und treibt sich ausgerechnet überall dort herum, wo es<lb/>
am gefährlichsten ist. So steht <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64898" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> mitten im Kugelregen,<lb/>
ißt Spargel am Tisch des Divisionärs, schlüpft in Unterstände,<lb/>
scheut die Beobachter auf der Podgora nicht, besucht sie, und<lb/>
findet, wenn sie des Abends kampfmüde heimkehrt, ihr Zimmer,<lb/>
das keineswegs bombensicher ist, mit Rosen gefüllt. Der Niederschlag<lb/>
 <seg type="insult">dieser vielfältigen Erlebnisse</seg> ist <seg type="insult">eine unerbittliche Serie von<lb/>
Feuilletons</seg>, die von <seg type="insult">der durchhaltenden Geschmacklosigkeit eines<lb/>
gegen Hohngelächter gepanzerten Herausgebers</seg> fortgesetzt wird,<lb/>
die sich aber durch den Vermerk »Nachdruck verboten« vergebens<lb/>
gegen das Schicksal zu schützen versuchen wird, als <seg type="insult">Zeitdokument<lb/>
schwersten Kalibers</seg> jenen kommenden Geschlechtern übermittelt<lb/>
zu werden, die vielleicht wieder zwischen Mann und Weib unterscheiden<lb/>
 möchten — bewahrt zu werden als <seg type="insult">die nicht mehr steigerungsfähige<lb/>
 Karikatur der Mißgestalt</seg>, in der <seg type="insult">ein völlig <seg type="ELIDASH">schamloser</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">hemmungsloser</seg> und verantwortungsloser Zeitgeist</seg> <seg type="insult">seine blutigen Possen</seg><lb/>
getrieben hat. Denn sage ich, <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64899" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> habe nicht als <seg type="insult">Auskneiferin</seg><lb/>
dastehen wollen, so wird man’s so lange für meinen Witz halten, bis<lb/>
ich dartue, daß es ihr Ernst ist. Ihre Worte in ihrem Druck fangen<lb/>
nicht: man lacht und vergißt. Meine in meinem sind nur meine<lb/>
Wirkung. Ihre Worte in meinem Druck werden es bezeugen! Wer<lb/>
vermöchte gleich mir die Welt zu erschüttern durch nichts als<lb/>
daß er alles, was sie schon weiß, wiederholt? Sieht man jetzt <seg type="insult">Weiber</seg><lb/>
militärisch verkleidet und empfängt man, weil man sie trotzdem<lb/>
grüßt, statt eines Kopfnickens, das die Disziplin des Geschlechts<lb/>
noch immer vorschreiben sollte, <seg type="insult">ein stramm Salutieren</seg>, so mag<lb/>
man staunen, wie <seg type="insult">der abgestandene Operettenwitz</seg>, der veraltet war,<lb/>
ehe das soziale Leben <seg type="insult">den ersten Mißbrauch der Weiblichkeit</seg> ankündigte<lb/>
, <seg type="insult">der schale Ulk der komischen Alten als Feldwebel oder<lb/>
bemoostes Haupt</seg>, jetzt auf realen Leichenfeldern Zugkraft erhält.<lb/>
In <seg type="insult">dem schrecklichen Einzelfall der Reporterin</seg> jedoch, die dank<lb/>
<seg type="insult">dem faulen Zauber der Hysterie</seg> (der die Menschheit anästhesiert<lb/>
und einzig zu <seg type="insult">jener aktiven und passiven Standhaftigkeit vor der<lb/>
Maschine</seg> befähigt, welche <seg type="insult">Heldentum</seg> heißt und größer ist als Hektors<lb/>
</p>
            <p ana="pr97553">
Mut, ders mit keinem Mörser aufgenommen hätte), in der <seg type="insult">Schreiberin</seg><lb/>
also, die vermöge <seg type="insult">der antreibenden Gewalt seelischer Unterernährtheit</seg><lb/>
<seg type="insult">alle Sensationen dieser welthysterischen Zerrüttung</seg> erleben kann und<lb/>
<seg type="insult">der glaubwürdige Gewährsmann dieses Kriegs</seg> wird: in <seg type="insult">dem<lb/>
stärksten Monstrum dieser Ausnahmszeit</seg> ist <seg type="insult">der ganze tragische<lb/>
Karneval</seg> enthalten. Die Sage von uns wird erzählen, daß Frauen,<lb/>
die als Frauen, also auffallend gekleidet gingen, verhaftet wurden.<lb/>
Den Amazonen aber ward in der Kindheit die rechte Brust abgebrannt<lb/>
, um sie zum Bogenspannen, noch nicht zum Schreiben<lb/>
tauglich zu machen, und die Fabelphantasie keines Zeitalters hätte<lb/>
ausgereicht, <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64900" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs> auf dem Kriegspfad</seg> zu erfinden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97554">
<space/>Sie findet ihr Gegenstück etwa in <seg type="insult">den entmannten<lb/>
Männern der Wissenschaft</seg>, die dort, wo sie nur schießen hören,<lb/>
gleich mit einem <seg type="insult">Ehrendoktorat</seg> zur Stelle sind, und noch eine<lb/>
Begründung hiefür bereit haben. Nicht errötend folgen sie <seg type="insult">den<lb/>
geistigen Spuren der <rs type="pers" ana="n_64901" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, die ja <seg type="insult">die kulturelle Gleichstellung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64902" ref="#fk__p_56979">Skodas</rs> mit <rs type="pers" ana="n_64903" ref="#fk__p_46454">Kant</rs></seg> als erste befürwortet hat. Generale aber, die ihre Pflicht<lb/>
nicht zuletzt in deren Absonderung von anderen Idealen erkennen,<lb/>
für das Wesen und die mit keiner metaphysischen Sphäre vereinbare<lb/>
 Fachlichkeit ihres Berufs ein korrektes und somit besseres<lb/>
Verständnis haben als <seg type="insult">Philosophieprofessoren</seg>, die die Ehre ihres<lb/>
Studiums an die Erfolge des Kriegs vergeben, empfangen im düstern<lb/>
Umkreis ihres Wirkens nur dann einen heiteren Eindruck, wenn<lb/>
Rektor und Prodekan <seg type="insult">aus der Operette ins Quartier</seg> kommen und das<lb/>
Doktorat hervorziehen. Es wäre ihnen ja lästig, wenn sie nicht lachen<lb/>
müßten und ihnen nicht zur Revanche die Frage auf der Zunge<lb/>
läge, ob <seg type="insult">die Herren Philosophen</seg> vielleicht Lust hätten, länger<lb/>
zu bleiben und <seg type="insult">Feldwebel <foreign xml:lang="la">honoris causa</foreign></seg> zu werden. Kein Auftrag,<lb/>
als der <seg type="insult">der immer beunruhigten Streberseele</seg> und etwa noch <seg type="insult">die<lb/>
kindische Sucht</seg>, aus allem ein <seg type="insult">Ornament</seg> zu machen und eine<lb/>
Auszeichnung wenigstens am andern zu sehen, wiewohl sie zum<lb/>
Verdienst so paßt wie das Auge zur Faust — kein Auftrag,<lb/>
kein Zwang, kein Wunsch hats ihnen geschafft. Niemand hätte<lb/>
es vermißt, wenn’s nicht geschehen wäre. Die Generale wissen<lb/>
nicht, was sie damit anfangen sollen, aber die <seg type="insult">Philosophen</seg>,<lb/>
die mit jedem Tage seit dem Tod <rs type="pers" ana="n_64904" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> und vor allem<lb/>
seit Kriegsbeginn größere <seg type="insult">Optimisten</seg> werden, sind unerschöpflich<lb/>
in der Hingabe ihrer Ehre, so daß es fast den Anschein<lb/>
</p>
            <p ana="pr97554">
hat, als wollten sie den Siegen zuvorkommen und als wären diese<lb/>
an den einstimmigen Beschluß der Fakultät geknüpft. <seg type="insult">Austauschprofessoren<lb/>
</seg> mögen unterwegs in Streit geraten, wer mehr <seg type="insult">Ehrendoktorate<lb/>
</seg> verliehen hat. Die Empfänger aber sind sich nicht im reinen<lb/>
darüber, ob das Doktorat der Philosophie für sie eine <foreign xml:lang="la"><seg type="insult">honoris causa</seg></foreign><lb/>
ist. So viel nur wissen sie und haben auch sie aus der Philosophie gelernt<lb/>
, daß solche Gabe für <seg type="insult">die jetzt tief unter dem Niveau der <rs type="pers" ana="n_64905" ref="#fk__p_38501">Schopenhauerschen<lb/>
 Mißachtung</rs> stehenden Verleiher</seg> in Wahrheit eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">causa<lb/>
turpis</foreign></seg> ist! Wäre zum Glück nicht überall dort, wo der Rang ist,<lb/>
auch die Fähigkeit — was ja sogar von den Universitäten angenommen<lb/>
 wird —, und gäbe es im <seg type="insult">Reich der Erscheinungen</seg>, in das<lb/>
jetzt die Philosophie mit <seg type="insult">Ehrendoktoraten</seg> eintritt, Unterschiede<lb/>
wie etwa zwischen einem <rs type="pers" ana="n_64906" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> und <seg type="insult">einem</seg>, dem der Krieg<lb/>
nur vom Kino bekannt wäre und der vor jedem Bild, das fallende<lb/>
Menschen vorführt, nichts zu sagen wüßte als etwa: »Bumsti!« oder<lb/>
»Aha!« — <seg type="insult">die Vertreter der optimistischen Weltanschauung</seg> würden<lb/>
manche Enttäuschung erleben. Ich spreche nicht aus Neid; ich weiß,<lb/>
daß es mir auf Lebenszeit versagt ist, das <seg type="insult">Ehrendoktorat der Philosophie</seg><lb/>
zu erringen, selbst wenn ich nachweisen könnte, daß ich <rs type="pers" ana="n_64907" ref="#fk__p_48697">Leibniz</rs><lb/>
für einen Fabrikanten von »Keks« halte. Denn dieses Verdienst<lb/>
würde reichlich aufgewogen durch meine Erkenntnis, daß <seg type="insult">Professoren<lb/>
der Philosophie</seg>, die dem Weltuntergang mit <seg type="insult">Ehrendoktoraten</seg><lb/>
schmeicheln, von allen <seg type="insult">Karnevalstypen</seg>, auf die der Mond <seg type="insult">dieser<lb/>
Mordnacht</seg> grinst, die weitaus lächerlichsten und verächtlichsten sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97555">
<space/>Und eins in dieser Erkenntnis sind mit mir jene Exponenten<lb/>
des Unglücks, deren menschlichem Sinn die Pflicht noch immer<lb/>
besser zusagt als die Abwechslung durch einen <seg type="insult">Firlefanz</seg>, der sie<lb/>
erschwert. Eins in der Ansicht, daß <seg type="insult">Philosophen und Weiber</seg>, die<lb/>
die Ehren ihrer Berufe dort ablagern, wo sie nicht hingehören und<lb/>
wo man sie nicht braucht, daß <seg type="insult">Dekane</seg>, die der <seg type="insult">Glorie</seg> noch<lb/>
den Doktorhut aufstülpen wollen, und <seg type="insult">Jourkoryphäen</seg>, die an<lb/>
Artilleriestellungen ihre Neugierde befriedigen möchten, nicht jene<lb/>
Botschaft aus dem Hinterlande bringen, die sie zum Dank für die<lb/>
Mühe, es zu schützen, von dort zu empfangen gehofft haben. Noch<lb/>
warten wir aber auf eine von ihnen, die uns die tröstende Gewißheit<lb/>
 brächte, daß sie <seg type="insult">solche Zumutungen</seg> künftighin mindestens so<lb/>
mühelos abweisen werden wie den Angriff des Gegners. Von einem<lb/>
Hinauswurf der <seg type="insult">Professoren</seg> haben wir noch nichts vernommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97555">
Aber die günstige Nachricht sei weitergegeben, daß <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64908" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> nicht<lb/>
überall durchbrechen konnte, von der Südwestfront zurückgeworfen<lb/>
wurde und daß wenigstens dieser Teil des Kriegsschauplatzes zu<lb/>
einer unwirtlichen Gegend für <seg type="insult">den innern Feind</seg> geworden ist,<lb/>
von dem uns die Abwehr des äußern keineswegs befreit hat, den<lb/>
aber von einem bestimmten Punkte zu verjagen in beispielgebender<lb/>
Weise geglückt scheint. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_64909" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> mußte zurückgehen, kein<lb/>
Unterstand wurde ihr gewährt und nichts zu essen gegeben. Wir<lb/>
entbieten den tapferen Offizieren für dieses Vollbringen unsern Gruß<lb/>
wie es in <seg type="insult">jener Zeitung</seg> heißt, von der jetzt wenigstens das Totschweigen<lb/>
 einer Front, deren Männer nicht imstande waren, <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64910" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> ins Auge zu sehen, gern zu erwarten ist. Allen, trotz<lb/>
allem äußeren Gelingen Verzagten sei diese Kunde von einer<lb/>
vorbildlichen patriotischen Tat gebracht, durch die es mit einem<lb/>
kühnen Handstreich geglückt ist, einmal die inneren Grenzen zu<lb/>
schützen. Wie schön wäre es, wenn sich in einer Zeit, die für<lb/>
Mitteilungen gegenteiligen Inhalts, für Interviews <abbr>u. dgl.</abbr>, Rücksichten<lb/>
nicht kennt, kein formales Hindernis gegen die Beglaubigung<lb/>
solcher Nachricht stellte. Die Verhüllung hat sonst den Sinn, dem<lb/>
Gegner nicht mehr zu verraten als was er ohnedies schon<lb/>
weiß. Dem <seg type="insult">Todfeind</seg> sollte mit aller Deutlichkeit gesagt werden<lb/>
können, an welchem Punkt er keine Aussicht hat vorwärts zu<lb/>
kommen, aber die Sicherheit, mit der langen Nase, mit der<lb/>
er gekommen ist, abzuziehen. Es sollte der Gegenwart gemeldet<lb/>
werden, die solches noch nicht gehört und im Glauben an eine<lb/>
Macht, die bis zu den höchsten Spitzen der Natur und der<lb/>
Gesellschaft reichen müsse, allen Mut verloren hat. Es werde der<lb/>
Zukunft verkündet, die uns um des Beispiels willen, das mutige<lb/>
Männer auf dem vorgeschobenen Posten einer verlorenen Zeit<lb/>
gegeben haben, nicht ganz verwerfen wird, um des Vorzugs willen,<lb/>
in <seg type="insult">dem tragischen Karneval</seg>, den wir uns leisten konnten, doch<lb/>
einmal für einen Augenblick die Besinnung gefunden zu haben!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48697">
               <persName>Leibniz, Gottfried Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1646-07-1</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1716-11-14</date>
                  <place>Hannover</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5390</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56979">
               <persName>Skoda, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Albin von Skoda; kein Beleg eruierbar; verh. Margarethe Westermayer</note>
               <note type="comment">Onkel von Albin Skoda</note>
               <note type="comment">Carl?</note>
               <note type="comment">18., Kutschkergasse 7</note>
               <note type="comment">Burgschauspieler 1913-18</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>