<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10362.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10361.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10363.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(»Der Nachlaß von Franz Janowitz« und »Erinnerung an Georg Trakl«), in: Fackel Heft 27, Nr. 706, 1925, S. 43-44</title>
            <title type="iso-date">1925-12-01</title>
            <title type="id">tid_10362</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">706</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-706_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/706,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(»Der Nachlaß von Franz Janowitz« und »Erinnerung an Georg Trakl«)</head>
            <p ana="pr141399">
<space/>Das soeben erschienene <seg ana="neunte Heft des ‚Brenner‘"/><lb/>
(Herausgeber <rs type="pers" ana="n_86260" ref="#fk__p_49342">Ludwig Ficker</rs>, Innsbruck) enthält einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr141402">
<space/>Am <date>4. November 1917</date> ist <rs type="pers" ana="n_86261" ref="#fk__p_43507">Franz Janowitz</rs> an den Folgen einer<lb/>
Verwundung, die er am ersten Tag der großen Durchbruchsschlacht<lb/>
gegen Italien bei einem Sturmangriff auf dem Monte Rombon erlitt,<lb/>
in einem Feldspital des ehemaligen Küstenlandes gestorben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141403">
<space/>Was er, der Fünfundzwanzigjährige, der Nachwelt zur Erinnerung<lb/>
hinterlassen, was er selbst noch zur Veröffentlichung bestimmte, sind<lb/>
Gedichte — ein knapper Auswahlband, zwei Jahre nach seinem Tod<lb/>
erschienen. Und in der Tat, hier war Erinnernswertes: denn rückvergütet<lb/>
 dem Gesicht des Allerbarmers schien da mit einemmal das<lb/>
schuldige Antlitz dieser Welt, und Gottes Schöpfung wieder ursprünglich<lb/>
 bedacht. Ja, hier war Erde, hier war Himmel, noch unverrückt<lb/>
am letzten wie am ersten Tag, und zwischendurch im Weitblick einer<lb/>
tiefbeherzten Wahrnehmung — ein Firmament der Sehnsucht unter<lb/>
ziehenden Wolken — des Menschen Seele: Irrsal, Einsamsein und<lb/>
Liebe. Fürwahr, ein helles Blütenwunder menschlichster, mitmenschlicher<lb/>
 Besinnung, ins volle Licht seiner Beschaulichkeit entfaltet von<lb/>
einem frischergrünten Trieb des Wortwunders am alten Stamm der<lb/>
Sprache, so stand dieser Gedichtband »<rs type="title">Auf der Erde</rs>« über dem Grabe<lb/>
seines Schöpfers und der <seg type="insult">Mörderzeit</seg>, die ihn gefällt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141404">
<space/>Aber was <rs type="pers" ana="n_86262" ref="#fk__p_43507">Franz Janowitz</rs> noch selbst, was er zuallernächst für<lb/>
würdig befunden, von ihm zu zeugen, ist nur ein Bruchteil dessen,<lb/>
das sein — des Dichters wie des Denkers — bemerkenswertes<lb/>
künstlerisches Vermächtnis darstellt. In seinem Nachlaß fanden sich<lb/>
— neben Fragmenten — noch eine große Anzahl vollendeter Gedichte;<lb/>
des weiteren Novellen, Tagebücher und kleinere philosophische<lb/>
Schriften.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141405">
<space/>Der <rs type="inst">Brenner-Verlag</rs> hat nun die Absicht, diesen Nachlaß,<lb/>
sorgfältig gesichtet, herauszugeben. Voraussichtlich in zwei Bänden<lb/>
geringeren Umfangs, von denen der eine Gedichte (darunter die beiden<lb/>
Zyklen »<rs type="title">Der tägliche Tag</rs>« und »<rs type="title">Der steinerne Tag</rs>«), der andere ausgewählte<lb/>
 Prosa enthalten soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141406">
<space/>Die Entscheidung darüber, ob dieser Plan verwirklicht werden<lb/>
kann, wird aber bei jenen liegen, an die hiemit die Einladung zur<lb/>
Subskription auf den Nachlaß von <rs type="pers" ana="n_86263" ref="#fk__p_43507">Franz Janowitz</rs> ergeht. <seg type="spc">Wer<lb/>
bereit ist</seg>, <seg type="spc">zu subskribieren</seg>, <seg type="spc">teile dies dem <rs type="inst">Brenner-Verlag<lb/>
</rs> mit</seg>! <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr141408">
<space/>Im weiteren wird auf meine Ehrung und Pflege seines<lb/>
Andenkens hingewiesen und gesagt, daß es von dem Erfolg<lb/>
</p>
            <p ana="pr141408">
dieses Aufrufs abhängen werde, ob ein solcher Dichter im<lb/>
Gedächtnis der Nachwelt fortleben, oder ob der Vergessenheit<lb/>
anheimfallen soll, wer ein Gedicht wie »<rs type="title">Über den Schläfern</rs>«<lb/>
(das nun folgt) geschrieben hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141409">
<space/>Die Entscheidung kann, da die Freunde der <rs type="self" ana="werk_27173">Fackel</rs><lb/>
auch die Freunde dieses Planes sein müssen, nicht zweifelhaft<lb/>
 sein. Ebensowenig wie: daß sie das Gedenkbuch<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc">Erinnerung an <rs type="pers" ana="n2_7667" ref="#fk__p_54239">Georg Trakl</rs></seg></rs>« beziehen werden, dessen<lb/>
Erscheinen der ‚<rs type="magazine" ana="werk_27174">Brenner</rs>‘ ankündigt. Das <rs type="magazineRef" ana="werk_27175">Heft</rs> enthält auch<lb/>
den von <rs type="pers" ana="n_86264" ref="#fk__p_49342">Ludwig Ficker</rs> bei der Wiederbestattung auf dem Friedhof<lb/>
 von Mühlau am <date>7. Oktober</date> gesprochenen Nachruf und kündigt<lb/>
an, daß die Mittel des <rs type="inst">Fonds zur Errichtung eines Grabmals für<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_7668" ref="#fk__p_54239">Georg Trakl</rs></rs>, die teilweise zur Deckung der Kosten der Überführung<lb/>
 aus Polen nach Tirol herangezogen werden mußten, aus<lb/>
dem Erträgnis des Gedenkbuchs ergänzt werden sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141410">
<space/>Demgemäß ist zu hoffen, daß die Leser an <seg type="insult">der toten Lyrik<lb/>
der Lebenden</seg> sparen werden, um die lebendige der Toten zu<lb/>
unterstützen. Der Wertunterschied ist hier kein Problem und die<lb/>
Demonstration für zwei edle Opfer eine sittliche Pflicht im<lb/>
gleichzeitigen Gedenken an <seg type="insult">die gesunden Kriegsliteraten</seg>, die<lb/>
heute teils die <seg type="insult">Konjunktur der Weltverbrüderung</seg> teils die <seg type="insult">des<lb/>
nationalen Bewußtseins</seg> erfassen, in allen Fällen aber den <seg type="insult">Geist<lb/>
der Verbindung mit <rs type="pers">Krethi</rs> und <rs type="pers">Plethi</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49342">
               <persName>Ficker, Ludwig von</persName>
               <birth>
                  <date>1880-04-13</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-03-20</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>