<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06924.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06923.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06925.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Trebitsch im Weltkrieg, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 19-25</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06924</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Trebitsch im Weltkrieg</head>
            <p ana="pr93168">
<space/>In Gastein war vor fünf Jahren England durch <rs type="pers" ana="n_62973" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs><lb/>
und Österreich durch <rs type="pers" ana="n_62974" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> vertreten. Kein Wunder, daß sie<lb/>
zusammenkommen mußten. <rs type="pers" ana="n_62975" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> mochte <rs type="pers" ana="n_62976" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> nicht so sehr<lb/>
wegen seiner Kenntnis der englischen Sprache schätzen, als wegen<lb/>
seiner Kenntnis der deutschen auf ihn gespannt sein. Denn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62977" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> gehört zu <seg type="insult">jenen deutschen Autoren</seg>, die nie »<seg type="spc">daran</seg> vergessen<lb/>
«, daß sie die Nation repräsentieren, immer fragen, »<seg type="spc">wieso</seg><lb/>
es komme«, daß die Engländer so feindselig seien, und die sich<lb/>
mit Recht »<seg type="spc">darüber</seg> verletzt« fühlen. <rs type="pers" ana="n_62978" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> kennt <rs type="pers" ana="n_62979" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs>, das<lb/>
weitere ergibt sich von selbst. Aber er schätzte in <rs type="pers" ana="n_62980" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs>, »um<lb/>
dessentwillen er wohl gerne mit mir verkehrte«, vor allem <seg type="insult">den originellen<lb/>
 Politiker</seg>, meint <rs type="pers" ana="n_62981" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs>. »Als einer der größten Dramatiker,<lb/>
die das Inselreich seit <rs type="pers" ana="n_62982" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> besessen«, war ihm <rs type="pers" ana="n_62983" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> fremd.<lb/>
Genau so wie etwa mir. <rs type="pers" ana="n_62984" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> hatte für diesen Punkt nur jenes<lb/>
»vergitterte Lächeln«, das <rs type="pers" ana="n_62985" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> während der Unterredung öfter<lb/>
an ihm beobachtet hat. Wie gern nun <rs type="pers" ana="n_62986" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> mit <rs type="pers" ana="n_62987" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs><lb/>
verkehrt hat, merkte dieser vor allem an der Antwort, die <rs type="pers" ana="n_62988" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs><lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_62989" ref="#fk__p_54249">Trebitsch’s</rs> besorgte Frage gab, »wieso es denn komme«, daß<lb/>
England panslawistische Interessen unterstütze, »da dieser sonderbare<lb/>
Umschwung in einem gewaltigen Gegensatze zu den Anschauungen<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_62990" ref="#fk__p_49767">Marquis von Salisbury</rs>, <rs type="pers" ana="n_62991" ref="#fk__p_38473">Balfours</rs> Oheim, stünde«. <seg type="insult">Diesen<lb/>
Versuch einer Einmischung in englische Familienangelegenheiten</seg><lb/>
beantwortete <rs type="pers" ana="n_62992" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> nicht etwa mit der Gegenfrage, <seg type="spc">wie</seg> es denn<lb/>
komme, daß <rs type="pers" ana="n_62993" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> ein preisgekrönter Dichter sei, da <seg type="insult">dieser</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr93168">
<seg type="insult">sonderbare Umschwung</seg> in einem gewaltigen Gegensatze zu den<lb/>
Anschauungen seines Oheims, eines Seidenfabrikanten stehe, sondern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93170">
<space/>Die Antwort darauf war so ausweichend und <seg type="spc">beinahe ablehnend<lb/>
</seg>, daß ich mich gezwungen sah, das Thema zu wechseln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93172">
<space/>Er hat aber nicht gewechselt. Er sah sich nur gezwungen,<lb/>
aber es fiel ihm gar nicht ein. Denn mit dieser Antwort konnte<lb/>
sich <rs type="pers" ana="n_62994" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs>, der »die Stunde zu nützen suchte« und »vor<lb/>
allem sich von <rs type="pers" ana="n_62995" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> über englische Politik, ihre Wege und<lb/>
Ziele belehren lassen wollte«, keineswegs zufriedengeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93174">
<space/>Ich konnte aber die Frage nach der Ursache der damaligen<lb/>
gereizten Stimmung gegen unseren gewaltigen Bundesgenossen Deutschland<lb/>
 doch nicht unterdrücken und erlaubte mir <seg type="spc">unter Hinweis auf<lb/>
meine völlig unmaßgebenden politischen Ansichten</seg> die<lb/>
Bemerkung, daß Deutschland doch ein Defensivstaat sei und gegen<lb/>
England niemals offensive Pläne haben könne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93176">
<space/>Was unternahm nun <rs type="pers" ana="n_62996" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs>, zwar auch überzeugt, daß <seg type="insult">die<lb/>
politischen Ansichten des Herrn <rs type="pers" ana="n_62997" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs></seg> völlig unmaßgebend<lb/>
seien, mit dessen Hinweis darauf ganz einverstanden, aber doch<lb/>
gelangweilt von dem <seg type="insult">Geräusch</seg>, das trotz besserer Einsicht auf<lb/>
ihn eindrang?<lb/>
</p>
            <p ana="pr93178">
<space/><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_62998" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> räusperte sich und sah an mir vorüber durch<lb/>
das breite Fenster seines Zimmers in das friedliche<lb/>
Gasteiner Tal</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93180">
<space/>Mit dieser Belehrung über die Wege und Ziele der englischen<lb/>
Politik noch immer nicht zufrieden, stolz darauf, sich in der Konversation<lb/>
 mit einem Engländer nicht zu blamieren und für den <seg type="insult">Mangel an<lb/>
politischer Bildung</seg> wenigstens durch <seg type="insult">Mangel an Takt</seg> zu entschädigen,<lb/>
stellte <rs type="pers" ana="n_62999" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> nunmehr an <rs type="pers" ana="n_63000" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> die Frage über das »künftige Verhältnis<lb/>
 zwischen <rs type="inst">Oberhaus</rs> und <rs type="inst">Unterhaus</rs>«. Anstatt jetzt den Besucher<lb/>
aus beiden Häusern hinauszuwerfen, »parierte« <rs type="pers" ana="n_63001" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> »mit der Gegenfrage<lb/>
 nach den Parteien unseres <rs type="inst">Parlaments</rs> und dem Gefüge des <rs type="inst">Herrenhauses<lb/>
</rs>«. Dadurch ermuntert, ging nun <rs type="pers" ana="n_63002" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> so weit, daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr93182">
<seg type="spc">die brennende Frage</seg> nach der Sicherung des europäischen Friedens<lb/>
an den britischen Staatsmann <seg type="spc">richtete</seg> und <seg type="spc">geradezu</seg> auf die<lb/>
mannigfachen Reizungen und Verstimmungen anspielte, aus denen am<lb/>
Ende gar eine Kriegsgefahr sich entwickeln könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93184">
<space/><rs type="pers" ana="n_63003" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs>, durch <seg type="insult">diese mannigfachen Reizungen</seg> verstimmt<lb/>
und nicht gesonnen, auf <seg type="insult">eine brennende Frage</seg> zu antworten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93186">
sah mich lange an und versuchte dann <seg type="spc">temperamentvoller als<lb/>
bisher</seg> auseinanderzusetzen, daß England ein Inselreich sei, was wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr93186">
Festländer so gerne übersähen, und daß es niemals vergessen dürfe,<lb/>
aus dieser Tatsache heraus zu allen Ereignissen Stellung zu nehmen<lb/>
und alle Vorteile dieses Umstandes nach Kräften zu wahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93188">
<space/>Diese deutliche Anspielung eines Inselbewohners, der isoliert<lb/>
zu bleiben wünscht, war für <seg type="insult">den zähen Festländer</seg> noch immer<lb/>
nicht deutlich genug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93190">
<space/>Dann huschte wieder <seg type="spc">jenes eigentümliche Lächeln</seg> über das<lb/>
bartlose Antlitz. <seg type="spc">Es glitt an mir vorbei und blieb an der<lb/>
unvergleichlichen Landschaft haften</seg>, die sich vor uns ausbreitete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93192">
<space/>Man kann es dem vergittertsten Lächeln nicht verdenken,<lb/>
daß es, wenn es die Wahl hat, doch nicht an einer Landschaft<lb/>
vorübergleiten und am <rs type="pers" ana="n_63004" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> haften bleiben wird. Aber immer<lb/>
wieder, »beinahe mechanisch«, sagte <rs type="pers" ana="n_63005" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs>: »Bedenken Sie<lb/>
doch, daß wir Inselbewohner sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Dies endlich bestimmte<lb/>
den <seg type="insult">Festländer</seg>, von ihm zu weichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93194">
<space/>Zum Abschied war mir <seg type="spc">trotzdem</seg> nicht zumute, <seg type="spc">als hätte<lb/>
ein Wohlwollender oder gar ein Freund mir die Hand<lb/>
gedrückt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93196">
<space/><rs type="pers" ana="n_63006" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> ist feinfühlig. Er hatte aber auch den Eindruck<lb/>
, daß <rs type="pers" ana="n_63007" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> wie jeder Engländer in leitender Stellung<lb/>
»seine Gefühle im <seg type="spc">Zaune</seg> zu halten vermag wie kaum<lb/>
ein anderer«. Dies sei »vielleicht seine einzige unzweifelhafte<lb/>
Ebenbürtigkeit«. Sonst war ihm <rs type="pers" ana="n_63008" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> über, dem es sogar<lb/>
geglückt ist, einen Blick über <seg type="insult">jenen Zaun der Gefühle</seg> zu werfen,<lb/>
der etwa dem Gitter des Lächelns entspricht, ohne daß er seiner<lb/>
Neugierde, sagen wir, <seg type="insult">Zaun und Ziegel</seg> anlegen mußte. Würde er heute<lb/>
</p>
            <p ana="pr93198">
vor ihn hintreten und fragen: »Wie denken Sie über Deutschland,<lb/>
Herr Minister, und über die großen Siege der Zentralmächte, da würde<lb/>
vielleicht wieder jenes vergitterte Lächeln seine Lippen kräuseln und er<lb/>
würde ausweichend antworten: ‚Bedenken Sie doch, wir sind Inselbewohner<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/>‘<ADD>«</ADD><lb/>
</p>
            <p ana="pr93200">
<space/>Aber wahrscheinlich würde heute <rs type="pers" ana="n_63009" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs>, der <seg type="insult">ein deutscher<lb/>
Schriftsteller</seg> ist, mit <rs type="pers" ana="n_63010" ref="#fk__p_38473">Balfour</rs> nicht mehr gern verkehren. Ist doch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63011" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> <seg type="insult">unserer besten einer</seg>. Gehört er doch zu <seg type="insult">jenen durchhaltenden<lb/>
Erscheinungen des Hinterlands</seg>, die im <rs type="event">Weltkrieg</rs> ihren Mann<lb/>
gestellt haben, vielleicht einer, der am schmerzlichsten den Abbruch<lb/>
der internationalen Verbindungen erlebt hat, während <seg type="insult">der sonnige<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63012" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> mit der <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue</seg></rs> sein Auskommen findet.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63013" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> hat viel vom Krieg mitgemacht. Das Schicksal hat ihn<lb/>
auf <seg type="insult">die Flucht aus Ostende</seg> mitgenommen und zu den Denkwürdigkeiten<lb/>
</p>
            <p ana="pr93200">
 dieses Krieges, die alle, wenn die Zeit reift, durch meinen<lb/>
Mund noch den Kindern und Kindeskindern erzählt werden sollen,<lb/>
gehört die Beschreibung <seg type="insult">jener historischen Flucht</seg>, auf der <rs type="pers" ana="n_63014" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs><lb/>
sein Gepäck zurücklassen mußte und <seg type="insult">mit heiler Haut und einem<lb/>
Feuilleton</seg> in Wien ankam. Er schrieb’s unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Das große<lb/>
Erlebnis</rs>«</seg>. Es war aber auch eines. In Ostende hatte er gehört, daß<lb/>
Österreich an Serbien den Krieg erklärt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93202">
<space/>Wir <seg type="spc">beben</seg> vor Freude. Nach Hause, nach Hause, <seg type="spc">ins Vaterland</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93204">
<space/>In der <rs type="inst">Schlafwagengesellschaft</rs> ist aber alles ausverkauft, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63015" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> muß bis Sonntag warten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93206">
<space/>Die Ereignisse überstürzen sich. Während wir unsere Koffer<lb/>
packen, steht Europa bereits in Flammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93208">
<space/>Auch diese Erscheinung hat wieder ihre Begleiterscheinung:<lb/>
die Koffer müssen zurückgelassen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93210">
<space/>Schmerzhaftes Heimweh drängt uns vorwärts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93212">
<space/><rs type="pers" ana="n_63016" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> aber muß »die Hände in den Schoß legen, still sitzen<lb/>
und warten«. Der Wirt »grüßt uns nicht mehr«. Dies wäre an und<lb/>
für sich noch kein bedrohliches Symptom. Schlimmer ist schon:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93214">
<space/>Auf unsere Bitte, einen <seg type="spc">Preisnachlaß</seg> zu gewähren, antwortet<lb/>
er unhöflich, <seg type="spc">herausfordernd</seg>, droht und <seg type="spc">weist uns die Tür</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93216">
<space/>Es ist aber auch nicht einzusehen, warum bei Kriegsausbruch,<lb/>
ehe noch ein Wirt <seg type="insult">Preistreiberei</seg> begeht, ein Gast <seg type="insult">Preisdrückerei</seg> anfangen<lb/>
 sollte, das Herausfordern wäre in diesem Falle berechtigt,<lb/>
aber wenn ein Wirt einem Gast, der Preisnachlaß begehrt, die<lb/>
Tür weist, so hat er ja dem Ansuchen eigentlich in weitestem<lb/>
Maße entsprochen. Ob nun der Ausbruch eines Krieges nur die<lb/>
Gelegenheit oder die Notwendigkeit bedeutet, um als ersten Gedanken<lb/>
die Möglichkeit eines Preisnachlasses nahezulegen, geht aus dem<lb/>
Bericht nicht hervor. Wohl aber ist anzunehmen, daß nicht <seg type="insult">die<lb/>
Gesinnung des wohlhabenden Autors</seg>, sondern nur <seg type="insult">sein Französisch</seg><lb/>
beim Wirt und <seg type="insult">sein Deutsch</seg> beim Leser das Mißverständnis verschuldet<lb/>
 hat. Es scheint wirklich bunt genug zugegangen zu sein für<lb/>
<seg type="insult">einen Sohn aus reichem Haus</seg>. Entschlüsse müssen gefaßt werden. Da<lb/>
schlägt <rs type="pers" ana="n_63017" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs>, schon ganz im Krieg, etwas »in die Schanze«, nämlich<lb/>
ein paar Hundertkronenscheine »für einen Bettel belgischer Noten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Nur fort, nur fort!« Das Hotelpersonal? »Ist <seg type="spc">teilweise</seg> einberufen,<lb/>
<seg type="spc">teilweise</seg> nimmt es eine mürrische Haltung ein.« Man möchte<lb/>
</p>
            <p ana="pr93216">
also nach dem einberufenen Teil klingeln, aber der kommt nicht.<lb/>
Die Nacht ist unruhig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93218">
<space/>Fäuste donnern an unsere Türen und Verwünschungen gegen<lb/>
die Deutschen schrecken uns aus dem leisen Schlummer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93220">
<space/>Vielleicht waren es schon die Engländer, die wegen schlechter<lb/>
Übersetzungen Protest erheben wollten! Nein, sie waren es nicht,<lb/>
aber die Nachricht trifft uns, daß sie ein Schiff angeschossen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93222">
<space/><rs type="pers" ana="n_63018" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> hat wieder einmal recht behalten: er hat an die englische<lb/>
Zivilisation niemals geglaubt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93224">
<space/>Es hängt also doch mit <rs type="pers" ana="n_63019" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> zusammen. <rs type="pers" ana="n_63020" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> fährt<lb/>
nach Brüssel. Dort ist er der Heimat näher, »<seg type="spc">näher der Freude</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Pflichten zu übernehmen</seg>«. Welche er übernommen hat, haben<lb/>
wir bis heute leider nicht erfahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93226">
<space/>Der Zug ist mit Menschen überfüllt, die wir oft in übermütigster<lb/>
Laune gesehen haben. Sie sind alle ernst und schweigsam geworden<lb/>
und <seg type="spc">die Züge der Frauen</seg> in ihrer Begleitung verraten plötzlich das<lb/>
wirkliche Alter <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr93228">
<space/>Daß auf <seg type="insult">einer so überstürzten Flucht</seg> auch Züge verwechselt<lb/>
 werden, ist begreiflich. Aber ob sie nun überfüllt<lb/>
sind oder nur das Alter der Frauen verraten, sie treffen endlich<lb/>
in Brüssel ein. Dort sieht sich <rs type="pers" ana="n_63021" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> »von <seg type="insult">wilden Pöbelmassen</seg><lb/>
umdrängt«. Welch ein Unterschied gegen Ostende mit seinem <seg type="insult">Leben<lb/>
und Treiben</seg> von <seg type="insult">Kurgästen aus Wien und Budapest</seg>. Und in<lb/>
Brüssel erst, wie der Genauigkeit halber zugegeben sei, beginnt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63022" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> »klarer zu sehen« und »opfert rasch entschlossen«<lb/>
seinen Koffer, das heißt, er gibt ihn einem Spediteur, den<lb/>
man ihm empfohlen hat, ins Depot. Der <rs type="event">Weltkrieg</rs> hat bekanntlich<lb/>
in seinem weiteren Verlauf noch größere Opfer gefordert und<lb/>
den Verlust zahlreicher anderer Güter zur Folge gehabt. Indes<lb/>
schon damals war Gefahr im Verzug, darum zurück ins Hotel!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93230">
<space/>Aber es hilft alles nichts, wir müssen handeln und an die nächste<lb/>
Zukunft denken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93232">
<space/>Mit welchem Wirt oder womit <rs type="pers" ana="n_63023" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> nun gehandelt<lb/>
hat, ist nicht zu erfahren. Wir hören nur, daß zum Schutze der<lb/>
Abreisenden Militär requiriert wurde, »das das <rs type="inst">Ministerium des<lb/>
Äußern</rs> <seg type="spc">so gut wie verweigert</seg>«. Trotzdem geht die Reise von<lb/>
statten, und zwar »durch Triumphpforten der Begeisterung«,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_63024" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> auch <seg type="insult">die »gepanzerten Tore des Jubels«</seg> nennt,<lb/>
so daß er die unerschütterliche Überzeugung gewinnt: »Wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr93232">
müssen siegen!« Das Scherflein, das <rs type="pers" ana="n_63025" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> dazu beigetragen<lb/>
 hat, die <seg type="insult">Pflicht</seg>, die er, im <seg type="insult">Vaterlande</seg> angelangt, übernommen<lb/>
 hat, ist offenbar eben <seg type="insult">dieses Bekenntnis</seg> und <seg type="insult">diese packende<lb/>
Schilderung seiner Flucht aus Ostende</seg>. Ich habe es unter <seg type="insult">tausend<lb/>
Winzigkeiten</seg>, die das Gesicht <seg type="insult">dieser großen Zeit</seg> zusammensetzen,<lb/>
aufgehoben und nicht als die grellste, nur als eine, die sich mir<lb/>
auf dem Schreibtisch zufällig näherte, vorgenommen. Es hat unter<lb/>
den tausend <seg type="insult">tausendmal größere Winzigkeiten</seg> gegeben. Wenn die<lb/>
Zeit wieder kleiner geworden sein wird, sollen ihrer alle hervorgeholt<lb/>
 werden, nicht damit man erfahre, was wir, sondern wie<lb/>
unverändert und in <seg type="insult">welch vertrauter Begleitung</seg> wir es überstanden,<lb/>
durch welche Augen wir es geschaut haben. <rs type="pers" ana="n_63026" ref="#fk__p_47879">Kleopatra</rs> schlug<lb/>
den Boten für das Ereignis: ich denke, daß das Ereignis für den<lb/>
Boten Züchtigung verdient. Nur <seg type="insult">solches Ereignis</seg> hat <seg type="insult">solche<lb/>
Botschaft</seg>, anstatt ihr den Mund zu stopfen, erst laut gemacht.<lb/>
Wie groß muß eine <seg type="insult">Zeit</seg> sein, die Raum hat für dieses! Und, wie<lb/>
ich gern beklage, auch für die Nachschilderung. Wie man will:<lb/>
man kann den <seg type="insult">Mißton der Welt</seg> so gut aus den <seg type="insult">Geräuschen</seg> wie<lb/>
aus meinem Echo beziehen. <seg type="insult">Das Ereignis</seg> hat die Sprecher nicht<lb/>
verändert. Trotzdem glaubte ich so lange schweigen zu müssen. Da<lb/>
wurden sie noch lauter. So werde ihre Stimme durch mein Echo<lb/>
verstärkt, damit sie auch die Enkel hören!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93234">
<space/>»Wie wir erfahren, wurde der Bühnenschriftsteller <rs type="pers" ana="n_63027" ref="#fk__p_54249">Siegfried<lb/>
Trebitsch</rs> gestern bei der Musterung für tauglich befunden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93236">
<space/>Da es — in der Theaterrubrik — mitgeteilt wird, so erlöst<lb/>
es gewiß <seg type="insult">die bebende Bereitschaft</seg>, »Pflichten zu übernehmen«,<lb/>
und muß in gerechter Ergänzung des Eindrucks, den <seg type="insult">der geschriebene<lb/>
Patriotismus</seg> macht, festgestellt werden. Sollte aber der Ruf die<lb/>
<seg type="insult">Bereitschaft</seg> etwa enttäuschen, was, bei Gott, keinem Erdenwurm<lb/>
zu verdenken wäre, so würden solche Vorfälle vielleicht doch die<lb/>
heilsame Einsicht durchsetzen helfen, daß ein künftiger Weltkrieg,<lb/>
um <seg type="insult">ein »großes Erlebnis«</seg> zu sein, besser mit Theaternotizen als<lb/>
mit Feuilletons zu führen wäre.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54249">
               <persName>Trebitsch, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-6-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Eltern: Leopold Trebitsch (gest. 12.12.1906) und Malvine, geb. Singer (gest. 8.4.1918)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12968</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49767">
               <persName>Salisbury, Robert Arthur Talbot Gascoyne-Cecil Marquis von</persName>
               <birth>
                  <date>1830-02-03</date>
                  <place>Hatfield</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-08-22</date>
                  <place>Hatfield</place>
               </death>
               <occupation>Staatsmann</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47879">
               <persName>Kleopatra</persName>
               <birth>
                  <date>69? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-12 BC</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38473">
               <persName>Balfour, Arthur James Earl of</persName>
               <birth>
                  <date>1848-07-25</date>
                  <place>Wittingehame</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-03-19</date>
                  <place>Woking</place>
               </death>
               <occupation>Staatsmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/61888</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>