<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04843.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04842.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04844.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Verteilung der Macht. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 10, Nr. 277, 1909, S. 41-45</title>
            <title type="iso-date">1909-03-31</title>
            <title type="id">tid_04843</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">277</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-277_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/277,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Verteilung der Macht. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr59941">
<space/>Die Quelle aller Menschenmacht ist nicht, wie<lb/>
die <seg type="insult">Speichellecker der Masse</seg> behaupten, das Volk,<lb/>
sondern der Glaube des geistigen Menschen an sich<lb/>
selbst. Die sogenannte Macht der Menge ist, wenn<lb/>
sie nicht vom Geist gelenkt wird, lediglich eine zerstörende<lb/>
 Elementargewalt. Sie hat immer einen gemeinen<lb/>
 Notstand zur Voraussetzung, durch den sie<lb/>
erst geschaffen und in Bewegung gesetzt wird. Die<lb/>
Macht der Menge ist imstande, das <seg type="insult">Joch unvernünftiger<lb/>
 Tyrannei</seg> abzuschütteln oder, von Mangel<lb/>
getrieben, schlecht behüteten Besitz an sich zu reißen.<lb/>
Sie ist immer nur Auflehnung oder Beraubung und<lb/>
weiß die erlangte Freiheit und den erlangten Besitz<lb/>
weder zu nützen noch zu halten. Die Menge kann<lb/>
nicht aus und für sich bestehen, sie sinkt unweigerlich<lb/>
stets wieder in die Knechtschaft zurück und für ihre<lb/>
Macht zeugen immer bloß Spuren der Verwüstung.<lb/>
Die materiellen Kräfte können nur unter der Führung<lb/>
des Geistes schöpferisch wirken, und jener Augenblick<lb/>
, als die Erkenntnis der Möglichkeit geistiger<lb/>
Macht wie ein Blitz die Seele des Menschen durchstrahlte<lb/>
 und entzündete, war der höchstgemute und<lb/>
folgenreichste aller irdischen Augenblicke und die<lb/>
wahre Geburtsstunde der Menschheit. Der Menschheit<lb/>
und Gottes. Denn so leuchtend und erhaben erschien<lb/>
dem Menschen das Attribut geistiger Machtwirksamkeit<lb/>
, daß er lange nicht wagte, dies Ungeheure sich<lb/>
selbst beizulegen. Er stellte es außer sich, hob es in<lb/>
Sternenferne empor und wurde selbst ein Beispiel<lb/>
der Unterwerfung unter den Geist. Im Namen Gottes<lb/>
regierte zuerst der Geist des Menschen auf Erden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59942">
<space/>Die ursprünglichste Form geistiger Herrschergewalt<lb/>
 war das Priesterkönigtum. Und die Gottesidee<lb/>
war zugleich der feste Anker hohepriesterlicher<lb/>
Autorität und die befreiende Schwinge des geistigen<lb/>
Machtwillens. Je sicherer der Priester seines Ansehens<lb/>
 und seiner Heiligkeit beim Volke wurde, desto<lb/>
</p>
            <p ana="pr59942">
gewisser wurde er auch des eigenen Glaubens an<lb/>
seinen Beruf, Hirt zu sein über die Menschenherde.<lb/>
Dies nämlich ist der tiefste Glaube, der erst zum<lb/>
wahren Priester macht. Das innerste Geheimnis des<lb/>
Hohenpriestertums ist dies eine: daß der Glaube an<lb/>
Gott für den befreiten Geist nur der königliche<lb/>
Mantel ist, in den der Glaube an seinen Herrscherberuf<lb/>
 sich hüllt. Der <seg type="insult">moderne demokratische Stumpfsinn<lb/>
</seg> freilich vermag in dieser kühnsten Konzeption<lb/>
geistigen Herrscherwillens, im Priester des esoterischen<lb/>
 Wissens, nur den <seg type="insult">»betrügerischen Pfaffen«</seg><lb/>
zu sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59943">
<space/>Um aber solche Macht dauernd und ungeschmälert<lb/>
 zu erhalten, ist rastlose Wachsamkeit und<lb/>
stete Willenserneuerung der geistigen Gewalthaber<lb/>
vonnöten. Jedwede Erschlaffung ihrer innern Energie<lb/>
bedeutet unerbittlich auch den Verfall ihrer Macht durch<lb/>
das Schwergewicht der dann sogleich und automatisch<lb/>
wirksam werdenden materiellen Kräfte. Sobald diese<lb/>
Kräfte nicht mehr planvoll bewegt werden, wenden<lb/>
sie sich planlos gegen ihre Beweger. Der geistige<lb/>
Herrscher wird also von seinem besonderen Selbsterhaltungstrieb<lb/>
 auf ein hartes und asketisches Leben<lb/>
hingewiesen, asketisch im amoralischen, spartanischen<lb/>
Sinne, auf ein Leben gesunder Abhärtung, stolzer<lb/>
Selbstzucht und geistiger Freiheit. Niemals darf der<lb/>
Herrschende der Knecht von Leidenschaften und Bedürfnissen<lb/>
 sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59944">
<space/>Neben dem herrschenden Priestertum entstand,<lb/>
als Vollstrecker seines Willens und Beschützer des<lb/>
Volkes vor äußeren Gefahren, eine Kaste, die durch<lb/>
den nahen Anblick der Macht und mehr vielleicht<lb/>
noch durch die impetuosen Instinkte, die ihr erblich<lb/>
innewohnten und durch ihren Beruf noch verschärft<lb/>
 wurden, allmählich selbst nach der Macht<lb/>
lüstern wurde: die Kriegerkaste oder das kriegerische<lb/>
 Königtum. Die Zunahme kriegerischer Unternehmungen<lb/>
 — durch Bedrohung von außen, Auflehnung<lb/>
</p>
            <p ana="pr59944">
 im Innern, Expansionsbedürfnis, Bedürfnis<lb/>
nach Sklaven <abbr>usw.</abbr> hervorgerufen — stärkte diese<lb/>
sekundäre, ursprünglich nur als Exekutive gedachte<lb/>
Machtquelle auf Kosten der priesterlichen Macht.<lb/>
Und obgleich das militärische Königtum noch lange<lb/>
Zeit hindurch dem Hohenpriestertum untergeordnet<lb/>
blieb, war in kriegerischen Perioden dennoch die<lb/>
allmähliche Verwandlung des theokratischen Staates<lb/>
in einen militärisch-aristokratischen unvermeidlich.<lb/>
Der Kampf um die Macht zwischen Priestertum und<lb/>
Rittertum bildet den Hauptinhalt der sogenannten<lb/>
Weltgeschichte bis in die neuere Zeit. Im Mittelalter<lb/>
erscheinen diese beiden Machtfaktoren in zwei große,<lb/>
alles absorbierende Verbände zusammengefaßt: in den<lb/>
weltlichen Staat und in die Kirche. In Kaiser und Papst<lb/>
bekriegten sich der <foreign xml:lang="la">homo bellicosus</foreign> und der <foreign xml:lang="la">homo<lb/>
contemplativus</foreign>. Daß es auch kontemplative Kaiser<lb/>
und kriegerische Päpste gab, ändert nichts an ihrer<lb/>
repräsentativen Idee. Die rechte Waffe des Papstes<lb/>
war der Glaube an die Macht des Geistes, die rechte<lb/>
Waffe des Kaisers war das Schwert. Und gelegentliche<lb/>
 Verbündungen der beiden Parteien oder einzelner<lb/>
 ihrer Teile und gelegentliche längere Waffenstillstände<lb/>
 beeinträchtigen kaum das grandiose Bild<lb/>
eines jahrhundertelangen, mit beispielloser Zähigkeit<lb/>
geführten Kampfes um die Weltherrschaft. Aber<lb/>
keiner der Gegner vermochte den anderen endgiltig<lb/>
niederzuringen. Der weltliche Staat konnte die wie<lb/>
eine fressende Flechte in ihm eingenistete Kirche<lb/>
nicht aus seinem Leibe reißen, und die Kirche konnte<lb/>
es nicht verhindern, daß weltliches Gehaben und<lb/>
weltliche Üppigkeit ihr Wesen verfälschten und ihr<lb/>
Ansehen untergruben. Und während diese beiden<lb/>
Gewalten sich bekämpften und schwächten, wuchs<lb/>
eine dritte Gewalt und wurde stark und stärker.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59945">
<space/>Das weltliche Königtum hat leibhaftere und<lb/>
kostspieligere Bedürfnisse als das spartanisch-asketische<lb/>
 Priestertum. Was von Rittersart ist, liebt ständigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr59945">
 Prunk und unbedenkliche Verschwendung. Der<lb/>
siegreiche Krieger dürstet nach Festen, der Kampf<lb/>
stachelt die Lebenslust und der Krieg verschlingt<lb/>
Güter um Güter. Der Wert des Besitzes steigt in<lb/>
dem Maße, als Werte verwüstet und vergeudet werden.<lb/>
Und je grimmer Staat und Kirche sich befehden, desto<lb/>
mächtiger macht das Kapital sich geltend. Ein dritter<lb/>
Stand, der <foreign xml:lang="la">homo possidens</foreign>, wächst heran und pocht<lb/>
als werteschaffendes und wertehäufendes Bürgertum<lb/>
auf seinen Anteil an der Macht. Die langsame, aber<lb/>
stetige Entwicklung der kapitalistischen Macht, der<lb/>
Machtzuwachs des Bürgertums auf Kosten der Aristokratie<lb/>
 bildet die Geschichte der Neuzeit. Die Macht<lb/>
der Aristokratie wurde durch die Revolution gebrochen<lb/>
. Von ihr ab war der Militärdienst nicht mehr<lb/>
Beruf und Privileg des Adels, sondern allgemeine<lb/>
Volkspflicht. Die Macht des Priestertums wurde durch<lb/>
die Preisgabe der Wissenschaft gebrochen. Die Wissenschaft<lb/>
 wurde aus einer Magd der Kirche ein Sprengstoff<lb/>
 in den Händen <seg type="insult">Geistloser</seg>. Ein Hilfslehrer der<lb/>
Physik ist heute, wie <rs type="pers" ana="n_44631" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mit furchtbarer<lb/>
Ironie sagt, jedem Verkünder Gottes über. Aber<lb/>
Wissenschaft und Wissen sind zweierlei, und der Geist<lb/>
ist wahrhaftig nicht bei den Hilfslehrern der Physik.<lb/>
Es ist für ihn überhaupt kein Raum mehr auf Erden,<lb/>
und was heute Geist heißt, sind nur zerschliffene und<lb/>
zerriebene Reste jenes Geistes, der einmal auf Erden<lb/>
herrschte. Heute herrscht nicht der Geist sondern der<lb/>
Leib. Oder vielmehr: heute herrscht nichts und<lb/>
niemand, sondern alles und jedes ist beherrscht vom<lb/>
Verlangen nach Besitz und leiblicher Befriedigung.<lb/>
Der Plutokratie kann nur eine Gewalt sich entgegenstellen<lb/>
: die geeinte Masse. Und dieser wird es gelingen<lb/>
, die letzten Unterschiede von Mensch und<lb/>
Mensch auszuwischen und jenen <seg type="insult">Brei</seg> darzustellen,<lb/>
der infolge seiner Homogeneität und Dünnflüssigkeit<lb/>
 so gleichmäßig über die ganze Erdkugel zerrinnen<lb/>
 wird, daß ein ideales physikalisches Gleichgewicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr59945">
 jede psychische Intervention überflüssig<lb/>
macht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr59946">
<space/>Theokratie, Aristokratie, Plutokratie, Demokratie.<lb/>
Herrschaft des Geistes, Gewalt der Kraft, Einfluß des<lb/>
Besitzes, Gewicht der Masse: das ist der sogenannte<lb/>
Gang der Weltgeschichte oder der allmähliche Sieg<lb/>
der Menschenrechte oder der Fortschritt der Entwicklung<lb/>
. Man könnte es aber auch den allmählichen<lb/>
Zerfall der Geistesherrschaft oder das Ersticken des<lb/>
Geistes unter der Last der <seg type="insult">Pöbelgesinnung</seg> nennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59947">
<rs type="pers" ana="n_44632" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>