<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11754.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11753.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11755.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(An eine Berliner Zeitung), in: Fackel Heft 33, Nr. 852, 1931, S. 56-58</title>
            <title type="iso-date">1931-05-01</title>
            <title type="id">tid_11754</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">852</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-852_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/852,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(An eine Berliner Zeitung)</head>
            <p ana="pr170390">
<space/>An eine <rs type="perRef" ana="werk_31982">Berliner Zeitung</rs>, die es gut, aber schlecht meint,<lb/>
wurde geschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170392">
An <choice><sic>.</sic><corr>‚</corr></choice><rs type="" ana="werk_31983">Die Weltstadt</rs>‘, Berlin<lb/>
</p>
            <p ana="pr170393">
<space/>Erst heute gelangen wir dazu, den Empfang der <abbr>Nr.</abbr> Ihres<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_31984">Blattes</rs> vom <date>30. März</date> dankend zu bestätigen. Wir glauben schon<lb/>
einmal auf die ständig erscheinende Umschlagnotiz verwiesen zu<lb/>
haben. Da Sie aber so freundlich waren, die sich auf den Herausgeber<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_31985">Fackel</rs> beziehenden Stellen anzustreichen, so möchten<lb/>
wir Ihnen sagen, daß ihn als Autor des deutschen Textes der »<rs type="title"><rs type="pers">Perichole<lb/>
</rs></rs>« der Rat, »eine schraffere Zusammenziehung des Ganzen« zu<lb/>
besorgen, sehr angeregt hat, wiewohl er nicht weiß, ob Sie »straffere«<lb/>
oder vielleicht »schroffere« meinen. Ihr Kritiker weicht da keineswegs<lb/>
 von der Meinung der gesamten Kritik ab, daß die auch vom<lb/>
Textbearbeiter gefühlten Retardierungen, die er selbst, jedenfalls<lb/>
fälschlich, auf das Tempo der Darstellung zurückführte, durch weitere<lb/>
Kürzungen des <rs type="pers" ana="n2_9138" ref="#fk__p_45865"><rs type="pers" ana="n_101934" ref="#fk__p_49270">Meilhac-Halévyschen Textes</rs></rs> <abbr>resp.</abbr> der Bearbeitung<lb/>
zu beseitigen wären. Da Sie als einziges der Berliner Blätter die<lb/>
Freundlichkeit hatten, ihm Ihre Ansicht auch postalisch zu übermitteln<lb/>
, so möchte er, der ja die Kompetenz der Kritik in hohem Maße<lb/>
anerkennt, Sie auch bitten, ihm in dem Bestreben, dramaturgische<lb/>
Verbesserungen vorzunehmen, durch Rat beizustehen, und er<lb/>
würde, wenn die empfohlenen Striche, die ja den Wert geistiger<lb/>
Produktion hätten, dem Erfolg des Werkes noch zustatten kämen,<lb/>
selbstverständlich dafür sorgen, daß der Name des Helfers auf dem<lb/>
Programm genannt wird. Als Schriftsteller nun durchaus bereit, sich<lb/>
der Erfahrung <seg type="insult">besserer Bühnenkenner</seg> zu unterwerfen, ist er nicht<lb/>
ganz so in der Lage, sich nach dem musikkritischen Urteil <seg type="insult">Ihres<lb/>
Fachmannes</seg> zu richten und etwa die Streichung der »Couplets« zu<lb/>
veranlassen, die dieser »schwach« findet, oder gar die der <rs type="title">Briefarie</rs>,<lb/>
die — wie er freilich bescheiden hinzufügt: für sein Gefühl — »wie<lb/>
viele ähnliche <rs type="pers" ana="n_101935" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Gewächse</rs> ein ganz klein wenig penetranter<lb/>
als angenehm duftet«. Da es sich mithin nur um ein Minimum<lb/>
handelt, so glaubt er, die, wie Ihr Referent ja mit Recht selbst<lb/>
feststellt, »viel gerühmte Melodieblüte« unberührt lassen zu sollen.<lb/>
Gewiß wären auch hier die Wünsche der Kritik zu berücksichtigen,<lb/>
aber da die <rs type="title">Briefarie</rs> wie viele ähnliche <rs type="pers" ana="n_101936" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Gewächse</rs>,<lb/>
zum Beispiel die Arie der <rs type="pers">Metella</rs> oder das Lied des <rs type="pers">Fortunio</rs>,<lb/>
das Entzücken von Generationen gebildet hat und in der Musikgeschichte<lb/>
</p>
            <p ana="pr170393">
 nun einmal fortlebt, so ist es wohl nicht nötig, rigoroser<lb/>
zu sein als der nachsichtige Referent, der ein Ohr zudrückt. Auch<lb/>
dem Vorschlag, die musikdramatisch dem ersten Finale zugehörige<lb/>
»Sänften-Szene«, von der er vermutet, daß sie »angehängt« sei,<lb/>
zu entfernen, bedauert der Bearbeiter der »<rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs>« nicht nähertreten<lb/>
 zu können, weil er glaubt, daß auch <rs type="pers" ana="n_101937" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> sich dem<lb/>
gewiß subjektiv berechtigten Widerstreben des Fachreferenten verschlossen<lb/>
 hätte und eine Umkomposition ohne seine Zustimmung<lb/>
nicht statthaft wäre. Wir erörtern alle diese Fragen mit Ihnen ganz offen,<lb/>
weil Sie doch wohl durch Einsendung Ihres Referates auszudrücken<lb/>
scheinen, daß Sie die Zeitungskritik als eine beratende und beeinflussende<lb/>
 Tätigkeit aufgefaßt wünschen. Durchaus dankenswert ist aber<lb/>
auch, daß Sie in dem Referat über das Stück <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_101938" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> die<lb/>
Stelle anstreichen, in der Sie diesen in einen für ihn ungünstigen<lb/>
Vergleich rücken, indem Sie sagen, <rs type="pers" ana="n_101939" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> sei »kein Beherrscher<lb/>
 des Dokuments, um es dramatisch eingliedern und bewegen<lb/>
zu können, wie es <seg type="spc">etwa <rs type="pers" ana="n_101940" ref="#fk__p_55515">Wilhelm Herzog</rs> oder <rs type="pers" ana="n_101941" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg><lb/>
ist«. Die Ehre, die hier dem Autor der »<rs type="title">Letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>« unzweifelhaft widerfährt und die keineswegs gemindert<lb/>
wird durch die offenbar aus alphabetischen Gründen erfolgte<lb/>
Hintansetzung nach dem Autor des Werkes »<rs type="title">Rund um den Staatsanwalt<lb/>
</rs>«, wissen wir wohl zu würdigen. Diese Ehre wird noch<lb/>
erhöht dadurch, daß sie sich fast unmittelbar an die Beschreibung<lb/>
 dessen anreiht, was <rs type="pers" ana="n_101942" key="#fk__p_43959">Fritz Unger</rs> der Gegenwart bedeutet,<lb/>
der jetzt schon ein Jahr lang das Zepter im <rs type="inst">Café Berlin</rs> schwingt<lb/>
und trotz der Ungunst der Zeiten es trefflich verstanden hat, sich<lb/>
nicht nur eine treue Stammkundschaft heranzuziehen, sondern<lb/>
immer wieder neue Gäste zu gewinnen, wobei namentlich der<lb/>
Tanz auf dem Dachgarten zu den festen Punkten im Gesellschaftsleben<lb/>
 der Reichshauptstadt gehören soll, ganz abgesehen davon,<lb/>
daß er in seinem Etablissement »<rs type="inst">Krumme Lanke</rs>« ganz neue<lb/>
Bahnen geht. Ohne Ihnen da im geringsten widersprechen zu wollen<lb/>
und dankbar für die analoge Wohlmeinung, mit der Sie sich<lb/>
wiederholt für das Werk und die Vorträge des Herausgebers der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_31986">Fackel</rs> eingesetzt haben, möchten wir Sie doch, eben im Sinne<lb/>
der ständig erscheinenden Umschlagnotiz, bitten, die Zusendung<lb/>
von Belegexemplaren zu unterlassen. Wir halten es mit den<lb/>
Zeitungen grundsätzlich so, daß wir nur das, was pflichtgemäße<lb/>
Obsorge oder leidiger Zufall uns vor Augen führt, zur Kenntnis<lb/>
nehmen, es aber nicht dem fremden Willen überlassen möchten,<lb/>
uns anzuregen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170394">
<space/>Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr170395">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_31987">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170397">
Was <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_101943" ref="#fk__p_55515">Wilhelm Herzog</rs></seg> anlangt, so sei Gott mein Zeuge, daß<lb/>
ich — nicht bestochen durch seine Persönlichkeit, aber bewegt<lb/>
von der Erkenntnis eines ihm geschehnen Unrechts — um seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr170397">
Ehre zu rehabilitieren, alles getan und, eitel wie ich bin, nicht<lb/>
gezögert habe, seinen <RS pers="Siegfried Jacobsohn" globID="name_201985">Widersacher</RS>, der durch Jahre, Nummer für<lb/>
Nummer der ‚<rs type="magazine" ana="werk_31988">Weltbühne</rs>‘, mein fanatischester Anhänger und<lb/>
Propagator in Deutschland war, abzustoßen. (Trotz einem gerechten<lb/>
 Nachruf noch heute der <seg type="insult">Ranküne</seg> und des <seg type="insult">Totschweigens</seg><lb/>
teilhaft wie einer verständlichen <seg type="insult">Pietät</seg>, die selbst den Druck von<lb/>
Vortragsannoncen verweigert.) Eifersüchtig wie ich bin, war ich jedoch<lb/>
verschlossen gegen die Bitte, auch das Talent des Mannes zu<lb/>
bestätigen, der als Autor von »<rs type="title">Rund um den Staatsanwalt</rs>«, wo<lb/>
Dokumente eingegliedert sind, an mich herantrat. Aber wenn man<lb/>
mich reizt, bin ich imstand und zitier was draus!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45865">
               <persName>Meilhac, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1831-2-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12222</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49270">
               <persName>Halévy, Ludovic</persName>
               <birth>
                  <date>1834-1-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-5-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15864</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4197</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55515">
               <persName>Herzog, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1884-1-12</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-1-18</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11676</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>