<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06753.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06752.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06754.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wenn wirklich das der Grund war!, in: Fackel Heft 16, Nr. 399, 1914, S. 1-2</title>
            <title type="iso-date">1914-05-01</title>
            <title type="id">tid_06753</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">399</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-399_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/399,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wenn wirklich das der Grund war!</head>
            <p ana="pr91026">
<space/>Die tiefe Demütigung, die <seg type="insult">alles</seg>, was regiert, sich täglich<lb/>
von <seg type="insult">allem</seg>, was redigiert, gefallen lassen muß, wird dem, der keine<lb/>
Macht hat, aber genug Takt, um Fürsten zu bedauern und<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> zu verachten, zu einem <seg type="insult">erbarmungswürdigen Schauspiel</seg>.<lb/>
Aber noch selten wurde sie so faßbar, wie an dem Fall des <rs type="pers" ana="n_61962" ref="#fk__p_51739">Fürsten<lb/>
von Albanien</rs>, der keine Zeit hatte, von <seg type="insult">Wiener Vergnügungsreisenden<lb/>
</seg> sich anschauen zu lassen. Man höre, was das <seg ana="Neue&#10;Wiener Journal"/> sagt, das lange genug geschwiegen und mit dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61963" ref="#fk__p_51739">Fürsten von Albanien</rs> Geduld gehabt hat. Nun aber reißt sie ihm<lb/>
wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91028">
<space/>Es hat, ohne daß der Angelegenheit übertriebene Bedeutung<lb/>
beigelegt worden wäre, doch unliebsames Aufsehen erregt, daß der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61964" ref="#fk__p_51739">Fürst von Albanien</rs> <seg type="spc">nicht die Gewogenheit haben wollte</seg>, die<lb/>
hervorragenden Vertreter des <rs type="inst">Wiener Professorenkollegiums</rs> zu empfangen.<lb/>
Die Ablehnung war in der Tat überraschend und sicherlich wäre sie<lb/>
von keinem der europäischen Höfe zu gewärtigen gewesen. <seg type="spc">Wir haben</seg><lb/>
<seg type="spc">gleichwohl</seg> zu dem peinlichen Vorfall <seg type="spc">bisher nicht Stellung<lb/>
genommen</seg>, weil wir erst die authentische offizielle Aufklärung<lb/>
<seg type="spc">abwarten wollten</seg>, die in diesem Fall doch unvermeidlich notwendig<lb/>
erschien. Noch ward eine solche nicht geboten, wohl aber veröffentlicht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61965" ref="#fk__p_42278">Prinz Eduard Lichtenstein</rs> als Vorsitzender und Wortführer des <rs type="inst">Österreichischen<lb/>
 Albanienkomitees</rs> eine Kundgebung, die offenbar die Aufgabe<lb/>
hat, die offizielle Aufklärung zu ersetzen. Nach dieser Darstellung hat<lb/>
der Fürst die Abordnung der <rs type="inst">Wiener Universität</rs> nicht empfangen<lb/>
können, <seg type="spc">weil er dringend in Angelegenheit der Milizbildung<lb/>
wegzureiten hatte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91029">
<space/><seg type="spc">Wenn wirklich das der Grund war</seg>, und die Herren vom<lb/>
<rs type="inst">Albanienkomitee</rs> müssen es ja wissen, <seg type="spc">dann allerdings muß es<lb/>
glatt herausgesagt werden</seg>, <seg type="spc">daß das Benehmen des Fürsten</seg><lb/>
einfach den Charakter eines Affronts hat. <seg type="spc">Wir unterschätzen die<lb/>
Wichtigkeit der albanischen Milizbildung durchaus nicht</seg>,<lb/>
sind aber der <seg type="spc">bescheidenen Meinung</seg>, daß die Sicherheit des albanischen<lb/>
Staates nicht gefährdet erscheinen könnte, <seg type="spc">wenn der Fürst mit der<lb/>
Bildung der Miliz fünf Minuten später fertig geworden<lb/>
wäre</seg>, als es nun <seg type="spc">um diesen Preis</seg> der Fall sein sollte. <seg type="spc">Es wäre<lb/>
recht betrübsam</seg> für den Fürsten und seinen Staat, <seg type="spc">wenn es auf</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr91029">
<seg type="spc">diese fünf Minuten angekommen wäre</seg>. Länger hätte ja die<lb/>
Konversation nicht zu dauern gebraucht, und jeder Rekrimination wäre<lb/>
damit der Boden entzogen gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91030">
<space/><seg type="spc">Bisher hatte man nämlich geglaubt</seg>, daß der <RS pers="Prinz Wilhelm von Wied" globID="name_203150">Fürst</RS> zu<lb/>
jener Zeit <seg type="spc">wirklich abwesend</seg> war und daß er <seg type="spc">ernste Gründe</seg> der<lb/>
Abhaltung hatte. <seg type="spc">Nun stellt es sich aber heraus</seg>, <seg type="spc">daß er<lb/>
es einfach nicht der Mühe wert hielt</seg>, die Begrüßung der Wiener<lb/>
Professoren huldvollst entgegenzunehmen. <seg type="spc">Ein solches Verhalten</seg> wird<lb/>
von den Betroffenen nicht ohne Grund als eine Demütigung empfunden<lb/>
und ist sicherlich nicht danach angetan, dem neuen, mit so großem<lb/>
Aplomb eingesetzten Herrscher weitere besondere Sympathien zu<lb/>
erwerben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91032">
<space/>Ein Fall, bei dem die <seg type="insult">Kontrastierung von Ernst und Rotz</seg><lb/>
in <seg type="insult">eine derart grausame Selbstpersiflage</seg> umschlägt, daß dem<lb/>
Staunen nur noch der Ausdruck der Sprachlosigkeit bleibt. Aber ich<lb/>
sage: Wenn ein europäischer Kongreß nicht ehestens zum Schutz<lb/>
der Staaten das Verbot des Haltens von Druckpressen beschließt und<lb/>
die Ausrottung <seg type="insult">des Gekröses</seg>, von dem die <seg type="insult">öffentliche Meinung</seg> herrührt<lb/>
, nicht unter Aufwendung aller verfügbaren Machtmittel in<lb/>
Angriff genommen wird, dann werden Fürsten wert sein, von<lb/>
<seg type="insult">Vergnügungsreisenden</seg> angeschaut zu werden, jedoch mit der Zeit<lb/>
auch den Reiz der Sehenswürdigkeit an die <seg type="insult">Chefredakteure</seg><lb/>
abtreten!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42278">
               <persName>Liechtenstein, Eduard Viktor Maria Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-02</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-03-8</date>
                  <place>Monte Carlo</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51739">
               <persName>Wied, Wilhelm Friedrich Heinrich Prinz zu</persName>
               <birth>
                  <date>1876-3-26</date>
                  <place>Neuwied</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-18</date>
                  <place>Predeal, Rumänien</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>