<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10949.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10948.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10950.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Glaserdiamant, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 103-105</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10949</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0103.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,103</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Glaserdiamant</head>
            <p ana="pr152852">
<space/><seg type="insult">Dieses</seg> ist von <rs type="pers" ana="n_91240" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>, für <rs type="pers" ana="n_91241" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs> zu Ostern:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wehleidig, wie noch immer nicht gesundet</l>
<l>Von langer Krankheit, schaut er müde <seg type="spc">drein</seg>.</l>
<l>Er wählt, abwesend, unter <seg type="insult"><seg type="spc">Näscherein</seg></seg>,</l>
<l>Von denen ihm die süßeste nicht mundet.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Braun ist sein Aug’ von Ekel untergrundet.</l>
<l>Ein graues Lächeln hängt wie Spinnweb fein</l>
<l>Im Runzelwerk: Die Welt ist so gemein!</l>
<l>Man hat ihn schon im Mutterleib verwundet.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Das Stichwort fällt! Der noch wie Uferweiden</l>
<l>Im Winde des Gespräches schlaff sich wand,</l>
<l>Hebt eine Stirn nun, steinern ausgespannt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Das Kinn zielt scharf. Nun sollen andre leiden!</l>
<l>Schon blitzt, um uns ins Lügenherz zu schneiden,</l>
<l><seg type="insult">Sein Brillenblick, der Glaserdiamant</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr152860">
Man sagt, es gehe gegen mich. Ich wüßte nicht, wie er zu der<lb/>
Beobachtung gekommen wäre. Möglich, daß ich in der Zeit, da<lb/>
ich den <seg type="insult">Dichter</seg> in der Maienblüte meiner Sünden und seiner<lb/>
Begeisterung ein paar Mal an meiner Seite hatte, müde und<lb/>
wehleidig dreingeschaut habe. Das ist aber schon lange her und<lb/>
von Ekel untergrundet war mein Auge erst später, als sich das<lb/>
Erlebnis der <seg type="insult">Haßliebe</seg> an einem <seg type="insult">dieser Verehrer</seg> nach dem<lb/>
andern wiederholte. <seg type="insult">»Näscherein« und gar solche</seg>, die sich so<lb/>
pragerisch reimen, habe ich selten genossen, und richtig<lb/>
ist nur, daß mir bald <seg type="insult">die süßeste</seg>, welche man in Deutschland<lb/>
für Lyrik hält, nicht gemundet hat. Ich erinnere mich, daß<lb/>
ich etwa im Jahre <date>1913</date> nach dem Abendessen einige sogenannte<lb/>
»Scheidl«, die geradezu ein Gedicht waren, zu mir genommen,<lb/>
diese Gewohnheit aber zugleich mit dem Genuß <seg type="insult">der echten <rs type="pers" ana="n_91242" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg><lb/>
eingestellt habe. Es könnte nun sein, daß <seg type="insult">das Motiv der »fünfzehn<lb/>
Indianerkrapfen«</seg>, für das ich vergebens nach einem Anhaltspunkt<lb/>
in meinem Leben suchte, aus <seg type="insult">solchem Bezirk visionärer Eindrucksbildung<lb/>
</seg> — der <seg type="insult">Dichter</seg> sah mir auf die Lippen — in die<lb/>
<seg type="insult">Erpresserjournalistik</seg> gelangt ist. Daß ich mich je im Winde des<lb/>
Gesprächs mit <rs type="pers" ana="n_91243" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> wie Uferweiden schlaff gewunden haben<lb/>
soll, ist eine starke Übertreibung und vielleicht <seg type="insult">die hysterische<lb/>
Übertragung eines Jüngers</seg>, der sich damals im <seg type="insult">Mänadenzustand</seg><lb/>
vor mir gewunden hat, bis er sich selbständig machte und mich<lb/>
nebbich überwand. Es kam, nach <seg type="insult">jener großen Zeit</seg>, da das<lb/>
<seg type="insult">Vaterland</seg> die <seg type="insult">Begeisterung für Görz</seg> verlangte, <seg type="insult">die Epoche des<lb/>
Sturms und Drangs auf den <rs type="inst">Bankverein</rs></seg>, welcher sich aber auch<lb/>
nicht erobern ließ, hierauf <seg type="insult">spiegelmenschliches Besinnen</seg>, etliche<lb/>
Libretti mit und ohne Musik von <rs type="pers" ana="n_91244" ref="#fk__p_54842">Verdi</rs>, von dem <foreign xml:lang="it">»<rs type="title">La donna<lb/>
è mobile</rs>«</foreign> ist, und dazwischen öfter ein Gedicht, das meines Wesens<lb/>
Bild als das <seg type="insult">eines Fanatikers</seg>, <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_91245" ref="#fk__p_54217">Torquemada</rs></seg>, kurz als das eines<lb/>
Menschen zeichnete, der keine <seg type="insult">Gefühlsschlamperei</seg> in der Literatur<lb/>
duldet. Aber immer so, daß es etwas unbestimmt war und auch<lb/>
gegen einen andern gehen konnte. Ich habe natürlich gar nichts<lb/>
dagegen, daß es sich auf mich bezieht, wiewohl manches nicht<lb/>
zu stimmen scheint. Das mit <seg type="insult">dem Brillenblick, dem Glaserdiamanten<lb/>
</seg>, ist gewiß nicht richtig. Ich trage wohl eine Brille, weil<lb/>
mein Auge kurzsichtig ist, aber mein Blick ist es keineswegs. Nicht<lb/>
die Brille, die nur bei der Erfassung <seg type="insult">äußerer Mißeindrücke</seg> hilft, macht<lb/>
</p>
            <p ana="pr152860">
meinen Blick zum Diamanten, der das Gläserne bricht; sondern<lb/>
von Natur schneidet er ins <seg type="insult">Lügenherz</seg>. Daß der <seg type="insult">Dichter</seg> sich zu<lb/>
einem solchen bekennt, um meine Unerbittlichkeit anzuklagen,<lb/>
ist vielleicht <seg type="insult">eine Fleißaufgabe zu dem Gerichtstag</seg>, den er<lb/>
über sich zu halten pflegt. Dennoch möchte ich ihn, streng,<lb/>
aber gerecht ermahnen, in seinem <seg type="insult">Läuterungsbedürfnis</seg> nicht<lb/>
zu weit zu gehen. Ich fühle mich nicht getroffen, wohl aber<lb/>
belästigt, und er sollte sich doch ein Beispiel an mir nehmen,<lb/>
der sich so lange als nur möglich zurückhält, jenen Gerichtstag<lb/>
über sich zu halten, durch den hervorkäme, <seg type="insult">welcherlei Menschlichkeiten<lb/>
</seg> ich literaturreif gemacht habe. »Nun sollen andre leiden!«:<lb/>
es ist einfach nicht wahr, daß dies mein Wunsch ist, und ich<lb/>
habe es mein Lebtag immer so lange vermieden, als es mit<lb/>
einem öffentlichen Interesse nur irgend vereinbar war. <seg type="insult">Diese<lb/>
Abspiegelungen meiner Wesensart</seg>, wie sie sich <seg type="insult">vazierenden<lb/>
Verehrern</seg> darstellt, <seg type="insult">diese Versuche</seg>, mit mir bei <rs type="pers" ana="n_91246" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs> oder wo<lb/>
immer in Sonetten anzubinden, wünsche ich ehestens eingestellt<lb/>
, nicht weil sie mich betreffen, sondern weil sie der<lb/>
klägliche Ausweg <seg type="insult">eines Betroffenen</seg> sind, der zugleich nicht<lb/>
dichten und nicht polemisieren kann. Wie rein sachlich in künstlerischen<lb/>
 Dingen ich urteile, rücksichtslos bis zum <seg type="insult">Fanatismus</seg>,<lb/>
wenn es sich um Verse handelt; wie da <seg type="insult">den Glaserdiamanten</seg> —<lb/>
schon blitzt er — kein Mitleid abhält, andere leiden zu lassen,<lb/>
beweise ich allerdings gerade in diesem Fall. Denn wiewohl das<lb/>
Gedicht offenbar gegen mich geht, bringe ich doch die Objektivität<lb/>
auf, zu erklären, daß es ein <seg type="insult">Dreck</seg> ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54217">
               <persName>Torquemada, Thomás de</persName>
               <birth>
                  <date>1420</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1498-9-16</date>
                  <place>Avila</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">Inquisitor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54842">
               <persName>Verdi, Giuseppe</persName>
               <birth>
                  <date>1813-10-10</date>
                  <place>Roncole bei Busseto (Parma)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-1-27</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13007</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>