<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04978.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04977.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04979.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Bücher, in: Fackel Heft 11, Nr. 290, 1909, S. 13-21</title>
            <title type="iso-date">1909-11-11</title>
            <title type="id">tid_04978</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">290</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-290_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/290,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Bücher</head>
            <p ana="pr62241">
<space/>Im <seg ana="‚Juristischen Literaturblatt‘ (Bd. XXI, Nr. 8,&#10;Berlin, 15. Oktober)"/>, dem kritischen Zentralorgan der Rechtswissenschaft<lb/>
 ist ein Artikel über »<rs type="title"><seg type="spc">Sittlichkeit und Kriminalität</seg></rs>«<lb/>
von einem mir unbekannten Autor erschienen. Es verdient<lb/>
erwähnt zu werden, daß der Herausgeber des ‚<rs type="" ana="werk_17065">Juristischen Literaturblattes<lb/>
</rs>‘, in welchem so meiner Kritik der <seg type="insult">Sexualjustiz</seg> zugestimmt<lb/>
wird, »Geheimer Ober-Regierungsrat und vortragender Rat im<lb/>
Ministerium des <rs type="inst"><abbr>Königl.</abbr> Hauses</rs>« ist. In Österreich hat noch kein<lb/>
einziges <rs type="perRef" ana="werk_41291">Juristenblatt</rs>, nicht einmal das sozialdemokratische, den<lb/>
Mut gehabt, <seg type="insult">den sogenannten Fachleuten</seg> die Lektüre des Buches zu<lb/>
empfehlen, wiewohl gerade jetzt <seg type="insult">die sogenannte <rs type="event">Strafgesetzreform</rs></seg><lb/>
die <seg type="insult">Rehabilitierung der alten Schande</seg> verheißt. <seg type="insult">Pfui über unsere<lb/>
Juristen, Sozialdemokraten, Fachleute, Reformer <abbr>u. s. w.</abbr>, <abbr>u. s. w.</abbr>!</seg><lb/>
Die Besprechung lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62243">
<space/>Sieht man sich die kleine Zahl der heutigen Kulturmenschen an,<lb/>
so bemerkt man an ihnen einen Konservativismus eigener Art. Der<lb/>
Künstler — und welcher Kulturmensch hätte nicht etwas vom Künstler<lb/>
— ist ja im Grunde immer konservativ: er hat an allem, sei es im<lb/>
landläufigen Sinne schlecht oder gut, seine menschliche Freude und<lb/>
bringt deshalb für umstürzende Veränderungen wenig Interesse auf. Die<lb/>
Fabel vom Radikalismus des Künstlers ist aus einer Verwechslung der<lb/>
seelischen Labilität mit der Seele des Künstlers entstanden. Hatte aber<lb/>
noch <rs type="pers" ana="n_45875" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> einen Konservativismus, der einen starken Einschlag von<lb/>
Disziplin und Patriarchentum aufwies, so ist die erhaltende Tendenz<lb/>
unserer Jüngsten durchaus individualistisch gerichtet. Man ist nicht<lb/>
umsonst durch <rs type="pers" ana="n_45876" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> hindurchgegangen. Und dieser konservative<lb/>
Individualismus ist ästhetisierender Art. Man hat nicht umsonst <rs type="pers" ana="n_45877" ref="#fk__p_50868">Oskar<lb/>
Wilde</rs> kennen gelernt. Das Leben ist so paradox, daß man Paradoxe<lb/>
braucht, um es einzufangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62244">
<space/>Wir verlieren also langsam unsere Gewichtigkeit. Das ist für<lb/>
</p>
            <p ana="pr62244">
<seg type="insult">Schulmeister</seg> — und der zweite Deutsche ist ja ein <seg type="insult">Schulmeister</seg> —<lb/>
eine fürchterliche Angelegenheit, für Menschen aber, die außer Sozialpolitik<lb/>
 auch noch anderes kennen, das Leben heller zu machen, eine<lb/>
recht erfreuliche Tatsache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62245">
<space/>Einer der Hauptführer gegen <seg type="insult">Gewichtigkeit und Demokratie</seg> —<lb/>
ist beides eigentlich nicht dasselbe? — ist heut der Wiener <rs type="pers" ana="n_45878" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
Man würde ihn beleidigen, hieße man ihn einen <seg type="insult">Feuilletonisten</seg> — dazu<lb/>
hat der Mann zu viel Geist und ist zu wenig »geistreich«. Er hat so ewige<lb/>
Worte geprägt wie dies: »Die Demokratie teilt die Menschen in Arbeiter<lb/>
und <seg type="insult">Faulenzer</seg>. Für solche, die keine Zeit zur Arbeit haben, ist sie<lb/>
nicht eingerichtet.« Man kann in weniger Worten nichts Treffenderes<lb/>
beibringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62246">
<space/>Nun veröffentlicht <rs type="pers" ana="n_45879" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dies Buch über <rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität<lb/>
</rs>, das ich mit größtem Vergnügen hier anzeige. Es sind lose Aufsätze<lb/>
, die vordem in der ‚<rs type="self" ana="werk_17067">Fackel</rs>‘ — dem Blatte von <rs type="pers" ana="n_45880" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> — erschienen<lb/>
sind. Sie richten sich sämtlich gegen die <seg type="insult">Überspannung der Sexualjustiz<lb/>
</seg>, die in der Tat zu <seg type="insult">den unangenehmsten <choice><sic>Erscheinungən</sic><corr>Erscheinungen</corr></choice> unserer<lb/>
öffentlichkeitstollen Zeit</seg> gehört. Unter allen Umständen sollte der<lb/>
Kriminalist sich das Buch vornehmen. Er wird oft genug erschrecken<lb/>
über die Formulierungen des Verfassers, aber er wird doch nirgends<lb/>
reiche Anregung vermissen. Wenn <rs type="pers" ana="n_45881" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <abbr>z. B.</abbr> behauptet: »Ein <seg type="insult">Sittlichkeitsprozeß<lb/>
</seg> ist die <seg type="insult">zielbewußte Entwicklung einer individuellen zur allgemeinen<lb/>
 Unsittlichkeit</seg>, von deren düsterem Grunde sich selbst die<lb/>
erwiesene Schuld des Angeklagten leuchtend abhebt«, so klingt das<lb/>
zunächst ungeheuer lästerlich. Man wird aber beim Nachdenken finden,<lb/>
daß hier ein sehr gesunder Gedanke, wenn auch in recht starker<lb/>
Zuspitzung, vorliegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62247">
<space/>Daß <rs type="pers" ana="n_45882" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dabei das Kind durchaus nicht mit dem Bade ausschüttet<lb/>
, sagt folgender Satz: »Der <seg type="insult">Gesetzgeber</seg>, der heute so ahnungslos<lb/>
am Geschlechtsleben herumstümpert, könnte sich wohl nützlich machen,<lb/>
wenn er ins freie Feld der Lust die Vogelscheuche des Paragraphen<lb/>
stellte, aber nur um drei Rechtsgüter zu schützen: die Gesundheit, die<lb/>
Willensfreiheit und die Unmündigkeit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr62248">
<space/>Sehr schlecht kommt bei <rs type="pers" ana="n_45883" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die Gerichtspsychiatrie fort, sie<lb/>
sei <seg type="insult">von allen Gesellschaftsspielen das unterhaltendste</seg>. Man wird fragen:<lb/>
Kommt denn überhaupt etwas gut fort bei dem Verfasser? O ja — die<lb/>
freie Menschlichkeit, die nicht nach <seg type="insult">Pöbelwünschen</seg> und <seg type="insult">Pöbelinstinkten</seg><lb/>
fragt. Und so steckt denn in der Schrift am Ende trotz der mangelnden<lb/>
<seg type="insult">»Gewichtigkeit«</seg> ein prächtiger Ernst. Was manchen Deutschen besonders<lb/>
verwundern wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62249">
<space/>Berlin. <rs type="pers" ana="n_45884" ref="#fk__p_37815"><AUCTOR>Adolf Grabowsky</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62251">
<space/><seg ana="‚Die neue Generation‘ (V. 11., Berlin, November)"/> bringt<lb/>
die folgende Besprechung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62253">
<space/>Der Herausgeber der Wiener ‚<rs type="self" ana="werk_17069">Fackel</rs>‘ reproduziert hier die<lb/>
schärfsten und unterhaltsamsten Stücke seiner Essaykunst. Man glaube<lb/>
nicht, daß es sich nur um eine <seg type="insult">brillante Glossierung von Lokaltratsch<lb/>
oder Sensationsprozessen</seg> handle. Hinter diesem atemberaubenden Stil,<lb/>
diesen wirbelnden Paradoxen erbaut sich eine Weltanschauung im besten<lb/>
</p>
            <p ana="pr62253">
Sinne, die gesamte Wesenheit einer Individualität, die in der Tat mehr<lb/>
Farbnuanzen zu sehen weiß, als das bloße Lokalkolorit. Man wird<lb/>
finden, vielleicht wo man’s am wenigsten vermutet, daß sich plötzlich<lb/>
eine Weite auftut, die sich dahinaus erstreckt, wo wir alle nichts als<lb/>
Menschen sind. Das erzeugt ein Gefühl, das ich nicht definieren kann;<lb/>
eine gewisse Sicherheit, ein Erfülltsein bei dem ewigen Tasten nach<lb/>
Wahlverwandtschaft. Diese Befriedigung ist die höchste, die uns ein<lb/>
Buch gewähren kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62254">
<rs type="pers" ana="n_45885" ref="#fk__p_38074"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Alfred Kind</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62258">
<space/>Über »<rs type="title"><seg type="spc">Sprüche und Widersprüche</seg></rs>« brachte das <ADD>‚</ADD><rs type="magazine" ana="werk_17070"><seg type="spc">Literarische<lb/>
 Echo</seg></rs>‘ (XII. 3., Berlin, <date>1. November</date>) einen Essay von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45886" ref="#fk__p_43178">Felix <seg type="spc">Stössinger</seg></rs> unter dem Titel »<rs type="title">Spruchweisheit</rs>«, dem auch<lb/>
Proben aus dem Buch und ein Porträt beigegeben waren. Dieser kritischen<lb/>
 Arbeit, die vor der Wiener Auffassung wieder dadurch beglaubigt<lb/>
 wird, daß man angibt, dem Kritiker persönlich völlig<lb/>
ferngestanden zu haben, danke ich vor allem die Genugtuung,<lb/>
<seg type="insult">eine der größten Gemeinheiten</seg> abgewehrt zu sehen, die je<lb/>
von <seg type="insult">der journalistischen Blutrache</seg> an meinen Geisteskindern verübt<lb/>
 wurden. <seg type="insult">Ein Herr <rs type="pers" ana="n_45887" ref="#fk__p_51010">Otto Weiß</rs></seg>, »dessen humorvolle Gasthausstudien<lb/>
 den Lesern der ‚<rs type="paper" ana="werk_17071">Münchener Neuesten Nachrichten</rs>‘ gewiß<lb/>
noch in angenehmer Erinnerung sind« und der überhaupt <seg type="insult">einer<lb/>
der banalsten Menschen</seg> zu sein scheint, die es zur Zeit in<lb/>
Deutschland gibt, hat ein Aphorismenbuch unter dem Titel<lb/>
»<rs type="title">So seid Ihr!</rs>« herausgegeben und erntet dafür in allen<lb/>
Literaturrubriken wie auf ein Signal just die Anerkennung,<lb/>
die <seg type="insult">das triste Pack</seg>, das sie redigiert, über höheren Auftrag<lb/>
mir vorenthält. Aber nicht mein Anspruch auf eine <seg type="insult">Meinung</seg>, die<lb/>
wertlos genug ist, um verschleudert zu werden, sondern der Anblick<lb/>
 <seg type="insult">besudelten Kunstwerts</seg> treibt mich zum Protest. Daß Romane<lb/>
von <seg type="insult">Reportern</seg> geschrieben werden, daran hat man sich allmählich<lb/>
gewöhnt; die <seg type="insult">journalistische Versauung des Aphorismus</seg> ist unerträglich<lb/>
. Schließlich kann man in der Nordsee baden, auch wenn<lb/>
einer einmal hineingespuckt hat. Wer aber wollte unter der<lb/>
gleichen Voraussetzung ein Glas Quellwasser trinken? Die ‚<rs type="paper" ana="werk_17072">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘ offeriert trotzdem das Buch <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_45888" ref="#fk__p_50765"><abbr>O. W.</abbr></rs></seg><lb/>
und bekundet bei dieser Gelegenheit ein tiefes Verständnis für<lb/>
das Genre. »Je kürzer gefaßt, desto treffender sind die Aphorismen<lb/>
«. Wie wahr! Als Beleg dafür zitiert sie den folgenden <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45889" ref="#fk__p_51010">Weiß</rs></seg>: »Im Leben wird oft besser Komödie gespielt, als auf der<lb/>
Bühne«. Wie wahr! Und <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45890" ref="#fk__p_44279">Georg Brandes</rs></seg> hat es<lb/>
</p>
            <p ana="pr62258">
direkt dazu begeistert, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45891" ref="#fk__p_51010">Weiß</rs></seg> eine Vorrede zu schreiben.<lb/>
<seg type="insult">»Gewiß einer der berufensten Beurteiler dieser Literaturgattung«</seg>,<lb/>
bemerkt die ‚<rs type="paper" ana="werk_17073">Neue Freie Presse</rs>‘. Wie wahr! Daß sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45892" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg>,<lb/>
der immerhin bessere Tage gesehen hat, wenn man bedenkt, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45893" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> und <rs type="pers" ana="n_45894" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> sich für alle Zeiten durch ihre Verbindung<lb/>
mit ihm befleckt haben, daß also <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45895" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> sich nicht selbst<lb/>
unerhört schäbig vorkommt und anstatt Selbstmord zu begehen,<lb/>
hingeht und <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45896" ref="#fk__p_51010">Weiß</rs></seg> eine Vorrede schreibt — das ist das<lb/>
Sensationelle an dem Fall. <seg type="insult">Dieser alte Rekommandeur</seg> ist tiefer<lb/>
gesunken, als es eigentlich erlaubt ist. Er hat der Welt gute Sachen<lb/>
aufgeschwätzt; das war seine Mission. Was er heute tut, ist nur<lb/>
mehr ein <seg type="insult">Verrat an den Renommeen</seg>, die er begründen half. Man<lb/>
sollte ihm die Provision geben und ihn hinauswerfen. Oder man<lb/>
wird es noch erleben, daß er für <rs type="pers" ana="n_45897" ref="#fk__p_51010">Weiß</rs> mehr erreicht, als für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45898" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>. Ich fürchte ohnedies, daß ihm jener persönlich näher steht.<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45899" ref="#fk__p_51010">Weißens</rs> Lebensanschauung</seg> wird nun in dem Essay des <seg ana="‚Literarischen&#10;Echo‘"/> gewürdigt, der zum Schluß auch ein Aphorismenbuch<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_45900" ref="#fk__p_38442">Arno Nadel</rs> bespricht. Er beginnt mit den Sätzen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62260">
<space/>In einer Aphorismensammlung suche ich den Abdruck einer<lb/>
Persönlichkeit oder Weltanschauung. <seg type="insult">Innerlich zusammenhanglosen Gedankensplittern<lb/>
</seg> fehlt der Boden des Charakters. Der Verfasser stammt<lb/>
wahrscheinlich aus Meggendorf oder ist ein <seg type="insult">Epigone von <rs type="pers" ana="n_45901" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45902" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs></seg> oder redet kluge Dinge wie tausend andere Deutsche, die im<lb/>
Gegensatze zu ihm die Mühe scheuen, alles niederzuschreiben, was<lb/>
ihnen <seg type="ELIDASH">einfällt</seg> und ausfällt<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr62261">
<space/>Im Aphorismus ist Sprache und Gedanke ineinander verschmolzen<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Er verschlingt Voraussetzung und Beweis in sich und<lb/>
tritt dem Leser als Behauptung gegenüber. Die Sprache aber gibt erst<lb/>
dem Gedanken die Geschlossenheit, aus der er die Fähigkeit zur selbstständigen<lb/>
 Existenz schöpft, und der Gedanke wiederum muß so tief in<lb/>
die Sprache gedrungen sein, daß beide ein ineinander verschränktes<lb/>
Hysteron-Proteron bilden, daß die Sprache ebensosehr Formulierung des<lb/>
Gedankens ist, als der Gedanke aus der Sprache gerissenes und gegriffenes<lb/>
 Produkt. Im Aphoristen soll deswegen die Klarheit des<lb/>
Denkens die Form der Sprache, die Klarheit der Sprache die Form des<lb/>
Denkens befruchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62262">
<space/>Von den Spruchbüchern, aus denen ich die Gesetze des Aphorismus<lb/>
 abstrahierte, ist die Sammlung von <rs type="pers" ana="n_45903" ref="#fk__p_51010">Otto Weiß</rs> am minderwertigsten<lb/>
. An und für sich bestände kein Grund, das Buch überhaupt zu<lb/>
erwähnen, schiene es nicht für <seg type="insult">Deutschlands geistige <foreign xml:lang="en">insanity</foreign></seg> symptomatisch<lb/>
. <seg type="insult">Jener tiefe Denkersinn</seg>, der sich in <seg type="insult">Friseur-Witzblättern</seg> mit<lb/>
schlauen Dackeln, schnoddrigen Gardeleutnants, saufenden Studenten,<lb/>
eleganten Dienstboten und verliebten Hochzeitspaaren befaßt, betastet<lb/>
dumm und unverfroren geistiges Leben und wagt <seg type="insult">ein beschämendes</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62262">
<seg type="insult">Abbild seiner Wichtigtuerei</seg> ein Konterfei der Menschen zu nennen:<lb/>
So seid Ihr! Mit gleichem Recht schreibt ein <seg type="insult">Schuljunge</seg> unter seine<lb/>
Kritzeleien den Namen seines Lehrers, nur daß er aus einem positiven<lb/>
menschlichen Naturtrieb handelt, während für die Autorschaft und den<lb/>
Druck <seg type="insult">dieser Banalitätssplitter</seg> bloß negative Gründe mitgesprochen<lb/>
haben. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45904" ref="#fk__p_51010">Weiß</rs></seg> hänselt die Kultur wie ein <seg type="insult">Schusterjunge</seg> die<lb/>
Passanten oder redet gescheit wie eine <seg type="insult">Zimmervermieterin</seg>, stößt die<lb/>
Nase des Lesers durch Gedankenstriche und Sperrdruck auf <seg type="insult">seine<lb/>
»ironischen« Pointen</seg> und erleichtert durch ein Register die Stichproben,<lb/>
über welche Begriffe er das Albernste gesagt haben mag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62264">
<space/>Es folgen Beispiele. Dann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62266">
<space/>Die Feder gewechselt, einen tiefen Atemzug, und ich versuche,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45905" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu charakterisieren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr62267">
<space/>Wie viele in Deutschland kannten bis vor wenigen Monaten<lb/>
diesen jungen Österreicher, der sich seit zehn Jahren in der ‚<rs type="self" ana="werk_17075">Fackel</rs>‘<lb/>
mit der Presse schlägt oder, da er konsequent totgeschwiegen wird,<lb/>
besser gesagt, auf die Presse losschlägt. (Eine besondere Schrift über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45906" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat der Wiener Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_45907" ref="#fk__p_52367">Robert Scheu</rs> soeben im <rs type="inst">Verlage<lb/>
von <rs type="pers" ana="n2_3928" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3929" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs> in Wien erscheinen lassen.) Bald zertrümmert er<lb/>
mit dem Pathos eines elementar Leidenden <seg type="insult">das geistig-sittliche Bürgermilieu<lb/>
</seg> und wirft wie <rs type="pers">Polyphem</rs> mit Felsblöcken um sich; dann setzt er<lb/>
wie ein Panther dem Feind in den Nacken und saugt ihm das Blut aus<lb/>
dem Genick, bis er zusammenbricht; wie ein Kätzchen die Maus<lb/>
zwischen die Zähne nimmt, sie kratzt und mit den Krallen ohrfeigt, sie<lb/>
bis zum letzten Athemzug herumschleudert, so spielt er mit der Ohnmacht<lb/>
 des Gegners, ohne ekelhaft oder grausam zu wirken, weil jeder<lb/>
ein artistisches Vergnügen an dem sprudelnden Witz und der sprungbereiten<lb/>
 Lauer findet, in die Blößen seine Klauen zu schlagen. Mitten<lb/>
in die Analyse des Menschen leitet das Bild des Kämpfers, der in subjektivster<lb/>
 Weise Distanz empfindet und Distanz wahrt. Er schießt nicht<lb/>
mit Kanonen nach Spatzen und mit Bolzen nach Adlern, sondern legt sich<lb/>
die Taktik des Kampfes so zurecht, wie er das Pathos des Stiles nach<lb/>
der Wirkung der Eindrücke anschlägt. So kann ihm ein vielleicht geringer<lb/>
 Anlaß das Gebrüll des verletzten Löwen entlocken, während ihn<lb/>
ein tieferes Problem kaum zur Satire aufstachelt. Es ist also schwer,<lb/>
eine so vielflächige Persönlichkeit in wenigen Sätzen zu charakterisieren.<lb/>
Sie ist zu groß, um sich in eine Formel sperren zu lassen, und scheint<lb/>
jeder Klassifizierung zu spotten. In die Erkenntnis einer Seite klingt die<lb/>
Dissonanz anderer Saiten hinein, und jagt man einem greifbaren Punkte<lb/>
nach, so schwillt er an, zeigt sich vielfach zusammengesetzt, wie ein<lb/>
Molekül aus Atomen. <rs type="pers" ana="n_45908" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <choice><sic>Iäßt</sic><corr>läßt</corr></choice> sich wahrscheinlich nicht auf einen<lb/>
Grundstoff zurückführen, weil seine wahre Art der Kampf zwischen<lb/>
mehreren Grundstoffen ist. Daraus erklärt sich auch seine polemische<lb/>
Natur, die wahrscheinlich polemisch mit und feindlich gegen sich selber<lb/>
ist. <rs type="pers" ana="n_45909" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist ein durchaus realer Mensch, der unter den Realien leidet<lb/>
und sie deshalb wütender und mannhafter als heute ein anderer<lb/>
Deutscher bekämpft. Ich habe oft einen sentimentalen Satz oder eine<lb/>
träumerische Stimmung oder eine utopistische Forderung von ihm erwartet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62267">
Aber diese Regungen schweigen in ihm, obgleich sie nicht immer geschwiegen<lb/>
 haben werden. Die klugen Augen, die so viel sagen, weil<lb/>
sie so viel verschweigen wollen, sind trüb umflort wie die eines<lb/>
Menschen, der zu elementar empfindet, um den zertrümmerten Träumen<lb/>
melancholisch nachzuschwärmen. <rs type="pers" ana="n_45910" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> muß kämpfen, weil der Kampf<lb/>
sein Element ist, und der Kampf ist sein Element, weil die Satire sein<lb/>
Wesen fundiert. Er ist zu gesund, um an Enttäuschungen zugrunde zu<lb/>
gehen, trafen sie ihn auch härter als andere. Ihn erweckte der Zusammenstoß<lb/>
 mit dem Leben zum pathetischen Satiriker, weil er sich aus seinen<lb/>
Träumen riß und die Kämpfernatur in ihm auftischte. Ein Schwächerer<lb/>
wäre <rs type="pers">Don Quixote</rs> geworden, dem der klare Blick fehlt, das Leben zu<lb/>
begreifen, das Leben zur Waffe zu schmieden und mit ihr die Riesen zu<lb/>
erschlagen, ob sie nun Windmühlen sind oder nicht. Der Satiriker mit<lb/>
Ethos wird Pathetiker, der <seg type="insult">Bourgeois</seg> sinkt zum <seg type="insult">Witzbold</seg> herab. Das<lb/>
unterscheidet <rs type="pers" ana="n_45911" ref="#fk__p_47026">Swift</rs> von <rs type="pers" ana="n_45912" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs>. Und <rs type="pers" ana="n_45913" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> stammt zweifellos aus dem<lb/>
Geschlechte des Iren. Daß er also seinen Witz zur Waffe gegen <seg type="insult">die<lb/>
natürlichen Feinde seiner Seele</seg> erhebt, zeugt schon für den wahren<lb/>
Wert seines Menschentums. Ginge er ironisch über die Widersacher<lb/>
hinweg, so empfände er sie wohl gar nicht feindlich, sondern posierte<lb/>
nur Neid und Haß gegen Mächte, mit denen sich billig streiten läßt.<lb/>
Der Grundunterschied zwischen ihm und den meisten <seg type="insult">feuilletonistischen<lb/>
Gesellschaftskritikern</seg> besteht nun in seinem eingewurzelten Haß gegen<lb/>
die Gesellschaft und dem tiefen Zwang, unter der Gesellschaft zu leiden.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45914" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist ferner kein Pessimist, denn er zweifelt nicht am Leben,<lb/>
sondern preist seine Herrlichkeit und flucht der <seg type="insult">Dummheit und Massenverblödung<lb/>
</seg>, die aus dem Paradies ein <seg type="insult">Irrenhaus</seg>, aus der Landschaft<lb/>
einen <seg type="insult">Acker</seg>, aus der Kunst eine <seg type="insult">Volksbelustigung</seg> gemacht hat. Das<lb/>
Leben meiden? Nein — es leben: und deswegen Kampf <seg type="insult">den Feinden<lb/>
der Lebensherrlichkeit</seg>. Und hier entwickelt sich nun der grausame<lb/>
Humor, daß seine eingewurzelte Waffe die Gesellschaft fesselt, daß die<lb/>
vielen nicht namentlich Getroffenen (betroffen sind natürlich alle) an ihm<lb/>
Gefallen finden und seinen Witz zum Zeitvertreib genießen. Und so<lb/>
stachelt ihre <seg type="insult">Impotenz</seg>, seine Sprachkunst zu begreifen (in Klammer: er<lb/>
sollte sie übrigens weniger beredt preisen, sondern sie für sich wirken<lb/>
lassen; <seg type="insult">Dummköpfe</seg> überzeugt seine <seg type="insult">Selbstverhimmelung</seg> doch nicht), so<lb/>
stachelt sie ihn also wieder zum Ekel und Kampf auf und entfesselt<lb/>
seinen Witz, wodurch er diesen Lebenskreis beschließt. Den Menschen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45915" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> erklärt des weiteren seine Zusammensetzung aus Sensibilität und<lb/>
urkräftigem, elementarem Lebenswillen. Das überfeinerte Empfinden<lb/>
sträubt sich gegen die blasse, schale Farbe, die das Leben durchtränkt<lb/>
hat. Wie sich das Auge und das Ohr nach sattem Kolorit und vollen<lb/>
Harmonien sehnt, so verlangt die Seele Größe und Wahrheit und vollkommene<lb/>
 Entfaltung der brach gehaltenen Lebensmächte. Sein Kulturverlangen<lb/>
 ist durchaus rein und groß, das Licht der Sonne, in dem der<lb/>
elementare Mensch leben muß, ist auch die Nahrung für ihn, den Verfeinerten<lb/>
 und Zarten, der die Natur anders, sehnsüchtiger sucht, sie<lb/>
aber genießen möchte und kann. Daraus ergibt sich das Leid über den<lb/>
Zwang, unter den er das Leben gestellt sieht. Wo ein anderer lacht,<lb/>
schrickt er zusammen, wo ein anderer genießt, ekelt es ihn, wo ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr62267">
anderer richtet, blickt er auf in gläubiger Bewunderung. Sein Glücksgefühl<lb/>
 stillen weniger befriedigende Eindrücke der Außenwelt als vermiedene<lb/>
 Berührungen mit ihr. Ein anderer verwünschte das Leben;<lb/>
er aber kann es nicht übersehen und muß es erleben. Er muß sich in<lb/>
diesen <seg type="insult">Trubel von Dummheit und Häßlichkeit</seg> stürzen, sich gegen die<lb/>
Lebensäußerungen des <seg type="insult">Kleinbürgertums</seg> wehren, weil sie ihn zu tiefsten<lb/>
Erlebnissen und tragischen Erschütterungen aufrütteln. Wenn man seine<lb/>
Schriften liest, wundert sich mancher, daß dieser scharfe Kopf, der die <seg type="insult">Bildung</seg><lb/>
haßt, weil er das Denken vergöttert, keine tieferen Probleme berührt und<lb/>
die vorletzten und letzten Gründe nicht näher zu kennen scheint. Hier entpuppt<lb/>
 sich aber der tragische Konflikt zwischen seinem Können und Müssen.<lb/>
Gewiß ist <rs type="pers" ana="n_45916" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> kein philosophischer Kopf, aber er kann es nicht sein,<lb/>
obgleich er es könnte. Die Schale des Lebens ist für ihn das Leben,<lb/>
durch die er nicht dringen kann. Sein Wille zum Leben wird von seinen<lb/>
mimosenhaft feinen Nerven umstrickt, die ihn zwingen, die Torheit zu<lb/>
sehen, statt sie zu überwinden. Vor ihm wächst ein Wall turmhoch<lb/>
empor und umschließt ihn, wohin ihn auch sein Angstgefühl treibt: Rettung<lb/>
vor der <seg type="insult">Zivilisation</seg>, sie ist unmöglich zu ertragen! Wie über die Weltordnung<lb/>
 schreiben, wenn er über die bürgerliche nicht hinwegkommt?<lb/>
Das sind tiefe Probleme, an die er gekettet ist und aus denen ihn kein<lb/>
Sturm losreißt. Stürmt das Leben um ihn, so stemmt er sich ihm nur<lb/>
noch wütender entgegen und sucht den Jammer zu stillen, der aus der<lb/>
Gigantomachie tönt. Und empfindet das Leben, je tieferen Jammer es<lb/>
erweckt, um so gewaltiger, brutaler. Da dringt aber wieder sein Positivismus<lb/>
 durch, und er, der noch eben gegen Mensch und Nebenmensch,<lb/>
<seg type="insult">Moral, Polizei, Familie</seg>, <seg type="insult">Psychiater, Politik, Presse</seg>, <seg type="insult">Dummheit, Kunstpfuscher<lb/>
 und Feuilletonisten</seg> kämpfte, läßt aus dem Lärm die tiefe<lb/>
Sehnsucht nach Größe und Macht, Persönlichkeit und Recht auf Einsamkeit<lb/>
 durchdringen. Da zeigt sich, daß alles, was er bekämpft, dem<lb/>
Elementaren feind ist, und daß sich das Elementare zum Sensiblen wie<lb/>
Praxis zur Theorie, wie Tat zur Sehnsucht verhält. Dadurch, daß die<lb/>
beiden Grundfaktoren des Kosmos: Können und Wollen in ihm vereinigt<lb/>
 sind, entsteht der große Kampf seines Innern, der von Jahr zu<lb/>
Jahr immer machtvoller tobt und doch in unfruchtbarem Jammer eines<lb/>
unglücklich Konstruierten verlaufen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62268">
<space/>Die <rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs> enthüllen nicht das ganze Bild<lb/>
des Menschen. Natürlich ist jeder Satz ein Abbild seines Charakters,<lb/>
wie auch die Samenzelle eine Trägerin der ganzen Art ist. Aber man<lb/>
muß doch einige Jahrgänge der ‚<rs type="self" ana="werk_17076">Fackel</rs>‘, dieses amüsantesten, kulturellsten,<lb/>
europäischsten <seg type="ELIDASH">Kunstblattes</seg> und Witzblattes kennen, um zu dem Hasser und<lb/>
Schwärmer ein Verhältnis zu gewinnen. Die jungen Leute in Wien<lb/>
haben ihre <rs type="pers" ana="n_45917" ref="#fk__p_47565">Krausjahre</rs>, wie sie ihre <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45918" ref="#fk__p_45908">Bahrjahre</rs></seg> und wie die Berliner ihre<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45919" ref="#fk__p_38072"><seg type="ELIDASH">Kerrjahre</seg> und <rs type="pers" ana="n_45920" ref="#fk__p_49994">Hardenjahre</rs></rs></seg> haben. Die Aphorismen und Glossen dieses<lb/>
Buches, auf das ich nur noch kurz eingehen kann, so daß der Schriftsteller<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_45921" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hier nicht mehr erschöpfend gewertet werden kann, standen<lb/>
im ‚<rs type="magazine" ana="werk_17077">Simplicissimus</rs>‘ und haben dort auf mich wenigstens keinen sonderlich<lb/>
 günstigen Eindruck gemacht. Es fanden sich eine Unmenge lustiger<lb/>
Bemerkungen und allerlei Glossen, über die man lachte und dachte;<lb/>
aber das Profil fehlte. Das haben sie in der neuen Zusammenstellung<lb/>
</p>
            <p ana="pr62268">
gewonnen. Man erkennt die Gesetze, nach denen der Autor das Leben<lb/>
richtet, und sieht seine lebhafte, bewegliche Art, Probleme darzustellen<lb/>
und zu entwickeln. Man erkennt den Ursprung manches Wortes, das<lb/>
aus dem vorhergehenden herausgewachsen ist, und findet manche<lb/>
Brillanten wieder, die aus dem Geschmeide früherer Aufsätze ausgebrochen<lb/>
 sind. Man bewundert die Kunst, eine Weltanschauung in einen<lb/>
Satz zu pressen, und empfindet deren Formulierung als endgültig. Man<lb/>
fühlt den unterirdischen Zusammenhang der Worte, die Blasen gleichen,<lb/>
auf einer Wasserfläche treibend. <rs type="pers" ana="n_45922" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> kann zweifellos seine Anschauung<lb/>
 an einem konkreten Fall erschöpfend erörtern, aber<lb/>
zweifellos könnte er nicht seine Philosophie als abstraktes Lehrgebäude<lb/>
 aufführen. Er wendet die Weisheit metaphorisch zum<lb/>
Witze, der meistens mit einem Sprachwitz identisch ist. Aber<lb/>
von den <seg type="insult">Feuilletonepigonen</seg>, die er famos <seg type="insult">»Wanzen aus <rs type="pers" ana="n_45923" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
Matratzengruft«</seg> nennt, scheidet ihn die tiefe Kluft seiner Persönlichkeit.<lb/>
Oft liebt er es, gleichbedeutende Wörter gegeneinander auszuspielen,<lb/>
Teile von stabilen Phrasen auseinanderzubiegen oder durch kleine Verschiebungen<lb/>
 des Tonfalles oder der Ordnung zwerchfellerschütternde<lb/>
Wirkungen auszulösen. <seg type="spc">Witz und Stil und Gedanke und<lb/>
Stoff und Charakter sind aufs engste verwachsen</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Wie das Leben sein künstlerischer Vorwurf ist</seg>, <seg type="spc">so<lb/>
hebt er das Alltagsdeutsch</seg>, <seg type="spc">manchmal journalistischen<lb/>
Sprachgebrauch zu seinem Stil empor</seg>. Deswegen ist seine<lb/>
Sprache so leicht, flüssig, körperlos, der Rede nachgeformt. Aber zu<lb/>
ihr verhält sie sich wie der Konversationston der Schauspieler zu dem<lb/>
im Zimmer. Mit seinem Wesen füllt er die Sprache aus, gibt ihr<lb/>
lebendige Biegsamkeit, weiche Grazie, feurigen Rhythmus, der dem<lb/>
Leser vorausjagt. Schon anfangs erwähnte ich sein Distanzierungsvermögen<lb/>
. Dieses überträgt er auch in seinen Stil, indem er ihn im Pathos<lb/>
durch Substantivierung der Begriffe und Relativsätze zu einer an <rs type="pers" ana="n_45924" ref="#fk__p_55589">Shakespeare<lb/>
</rs> geschulten Geschlossenheit verhärtet. Dann neigt aber <rs type="pers" ana="n_45925" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> auch<lb/>
zur <seg type="insult">Manier</seg> und zum <seg type="insult">Schwulst</seg>, der aus Überkonzentration entstanden<lb/>
ist. Die Adern sind zu eng um das Blut gespannt. Wie dem auch sei,<lb/>
wo man sein Buch aufschlägt, finden sich tief gedachte oder tief empfundene<lb/>
 Worte, intuitive Gedanken, Esprit und Selbstbewußtsein, das<lb/>
dem Leser ins Gesicht lacht, Witz, der ihn herzhaft lachen macht. Und<lb/>
wenn man nun bedenkt, daß dieser Mann elf Jahre in prachtvoller Entwicklung<lb/>
 und Vervollkommnung <foreign xml:lang="la">ridendo verum dicit</foreign>, und so wenige<lb/>
sehen, daß sein Lachen blutendes Leid verbirgt, begreift man erst den<lb/>
Reichtum und die Tragkraft seiner Menschlichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62270">
<space/><choice><sic>Foigt</sic><corr>Folgt</corr></choice> eine Besprechung der (leider recht belanglosen)<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45926" ref="#fk__p_38442">Nadel’schen Aphorismen</rs> mit vielfachen Beziehungen auf mein<lb/>
Buch. Nur gegen die parenthetische Kritik der <seg type="insult">»Selbstverhimmelung<lb/>
«</seg> möchte ich mich wehren. Das bin ich einem<lb/>
so verständigen Beurteiler schuldig. Daß ich Rezensionen abdrucke<lb/>
, ist Notwehr. Daß ich sie über mich selbst schreibe,<lb/>
ist tiefere Rücksicht. Ich spreche nie von mir, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr62270">
immer an mir von der Sprache. Ich habe nie einen Satz<lb/>
über mich geschrieben, ohne selbst noch an diesem Stilproblematisches<lb/>
 zu erörtern. Ich bin nur das nächstbeste Beispiel<lb/>
für mich. Das nächste, wie ich selbst zugeben muß, das<lb/>
beste, wie auch mein Kritiker zugibt. Von den <rs type="pers" ana="n_45927" ref="#fk__p_38442">Nadel’schen<lb/>
Aphorismen</rs>, die er ausgewählt hat, möchte ich einen — mit<lb/>
Weglassung des platten Abschlusses — zitieren: »<rs type="pers" ana="n_45928" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hat viel<lb/>
über sich geschrieben: weil ihm nur das Geschriebene als rechtes<lb/>
Eigentum galt, weil er seinen Entwicklungsgang an sich für wertvoll<lb/>
 genug hielt, um durch dessen Darstellung den Menschen zu<lb/>
dienen, und endlich, um einer Entstellung seiner Persönlichkeit<lb/>
vorzubeugen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Das muß jedem zustehen, der’s tut. Es tut’s<lb/>
keiner, der’s nicht darf. Ich sagte einmal, daß, »wer mit einer<lb/>
Sache verschmolzen ist, immer zur Sache spricht und am meisten,<lb/>
wenn er von sich spricht«. Daß, »was sie <seg type="insult">Eitelkeit</seg> nennen, jene<lb/>
nie beruhigte Bescheidenheit ist, die sich am eigenen Maße prüft<lb/>
und das Maß an sich, jener demütige Wille zur Steigerung, der<lb/>
sich dem unerbittlichsten Urteil unterwirft, welches stets sein<lb/>
eigenes ist. Eitel im schlechten Sinne wäre eine Frau, die nie in<lb/>
den Spiegel schaut.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51010">
               <persName>Weiß, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1849</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-12-13</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50765">
               <persName>W., O.</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38442">
               <persName>Nadel, Arno</persName>
               <birth>
                  <date>1878-10-3</date>
                  <place>Vilna</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37815">
               <persName>Grabowsky, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1880-8-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-8-23</date>
                  <place>Arlesheim/Basel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44279">
               <persName>Brandes, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-4</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-2-19</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10992</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43178">
               <persName>Stössinger, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1889-8-25</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-8-31</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20452</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25713</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38074">
               <persName>Kind, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1876</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927</date>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>