<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06861.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06860.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06862.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Neuerung, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 61-64</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06861</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0061.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,061</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Neuerung</head>
            <p ana="pr92144">
ist, daß nach Katastrophen, die das Herz der Menschheit still<lb/>
stehen machen, <seg type="insult">Zensuren für die Schilderungen der Geretteten</seg><lb/>
gegeben werden. Schiffbrüchige haben die <seg type="insult">Prüfung fürs Feuilleton</seg><lb/>
zu bestehen und sie unterziehen sich ihr wirklich, denn die<lb/>
Nerven <seg type="insult">dieser Zeit</seg> sind <seg type="insult">Schiffstaue</seg>, die nicht reißen, und die<lb/>
Wunder einer Rettung werden überboten durch <seg type="insult">die unversehrte<lb/>
Geistesgegenwart</seg>, die sich hinsetzt, um das kaum überstandene<lb/>
Grauen zu Papier zu bringen. Wem im Moment der höchsten<lb/>
Gefahr <seg type="insult">die wirksamsten Adjektiva</seg> einfallen, der hat Aussicht, das<lb/>
nackte Leben in <seg type="insult">den Hafen einer Redaktion</seg> zu retten. Das<lb/>
Ereignis ist an und für sich gewiß nicht zu unterschätzen, aber<lb/>
wer es überstanden hat, hat erst noch zu beweisen, ob er es auch<lb/>
beschreiben kann, und die Beschreibung ist wichtiger als<lb/>
</p>
            <p ana="pr92144">
das Ereignis. <seg type="insult">Die Gabe der impressionistischen Darstellung</seg>, die<lb/>
heutzutag namentlich in Wien verlangt wird, steht nicht jedem<lb/>
Schiffbrüchigen zu Gebote: darum hat <seg type="insult">die <seg ana="Neue Freie Presse"/>,<lb/>
die gelbgefleckte Hyäne aller Leichenfelder</seg>, eine Prüfung angeordnet<lb/>
und verteilt Noten für <seg type="insult">solche Talente</seg>, die künftig auch imstande<lb/>
sein sollen, Schiffskatastrophen zu schildern, die sie nicht miterlebt<lb/>
 haben. Einer schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92146">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es war ein Ruck gewesen und ein Geschobenwerden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Kaltes Grauen lief mir über den Rücken, ich fühlte, wie der Herzschlag<lb/>
aussetzte und der Speichel in meinem Munde bitter wurde <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich<lb/>
glaube, daß ich in diesem Moment grauenhafter Erkenntnis wie ein<lb/>
wildes Tier aufgebrüllt habe, weiß es aber nicht sicher. Und von diesem<lb/>
Augenblick an empfand ich keinen Schrecken mehr. <seg type="spc">Vielleicht habe<lb/>
ich gelächelt</seg>. <seg type="spc">Ich weiß es nicht</seg>. Ich weiß nur, daß ich ununterbrochen<lb/>
 ruhig und laut vor mir hersagte: »<rs type="pers"><seg type="spc">Henry</seg></rs>, keine Aufregung,<lb/>
sonst bist du verloren, <seg type="spc">ruhig Blut</seg>, <seg type="spc"><rs type="pers">Henry</rs></seg>, <seg type="spc">sonst siehst du<lb/>
deine Mutter nicht mehr</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92147">
<space/>Und während ich das sagte und <seg type="spc">mir das Blut wieder ruhiger<lb/>
wurde</seg>, riß ich eine Handtasche auf, in der sich ein sogenanntes<lb/>
<seg type="spc">Universalinstrument</seg> befand. Ich hatte es in London gekauft, um es<lb/>
einem kanadischen Vetter zu schenken. Es war ein kostbares kombiniertes<lb/>
Werkzeug aus feinstem <seg type="spc">Sheffieldstahl</seg>, und ich erinnerte mich in<lb/>
diesem Augenblick, wie der Verkäufer eine dicke, stemmeisenartige<lb/>
Klinge geöffnet und mir gesagt hatte: »Damit können Sie eine Eisenplatte<lb/>
 wie Holz durchschneiden.« Ich tastete in tiefer Finsternis, bis<lb/>
ich diese Klinge fand, und trieb sie nun mit Aufgebot aller Kraft in<lb/>
die Tür hinein. <seg type="spc">Der Verkäufer hatte nicht gelogen</seg>. Die Klinge<lb/>
drang leicht ein und gehorchte mir, als ich nun ein großes Quadrat<lb/>
einschnitt. Ich stieß den ausgeschnittenen Türenteil heraus, zwängte<lb/>
mich durch das Loch und fühlte in der Dunkelheit so Furchtbares, daß<lb/>
mir heute in der Erinnerung die Haare zu Berge stehen. Stöhnen ringsumher<lb/>
 hörte ich, ohrenzerreißendes Brüllen, grauenhaftes Weinen und<lb/>
zwischendurch <seg type="spc">gluck</seg>, <seg type="spc">gluck</seg>, <seg type="spc">gluck</seg> — das Wasser. Es benetzte<lb/>
mir die Füße, es empfing mich auf der Treppe, es brauste mir entgegen<lb/>
, als ich auf Deck angelangt war. Und immer wieder sagte ich<lb/>
laut oder halblaut, das weiß ich nicht: »<seg type="spc">Ruhig Blut</seg>, <rs type="pers"><seg type="spc">Henry</seg></rs>, keine<lb/>
Aufregung, sonst siehst du das Leben nicht mehr <seg type="spc">und die alte Frau<lb/>
zu Hause stirbt an gebrochenem Herzen</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92148">
<space/>Die Erinnerungen verschwimmen mir. Ich weiß nur mehr, daß<lb/>
sich das kreischende, pfeifende Wasser vor meinen Augen zu einem<lb/>
Berg auftürmte und der Schiffsboden unter mir wegsank. <seg type="spc">Ruhig Blut</seg>,<lb/>
<rs type="pers"><seg type="spc">Henry</seg></rs>! Ich tat einen Sprung in die Höhe, und als ich wieder fiel,<lb/>
hatte ich keinen Boden mehr unter den Füßen. Und während das<lb/>
salzige kalte Wasser über meinem Kopf zusammenschlug, sagte ich:<lb/>
»<seg type="spc">Ruhig Blut</seg>, nur jetzt keine Aufregung!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92149">
<space/>Ich kam wieder in die Höhe und schwamm drauf los. Ganz ruhig,<lb/>
wie es mir <seg type="spc">mein alter Schwimmlehrer</seg> in Brighton beigebracht<lb/>
hatte: »Eins — zwei, eins — zwei.« Aber ich kam nicht vorwärts <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="spc">Ruhig Blut</seg>, <rs type="pers"><seg type="spc">Henry</seg></rs>! Ich zog vorsichtig den Gürtel über den Kopf<lb/>
hinweg und ließ ihn fahren. Fort mit dem Zeug, das für Nichtschwimmer gut<lb/>
sein mag! Und wieder: »Eins — zwei, eins — zwei, eins — zwei!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92150">
<space/>Ich weiß nicht mehr, bin ich zehn Minuten oder dreißig oder<lb/>
eine Stunde lang geschwommen. Ich weiß nur, daß ich immer wieder<lb/>
Wasser zu schlucken begann, es immer wieder erbrach und seltsames<lb/>
Brausen in den Ohren verspürte, als ob eine <seg type="spc">Orgel</seg> erdröhnen würde.<lb/>
<seg type="spc">Dann schrie ich</seg>. <seg type="spc">Oder schrien andere</seg>? <seg type="spc">Dann</seg> ergriff ich eine<lb/>
Stange, <seg type="spc">dann</seg> lag ich irgendwo auf einem harten Boden, <seg type="spc">dann</seg> sagte<lb/>
ich weinerlich: »Laßt mich, ich bin doch ohnedies ganz ruhig.« Und<lb/>
<seg type="spc">dann</seg> verfiel ich in tiefen, tiefen Schlaf, aus dem ich erwachte, als das<lb/>
Boot schifflängs anlegte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92152">
<space/><seg type="insult">Eine vollgiltige Talentprobe.</seg> Hier ist wie man sieht <seg type="insult">die<lb/>
Lebendigkeit des jungen Blutes</seg>, das den Teufel nicht fürchtet und<lb/>
im eigenen Mut den besten Rettungsanker findet, mit einer <seg type="insult">Nachdenklichkeit<lb/>
</seg> gepaart, die an <rs type="pers" ana="n_62613" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gemahnt — »jedoch die alte<lb/>
Frau kann sterben« —, wobei in passender Weise Sheffieldstahl<lb/>
erwähnt wird. <seg type="insult">Diese Beschreibung</seg>, die so packend ist, daß man<lb/>
sich der Überzeugung nicht erwehren kann, der Autor kenne<lb/>
das Erlebnis <seg type="insult">von unmittelbarem Hörensagen</seg> — denn welcher<lb/>
anständige Mensch, dem es das Herz entzwei bricht, wenn’s<lb/>
ihm just passieret, wird es der Zeitung preisgeben? — diese<lb/>
Beschreibung bekommt die <seg type="insult">Note</seg>: »<seg type="insult">eine hochinteressante dramatische<lb/>
Schilderung</seg>. Man wird bei der <rs type="paper" ana="werk_20329">Neuen Presse</rs> den jungen Mann im<lb/>
Auge behalten. <seg type="insult">Ein anderer Anfänger</seg> wird geprüft, in dessen Bericht<lb/>
bloß Sätze vorkommen, wie:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92154">
<space/>»Storstad« erwiderte, aber ich weiß nicht was <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Kapitän<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62614" ref="#fk__p_47777">Kendall</rs> gab in den Maschinenraum Order auf Volldampf. Aber es war<lb/>
zu spät <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92156">
doch immerhin auch Bilder:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92158">
<space/>Wie sich ein bissiger kleiner <seg type="spc">Hund</seg> in einen anderen größeren<lb/>
verbeißt, so verbiß sich der kleine Kohlendampfer mittschiffs in den<lb/>
Maschinenraum auf der Starbordseite <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die »Empreß« beugte sich<lb/>
ächzend und stöhnend wie ein verwundetes <seg type="spc">Tier</seg> nach der Starbordseite<lb/>
, taumelte förmlich, bäumte sich auf und sank <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man zerrte<lb/>
Boote auf Deck, aber sie kollerten <seg type="spc">wie tolle Ratten</seg> umher <seg type="spc">und<lb/>
erschlugen</seg> Dutzende von Menschen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92160">
<space/>Gegen diesen Autor, wiewohl er den Eindruck des fachmännischen<lb/>
 Wissens hervorruft, wird eingewendet, daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr92160">
»in kühler, nüchterner Weise erzählt.« Über die Einsendung<lb/>
einer Dame wird gesagt, »grauenhaft klinge ihre <seg type="insult">dürftige<lb/>
Schilderung</seg>«, was sichtlich eher Tadel als Lob bedeutet. Es wird<lb/>
auch vermerkt, daß diese Frau durch die furchtbare Stunde, die<lb/>
sie erlebte, »um alle seelischen Empfindungen gebracht« worden<lb/>
sei, was eben motivieren, vielleicht entschuldigen soll, daß ihre<lb/>
Schilderung der gewünschten Lebendigkeit entbehrt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Gegen<lb/>
Schiffskatastrophen wird sobald kein Rezept gefunden werden.<lb/>
Die Fortschritte der Technik würden es erlauben, die Direktoren<lb/>
der Schiffahrtsgesellschaften mit Elektrizität hinzurichten. Aber<lb/>
selbst wenn dies geschähe und das Leben der Passagiere dadurch<lb/>
einige Gewähr der Sicherheit erhielte, der dem Untergang<lb/>
geweihten Menschennatur helfen nicht Schoten noch Gürtel.<lb/>
»Bereite dich auf den Tod vor, rede aber kein Wort darüber«,<lb/>
rief der norwegische Kapitän seiner Gattin zu. Dem Tod entronnen,<lb/>
verraten sie ihn an <seg type="insult">die <rs type="paperRef" ana="werk_20330">unentrinnbare Zeitung</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47777">
               <persName>Kendall, Henry George</persName>
               <birth>
                  <date>1874</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-11-29</date>
               </death>
               <occupation>Marineoffizier</occupation>
               <note type="comment">Zusammenstoß der "Storstad" und der "Empress of Ireland"am 29. 5. 1914</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>