<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07740.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07739.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07741.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Mann in phantastischer Uniform, gravitätisch den Bürgersteig auf- und abgehend, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 7-8</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07740</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Mann in phantastischer Uniform, gravitätisch den Bürgersteig auf- und abgehend</head>
            <p ana="pr103783">
<space/><seg type="sidehead">[Eine Straßenszene.]</seg> Gestern abend erregte in der Kärntnerstraße<lb/>
 ein Irrsinniger großes Aufsehen. In eine phantastische Uniform<lb/>
gekleidet, die Brust mit unmöglichen Orden behängt, ging er<lb/>
gravitätisch den Bürgersteig auf und ab. Auf dem Kopf<lb/>
hatte er eine <rs type="inst">Marinemütze</rs>; im Arm hielt er eine lange Pistole<lb/>
kleinsten Kalibers nach Art der Kinderpistolen mit einem aufgepflanzten<lb/>
 Bajonett und durch die Tasche gesteckt trug er eine<lb/>
»Waffe«, die die Mitte zwischen einem Gletscherbeil und einem<lb/>
»Fokos« hielt. Der Mann wurde schließlich von einem Sicherheitswachmann<lb/>
 angehalten und zur Beobachtung seines Geisteszustandes<lb/>
der psychiatrischen Station übergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103785">
<space/>Mit der Verbreitung solcher Versionen sollte man seit dem<lb/>
<seg type="insult">»Irrsinnigen auf dem Einspännergaul«</seg> vorsichtig sein. Man kann<lb/>
nie wissen, ob nicht ein Symbol dahintersteckt und der <seg type="insult">Mann</seg>,<lb/>
der gravitätisch den Bürgersteig oder sagen wir feierlich das <seg type="insult">Trottoir</seg><lb/>
<seg type="ELIDASH"/> und abging, nicht <seg type="insult">ein verkappter <foreign xml:lang="la">Präceptor Germaniae</foreign></seg><lb/>
war. Wenn <seg type="insult">jeder Vorläufer des Weltuntergangs</seg> eine Straßenszene<lb/>
provozieren wollte, hätten die Sicherheitswachmänner viel zu<lb/>
tun. Phantastischer als <seg type="insult">ein <RS pers="Alice Schalek" globID="name_202576">weiblicher Kriegsberichterstatter</RS></seg><lb/>
kann der Fall nicht gewirkt haben und ich selbst habe schon<lb/>
Uniformen auf dem Bürgersteig der Kärntnerstraße gesehen,<lb/>
über die ich mich kaum beruhigt haben würde, wenn ich nicht<lb/>
unschwer <seg type="insult">einen stadtbekannten Zivilisten</seg> darin erkannt hätte,<lb/>
als der er denn auch am andern Tag wieder hervorkam.<lb/>
Überhaupt — die <seg type="insult">Bürger</seg>, die dort steigen! Da ist so ein<lb/>
Irrsinniger, der einmal mit <seg type="insult">dem tragischen Karneval</seg> Ernst<lb/>
macht, schon eine recht spassige Abwechslung. Der arme Teufel hat<lb/>
so viel mit dem Krieg zu schaffen wie etwa <seg type="insult">der kostümierte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66825" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>; nur daß eben der eine auf die psychiatrische<lb/>
Station, der andere auf die <rs type="inst">Münchner Hofbühne</rs> kommt.<lb/>
Ich wette die Tantièmen der »<rs type="title">Könige</rs>«, daß der Dichter von<lb/>
der Kärntnerstraße tiefer am Schicksal des Menschentums<lb/>
beteiligt ist als <seg type="insult">der schlichte Feldgraue</seg>, der sie verdient.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>