<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07139.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07138.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07140.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Prophet, in: Fackel Heft 18, Nr. 423, 1916, S. 12-14</title>
            <title type="iso-date">1916-05-01</title>
            <title type="id">tid_07139</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">423</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-423_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/423,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Prophet</head>
            <p ana="pr96801">
<date>5. September 1848</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96802">
<space/>— — — Mein Leben und mein Geist sind im<lb/>
leeren Raume, und die Tiefe des Schmerzes ein unergründlicher<lb/>
 Abgrund, da ich vergebens das darin<lb/>
versunkene theure Vaterland noch zu erblicken suche.<lb/>
Ach! armes Vaterland! zerfleischt von <seg type="insult">Juden und<lb/>
Knaben</seg>, zerwühlt von deinen eigenen Söhnen, gequacksalbert<lb/>
 von der <seg type="insult">Ignoranz und Anmassung</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr96803">
<date>19. September 1848</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96804">
<space/>Derjenige, welcher mit eigenen Augen <seg type="insult">die<lb/>
erschreckliche Verwirrung der Geister und Thaten</seg> sieht,<lb/>
Derjenige, der sich überzeugt, wie Keiner der <seg type="insult">Schauthäter<lb/>
</seg> weiß, welches Stück eigentlich aufgeführt wird,<lb/>
wie Keiner das Geheimniß seiner eigenen Rolle kennt,<lb/>
muß entweder die Geschichte wie eine beängstigende<lb/>
Komödie ansehen, welche der Zufall mit menschlichen<lb/>
Puppen spielt, und verzweifeln, oder an die Vorsehung<lb/>
glauben, an jene unnennbare höchste Weisheit, welche<lb/>
das Chaos ordnen und der blinden Bewegung Wesen<lb/>
und Gestalt geben wird, die jede menschliche Berechnung<lb/>
 als <seg type="insult">eitle Anmassung</seg> zeichnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96805">
<space/>Man druckt in Wien, so viel und so vielerlei,<lb/>
daß die Pressen seufzen. Man hat die Freiheit der<lb/>
Presse erzwungen; es ist aber noch die Fähigkeit<lb/>
ihres Gebrauches für Schreiben und für Lesen zu<lb/>
erringen. Es ist übrigens eine der gewöhnlichen<lb/>
Täuschungen unserer Tage, die Gewährung <seg type="spc">zum</seg><lb/>
Gebrauche, mit der Geschicklichkeit <seg type="spc">des</seg> Gebrauches<lb/>
zu verwechseln; das Recht des Gedankens, für die<lb/>
Fähigkeit des Denkens, das Recht zum Handeln für<lb/>
die Kraft der That, das Recht zur Freiheit schon für<lb/>
die Freiheit selbst anzusehen. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr96806">
<date>20. September 1848</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96807">
<space/>Unglückliches Oestreich! Theueres Vaterland!<lb/>
Gegen Außen stehst Du da als schwebender Schatten.<lb/>
Da, wo Du noch Friede hast, bist Du ohne Einfluß,<lb/>
und dort, wo Deine Helden den Sieg erkämpften,<lb/>
wirst Du, von Deinen eigenen entarteten Söhnen verrathen<lb/>
 und Deines guten Rechtes gefährdet. Du<lb/>
kannst nicht auf Deinen nächsten guten Nachbar<lb/>
zählen, denn er sieht in Dir mit Schauder einen<lb/>
<seg type="insult">Kranken</seg>, den man flieht, um nicht angesteckt zu<lb/>
werden. Dein <seg type="insult">Revoluzionsschwindel</seg> kann Dir auch bei<lb/>
den Völkern keine Sympathie, keine Achtung erringen,<lb/>
denn er ist das Ergebniß <seg type="insult">feiger Unwissenheit</seg>, die<lb/>
Dich als Beute dem <seg type="insult">Auswurfe der Gesellschaft</seg>, der<lb/>
Dich fortschleppt und schändlich mißbraucht, Preis<lb/>
gibt! Im Innern schnappst Du nach Freiheit! Weißt<lb/>
Du, was Freiheit ist? Für Dich ist sie nur <seg type="insult">die<lb/>
schaudervolle Macht</seg>, Ehre, Ruhm und Grösse Deines<lb/>
Landes zu zerstören; Eigenthum, Wohlstand, Vertrauen<lb/>
und Familienglück zu vernichten, und <seg type="insult">den blutigsten<lb/>
wie den schmählichsten Selbstmord</seg>, an Dir selbst, zu<lb/>
vollziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96808">
<space/>Ach! wie bin ich in der tiefsten Seele verwundet;<lb/>
Alles reitzt mich, Alles betrübt mich! Der Anblick<lb/>
des Untergangs der Sonne allein, erleichtert mein<lb/>
Herz. Er ist das Bild des Todes, der wahren Freiheit,<lb/>
der Befreiung von dem Gefühle des kummervollen<lb/>
Schmerzes über die Schmach und Erniedrigung des<lb/>
herrlichen Reiches, dessen ruhmvolle Vergangenheit<lb/>
die Schamröthe über <seg type="insult">die unwürdige Gegenwart</seg> erglühen<lb/>
 macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96809">
<seg/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>