<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04935.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04934.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04936.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Entdeckung des Nordpols. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 287, 1909, S. 1-14</title>
            <title type="iso-date">1909-11-16</title>
            <title type="id">tid_04935</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">287</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-287_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/287,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Entdeckung des Nordpols. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr61437">
<space/><seg type="insult">Die Entdeckung, oder wie sie auch genannt<lb/>
wurde, Eroberung des Nordpols</seg> fiel in das Jahr <date>1909</date>.<lb/>
Sie war das Werk <seg type="insult">eines <RS pers="Frederic Albert Cook" globID="name_201402">kühnen Amerikaners</RS></seg> und<lb/>
wurde mit umso größerer Genugtuung begrüßt, als<lb/>
in demselben Jahre durch die Abtretung so vieler<lb/>
Amerikanerinnen an die chinesischen Kellner <seg type="insult">das<lb/>
nationale Ansehen</seg> eine empfindliche Einbuße erlitten<lb/>
hatte. Aber nicht nur in Amerika, nein, in der ganzen<lb/>
Welt fühlte sich <seg type="insult">das kulturelle Selbstbewußtsein</seg><lb/>
gehoben, man begann wieder Mut zu fassen<lb/>
und einer Vorsehung zu vertrauen, die durch die<lb/>
<seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg> <seg type="insult">die zivilisierte Menschheit<lb/>
</seg> offensichtlich für <seg type="insult">die unerfreulichen Entdeckungen<lb/>
 derselben Saison</seg> entschädigen wollte. <seg type="insult">Ein<lb/>
einziger Missionär der Wissenschaft</seg>, der gesund von<lb/>
den Eskimos wiederkehrt, ist reichlicher Ersatz<lb/>
für <seg type="insult">ein Dutzend Forscherinnen des Glaubens</seg>, die im<lb/>
Chinesenviertel zurückbleiben, und man nahm es<lb/>
dabei nicht als Zufall, sondern als eine besondere<lb/>
Aufmerksamkeit des Schicksals, daß gerade <seg type="insult">der<lb/>
deutsche Stolz</seg> wieder an der <seg type="insult">Eroberung des Nordpols<lb/>
</seg> durch einen <seg type="insult">Mann</seg>, der früher Koch geheißen<lb/>
haben soll, beteiligt war, wie im andern Sinne an<lb/>
der Ermordung der <rs type="pers" ana="n_45451" ref="#fk__p_53244">Elsie Siegl</rs>. Man schwankte keinen<lb/>
Augenblick, welches von den beiden das größere<lb/>
Ereignis sei, hatte doch dieses vor jenem allein schon<lb/>
die Annehmlichkeit voraus, daß man endlich wieder<lb/>
das <seg type="insult">Maul</seg> aufreißen konnte. In diesem Punkte mußte<lb/>
man es geradezu als Erholung empfinden. Denn als<lb/>
die Kunde in die Welt ging, daß <seg type="insult">die gelbe Gefahr</seg><lb/>
der Geschmack der weißen Frau sei, da wurde —<lb/>
</p>
            <p ana="pr61437">
<seg type="insult">unseliges Farbenspiel!</seg> — der weiße Mann noch<lb/>
weißer, da hatte er eben noch die Geistesgegenwart,<lb/>
die <seg type="insult">Moral</seg> hervorzuziehen, nicht ahnend, daß gerade<lb/>
sie es war, die ihn so weit gebracht hatte, und nun<lb/>
stritten Scham und Furcht um den Vorrang, der<lb/>
Welt den Mund zu schließen. Es entstand jenes eisige<lb/>
Schweigen, in das endlich <seg type="insult">der erlösende Ruf</seg> drang:<lb/>
Der Nordpol ist entdeckt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61438">
<space/>Da war es, als ob das Weiß dieser Region der<lb/>
gefundene Hintergrund gewesen wäre, auf dem das<lb/>
Antlitz <seg type="insult">der weißen Kreatur</seg> wieder Farbe bekam,<lb/>
und die erstarrte Welt belebte sich, erwarmte, taute<lb/>
auf an der Erkenntnis, daß die Eskimos doch bessere<lb/>
Menschen sind. Man muß nur, so hieß es, ihre Sprache<lb/>
verstehen, ihnen etwas mitbringen oder in die Hand<lb/>
drücken, so zeigen sie dem Fremden bereitwillig den<lb/>
Weg zum Nordpol. Von ihnen war noch etwas zu<lb/>
hoffen, von den Chinesen alles zu fürchten. Die geben<lb/>
keine Auskunft, wenn man sie nach der <seg type="insult">Entwicklung</seg><lb/>
fragt, und grinsen nur, wenn <seg type="insult">ein höflicher Ausländer</seg><lb/>
sich erkundigt, wer von ihnen seine Frau ermordet habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61439">
<space/>Im Jahre <date>1909</date> war es, daß <seg type="insult">die christliche Kultur<lb/>
</seg> vor dem Osten zu retirieren und sich nach dem<lb/>
Norden zu konzentrieren begann. Ja, man baute auf die<lb/>
Eskimos. Denn nicht nur als einen Ausweg aus der<lb/>
Verlegenheit, sondern auch als die <seg type="insult">Erfüllung eines<lb/>
alten Herzenswunsches</seg> empfand man die <seg type="insult">Entdeckung<lb/>
des Nordpols</seg>. Seit Jahrhunderten hatte <seg type="insult">der Menschheit<lb/>
</seg>, die immer vorwärts schritt und sich trotz den<lb/>
<seg type="insult">Hühneraugen des Fortschritts</seg> nicht Ruhe gönnte,<lb/>
ein letztes Etwas zu ihrem Glücke gefehlt. Was war<lb/>
es nur? Wovon fieberten Tage und Träume? Was<lb/>
hielt eine <seg type="insult">Welt</seg> in Atem, deren Puls nach Rekorden<lb/>
gezählt ward? Was war <seg type="insult">das Paradigma aller Begehrlichkeit<lb/>
</seg>? <seg type="insult">Der Trumpf der Streberei</seg>? <seg type="insult">Die Ultima<lb/>
Thule der Neugierde</seg>? <seg type="insult">Der Ersatz für das verlorene<lb/>
Paradies</seg>? <seg type="insult">Die große Wurst</seg>, nach der auf <seg type="insult">dem irdischen<lb/>
 Jahrmarkt</seg> die Wissenschaft alle Schlittenhunde<lb/>
hetzte? Ach, es litt die Menschheit nicht beim Tagwerk<lb/>
</p>
            <p ana="pr61439">
: der Gedanke, daß da oben noch ein paar<lb/>
Quadratmeilen waren, die ein menschlicher Fuß nicht<lb/>
betreten hatte, war unerträglich. Freudlos wie der<lb/>
Fleck, den es endlich zu finden gelang, war das<lb/>
Leben, solange er nicht gefunden war. Es war eine<lb/>
Blamage, daß <seg type="insult">wir</seg>, denen die Welt gehört, uns ihr<lb/>
letztes Endchen vorenthalten lassen sollten. Wir<lb/>
schämten uns seit der Entdeckung Amerikas und<lb/>
hofften all die Zeit, daß Amerika sich erkenntlich<lb/>
zeigen werde. Es war keine Lust, in einer Welt zu<lb/>
leben, über die man nicht vollständig orientiert war, und<lb/>
mancher Selbstmord aus unbekanntem Motive geschah<lb/>
vielleicht, weil es auch auf Erden noch ein unentdecktes<lb/>
Land gab, von dess Bezirk kein Wanderer wiederkehrte.<lb/>
Und in der <seg type="insult">Kinderstube der Menschheit</seg> scholl der Frage:<lb/>
was möchtest du werden? immer wieder die Antwort<lb/>
entgegen: <seg type="insult">Entdecker des Nordpols</seg>! Aber das Kind<lb/>
lernt die <seg type="insult">Ideale</seg> ablegen, während der Mensch die<lb/>
kurzen Hosen nicht austrägt. Er muß wirklich den<lb/>
Nordpol haben! Wenn es schon seine <seg type="insult">Lieblingsvorstellung<lb/>
</seg> ist, daß der Nordpol entdeckt wird, so<lb/>
genügt sie ihm nicht: er drängt auf Erfüllung. Und<lb/>
undankbar wie <seg type="insult">der befriedigte Idealist</seg> nur sein kann,<lb/>
zögert er nicht, der jungfräulichen Natur die Achtung<lb/>
zu versagen, sobald sie seiner Werbung sich ergab.<lb/>
Ich war enttäuscht! rief <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45452" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg>, und nannte das<lb/>
<seg type="insult">Idol der Menschheit</seg> einen <seg type="insult">freudlosen Fleck</seg>. Denn<lb/>
an dem Nordpol war nichts weiter wertvoll, als daß<lb/>
er nicht erreicht wurde. Einmal erreicht, ist er eine<lb/>
Stange, an der eine Fahne flattert, also ein <seg type="insult">Etwas</seg>,<lb/>
das ärmer ist als das Nichts, eine <seg type="insult">Krücke der<lb/>
Erfüllung</seg> und eine <seg type="insult">Schranke der Vorstellung</seg>. Die<lb/>
Bescheidenheit des menschlichen Geistes ist unersättlich<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61440">
<space/>Die <seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg> gehört zu den<lb/>
Tatsachen, die sich nicht vermeiden ließen. Sie ist<lb/>
der Lohn, den sich die menschliche Ausdauer selbst<lb/>
erteilt, wenns ihr schon zu lange dauert. Die Welt<lb/>
brauchte einen <seg type="insult">Nordpolentdecker</seg>, und wie auf allen<lb/>
</p>
            <p ana="pr61440">
Gebieten sozialer Betätigung entschied auch hier<lb/>
weniger das Verdienst als die Konjunktur. Nie war<lb/>
der Zeitpunkt günstiger gewählt als in jenen Tagen,<lb/>
da der Geist zur Erde strebte und die Maschine sich<lb/>
zu den Sternen erhob, da <seg type="insult">der entseelte Fortschritt</seg><lb/>
in der Begleitung <seg type="insult">einer <RS persTitle="Léhar" title="Die lustige Witwe">lustigen Witwe</RS></seg> zu Grabe<lb/>
ging. Als auf Erden nur mehr jene Witze verstanden<lb/>
wurden, die aus <seg type="insult">dem gemeinsten Stoff</seg> geschnitzt<lb/>
waren, da geschah die <seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg>. Sie<lb/>
ist ein <seg type="insult">wirksames Extempore einer abgespielten Entwicklung<lb/>
</seg>. Sie geschah und schlug ein. Man brauchte<lb/>
einen <seg type="insult">Nordpolentdecker</seg>, und er war da. Um keinen<lb/>
Preis der Welt hätte sich die Welt ihn ausreden<lb/>
lassen, sie, die die vollzogenen Tatsachen liebt und<lb/>
über den Zweifeln der Wissenschaft mit der Beruhigung<lb/>
 schlafen geht: Seien wir froh, daß wir<lb/>
einen <seg type="insult">Nordpolentdecker</seg> haben! Eine <seg type="insult">rationalistische<lb/>
Kindsfrau</seg> ist es, die dem Liebling den Zinnsoldaten,<lb/>
den er umklammert hält, mit der Motivierung zu<lb/>
entreißen sucht, er könne nicht marschieren. Muß man<lb/>
den Nordpol entdecken können, um den Nordpol zu<lb/>
entdecken? Aber die Zweifel der Wissenschaft gehören<lb/>
zum <seg type="insult">Kinderspiel</seg>, das sie zu stören suchen. Als<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45453" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> erzählte, woher er komme, vollzog sich<lb/>
die Teilung der Welt in <seg type="insult">Idealisten und Skeptiker</seg>.<lb/>
Nie zuvor hatte es <seg type="insult">so viele Vertreter beider<lb/>
geistigen Richtungen</seg> gegeben. Und sie waren<lb/>
einander wert. Die <seg type="insult">Idealisten</seg>, das waren vor allem<lb/>
die <seg type="insult">Männer</seg>, die die Leitartikel zu schreiben und<lb/>
dafür zu sorgen hatten, daß <seg type="insult">der letzte langohrige<lb/>
Abonnent und treue Esel unseres <rs type="perRef" ana="werk_16957">Blattes</rs></seg> die <seg type="insult">Würde<lb/>
des Zeitgenossen</seg> zu tragen bekam. Die <seg type="insult">Skeptiker</seg>,<lb/>
das waren <seg type="insult">die Männer der Wissenschaft, also die<lb/>
Herren von der Nordpolkonkurrenz</seg>. Denn wie auf<lb/>
allen Gebieten sozialer Betätigung entscheidet auch<lb/>
hier — mit einem Wort, die <seg type="insult">Idealisten</seg> waren die<lb/>
sympathischere Partei. Es war erhebend, als <seg type="insult">ihr Führer,<lb/>
der Redakteur vom <rs type="inst">Börsenteil</rs></seg>, begeistert ausrief, die<lb/>
<seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg> sei eine Angelegenheit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61440">
die jeden einzelnen angehe; als er sie <seg type="insult">einen moralischen<lb/>
 Gewinn der Menschheit</seg> nannte und den <seg type="insult">Idealismus<lb/>
</seg> pries, der in dieser von materiellen Interessen<lb/>
beherrschten Welt doch noch stecke. Leider besann er<lb/>
sich wieder und fing an, sich um das allerletzte noch<lb/>
ungelöste Problem <seg type="insult">eines arrivierten Zeitalters</seg> zu<lb/>
bemühen, das da lautet: Wem gehört der Nordpol?<lb/>
Der Generalstaatsanwalt von Washington nämlich<lb/>
hatte in dieser Situation sofort getan, was <seg type="insult">Staatsanwälte<lb/>
</seg> immer und mit einer Reflexbewegung zu<lb/>
tun pflegen: er hatte den Nordpol beschlagnahmt. <seg type="insult">Der<lb/>
Idealist vom <rs type="inst">Börsenteil</rs></seg> aber meinte, das gelte nicht,<lb/>
sondern die Okkupation müsse »effektiv« sein, und begann<lb/>
 von der Zeit zu träumen, wo der <seg type="insult">Zinsfuß</seg> die<lb/>
Region des ewigen Eises betreten wird. Die <seg type="insult">Skeptiker</seg><lb/>
waren aber auch nicht faul und verlegten sich<lb/>
darauf, das <seg type="insult">Vorleben</seg> <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_45454" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> zu erforschen,<lb/>
da sie einsahen, daß zu den größten menschlichen<lb/>
Schwierigkeiten neben der Erreichung des Nordpols der<lb/>
Beweis des Gegenteils gehört. <seg type="insult">Jenes Geschäft</seg>, das<lb/>
den meisten Kredit beansprucht und ihn am leichtesten<lb/>
 erhält, ist das des <seg type="insult">Nordpolfahrers</seg>, und auf<lb/>
keinem Gebiet hat die Wissenschaft so sehr mit<lb/>
<seg type="insult">populären Strömungen</seg> und <seg type="insult">günstigen Winden</seg> zu<lb/>
rechnen wie auf diesem. Es gibt Zeiten, wo<lb/>
die Angabe, den Nordpol erreicht zu haben, eine<lb/>
<seg type="insult">Genietat</seg> ist, neben der die Erreichung des Nordpols<lb/>
nur mehr als <seg type="insult">Fleißaufgabe</seg> in Betracht kommt, und<lb/>
wo die Behauptung, man sei aus Christiania eingetroffen<lb/>
, <seg type="insult">Skeptiker</seg> findet, und die Versicherung, man<lb/>
komme vom Nordpol, <seg type="insult">Idealisten</seg>. Da ist es denn<lb/>
auch vergebene Mühe, im arktischen Vorleben eines<lb/>
Menschen eine dubiose Besteigung des Mount Mac<lb/>
Kinley zu entdecken, und nichts wäre imstande,<lb/>
der Welt den <seg type="insult">Nordpolfahrer</seg> zu entreißen, den sie<lb/>
einmal hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61441">
<space/>Erst wenn ihrer zwei sind, wird die <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
mißtrauisch. Und das ist der <seg type="insult">Anfang der Politik</seg>.<lb/>
Die Grenze, welche die <seg type="insult">Idealisten</seg> von den <seg type="insult">Skeptikern</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr61441">
<seg type="insult"/> trennt, verwischt sich, und es bilden sich<lb/>
<seg type="insult">zwei zielbewußte Parteien</seg>, von denen die eine auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45455" ref="#fk__p_40095">Cook</rs>, die andere auf <rs type="pers" ana="n_45456" ref="#fk__p_51312">Peary</rs> schwört, nein, wettet,<lb/>
und vom erledigten Problem des Nordpols erhebt sich<lb/>
der menschliche Geist in die <seg type="insult">Höhe des welthistorischen<lb/>
Turfskandals</seg>. Die <seg type="insult">Duplizität der Katastrophen</seg> ist<lb/>
<seg type="insult">eine wohltätige Einrichtung</seg>, die dem Fassungsvermögen<lb/>
 der Gehirne entgegenkommt, indem sie ihnen<lb/>
Zeit läßt, selbst noch das Ah! des Erstaunens zu<lb/>
buchstabieren. Doppelt hält besser, meinte das gutgelaunte<lb/>
 Schicksal, als es mit dem <seg type="insult">Helden</seg> bei der<lb/>
Festtafel anstieß und ihm zu verstehen gab, daß er da<lb/>
oben ein Rendezvous versäumt habe. Entgeistert stand<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45457" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg>. Entgeistert stand die <seg type="insult">Zeitgenossenschaft</seg><lb/>
vor einer <seg type="insult">Kühnheit</seg>, die dem Gedanken des unlauteren<lb/>
Wettbewerbs bis in die Region des ewigen Eises<lb/>
Bahn gebrochen hat, dorthin, wo der Mensch auf die<lb/>
Vorräte eines andern angewiesen ist und die Benützung<lb/>
fremder Eskimos und Hunde anfängt. Aber allmählig<lb/>
gewann Überlegung die Oberhand und das <seg type="insult">Volk</seg> entschloß<lb/>
 sich, die Lorbeern so zu verteilen, daß es einem<lb/>
der beiden <choice><sic>Männern</sic><corr>Männer</corr></choice> unbedingt die Priorität des <seg type="insult">Nordpolerfinders<lb/>
</seg> zuerkannte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61442">
<space/>Hätte <rs type="pers" ana="n_45458" ref="#fk__p_51312">Pearys</rs> Leistung noch auf den Jubel<lb/>
rechnen können, den <rs type="pers" ana="n_45459" ref="#fk__p_40095">Cooks</rs> Behauptung eingeheimst<lb/>
hat? Die Ehren, die man für ihn noch übrig hatte,<lb/>
waren Lampions neben den <seg type="insult">Flammen der Begeisterung</seg>,<lb/>
die ein aktuelles Wort entzündet hat. So setzt die Welt<lb/>
das Verdienst, den Nordpol erreicht zu haben,<lb/>
auf das verdiente Maß herab. Man hatte sich<lb/>
ja für die Sache begeistert, nicht für die<lb/>
Person. Ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45460" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> den Sieg davontrug, den <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45461" ref="#fk__p_51312">Peary</rs></seg> errang, ob sich einer zu Unrecht einer Gunst<lb/>
rühmte, die ein Anderer genossen hatte — der gute<lb/>
Ruf des Nordpols war dahin. Das <seg type="insult">Ideal</seg> war erledigt,<lb/>
und alles Interesse gehörte jetzt dem <seg type="insult">wissenschaftlichen<lb/>
 Raufhandel</seg>. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45462" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> war unehrlich genug,<lb/>
seinem <seg type="insult">Nachtreter</seg> Prosit! und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45463" ref="#fk__p_51312">Peary</rs></seg> ehrlich<lb/>
genug, seinem <seg type="insult">Vorläufer</seg> Pfui Teufel! zuzurufen. <seg type="insult">Herr</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr61442">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45464" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> war so loyal, jede <seg type="insult">Nordpolentdeckung</seg> nach der<lb/>
eigenen zu glauben. Er hatte längst das seine getan,<lb/>
den unerläßlichen wissenschaftlichen Beweis zu erbringen<lb/>
, denn er hatte sich nicht damit begnügt, zu<lb/>
versichern, daß er kein <seg type="insult">Schwindler</seg> sei und die Bitte<lb/>
hinzuzufügen, daß man ihm dies glauben möge, weil<lb/>
man ihm dann auch die <seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg><lb/>
glauben würde. Er hatte sich nicht damit begnügt,<lb/>
<seg type="insult">Proben einer feuilletonistischen Begabung</seg> zu erbringen<lb/>
, die auch den nüchternsten Zeitungsleser davon<lb/>
überzeugen mußte, daß er wirklich den <seg type="insult">»Gipfelpunkt<lb/>
der Erde«</seg> erklommen habe. Nein, er hatte ein übriges<lb/>
getan und die <seg type="insult">Skeptiker</seg> geradezu aufgefordert, selbst<lb/>
nach dem Nordpol zu gehen! Auf eine solche Antwort<lb/>
waren sie nicht gefaßt und horchten auf. Am<lb/>
Nordpol, hatte er gesagt, werde man eine Flagge — eine<lb/>
amerikanische Flagge aus chinesischer Seide — finden<lb/>
und unter ihr vergraben eine Metallröhre, in der<lb/>
er eine Urkunde über seine Expedition deponiert<lb/>
habe. Da wagte sich nur mehr die schüchterne Frage<lb/>
hervor, ob denn das Eis auf dem Nordpol nicht treibe.<lb/>
Dies sei natürlich der Fall, sagte der <seg type="insult">Forscher</seg>,<lb/>
aber er habe sich ja über alles bereits zur Genüge<lb/>
ausgesprochen. Was das Eis auf dem Nordpol treibe,<lb/>
das, wollte er sagen, gehe ihn nichts an, und er hatte<lb/>
wahrlich recht. Denn auf diese Erklärung hin rief das<lb/>
<seg type="insult">Volk</seg> Hurra!, selbst Frau <rs type="pers" ana="n_45465" ref="#fk__p_40095">Cook</rs> zweifelte nicht mehr,<lb/>
sondern ließ telegraphieren: »Ich wußte, daß es<lb/>
ihm gelingen würde; er war so fest davon überzeugt<lb/>
, als er abfuhr, ich wußte, es konnte ihm<lb/>
nicht mißlingen«, und ein Varietédirektor bot dem<lb/>
<seg type="insult">Forscher</seg> für zehn Wochen 16.000 Mark. Da aber ein<lb/>
amerikanischer Verleger für eine Depesche das<lb/>
Doppelte bot, so meinte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45466" ref="#fk__p_44279">Georg Brandes</rs></seg>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45467" ref="#fk__p_40095">Cook</rs> wäre ein <seg type="insult">Narr</seg>, wenn er zum Varieté ginge.<lb/>
Von dieser Seite hatten die <seg type="insult">Idealisten</seg> den Nordpol<lb/>
 noch nicht betrachtet und schon begann <seg type="insult">das<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_16958">liberale Weltblatt</rs></seg>, das <seg type="insult">mein Freund von der<lb/>
<rs type="inst">Börse</rs></seg> leitet, sich für die Familienverhältnisse des<lb/>
</p>
            <p ana="pr61442">
<seg type="insult">Entdeckers</seg> zu interessieren. Frau <rs type="pers" ana="n_45468" ref="#fk__p_40095">Cook</rs>, hieß es<lb/>
zuerst, habe mit ihm seinen Ehrgeiz und ihren Reichtum<lb/>
 geteilt. Eine andere Meldung entrollte ein <seg type="insult">düsteres<lb/>
Familienbild</seg>. Die Frau hatte während der Abwesenheit<lb/>
 des Gatten mit materiellen Schwierigkeiten zu<lb/>
kämpfen und mußte Wertgegenstände und Kunstobjekte<lb/>
verkaufen, um sich und ihre Kinder zu ernähren,<lb/>
während der <seg type="insult"><rs type="pers">Hallodri</rs></seg> den Nordpol entdecken ging.<lb/>
Nun erreichte ihn sein Schicksal. Frau <rs type="pers" ana="n_45469" ref="#fk__p_51312">Peary</rs>, so<lb/>
wurde gemeldet, hat ihm die Fähigkeit wissenschaftlicher<lb/>
 Messungen abgesprochen, und wenn nicht im<lb/>
letzten Moment Frau <rs type="pers" ana="n_45470" ref="#fk__p_52027">Rasmussen</rs> für ihn Partei ergriffen<lb/>
 hätte, <seg type="insult">die Nachbarinnen der arktischen Zone</seg><lb/>
hätten ihm die <seg type="insult">Nordpolentdeckung</seg> nicht geglaubt. Überhaupt<lb/>
 kamen da nette Dinge zur Sprache. Von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45471" ref="#fk__p_51312">Peary</rs></seg> hieß es, er habe die Geschmacklosigkeit begangen,<lb/>
zu viele Begleiter zuzulassen, und er sei nur deshalb<lb/>
nicht als erster hinaufgelangt, weil er seine Frau und<lb/>
eine Hebamme zum Nordpol mitnahm. Als dann das<lb/>
Kind kam, fehlte es freilich an der Amme. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45472" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg><lb/>
war auch hierin gewitzter. Er brauchte keine Amme,<lb/>
er wußte, daß man ihm die Erzählungen vom Nordpol<lb/>
auch so glauben werde, und fand sogar einen Verleger<lb/>
, der ihm anderthalb Millionen Mark dafür bot.<lb/>
In der <seg type="insult">Fülle gewinnender Züge</seg>, die uns an<lb/>
dem <seg type="insult">Familienleben zweier Polarforscher</seg> teilnehmen<lb/>
ließen, darf aber die Ansprache nicht vergessen<lb/>
werden, die die Frau <rs type="pers" ana="n_45473" ref="#fk__p_51312">Peary</rs> vom Balkon ihrer Villa<lb/>
an die Kurgäste eines Seebades hielt und in der sie<lb/>
ihre Absicht kundgab, ihren Mann fortan für sich<lb/>
allein zu behalten. Damit schien wenigstens die Frage,<lb/>
wem der <seg type="insult">Nordpolentdecker</seg> gehört, für alle Zeiten<lb/>
entschieden. Doch wie hart klingt auf <seg type="insult">so rührendes<lb/>
Bekenntnis aus einem Frauenmund</seg> die Rede, die ein<lb/>
Kontre-Admiral plötzlich vernehmen ließ: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45474" ref="#fk__p_51312">Peary</rs></seg> sei<lb/>
<seg type="insult">der größte Schwindler</seg>, den Amerika je hervorgebracht<lb/>
habe. Also auch hier wieder zwei, die um die Palme<lb/>
ringen? Wer hat zuerst den Nordpol nicht entdeckt?<lb/>
Man fängt ernstlich an, sich nicht mehr auszukennen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61442">
und hofft täglich von der <seg type="insult">Wissenschaft</seg> das entscheidende<lb/>
 Wort zu hören. Denn die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> liest<lb/>
genau, was in den Zeitungen steht und achtet auf alle<lb/>
Widersprüche, um sie sich anzueignen. Sie gibt Gutachten<lb/>
 ab, sobald ihr ein erfundenes oder entstelltes<lb/>
Telegramm unter die Nase gehalten wird, sie fühlt<lb/>
sich vor dem <seg type="insult">Reporter</seg> verantwortlich, und sie weiß, daß<lb/>
sie wirklich nicht den Nordpol erreicht haben muß,<lb/>
um zu Ehren zu kommen, sondern bloß <seg type="insult">die unwirtliche<lb/>
 Gegend einer Nachtredaktion</seg>. Und nur einem<lb/>
glücklichen Zufall hat es die Welt zu verdanken,<lb/>
daß von der <seg type="insult">Wissenschaft</seg> die Meldung nicht approbiert<lb/>
 wurde, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45475" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> sei es gelungen, »eine<lb/>
von Wilden reich bevölkerte Gegend zu entdecken<lb/>
«. Diese Meldung stand in einem von der<lb/>
<seg type="insult">Wissenschaft</seg> weniger gelesenen <rs type="perRef" ana="werk_16959">Blatte</rs>, während in<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="perRef" ana="werk_16960">führenden Organ der Wissenschaft</rs></seg> die richtige<lb/>
Fassung zu lesen war, daß die Expedition »ein wildreiches<lb/>
 Gebiet entdeckt« habe. Und das muß wahr<lb/>
sein, denn das hat schon <rs type="pers" ana="n_45476" ref="#fk__p_47212">Jules Verne</rs> behauptet.<lb/>
Trotzdem kann sich auch die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> bei einer<lb/>
so schwierigen Materie, wie es der Nordpol ist, und<lb/>
angesichts des Umstandes, daß er vor <seg type="insult">den Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45477" ref="#fk__p_51312">Peary</rs> und <rs type="pers" ana="n_45478" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> bestimmt noch nicht entdeckt war, nur<lb/>
darauf einlassen, Kredit abwechselnd zu geben oder zu<lb/>
entziehen. Unbeirrt steht sie auf dem Standpunkt, sie sei<lb/>
nicht geneigt, sich mit zwei Eskimos und einer Fahne<lb/>
aufs Treibeis führen zu lassen. Denn noch unverläßlicher<lb/>
 als die Fahne seien die Eskimos. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45479" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg><lb/>
hatte sich auf die Herren <rs type="pers" ana="n_45480" ref="#fk__p_42964">Itukisut</rs> und <rs type="pers" ana="n_45481" ref="#fk__p_37881">Avila</rs> als<lb/>
<seg type="insult">Tatzeugen für die Entdeckung des Nordpols</seg> berufen,<lb/>
und sie sollten wie <seg type="insult">die leibhaftigen Schächer</seg> sein<lb/>
<seg type="insult">Martyrium</seg> umrahmen, als die Frage laut wurde: Was<lb/>
ist Wahrheit? Dem Einwand <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_45482" ref="#fk__p_51312">Peary</rs></seg>, daß<lb/>
die Eskimos bekanntlich lügen, hatte er heftig gewehrt.<lb/>
Als nun <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45483" ref="#fk__p_51312">Peary</rs></seg> depeschierte, die beiden Begleiter<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_45484" ref="#fk__p_40095">Cooks</rs> hätten ihm gesagt, daß er keine<lb/>
nennenswerte Entfernung in nördlicher Richtung<lb/>
zurückgelegt habe, da blieb <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45485" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> nichts übrig,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61442">
als sich auf das Axiom zu berufen, daß die Eskimos<lb/>
lügen, nachdem es <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45486" ref="#fk__p_51312">Peary</rs></seg> bereits für ein Vorurteil<lb/>
 erklärt hatte, und wieder standen wir vor der<lb/>
Frage: Was ist Wahrheit? Denn das ist <seg type="insult">das spezifische<lb/>
 Geheimnis dieses Geheimnisses</seg>, daß die Mitternachtssonne<lb/>
 nicht jene ist, die es an den Tag bringt.<lb/>
Sie scheint bei weitem nicht so sehr der Wahrheit<lb/>
förderlich wie der Grobheit. Während nämlich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45487" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg><lb/>
noch vorgab, er sei stolz auf <rs type="pers" ana="n_45488" ref="#fk__p_51312">Peary</rs>, riet diesem schon<lb/>
<seg type="insult">ein anderer Arktiker</seg>, er möge das Maul halten. Ob aber<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45489" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> ein <seg type="insult">Proviantdieb</seg> oder <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45490" ref="#fk__p_51312">Peary</rs></seg> ein<lb/>
<seg type="insult">Koffereinbrecher</seg> sei, darüber ließ man <seg type="insult">die gelernten<lb/>
 Geographen</seg> sich die Köpfe zerbrechen, und<lb/>
das <seg type="insult"><rs type="inst">Bezirksgericht</rs></seg> sollte entscheiden, wer den Nordpol<lb/>
 entdeckt habe. Mochten <seg type="insult">diese Instanzen</seg> zusehen, wie<lb/>
sie <seg type="insult">zwischen Ehrendoktorat und Ehrenbeleidigung</seg> die<lb/>
Wahrheit fänden. Die <seg type="insult">Idealisten</seg> verhielten sich zu<lb/>
<seg type="insult">dieser Seite des Nordpols</seg> ablehnend. Die ganze Affäre,<lb/>
deren tägliche Wendungen die Satire des Vortags bestätigten<lb/>
, versprach keine Überraschungen mehr. Man<lb/>
hatte den Nordpol satt bekommen. Und nie zuvor war<lb/>
ein <seg type="insult">Sturz aus allen Himmeln</seg> so jäh und schmerzhaft<lb/>
erfolgt. Man war zu einem <seg type="insult">Fest der Menschheit</seg> geladen<lb/>
 und es verlief zum <seg type="insult">Familienkrakeel</seg>, bei dem<lb/>
die <seg type="insult">Heroen</seg> einander die <seg type="insult">Ideale</seg> an den Kopf warfen.<lb/>
Eine <seg type="insult">Kirchweih</seg> hatte mit einer <seg type="insult">Prügelei der<lb/>
Heiligen</seg> geendet. Das <seg type="insult">Volk</seg> stob auseinander, der<lb/>
Nordpol war <seg type="insult">eine so kompromittierte Sache</seg>,<lb/>
daß niemand mit ihm zu tun haben wollte, nicht<lb/>
einmal der Präsident der Vereinigten Staaten, und<lb/>
vielfach begann sich bereits die Aufmerksamkeit dem<lb/>
Südpol zuzuwenden <seg type="symbol" subtype="3dots"/>. Die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> wird einen<lb/>
letzten Versuch machen und ihre Schiedsrichter entsenden<lb/>
. Sie werden hoffentlich feststellen, daß es<lb/>
einen Nordpol wirklich gibt, weil sie ihn vom Hörensagen<lb/>
 kennen, und er wird froh sein, wenn er mit<lb/>
heiler Haut aus dieser Affäre herauskommt, dieser<lb/>
selbstzufriedene Punkt, von dem aus überall Süden<lb/>
ist und überall <seg type="insult">Gemeinheit</seg>, <seg type="insult">ein freudloser Fleck</seg>, seitdem<lb/>
 er mit <seg type="insult">menschlichen Dingen</seg> in Berührung kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61443">
<space/>Denn es steht geschrieben, daß die Welt größer<lb/>
wird mit jedem Tag. Ist sie im Innern so befriedigt<lb/>
, daß sie auf <seg type="insult">Eroberungen</seg> ausgehen kann? Oder<lb/>
führt sie nicht eben <seg type="insult">der innere Feind, die Dummheit<lb/>
</seg>, auf diesen Pfad? <seg type="insult">Die Presse, der Kropf der Welt</seg>,<lb/>
schwillt von <seg type="insult">Eroberungslust</seg>, platzt vor den <seg type="insult">Errungenschaften<lb/>
</seg>, die jeder Tag bringt. Eine Woche hat<lb/>
Raum für <seg type="insult">die kühnste Klimax menschlichen Expansionsdranges<lb/>
</seg>: von der <seg type="insult">Eroberung Niederösterreichs<lb/>
 durch die Tschechen</seg> über die <seg type="insult">Eroberung der<lb/>
Luft</seg> zur <seg type="insult">Eroberung des Nordpols</seg>. Kombinationen sind<lb/>
nicht ausgeschlossen und wenn nicht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45491" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> das<lb/>
Wort gehabt hätte, so wäre der Nordpol sicher vom<lb/>
Zeppelin durch die kaum eroberte Luft erobert worden.<lb/>
Die <seg type="insult">allgemeine Bereitschaft zum Maulaufreißen</seg> findet<lb/>
sozusagen ein noch nicht dagewesenes Entgegenkommen<lb/>
 bei den Ereignissen, und mit der Dimension der<lb/>
Bewunderung wächst die Dimension der Tatsachen,<lb/>
bis im Wettlauf den <seg type="insult">Gaffern</seg> wie dem Schicksal der<lb/>
Atem ausgeht. Und ein <seg type="insult">Hinauflizitieren aller Werte<lb/>
und Bedeutungen</seg> hebt an, von dem sich jene<lb/>
keine Vorstellung machen könnten, die einst wert<lb/>
und bedeutend waren. <seg type="insult"><rs type="title">Der größte Mann des Jahrhunderts<lb/>
</rs></seg> ist der Titel einer Stunde, die nächste<lb/>
schon verleiht ihn einem andern. Es ist erreicht!,<lb/>
kaum noch die <seg type="insult">Devise einer <foreign xml:lang="la">ad astra</foreign> weisenden Schnurrbartfasson<lb/>
</seg>, ist gleich wieder der Gruß, der <seg type="insult">kühneren<lb/>
, wenn auch nicht weniger bestrittenen Erfindungen<lb/>
</seg> gegönnt wird. Der <seg type="insult">Fortschritt</seg>, der den Kopf unten<lb/>
und die Beine oben hat, strampelt im Äther und<lb/>
versichert <seg type="insult">allen kriechenden Geistern</seg>, daß er die<lb/>
Natur beherrsche. Er belästigt sie und sagt, er habe<lb/>
sie erobert. Er hat <seg type="insult">Moral und Maschine</seg> erfunden,<lb/>
um der Natur und dem Menschen die Natur auszutreiben<lb/>
, und fühlt sich geborgen in einem <seg type="insult">Bau der<lb/>
Welt</seg>, den <seg type="insult">Hysterie und Komfort</seg> zusammenhalten.<lb/>
Er feiert <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45492" ref="#fk__p_51901">Pyrrhussiege</rs> über die Natur</seg>. Was nützt<lb/>
ihm das Tempo, wenn ihm unterwegs das Gehirn<lb/>
ausgeronnen ist? Der <seg type="insult">Fortschritt</seg> macht <seg type="insult">Portemonnaies<lb/>
aus Menschenhaut</seg>. Und als der Mensch mit der<lb/>
</p>
            <p ana="pr61443">
Postkutsche reiste, kam die Welt besser fort als<lb/>
wenn der <seg type="insult">Kommis</seg> durch die Luft fliegt. Wie wird<lb/>
man den Erben <seg type="insult">dieser Zeit</seg> die primitivsten Handgriffe<lb/>
 beibringen, die notwendig sind, um die kompliziertesten<lb/>
 Maschinen in Gang zu setzen? Die<lb/>
Natur kann sich auf den <seg type="insult">Fortschritt</seg> verlassen: er<lb/>
rächt sie schon für die <seg type="insult">Schmach</seg>, die er ihr angetan<lb/>
 hat. Sie aber will nicht warten und zeigt, daß<lb/>
sie Vulkane hat, um sich von <seg type="insult">lästigen Eroberern</seg> zu<lb/>
befreien. Ihre Weiber verkuppelt sie mit den <seg type="insult">Todfeinden<lb/>
</seg> der <seg type="insult">Zivilisation</seg>, zündet mit der <seg type="insult">Moral</seg> die<lb/>
Wollust an und schürt sie mit der <seg type="insult">Rassenfurcht</seg> zum<lb/>
Weltbrand. Man tröstet sich und erobert den Nordpol<lb/>
. Aber die Natur klopft ihnen an die Tore der<lb/>
Erde und rüttelt an ihrer <seg type="insult">angemaßten Hausherrlichkeit<lb/>
</seg>. Man tröstet sich und erobert die Luft. Gegen<lb/>
Glatteis hat man keine andere Hilfe als das<lb/>
»Aufstreuen« und wenns regnet, bleibt nichts übrig<lb/>
als den Regenschirm aufzuspannen, aber sonst hat<lb/>
man es gelernt, der Natur auf die kunstvollste Art zu<lb/>
imponieren. Die Natur liest keinen <seg type="insult">Leitartikel</seg> und weiß<lb/>
darum noch nicht, daß man gerade jetzt damit<lb/>
beschäftigt ist, »die Welt der elementaren Gewalten<lb/>
 in ein Vernunftreich zu verwandeln«. Würde sie<lb/>
hören, daß die Meldung vom erreichten Nordpol <seg type="insult">bei<lb/>
allen Laufburschen der Erde</seg> »das Gefühl der Überlegenheit<lb/>
 über die Natur gesteigert« hat, sie hielte sich<lb/>
den Bauch vor Lachen, und Städte und Staaten und<lb/>
Warenhäuser würden dann ein wenig in Unordnung<lb/>
geraten. Sie zuckt ohnedies schon öfter als es der<lb/>
<seg type="insult">Überlegenheit</seg> ihrer Bewohner zuträglich ist. Binnen<lb/>
ein paar Wochen haben die elementaren Gewalten<lb/>
in einer so deutlichen Weise ihre Bereitwilligkeit<lb/>
bekundet, in ein <seg type="insult">Vernunftreich</seg> einzulenken, daß es<lb/>
auch <seg type="insult">das große Publikum</seg> verstehen muß, indem sie<lb/>
durch Erdbeben, Springfluten, Stürme, sintflutartige<lb/>
Regen Hunderttausende von Menschen und Millionenhunderte<lb/>
 von Vermögen in Amerika, Asien und<lb/>
Australien vernichteten, und nur in Europa den<lb/>
</p>
            <p ana="pr61443">
<seg type="insult">Redakteuren</seg> die Hoffnung ließen, daß <seg type="insult">»der Wille des<lb/>
Menschen«</seg> schon demnächst »alle Hebel der Natur<lb/>
bewegen« werde. <seg type="insult">Jedem Parasiten der Zeit</seg> ist<lb/>
der Stolz geblieben, ein <seg type="insult">Zeitgenosse</seg> zu sein. Man<lb/>
führt die <seg type="insult">Rubrik »<rs type="title">Eroberung der Luft</rs>«</seg> und muß<lb/>
die Nachbarschaft des Ressorts »<rs type="title">Erdbeben</rs>« nicht beachten<lb/>
, und in dem Jahre von Messina und des täglichen<lb/>
 Nachgrollens der Erde bewies der Mensch seine<lb/>
<seg type="insult">Überlegenheit</seg> über die Natur und flog nach Berlin.<lb/>
<date>1909</date> opferten die <seg type="insult">Idealisten</seg> den ungnädigen Elementen<lb/>
Makkaroni und schafften für die verlorenen <seg type="insult">Ideale</seg> Ersatz<lb/>
am Nordpol. Denn es ist Sache des <seg type="insult">Idealismus</seg>, sich<lb/>
für den Verlust des Alten damit zu trösten, daß<lb/>
man etwas Neues angaffen kann, und wenn die<lb/>
Welt untergeht, so triumphiert das <seg type="insult">Überlegenheitsgefühl<lb/>
</seg> des Menschen in der Erwartung eines Schauspiels<lb/>
, zu dem nur die <seg type="insult">Zeitgenossen</seg> Zutritt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61444">
<space/>Die <seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg> war unabwendbar<lb/>
. Sie ist ein <seg type="insult">Schein</seg>, den alle Augen sehen, und<lb/>
vor allen anderen jene, die blind sind. Sie ist ein <seg type="insult">Ton</seg>,<lb/>
den alle Ohren hören, und vor allen anderen jene, die<lb/>
taub sind. Sie ist eine <seg type="insult">Idee</seg>, die alle Gehirne fassen, und<lb/>
vor allen anderen jene, die nichts mehr fassen können.<lb/>
Der Nordpol mußte einmal entdeckt werden. Denn Jahrhunderte<lb/>
 lang war durch Nacht und Nebel der<lb/>
menschliche Geist gedrungen, in hoffnungslosem<lb/>
Ringen mit <seg type="insult">den mörderischen Naturgewalten der<lb/>
Dummheit</seg>. Den Weg bezeichnen die Blutspuren jener<lb/>
Ungezählten, die für die künstlerische Tat den Kampf<lb/>
gegen <seg type="insult">eine erstarrte Menschennatur</seg> immer wieder<lb/>
gewagt hatten. Wie viele Pioniere des Gedankens<lb/>
 waren verhungert und wurden ein Fraß<lb/>
<seg type="insult">jener wahren Bestien des Eismeers</seg>, deren bloßes<lb/>
Dasein die <seg type="insult">Sperre der geistigen Zone</seg> bedeutet!<lb/>
Nicht einen Fußbreit hat Phantasie dem <seg type="insult">Reich jenes<lb/>
weißen Todes</seg> abgewonnen, dort, wo selbst die Hoffnung<lb/>
 versank, die Welt der menschlichen Gewalten<lb/>
in ein <seg type="insult">Vernunftreich</seg> zu verwandeln. Man hat so<lb/>
lange den Walrossen Gedichte vorgelesen, bis sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr61444">
schließlich die <seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg> mit verständnisvollem<lb/>
 Kopfnicken begleiteten. Denn die<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> war es, die den Nordpol erreicht hatte,<lb/>
und sieghaft flatterte ihr Banner als Zeichen, daß<lb/>
ihr die Welt gehörte. Die <seg type="insult">Eisfelder des Geistes</seg> aber<lb/>
begannen zu wachsen und rückten immer weiter<lb/>
hinunter und dehnten sich, bis sie die ganze Erde<lb/>
bedeckten. Wir starben, die wir dachten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44279">
               <persName>Brandes, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-4</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-2-19</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10992</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53244">
               <persName>Sigel, Elsie</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <note type="comment">in Chinatown in New York von Leon Ling ermordet</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52027">
               <persName>Rasmussen, Knud</persName>
               <birth>
                  <date>1879-06-07</date>
                  <place>Jakobshavn/Grönland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-21</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
               <occupation>Ethnologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51901">
               <persName>Pyrrhus</persName>
               <birth>
                  <date>318 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>272 BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47212">
               <persName>Verne, Jules</persName>
               <birth>
                  <date>1828-2-8</date>
                  <place>Nantes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-3-24</date>
                  <place>Amiens</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10344</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51312">
               <persName>Peary, Robert Edwin</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Cresson Springs</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-20</date>
                  <place>Washington</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Peary ebenfalls 287/1 zu, obwohl Kraus ganz offenbar auf Cook anspielt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42964">
               <persName>Etukishuk</persName>
               <note type="comment">zusammen mit Ahwela einer der Eskimo-Begleiter von James Cook</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37881">
               <persName>Ahwelah</persName>
               <note type="comment">Eskimo-Begleiter von James Cook</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>