<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02301.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02300.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02302.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bessere Köchin. (Von den verstümmelten und den fehlerfreien Inseraten der ‚Neuen Freien Presse‘), in: Fackel Heft 03, Nr. 097, 1902, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1902-03-17</title>
            <title type="id">tid_02301</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">097</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-097_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/097,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bessere Köchin. (Von den verstümmelten und den fehlerfreien Inseraten der ‚Neuen Freien Presse‘)</head>
            <p ana="pr22414">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_19471" key="#fk__p_39192">Bessere Köchin</rs>.</seg></seg> Ihre Beschwerde ist durchaus gerechtfertigt.<lb/>
Sie haben mit 219 stellesuchenden Colleginnen an einem der letzten<lb/>
Sonntage in der ‚<rs type="paper" ana="werk_7421">Neuen Freien Presse</rs>‘ inseriert. Ausser dem Ihren sind<lb/>
97 Inserate durch Druckfehler, ausgelassene Buchstaben und dergleichen<lb/>
Defecte entstellt. Zumeist ist die Adresse mangelhaft — im Drucke<lb/>
kommt die Ziffer des Bezirkes oder die Hausnummer nicht heraus —,<lb/>
so dass fast die Hälfte von 220 Dienstboten <seg type="spc">der Aussicht beraubt<lb/>
ist, einen Antrag zu erhalten</seg>. Sie betrachten sich demnach mit<lb/>
vollem Recht als geprellt. Dass in der ‚<rs type="paper" ana="werk_7422">Neuen Freien Presse</rs>‘ auch die<lb/>
Ziffern des Coursblattes unleserlich sind, mag für die <seg type="insult">Objectivität einer<lb/>
technischen Schlamperei</seg>, die alle Stände gleichmässig benachtheiligt,<lb/>
sprechen, ist aber für Sie und Ihresgleichen, die ihre Sparpfennige auf’s<lb/>
Annoncieren verwenden, ein geringer Trost. Der Inserent, dessen Angebot<lb/>
 in entstellter Form veröffentlicht wird, ist mindestens um den Geldbetrag<lb/>
, der ihm in der Administration abgenommen wurde, geschädigt.<lb/>
Im Wege einer civilrechtlichen Klage, die 100 arme Köchinnen und<lb/>
Stubenmädchen gegen die <rs type="inst">Journal-Actiengesellschaft</rs> anstrengen sollten,<lb/>
müssen sie alle unbedingt die Rückstellung des für die erfolglosen Annoncen<lb/>
 ausgelegten Geldes erzielen. Nur <seg type="insult">die intelligenten Masseusen</seg><lb/>
erfreuen sich der Druckfehlerfreiheit, und auch <seg type="insult">»Hautgout 69«</seg> prangte<lb/>
wieder letzten Sonntag in klarstem Druck. Hier sollte freilich die Pressbehörde<lb/>
 den Inserenten um die Aussicht bringen, einen Antrag zu erhalten!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>