<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12281.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12280.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12282.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lear im Burgtheater, in: Fackel Heft 37, Nr. 906, 1935, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1935-04-01</title>
            <title type="id">tid_12281</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">906</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-906_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/906,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lear im Burgtheater</head>
            <lg>
<l><seg type="insult">»O du zertrümmert Meisterstück der Schöpfung!«</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr180998">
<space/>Es könnte eine letzte Naturerscheinung dieses Zeitalters<lb/>
bedeuten, daß die Schauspielkunst in ihrer <seg type="insult">Verweiblichung</seg><lb/>
— darum noch weibliche Begabungen hervorbringend —<lb/>
am Ende angelangt ist und jeder Versuch zu einem lebendigen,<lb/>
also dem Leben entrückten Theater, für Tragödie wie<lb/>
Operette, als <seg type="insult">Aberwitz</seg> entsteht, sei es, daß eine <seg type="insult">Bubenregie</seg><lb/>
den Ausfall von Lebenskraft durch ihre <seg type="insult">öden Gehirnulke</seg> wegzuschwindeln<lb/>
 sucht, sei es, daß eine zur Not erhaltene Tradition<lb/>
oder Konvention das <seg type="insult">Mittelmaß</seg>, das dem Zeitalter angepaßt<lb/>
ist, ehrlich herausstellt. (Oder gar, daß sich in <seg type="insult">solchen Unbilden<lb/>
der Zeitwitterung</seg>, wie auf <rs type="pers">Lears</rs> Heide, die Elemente mischen<lb/>
und ein <seg type="insult">Chaos der Banalität</seg> ergeben.) Kein Zweifel, daß es<lb/>
gerade dort, wo das Podium nur <seg type="insult">Überhebung</seg> ist, weil<lb/>
sich das Spiel nicht über die dargestellte Wirklichkeit<lb/>
erhebt — im Bereich jener Unmittelbarkeit, die der primären<lb/>
»Natur« entstammt und allem Zauber entgegenwirkt —,<lb/>
Begabungen in Fülle gibt, für die Charge, häufig<lb/>
als Charge geboren, »deckend«, wie schmockend heute noch<lb/>
der <seg type="insult">Berliner Literat</seg> sagen dürfte, der gern etwas Asphalt zurückbehalten<lb/>
 hat. In der theatralischen Niederung werden vielleicht<lb/>
 mehr als vordem Effekte der »Echtheit« erzielt, wiewohl<lb/>
just hier die geistige Spannung, die jetzt vielberufene »Magie«,<lb/>
der Maske überlassen bleibt. Es sei eingeräumt, daß Mitterwurzer<lb/>
, der sozusagen Stücke auf den Theaterfriseur hielt, in<lb/>
der Garderobe nunmehr weniger Grund zum Groll hätte; aber<lb/>
— <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_107023" ref="#fk__p_37905">Bassermann</rs> und <rs type="pers" ana="n_107024" ref="#fk__p_55406">Krauß</rs></seg> mögen es versuchen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr180998">
keine Bühne existiert, wo ein Auftritt zum Ereignis würde<lb/>
wie der des »Herrn« in jener Vorstellung der »<RS pers="Arthur Schnitzler"><rs type="title" ana="name_202753" ref="#fk__p_38500">Liebelei</rs></RS>«, an die der<lb/>
hochdramatische Glanz des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> (des alten <rs type="pers" ana="n_107025" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> und<lb/>
der jungen <rs type="pers" ana="n_107026" ref="#fk__p_37789">Sandrock</rs>) leider vergeudet war. Wenn heute der Regisseur<lb/>
der <seg type="insult">Schöpfer dieses Nichts von einem All</seg> ist, und selbst<lb/>
einer, der das Wort an den Anfang stellt, hier zu wirken<lb/>
vermöchte, so kann ich — wenngleich ich nicht will — mich<lb/>
rühmen, <seg type="insult">so manchem prominenten Erdenkloß</seg> Odem eingeblasen<lb/>
zu haben, so daß der Schauspieler ein lebendiges Wesen ward.<lb/>
Doch das hält höchstens vor bis zum Undank, nicht bis zur<lb/>
nächsten Rolle, und es wäre auch weniger meine Sache als die<lb/>
unablässige Beweisführung, daß <seg type="insult">Regisseure</seg> das Talent, soweit es<lb/>
erschaffen ist, zum <seg type="insult">Kloß</seg> verwandeln. Es gibt noch alte<lb/>
Theaterdiener, Kulissenschieber, Feuerwehrleute und dergleichen<lb/>
Mitmacher der Entwicklung, denen nur das Bewußtsein ihrer<lb/>
sozialen Ohnmacht verwehrt, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_107027" ref="#fk__p_53254">Löwy</rs></seg>, der da mit <seg type="insult">Gebrüll und<lb/>
prinzipiellem »Ruhe da hinten!«</seg> (die erst durch ihn gestört<lb/>
wird) seine <seg type="insult">Selbstherrlichkeit</seg> betont (Schauspielerinnen schlicht<lb/>
mit dem Zunamen anruft oder duzt, auch wenn noch kein<lb/>
Übergriff erfolgt ist) — ihm also das Regiebuch aus der <seg type="insult">Pranke</seg> zu<lb/>
reißen, welches, wenn von ihm selbst angelegt, in jedem Strich<lb/>
seine <seg type="insult">abgründige Dummheit</seg>, <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Sprachfremdheit</seg> und Theaterfremdheit</seg><lb/>
beweist. <seg type="insult">Individuen</seg>, die ehedem unter einem gutgekleideten<lb/>
Publikum Lampenfieber gehabt hätten und, <seg type="insult">Regisseure oder<lb/>
Journalisten</seg>, den gleichen Beruf verfehlt haben, sind die<lb/>
<seg type="insult">Beherrscher des Theaters</seg> und vor ihnen kriecht alles,<lb/>
was dort vorwärts kommen will, wo <seg type="insult">es</seg> meist ebenfalls<lb/>
nichts zu suchen hat. Und eine letzte Naturerscheinung der<lb/>
Zeit, wie sie das <seg type="insult">theatralische Minus</seg> bedeutet, ist die <seg type="insult">kritische<lb/>
Plusmacherei</seg>, die <seg type="insult">Hypertrophie eines Lobes</seg>, das die Sprache<lb/>
auspreßt, um für <seg type="insult">das personifizierte Nichts</seg> <seg type="insult">Schmuckwörter</seg> zu<lb/>
gewinnen, die vor einem halben Jahrhundert keinem Kritiker<lb/>
zu Gebote standen und das Theatergenie selbst schamrot<lb/>
gemacht hätten. Wenn man bedenkt, daß es Arbeiter sind, die<lb/>
nun tagtäglich <seg type="insult">jedem »Kollektiv« von <foreign xml:lang="de-loc">Schlieferln</foreign></seg> zu Ehren, die<lb/>
sich eine Muse halten, im Auftrag von <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tinterln</foreign></seg>, die die<lb/>
öffentliche Meinung prostituieren, den <RS persTitle="Homer" title="Odyssee">Pelion auf den <seg type="insult">Ossa von<lb/>
Druckpapier</seg> türmen</RS> müssen, dann hat man einen der vielen<lb/>
</p>
            <p ana="pr180998">
Begriffe von dem kulturellen und ökonomischen Walten, wie es<lb/>
der Sozialismus gewähren ließ oder sich als Heil der Menschheit<lb/>
vorgestellt hat. <seg type="insult">Einem der trotz autoritärer Wandlung täglich<lb/>
frecheren Ausfratschler</seg> — denn <seg type="insult">diese Autorität</seg> erledigt kein<lb/>
Umsturz — ist es neulich gelungen, sich von einem uralten Mann,<lb/>
der mit Recht von Ruhm und Popularität einer toten Künstlerin<lb/>
schwärmte, als Beweis Kritiken vorzeigen zu lassen und sie<lb/>
noch zu reproduzieren: man stelle sich vor, daß Wien ein<lb/>
Tränenmeer am Tag ihrer Bestattung war und ihr höchstes Lob<lb/>
die sachliche Feststellung, wie ausdrucksvoll sie das <rs type="pers">Gretchen</rs><lb/>
vom <rs type="pers">Klärchen</rs> auseinanderzuhalten gewußt hat. Und die <seg type="insult">Korybanten<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">jede Brigittenauerin</seg> als <rs type="pers">Cybele</rs> umrasen, legten<lb/>
nicht schlicht ihre Schreibmaschine hin, um der Theaterwelt<lb/>
Ade zu sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr180999">
<space/>Ein schöner Anlaß, die <seg type="insult">Diskordia</seg> zwischen dem <seg type="insult">Presseschall<lb/>
</seg> und dem selbst heute untrügbaren Eindruck des Publikums<lb/>
 festzustellen, war die Neugestaltung des »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202984" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">König Lear</rs></rs></RS>«<lb/>
in <seg type="insult">dem noch immer so genannten <rs type="inst">Burgtheater</rs></seg>, über dessen Vorstellungen<lb/>
 von einer Theaterkunst noch immer der Prunkvorhang<lb/>
mit der <rs type="pers" ana="n_107028" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> in Überlebens-Größe niedergeht. Die spärlichen<lb/>
Gelegenheiten, die Entwicklung zu beobachten, habe ich stets im<lb/>
Parterre wahrgenommen, um den Nachfolgern der Erscheinungen<lb/>
gerecht zu werden, deren unvergeßlichem Verlöschen ich vor mehr als<lb/>
vier Jahrzehnten auf der letzten Galerie beigewohnt hatte.<lb/>
Nicht nur die Altgier, wie’s heute dort oben beschaffen sei und wie<lb/>
es sich von dort ausnehme, veranlaßte mich, jenen hohen Rang<lb/>
wieder anzustreben, sondern auch das Gefühl, dem ersten Auftreten<lb/>
 eines <rs type="pers" ana="n_107029" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> als <rs type="pers">Lear</rs> und der Inszenierung durch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107030" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> zu einer gewissen Pietät verpflichtet zu sein<lb/>
und zu einer Gerechtigkeit, die das Maß <seg type="insult">solcher Kräfte</seg><lb/>
nicht durch den bequemeren Sitzplatz beeinflußt. Im Voraus sei<lb/>
zugestanden, daß mir die einstigen Klagen über die Akustik<lb/>
vom ersten Wort an unbegründet erschienen, wobei es freilich<lb/>
meiner genauen Kenntnis des »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>« zuzuschreiben sein<lb/>
könnte, daß ich die meisten Verse zu gut gehört habe, insbesondere<lb/>
 die, die fehlten. Es war <seg type="insult">eines der seltsamsten meiner<lb/>
vielen Theatererlebnisse</seg>, zu dem die von mir häufig zitierten<lb/>
Worte des <rs type="pers">Edgar</rs> stimmten:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Gott, wer darf sagen: schlimmer kann’s nicht werden?</l>
<l>’s ist schlimmer nun als je.</l>
<l>Und kann noch schlimmer gehn; ’s ist nicht das Schlimmste,</l>
<l>Solang’ man sagen kann: dies ist das Schlimmste.</l>
</lg>
            <p ana="pr181003">
Mit diesem Ausdruck eines tröstlichen Pessimismus war ich oft<lb/>
bemüht, meiner Sucht nach Übertreibung durch die Gewißheit,<lb/>
daß nur Schlimmeres nachfolgen könne, Herr zu werden. Wer<lb/>
nun beschreibt (außer mir) meine Überraschung, als ich wahrnahm<lb/>
, wie <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_107031" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs> feine Dramaturgenhand</seg> den Gedanken<lb/>
abkürzte und meinem Eindruck von <seg type="insult">diesem kaum beschreibbaren<lb/>
 »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202985" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Lear</rs></rs></RS>«</seg> <seg type="insult">den nachdenklichen Herrn <rs type="pers" ana="n_107032" ref="#fk__p_52016">Aslan</rs></seg> mit den Worten<lb/>
gerecht werden ließ:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Gott, wer darf sagen: schlimmer kann’s nicht werden?</l>
<l>’s ist schlimmer nun als je.</l>
</lg>
            <p ana="pr181007">
Fertig. Und dieser so vereinfachte Gedanke, offenbar dem<lb/>
<seg type="insult">Sparsinn</seg> angepaßt, zu dessen Entfaltung <rs type="pers" ana="n_107033" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> nach<lb/>
Wien berufen ward, entsprach auch vollauf meiner Ansicht,<lb/>
denn ich, der <seg type="insult">so viele schlimme <rs type="title"><rs type="pers">Lears</rs></rs></seg> gesehen hatte, zuletzt die<lb/>
<seg type="insult">Schnurre <rs type="pers" ana="n_107034" ref="#fk__p_37905">Bassermanns</rs></seg>, fand in der Tat, daß es schlimmer<lb/>
nun als je sei, ohne mir über künftige <rs type="title"><rs type="pers">Lears</rs></rs> Gedanken zu<lb/>
machen. (Was ich aber eigentlich doch wieder nicht sagen<lb/>
dürfte, da ich leider <rs type="pers" ana="n_107035" ref="#fk__p_52080">Reimers</rs> versäumt habe.) Die <seg type="insult">Beziehung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107036" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs> zu <rs type="pers" ana="n_107037" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs></seg> ist bekannt, <foreign xml:lang="en">last not least</foreign> aus der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_40726">Fackel</rs>, wo die von ihm verfaßten Verse zitiert waren, mit<lb/>
denen er vor die <seg type="insult">Hamburger Kaufherren</seg> als der leibhaftige<lb/>
Dichter des »<rs type="title"><rs type="pers">Hamlet</rs></rs>« trat, um das Geleitwort zu seiner Inszenierung<lb/>
 zu sprechen. Wie sehr es aber auch Schmach und Gram<lb/>
sein mochte, daß er zur Welt kam, den »<rs type="title"><rs type="pers">Hamlet</rs></rs>« einzurichten — so<lb/>
aus den Fugen war die Zeit noch nie wie jetzt, da er es dem<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs> besorgt hat. Als <rs type="pers" ana="n_107038" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> nach Wien kam — wo ja seit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107039" ref="#fk__p_49912">Burckhardt</rs> (mit der leider verspäteten Ausnahme <rs type="pers" ana="n_107040" ref="#fk__p_38058">Bergers</rs>) die<lb/>
Berufung zum <rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs> immer eine heitere Überraschung<lb/>
war —, eilte ihm der Ruf eines tüchtigen Handelsmannes voraus,<lb/>
ein Ruf, den freilich die Hamburger Sachverständigen noch zu<lb/>
einer Zeit für übertrieben erklärten, als <rs type="pers" ana="n_107041" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> hier schon<lb/>
den einer dramaturgischen Kapazität erlangt hatte, wozu sich<lb/>
<seg type="insult">die ganze Mittelmäßigkeit deutschen Theaterbetriebs</seg> <foreign xml:lang="de-loc">die<lb/>
Hucke voll lachte</foreign> und nicht müde wurde, die ältesten<lb/>
</p>
            <p ana="pr181007">
<rs type="pers" ana="n_107042" ref="#fk__p_53273">Lautenburg-Anekdoten</rs> von ihm zu erzählen. (Insofern ein Unrecht<lb/>
gegen Lautenburg, als doch dieser nicht nur zur Kassa, sondern<lb/>
auch zur Szene Beziehungen hatte und mehr als <seg type="insult">das<lb/>
ganze neudeutsche Direktorengeschlecht</seg>.) Der Wiener <seg type="ELIDASH">Druckfehlerteufel</seg><lb/>
oder Denkfehlerteufel, der wie der <rs type="pers">Narr</rs> im »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202986" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Lear</rs></rs></RS>« <seg type="insult">Machthabern<lb/>
</seg> die Wahrheit sagen darf, hatte, schon beim Einzug<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107043" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs> alles zusammenfassend, den <seg type="insult">Huterzeuger</seg>, der<lb/>
damals Generalintendant war, die Worte sprechen lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181009">
Und wenn wir Herrn <rs type="pers" ana="n_107044" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> gebeten haben, dieses Amt zu übernehmen<lb/>
, so taten wir es, weil wir wußten, daß er die <seg type="spc">ungünstigen<lb/>
</seg> finanziellen Erfolge während seiner siebzehnjährigen Hamburger<lb/>
Tätigkeit <seg type="spc">mit wenigen künstlerischen Mitteln</seg> erreichte.<lb/>
Er hat wiederholt betont, <seg type="spc">daß er davon auch nicht abgehen<lb/>
werde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181011">
Und da es noch <seg type="insult">deutsche Männer</seg> gibt, die ihr Wort halten, so<lb/>
haben wir jetzt einen <rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs> kennen gelernt, der sich im Regen<lb/>
gewaschen hat, alles Wesentliche gleich der Herrschaft<lb/>
von sich tat und Verse von <rs type="pers" ana="n_107045" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> hören ließ, die teils<lb/>
nie gesprochen wurden, teils aber von <rs type="pers" ana="n_107046" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> sind.<lb/>
Daß in der Aufführung überhaupt jeder Satz von <rs type="pers" ana="n_107047" ref="#fk__p_55589">Shakespeare<lb/>
</rs> das Gepräge <rs type="pers" ana="n_107048" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs> trägt, versteht sich von<lb/>
selbst; doch ohne akustisches Zutun würde die eigentliche<lb/>
Autorschaft erst gewürdigt werden. Nicht zu ahnen, daß es<lb/>
eine Bearbeitung gibt, die mit vollständiger Akteinteilung einen<lb/>
kürzeren Theaterabend ermöglicht, war insofern kein Mangel,<lb/>
als das <rs type="inst">Burgtheater</rs> sie niemals bekommen hätte. Es wäre aber<lb/>
ein Spaß ohnegleichen, wenn die Courage aufgebracht würde,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107049" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs> Werk in Druck zu legen. Da man im Finstern<lb/>
nicht mitschreiben kann und allmählich erlahmt, dem Gedächtnis<lb/>
 Spuren <seg type="insult">einer Hamburgischen Dramaturgie</seg> einzuprägen, so<lb/>
bleibt hauptsächlich die Erinnerung an die Donnermaschine<lb/>
des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>, die teils wirksam den Versen entgegenarbeitet,<lb/>
teils über textliche wie darstellerische Lücken hinweghilft und<lb/>
jedenfalls imstande ist, die elementaren Leidenschaften, die<lb/>
den »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>« erfüllen, wie überhaupt das Chaos eines wildbewegten<lb/>
vorchristlichen Zeitalters wiederzugeben, vielleicht schon etwas<lb/>
besänftigt durch Klänge von <rs type="pers" ana="n_107050" ref="#fk__p_43563">Salmhofer</rs>, die zugleich die Akteinteilung<lb/>
 andeuten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181012">
<space/>War doch bereits die <rs type="pers" ana="n_107051" ref="#fk__p_37905"><rs type="pers" ana="n_107052" ref="#fk__p_49966">Bassermann-Reinhardtsche Bearbeitung<lb/>
</rs></rs> ein <seg type="insult">Gaudium für Kenner</seg>, welche freilich neben <seg type="insult">Kritikern</seg><lb/>
nicht in Betracht kommen, gewiß nicht neben solchen, die<lb/>
tagszuvor zum erstenmal den <RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202987" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Lear</rs></rs></RS> durchgeblättert hatten; und<lb/>
vollends nicht unter einem Publikum, dem es gänzlich gleichgültig<lb/>
 war, ob die <seg type="insult">Konversation</seg>, die da oben geführt wurde,<lb/>
auf Verse von <rs type="pers" ana="n_107053" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> oder von <rs type="pers" ana="n_107054" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> zurückging.<lb/>
Meine Erinnerung an den von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107055" ref="#fk__p_37905">Bassermann</rs></seg> gesprochenen<lb/>
Text reduziert sich auf den Umstand, daß er sich begnügte,<lb/>
die <rs type="pers">Kordelia</rs> mit dem einen Satz zu verfluchen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nun gut, nimm deine Wahrheit denn zur Mitgift!</l>
</lg>
            <p ana="pr181016">
worauf bereits <rs type="pers">Kent</rs> in Aktion trat; und daß nach dessen<lb/>
Verzicht am Ausgang:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich muß zur Reise bald gerüstet sein;</l>
<l>Mein Meister ruft, ich darf nicht sagen: nein!</l>
</lg>
            <p ana="pr181020">
<rs type="pers">Albanien</rs>, seinerseits auf den großen Abschlußton verzichtend,<lb/>
einfach konstatierte:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dem Ältsten war das schwerste Los gegeben,</l>
<l>Wir Jüngern werden nie so viel erleben.</l>
</lg>
            <p ana="pr181024">
Die Erscheinung <rs type="pers" ana="n_107056" ref="#fk__p_37905">Bassermanns</rs> sehe ich, wiewohl es erst kurze<lb/>
Zeit her ist, noch deutlich vor mir: <seg type="insult">ein feuchtfröhlich<lb/>
aufgelegter alter Mann</seg> ließ sich mit der Last der Jahre auf<lb/>
einem Tragsessel zum Thron bringen, sprang dann rüstig<lb/>
herab, stieg hinauf und begann, sichtlich froh, »zum<lb/>
Grab entbürdet wanken« zu dürfen, mit flatternden Armen<lb/>
die Verteilung. <rs type="pers" ana="n_107057" ref="#fk__p_45693">Anschütz’</rs> Maske — nach einem Bild — war<lb/>
ein Denkmal der Tollheit, ähnlich die des Italieners <rs type="pers" ana="n_107058" ref="#fk__p_52497">Rossi</rs>;<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_107059" ref="#fk__p_37842">Sonnenthals</rs>: in ergreifendster Hoheit das, was <rs type="pers">Kent</rs> »gern<lb/>
Herr nennen möchte«. <seg type="insult">Die modernen <rs type="pers">Lears</rs></seg> bevorzugen einen<lb/>
Bart à la <rs type="pers" ana="n_107060" ref="#fk__p_50161">Michelangelo</rs>, da aber jeder seine besondern <seg type="insult">Mucken</seg><lb/>
hat, so trug <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107061" ref="#fk__p_37905">Bassermann</rs></seg> einen Höcker auf der Nase, was zu<lb/>
<seg type="insult">jedem Zoll ein König</seg> noch hinzukam. Daß es einer von <rs type="pers" ana="n_107062" ref="#fk__p_55589">Shakespeares<lb/>
</rs> Gnaden war, konnte man aus der Prosa, die er sprach, nicht<lb/>
leicht entnehmen; es war jedenfalls <seg type="insult">ein veristischer <rs type="pers">Lear</rs></seg>, der,<lb/>
als er von der Jagd zurückkam, das Essen, auf das er so ungeduldig<lb/>
 wartet, auch auftragen ließ, um bei der ersten Erregung die<lb/>
Tafel umzuwerfen, ohne Rücksicht darauf, daß ein paar<lb/>
</p>
            <p ana="pr181024">
Becher ins Proszenium rollten. Weitere Erschütterungen gingen<lb/>
 nicht von ihm aus; immerhin aber mochte man der<lb/>
zerbrochenen Stimme das zerbrochene Herz glauben, wenngleich<lb/>
 sie bloß ein einziger von den »hunderttausend Scherben«<lb/>
war, in die es »splittern soll, bevor ich weine« — und der<lb/>
war sein Lebtag einer von der geborstenen Glocke <rs type="pers" ana="n_107063" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzers</rs>,<lb/>
auf dessen Gedächtnis Ton, Gang und Geste des vorzüglichen<lb/>
Episodenspielers beruhen, was selbst solche Kritiker nicht<lb/>
wissen, die jenen noch kannten. Zum »<rs type="pers" ana="n_107064" ref="#fk__p_38572">Iffland-Ring</rs>«, über den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107065" ref="#fk__p_37905">Bassermann</rs> zu verfügen hatte, erhebt sich wahrscheinlich seit den<lb/>
großen <rs type="pers" ana="n_107066" ref="#fk__p_49914">Devrients</rs> und <rs type="pers" ana="n_107067" ref="#fk__p_40636">Döring</rs> die Frage nach der innern Berechtigung<lb/>
, die schon einem <seg type="insult">Mätzchenmeister</seg> wie <rs type="pers" ana="n_107068" ref="#fk__p_43833">Friedrich Haase</rs> kaum<lb/>
zukam. Wenn das Symbol, statt auf <rs type="pers" ana="n_107069" ref="#fk__p_53047">Schröder</rs>, <rs type="pers" ana="n_107070" ref="#fk__p_45693">Anschütz</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107071" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs>, <rs type="pers" ana="n_107072" ref="#fk__p_37768">Matkowsky</rs> und dann ins Museum überzugehen,<lb/>
die große Seitenlinie nehmen sollte, so hießen die Stationen<lb/>
etwa <rs type="pers" ana="n_107073" ref="#fk__p_39009">Beckmann</rs>, <rs type="pers" ana="n_107074" ref="#fk__p_39356">Dawison</rs>, <rs type="pers" ana="n_107075" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs>, <rs type="pers" ana="n_107076" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> und wieder das<lb/>
Museum. Aber gibt es noch äußere Maßstäbe für schauspielerischen<lb/>
 Ruhm, wenn Generationen der <rs type="inst">Burgtheaterherrlichkeit</rs><lb/>
von den Porträts <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_107077" ref="#fk__p_52080">Reimers</rs> und der Frau <rs type="pers" ana="n_107078" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs></seg><lb/>
überragt werden, in jenem Foyer, das endlich »Wandelhalle«<lb/>
heißt? Die Zeitgenossen mögen es so wünschen, aber sie bedenken<lb/>
 nicht, daß die Nachlebenden vermuten werden, jener<lb/>
sei dreimal so groß als <rs type="pers" ana="n_107079" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> und diese fünfmal so groß<lb/>
als die <rs type="pers" ana="n_107080" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181025">
<space/>Wie man nun für das Porträt <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_107081" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg><lb/>
Raum schaffen soll — einen, der sich neben den <seg type="insult">Räumen</seg>, die es jetzt<lb/>
gibt, dem europäischen, mitteleuropäischen, österreichischen, dem<lb/>
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Donauraum</seg>, <seg type="ELIDASH">Kulturraum</seg> und Lebensraum</seg> nicht spotten läßt —, wird<lb/>
ein Problem für sich sein. Ich habe schon etliche Schauspieler als<lb/>
<RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202988" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS> und <seg type="insult">manche Doktoren, Professoren und Würdenträger</seg> um<lb/>
diese Rolle bemüht gesehn, wobei ich leider einen<seg type="insult"> Hofrat</seg> versäumte<lb/>
. Umso gespannter war ich auf einen <seg type="insult">Staatsrat</seg> und gar<lb/>
einen preußischen, der sich nur gastrollend zu uns herabläßt<lb/>
und die ihm innewohnende <seg type="insult">Magie</seg> leihweise entfaltet, wiewohl<lb/>
das <rs type="inst">Berliner Schauspielhaus</rs> auch in dürftigen Zeiten so weit hinter<lb/>
dem <rs type="inst">Burgtheater</rs> zurücksteht wie ehedem. Hätte ich den Freimut<lb/>
<rs type="pers">Kents</rs>, der als Verteidiger <rs type="pers">Kordelias</rs> und Ankläger ihrer<lb/>
Schwestern dem <rs type="pers">Lear</rs> ins Gesicht sagt, daß »der nicht ohne Herz ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181025">
des schwacher Klang nicht <seg type="insult">Hohlheit</seg> tönt«, so sollte unser <rs type="pers">Lear</rs><lb/>
— der im Gegensatz zu den meisten Schauspielern von heute<lb/>
sich auch in gegliederter Rede äußern kann — es in dem<lb/>
Sinn auf sich beziehen, daß der ohne Herz sei, des starker Klang<lb/>
<seg type="insult">Hohlheit</seg> töne. Oder wenn schon ein <rs type="pers" ana="n_107082" ref="#fk__p_55589">Shakespearescher Text</rs><lb/>
geändert wird, könnte noch besser der <rs type="pers">Narr</rs> solche Wahrheit<lb/>
improvisieren und dazu die Erkenntnis, <seg type="insult">welchen Schwalles von<lb/>
ekstatischen Redensarten</seg> heute die Kritik fähig ist und bedarf, um den<lb/>
Eindruck von einem Durchfall herzustellen. Denn selten<lb/>
wurde so lärmend gelogen, um den schwachen Klang der Wahrheit<lb/>
 aufkommen zu lassen — mit wenigen Ausnahmen, deren<lb/>
eine, freilich auch in Honig eingebettet, die bittere Pille darbot,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107083" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg> habe »nicht zu rühren, zu bewegen vermocht«.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107084" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> aber, der ihm ja alle Gipfel der Schauspielkunst<lb/>
— selbst mit <seg type="insult">dem peinlichen Geheimrat in »<rs type="title">Vor Sonnenuntergang<lb/>
</rs>«</seg> — offeriert, stellt mehrmals »eine kleine Enttäuschung<lb/>
« fest, was <foreign xml:lang="la">in summa</foreign> wohl eine große ergibt, wenn man<lb/>
doch einen Eindruck gewonnen hat wie diesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181027">
<rs type="pers" ana="n_107085" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> war <seg type="spc">vom Anfang an auf eine trübselige<lb/>
Art monoton</seg>. In einer Maske, die zuerst befremdet, an die man sich<lb/>
jedoch gewöhnt, <seg type="spc">deklamierte er melancholisch</seg> und die selige<lb/>
Geberlaune des königlichen Vaters fehlte gänzlich. Dadurch blieb die<lb/>
<seg type="spc">plötzliche Wendung zum Zorn unwirksam</seg> und das Drama,<lb/>
das ja von diesem Moment an sofort den steilsten Aufstieg ins Tragische<lb/>
 nimmt, den das Theater kennt, war <seg type="spc">an seinem Rückgrat<lb/>
getroffen</seg>. — — Der <rs type="pers">König Lear</rs> ist ihm, trotz vieler prächtiger<lb/>
Einzelheiten, <seg type="spc">daneben geglitten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181029">
Vor allem aber, wenn man nach <seg type="insult">einigen Schmeicheleien für das<lb/>
Klinische</seg> abschließend sagen kann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181031">
<seg type="spc">Nur eines bleibt gewiß</seg>, <seg type="spc">was immer die Ursache gewesen</seg>:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107086" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> hat es <seg type="spc">nicht vermocht</seg>, <seg type="spc">als <rs type="pers">Lear</rs> zu erschüttern</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181033">
Die Ursache zu finden, wäre nicht schwer. Aber die Annahme<lb/>
einer plötzlichen Wendung zum Zorn, die wohl bei <rs type="pers" ana="n_107087" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
vorkommt, ist insofern ein wenig übertrieben, als der Darsteller<lb/>
auch hier nicht aus der Fassung zu bringen war und mit Besonnenheit<lb/>
 sowohl die <rs type="pers">Kordelia</rs> verfluchte wie den Einspruch<lb/>
<rs type="pers">Kents</rs> abwies. Gegen beide richteten sich die stark pointierten<lb/>
Worte, die <rs type="pers" ana="n_107088" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> zum Abgang (»Kommt, edler <rs type="pers">Fürst<lb/>
Burgund</rs>!«) hinzugedichtet hatte:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Kommt, meine <seg type="spc">Freunde</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr181037">
Gut gegeben, aber leider erfolgte kein Zeichen der Zustimmung.<lb/>
Was die <seg type="insult">Monotonie</seg> anlangt, so erklärt sie sich daraus, daß<lb/>
nur ein Ton vorhanden ist (während umgekehrt die Armut<lb/>
bekanntlich von der <seg type="insult"><SPAN norm="poverty">Powerteh</SPAN></seg> kommt); und sie war mir schon<lb/>
an den Leistungen aufgefallen, die <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107089" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> »unvergeßlich«<lb/>
sind, der seine kleine Enttäuschung umso schmerzlicher empfinden<lb/>
muß, als er unumwunden zugibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181039">
Magische, ja dämonische Kräfte werden an ihm gerühmt, und ein Hauch<lb/>
solcher geheimnisreicher Eigenschaften hat einen hie und da auch<lb/>
angeweht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181041">
Mich weniger als etwa die Dame, die einmal, als eine <seg type="insult">Gesellschaft<lb/>
 von Bezauberten</seg> noch irgendwo einkehrte und der <seg type="insult">Magier</seg><lb/>
mit <seg type="insult">sturem Blick</seg> die bedeutsamen Worte sprach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181043">
Wir — die wir — jetzt — vierzig Jahre — alt sind — — werden —<lb/>
in zwanzig Jahren — — sechzig sein — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr181045">
völlig verzückt nur hervorbrachte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181047">
Sie sollten — ein Buch schreiben!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr181049">
<space/><rs type="pers" ana="n_107090" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> scheint — »was immer die Ursache gewesen«, mit<lb/>
Recht — als <seg type="insult">Medium</seg> versagt zu haben, während <seg type="insult">der deutschchristliche<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_107091" ref="#fk__p_39489">Bretschka</rs></seg> völlig disponiert zur Hingabe war. Wie<lb/>
sollte ich, wenn ich nicht zufällig dabei gewesen wäre, mich vor<lb/>
einem Kontrast zurechtfinden, der unter allen Umständen wirksamer<lb/>
 ist als die Szene, auf die sich die Meinungen beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181051">
<seg type="spc">Vom ersten Augenblicke</seg> besiegt und zerstört <rs type="pers" ana="n_107092" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs><lb/>
solche Bedenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181053">
(Nämlich wegen der Gedrungenheit der Gestalt.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr181055">
Über alle Maßen herrlich wie der Beginn dieser Tragödie ist<lb/>
das <seg type="spc">stürmische Tempo</seg>, mit dem <rs type="pers" ana="n_107093" ref="#fk__p_55406">Krauß</rs> die Bühne betritt.<lb/>
Die Ungeduld des Königs, den Entschluß der Erbteilung auszuführen<lb/>
, sein unbeugsamer Wille, der keinen Widerspruch verträgt,<lb/>
Trotz und Eigensinn des Alters, alles ist sogleich lebendig und sinnfällig<lb/>
, wenn <rs type="pers" ana="n_107094" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> erscheint und die Stufen zum Throne<lb/>
hinaufsteigt. — — Wie in dieser <seg type="spc">allerersten</seg> Szene der Dichtung<lb/>
ohne geringste Einleitung ihre Handlung <seg type="spc">mächtig in Gang<lb/>
gebracht</seg> wird — —, so bringt der Schauspieler <rs type="pers" ana="n_107095" ref="#fk__p_55406">Krauß</rs> sogleich bei<lb/>
seinem ersten Auftritt den ganzen <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202989" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS> mit und die Ansätze aller<lb/>
seiner schönen und verderblichen Charakterzüge finden sich bereits<lb/>
angedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181057">
<seg type="insult">Diesem <rs type="pers" ana="n_107096" ref="#fk__p_39489">Bretschka</rs></seg>, der hier ein stürmisches Tempo gespürt hat (und<lb/>
nicht weiß, daß die Einleitung gestrichen war), muß eine <seg type="insult">Lammsgeduld<lb/>
</seg> innewohnen. Ein Berliner Kritiker soll sich einmal unliebsam<lb/>
 bemerkbar gemacht haben, weil er beim »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201708" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Goetz</rs></rs></RS>« die Uhr aus<lb/>
der Tasche zog; ich war bei dieser allerersten Szene des »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_201709" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Lear</rs></rs></RS>«<lb/>
bereits in einem Zustand, daß ich sie mir hätte ziehen lassen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107097" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> hat, wo er recht hat, recht; nur (<rs type="pers">Regans</rs> Worte) »sagt er<lb/>
noch zu wenig« und seinen Unmut läßt er auch gegen <seg type="insult">diesen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107098" ref="#fk__p_55406">Krauß</rs></seg> — der jedenfalls den schärferen Zischlaut verdient — mehr<lb/>
zwischen den Zeilen los. Zu sagen wäre aber, daß unser<lb/>
<rs type="pers">Lear</rs> nach dem Maß der Zeitlupe gesprochen und geflucht hat, den<lb/>
Rest seines Lebens auf die Landverteilung zu verwenden schien, und<lb/>
daß noch nie der Sinn des Dramas, welches doch nur aus dem<lb/>
unbegreiflich jähen Einsatz verständlich wird, so durch <seg type="insult">Vollsinnigkeit<lb/>
</seg> — der die <seg type="insult">Herzensleere</seg> entsprach — zerstört wurde.<lb/>
Es blieb unfaßbar, wie <seg type="insult">dieser beherrschte Sprecher</seg> sein Königreich<lb/>
 verschenken, doch immerhin spannend, wie <seg type="insult">dieser König,<lb/>
jeder Zoll ein Staatsrat</seg>, seinen Verstand verlieren konnte. Der<lb/>
stürmische Beginn war so geartet, daß <seg type="insult">der berühmte Berliner<lb/>
Premierentiger</seg> in jener Zeit, da es auch dort noch ein Theater<lb/>
gab, der alte <rs type="pers" ana="n_107099" ref="#fk__p_47708">Doktor Kastan</rs>, dem man keines vormachen<lb/>
konnte (und als Ersatz keine <seg type="insult">Magie</seg>), auf die Szene gerufen hätte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181059">
<seg type="spc">Schon</seg> faul!<lb/>
</p>
            <p ana="pr181061">
(Er war ein Mann, nehmt alles nur in allem, der in Bayreuth,<lb/>
befragt, was er da mache, die schlichte Antwort gab: »Als<lb/>
Arzt den <seg type="insult">Irrsinn</seg> an der Quelle studieren!«) <seg type="insult">Jener kundige<lb/>
Thebaner von der <seg ana="‚Reichspost‘"/></seg> hingegen meint, der erste<lb/>
Abend eines diesjährigen Gastspiels sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181063">
Ein triumphaler Anfang <seg type="spc">fürwahr</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181065">
Nicht ohne <rs type="pers" ana="n_107100" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs>, der den <seg type="insult">Vertretern der österreichischen<lb/>
Kultur</seg> imponiert, dafür zu preisen, daß er einerseits<lb/>
</p>
            <p ana="pr181067">
der Dichtung mit einer <seg type="spc">Ehrfurcht</seg> dient, die Szene um Szene spürbar<lb/>
bleibt<lb/>
</p>
            <p ana="pr181069">
und anderseits<lb/>
</p>
            <p ana="pr181071">
wo es <seg type="spc">ihm geboten schien</seg>, auch <seg type="spc">die eine oder andere<lb/>
kleine</seg> dramaturgische <seg type="spc">Abänderung</seg> der <rs type="pers" ana="n_107101" ref="#fk__p_38587"><rs type="pers" ana="n_107102" ref="#fk__p_49337"><SPAN cont="Schlegl-Tieckschen"><SPAN norm="Schlegel"><seg type="spc">Schlegl-T</seg></SPAN>ieckschen</SPAN><lb/>
<seg type="spc">Bühnenbearbeitung</seg></rs></rs>, die er benützte, <seg type="spc">nicht gescheut</seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181073">
Nun gibt es zwar weder eine Bühnenbearbeitung von <rs type="pers" ana="n_107103" ref="#fk__p_38587"><SPAN norm="Schlegel">Schlegl</SPAN></rs><lb/>
noch von <rs type="pers" ana="n_107104" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs>, sondern nur eine Übersetzung von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107105" ref="#fk__p_55691">Baudissin</rs>, deren Kürzung natürlich notwendig ist, deren<lb/>
Abänderung <rs type="pers" ana="n_107106" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> mit Ehrfurcht nicht gescheut und der<lb/>
er aus <seg type="insult">eigenen Schriften</seg> etwas zugefügt hat. Aber Hauptsache<lb/>
ist doch schließlich, daß das Publikum<lb/>
</p>
            <p ana="pr181075">
von der ersten bis zur letzten Szene <seg type="spc">offensichtlich</seg> ganz im<lb/>
Banne des ungeheuren Schicksals stand, das ihm <rs type="pers" ana="n_107107" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> vor<lb/>
Augen stellte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181077">
Der Leser glaubt es; woran aber erkennt es der Hörer? Im<lb/>
gänzlichen Mangel an Applaus? »Offensichtlich« genügt im<lb/>
Theater nicht, es muß offen hörbar sein. Einer, der lange Haare<lb/>
hat, will beobachtet haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181079">
Das Publikum saß <seg type="spc">gebannt</seg>: es <seg type="spc">folgte der Wucht</seg> der Aufführung<lb/>
 zuerst <seg type="spc">erregt</seg>, dann mit <seg type="spc">verstummender Ergriffenheit<lb/>
</seg>, zuletzt, ein seltener Fall, mit dem <seg type="spc">Schluchzen der Erschütterung<lb/>
</seg>. Das uralte Lied vom Kindesdank <seg type="spc">widerhallte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181081">
Wenn auch das Deutsch mangelt, so ist doch der Wille zu<lb/>
loben, allerlei Geräusche, die auf Schnupfen oder Ungeduld zurückgehen<lb/>
 mochten, als Echo zu reklamieren. Einer lügt es sich<lb/>
so zurecht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181083">
<seg type="spc">Mit Spannung verfolgte</seg> das Publikum <seg type="spc">die Vorgänge<lb/>
auf der Bühne</seg>. Während des Spiels wurden <seg type="spc">alle Beifallsbezeugungen<lb/>
 unterdrückt</seg> und erst nach dem Fallen des Vorhanges<lb/>
 <seg type="spc">entlud sich die Spannung in Beifallsstürmen</seg>,<lb/>
die der Darsteller der Titelrolle ebenso für sich in Anspruch nehmen<lb/>
konnte, wie die Gesamtdarstellung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181085">
Danach scheint also »schon« etwas nicht zu stimmen. Wer<lb/>
hätte die Beifallsbezeigungen unterdrücken können? Ein anderer<lb/>
stellt einfach fest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181087">
Es gab <seg type="spc">Beifall über Beifall</seg> an diesem Ehrenabend des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181089">
Eidesstattlich erkläre ich: <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_107108" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs> Fassung (aus der dieser<lb/>
<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202990" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Lear</rs></rs></RS> nicht zu bringen war)</seg> besteht aus zwei Teilen. Nach dem<lb/>
ersten, der mit dem Entschlummern in der Hütte endet, dürften<lb/>
zweimal vierzig Hände sich fünf Sekunden lang gerührt haben;<lb/>
kaum so viele und so lang am Schluß, was einen starken<lb/>
Beweis für die Abschaffung der <rs type="inst">Burgtheaterclaque</rs> bedeutet. <seg type="insult">Ein<lb/>
Herr namens <rs type="pers" ana="n_107109" ref="#fk__p_46071">hh</rs></seg>, <seg type="insult">mit einer der ahnungslosesten Engel</seg>, die wir<lb/>
haben, schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181091">
<seg type="spc">Atemlos</seg> lauschte das Publikum und erlebte <seg type="spc">Stunden der Andacht<lb/>
</seg> vor der Größe des Dichters, des Menschlichen und der<lb/>
Kunst, all dies lebendig zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181093">
Atemlos ist nichts, wenn applauslos. <seg type="insult">Solche Verwandlung<lb/>
 des Theaters zum Tempel</seg> — noch im umgekehrten<lb/>
Fall brauchen die Schauspieler etwas zum Anhalten —<lb/>
würde selbst bei »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_203028" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs></RS>« oder »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« auf Durchfall<lb/>
schließen lassen. Aber ein »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202991" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Lear</rs></rs></RS>«, ohne daß auch im Publikum<lb/>
die Elemente entfesselt sind? Nach <seg type="insult">solchen Stunden der Andacht</seg><lb/>
müßte ein richtiger Schauspieler in der Garderobe das Bewußtsein<lb/>
 verlieren oder die Tränen vergießen, die ihm die Natur<lb/>
für die Szene versagt hat, und wenn es ein <seg type="insult">Preuße</seg> ist, unfreundliche<lb/>
 Gedanken gegen ein schlappes Publikum hegen, dem<lb/>
<seg type="insult">ein anderes Regiment</seg> schon Begeisterung beibringen<lb/>
wird. Zum Trost weiß die Presse um die Mission des Theaters,<lb/>
<seg type="insult">stumme Andacht</seg> zu verbreiten, und um den Mangel aller »<rs type="title"><rs type="pers">Lears</rs></rs>«<lb/>
der Vorzeit, die allzu heftigen Applaus fanden: <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_107110" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs><lb/>
Regietat</seg> reiche<lb/>
</p>
            <p ana="pr181095">
<seg type="spc">bedeutsam hinaus in Dramaturgisch-Schöpferisches<lb/>
— — Alle bisherigen</seg> Aufführungen an den <seg type="spc">verschiedensten<lb/>
</seg> Theatern und durch viele »<rs type="title"><rs type="pers">Lears</rs></rs>« zeigten <seg type="spc">irgendwie</seg> ein<lb/>
Scheitern an diesen Schwierigkeiten. Es war dem »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>« weder<lb/>
<seg type="spc">vor Jahrzehnten mit dem klassischen <seg type="insult">Pathos</seg></seg>, <seg type="spc">mit<lb/>
der <seg type="insult">Heroisierung der Gefühlsenergien</seg> beizukommen<lb/>
</seg>, noch auch später mit Naturalismus <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr181097">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107111" ref="#fk__p_46071">Haha</rs></seg> wird ersucht, eine einzige der gescheiterten Aufführungen,<lb/>
die er vor Jahrzehnten mitgemacht hat und deren <seg type="insult">Heroisierung von<lb/>
»Gefühlsenergien«</seg> bei <rs type="pers" ana="n_107112" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> ihm wider den Strich ging, zu<lb/>
bezeichnen. <rs type="pers" ana="n_107113" ref="#fk__p_45693">Anschütz</rs> hat er nicht mehr gesehen; aber »irgendwie«<lb/>
war, als <rs type="pers" ana="n_107114" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> den <rs type="pers">Lear</rs> mit der ihm zukommenden Akteinteilung<lb/>
 spielte, das Scheitern so geartet, daß nach dem<lb/>
<rs type="pers">Goneril-Fluch</rs>, diesem Herzkrampf ohnegleichen, ein Beifall losbrach<lb/>
, der den kurzen Disput zwischen der <seg type="insult">Megäre</seg> und ihrem<lb/>
erbarmungsvollen Gatten unhörbar machte und vielen erschütterten<lb/>
 Hörern die Wiederkehr des Rasenden als Durchbruch des<lb/>
Hausgesetzes erscheinen ließ — bis er endlich mit dem Fortfluchen<lb/>
 und dem Entschluß, zur zweiten zu gehn, die jener das<lb/>
<seg type="insult">Wolfsgesicht</seg> zerfleischen werde, sich Gehör verschaffte. Als er<lb/>
wieder davonstürzte, verschlang der Beifall den Dialog, bis<lb/>
</p>
            <p ana="pr181097">
der erschütterte <rs type="pers">Narr</rs> — <rs type="pers" ana="n_107115" ref="#fk__p_47103">Kainz’</rs> beste Theaterleistung, nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107116" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs>, dessen größere Kraft leider schon im Schwinden war —<lb/>
zu seinem erschütternden Nachwort von der »Füchsin« gelangen<lb/>
konnte. (<rs type="pers" ana="n_107117" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> hat, wiewohl der <seg type="insult">Fluch des Herrn <rs type="pers" ana="n_107118" ref="#fk__p_55406">Krauß</rs></seg> volle<lb/>
Ruhe verbürgte, die schöne Stelle gestrichen.) Dann donnerte<lb/>
der Applaus den ganzen Zwischenakt durch, und empfing<lb/>
den <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202992" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS>. Das hat sich jedesmal von <date>1889</date> bis zum Hingang dieses,<lb/>
trotz Lücken der Gestaltung und Zügen <seg type="insult">bürgerlicher Weichheit</seg>,<lb/>
besonders in den Höhepunkten unvergleichlichen Darstellers zugetragen<lb/>
. Ebendasselbe nach dem Wahnsinnsausbruch am<lb/>
Schluß des zweiten Aktes, dem unvergeßlichen Bild des zwischen<lb/>
den <seg type="insult">feilschenden Kanaillen</seg> schwankenden Greises (jetzt stehen sie<lb/>
nebeneinander, hinter ihm, und machen ihre Vorschläge): der<lb/>
Orkan im Haus tobte, bis er in den der Heide überging und mehr<lb/>
als dieser den Schrei des Deliranten (»Blast, Winde <seg type="symbol" subtype="2dots"/> !«) übertönte.<lb/>
Dasselbe nach dem vierten Akt, dem unbeschreiblichen Wiedersehen<lb/>
 <rs type="pers">Kordelias</rs>; und nach Schluß des fünften: als er aus der<lb/>
erhöhten Mitte (nicht von der ebenerdigen Seite) mit der toten<lb/>
Tochter in den Armen angekommen und seine Stimme im Gedenken<lb/>
 der ihren erstorben war, ohne Unartikuliertes, welches bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107119" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, außer dem »Sa, sa, sa, sa!« fürs Laufen, nicht vorkommt<lb/>
 — da ging’s nicht in ebensolchem Tempo zur Garderobe,<lb/>
sondern es verging lange Zeit, eh sich die Betrachter des (vom Schicksal<lb/>
) zertrümmerten Meisterstücks der Schöpfung, zuerst andächtig,<lb/>
dann begeistert, von der Stelle bewegten. <seg type="insult">Einer, der mit den<lb/>
langen Haaren</seg>, beruft sich auf <rs type="pers" ana="n_107120" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs>, der über die Ernüchterung<lb/>
 durch die Zwischenakte im alten <rs type="inst">Burgtheater</rs> geklagt<lb/>
habe, aber an <rs type="pers" ana="n_107121" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs> Dramaturgie (<abbr>Anm.</abbr>: Der Setzer hat hier<lb/>
wahrhaftig <seg type="insult">»Dramarturgie«</seg> gesetzt) seine Freude gehabt hätte;<lb/>
kaum nachweisbar und höchstens insofern möglich, als in <rs type="pers" ana="n_107122" ref="#fk__p_55589">Shakespeares<lb/>
</rs> Zwischenakten mehr dramatischer Atem ist als in <rs type="pers" ana="n_107123" ref="#fk__p_43835">Hebbels</rs><lb/>
Akten. Doch mochte <rs type="pers" ana="n_107124" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> zusammenziehen so viel er wollte<lb/>
und den drei Gipfelszenen Dialoge von geringem Belang und<lb/>
größerer Nüchternheit folgen lassen, Füllsel, das die Handlung eher<lb/>
aufhält als erläutert und einer altenglischen Publikumsartung entsprochen<lb/>
 haben mag — welche Hörerschaft, der der Darsteller<lb/>
des <rs type="pers">Lear</rs> ans Herz griff, hätte sich um derlei gekümmert und<lb/>
nicht von selbst die organische Akteinteilung hergestellt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181097">
so daß im Applaus kein Wort, kein Ton von <rs type="pers" ana="n_107125" ref="#fk__p_43563">Salmhofer</rs>, keine<lb/>
Windmaschine zur Geltung gekommen wäre! <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107126" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg><lb/>
hat das sogar <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_107127" ref="#fk__p_49275">Barnay</rs>, <rs type="pers" ana="n_107128" ref="#fk__p_37905">Bassermann</rs> und noch bedenklicheren<lb/>
<RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202993" ref="#fk__p_55589">Lears</rs></RS></seg> ersparte Unikum geerntet, daß sich nicht bloß nach jener<lb/>
zerdehnten »allerersten Szene«, sondern auch nach der Verfluchung<lb/>
<rs type="pers">Gonerils</rs>, nach dem Ausbruch des Wahnsinns, nach dem Wiedersehen<lb/>
 <rs type="pers">Kordelias</rs>, kurz überall dort, wo eine Versammlung von<lb/>
fremdsprachigen Kannibalen aus Rand und Band geriete,<lb/>
buchstäblich keine Hand gerührt hat, der einzige Beweis, den<lb/>
eine <seg type="insult">leicht bewegte Kritik</seg> dafür hat, daß auch kein Auge<lb/>
trocken blieb. Sind die psychophysikalischen Grundsätze aufgehoben<lb/>
, weil es <rs type="pers" ana="n_107129" ref="#fk__p_37819">Hitler</rs> und <rs type="pers" ana="n_107130" ref="#fk__p_53545">Stalin</rs> gibt? Sollte das heutige<lb/>
Wiener Theaterpublikum so seelenstark — liebend und<lb/>
schweigend wie <rs type="pers">Kordelia</rs> — geworden sein, daß es bei<lb/>
tieferer Erschütterung jedes Aufsehn vermeidet? Wahr ist vielmehr<lb/>
: daß sich ein Ensemble von Hörern — so dumpf und<lb/>
stumpf der einzelne sein mag und so ausschließlich interessiert<lb/>
 für den <seg type="insult">»niederträchtigen Fußballspieler«</seg>, der im <rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs><lb/>
vorkommt — durch die Zeiten nicht ändert; immer auf dieselbe<lb/>
 Art reagiert, wenn es sich einer Wirkung nicht zu entziehen<lb/>
 vermag; und daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107131" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg> nicht gewirkt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181098">
<space/>Ganz bestimmt auch nicht auf jenen aus der <seg type="insult">Gilde</seg>, der<lb/>
jetzt im Wiener Theaterleben, kritisierend und zugleich produzierend<lb/>
, sich in den Vordergrund spielte; auf einen, der allen<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107132" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg> fehlenden Beifall durch eine Schreibmaschine<lb/>
, die sich selbständig gemacht hat, ersetzt; den weder<lb/>
Instinkt noch Bildung zum Urteil befähigt, der es aber<lb/>
in <seg type="insult">hysterischer Gebundenheit</seg> von Vorbildern bezieht und,<lb/>
sobald er sich zurückgesetzt fühlt, die verkehrte Lesart<lb/>
einschaltet. Daß alte Liebe nicht rostet, kann kurioser<lb/>
Weise auch darin zum Ausdruck kommen, daß der <seg type="insult">Namensvetter<lb/>
</seg>, dessen Brustkasten und gedrungener Wuchs mir mit<lb/>
keinem Astralgeist verbunden scheinen, bis an die Sterne, ja<lb/>
darüber hinaus erhoben wird. Vergangene Größe jedoch, auf<lb/>
deren Achtung ich auch innerhalb einer <seg type="insult">Schieberwelt</seg> bestehe, der<lb/>
eine <seg type="insult">Inflationskritik</seg> angepaßt ist, wird zum Gespött <seg type="insult">des »Causeurs<lb/>
«</seg>, dem keine Kulturinstanz die Befugnis erteilen würde,<lb/>
öffentlich den Mund aufzutun, um Lob und Tadel kraft persönlichster<lb/>
</p>
            <p ana="pr181098">
 Regungen zu verteilen, deren freies Walten dem Dichter,<lb/>
nicht dem <seg type="insult">Berichterstatter und Tantiemenempfänger</seg> erlaubt ist. Die<lb/>
Natur geht sonderbare Wege, aber daß sie auch den <seg type="insult">journalistischen<lb/>
Betrieb</seg> zu beeinflussen vermag, und das Urteil über einen Schauspieler<lb/>
 die <seg type="insult">pervertierte Begeisterung</seg> für einen, der sich da und dort<lb/>
abweisend verhält, bedeuten kann, weiß vielleicht nicht einmal die<lb/>
<seg type="insult">Psychoanalyse</seg>, der man ja manches glauben wollte, wenn<lb/>
sie nicht mit so viel <seg type="insult">Betrug</seg> verknüpft wäre. Die Möglichkeit, daß<lb/>
<seg type="insult">leicht beherrschbare Naturen</seg> in einem <seg type="insult">Kulturberufe</seg> hemmungslos<lb/>
 werden, ist wohl das größte Thema der <rs type="self" ana="werk_35489">Fackel</rs>, deren tragischen<lb/>
 Konflikt es bildet, den kleinen Einzelfall, der das Phänomen<lb/>
verdeutlicht, auf die Nachwelt bringen zu sollen. Jedennoch;<lb/>
und solang es geht, ohne Nennung des Namens, der<lb/>
ohnedies ein <seg type="insult">Bruchstück</seg> ist, das freilich öfter als gehörig<lb/>
unter einem abendfüllenden auftaucht. Ursprünglich dem<lb/>
<seg type="insult">Handelsberuf</seg> bestimmt, widmete er sich bald ebendemselben,<lb/>
indem er anfing, den <seg type="insult">Theatermarkt</seg> zu beliefern, was natürlich<lb/>
ohne Zugehörigkeit zur Redaktion nicht möglich wäre, in welche<lb/>
aus dem Comptoir zu übersiedeln bloß den einen Schritt kostet,<lb/>
der <seg type="insult">vom Erhabenen der doppelten Buchhaltung zum Lächerlichen<lb/>
der Literatur</seg> führt. Bald entdeckt man in sich die Fähigkeit<lb/>
zum Autor von Lustspielen, und es ergibt sich, vermöge<lb/>
des <seg type="insult">sanften Druckes</seg>, den ein <seg type="insult">weiches Naturell</seg> im theaterkritischen<lb/>
 Beruf ausübt, auch die Möglichkeit, sie anzubringen.<lb/>
Das Los des überwiegenden Teiles der Menschheit, arm wie<lb/>
eine Kirchenmaus zu sein, bleibt <seg type="insult">dem Tüchtigen</seg> insbesondere dann<lb/>
erspart, wenn er sich mit <seg type="insult">jenem »<rs type="pers" ana="n_107133" ref="#fk__p_43368">Fodor</rs>«</seg> assoziiert, der die Erheiterung<lb/>
 der seit dem Weltkrieg Verzweifelnden auf sich genommen<lb/>
 hat, aus dem Ungarischen in eine fremde Sprache<lb/>
übersetzt wird und dem als letzter Rivale vielleicht nur<lb/>
noch <seg type="insult">der andere Träger eines schönen Namens</seg> gewachsen ist:<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_107134" ref="#fk__p_39638">Bus-Fekete</rs> (sprich: Fäkätä)</seg>. Versteht sich, daß einem, der in<lb/>
<seg type="insult">dieser Region des Theaterwesens</seg> zu Hause ist, die Kompetenz eignet,<lb/>
über den »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202994" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">König Lear</rs></rs></RS>« zu urteilen, den er aus Anlaß der Kritik<lb/>
vielleicht sogar durch Lektüre kennen lernt, wenn die eigene<lb/>
dramatische Produktion Zeit dazu läßt; und niemand in dieser<lb/>
Stadt, wo einst <rs type="pers" ana="n_107135" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> aufhören mußte, Kritiker zu sein,<lb/>
nachdem er Autor geworden war, nimmt heute an der<lb/>
</p>
            <p ana="pr181098">
ungescheuten Verbindung der <seg type="insult">Metiers</seg> Anstoß oder bemerkt<lb/>
 den <rs type="pers" ana="n_107136" ref="#fk__p_45942"><seg type="insult">röbbelingualen Eifer</seg></rs>, der vom ersten Tag einer<lb/>
Direktion an entfaltet wurde und der neben dem psychischen<lb/>
 Motiv für die <seg type="insult">Verherrlichung des »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202995" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">König Lear</rs></rs></RS>«</seg><lb/>
nicht unwesentlich erscheint. Nichts ist in einem <seg type="insult">Beruf</seg>, der geradezu<lb/>
in dem Mangel an Hemmung und Verantwortung wurzelt, insbesondere<lb/>
 in der <seg type="insult">Theaterjournalistik</seg>, bei einiger Hörfähigkeit schneller erlernt<lb/>
 als die Verfügung über Worte, die ursprünglich solchen<lb/>
Schriftstellern gehörten, denen sie beiweitem nicht so leicht aus der<lb/>
Feder geflossen sind. Absonderlicherweise — <foreign xml:lang="la">mea culpa</foreign> — hat<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_35490">Fackel</rs> einen <seg type="insult">Journalismus</seg> gefördert, der ihren Worten die<lb/>
Flügel zugleich zu lädieren und zu verschaffen weiß, so daß die<lb/>
Leser der <seg type="insult">Boulevardpresse</seg> sich ihren <seg type="insult">Plauderer</seg> als den Präger von<lb/>
hundert Wendungen, wie etwa der über <seg type="insult">»<seg type="ELIDASH">Effektschauspieler</seg> und Defektschauspieler<lb/>
«</seg>, schätzen, wogegen urheberrechtlich nichts zu machen ist.<lb/>
Hat man dazu aus der <rs type="pers" ana="n_107137" ref="#fk__p_38085"><seg type="insult">Polgarküche</seg></rs> genascht — vor allem von der<lb/>
Ersparung der Hilfszeitwörter —, so wächst sich ein <seg type="insult">stilistischer<lb/>
Leichtfuß</seg> heraus, noch zugespitzt oder vielmehr abgerundet<lb/>
durch die eigene <seg type="insult">Halbweltanschauung</seg>, ja einen starken<lb/>
Hang zum <seg type="insult">»Mondänen«</seg>. Die <seg type="insult">ganze Gestalt</seg>, gespickt mit<lb/>
erotischen Erkenntnissen der <rs type="self" ana="werk_35491">Fackel</rs>, eine <seg type="insult">Mischung aus<lb/>
ursprünglicher Empfindsamkeit und machthaberischer Härte</seg>,<lb/>
spielt nunmehr in der Theaterwelt eine ziemlich gewichtige<lb/>
Rolle, die deren Angehörigen, <seg type="insult">den rettungslos Hörigen der<lb/>
Preßgewalt</seg>, öfter beschwerlich fallen soll. Die Wirkungen<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_35492">Fackel</rs>, zumeist verderblicher Art — indem etwa <seg type="insult">politische<lb/>
Dummköpfe</seg> noch dümmer werden —, begreifen leider auch die<lb/>
<seg type="insult">Züchtung eines Kommis-Voyeurtums</seg> ein, das ein höchst privates<lb/>
Interesse, wer auf wen »fliegt«, in <seg type="insult">öffentliche Meinung</seg> umsetzt,<lb/>
in <seg type="insult">Theaterkritik</seg> oder doch in <seg type="insult">kotige Plauderei</seg>. Sommernachtspaziergänge<lb/>
 eines toten Schauspielers beschäftigen den<lb/>
<seg type="insult">Nachrufer</seg>; kein glücklich liebend Paar, für das nicht<lb/>
Raum ist in <seg type="insult">der kleinen, aber gut geheizten Hütte dieser<lb/>
Phantasie</seg>. Die <seg type="insult">Geheimsprache</seg>, die zur Zeitungslektüre wird,<lb/>
verrät sich auch in der Begier, das zu preisen, was der<lb/>
unerbittliche Verehrte ablehnt, und das herabzusetzen, was er<lb/>
bejaht. Ohne das lästige Wissen um den Ursprung <seg type="insult">solcher<lb/>
Dränge</seg> wäre die Übersteigerung, zu der es das <seg type="insult">heutige</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181098">
<seg type="insult">Theaterlob</seg> gebracht hat, noch erträglich, dank dem Bewußtsein<lb/>
, daß es keinen Eindruck mehr machen kann. Denn selbst die Hühner<lb/>
 müssen doch — ohne ihr beizuwohnen — bei der Vorstellung lachen<lb/>
, daß ein <seg type="insult">preußischer Staatsrat</seg>, dessen Mut, sich als <rs type="pers">Moses</rs> zu verkleiden<lb/>
, gewiß anerkennenswert ist, »schon im ersten Anblick<lb/>
ein höchste Ehrfurcht heischendes Wesen« sei,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181100">
ein mächtiger Märchengreis, nahe dem Ende seines Daseins, ein<lb/>
königliches Antlitz, in dem unzerstörbar ewige Majestät ihre Herrschaft<lb/>
aufgerichtet und keine irdische Not und Qual kann sie verjagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181102">
Das »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202996" ref="#fk__p_55589">Lear-Gemälde</rs></RS> <rs type="pers" ana="n_107138" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß’</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr181104">
umfaßt sie alle, den heroischen <rs type="pers">Lear</rs>, der noch das Schwert schwingt,<lb/>
den einsamen <rs type="pers">Lear</rs>, den <rs type="pers">Lear</rs> <seg type="spc">des Mythos</seg>, den <rs type="pers">Lear</rs> <seg type="spc">des Herzens<lb/>
</seg>, den <rs type="pers">Lear</rs> einer unendlichen Trauer und meisterhaft in Qual<lb/>
und Erschütterung, <seg type="spc">wie man es noch nie gesehen</seg>, enthüllt<lb/>
er das klinische Bild des wahnsinnigen <rs type="pers">Lear</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181106">
Arm wie eine Kirchenmaus und doch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181108">
Dämonischer Geist <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Erschütterungen ohne Ende <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <rs type="pers" ana="n_107139" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Theater<lb/>
</rs> von einer Hochspannung der geistigen und sinnlichen Situationen <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
über Zeit und Zeiten stürmt er dahin in gewaltiger Zwiesprache mit der<lb/>
Natur <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">Traum und Wahnsinn sind in der flutenden<lb/>
Musik seines Spiels Brüder im Weltenraum unbeherrschten<lb/>
 Lebens</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181110">
(Bei so geringer Vorbildung <seg type="insult">ein solches Gedicht von einem<lb/>
Satz! Direkt kosmisch!</seg>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr181112">
Mit hinreißender Gewalt treibt der <rs type="pers">Lear</rs> <rs type="pers" ana="n_107140" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß’</rs> durch die<lb/>
<seg type="spc">pathologischen Gefilde</seg> der Dichtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181114">
Aber es wird immer toller, bis zu einem »erschütternden Adagio«,<lb/>
zu einem <seg type="insult">»überquellend reichen Theater der sich übersteigernden<lb/>
Effekte«</seg>, nämlich in der Rezension, bis zu einer »mit vielerlei<lb/>
phantastischen Schauern erfüllten Wahnsinnsvision, von einem<lb/>
großen Schauspieler emporgezaubert«; <rs type="pers" ana="n_107141" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Weisheit<lb/>
gibt er »den Glanz ihres Narrentums«, wobei er natürlich auch<lb/>
dem Narrentum den Glanz von <rs type="pers" ana="n_107142" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Weisheit geben<lb/>
könnte; und selbstredend alles mit <seg type="insult">»Dynamik«</seg>. Das hat <seg type="insult">kein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107143" ref="#fk__p_43368">Fodor</rs></seg> <foreign xml:lang="de-loc">g’schrieb’n</foreign> (und auch <seg type="insult">kein <rs type="pers" ana="n_107144" ref="#fk__p_39638">Fekete</rs></seg> nicht), aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr181116">
in diese Stimmung von Ernst und Ergriffenheit tönt die Stimme<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107145" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß’</rs>, in der Glocken schwingen, Engel und Teufel rufen,<lb/>
<seg type="spc">Männer zur letzten Andacht in die Knie sinken</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181118">
Anstatt die Hände zu rühren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181120">
<seg type="spc">Das große Herz dieses <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202997" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS></seg> öffnet sich in einer Totenklage<lb/>
von schmerzlicher Größe. Männliche Rührung wird niemals billig-sentimental<lb/>
. <seg type="spc">Tränen strömen unsichtbar</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181122">
Man muß informiert sein. (Aber Tränen sind von <rs type="pers" ana="n_107146" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
vorgeschrieben: <rs type="pers">Lear</rs> weint, wenn er auch nicht will,<lb/>
der Darsteller müßte es wie der Zuschauer, wenn er könnte; und<lb/>
ich sah <seg type="insult">männlich herbe Journalisten</seg> schon bei geringern Verlusten<lb/>
weinen.) Wenn dem <seg type="insult">Schmus</seg> ein künstlerischer Sachverhalt entspräche<lb/>
, so wäre es eine Leistung, hergestellt aus den Kräften<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_107147" ref="#fk__p_44217">Garrick</rs>, <rs type="pers" ana="n_107148" ref="#fk__p_53931">Talma</rs>, <rs type="pers" ana="n_107149" ref="#fk__p_47755">Kean</rs>, <rs type="pers" ana="n_107150" ref="#fk__p_49283">Ludwig Devrient</rs>, <rs type="pers" ana="n_107151" ref="#fk__p_42490">Eckhof</rs>, <rs type="pers" ana="n_107152" ref="#fk__p_38572">Iffland</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107153" ref="#fk__p_53047">Schröder</rs>, <rs type="pers" ana="n_107154" ref="#fk__p_45693">Anschütz</rs>, <rs type="pers" ana="n_107155" ref="#fk__p_39396">Booth</rs>, <rs type="pers" ana="n_107156" ref="#fk__p_52497">Rossi</rs>, <rs type="pers" ana="n_107157" ref="#fk__p_52726">Salvini</rs>, <rs type="pers" ana="n_107158" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107159" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs>, und das Haus hätte in hunderttausend Scherben<lb/>
splittern müssen wie <rs type="pers">Lears</rs> Herz. <seg type="insult">So viel Dummheit als<lb/>
Druckerschwärze.</seg> Ich leugne nicht mein Vorurteil gegen <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107160" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg>, aber es war doch, als ich ihn zum erstenmal sah,<lb/>
ein Urteil, und sein <rs type="pers">Lear</rs> hat es gründlich bestätigt.<lb/>
Mein Eindruck war dieser:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181123">
<space/>Ohne den nicht unwichtigen Auftakt der Szene »<rs type="pers">Kent</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Gloster</rs> und <rs type="pers">Edmund</rs>«, die sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107161" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs></seg> zu streichen<lb/>
erlaubt hatte, trat der Hofstaat ein, in ihm <seg type="insult">durch Kleinheit hervorragend<lb/>
 die Majestät</seg>. Sie sah aus wie eine <seg type="insult">Tonne</seg>, die sich<lb/>
sogleich als hohl erweisen sollte. Auffallend vor allem durch ein<lb/>
weißes Seidengewand mit einer ungeheuren Schleppe, eine Vermummung<lb/>
, die es vielleicht im vorchristlichen England nicht<lb/>
gab, die aber auf <seg type="insult">Berliner Transvestitenbällen</seg> bei <seg type="insult">bejahrten<lb/>
und vollbärtigen Postbeamten</seg> noch heute vorkommen dürfte<lb/>
und beim <rs type="pers">Lear</rs> offenbar <seg type="insult">einem andern aparten Zweck</seg> zu<lb/>
dienen hatte, auf den man gespannt war. Als der weiland<lb/>
König von der Jagd kam, trug er das selbe, im Wald gewiß<lb/>
hinderliche Gewand, er trug es, als ihn die Töchter in Wahnsinn<lb/>
 trieben, er trug es hop heisa bei Regen und Wind;<lb/>
noch als er im Gestrüpp bei Dover umherirrte und eine durch<lb/>
blutunterlaufene Augen etwas wirksamere Maske zeigte, war der<lb/>
Foulard unversehrt; er trug ihn vom Thron bis zum Zelt,<lb/>
von der Heide bis zum Grabe. Die besondere Bestimmung<lb/>
der Schleppe zeigte sich nun just dort, wo der Aufruhr der<lb/>
Elemente losbrach. Herr <rs type="pers" ana="n_107162" ref="#fk__p_45950">Thimig</rs> als <rs type="pers">Narr</rs>, dem, nach <rs type="pers" ana="n_107163" ref="#fk__p_43175">Salten</rs>, »der<lb/>
Kummer ins stumme Antlitz gegraben« war — nie sah ich ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr181123">
glatteres —, hatte von <rs type="pers" ana="n_107164" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> die Erlaubnis, statt der vierzeiligen<lb/>
 Variante:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wem der Witz nur schwach und gering bestellt,</l>
<l>Hop heisa bei Regen und Wind,</l>
<l>Der füge sich still in den Lauf der Welt,</l>
<l>Denn der Regen regnet jeglichen Tag</l>
</lg>
            <p ana="pr181127">
wenn ich recht gehört habe, das ganze Lied des <rs type="pers">Narren</rs> aus<lb/>
»<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202998" ref="#fk__p_55589">Was ihr wollt</rs></RS>« zu singen: zu dem wichtigeren Zweck, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107165" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg> den Refrain nachsingen und dabei einen<lb/>
<seg type="insult">Serpentintanz</seg> aufführen konnte, bis die Schleppe konsumiert<lb/>
war, was von der Kritik, die natürlich keine Ahnung hatte,<lb/>
daß der <rs type="pers">Narr</rs> einen anderen Text sang, zum großen Donnerwetter<lb/>
 als Genieblitz zugeschlagen wurde. Auch sonst imponierte<lb/>
ihnen manches, das nicht von <rs type="pers" ana="n_107166" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> ist. Es versteht sich,<lb/>
daß keiner ein <seg type="insult">solcher <rs type="pers">Beckmesser</rs></seg> war, zu »merken« oder auch<lb/>
nur zu merken, daß <rs type="pers">Lear</rs>, die Stelle mißverstehend (die sich<lb/>
auf seine Schmeichler bezieht):<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="2dots"/> sie sagten mir, ich sei Alles: das ist eine Lüge, ich bin nicht</l>
<l><seg type="spc">fieberfest</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr181131">
ein Wort gebrauchte, das so ziemlich das Gegenteil bedeutet<lb/>
und nur vom Zustand, nicht von der Person gesagt werden<lb/>
kann:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="2dots"/> ich bin nicht <seg type="spc">fieberhaft</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr181135">
Keinem dürfte auch aufgefallen sein, daß <rs type="pers">Lear</rs> die vorhergehenden<lb/>
 Worte:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ha <rs type="pers">Goneril</rs>! — Mit ’nem weißen Bart!</l>
</lg>
            <p ana="pr181139">
nicht beim Anblick <rs type="pers">Glosters</rs> spricht, wo sie diesmal ja unmöglich<lb/>
 wären, sondern — er ließ sie sich nicht nehmen — an<lb/>
einer Stelle, wo <rs type="pers">Gloster</rs> gar nicht zugegen ist. Dieser trägt nämlich<lb/>
 im <rs type="inst">Burgtheater</rs> keinen Bart, offenbar weil er Herrn <rs type="pers" ana="n_107167" ref="#fk__p_43225">Onno</rs><lb/>
nicht paßt (eine ähnliche Stilwidrigkeit wie die des Herrn <rs type="pers" ana="n_107168" ref="#fk__p_45950">Thimig</rs><lb/>
als <rs type="pers">Valentin</rs>, der ohne Bart nicht alt sein könnte). Darum wird<lb/>
vor <rs type="pers">Glosters</rs> Blendung die großartig grauenvolle Stelle, wo<lb/>
<rs type="pers">Regan</rs> ihn ihm zaust:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>So weiß, und <seg type="insult">solch ein Schelm</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr181143">
ausgerauft statt des Barthaars. Wie steht es dem Hauptdarsteller<lb/>
zu Gesicht? Bekommt er, trotz seiner Statur, etwas, das man<lb/>
</p>
            <p ana="pr181143">
»gern Herr nennen möchte«? Ja, <seg type="insult">etwas von Herrn <rs type="pers" ana="n_107169" ref="#fk__p_56644">Moser</rs></seg>,<lb/>
das durch den <rs type="pers">Moses</rs> guckt, und auch etwas, das man — was<lb/>
nützt <rs type="pers" ana="n_107170" ref="#fk__p_50161">Michelangelo</rs> — gern <rs type="pers" ana="n_107171" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Kerr</seg></rs> nennen möchte (als hätte der<lb/>
allen versäumten Bart nachgeholt). Was aber die Schleppe<lb/>
anlangt, so hat <rs type="pers" ana="n_107172" ref="#fk__p_39489">Bretschka</rs> den Eindruck:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181145">
Und wie eine <seg type="spc">mythische Figur</seg> schreitet der <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202999" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS> des <rs type="pers" ana="n_107173" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs><lb/>
durch diese Tragödie, <seg type="spc">ewige Erscheinung des Leides</seg>. Auch<lb/>
<seg type="spc">das wallende Gewand</seg>, das <seg type="spc">dieser <rs type="pers">Lear</rs> im Gegensatze zu<lb/>
seiner Umgebung</seg> trägt, <seg type="spc">bestätigt die Vorstellung der<lb/>
Zeitlosigkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181147">
Jenseits der Frage, warum man damals Seidenzeug bevorzugt hat<lb/>
und wie eigentlich die Figur in eine Erdenwelt der gröbern Stoffe<lb/>
hereingewallt kam, muß man anerkennen, daß <seg type="insult">Christen</seg> die <seg type="insult">Wortverfügung<lb/>
</seg> heute so gut heraushaben wie die andern; <seg type="insult">Ekstase</seg> ist<lb/>
<seg type="insult">Ekstase</seg>, wenn auch jener andere die Erscheinung anders sieht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181149">
Besondere Regieleistung <rs type="pers" ana="n_107174" ref="#fk__p_45942">Röbbelings</rs>, der diesen übermenschlichen <rs type="pers">Lear</rs><lb/>
in seine Inszenierung fügt, ihn eingliedert, <seg type="spc">um ihn herum</seg> eine<lb/>
<rs type="pers">Lear-Vorstellung</rs> großer Eindrücke <seg type="spc">rahmt</seg>, so daß es scheint, als<lb/>
hätte <seg type="spc">dieser <rs type="pers">Lear</rs> niemals in einer andern Vorstellung<lb/>
gestanden</seg>, als wäre er mit dieser Aufführung aufgewachsen und<lb/>
zur Vollendung gelangt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181151">
Man kann »diesen <rs type="pers">Lear</rs>« als Gegensatz zu seiner Umgebung und<lb/>
man kann ihn in ihr eingeboren sehen: er bleibt wirkungslos<lb/>
bis zur <seg type="insult">Ekstase</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181152">
<space/>Erstaunlich ist bei einer solchen Aufführung, daß Leute,<lb/>
die das Werk zumeist erst durch sie kennen lernen, also<lb/>
<seg type="insult">Kritiker</seg>, sich in der <seg type="insult">Wortwildnis</seg> — der ursprünglichen und<lb/>
der angerichteten — so zurechtfinden, daß sie den Mut zur<lb/>
Beurteilung der schauspielerischen Leistungen aufbringen. Sie<lb/>
haben ihnen samt und sonders imponiert; aber wenn auch nicht<lb/>
zu leugnen ist, daß irgendetwas in der <rs type="inst">Burgtheaterluft</rs> eine<lb/>
Klassikervorstellung sogar heute davor bewahrt, zu dem <seg type="insult">groben<lb/>
Unfug</seg> zu entarten, der in Berlin seit zwei Jahrzehnten vorgeschrieben<lb/>
 ist, so müßte doch <seg type="insult">diese Mischung von leerer Deklamation mit<lb/>
platter Vermenschlichung</seg>, <seg type="insult">Einbürgerung von Geschöpfen aus<lb/>
einer höhern Welt</seg>, selbst demjenigen spürbar sein, der noch<lb/>
kein Theater erlebt hat oder der aus <seg type="insult">Senilität</seg> sich verpflichtet<lb/>
fühlt, nach dem <seg type="insult">»Rhythmus der Zeit«</seg> <foreign xml:lang="de-loc">mitzuhatschen</foreign>. Gerade nun<lb/>
<seg type="insult">diese Sorte</seg>, die niemals erlebnisfähig war, doch mit der Fähigkeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181152">
zu vergessen, auftrumpfen kann, sie wagt es, einem, der jeden Ton<lb/>
von ehedem, den unvergeßlich großen wie den unvermeidlich<lb/>
mittelmäßigen einer <rs type="inst">Hoftheatersphäre</rs>, zur Beurteilung und zum<lb/>
Vergleich ausstellen könnte, <seg type="insult">Befangenheit durch »Jugendeindrücke«</seg><lb/>
vorzuwerfen. Einem, der im Schlaf so sicher zwischen den Zeiten<lb/>
 wandelt, daß kein Mißton der jetzigen ihn weckt, wird eine<lb/>
<seg type="insult">Menschenart</seg>, deren Besitz der Mangel an Gedächtnis ist, oder<lb/>
eine <seg type="insult">Ausgeburt</seg>, die jüngst erst mit <seg type="insult">Frechheit</seg> geimpft wurde,<lb/>
einen Begriff vom Theater beibringen! Einem, der mit<lb/>
allen Stimmen seines Organs und allen Masken seines Gesichts<lb/>
die tragische wie die komische Welt, deren Geschöpfe einst die<lb/>
Szene belebten, auf das Podium stellt. Ich halte die <seg type="insult">Individuen</seg>,<lb/>
die in diesem äußerlich noch offenen Gebiet so oder so beschäftigt<lb/>
sind, für <seg type="insult">mehr epische als dramatische Naturen</seg>, denn <seg type="spc">mir</seg><lb/>
wollen sie etwas erzählen! Sie kommen mit dem <seg type="insult">blitzblöden<lb/>
Argument</seg>, daß die Schauspielergeneration, deren Ausgang man<lb/>
noch bewundernd erlebt hat, in ihrem Beginn gegenüber der<lb/>
vorangegangenen nicht anders herabgesetzt wurde, als man zu<lb/>
Unrecht die heutige herabsetze. Nun habe ich ja selbst das Gefühl<lb/>
, daß das damalige Urteil bis zu einem geringen Grade berechtigt<lb/>
 und das von <rs type="pers" ana="n_107175" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> angetroffene Ensemble noch riesenhafter<lb/>
war, wohl mit Ausnahme der <rs type="pers" ana="n_107176" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> und überhaupt der Frauen<lb/>
(welche, im Lustspiel, selbst heute noch einen Zusammenhang mit<lb/>
dem Theater bewähren). Niemals jedoch wäre dies die Grundlage<lb/>
einer Hoffnung, daß aus dem <seg type="insult">Absurdum heutiger Spielerei</seg> etwas<lb/>
Genießbares würde. Über den Zusammenhang zwischen der <seg type="insult">Aushöhlung<lb/>
 der Zeit durch Technik und Tinte</seg> und ihrer Unfähigkeit,<lb/>
eine heroische Schauspielkunst hervorzubringen, mögen, wenn sie<lb/>
können, <seg type="insult">die quietschvergnügten Mitmacher der Gegenwart</seg> nachdenken<lb/>
. Sie sollen das Rätsel zu lösen versuchen, warum einer,<lb/>
der zwischen Berlin und Wien — vielleicht mit dem<lb/>
Foulard — hin und herfliegt, um den <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_203000" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS> zu spielen, nicht<lb/>
da und selbst nicht dort einer sein kann. Ihr Versuch, mir<lb/>
die eigene <seg type="insult">Dummheit</seg> aufzudrängen, ist aussichtslos: ich habe,<lb/>
da ich keine Freikarten nehme, zu viel Lehrgeld bezahlt. Nur<lb/>
möchte ich — nächst dem Geheimnis der Diplomatensprache —<lb/>
einmal im Leben noch herauskriegen, was eigentlich <seg type="insult">unsere<lb/>
Tragöden</seg>, die natürlich nicht jeder Situation, geschweige denn jedem<lb/>
</p>
            <p ana="pr181152">
Wort, zum gemäßen Ton verhelfen können, bestimmt,<lb/>
loszubrechen, da sie es doch bei den geringsten Anlässen tun,<lb/>
während sie bei den größten wurstig bleiben. Da war zum<lb/>
Beispiel, umgeben von <seg type="insult">allen Wundern einer Inflationsregie</seg>, <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107177" ref="#fk__p_43932">Kortner</rs></seg>, der sich als <rs type="pers">Othello</rs>, <rs type="pers">Ödipus</rs> und selbst als »Diktator« zurückhielt<lb/>
, daß es ein Vergnügen war; nicht von der Hölle dampfend,<lb/>
sondern als <seg type="insult">gedämpften Teufelsbraten</seg> servierte er sich szenenlang,<lb/>
bis er plötzlich bei unpassender Gelegenheit mit dem Himmel zu<lb/>
krakehlen anfing. So sind sie alle und die Bühne ist hinterdrein<lb/>
besät mit den Sätzen, die sie »fallen lassen«, hauptsächlich Zitaten.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107178" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg> unterscheidet sich von den anderen wenigstens<lb/>
 dadurch, daß er deutlicher macht, was er fallen läßt.<lb/>
Wenn er als <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_203001" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS> »O Höll und Tod« oder gar »Pest, Rache,<lb/>
Tod, Verderben« sagt, so sind es klare Feststellungen seiner<lb/>
Unzufriedenheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181154">
Dagegen wirkt etwas <seg type="spc">befremdlich</seg>, daß er die <seg type="spc">Höhepunkte</seg><lb/>
seiner Vorgänger <seg type="spc">fallen läßt</seg>, <seg type="spc">sicher bewußt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181156">
beruhigt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107179" ref="#fk__p_50897">Fontana</rs></seg>, im Sinne <rs type="pers">Albaniens</rs>: »Was Trost verleihn<lb/>
 kann <seg type="insult">so gewalt’gen Trümmern</seg>, das sei versucht«. Wie denn<lb/>
sonst als »bewußt«, da ihm doch nichts anderes übrig bleibt? <seg type="insult">Der<lb/>
großdeutsche Kollege</seg>, der die »unartikulierten Laute« bewundert,<lb/>
die »aus seinem Mund brechen«, aber trotz <rs type="pers" ana="n_107180" ref="#fk__p_44562">Göring</rs> zugeben<lb/>
muß, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107181" ref="#fk__p_55406">Krauß</rs></seg> »uns nicht rührt«, schwankt bei der<lb/>
Schuldfrage:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181158">
<seg type="spc">Vielleicht liegt das an <rs type="pers" ana="n_107182" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs></seg>, vielleicht an der <seg type="spc">zu<lb/>
geistvollen</seg>, <seg type="spc">nicht immer körperwarmen</seg> Auffassung der Rolle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181160">
Wie ist das bei einem <seg type="insult">Mythosschauspieler</seg> nur möglich?<lb/>
Derselbe <seg type="insult">Großthebaner</seg> hebt rühmend hervor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181162">
<rs type="pers">Lear</rs> und <rs type="pers">Kordelia</rs> tragen Weiß, <rs type="pers">Goneril</rs> ist in zornigem Rot gehalten,<lb/>
<rs type="pers">Regan</rs> erscheint in einem höhnisch-grellen Orange. Die Farbe der<lb/>
<rs type="pers">Glosters</rs> ist das Blau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181164">
Diese Anerkennung gilt Herrn <rs type="pers" ana="n_107183" ref="#fk__p_52426">Roller</rs>, der im Gegensatz zu<lb/>
dem bei <rs type="pers" ana="n_107184" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, welcher teuer bezahlt ist, gespart hat, indem<lb/>
er sämtliche Gestalten für keine der vielen Lebenslagen das<lb/>
Kostüm wechseln ließ. Den völligen Mangel einer Ahnung<lb/>
vom erhöhten Theater zeigt die einstimmige Begeisterung<lb/>
für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107185" ref="#fk__p_52016">Aslan</rs></seg> (<rs type="pers">Edgar</rs>), die, anders als bei <rs type="pers" ana="n_107186" ref="#fk__p_55406">Krauß</rs>, überhaupt<lb/>
 nichts zu beschönigen hat. Das erhöhte Theater verlangt<lb/>
</p>
            <p ana="pr181164">
die Fähigkeit, aus der Sprache zu gestalten. Heute aber entsteht<lb/>
Charakteristik auf Kosten der Sprache oder es werden Verse von<lb/>
<seg type="insult">einem verkleideten Herrn</seg> mit mehr oder minder richtiger Betonung<lb/>
 aufgesagt. Ein Gesicht, worin <rs type="pers" ana="n_107187" ref="#fk__p_47515"><seg type="insult">Farkas-Züge</seg></rs> geadelt sind<lb/>
von etwas <rs type="pers" ana="n_107188" ref="#fk__p_37848">Adolf Weiße</rs> (der ein korrekter Sprecher war), taugt<lb/>
natürlich nicht zum Tragischen (leider, wie sich im »<RS pers="Ferdinand Raimund"><rs type="title" ana="name_203002" ref="#fk__p_43227">Verschwender<lb/>
</rs></RS>« gezeigt hat, auch nicht zum Komischen). Doch hat dieser<lb/>
Schauspieler vor der <seg type="insult">neudeutschen Art</seg> den Vorzug, überhaupt<lb/>
nicht aus sich herauszutreten. Er spricht verständlich, wiewohl<lb/>
ihm <seg type="insult">christliche Demut</seg> zu gebieten scheint, leise zu sprechen.<lb/>
Warum er als verbannter <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_203003" ref="#fk__p_55589">Edgar</rs></RS> mit einer vorgebundenen<lb/>
Papua-Maske herumrennt, hinter der ihn die heidnische Behörde<lb/>
sofort agnosziert hätte, ist unbegreiflich. Einer schrieb, er habe<lb/>
ihn an <rs type="pers" ana="n_107189" ref="#fk__p_42598">Robert</rs> erinnert. Mich auch; und bei diesem Vergleich<lb/>
wird man ganz so resigniert, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107190" ref="#fk__p_52016">Aslan</rs></seg> jeden Vers spricht.<lb/>
Wo war die Größe der Vergeltung (<foreign xml:lang="de-loc">»Wißt, mein Nam’ ist hin <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</foreign>);<lb/>
wie arm und verengt dort, wo einst die Reihe der<lb/>
Britenzelte endlos schien, der Raum des Zusammentreffens,<lb/>
durch den kein <rs type="pers">Herold</rs> mehr rief und im »Noch einmal<lb/>
! —« nicht Schall und Stille mehr tönten. Besonders<lb/>
an diesem Punkt zeigte sich die <seg type="insult">Dürftigkeit <rs type="pers" ana="n_107191" ref="#fk__p_52426">Rollerscher<lb/>
»Kolossalvision«</rs></seg>. (Gesegnet das Andenken der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_9616" key="#fk__p_58338">Kautsky</rs><lb/>
&amp; <rs type="pers" ana="n2_9617" ref="#fk__p_52517">Rottonara</rs></rs>!) Was <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107192" ref="#fk__p_52016">Aslan</rs></seg> betrifft, muß gleichwohl<lb/>
zugegeben werden, daß ihn sogar als <rs type="pers">Edgar</rs> ein Schimmer<lb/>
schauspielerischer Kultur von <seg type="insult">allem Neudeutschen</seg>, wie<lb/>
etwa <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_107193" ref="#fk__p_43011">Balser</rs> und <rs type="pers" ana="n_107194" ref="#fk__p_37618">Paul Hartmann</rs></seg>, abhebt. Und auch<lb/>
von <seg type="insult">diesem feschen Bastardbruder, Herrn <rs type="pers" ana="n_107195" ref="#fk__p_43637">Hennings</rs></seg>, der vom<lb/>
<seg type="insult">Schleudern und Verschleudern der Verse</seg> eine Charge bezieht<lb/>
und sich an die Rampe stellt, um dem Publikum zu bedeuten,<lb/>
was er schon für ein <seg type="insult">perfekter Bösewicht</seg> sei, nicht so wie ein anderer<lb/>
<rs type="pers">Gloster</rs>, der erst gewillt ist, einer zu werden. Gegen <seg type="insult">diese Persönlichkeit<lb/>
</seg> (die dem <rs type="pers"><rs type="pers" ana="n_107196" ref="#fk__p_52080">Edmund-Reimers</rs></rs> ein großes Format gibt)<lb/>
vermöchte kein Regisseur aufzukommen, welcher aber<lb/>
wohl imstande wäre, der hochbegabten Frau <rs type="pers" ana="n_107197" ref="#fk__p_49652">Eis</rs> (<rs type="pers">Goneril</rs>) Satz<lb/>
für Satz von der Katze zum Panther zu verhelfen und vielleicht<lb/>
sogar die beiden andern <seg type="insult">Damen</seg> zu entbürgerlichen. Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107198" ref="#fk__p_43225">Onno</rs> fehlt außer dem Bart und einigen richtigen Betonungen<lb/>
nicht viel zum <rs type="pers">Gloster</rs>. Das Salz des Witzes, das der gutmütige<lb/>
</p>
            <p ana="pr181164">
 Narr des Herrn <rs type="pers" ana="n_107199" ref="#fk__p_45950">Thimig</rs> in fremde und also eigene<lb/>
Wunden streut, entbehrt der Eindringlichkeit. Herr <rs type="pers" ana="n_107200" ref="#fk__p_49769">Marr</rs>, Träger<lb/>
eines erlauchten Theaternamens, ist ein überaus tüchtiger<lb/>
Realist, der nur leider die Ehrlichkeit <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_203004" ref="#fk__p_55589">Kents</rs></RS> bis zur <seg type="insult">Vierschrötigkeit<lb/>
</seg> steigert, sich zu wenig Schimpfwörter streichen<lb/>
ließ und einen Gang hat, als ob er die Fußblöcke schon anhätte<lb/>
. Dieser heidnische Graf muß sich von den andern Recken<lb/>
nicht so sehr unterscheiden, daß er wie ein <seg type="insult">Wasserer des <rs type="pers">Fuhrmanns<lb/>
 Henschel</rs></seg> aussieht. Das Vorhaben, fürs erste zu schlafen,<lb/>
dann zu pfeifen, setzt er verkehrt ins Werk: nach dem müden<lb/>
Gut’ Nacht an <rs type="pers">Fortuna</rs> wird geschlafen! Auch ist es nicht<lb/>
unbedingt geboten, zu spucken. Sprache und Gestalt sind eins<lb/>
bei den Herren <rs type="pers" ana="n_107201" ref="#fk__p_43495">Höbling</rs> (<rs type="pers">Albanien</rs>), <rs type="pers" ana="n_107202" ref="#fk__p_53246">Siegert</rs> (<rs type="pers">Cornwall</rs>) und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107203" ref="#fk__p_56239">Heim</rs> (<rs type="pers">Oswald</rs>), an denen die Regie durch Beeinflussung oder<lb/>
Nichtbeeinflussung kaum etwas verdorben hat. Interessant wäre<lb/>
zu erfahren, ob <seg type="insult">der schmucke Herr <rs type="pers" ana="n_107204" ref="#fk__p_48979">Liewehr</rs></seg> als <rs type="pers">Frankreich</rs><lb/>
die Auffassung des edlen Staunens: »Ist es nur das? Ein Zaudern<lb/>
der Natur <seg type="symbol" subtype="3dots"/>?« als eines »Ah so!« von sich selbst hat.<lb/>
Ferner, ob sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107205" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs></seg> nicht bewußt wurde, daß die<lb/>
erschütternde Meldung des Ritters:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="2dots"/> nach meiner Ansicht begegnet man Eurer Hoheit nicht mehr mit</l>
<l>der ehrerbietigen Aufmerksamkeit, wie man pflegte. Es zeigt sich <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr181168">
nicht laut vor den Versammelten zu sprechen ist. Es ist nach<lb/>
dem Thronverzicht der erste Stich ins Herz, auf den auch <rs type="pers">Lear</rs><lb/>
leise abwehrend zu reagieren hat. Völlig unmöglich, daß der<lb/>
Arzt die schöne Überleitung in der Zeltszene als Zurechtweisung<lb/>
betont:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Lauter</seg> die Musik!</l>
</lg>
            <p ana="pr181172">
Eine Winzigkeit, in der sich die <seg type="insult">ganze Ernüchterung des klassischen<lb/>
Theaters</seg> offenbart. Sinngemäß wie sprachlich erklärt, ist es<lb/>
kein Tadel eines Dirigenten, daß die Musik bisher zu leise war,<lb/>
sondern die Weisung des Arztes, wie alles vorher und nachher<lb/>
einklingend in die Musik, die sich bei der Hereinbringung des<lb/>
kranken Königs zu erheben hat. Zu <rs type="pers">Kordelia</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Gefällt’s Euch, näher! — Lauter die <SPAN cont="Musik">Mu<seg type="spc">sik</seg></SPAN>!</l>
</lg>
            <p ana="pr181176">
Ohne diese Betonung ist die Musik des Verses selbst zerstört;<lb/>
die hinter der Bühne, Heilmittel einer Märchenwelt, hilft,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181176">
»der Sinne rauhen Mißklang rein zu stimmen«. Der ganze<lb/>
Dialog der Zeltszene ist musikalisch geführt, und jener Vers die<lb/>
kostbare Cäsur zwischen <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_203005" ref="#fk__p_55589">Kordelias</rs></RS> Gebet und dem großen<lb/>
Wiedersehen. Ein Regisseur, der das nicht fühlt — und nur für<lb/>
derartiges und nicht für <seg type="insult">Gymnastik</seg> braucht man den Beruf —,<lb/>
hat seine Hand von <rs type="pers" ana="n_107206" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181177">
<space/>Doch was wäre nicht alles <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107207" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs></seg> zu sagen,<lb/>
wenn man, ohne jeden Geiz nach Mitautorschaft, eine Regielampe<lb/>
 zur Vorstellung mitbringen dürfte, um es aufschreiben<lb/>
zu können. Erforschen wir, wann das Publikum zum erstenmal<lb/>
ein Zeichen des »Mitgehens« gab, so finden wir, daß einige<lb/>
Bewegung entstand, als <rs type="pers">Kent</rs> den <rs type="pers">Oswald</rs> hinausprügelte, und<lb/>
einige Heiterkeit, als er auf dessen Frage, wo man die Pferde<lb/>
unterbringen könne, die Antwort erteilte: »Im Dreck«. Auch dem<lb/>
sterbenden <rs type="pers">Edmund</rs> gelang es, durch die Worte »Ich war verlobt<lb/>
 mit beiden <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« <seg type="insult">die »Bilder jenes Grauns«</seg> ein wenig zu erhellen.<lb/>
Schluchzen war weit und breit nicht zu vernehmen; möglich,<lb/>
daß <seg type="insult">Gebärdenspäher</seg> guten Glaubens Langweile mit <seg type="insult">Andacht</seg><lb/>
verwechselt haben, unmöglich, daß sie den <seg type="insult">Sturm der Beter<lb/>
auf die Garderobe</seg> übersahen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107208" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg> weiß genau,<lb/>
was los war, und wird es gewiß <seg type="insult">dem praktischen <rs type="pers" ana="n_107209" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs></seg><lb/>
danken, daß er durch Vermeidung von Aktschlüssen den Mangel<lb/>
an Beifall unhörbar gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181178">
<space/>Natürlich nicht für solche, die das Schlagwort »Alles gerettet<lb/>
!« als Bestätigung einer <seg type="insult">Theaterkatastrophe</seg> erkennen. Daß<lb/>
es selbst der <seg type="insult">Kritik</seg> in der Mehrzahl der Fälle trotz aller Anstrengung<lb/>
 nicht gelungen ist, zu lügen, macht die noch größere<lb/>
Sensation aus. Für <seg type="insult">jenen Schwankautor</seg> freilich, dem in der<lb/>
flutenden Musik des Spiels Traum und Wahnsinn als Brüder<lb/>
 im Weltenraum unbeherrschten Lebens erschienen (wo<lb/>
er sich auskennt) und Männer zur <seg type="insult">letzten Andacht</seg> in die<lb/>
Knie sinken, war es eine weitere Erschütterung, daß unter diesen<lb/>
Männern sich nicht <seg type="insult">alle Herren von der Presse</seg> befanden und daß<lb/>
namentlich <seg type="insult">der Kollege <rs type="pers" ana="n_107210" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> durch das Geständnis versagte,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107211" ref="#fk__p_55406">Krauß</rs></seg> habe ihn nicht zu erschüttern vermocht. Darum versucht<lb/>
 er es ein zweites Mal, und zwar mit einer <seg type="insult">Paarung von<lb/>
Enthusiasmus und Frechheit</seg>, die gewiß ein anregendes Schauspiel<lb/>
 bietet. Man sehe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181180">
<space/><rs type="pers" ana="n_107212" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> spielt im <rs type="inst">Burgtheater</rs> einen wahrhaft genialen<lb/>
<RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_203006" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS>, <seg type="spc">einer</seg>, der <seg type="spc">die Grundelemente der Tragödie<lb/>
wieder aufrichtet</seg> und <seg type="spc">den <rs type="pers">Lear</rs></seg> derart <seg type="spc">ohne <seg type="insult">irgend<lb/>
welche Konzessionen</seg></seg> an den <seg type="spc">besonderen Kunstgeschmack<lb/>
 eines milden Klimas</seg> oder an das <seg type="insult"><rs type="inst"><seg type="spc">Burgtheater-Erinnerungsalbum<lb/>
</seg></rs></seg> als großartiges <seg type="spc">heidnisches<lb/>
Gemälde</seg> in verwirrenden und faszinierenden Farben malt,<lb/>
<seg type="spc">die dem Publikum den Enthusiasmus schwer machen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">weil sie eben nicht mit billigen Mitteln Begeisterung<lb/>
 produzieren</seg>. <rs type="pers" ana="n_107213" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> <seg type="spc">verzichtet</seg> auf die <seg type="insult"><seg type="spc">wohlfeile<lb/>
 Resonanz überfließender <rs type="title"><rs type="pers">Lear-Sentimentalität<lb/>
</rs></rs></seg></seg> — —. Der wahnsinnige <rs type="pers">Lear</rs> beherrscht den größten Raum der<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Lear-Dichtung</rs></rs>, <seg type="spc">man kann den Wahnsinn nicht vermittelnd<lb/>
und erklärend den Nerven eines Publikums zu Dank<lb/>
spielen</seg>, <seg type="spc">die vielleicht lieber einen wienerisch gemütlichen<lb/>
 Wahnsinn erleben möchten</seg>, als das unerbittliche<lb/>
 <seg type="spc">immer wieder in neuen Symptomen aufzuckende<lb/>
Krankheitsbild</seg> in dem furchtbaren Gewitter der <rs type="title"><rs type="pers">Lear-Dichtung</rs></rs>,<lb/>
deren geistiger Blitz und Donner der <rs type="pers">Lear</rs> <rs type="pers" ana="n_107214" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181182">
Hier scheint — und das ist besonders anziehend — die <seg type="insult">Frechheit<lb/>
</seg> doch noch stärker zu sein als der <seg type="insult">Enthusiasmus</seg>, der mit<lb/>
<seg type="insult">versagender Manneskraft</seg> zugestehen muß, daß sich die öffentliche<lb/>
Meinung mit ihm nicht paaren will. Der Gedanke, daß ein<lb/>
früherer <rs type="pers">Lear</rs> in Wien größere Wirkung hatte, weil er den<lb/>
Wahnsinn »vermittelte und erklärte«, mag schon etwas von dem<lb/>
<seg type="insult">klinischen Reize</seg> haben, worin der Wert einer schauspielerischen<lb/>
Leistung erkannt wird, die ein »immer wieder in neuen Symptomen<lb/>
 aufzuckendes Krankheitsbild« vorstellt. Doch gerade <seg type="insult">diese<lb/>
lästigen <rs type="pers" ana="n_107215" ref="#fk__p_55797">Zacconi-Künste</rs></seg>, die sich neben und unter dem Tragischen<lb/>
entfalten, beruhen ja in dem Ehrgeiz, das Krankheitsbild zu<lb/>
vermitteln und zu erklären, wobei es völlig uninteressant ist, ob<lb/>
der Mime, um <rs type="pers" ana="n_107216" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> beizukommen, Studien auf der Klinik<lb/>
gemacht hat oder Hampeln und Lallen komödiantisch trifft,<lb/>
freilich ohne Rücksicht darauf, ob es sich um »Symptome«<lb/>
dieser oder jener Geisteskrankheit handelt. Wesentlich ist,<lb/>
daß auch ein Publikum von Ärzten <seg type="insult">den <rs type="pers">Lear</rs> des Herrn <rs type="pers" ana="n_107217" ref="#fk__p_55406">Werner<lb/>
Krauß</rs></seg> als einen hoffnungslosen Fall beurteilt. Was den <seg type="insult">Schwachsinn<lb/>
 der Kritik</seg> betrifft, der immer wieder in <seg type="insult">neuen Symptomen</seg><lb/>
aufzuckt, so ist er gleichfalls keine Sache, die ausschließlich den<lb/>
medizinischen Fachmann angeht. Vielmehr möchte ich glauben,<lb/>
daß es schon ein <seg type="insult">allzu mildes Klima</seg> wäre, dessen Kunstgeschmack<lb/>
</p>
            <p ana="pr181182">
 die <seg type="insult">Verhöhnung</seg> toter Meister duldet wie auch die<lb/>
<seg type="insult">Frechheit der Fiktion eines »wienerisch gemütlichen Wahnsinns«</seg>,<lb/>
durch die — den Nerven <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_107218" ref="#fk__p_44562">Göring</rs></seg> zu Dank — ein <seg type="insult">unzulänglicher<lb/>
 Staatsrat</seg> entschädigt werden soll. Schließlich muß man<lb/>
sich von <seg type="insult">Schreibern</seg>, die zu einer Zeit, als die großen <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_203007" ref="#fk__p_55589">Lears</rs></RS> in Wien<lb/>
wirkten, noch nicht einmal <seg type="insult">Analphabeten</seg> waren, ja doch nicht alles<lb/>
gefallen lassen und ihnen gewiß nicht gestatten, ein <seg type="insult"><rs type="inst">Burgtheater-Erinnerungsalbum<lb/>
</rs></seg> zu beschmieren, an das <seg type="insult">»irgend welche Konzessionen<lb/>
«</seg> zu machen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107219" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs></seg> begreiflicherweise<lb/>
schwer fiele; genau so schwer, wie er dem Publikum den<lb/>
Enthusiasmus macht. (Er verzichtet.) Nur daß er als <rs type="pers">Lear</rs> nicht<lb/>
gewirkt hat, daran erinnert er sich bestimmt! Dagegen wirkt<lb/>
die Fortsetzung der <seg type="insult">Frechheit</seg> in ein Lob für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107220" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs></seg>,<lb/>
der als Regisseur »weit über <seg type="insult">sonstige <rs type="inst">Burgtheaterübung</rs></seg> geht«<lb/>
— <rs type="pers" ana="n_107221" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> war ein Schlucker —, und anschließend in eines für<lb/>
das »einstweilen noch neueste <rs type="pers" ana="n_107222" ref="#fk__p_43368">Fodor-Stück</rs>«, durch <seg type="insult">kommerzielle<lb/>
Offenheit</seg> versöhnend. Heil dem <seg type="insult">Schwanklieferanten</seg>, der durch<lb/>
Ablehnung <seg type="insult">billiger Sentimentalität</seg> und durch Anerkennung von<lb/>
<seg type="insult">Krankheitsbildern</seg> als heidnischen Gemälden seine Chance verbessert<lb/>
! Auch kann man einer Mitwelt gegenüber, die<lb/>
der Nachwelt bereits die Übung abguckt, keine Kränze zu<lb/>
flechten, darauf hinweisen, daß <rs type="pers" ana="n_107223" ref="#fk__p_45693">Anschütz</rs> bloß in der Beschreibung<lb/>
 durch <rs type="pers" ana="n_107224" ref="#fk__p_37770">Stifter</rs>, <rs type="pers" ana="n_107225" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> in der durch <rs type="pers" ana="n_107226" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> fortlebt,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107227" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> jedoch in der durch — nein, ich sag’s nicht. Nur<lb/>
kein <seg type="insult">Erinnerungsalbum</seg> führen, damit ich nicht in Versuchung<lb/>
komme, <seg type="insult">einen großen Zeitgenossen</seg> gekannt zu haben, wie er<lb/>
noch so klein war. Heute macht sich <seg type="insult">dergleichen</seg> über Hocharistokraten<lb/>
 lustig, die sich im Zwischenakt »an die <rs type="pers" ana="n_107228" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs>«<lb/>
und — ausgerechnet — »an den <rs type="pers" ana="n_107229" ref="#fk__p_45368">Hallenstein</rs> erinnern«.<lb/>
Doch was wiegt die <seg type="insult">Ignoranz von Jahrzehnten Theaterkritik</seg> gegen<lb/>
jenes Urteil des <rs type="pers" ana="n_107230" ref="#fk__p_53012">Grafen Schönborn</rs>, Justizministers, über <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_107231" ref="#fk__p_49966">Reinhardts<lb/>
</rs> <rs type="title"><SPAN cont="Sommernachtstraum-Humbug">»Sommernachtstraum«-Humbug</SPAN></rs></seg>, das man im Briefwechsel<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_107232" ref="#fk__p_37842">Sonnenthals</rs> nachlesen kann. Die <seg type="insult">Gilde</seg> mag stolz darauf<lb/>
sein, daß sie sich an nichts zu erinnern hat, aber ihr Gedächtnis<lb/>
 hält auch nicht vom letzten Theatereindruck bis zum<lb/>
nächsten <seg type="insult">Geschmier</seg>. Ein schöneres Beispiel etwa als die Frage, die<lb/>
einem <seg type="insult">Schwachkopf</seg> nach der Aufführung des »<RS pers="Ferdinand Raimund"><rs type="title" ana="name_202523" ref="#fk__p_43227">Verschwender</rs></RS>«<lb/>
entsprang, wäre nicht erfindbar:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181184">
Sind Szenen wie <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">das <rs type="title">Schuhputzduett</rs></seg> oder <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">das<lb/>
<RS pers="Ferdinand Raimund"><rs type="title" ana="name_202527" ref="#fk__p_43227">Hobellied</rs></RS> vergänglich</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr181186">
In dem <seg type="insult">armen Gehirn</seg> war das Handwerksduett, wo der Schuster<lb/>
vorkommt, mit einem durchaus vergänglichen Dialog zwischen<lb/>
<rs type="pers">Valentin</rs> und <rs type="pers">Rosa</rs>, den sie im <rs type="inst">Burgtheater</rs> — <seg type="insult">Regienuance</seg> —<lb/>
beim Schuhputzen führen, zusammengeflossen. Aber das Unvergängliche<lb/>
 werden wir uns von <seg type="insult">Theaterkaufleuten</seg>, die bei Dämonen<lb/>
aufgewachsen sind, nicht <foreign xml:lang="de-loc">verpofeln</foreign> lassen. Was die Aufgabe betrifft<lb/>
, »die Grundelemente der Tragödie wieder aufzurichten«,<lb/>
so wird sie ja nunmehr mir überlassen sein. (Besonders von der<lb/>
großen Wende an, wo der <seg type="insult">Namensvetter</seg> das Wort sprach und<lb/>
fallen ließ: »<seg type="insult">Verruchter Geier</seg>, du lügst!«) Es genügt mir nicht;<lb/>
ich bin auch Schriftsteller. Und muß man schon unter dem, was<lb/>
es gibt, leben, so lasse sich keiner, der dazu gehört <seg type="spc">— ich<lb/>
erinnere ihn</seg>! —, einfallen, das einzige zu verunehren, das<lb/>
man besitzt: was es nicht mehr gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181189">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181192">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181193">
Broschiert S 9·—, Leinen S 12·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr181194">
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181195">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr181196">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181197">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181198">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181199">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181200">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181201">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181202">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181203">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr181204">
<rs type="title"><B>LITERATUR UND LÜGE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181205">
Broschiert S 6·50, Leinen S 8·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr181206">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181207">
Pappband S 1·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181208">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181209">
Broschiert S 2·50, Leinen S 4·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr181210">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr181211">
Pappband S 2·—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181211_a">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181211_b">
Pappband S 2·—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181212">
<rs type="title"><B>DIE UNÜBERWINDLICHEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181213">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181214">
<rs type="title"><B>ZEITSTROPHEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181215">
Broschiert S 7·—, Leinen S 8·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181216">
<rs type="title"><B>EPIGRAMME</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181217">
Broschiert S 3·—, Leinen S 4·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr181218">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—IX</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181219">
Pappband je S 3·—, Leinen je S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr181220">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181221">
Kartoniert S 1·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr181222">
<rs type="title"><B><rs type="pers" ana="n2_9618" ref="#fk__p_55589">SHAKESPEARES</rs> SONETTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181223">
Broschiert S 3·50, Leinen S 30·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr181224">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181225">
sind vergriffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181228">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_9619" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181229">
<rs type="pers" ana="n_107233" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Bearbeitungen</rs>:
</p>
            <p ana="pr181229_a">
<B><rs type="title">Das Notwendige und das Überflüssige</rs>,<lb/>
<rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181229_b">
<rs type="pers" ana="n_107234" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Bearbeitungen</rs>:
</p>
            <p ana="pr181229_c">
<B><rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Madame l’Archiduc</foreign></rs>, <rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs>, <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Vert-Vert</foreign></rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181229_d">
<rs type="pers" ana="n_107235" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Bearbeitungen</rs>:
</p>
            <p ana="pr181229_e">
<B><rs type="title"><rs type="pers">Timon</rs> von Athen</rs>. — <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9620" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
Dramen</rs>, Band I: <rs type="title"><rs type="pers">König Lear</rs></rs>, <rs type="title">Der<lb/>
Widerspenstigen Zähmung</rs>, <rs type="title">Das<lb/>
Wintermärchen</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181232">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181235">
<rs type="pers" ana="n_107236" ref="#fk__p_47565"><B><seg type="spc">KARL KRAUS</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181236">
<rs type="title"><seg type="spc"><B><rs type="pers" ana="n2_9621" ref="#fk__p_55589">SHAKESPEARES</rs> DRAMEN</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181237">
für Hörer und Leser bearbeitet, teilweise sprachlich erneuert<lb/>
</p>
            <p ana="pr181238">
<seg type="spc">VIER BÄNDE</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181239">
Inhalt des ersten, <DATERANGE>Ende April 1934</DATERANGE> erschienenen Bandes:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181240">
<rs type="title"><B>König Lear</B></rs> / <rs type="title"><B>Der Widerspenstigen Zähmung</B></rs> /<lb/>
<rs type="title"><B>Das Wintermärchen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181241">
Der zweite, bald erscheinende Band wird enthalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181242">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>Macbeth</B></rs></rs> / <rs type="title"><B>Die lustigen Weiber von Windsor</B></rs> /<lb/>
<rs type="title"><B><rs type="pers">Troilus</rs> und <rs type="pers">Cressida</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181243">
Preis für jeden Band: kartoniert S 9.45, in Leinen S 13.10.<lb/>
Subskriptionspreis, bei Bezug aller vier Bände, pro Band kartoniert S 8.40,<lb/>
in Leinen S 12.10.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181244">
<seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_9623" ref="#fk__p_52185">RICHARD LÁNYI</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN I.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181247">
<rs type="title"><B><rs type="pers" ana="n2_9624" ref="#fk__p_55589">SHAKESPEARES</rs> SONETTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181248">
<B>Nachdichtung von <rs type="pers" ana="n_107237" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181249">
<seg type="spc">Broschiert</seg> S 3·50 <seg type="spc">Leinen</seg> S 5·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr181250">
<B><rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>, Wien</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181253">
<B><seg type="spc">Zusendungen</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181253">
<B>welcher Art<lb/>
immer sind</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181253">
<B><seg type="spc">unerwünscht</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181256">
Inhalt der <rs type="selfRef" ana="werk_35493">Nummer 890—905</rs>, <date>Juli 1934</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181257">
<contItem contItemID="ci_5696" href="FK-36-890_n0001.xml" firstParParID="pr179425">Warum die <rs type="self" ana="werk_35494">Fackel</rs> nicht erscheint</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr181260">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_107238" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>,<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9625" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_9626" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, sämtlich in Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr181268">
<contItem contItemID="ci_5697" href="FK-37-908_n0001.xml" firstParParID="pr181296"><B>Vor „<rs type="title"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs>“</B></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr181275">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181278">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9627" ref="#fk__p_57797">Ehrbarsaal</rs></rs>, IV. Mühlgasse 30<lb/>
Dienstag, <date>14. Mai 1935</date>,</B> ¼<B>8 Uhr</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181279">
<B><rs type="title">Theater der Dichtung</rs><lb/>
Darsteller: <rs type="pers" ana="n_107240" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181280">
<B>Neufassung<lb/>
<rs type="title">Der Widerspenstigen Zähmung</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181281">
Lustspiel in fünf Aufzügen (mit einer Rahmenhandlung)<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_107241" ref="#fk__p_55589"><B>Shakespeare</B></rs><lb/>
Nach <rs type="pers" ana="n_107242" ref="#fk__p_55691">Wolf Graf <abbr>v.</abbr> Baudissin</rs> bearbeitet und ergänzt von <rs type="pers" ana="n_107243" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181283">
<seg type="spc">Personen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181284">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Ein Lord</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_a">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Christoph Schlau</seg></rs>,<lb/>
ein betrunkener Kesselflicker</PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_b">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Die Wirtin</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_c">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Zwei Jäger</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_d">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Zwei Schauspieler</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_e">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Drei Diener</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_f">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Ein Page</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_g">
<PERS><rs type="pers">Jäger</rs>, <rs type="pers">Schauspieler</rs>, <rs type="pers">Bediente</rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_h">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Bapista</seg></rs>, ein reicher Edelmann in<lb/>
Padua</PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_i">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Vincentio</seg></rs>, ein Kaufmann aus Pisa</PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_j">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Lucentio</seg></rs>, dessen Sohn, Liebhaber<lb/>
der <rs type="pers">Bianca</rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_k">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Petruchio</seg></rs>, ein Edelmann aus<lb/>
Verona, <rs type="pers">Katharinens</rs> Freier</PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_l">
<BRAC type="curly" pos="right"><PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Gremio</seg></rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Hortensio</seg></rs></PERS></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_m">
<GRPDESCR><rs type="pers">Biancas</rs> Freier</GRPDESCR><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_n">
<BRAC type="curly" pos="right"><PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Tranio</seg></rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Biondello</seg></rs></PERS></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_o">
<GRPDESCR><rs type="pers">Lucentios</rs> Diener</GRPDESCR><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_p">
<BRAC type="curly" pos="right"><PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Grumio</seg></rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Curtis</seg></rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Nathanael</seg></rs></PERS></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_q">
<GRPDESCR><rs type="pers">Petruchios</rs> Diener</GRPDESCR><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_r">
<BRAC type="curly" pos="right"><PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Philipp</seg></rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Joseph</seg></rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Niklas</seg></rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Peter</seg></rs></PERS></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_s">
<lb/>
<lb/>
<GRPDESCR><rs type="pers">Petruchios</rs> Diener</GRPDESCR><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_t">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Ein Pedant</seg></rs>, der den <rs type="pers">Vincentio</rs><lb/>
vorstellen soll</PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_u">
<BRAC type="curly" pos="right"><PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Katharina</seg></rs>,<lb/>
die Widerspenstige</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Bianca</seg></rs>, die Sanfte</PERS></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_v">
<GRPDESCR><rs type="pers">Baptistas</rs> Töchter</GRPDESCR><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_w">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Eine Witwe</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_x">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Ein Schneider</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_y">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Ein Putzhändler</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_z">
<PERS><rs type="pers"><seg type="spc">Ein Bedienter des Baptista</seg></rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181284_za">
<PERS>Bediente des <rs type="pers">Baptista</rs> und des <rs type="pers">Petruchio</rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr181287">
Die Handlung ist abwechselnd in und bei Padua und in dem Landhause des <rs type="pers">Petruchio</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181288">
Begleitung: <rs type="pers" ana="n_107244" ref="#fk__p_43546">Franz <seg type="spc">Mittler</seg></rs> (mit Verwendung der Musik von <rs type="pers" ana="n_107245" ref="#fk__p_45919">Hermann <seg type="spc">Goetz</seg></rs>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr181289">
Restliche Karten in der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_9628" ref="#fk__p_52185"><abbr>R.</abbr> Lányi</rs></rs>, Wien I., Kärntnerstraße 44<lb/>
</p>
            <p ana="pr181292">
<rs type="self" ana="werk_35496"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181293">
<B><abbr>Nr.</abbr> 908 <date>MAI 1935</date> XXXVII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43563">
               <persName>Salmhofer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1900-01-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-09-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">"Die Dame im Traum", Oper (U 26. 12. 1935) Libretto Ernst Decsey und Gustav Holm</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23908</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39396">
               <persName>Booth, Edwin Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1833-11-13</date>
                  <place>Bel Air/Balt.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-06-07</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52726">
               <persName>Salvini, Tommaso</persName>
               <birth>
                  <date>1829-1-1</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-12-31</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50897">
               <persName>Fontana, Oskar Maurus</persName>
               <birth>
                  <date>1889-04-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-05-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7193</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55691">
               <persName>Baudissin, Wolf Heinrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1789-01-30</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1878-04-04</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45368">
               <persName>Hallenstein, Konwed Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1835-01-15</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-09-28</date>
                  <place>Purkersdorf/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42490">
               <persName>Eckhof, Hans Konrad Dietrich</persName>
               <birth>
                  <date>1720-08-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-06-16</date>
                  <place>Gotha</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53273">
               <persName>Lautenburg, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-11</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-21</date>
                  <place>Marienbad</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2598</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38085">
               <persName>Polgar, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-24</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2989</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49652">
               <persName>Eis, Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1896-2-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-12-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44562">
               <persName>Göring, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1893-01-12</date>
                  <place>Rosenheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-10-15</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Flieger</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37819">
               <persName>Hitler, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1889-4-20</date>
                  <place>Braunau, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11715</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38572">
               <persName>Iffland, August Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1759-4-19</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-9-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7966</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37618">
               <persName>Hartmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-8</date>
                  <place>Fürth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-6-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7710</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45693">
               <persName>Anschütz, Heinrich Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1785-02-08</date>
                  <place>Luckau/Nieder-Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37770">
               <persName>Stifter, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1805-10-23</date>
                  <place>Oberplan/Böhmerwald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-1-28</date>
                  <place>Lunz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48979">
               <persName>Liewehr, Fred</persName>
               <birth>
                  <date>1909-6-17</date>
                  <place>Neutitschein, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1993-7-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39489">
               <persName>Brečka, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1885-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-10-7</date>
                  <place>Zelking/Melk</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspost</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52497">
               <persName>Rossi, Ernesto</persName>
               <birth>
                  <date>1827-3-27</date>
                  <place>Livorno</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-6-4</date>
                  <place>Pescara</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23623</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49275">
               <persName>Barnay, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1842-02-11</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-02-01</date>
                  <place>Hannover</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">lt. Ulrich Bruder von Ilka Horovitz-Barnay</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53047">
               <persName>Schröder, Friedrich Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1744-11-03</date>
                  <place>Schwerin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1816-09-03</date>
                  <place>Gut Rellingen/Holstein</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53931">
               <persName>Talma, François</persName>
               <birth>
                  <date>1763-1-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1826-10-19</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37848">
               <persName>Weisse, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-4</date>
                  <place>Tanez, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Dir. Dt. Volksth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26880</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43833">
               <persName>Haase, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1825-11-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-3-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7633</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43546">
               <persName>Mittler, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1893-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-12-28</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <note type="comment">auch Klavierbegleiter von Karl Kraus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43011">
               <persName>Balser, Ewald</persName>
               <birth>
                  <date>1898-10-5</date>
                  <place>Wuppertal-Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10821</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43637">
               <persName>Hennings, Fred</persName>
               <birth>
                  <date>1895-1-26</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1981-11-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49914">
               <persName>Devrient, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-12</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-6-13</date>
                  <place>Chur</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">1882-1929 Burgth., Ehrenmitglied</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49769">
               <persName>Marr, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1878-7-22</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-3-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12192</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52426">
               <persName>Roller, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1864-10-2</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
               <occupation>Kunstpädagoge</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12548</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43495">
               <persName>Höbling, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1886-9-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">seit 1911 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7954</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45950">
               <persName>Thimig, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1890-10-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1982-7-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1934 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12945</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53246">
               <persName>Siegert, Reinhold</persName>
               <birth>
                  <date>1899-2-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-12-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42570">
               <persName>Wohlgemuth, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-5-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">seit 1. 5. 1910 am Burgth., Ehrenmitglied</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13149</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52517">
               <persName>Rottonara, Franz Angelo</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-3</date>
                  <place>Corvara, Südtirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-5-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Theatermaler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42598">
               <persName>Robert, Emerich</persName>
               <birth>
                  <date>1847-05-21</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-05-29</date>
                  <place>Würzburg</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Hietzing Gr. 19/No. 3</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12534</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48628">
               <persName>Laube, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-09-18</date>
                  <place>Sprottau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-08-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Burgtheaterdirektor 1850-67</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45919">
               <persName>Goetz, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1840-12-7</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1876-12-3</date>
                  <place>Hottingen bei Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17140</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40636">
               <persName>Döring, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1803-1-9</date>
                  <place>Warschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1878-8-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4135</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37768">
               <persName>Matkowsky, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-06</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-03-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46071">
               <persName>Herrdegen, Hans Aurel Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1880-5-10</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterkritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Angestellter</occupation>
               <note type="comment">Hugo Huppert? 1935 über Röbbelings "Lear"-Inszenierung am Burgtheater vom 20.3.35</note>
               <note type="comment">wahrscheinlicher: Hans Herrdegen, Österr. Abendzeitung</note>
               <note type="comment">der Exl-Bühne</note>
               <note type="comment">"Industriebeamter"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43225">
               <persName>Onno, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1881-10-19</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12378</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53545">
               <persName>Stalin, Jossif Wissarionowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1878-12-18</date>
                  <place>Gori</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-3-5</date>
                  <place>Kunzewo</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37905">
               <persName>Bassermann, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1867-9-7</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-5-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10844</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52016">
               <persName>Aslan, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1886-10-16</date>
                  <place>Saloniki</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-17</date>
                  <place>Litzlberg/Seewalchen a. Attersee</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37789">
               <persName>Sandrock, Adele</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-19</date>
                  <place>Rotterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-8-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <note type="comment">Arnim gibt 19. 08. 1863 als Geburtsdatum an</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53254">
               <persName>Loewy, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1857-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">ÖBL</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56239">
               <persName>Heim, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1888</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-8-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1924-54 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18030</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39009">
               <persName>Beckmann, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1803-01-13</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-09-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterschriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6192</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43852">
               <persName>Mitterwurzer, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-16</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43368">
               <persName>Fodor, Lászlo (Ladislaus)</persName>
               <birth>
                  <date>1898-3-28</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-9-1</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57797">
               <persName>Ehrbar (Klavierfabrik)</persName>
               <note type="comment">Friedrich Ehrbach sen. gest. Hart bei Gloggnitz 23.02.1905, im 78. Lj.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55406">
               <persName>Krauß, Werner</persName>
               <birth>
                  <date>1884-6-23</date>
                  <place>Gestungshausen, Bayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-10-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52080">
               <persName>Reimers, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1860-4-4</date>
                  <place>Altona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1885 am Burgtheater, 1922 EM</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39356">
               <persName>Dawison, Bogumil</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-15</date>
                  <place>Warschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-2-1</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55797">
               <persName>Zacconi, Ermete</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-14</date>
                  <place>Montecchio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-14</date>
                  <place>Viareggio</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45942">
               <persName>Röbbeling, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-31</date>
                  <place>Stolberg/Harz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-06-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Urnenhain 1/3/9/22 (FD)</note>
               <note type="comment">1.1.1932 bis 12.3.1938 Burgth. Dir.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49337">
               <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-4-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4132</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47515">
               <persName>Farkas, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1893-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-5-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7084</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56644">
               <persName>Moser, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1864-8-3</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21626</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53012">
               <persName>Schönborn-Buchheim, Friedrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1841-09-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39638">
               <persName>Bus-Fekete, Lászlo (Ladislaus)</persName>
               <birth>
                  <date>1896-1-29</date>
                  <place>Kecskemet/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-7-25</date>
                  <place>Hollywood</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49283">
               <persName>Devrient, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1784-12-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-12-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47755">
               <persName>Kean, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1811-01-18</date>
                  <place>Waterford</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-01-22</date>
                  <place>Liverpool</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44217">
               <persName>Garrick, David</persName>
               <birth>
                  <date>1717-02-19</date>
                  <place>Hereford</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1779-01-20</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47708">
               <persName>Kastan, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-24</date>
                  <place>Kempen/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Premièrenrowdy in Berlin; letzte Worte "Es hat sich nicht gelohnt"</note>
               <note type="comment">http://www.knerger.de/Die_Personen/schriftst__51/schriftsteller_52/schriftsteller_53/schriftsteller_54/schriftsteller_55/schriftsteller_56/schriftsteller_57/schriftsteller_58/hauptteil_schriftsteller_58.html</note>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43932">
               <persName>Kortner, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-5-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-7-22</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11975</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>