<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05031.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05030.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05032.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Josef Schöffel. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 296, 1910, S. 1-12</title>
            <title type="iso-date">1910-02-18</title>
            <title type="id">tid_05031</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">296</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-296_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/296,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Josef Schöffel. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr63385">
<space/>Schließt eure Herzen sorgfältiger<lb/>
 als eure Tore. Es<lb/>
kommen die <seg type="insult">Zeiten des Betrugs<lb/>
</seg>, es ist ihm Freiheit<lb/>
gegeben. <seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63387">
<space/>Die <rs type="paper" ana="werk_17276">Neue Freie Presse</rs> hat nicht gesagt, wann<lb/>
er beerdigt werde. Sie hat seinen Lebenslauf mit<lb/>
ruhiger Sachlichkeit beschrieben. Sie hat seinen<lb/>
Sarg nicht gegrüßt, und nur eine Handvoll Worte<lb/>
warf sie ihm nach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63388">
<space/>»<DATERANGE>Anfangs der Siebzigerjahre</DATERANGE> trat er öffentlich<lb/>
hervor, als der Plan auftauchte, den Wienerwald<lb/>
abzustocken. Damals setzte sich <rs type="pers" ana="n_46750" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> mit Erfolg<lb/>
für die Erhaltung des Waldes ein.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63389">
<space/>Dieser Satz schöpft eine Tat aus, für die<lb/>
hundertundvier Gemeinden den Mann zum Ehrenbürger<lb/>
 machten, für die ihm zu Lebzeiten Denkmäler<lb/>
errichtet wurden. Sie ist wortkarg, <seg type="insult">die <rs type="paperRef" ana="werk_40817">alte Hure</rs></seg>.<lb/>
Sie ist bös. Der männlichste Mann in Österreich ist<lb/>
nie bei ihr gewesen. Daß er gelebt hat, verzeiht sie<lb/>
ihm im Tode nicht. Ich aber will nicht, daß sie seine<lb/>
Stimme vergesse. Ich will ihn zu ihr sprechen lassen,<lb/>
was er im Jahre <date>1901</date> in meinen Phonographen<lb/>
gesprochen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63391">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63392">
<space/>Besten Dank für die freundliche Zusendung Ihrer Zeitschrift<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_17277">Fackel</rs>‘, die ich, nebenbei bemerkt, seit ihrem Erscheinen lese. Ihr<lb/>
Kampf gegen <seg type="insult">das terroristische, schamlose Treiben der modernen Presspiraten<lb/>
</seg> ist mir sympathisch, und ich wünsche Ihnen den besten Erfolg!<lb/>
Leider stehen Sie, so wie ich, einsam und verlassen <seg type="insult">einem übermächtigen,<lb/>
in der Wahl der Mittel <seg type="ELIDASH">gewissenlosen</seg> und ehrlosen Gegner</seg> gegenüber. —<lb/>
Ich bin ein alter Mann, dessen letzte Kräfte durch Tätigkeit in einem<lb/>
öffentlichen Amte absorbiert werden, — sonst würde mich nichts abhalten<lb/>
, an Ihre Seite zu treten und Ihnen in Ihrem Kampfe zu sekundieren<lb/>
, wie dies einst mein unvergeßlicher Freund <rs type="pers" ana="n_46751" ref="#fk__p_43219">Ferdinand Kürnberger</rs><lb/>
in meinem Kampfe um den Wienerwald getan hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63393">
<space/><seg type="spc">Wenn <rs type="pers" ana="n_46752" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> heute hören könnte</seg>, <seg type="spc">daß die</seg> <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_17278"><seg type="spc">Neue<lb/>
Freie Presse</seg></rs>‘, <seg type="spc">diese Missgeburt <rs type="pers" ana="n_46753" ref="#fk__p_38588">August Zang’s</rs></seg></seg> — <seg type="spc">welcher<lb/>
im Jahre</seg> <date>1873</date> <seg type="spc">mir gegenüber sie als <seg type="insult">eine von der Regierung<lb/>
konzessionierte Kupplerin jeglicher Korruption</seg></seg>, <seg type="spc">als die <seg type="insult">unverschämteste<lb/>
 Buhlerin aller Staatsbetrüger und Diebe</seg> bezeichnete<lb/>
 —</seg>, <seg type="spc">sich heute</seg>, <seg type="spc">dreißig Jahre nach Beendigung des<lb/>
Kampfes um den Wienerwald</seg>, <seg type="spc">als Beschützerin desselben</seg>,<lb/>
<seg type="spc">den niemand angreift</seg>, <seg type="spc">aufspielen werde</seg>, <seg type="spc">er würde die Last<lb/>
der Erde</seg>, <seg type="spc">unter der er schläft</seg>, <seg type="spc">sprengen</seg>, <seg type="spc">um <seg type="insult">dieser schamlosen<lb/>
 Dirne</seg> ins Gesicht zu schlagen</seg>. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_17279">Neue Freie Presse</rs>‘ als<lb/>
Verteidigerin des Wienerwaldes, <seg type="spc">die den Staatsgüterverschleiß in<lb/>
Szene setzte</seg>, <seg type="spc">die den Holzabstockungsvertrag mit <rs type="pers" ana="n_46754" ref="#fk__p_50378">Moriz<lb/>
Hirschl</rs> und den Verkauf des Wienerwaldes als eine finanzielle<lb/>
 Notwendigkeit patronisierte</seg>, die, als der Sturm begann,<lb/>
zuerst meinen Kampf totschwieg, dann mich verhöhnte und als von<lb/>
<seg type="insult">Größenwahn</seg> befallen mich erklärte, weil ich die Kühnheit hatte, meine<lb/>
Artikel mit vollem Namen zu unterzeichnen, — diese ‚<rs type="paper" ana="werk_17280">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
erwartet von einer künftigen liberalen Majorität im <rs type="inst">niederösterreichischen<lb/>
Landtag</rs> ein Gesetz zum Schutze des Wienerwaldes! <foreign xml:lang="la">Risum teneatis<lb/>
amici!</foreign> <seg type="insult">Die <rs type="paperRef" ana="werk_40818">alte Metze</rs></seg> erinnert sich der Erregung der Massen, die durch<lb/>
den Kampf um den Wienerwald einst hervorgerufen wurde, und versucht<lb/>
 es nun durch eine <seg type="insult">Komödie</seg>, die Partei, der sie das <seg type="insult">Gift der Korruption<lb/>
</seg> eingeimpft und die sie damit getötet hatte, wieder ins Leben<lb/>
zurückzurufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63394">
<space/>Vergebliche Mühe! Wenn ich noch einige Jahre erlebe, so werde<lb/>
ich die Geschichte des Kampfes um den Wienerwald in allen Einzelheiten<lb/>
, die noch nicht bekannt sind, ebenso veröffentlichen wie den<lb/>
fünfjährigen Kampf um die Verwendung der Waisengelder zur Pflege<lb/>
und Erziehung armer Waisen, der von der Presse wie auf ein Kommando<lb/>
totgeschwiegen wurde. Ja, <seg type="insult">diese Presse, diese Verfälscherin der öffentlichen<lb/>
 Meinung</seg>, hat es sorgfältig vermieden, die Sanktionierung eines<lb/>
Gesetzes zu erwähnen, durch welches jährlich nahezu 4 Millionen Kronen<lb/>
dem erhabensten Zwecke, nämlich der Rettung der Kinder des Elends,<lb/>
zugeführt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63395">
<space/>Heute wie einst! Die Zeiten haben sich geändert, die Niedertracht<lb/>
 ist dieselbe geblieben. <rs type="pers" ana="n_46755" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>, der bedeutendste Schriftsteller<lb/>
seiner Zeit, mußte seine Essays im ‚<rs type="" ana="werk_17281">Korrespondent</rs>‘ den der <rs type="pers" ana="n_46756" ref="#fk__p_42310">Graf Lamezan<lb/>
</rs> ein <seg type="insult">obskures Winkelblättchen</seg> genannt hat, veröffentlichen, weil<lb/>
er in den großen <choice><sic>Jonrnalen</sic><corr>Journalen</corr></choice> keine Aufnahme fand, da er sich nicht dazu<lb/>
hergab, nach ihrem Takt zu spielen. Zudem vermied er es, seine Geistesperlen<lb/>
 vor die <seg type="insult">Säue</seg> zu werfen. — Sie müssen eine eigene <rs type="selfRef" ana="werk_17282">Zeitschrift</rs> herausgeben<lb/>
, um Ihre Gedanken zum Ausdruck zu bringen; und ich werde,<lb/>
wenn ich mich aus dem öffentlichen Leben zurückziehe, was innerhalb<lb/>
einer Jahresfrist geschehen wird, ähnliches tun müssen, um das von<lb/>
mir Erlebte zu veröffentlichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63396">
<space/>Für diesmal genug! Charakteristische Tatsachen aus jener Kampfzeit<lb/>
 Ihnen mitzuteilen, ist mir derzeit unmöglich, da ich keine Zeit dazu<lb/>
habe und die Erzählung dieser Tatsachen, die den Finanzminister <rs type="pers" ana="n_46757" ref="#fk__p_39000">Becke</rs>,<lb/>
den berühmten <rs type="pers" ana="n_46758" ref="#fk__p_44473">Giskra</rs>, den Sektionschef <rs type="pers" ana="n_46759" ref="#fk__p_44506">Gobbi</rs>, den Ministerialrat <rs type="pers" ana="n_46760" ref="#fk__p_56384">Kurz</rs>,<lb/>
den Oberfinanzrat <rs type="pers" ana="n_46761" ref="#fk__p_40337">Deimel</rs>, <seg type="insult">die Konsorten <rs type="pers" ana="n_46762" ref="#fk__p_59352">Löwy</rs>, <rs type="pers" ana="n_46763" ref="#fk__p_44599">Götz</rs>, <rs type="pers" ana="n_46764" ref="#fk__p_38223">André</rs>, <rs type="pers" ana="n_46765" ref="#fk__p_47839">Kirchmayer<lb/>
</rs>, <rs type="pers" ana="n_46766" ref="#fk__p_53276">Siemundt</rs>, <rs type="pers" ana="n_46767" ref="#fk__p_53757">Strousberg</rs>, <rs type="pers" ana="n_46768" ref="#fk__p_50378">Moriz Hirschl</rs> und andere</seg> betreffen, Bände<lb/>
füllen würde. Im Auszug können Sie die Geschichte des Kampfes um<lb/>
den Wienerwald in <rs type="pers" ana="n_46769" ref="#fk__p_55754">Wurzbachs</rs> <rs type="title">biographischem Lexikon</rs>, Band 31—32,<lb/>
Seite 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84 und 85, und außerdem Andeutungen<lb/>
 in den <rs type="title">Siegelringen</rs> <rs type="pers" ana="n_46770" ref="#fk__p_43219">Kürnbergers</rs>: »Was sich der Kahlschlag<lb/>
erzählt«, »Wie sich verschiedene Leute verschieden verwundern!« und<lb/>
<seg type="insult">»Dieb-sein währt am längsten«</seg> lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63397">
<space/>Indem ich Ihnen nochmals Ausdauer im Kampfe und einen glücklichen<lb/>
 Erfolg wünsche, zeichne ich mich mit Hochachtung als Ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr63398">
ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr63399">
<rs type="pers" ana="n_46771" ref="#fk__p_47149"><AUCTOR><seg type="spc">Schöffel</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63400">
<space/>Mödling, am <date>10. Juni 1901</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63402">
<space/>Das stand in <rs type="selfRef" ana="werk_17283"><abbr>Nr.</abbr> 81</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_17284">Fackel</rs>‘. Ich hatte in<lb/>
<seg ana="Nr. 78"/> die Protektion des Wienerwaldes durch die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_17286">Neue Freie Presse</rs> gewürdigt und das <rs type="selfRef" ana="werk_17287">Heft</rs> <rs type="pers" ana="n_46772" ref="#fk__p_47149">Joseph<lb/>
Schöffel</rs> zugesandt. Mein Artikel hatte mit den Worten<lb/>
geschlossen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63404">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Sollte man nicht mindestens verlangen dürfen, daß mit<lb/>
Händen, die gewohnt sind, das Geld von <seg type="insult">Holzgaunern</seg> entgegenzunehmen<lb/>
, nicht auf einmal über Naturschönheit geredet werde? Dem<lb/>
Dogma, daß Gott die Wälder für die Holzverwertungs-Aktiengesellschaften<lb/>
 erschaffen hat, wollen wir nicht abtrünnig werden. Sie stöhnen<lb/>
unter der Axt, die angesetzt wird, um <seg type="insult">der bildungshungrigen Menschheit</seg><lb/>
den <seg type="insult">Segen des Zeitungsblattes</seg> zu bringen. Aber es heißt zum Schaden<lb/>
noch den Hohn fügen, wenn auf dem frischgewonnenen Holzpapier statt<lb/>
der <seg type="insult">Korruption</seg> der Natur das Wort geredet wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63406">
<space/>Und in der Einleitung zu <rs type="pers" ana="n_46773" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs> Brief, der<lb/>
seine herrliche Mitarbeit an der ‚<rs type="self" ana="werk_17288">Fackel</rs>‘ einleiten<lb/>
sollte, schrieb ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63408">
<space/>Als ich im <rs type="selfRef" ana="werk_17289">78. Hefte</rs> dem öffentlichen Heiterkeitsbedürfnis jenen<lb/>
Artikel der ‚<rs type="paper" ana="werk_17290">Neuen Freien Presse</rs>‘ empfahl, in welchem sie sich als <seg type="insult">Beschützerin<lb/>
 des Wienerwaldes</seg> vorstellte und von <seg type="insult">einer »liberalen Majorität<lb/>
des <rs type="inst">Landtags</rs>«</seg> die Erhaltung von Naturschätzen verlangte, die heute bloß<lb/>
Regengüsse und nicht mehr <seg type="insult">Holzwucherer</seg> bedrohen, da ahnte ich kaum,<lb/>
wie gut ich den Nagel auf <seg type="insult">den faulsten Kopf dieses Reiches</seg> getroffen.<lb/>
Ich bekenne, daß mich weniger historisches Wissen um die Vorgänge<lb/>
, die sich in jener Zeit des wirklichen Kampfes um den Wienerwald<lb/>
 abspielten, als ein Instinkt für die <seg type="insult">durch Jahrzehnte bewährte<lb/>
Gemeinheit</seg> <seg type="insult">der führenden Verderberin unserer Kultur</seg> bewogen hatte,<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_17291">Neuen Freien Presse</rs>‘ auf <seg type="insult">die schmutzigen Hände</seg> zu schlagen, die<lb/>
sie schützend über Wiens Naturschätze zu breiten gewagt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63410">
<space/>Ich hatte damals bloß das dunkle Gefühl, daß die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_17292">Neue Freie Presse</rs> ehedem in der vordersten Reihe <seg type="insult">jener<lb/>
Preßorgane</seg> gekämpft haben müsse, »denen die Waldbestände<lb/>
 in Wiens Umgebung ausschließlich vom<lb/>
Standpunkte des Holzwuchers teuer waren«. Um<lb/>
eine Bestätigung und genauere Daten zu erhalten,<lb/>
wandte ich mich an <rs type="pers" ana="n_46774" ref="#fk__p_47149">Joseph Schöffel</rs>, dessen Retterwerk<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_46775" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> geschildert hat. In den »<rs type="title">Siegelringen<lb/>
</rs>« hatte ich eine Stelle gefunden, in welcher<lb/>
des lähmenden Widerstandes gedacht wurde, den<lb/>
damals <seg type="insult">die gedungene Presse</seg> geleistet hat. Ich<lb/>
zitierte auch, was <rs type="pers" ana="n_46776" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> über die Eignung des<lb/>
Mannes zu solcher Tat schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63412">
<space/>Ein unabhängiger Privatmann, <rs type="pers" ana="n_46777" ref="#fk__p_47149">Joseph Schöffel</rs>, unternahm den<lb/>
publizistischen Kampf gegen <seg type="insult">diese Korruption</seg>. Nach seinen Berufs-Antezedentien<lb/>
 Offizier, nicht Schriftsteller, entdeckte seine Feder alle<lb/>
schriftstellerisch-sieghaften und unwiderstehlichen Reize an jener Urquelle,<lb/>
wo sie die Griechen, wo sie der Pamphletisten-Klassiker und Meister<lb/>
unser aller, <rs type="pers" ana="n_46778" ref="#fk__p_51293"><abbr>P. L.</abbr> Courier</rs>, entdeckt haben, in der Stärke und Reinheit<lb/>
des ethischen Charakters. Mit frischem, praktischem Soldatengriff bewältigte<lb/>
 er vollständig das weitläufige und größtenteils trockene Realstudium<lb/>
 dieses Gegenstandes und behandelte es dann mit jener Verve,<lb/>
mit jener kecken Energie jungfräulicher Naivetät, möchte ich sagen,<lb/>
welche der Literatur wahrlich schöner zu Gesichte steht als das routinierte<lb/>
 Handwerk des Brotdienstes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63414">
<space/>Und als <rs type="pers" ana="n_46779" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> im Jahre <date>1905</date> seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr63414">
»<rs type="title">Erinnerungen</rs>« herausgab, schrieb er zum Schlusse<lb/>
des Kapitels »<rs type="title">Vom Wienerwald</rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63416">
<space/><seg type="insult">Die ‚<rs type="paper" ana="werk_17293">Neue Freie Presse</rs>‘, die einst treue Gefährtin und Schildträgerin<lb/>
 des <rs type="inst">Staatsgüterverschleiß-Konsortiums</rs></seg>, welches den Wienerwald<lb/>
devastieren und verschachern wollte, brachte im <date>Mai 1901</date>, also zu einer<lb/>
Zeit, wo niemandem eine Schädigung des Wienerwaldes, geschweige<lb/>
denn eine Devastation oder eine <seg type="insult">Verschacherung</seg> desselben in den Sinn<lb/>
kam, einen Artikel, in welchem sie mit begeisterten Worten den herrlichen<lb/>
 Naturpark, den Wienerwald, dessen Erhaltung in seiner grünen<lb/>
Pracht für uns Wiener eine Lebensfrage ist, beschrieb, und mit dem<lb/>
Stoßseufzer beendete: »Vielleicht gibt es einmal in ruhigeren und friedlicheren<lb/>
 Zeiten eine so fortschrittliche und wahrhaft volksfreundliche<lb/>
Majorität im <rs type="inst">niederösterreichischen Landtage</rs>, die ein Gesetz zum Schutze<lb/>
und zur Erhaltung des Wienerwaldes gegen Devastierung und sonstige<lb/>
Schädigung beschließt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63417">
<space/><seg type="spc">Diesen Artikel benützte der Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_46780" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>,<lb/>
<seg type="spc">indem er mit seiner</seg> ‚<rs type="self" ana="werk_17294"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ <seg type="spc">der</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_17295"><seg type="spc">Neuen Freien Presse</seg></rs>‘<lb/>
<seg type="spc">ordentlich heimleuchtete</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63418">
<space/>Er hielt ihr unter anderem die unvergeßlichen Worte, die <rs type="pers" ana="n_46781" ref="#fk__p_43219">Ferdinand<lb/>
 Kürnberger</rs> im dem Vorworte seiner »<rs type="title">Siegelringe</rs>« über den Kampf<lb/>
um den Wienerwald schrieb, vor Augen, die da lauten:<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr63419">
<space/>»Diesen Kampf um einen Waldbestand, welcher nur allein schon<lb/>
als Voluptuarium einen auch sanitär unschätzbaren Wert für eine so<lb/>
volkreiche Stadt, wie Wien, repräsentierte, ließ <seg type="insult">die ganze Wiener Journalistik</seg><lb/>
ihren Ritter <rs type="pers"><abbr>St.</abbr> Georg</rs> nicht nur isoliert auskämpfen, sondern sie verbarg<lb/>
nicht immer mit Anstand, daß ihr Herz eigentlich der korrumpierten<lb/>
Gegenpartei angehörte.« Ein Einzelner kämpfte, ein Einzelner siegte.<lb/>
»Der Vertrag mit <rs type="pers" ana="n_46782" ref="#fk__p_50378">Hirschl</rs> wurde gelöst, die <seg type="insult">Beraubung</seg> des Wienerwaldes<lb/>
</p>
            <p ana="fn335">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="pers" ana="n_46783" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> nahm die nun folgenden Sätze als einheitliches Zitat<lb/>
aus <rs type="pers" ana="n_46784" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> in sein Buch auf, indem er nur am Anfang und zum<lb/>
Schluß Anführungszeichen setzte. Es waren aber, wie man sieht, neben<lb/>
wirklich zitierten Sätzen auch solche, in denen nur der Inhalt <rs type="pers" ana="n_46785" ref="#fk__p_43219">Kürnberger’scher<lb/>
 Ausführungen</rs> mitgeteilt ist. Hier wird deshalb der Passus<lb/>
wieder so gebracht, wie er in der ‚<rs type="self" ana="werk_17296">Fackel</rs>‘ stand und nicht wie er im<lb/>
Buche <rs type="pers" ana="n_46786" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs> steht. Der Satz: »Ein Einzelner kämpfte, ein Einzelner<lb/>
siegte« kommt bei <rs type="pers" ana="n_46787" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> überhaupt nicht vor. Jetzt zitieren mich<lb/>
ahnungslos alle <seg type="ELIDASH">inländischen</seg> und ausländischen Zeitungen, die sich auf <rs type="pers" ana="n_46788" ref="#fk__p_43219">Kürnbergers</rs><lb/>
Urteil über <rs type="pers" ana="n_46789" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> berufen, und Leser, welche die »<rs type="title">Siegelringe</rs>«<lb/>
zur Hand nehmen, finden die Stelle nicht. Darum mußte der<lb/>
Unterschied hier festgestellt werden. Die großartige Sachlichkeit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46790" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs> nahm es mit der Wörtlichkeit nicht genau. Er zitierte in einem<lb/>
Aufsatz <rs type="pers" ana="n_46791" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> aus dem Gedächtnis, und als ich den Urtext herstellte,<lb/>
versuchte er im Korrekturabzug seiner Fassung wieder zu ihrem Unrecht<lb/>
zu verhelfen. Sein prächtiger Eigenwille befähigte ihn weniger zum<lb/>
Zitieren als zum Zitiertwerden.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr63419">
 unterlassen, die Beamten, deren Schuldbarkeit <rs type="pers" ana="n_46792" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> nachgewiesen<lb/>
, versetzt und pensioniert.« »Wahrlich, ein unerhörter und<lb/>
zum erstenmale gefeierter Triumph, daß <seg type="insult">einer so kompakt-solidarischen<lb/>
Macht, wie dem österreichischen Beamtenstaate</seg>, ein einzelner Publizist<lb/>
solche Erfolge abzugewinnen vermochte! ‚Die sechste Großmacht‘ hätte<lb/>
alles Recht gehabt, mit ihrem Ruhm die Welt zu erfüllen; und doch<lb/>
wird der auswärtige Leser wenig oder nichts davon in der Wiener Presse<lb/>
gefunden haben.« Anderwärts ward dies moralische Ereignis besser gewürdigt<lb/>
. Die Waldgemeinde Purkersdorf hat dem Manne, der von einundzwanzig<lb/>
 Wienerwald-Gemeinden die Gefahr der Devastation abgewendet<lb/>
 hat, ein Denkmal errichtet, der Markt Mödling erwählte ihn zu<lb/>
seinem Bürgermeister, und ein niederösterreichischer Landwahlbezirk<lb/>
votierte ihm mit großer Stimmenmehrheit das Mandat für den <rs type="inst">Reichsrat</rs><lb/>
»und zwar gegen den bisherigen Vertreter desselben Bezirkes, welchen<lb/>
überdies <seg type="insult">ein sich selbst <rs type="perRef" ana="werk_17297">als Weltblatt überschätzendes Wiener Journal</rs></seg><lb/>
mit dem Aufgebot seines ganzen Einflusses durchzusetzen unternommen.«<lb/>
»Es war der schönste Abschluß dieses ganzen Dramas, wie das mündige<lb/>
 Volk, zuwider <seg type="insult">den angeblichen Machern der öffentlichen Meinung</seg>,<lb/>
seine Meinung sich selbst, auf eigenen, unabhängigen Wegen und<lb/>
mit ausgesprochenstem Nachdruck zu machen verstand.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63420">
<space/>Zweifellos werden nach meinem Tode, wenn mein Mund verstummt<lb/>
 und mein Arm erlahmt ist, noch mancherlei Märchen von <seg type="insult">sensationslüsternen<lb/>
 Lügenseelen</seg> über den einstigen Kampf um den Wienerwald<lb/>
 erfunden und gesponnen werden! Das läßt sich nicht ändern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63421">
<space/>Ich wünsche nur, daß, wenn der Wienerwald, was nicht unmöglich<lb/>
 ist, wieder einmal von einem <seg type="insult">Spekulationskonsortium</seg> bedroht<lb/>
werden sollte, sich zur rechten Zeit ein Mann finde, der denselben mit<lb/>
Erfolg verteidigt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63422">
<space/>Als Rüstkammer mögen ihm diese Zeilen dienen, die ich nur zu<lb/>
diesem Zwecke niedergeschrieben habe!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63424">
<space/>»Man muß diese Dinge kennen, um zu verstehen<lb/>
, daß in dieser liebenswürdigsten Stadt der<lb/>
Welt eine antijournalistische und antisemitische<lb/>
Bewegung entstehen und siegen konnte.« Eine unverdächtige<lb/>
 Zeugin riefs nach dem Tode <rs type="pers" ana="n_46793" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs>,<lb/>
die <seg ana="‚Frankfurter Zeitung‘"/>. Es war selbst ihr nicht<lb/>
entgangen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63426">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-11-296_n0006_a">Aus den knappen Nachrufen <seg type="insult">der maßgebenden Wiener Presse</seg> ist<lb/>
noch zu erkennen, daß sie ihm seinen Sieg nicht verziehen hat, obgleich<lb/>
heute überhaupt niemand mehr begreifen kann, daß je ein Österreicher es<lb/>
wagen konnte, Hand an das Juwel des Landes, den Wiener Wald, zu legen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46794" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> hätte auch darüber nur verächtlich gelächelt. Er hielt es mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46795" ref="#fk__p_49277">Börne</rs>: ‚In <seg type="insult">dieser verpesteten und verbuhlten Welt</seg> muß ein ehrlicher<lb/>
Mann sich die Hände in Essig waschen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> </QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63428">
<space/>Das <seg ana="Neue Wiener Tagblatt"/> aber hat dem außerordentlichen<lb/>
 Manne <seg type="insult">Leitartikelehren</seg> widerfahren<lb/>
lassen. Denn es glaubte, an ihnen selbst Anteil zu<lb/>
haben. <rs type="pers" ana="n_46796" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> hat die ersten Axthiebe gegen <seg type="insult">die<lb/>
Verwüster des Wienerwaldes</seg> im <rs type="paper" ana="werk_17300">Neuen Wiener<lb/>
Tagblatt</rs> geführt, das damals von <seg type="insult">jenem <rs type="pers" ana="n_46797" ref="#fk__p_50393">Moriz<lb/>
Szeps</rs></seg> geleitet wurde, der seine Eignung zu antikorruptionistischen<lb/>
 Taten bekanntlich oft noch bewiesen<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63430">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-11-296_n0007_a">In der Geschichte des ‚<rs type="paper" ana="werk_17301">Neuen Wiener Tagblatts</rs>‘ füllt <seg type="insult">diese<lb/>
katilinarische Verschwörung</seg>, aufgedeckt durch eine <rs type="paperRef" ana="werk_17302">Zeitung</rs> und ihren<lb/>
rastlosen, mannhaften Mitarbeiter, ein stolzes <rs type="paperRef" ana="werk_17303">Blatt</rs>; denn <seg type="spc">der ganze<lb/>
Feldzug wurde ausschließlich in unserm <rs type="paperRef" ana="werk_17304">Blatte</rs> durchgeführt<lb/>
</seg> und endete mit dem <choice><sic>beispieIlosen</sic><corr>beispiellosen</corr></choice> Triumph <rs type="pers" ana="n_46798" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs> über<lb/>
seine gefährlichen Widersacher.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63432">
<space/>Und das <rs type="paper" ana="werk_17305">Neue Wiener Tagblatt</rs> zitiert aus<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46799" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs> Memoiren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63434">
<space/>Ich ließ dem ersten (am <date>20. April 1870</date> erschienenen) Artikel<lb/>
jede Woche zweimal einen von mir mit vollem Namen gezeichneten<lb/>
Aufsatz folgen, in welchem ich die Maßregeln der obersten Forstverwaltung<lb/>
 rücksichtslos kritisierte und auf die verhängnisvollen Folgen<lb/>
hinwies, welche die allgemeine Entwaldung und speziell die des Wiener<lb/>
Waldes auf das Klima, die Fruchtbarkeit und die Gesundheitsverhältnisse<lb/>
 der Stadt und des Landes nach sich ziehen müsse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63436">
<space/>Aber die folgenden Stellen zitiert das <rs type="paper" ana="werk_17306">Neue<lb/>
Wiener Tagblatt</rs> nicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63438">
<space/>Um einesteils die Erforschung der Wahrheit zu erleichtern, denn<lb/>
ich war damals wirklich so naiv, zu glauben, daß es der Regierung<lb/>
durch Einleitung der gerichtlichen Untersuchung nur um Konstatierung<lb/>
der Wahrheit und des Tatbestandes zu tun sei, veröffentlichte ich<lb/>
während der Dauer der Untersuchung vierzehn Artikel unter dem Titel:<lb/>
»<rs type="title">Die Verwaltungsgeschichte des Wienerwaldes</rs>«, welche die mir zur<lb/>
Disposition gestellten gravierendsten Aktenstücke und Korrespondenzen<lb/>
enthielten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63439">
<space/><seg type="spc">Das</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_17307"><seg type="spc">Tagblatt</seg></rs>‘ <seg type="spc">brachte aber diese Artikel nicht mehr<lb/>
wie üblich</seg>, <seg type="spc">an zweiter Stelle</seg>, <seg type="spc">sondern in der Beilage</seg>! Als<lb/>
ich mich darüber beschwerte, erwiderte man mir, daß das <seg type="spc">Interesse<lb/>
für die Sache</seg>, die sich schon zwei Jahre hinschleppe, <seg type="spc">erloschen sei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63440">
<space/><seg type="insult">Ein gewisser Herr <rs type="pers" ana="n_46800" ref="#fk__p_59209"><SPAN sug="(undefined)">H.....</SPAN></rs></seg>, welcher die Rolle eines Vermittlers<lb/>
zwischen <choice><sic>drn</sic><corr>den</corr></choice> Journalen und der Regierung spielte, <seg type="spc">sowie die den<lb/>
Journalen seitens der Banken und Aktiengesellschaften zu<lb/>
zahlenden Abfindungssummen und Schweiggelder vermittelte<lb/>
</seg>, trat an mich mit der Aufforderung heran, die Aktion in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr63440">
Wienerwaldangelegenheit einzustellen. »Sie haben erreicht, was Sie<lb/>
erreichen wollten,« apostrophierte mich <seg type="insult">der Herr</seg>. »Der Verkauf des<lb/>
Wienerwaldes, sowie die <seg type="ELIDASH">Holzlieferungsverträge</seg> und Holzabstockungsverträge<lb/>
sind sistiert. Jede Gefahr für den Bestand des Wienerwaldes ist beseitigt!<lb/>
Machen Sie nun ein Ende! <seg type="spc">Ich bin bevollmächtigt</seg>, Ihnen gegen<lb/>
Ausfolgung einer von Ihnen unterzeichneten Verpflichtung, daß Sie nichts<lb/>
mehr in dieser Sache unternehmen und nichts mehr in den öffentlichen<lb/>
Blättern über dieselbe schreiben wollen, <seg type="spc">50.000 <choice><sic>Guldem</sic><corr>Gulden</corr></choice> im baren<lb/>
auszuzahlen</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63441">
<space/>Ich erwiderte <seg type="insult">dem Herrn</seg>, daß er sich in der Person, der er den<lb/>
Antrag stellte, geirrt habe, und ich den Antrag nur deshalb nicht als<lb/>
eine Ehrenbeleidigung ansehe, weil er von ihm und seinen Auftraggebern<lb/>
 ausgegangen sei, drehte ihm den Rücken und verließ die Redaktion<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63442">
<space/>Nach der versuchten <seg type="spc">Bestechung</seg> und des <seg type="spc">seitens des</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_17308"><seg type="spc">Tagblattes<lb/>
</seg></rs>‘ <seg type="spc">in der letzten Zeit bewiesenen Unwillens</seg>, meine<lb/>
Artikel in der Wienerwaldfrage im <rs type="paperRef" ana="werk_17309">Blatte</rs>, wie abgemacht war, an entsprechender<lb/>
 Stelle abzudrucken, sah ich mich genötigt, <seg type="spc">ein anderes<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_17310">Blatt</rs> für meine schriftstellerische Tätigkeit zu suchen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63443">
<space/>Ich wandte mich nun an das damals zum Zwecke der Bekämpfung<lb/>
<seg type="insult">des wirtschaftlichen Schwindels</seg> und der in allen Gesellschaftsschichten<lb/>
herrschenden <seg type="insult">Korruption</seg> mit schweren Geldopfern neu gegründete Journal<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_17311"><seg type="spc">Deutsche Zeitung</seg></rs>‘ <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63445">
<space/>Aus einem Gespräch mit <rs type="pers" ana="n_46801" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> teilte ich in<lb/>
<seg ana="Nr. 113"/> der ‚<rs type="self" ana="werk_17313">Fackel</rs>‘, also schon im Jahre <date>1902</date>, die<lb/>
Feststellung mit, wie weit <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46802" ref="#fk__p_50393">Szeps</rs> und das <rs type="paper" ana="werk_17314">Tagblatt<lb/>
</rs></seg> an der Rettung des Wienerwaldes beteiligt<lb/>
waren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63447">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wir unterhielten uns über jene Zeit, und <rs type="pers" ana="n_46803" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> erzählte,<lb/>
daß seine Aufsätze lange Zeit hindurch an der sichtbarsten Stelle des<lb/>
Neuen Wiener Tagblatts erschienen waren, bis eines Tages ein <seg type="insult">Unterhändler<lb/>
 aus dem Korruptionslager</seg> bei ihm anklopfte und ihm 50.000<lb/>
Gulden für die Unterlassung weiterer Angriffe bot, deren wesentlicher<lb/>
Zweck, die Annullierung des Gesetzes über den Staatsgüterverschleiß,<lb/>
ja ohnedies schon erreicht sei. Vor dem Hinauswurf hatte <seg type="insult">dieser Mensch,<lb/>
ein gewisser <rs type="pers" ana="n_46804" ref="#fk__p_46014">Herzka</rs></seg>, noch Zeit, von dem <seg type="spc">bereits eingeholten Einverständnis<lb/>
 des Herausgebers</seg> Mitteilung zu machen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Seinen<lb/>
nächsten Aufsatz fand <rs type="pers" ana="n_46805" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> in einer kaum beachteten Beilage des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_17315">Neuen Wiener Tagblatts</rs> abgedruckt, das <seg type="spc">Nichterscheinen der folgenden<lb/>
 wollte er nicht abwarten</seg> und wählte seinen Enthüllungen<lb/>
ein anderes <rs type="perRef" ana="werk_17316">Organ</rs> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63449">
<space/>Die ‚<rs type="" ana="werk_17317">Deutsche Zeitung</rs>‘ aber hat sich noch nach<lb/>
Jahrzehnten für die Mitarbeit <rs type="pers" ana="n_46806" ref="#fk__p_43219">Kürnbergers</rs> durch<lb/>
Verleumdungen dankbar erwiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63450">
<space/>Die <seg ana="‚Arbeiterzeitung‘"/> bemüht sich, den Respekt<lb/>
vor der Persönlichkeit mit den <seg type="insult">sozialdemokratischen<lb/>
Geboten</seg> in Einklang zu bringen. Der Einzelne könne<lb/>
es nicht »zu einer Tätigkeit ins Große und Ganze<lb/>
bringen, wenn sein praktisches Handeln nicht auf<lb/>
der gesicherten theoretischen Einsicht über den Verlauf<lb/>
 der Weltdinge aufgebaut ist«. Die <seg type="insult">Einsicht<lb/>
über den Verlauf der Weltdinge</seg> kommt mit dem<lb/>
Eintritt in die <rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs>. Diese <seg type="insult">Einsicht<lb/>
</seg>, die in die Breite der Dinge geht, verkündet,<lb/>
der Einzelne könne zwar Erfolge erzielen: »aber er<lb/>
stirbt, ohne daß die nachhaltige Wirkung seiner Persönlichkeit<lb/>
 bleibt«. Daß Persönlichkeit nachhaltige<lb/>
Wirkung bedeutet und Partei nur den Einzelerfolg,<lb/>
das hat im <seg type="insult">Sozialgehirn</seg> nicht Platz. <rs type="pers" ana="n_46807" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> habe,<lb/>
meint es im Übrigen, sich voll Verbitterung vom<lb/>
öffentlichen Leben abgewendet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63452">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-11-296_n0009_a">Wie er sich zu der weiteren Entwicklung der Dinge in Österreich<lb/>
 gestellt hat, ist bisher nicht bekannt geworden. Es ist zu vermuten,<lb/>
daß er völlig auf den Standpunkt <seg type="insult">eines haltlosen Zweifels</seg> gekommen<lb/>
ist, wenngleich Äußerungen von ihm kolportiert worden sind, nach<lb/>
denen er die Erfolge der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs> lebhaft begrüßt<lb/>
habe. Aber wenn dies wahr ist, so hat er in ihr eben nur die Kämpferin<lb/>
gegen die <seg type="insult">Korruption</seg> gesehen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> </QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63454">
<space/>Ich möchte die ‚<rs type="paper" ana="werk_17319">Arbeiterzeitung</rs>‘ darüber beruhigen<lb/>
. Die Kämpferin gegen die <seg type="insult">Korruption</seg> hat er<lb/>
in der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs> nicht sehen können,<lb/>
wiewohl er sich bis ins höchste Alter ein gutes Auge<lb/>
bewahrt hat. Oder eben deshalb. Äußerungen, nach<lb/>
denen er die Erfolge dieser Partei lebhaft begrüßt<lb/>
hätte, habe ich nie aus seinem Munde gehört. <seg type="insult">Der<lb/>
haltlose Zweifel</seg> scheint auch hierin sein fester Standpunkt<lb/>
 gewesen zu sein. Und »wie er sich zu der<lb/>
weiteren Entwicklung der Dinge in Österreich gestellt<lb/>
hat«, ist bloß deshalb nicht bekannt geworden, weil<lb/>
es noch immer <seg type="insult">Journalisten und Politiker</seg> gibt,<lb/>
die nicht zugeben wollen, daß sie die ‚<rs type="self" ana="werk_17320">Fackel</rs>‘<lb/>
lesen. Er hat es in der ‚<rs type="self" ana="werk_17321">Fackel</rs>‘ ausgesprochen,<lb/>
daß ihm eine weitere Entwicklung der Dinge in<lb/>
</p>
            <p ana="pr63454">
Österreich — vom Verlauf der Weltdinge verstand<lb/>
er nichts — nur gegen den <rs type="inst">Parlamentarismus</rs> denkbar<lb/>
 sei. Undeutlich klangs ja gerade nicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63456">
<space/>Nach einer dreißigjährigen Tätigkeit im parlamentarischen Leben,<lb/>
nach einem ebenso langen Wirken in der autonomen Verwaltung habe<lb/>
ich mich entschlossen, in den <seg type="insult">Lügennebel</seg>, in dem wir leben, hineinzuleuchten<lb/>
, um dem Volke die <seg type="insult">Gemeingefährlichkeit des parlamentarischen<lb/>
Regimes</seg>, das in einem <seg type="insult">Abgrund der Entartung</seg> versunken ist, vor Augen<lb/>
zu führen und zugleich zu beweisen, daß die so sehr gepriesene autonome<lb/>
 Verwaltung nichts ist, als eine Fiktion.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63458">
<space/>Die Mitarbeit <rs type="pers" ana="n_46808" ref="#fk__p_47149">Joseph Schöffels</rs> an der <seg ana="‚Fackel‘"/><lb/>
fällt in die Jahre <DATERANGE>1901 bis 1905</DATERANGE>. In diesem Jahr erfolgte<lb/>
 die Herausgabe seiner Memoiren. Seit damals<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_46809" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> — außer einer Abfertigung, die ein halbes<lb/>
Jahr später in der ‚<rs type="self" ana="werk_17323">Fackel</rs>‘ erschien — nichts mehr<lb/>
geschrieben. Die in der ‚<rs type="self" ana="werk_17324">Fackel</rs>‘ veröffentlichten Beiträge<lb/>
 sind die folgenden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63459">
<space/><rs type="title">Brief über den Wiener Wald und die <rs type="paper" ana="werk_17325">Neue Freie<lb/>
Presse</rs></rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17327"><abbr>Nr.</abbr> 81</rs>), <rs type="title">Brief gegen die ‚<rs type="" ana="werk_17326">Deutsche Zeitung</rs></rs>‘<lb/>
(<rs type="selfRef" ana="werk_17328"><abbr>Nr.</abbr> 112</rs>), <rs type="title">Der Parlamentarismus</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17329"><abbr>Nr.</abbr> 116</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_17330">117</rs>),<lb/>
<rs type="title">Die Autonomie</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17331"><abbr>Nr.</abbr> 120</rs>), <rs type="title">Immunität und Inkompatibilität<lb/>
</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17332"><abbr>Nr.</abbr> 125</rs>), <rs type="title">Orakelsprüche</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17333"><abbr>Nr.</abbr> 126</rs>), <rs type="title">Offener<lb/>
Brief an Herrn Landtagsabgeordneten Pater <rs type="pers" ana="n2_4027" ref="#fk__p_38936">Bauchinger<lb/>
</rs></rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17334"><abbr>Nr.</abbr> 170</rs>), <rs type="title"><seg type="insult">Eine Schmutzerei</seg></rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17335"><abbr>Nr.</abbr> 179</rs>), <rs type="title">Meine<lb/>
Tätigkeit im Landesausschuß</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17336"><abbr>Nr.</abbr> 180/81</rs>), <rs type="title">Mödlings<lb/>
älteste Urkunde?</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17337"><abbr>Nr.</abbr> 183/84</rs>), <rs type="title">Meine Antwort</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_17338"><abbr>Nr.</abbr> 189</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr63460">
<space/>Der Aufsatz in <rs type="selfRef" ana="werk_17339"><abbr>Nr.</abbr> 179</rs>, in dem er sich der<lb/>
pensionierten Offiziere annahm, bewog das <rs type="inst">Reichskriegsministerium<lb/>
</rs> zu einem Erlaß, durch den <rs type="pers" ana="n_46810" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs><lb/>
Forderung erfüllt wurde. (Siehe <rs type="selfRef" ana="werk_17340"><abbr>Nr.</abbr> 182</rs>). Der andere<lb/>
Erlaß war annulliert. <rs type="pers" ana="n_46811" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> hatte einfach gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63462">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> und ich bin vollkommen überzeugt, daß <abbr>Se.</abbr> Majestät, unser<lb/>
alter ritterlicher <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201529">Kaiser</RS>, <seg type="insult">die an seinen alten Offizieren versuchte<lb/>
Schmutzerei</seg> nicht dulden wird!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63464">
<space/>In so gerader Linie, die in der Schauspielkunst<lb/>
etwa Baumeister zeichnet, fuhr seine Sprachkraft<lb/>
jenen Geistlichen an, der ihn im <rs type="inst">Landtag</rs> insultiert<lb/>
hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63466">
<space/>Entweder hat also der Teufel, der von Ihrem Herzen Besitz genommen<lb/>
 hat, Ihnen <seg type="insult">derartige Schandmärchen</seg> zugeflüstert, oder Sie haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr63466">
Ihre Informationen von dem <seg type="insult">Gezücht</seg> eingeholt, das ich soeben beschrieben<lb/>
. Es muß selbst Ihren Parteigenossen im <rs type="inst">Landtag</rs> vor <seg type="insult">Ihren<lb/>
Expektorationen</seg> gegraust haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63467">
<space/>Ich wollte Sie anfangs, in meiner Eigenschaft als Kurator des<lb/>
Waisenhauses, wegen der <seg type="insult">frivolen Beschimpfung</seg> der Anstalt und der<lb/>
mir anvertrauten Waisen gerichtlich belangen. Ich unterlasse es; denn<lb/>
Sie sind immun, daher wie jedes Kind, wie jeder <seg type="insult">Idiot</seg> für das, was<lb/>
Sie sprechen, nicht verantwortlich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63468">
<space/>Der Frost des Alters hat mein Temperament nicht abgekühlt,<lb/>
meinen Geist nicht getrübt, ich bin nicht immun und deshalb für das,<lb/>
was ich schreibe und spreche, <seg type="spc">verantwortlich</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63470">
<space/>Seinen Aufsatz: »<rs type="title">Meine Tätigkeit im Landesausschuß<lb/>
</rs>« schließt er mit den Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63472">
<space/>Ich hatte es satt, <seg type="insult">diesen Produktionen politischer Akrobaten auf<lb/>
dem Galgentrapez</seg>, welche ich dreißig Jahre lang mit ansehen mußte,<lb/>
länger zuzusehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63473">
<space/>Mich ekelte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63474">
<space/>Ich nahm kein Mandat mehr an, legte alle Ehrenämter nieder<lb/>
und zog mich ins Privatleben zurück! Ich lebe nun ruhig und zufrieden<lb/>
in der Hoffnung, daß eine neue Sündflut <seg type="insult">die zum Himmel stinkende<lb/>
Kloake der Korruption</seg> auf allen Gebieten der menschlichen Gesellschaft<lb/>
hinwegschwemmen wird, was nicht ausbleiben kann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63476">
<space/>Von dem Interesse, das er der ‚<rs type="self" ana="werk_17341">Fackel</rs>‘ bis in<lb/>
die letzte Zeit bewahrte, habe ich die liebenswürdigsten<lb/>
 Beweise, und was ich aus der <seg type="insult">Welt der<lb/>
moralischen und kriminalistischen Infamie</seg> griff, beschäftigte<lb/>
 ihn so stark wie meine Preßkämpfe. In<lb/>
der Zeit, da er mit den Memoiren beschäftigt war,<lb/>
schickte er mir mit dem <rs type="title">Offenen Brief</rs> in <seg ana="Nr. 170"/><lb/>
die folgenden Worte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63478">
<space/>Das, was Sie wünschen, kann ich Ihnen leider nicht senden.<lb/>
Ich arbeite oft Tage und Wochen lang, wenn ich von übler Laune und<lb/>
Ekel über die herrschenden Verhältnisse befallen werde, nichts. Ob<lb/>
und wann die Arbeit fertig wird, weiß Gott! Vielleicht fliegt sie früher<lb/>
in den Ofen. Dafür hat mir der Zufall gleichzeitig mit Ihrem Schreiben<lb/>
ein stenographisches Protokoll der <rs type="inst">Landtagssitzung</rs> vom <date>3. November</date><lb/>
ins Haus geweht, in welcher sich <rs type="pers" ana="n_46812" ref="#fk__p_38936"><abbr>P.</abbr> Bauchinger</rs> über Armenpflege und<lb/>
über das <rs type="pers" ana="n_46813" ref="#fk__p_47096">Hyrtl’sche Waisenhaus</rs> ausgelassen hat. Ich benütze nun die<lb/>
Gelegenheit, um Ihnen diese Epistel zu senden <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> In <seg type="insult">der moralisch<lb/>
pestgeschwängerten Sumpfluft</seg>, in der wir leben, wirken Ihre Publikationen<lb/>
in der ‚<rs type="self" ana="werk_17343">Fackel</rs>‘ wahrhaft erfrischend. Sie erinnern mich lebhaft an <rs type="pers" ana="n_46814" ref="#fk__p_43219">Kürnberger<lb/>
</rs>! Machen Sie sich einmal über <seg type="insult">die politischen Räuberbanden und<lb/>
ihre Häuptlinge</seg> her. Wenn jemand heute imstande ist, <seg type="insult">diese Filbustier</seg><lb/>
zu geißeln, sind Sie es!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63480">
<space/>Ein halbes Jahr vor seinem Tode schrieb seinem<lb/>
Werk <rs type="pers" ana="n_46815" ref="#fk__p_52367">Robert Scheu</rs> in der <seg ana="‚Fackel‘"/> den Nachruf, der<lb/>
mit den Worten schloß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63482">
<space/>Er steht in der Geschichte als Einer, der stark und beherzt<lb/>
war und sich in den Strudel gestürzt hat, wo er am wildesten brauste;<lb/>
dessen Werke heute noch grünen, und der zurückgekommen ist als ein<lb/>
Unbefleckter. Wohl dem, der ihn nennen darf, ohne zu erröten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63484">
<space/><seg type="insult">Weh den vielen</seg>, die ihn zu nennen wagen,<lb/>
weil sie nicht mehr erröten können!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63485">
<space/>»<seg type="insult">Wehe der Nachkommenschaft</seg>, die ihn verkennt<lb/>
!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63486">
<rs type="pers" ana="n_46816" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51293">
               <persName>Courier de Méré, Paul-Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1772-1-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-4-10</date>
                  <place>Véretz/Indre-et-Loire</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">es gibt wikipedia-Version mit falschen Daten 1773 und 18. 8. 1825</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55754">
               <persName>Wurzbach-Tannenberg, Constant Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1818-04-11</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-08-18</date>
                  <place>Berchtesgaden</place>
               </death>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59209">
               <persName>H. </persName>
               <note type="comment">vermittelt Pauschalien an die großen Blätter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56384">
               <persName>Kurz, Johann Ritter von</persName>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <note type="comment">Schöffel-Erinnerungen</note>
               <note type="comment">4., Mühlgasse 13 (1890)</note>
               <note type="comment">Ministerialrat im Finanzministerium</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46014">
               <persName>Herzka, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1862-8-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Bankangestellter</occupation>
               <note type="comment">1., Salvatorgasse 10; 1., Wollzeile 11</note>
               <note type="comment">verh. (1893) mit Adeline Hoffmann (*Wien 06. 02. 1868)</note>
               <note type="comment">Beamter der Escompte-Ges.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53757">
               <persName>Strousberg, Bethel Henry</persName>
               <birth>
                  <date>1823-11-20</date>
                  <place>Neidenburg/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-5-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47839">
               <persName>Kirchmayer, Wincenty Marcin Kanty</persName>
               <birth>
                  <date>1820-11-12</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-7-28</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Mitglied des Spekulanten-Konsortiums, das den Wienerwald schlägern wollte</note>
               <note type="comment">Allg. Forst- und Jagdzeitung, Band 46, 1870, Seite 232</note>
               <note type="comment">mit Liszt befreundet, sein Reisegefährte in Spanien und Portugal</note>
               <note type="comment">aus Krakau</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53276">
               <persName>Simundt, Samuel</persName>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
               <note type="comment">aus den Erinnerungen Joseph Schöffels: Consortium Löwy, Götz, André, Kirchmayer, Siemundt, Strousberg, Moriz Hirschl</note>
               <note type="comment">entzog sich der Verantwortung durch Flucht nach Amerika</note>
               <note type="comment">russischer Kommerzienrat, Kaufmann, 4., Theresianumgasse 21</note>
               <note type="comment">mit Wincenti Kirchmayer in der Forstbank, 1872 bankrott</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Bohemia 1875, Simundt aus Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38223">
               <persName>André, F.</persName>
               <occupation>Holzhändler</occupation>
               <note type="comment">im Zusammenhang mit Schöffel, Wienerwald-Konsortium</note>
               <note type="comment">André, Patent für eine Filtration, Imprägnierung für Eisenbahnschwellen</note>
               <note type="comment">Hamburger Garten- und Blumenztg. 1869 verleiht 1. Preis für Holzkübel an F. André</note>
               <note type="comment">in Straßburg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44599">
               <persName>Goetz, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1840?</date>
                  <place>Brumath/Unterelsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-11-15</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </death>
               <occupation>Holzhändler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Konsortium zur Schlägerung des Wienerwalds: Löwy, Götz, André, Kirchmayer, Siemundt, Strousberg, Moriz Hirsch</note>
               <note type="comment">Gerant der Gesellschaft der Domäne Waidhofen an der Ybbs, Kolowratring 9 (1868, 1871)</note>
               <note type="comment">Philippe Goetz, marchand de bois in Strasbourg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50393">
               <persName>Szeps, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1834-11-4</date>
                  <place>Busk, Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Taufpate von Friedrich Wolff</note>
               <note type="comment">Gründer des Neuen Wiener Tagblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50378">
               <persName>Hirschl, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1826-11-24</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-5-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Holzhändler</occupation>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Vertragspartner über Abholzung des Wienerwaldes</note>
               <note type="comment">2., Am Schüttl 3</note>
               <note type="comment">Todesanzeige "im 60. Lebensjahr"!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38936">
               <persName>Bauchinger, Matthäus</persName>
               <birth>
                  <date>1851-09-03</date>
                  <place>Frankenberg/OÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-04-09</date>
                  <place>Pöchlarn/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Priester</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg</note>
               <note type="comment">Landtagsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40337">
               <persName>Deimel, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1824?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-11-22</date>
                  <place>Wien?</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Oberfinanzrat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27853</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47096">
               <persName>Hyrtl, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1810-12-7</date>
                  <place>Eisenstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-7-17</date>
                  <place>Perchtoldsdorf, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Anatom</occupation>
               <note type="comment">1845 o. Prof. in Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7941</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42310">
               <persName>Lamezan-Salins, Eduard Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1835-08-28</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-03-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44473">
               <persName>Giskra, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1820-1-29</date>
                  <place>Mährisch-Trübau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-6-1</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44506">
               <persName>Gobbi, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1811-7-29</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">lebte um 1850 (Bildarchiv)</note>
               <note type="comment">in Triest</note>
               <note type="comment">Sektionschef im Finanzministerium</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59352">
               <persName>Löwy, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1826</date>
                  <place>Lobositz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-9-14</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Holzhändler</occupation>
               <note type="comment">erwähnt bei Schöffel, Spekulanten-Consortium, das den Wienerwald schlägern wollte</note>
               <note type="comment">Mitbegründer der Fa. Löwy &amp; Winterberg</note>
               <note type="comment">in Lobositz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39000">
               <persName>Becke, Franz Karl Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1818-10-31</date>
                  <place>Hollinetz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-01-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38588">
               <persName>Zang, August</persName>
               <birth>
                  <date>1807-08-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-03-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Zeitungsgründer</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>