<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11298.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11297.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11299.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Zwischenfall, in: Fackel Heft 31, Nr. 827, 1930, S. 103-112</title>
            <title type="iso-date">1930-02-01</title>
            <title type="id">tid_11298</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">827</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-827_n0103.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/827,103</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Zwischenfall</head>
            <p ana="pr164541">
<space/>In der Vorlesung vom <date>1. Dezember</date> hat sich ein eigenartiger<lb/>
Zwischenfall zugetragen, von dem der folgende Briefwechsel<lb/>
handelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164543">
Berlin, <date>2. Dezember</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr164544">
<space/>Sehr verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_98702" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>! Obgleich ich wohl weiß, daß<lb/>
Sie von privaten Zuschriften nicht sehr begeistert und wenig<lb/>
geneigt sind, dieselben zu beantworten, bitte ich Sie <abbr>höfl.</abbr>, in<lb/>
diesem Falle von der Regel abzuweichen und auf die Fragen<lb/>
eines Ihrer Anhänger einzugehen. Es handelt sich um Ihre Vorlesung<lb/>
 am <date>1. <abbr>Dezbr.</abbr> 1929</date>, vormittags im <rs type="inst">Kabarett der Komiker</rs>,<lb/>
der ich, wie manchem Ihrer Abende, beiwohnte. Es war nach einer<lb/>
Glosse, die sich an eine Zeitungsmeldung über die Verweigerung der<lb/>
Einreiseerlaubnis nach Amerika an <rs type="pers" ana="n_98703" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> knüpfte, als <rs type="pers" ana="n_98704" ref="#fk__p_38481"><seg type="spc">Holitscher</seg></rs><lb/>
sich erhob, um festzustellen, daß diese Zeitungsmeldung eine Fälschung<lb/>
sei. Es war ihm jedoch nicht möglich, gegen das <seg type="insult">Gejohle Ihrer Anhänger<lb/>
</seg> sich Gehör zu schaffen, das <seg type="spc">Sie</seg> ihm mit einer kurzen Bewegung<lb/>
und wenigen Worten hätten schaffen können. Warum begingen Sie<lb/>
diesen taktischen Fehler und taten es nicht? Ist es eines Wahrheitsfanatikers<lb/>
, wie Sie es doch nicht nur sein wollen, sondern auch sind,<lb/>
unwürdig zu sagen: Gut, es mag sein, daß ich mich durch eine<lb/>
Zeitungsmeldung täuschen ließ, meine Folgerungen, die ich daran<lb/>
schloß, sind also hinfällig! Hätten Sie dann nicht viel größer dagestanden<lb/>
, hätten Sie so nicht viel mehr der Wahrheit gedient? Mir<lb/>
und manchen anderen, die Ihnen ungeheuer viel zu verdanken haben<lb/>
und denen Sie erlebnisreiche Stunden schenkten, wollte Ihre Stellungnahme<lb/>
 nicht richtig erscheinen, und wenn ich mir auch bewußt bin,<lb/>
daß meine Bitte vielleicht etwas anmaßend ist, so wäre ich Ihnen<lb/>
doch dankbar, wenn Sie mir mit einigen Worten Aufklärung über Ihr<lb/>
Verhalten oder die Hintergründe geben würden; ich würde dann freier<lb/>
wieder zu Ihnen stehen (obgleich Ihnen an meiner kleinen Person<lb/>
wenig liegen würde). In tiefster Hochachtung Ihr ergebener — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr164546">
<space/>Nachschrift eines Verwandten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164548">
<space/>In der <rs type="self" ana="werk_29914">Fackel</rs> vom <date>Juni 1928</date> lese ich eben, mit welchem Vertrauen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_98705" ref="#fk__p_46097">Hildegard Scheller</rs> zu Ihnen kam. Ich bin erfreut darüber. Wir<lb/>
alle, mein ganzer Freundeskreis, wissen, daß Sie allein in dem<lb/>
<seg type="insult">kulturellen Absturz unserer Zeit</seg> einen Damm darstellen. Sie sind die<lb/>
Erscheinung, die unseren Blick bannt und uns zeigt, wie wir zu gehen<lb/>
haben. Sie sind ein Symbol der unantastbaren Wahrhaftigkeit und des<lb/>
Rechtsgefühls. Sollten Sie Veranlassung haben, sich in ein falsches<lb/>
Licht zu setzen und aus Freude am Glossieren eine Richtigstellung<lb/>
unterdrücken? In aufrichtiger Hochschätzung<lb/>
</p>
            <p ana="pr164549">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr164552">
Wien, <date>14. Dezember</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr164553">
<space/>Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr164554">
<space/>Die so freundliche Gesinnung, die aus Ihrer Zuschrift spricht,<lb/>
wollen wir durchaus und mit Dank anerkennen. Sie macht es uns<lb/>
schwer, den Versuch, Herrn <rs type="pers" ana="n_98706" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zur Rede zu stellen, Ihnen als<lb/>
eine Ungebühr klar zu machen, die sich dem Versuch <seg type="insult">jenes<lb/>
Herrn</seg> anreiht, die Rede dort zu führen, wo es ihm nicht zusteht.<lb/>
Denn daß in einer Vorlesung die Herr <rs type="pers" ana="n_98707" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> hält, die Forderung<lb/>
<seg type="insult">einer »Redefreiheit«</seg> für irgendjemand andern erhoben werden<lb/>
könnte, für wen immer, der da gerade eine andere Meinung hat<lb/>
oder ein besseres Wissen zu haben glaubt oder eine tatsächliche<lb/>
Berichtigung für einen dritten vornehmen will, ist einfach absurd.<lb/>
Sie hätten, bevor Sie sich einen »Anhänger« nannten, um sich<lb/>
von den <seg type="insult">»johlenden Anhängern«</seg> abzusondern, sich fragen sollen,<lb/>
ob diese das Problem des Falles, ob sie das Wesen der Glosse<lb/>
und des Vortrags nicht spontan richtiger, theaterpublikumsmäßiger<lb/>
erfaßt haben, und den Zweifel in sich selbst austragen müssen,<lb/>
ehe Sie Herrn <rs type="pers" ana="n_98708" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> wegen des »falschen Lichtes« interpellierten,<lb/>
an dem vielleicht ja doch die falsche Optik des Betrachters<lb/>
schuld sein könnte. Nur die Gutgläubigkeit, der Ihr Schritt zuzuschreiben<lb/>
 ist, bestimmt uns, Ihnen wenigstens diese Aufklärung<lb/>
zu geben. Eine Verantwortung vor dem einzelnen Hörer oder<lb/>
Leser ist ebenso unmöglich wie eine besondere Darlegung des<lb/>
vollkommenen Mißverständnisses, in dem die <seg type="insult">Postulanten der<lb/>
»Redefreiheit«</seg> befangen sind, und eine Belehrung darüber, daß<lb/>
die Glosse von der »Unwahrheit« einer Meldung unberührt bleibt,<lb/>
weil dieses völlig belanglose Element der Tatsächlichkeit dem<lb/>
innern Sachverhalt vollauf entspricht: daß <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_98709" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> sowohl<lb/>
hinreichend oft seinen Kommunismus verleugnet wie seinen<lb/>
Mangel an Geist bekundet hat. Ihre Frage, ob es eines »Wahrheitsfanatikers<lb/>
« nicht »würdig« gewesen wäre, zu bekennen, daß<lb/>
er »sich durch eine Zeitungsmeldung täuschen ließ«, ist einfach<lb/>
aus dem Grunde zu verneinen, weil er sich durch gar nichts<lb/>
täuschen ließ und am wenigsten durch das <seg type="insult">Gehaben des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98710" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg>. Wenn dieser an der Meldung etwas zu berichtigen hatte,<lb/>
so hätte er es längst dort tun sollen, wo die Meldung erschienen<lb/>
ist; aber Sie können versichert sein, daß auch der Herausgeber<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_29915">Fackel</rs>, (dem zuzutrauen, daß es ihm um die Weitergabe der<lb/>
<seg type="spc">Meldung</seg> zu tun war, schon ein starkes Nichtverständnis für<lb/>
Satire beweist) ohneweiters bereit gewesen wäre, der Richtigstellung<lb/>
 Raum zu geben, ohne freilich zu verschweigen, daß sie<lb/>
nicht das geringste an dem Bestand der Glosse zu ändern vermöchte.<lb/>
Doch daß <seg type="insult">ein beliebiger Interessenvertreter des Herrn <rs type="pers" ana="n_98711" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> — selbst<lb/>
wenn es nicht <seg type="insult">jener gutmütige Mann</seg> wäre, von dem es heißt,<lb/>
daß er sich mit Vorliebe auf Podien, wo er nichts zu suchen hat,<lb/>
betätigt —; daß einer auf dem Podium des Herrn <rs type="pers" ana="n_98712" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> auftauchen<lb/>
 dürfte, einfach aus dem Grund, weil im »<rs type="inst">Kabarett der</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164554">
<rs type="inst">Komiker</rs>« eine Treppe vorhanden ist —: das werden Sie doch<lb/>
im Ernst nicht glauben. Das einzige Problem, das es hier gibt,<lb/>
ist eben das der Beschaffenheit eines Saales, der die Wirkung<lb/>
zersprengt, künstlerische Darstellung zu einem <seg type="insult">Meinungshandel</seg><lb/>
erniedrigt und dem einzelnen im Auditorium jenen erstaunlichen<lb/>
Mangel an Lampenfieber verleiht, der ihm erlaubt, »das Wort<lb/>
zu ergreifen«. Wenn Ihnen der Vortragende als das »Symbol der<lb/>
unantastbaren Wahrhaftigkeit und des Rechtsgefühls« erscheint,<lb/>
dann hätten Sie sich doch bemühen sollen, sein Verhalten mit<lb/>
diesem Ihrem Glauben in Übereinstimmung zu bringen und sich<lb/>
zu fragen, ob Sie gut tun, sich von der Mehrzahl der <seg type="insult">»Anhänger«</seg><lb/>
abzuheben, die mit natürlichem Instinkt nicht in diesem Verhalten,<lb/>
sondern in dem <seg type="insult">Gebrüll für »Redefreiheit«</seg> die Störung erblickt<lb/>
haben. Sie würden sich wohl ohneweiters in die Reihe <seg type="insult">solcher<lb/>
Anhänger</seg> zurückbegeben, die das <seg type="insult">Gebrüll</seg> mit Recht niedergejohlt<lb/>
haben, wenn Sie sich vorzustellen beliebten, daß es einem im<lb/>
Saal anwesenden Offizier einfallen könnte, während des Vortrags<lb/>
einer Szene aus den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« die<lb/>
Erklärung abzugeben, die Szene hätte sich nicht so, sondern<lb/>
anders abgespielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164555">
<space/>Wir haben Ihnen gern diese Aufklärung erteilt, weil das<lb/>
Verlangen nach ihr dem Sie ehrenden Wunsche entspringt,<lb/>
»wieder freier zu Herrn <rs type="pers" ana="n_98713" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zu stehen«. Wir hoffen, Ihnen<lb/>
dies ermöglicht zu haben. Es wäre doch bedauerlich, wenn die<lb/>
Bindung an den von Ihnen erlebten und bekannten Glauben<lb/>
schwächer wäre als die Verführung durch die <seg type="insult">Phrase jener »Redefreiheit<lb/>
«</seg>, die <seg type="insult">etliche politische Hohlköpfe</seg> im Saal propagiert<lb/>
haben, welche es glücklich zuwege brachten, die satirische<lb/>
Sphäre zu verblöden und nachwirkend noch die Wirkung der<lb/>
folgenden Glosse zu veröden. <seg type="insult">Jenem »Recht« und jener »Wahrheit<lb/>
«</seg>, auf deren Postulat viel zu spät mit dem Hinauswurf<lb/>
reagiert wurde, ist in einem Saal, in dem eine Vorlesung und<lb/>
keine Versammlung abgehalten wird, nichts als die Ordnungsgewalt<lb/>
 entgegenzusetzen, und der Ruf <seg type="insult">der albernen Hörerin</seg>, die<lb/>
den Hinauswerfer <seg type="insult">»kleener <rs type="pers" ana="n_98714" ref="#fk__p_47658">Zörgiebel</rs>«</seg> tituliert hat, war auf der<lb/>
Stelle durch einen <rs type="pers" ana="n_98715" ref="#fk__p_50477"><seg type="insult"><SPAN norm="Mussolini"><SPAN cont="Saalmussolini" norm="Saal">Saa<seg type="spc">lmussolini</seg></SPAN></SPAN></seg></rs> zu beantworten — wiewohl<lb/>
die Entfernung <seg type="insult">weiblicher Radaumacher</seg> ja bekanntlich auch ein<lb/>
Berliner Problem ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164556">
<space/>Mit dem Ausdruck vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr164558">
Dann traf der folgende Brief ein, der sich dem Datum nach<lb/>
wohl nur auf das Erscheinen, nicht auf den Vortrag der Glosse<lb/>
bezieht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164561">
<rs type="pers" ana="n_98716" ref="#fk__p_42855">Ernst Toller</rs><lb/>
New York City<lb/>
<rs type="inst">Hotel Mayflower</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164562">
New York, <date>4. Dezember</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr164563">
<space/>Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_98717" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr164564">
<space/>Ich bitte Sie, mir die Möglichkeit einer Berichtigung zu geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164565">
<space/>Die im <rs type="selfRef" ana="werk_29916">Oktober-Heft</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_29917">Fackel</rs>‘ zitierten Sätze habe ich nicht<lb/>
gesagt. Ich habe im Gegenteil den Einwanderungsbeamten erklärt,<lb/>
daß ich radikaler Sozialist bin, obwohl ich heute keiner politischen<lb/>
Partei angehöre. Früher sei ich Mitglied der <rs type="inst">Unabhängigen Sozialistischen<lb/>
 Partei</rs> gewesen. Der <rs type="inst">Internationale Arbeiter-Verband</rs> habe mich<lb/>
eingeladen nach Amerika zu kommen, um dort vor deutschen Arbeitern<lb/>
zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164566">
<space/>Es wird Sie, der die <seg type="insult">Methoden von Reportern</seg> kennt, nicht verwundern<lb/>
 zu hören, daß ein Korrespondenzbüro die zitierten Sätze<lb/>
veröffentlichte, bevor ich sie gesprochen haben konnte, nämlich<lb/>
12 Stunden vor meiner Vernehmung durch die Einwanderungsbehörden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164567">
<space/>Ich habe im <date>Oktober</date> in der <rs type="paper" ana="werk_29918">New Yorker Volkszeitung</rs> eine<lb/>
Berichtigung veröffentlicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164568">
<space/>In vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98718" ref="#fk__p_42855"><AUCTOR>Ernst Toller</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164570">
Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98719" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> gefragt wurde, ob er Kommunist sei, so wäre<lb/>
die Erklärung, daß er radikaler Sozialist sei, gerade nicht das »Gegenteil<lb/>
« zu der Behauptung des Telegramms, er habe gesagt, er sei<lb/>
kein Kommunist; und gewiß nicht, wenn dazu die Versicherung<lb/>
kam, daß er heute keiner politischen Partei angehöre. Mir, der stets in<lb/>
dieser Lage war, würde eine solche Erklärung den Einlaß wohl<lb/>
nicht sichern. Ohne Zweifel hatte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98720" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> das Recht auf<lb/>
Berichtigung des Wortlauts und er hätte nicht unterlassen sollen,<lb/>
sie auch in der <seg type="insult">bürgerlichen Presse der Heimat</seg>, deren Mitarbeiter<lb/>
er ist, vorzunehmen. Er hat natürlich auch recht mit der Vermutung,<lb/>
daß ich die <seg type="insult">Methoden von Reportern</seg> kenne. Aber dazu ist erstens<lb/>
zu sagen, daß die Intuition eines Reporters, der 12 Stunden vor<lb/>
der Vernehmung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_98721" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> eine so glaubhafte und nur<lb/>
äußerlich abweichende Version liefert, für eine künstlerische Berufung<lb/>
 spricht, von der bessere Arbeiten als die <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_98722" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg><lb/>
zu erwarten sind. (Vielleicht hat man es auch bloß mit einer<lb/>
<seg type="insult">Fixigkeit</seg> zu tun, die vor der Vernehmung sich mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_98723" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> ins<lb/>
Vernehmen gesetzt oder irgendwie das Bekenntnis erlangt hat,<lb/>
das er 12 Stunden später in anderem Wortlaut zu Protokoll gab.<lb/>
Eine solche Weltgröße ist <seg type="insult">dieser Passagier</seg> ja nicht, daß der Reporter<lb/>
</p>
            <p ana="pr164570">
ohne jede Verbindung sich eine Nachricht, die er als erster<lb/>
haben wollte, einfach erfunden hätte; etwas Information<lb/>
wird da schon im Spiel gewesen sein.) Ist also die Geschichte<lb/>
nicht ganz <foreign xml:lang="yi">koscher</foreign>, so ist zweitens prinzipiell zu sagen, daß ich<lb/>
zwar die Kenntnis der <seg type="insult">journalistischen Methoden</seg> mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_98724" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg><lb/>
teile, aber nicht die <seg type="insult">Sphäre</seg>, der eben diese zugehören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164571">
<space/>Darüber nun, daß die Glosse von der Korrektur des tatsächlichen<lb/>
Anlasses unberührt bleibt, wäre grundsätzlich Aufschluß in einer<lb/>
Rede erteilt worden, die den veröffentlichten Briefwechsel überflüssig<lb/>
 gemacht hätte. Es war geplant, den Vorfall von seiner<lb/>
theaterproblematischen Seite am <date>4. Dezember</date> zu betrachten,<lb/>
doch erschien es — vor einem nicht völlig eingeweihten Publikum<lb/>
 — angebrachter, das Vorwort zum »<RS pers="Nikolai Wassiljetisch Gogol"><rs type="title" ana="name_201735" ref="#fk__p_50661">Revisor</rs></RS>« dem Schicksal<lb/>
der eigenen Zeitsatire zu widmen. Im andern Fall hätte sich die<lb/>
hier folgende Erörterung an die Stelle geknüpft:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164573">
— — der alte und immer noch faule Einwand gegen das Sprachwerk<lb/>
der Glosse — als gelänge es mir nicht, mit der <seg type="insult">Erscheinung <rs type="pers" ana="n_98725" ref="#fk__p_43175">Saltens</rs><lb/>
auf dem Anstand und <rs type="pers" ana="n_98726" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> auf dem Anstandsort</seg> auch jene zu<lb/>
erschüttern, die dabei zum erstenmal erfahren, daß es die beiden gibt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr164575">
Freilich gerade dies, unvergeßlich den Hörern des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8768" ref="#fk__p_57923">Schwechten-Saals<lb/>
</rs></rs> und darum von ihnen wiederbegehrt, ist mir kürzlich<lb/>
ausnahmsweise nicht gelungen und darüber bin ich jenen,<lb/>
die der Wiederholung beigewohnt haben, eine Erklärung<lb/>
schuldig, die aber auch die anderen, namentlich das<lb/>
heutige Schauspielerpublikum, interessieren sollte. Ein lehrreicher<lb/>
Zwischenfall, der in die Wirkung eintrat, hat die Vergeistigung<lb/>
des Stoffes, die das Wesen der Glosse ausmacht, verhindert, die<lb/>
Verstofflichung des Geistes bewirkt: die Reduzierung der Glosse<lb/>
auf den zufälligen Anlaß. Die Art mancher Vortragsräume fördert<lb/>
solchen letalen Ausgang. Anders wäre das Nachspiel zu einer<lb/>
Satire, das Mitspiel von Hörern nicht zu erklären. Sie war von<lb/>
dem Anlaß einer telegraphischen Meldung bezogen, daß Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98727" ref="#fk__p_42855">Ernst Toller</rs> Schwierigkeiten bei der Landung in Amerika hatte<lb/>
und daß diese behoben wurden, nachdem er erklärt hatte, er sei<lb/>
kein Kommunist, die Jugend ziehe sich überall den Verdacht radikaler<lb/>
Gesinnung zu, wenn sie Geist besitze. Die angeknüpfte Glosse<lb/>
besteht nun in der Fiktion, daß die Einwanderungsbehörde den<lb/>
positiv behaupteten Sachverhalt überprüft habe und auch in diesem<lb/>
</p>
            <p ana="pr164575">
Punkt zu einem beruhigenden Ergebnis gekommen sei, so<lb/>
daß der Landung nichts im Wege stand. Ob die Meldung<lb/>
der »<rs type="inst"><SPAN cont="Tel.-Union"><abbr>Tel.</abbr>-Union</SPAN></rs>«, nach der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98728" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> versichert hat, daß<lb/>
er zwar kein Kommunist sei, aber Geist besitze, auf Wahrheit<lb/>
 beruht oder nicht, war und ist für die Möglichkeit der Glosse<lb/>
völlig unerheblich. Selbst der bewußte Zweifel an der Wahrheit<lb/>
der Meldung hätte das nun einmal gesetzte Element der publizistischen<lb/>
 Realität von der Satire nicht befreit, wofern<lb/>
nur die innere Wahrheit dem Wesen der Gestalt, die sie<lb/>
trifft, nicht widersprach. Zu vermuten, daß ich die Absicht hatte,<lb/>
das Telegramm als Meldung weiterzugeben, wäre schon eine <seg type="insult">ausbündige<lb/>
 Dummheit</seg>. Zur Glosse taugt sie, denn diese trotzt auch<lb/>
der mir zuzutrauenden Erkenntnis, daß jedes im Zeitungsdruck<lb/>
erscheinende Wort eine <seg type="insult">Lüge</seg> oder eine <seg type="insult">Entstellung</seg> ist. Ist das<lb/>
vorliegende dergleichen, so ist zu bemerken, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98729" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> die<lb/>
Meldung nicht berichtigt, jedenfalls nicht dort berichtigt hat,<lb/>
wo es ihm auf die Meinungsbildung ankommen muß. Die Glosse<lb/>
wird aber nicht durch das Telegramm, sondern durch die Möglichkeit<lb/>
 fundiert, die sein Inhalt gewährt, indem doch die Gestalt,<lb/>
von der es handelt, tatsächlich beiweitem weniger Zusammenhänge<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_98730" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> aufweist als mit <rs type="pers" ana="n_98731" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs> und indem doch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98732" ref="#fk__p_42855">Ernst Toller</rs></seg><lb/>
nicht einmal Bedenken getragen hat, sein politisches Leidenserlebnis,<lb/>
das einem stets zur Schonung der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> vorgestellt wird,<lb/>
als Gelegenheit zu <seg type="insult">schalen Plaudereien</seg> im <rs type="paper" ana="werk_29919">Berliner Tageblatt</rs> zu<lb/>
benutzen. Ich halte ihn trotz dem ausgestandenen Leid, das ich<lb/>
vor <seg type="insult">solcher Benutzung</seg> behüten möchte, für einen <seg type="insult">Literaten</seg> und<lb/>
für einen von <seg type="insult">minderer feuilletonistischer Begabung</seg> und ich<lb/>
schätze ihn keineswegs als den Autor von »<DOUBT sug="Hoppla">Hopla</DOUBT>, wir leben!«,<lb/>
dessen <seg type="insult">dürftiges Bühnenleben</seg> von <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_98733" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs> Maschine</seg> zwar unterstützt<lb/>
, aber umsomehr bloßgestellt wird. Keine Unbill der<lb/>
<seg type="insult">bürgerlichen Justiz</seg> macht den zum Revolutionär, der sich der<lb/>
Gunst der <seg type="insult">bürgerlichen Presse</seg> erfreut. Es bleibt ein Kontrast<lb/>
zum Martyrium, aber nicht zur <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>, wenn man im<lb/>
<seg type="insult">offiziellsten Preßbürgertum</seg> arriviert, mit <seg type="insult">Theaterlieferanten</seg> arbeitet,<lb/>
<seg type="insult">Ballprotektorate</seg> ausübt und die Sekretärin über sein <seg type="insult">»Schaffen«</seg><lb/>
plaudern läßt, kurz sich so prominent gebärdet, wie es sich<lb/>
gehört. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98734" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> ist als <seg type="insult">Literat</seg> in die Revolution gelangt und<lb/>
als <seg type="insult">Journalist</seg> aus ihr hervorgegangen. Nachdem nun die Glosse ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr164575">
— dem weitern Raum entsprechend geringere — Wirkung geübt<lb/>
 hatte, erhob sich ein Ruf, der die telegraphische Meldung<lb/>
als <seg type="insult">»Lüge«</seg> bezeichnete und hastenichgesehn stand ein stattlicher<lb/>
Mann auf dem Podium: ein <seg type="insult"><RS pers="Arthur Holitscher" globID="name_201947">Schriftsteller</RS> von bekannter Jovialität</seg>,<lb/>
dem der Hang nachgerühmt wird, auf jedem Schauplatz, wo er<lb/>
gerade nichts zu suchen hat, aufzutauchen und über was immer,<lb/>
das ihn als Meinungsverschiedenheit bedrückt, eine Erklärung<lb/>
abzugeben. Solchem Hang — mögen ihn auch die Saalverhältnisse<lb/>
 fördern — bin ich keineswegs geneigt nachzugeben, da<lb/>
ich, der ich überhaupt nicht geselliger Natur bin, gerade bei<lb/>
Vorlesungen keine Ansprache suche und <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> nicht gern<lb/>
unter Leute komme. Der <seg type="insult">wohlmeinende Intellektuelle</seg>, dem Herzenseigenschaften<lb/>
 nachgerühmt werden und den wahrscheinlich auch<lb/>
ich privat zu schätzen vermöchte, konnte natürlich nicht zu<lb/>
seinem Ziel gelangen, denn die Treppe, die hier aufs Podium<lb/>
führt, führt darum doch nicht so weit, daß sich ein Gedankenaustausch<lb/>
 zwischen mir und einem meiner Hörer anspinnen ließe.<lb/>
Es gibt eben doch noch Dinge, die unvorstellbar sind. Als darum<lb/>
seine Frage verneint worden war, ob er das Wort, das<lb/>
ich hatte, ergreifen dürfe, und ihm auf den Einwurf, der<lb/>
»Tatbestand« sei »falsch«, die Versicherung zuteil wurde, es genüge<lb/>
 der Tatbestand, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98735" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> keinen Geist habe,<lb/>
entfernte er sich wie er gekommen war, über die Treppe.<lb/>
<seg type="insult">Der brave Mann</seg>, der an mich selbst zuletzt dachte und nur der<lb/>
Sache dienen wollte, verließ also das Podium, auf dem ich gerade<lb/>
durch einen Vortrag verhindert war, sein Anliegen entgegenzunehmen<lb/>
, unverrichteter Dinge, und wie es hieß auch einen<lb/>
Saal, in dem man so wenig Verständnis für Rechte hatte, die<lb/>
doch sogar staatsgrundgesetzlich gewährleistet sind. Da ich nun<lb/>
der Meinung war, ich könnte den Vortrag fortsetzen, erhoben<lb/>
sich etliche Stimmen durch die Gelegenheit <seg type="insult">bereits entfesselter<lb/>
linksradikaler Männer und Frauen</seg>, welche Redefreiheit verlangten,<lb/>
einen Ordner, der in dankenswerter Weise eben einen Hinauswurf<lb/>
 vorbereitete, <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Kleener <rs type="pers" ana="n_98736" ref="#fk__p_47658">Zörgiebel</rs>!«</foreign></seg> titulierten und mit deutlichem<lb/>
 Hinweis auf ihre kommunistische Überzeugung verlangten,<lb/>
für ihr Geld reden zu können. Derlei kann sich — in einem<lb/>
Raum, der die <seg type="insult">Individualitäten</seg> absondert und die <seg type="insult">Vereinzelung der<lb/>
Dummheit</seg> zuläßt — natürlich nur auf einem geistigen Niveau<lb/>
</p>
            <p ana="pr164575">
abspielen, wo Geist für <seg type="insult">Propaganda von Meinungen</seg>, Satire für<lb/>
<seg type="insult">Verbreitung von Meldungen</seg> genommen wird und Polemik für den<lb/>
vors Publikum getragenen Privathandel zweier Personen, die<lb/>
Nützlicheres zu tun hätten. Geistiges und räumliches Milieu<lb/>
widerstreiten da dem Anspruch der künstlerischen Gestaltung, vor<lb/>
welcher es für eine Hörerschaft natürlich nie ein anderes Recht<lb/>
der »Meinungsfreiheit« geben könnte als das der <seg type="ELIDASH">Beifallsäußerung</seg> oder<lb/>
Mißfallensäußerung, nie das einer beliebigen Unterbrechung durch<lb/>
die <seg type="insult">Einzeldummheit</seg>, die doch zu bannen und in einer gleichgestimmten<lb/>
 Empfänglichkeit aufgehen zu lassen ja der Sinn der<lb/>
künstlerischen Übung ist. Aber deren eigenste Mittel konnten<lb/>
sich vor der <seg type="insult">Entfesselung</seg> weder zur Geltung bringen noch gar<lb/>
ihr selbst Einhalt gebieten. Das hätte wohl ein polemisches<lb/>
Machtwort vermocht, als dessen Folge ich aber die Unmöglichkeit<lb/>
 befürchten mußte, das Glossenprogramm fortzusetzen. Zum<lb/>
Glück machte die Stimme des im Saal anwesenden, in der<lb/>
Versammlungstechnik erfahrenen <rs type="pers" ana="n_98737" ref="#fk__p_43553">Franz Pfemfert</rs> dem <seg type="insult">Unfug</seg><lb/>
ein Ende, denn auf das Wort hin: »Man muß sich die Gesichter<lb/>
des <seg type="insult">Gesindels</seg> nur ansehen!« war keine <seg type="insult">Individualität</seg> mehr<lb/>
gewillt, sich agnoszieren zu lassen. Daß später die <seg type="insult">Dummheit</seg> in<lb/>
einem <rs type="perRef" ana="werk_29920">Zeitungsblatt</rs> das Recht auf Meinungsfreiheit gegen den<lb/>
Vortragenden verfocht, war erträglich. In einem andersgearteten<lb/>
Saal wäre es ihr nicht in den Sinn gekommen, sich den Genuß<lb/>
der Satire durch den eigenen Protest stören zu lassen. Aber<lb/>
selbst die ihn dort schon verkostet hatten, mußten hier<lb/>
der Wirkung widerstreben. Es war für die Beeinflußbarkeit des<lb/>
szenischen Elements so ungemein charakteristisch, wie die <seg type="insult">Gaswolke<lb/>
 des Flachsinns</seg>, die sich über das Podium gelagert hatte,<lb/>
sogar die Wirkung jenes <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_98738" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>«</seg> erstickte, der das erstemal<lb/>
in einem Raum, der der Sammlung hilft, eine ungestörte Hörerschaft<lb/>
 beglückt hat. Diesmal: verstunken und vertan! Ich<lb/>
mochte da oben gestalten und spielen, wie ich wollte — dieselben<lb/>
Menschen, die damals jubelten, wie nur der Name <rs type="pers" ana="n_98739" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs><lb/>
hörbar wurde und sich nicht satt hören konnten, wie ich ihm<lb/>
wegen seines Betragens am Anstandsort Vorstellungen machte,<lb/>
saßen nun da und verstanden nicht, was ich eigentlich<lb/>
wegen dieser harmlosen Privathandlung gegen ihn hätte und<lb/>
was zwischen uns denn vorgefallen sei, das mich zu der<lb/>
</p>
            <p ana="pr164575">
Erklärung zwang, er sei »recht entartet, seitdem ich ihn<lb/>
vernachlässige«, ich wollte »mit ihm nichts mehr zu tun haben«<lb/>
und er habe »es sich verdorben«. <seg type="insult">Tierischer Ernst</seg> hatte sich im<lb/>
Raum eingenistet und ich hätte da wohl nicht einmal die Satire<lb/>
zur Geltung bringen können, die sich aus der Situation ergab,<lb/>
aus dem Erlebnis, daß auf meinem Podium ein Dialog angebahnt<lb/>
 wurde. Nichts blieb als das Bedauern, daß man da nicht<lb/>
»zum <foreign xml:lang="de-loc">Kadi</foreign> gehn« und für die Zerstörung eines Wirkungswerts<lb/>
keinen Schadenersatz verlangen kann; und dazu etwa der Verdruß,<lb/>
daß vom Schutz <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_98740" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg> <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_98741" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> profitiert hatte.<lb/>
Aber dann! Ja dann, als die <seg type="insult">jüdelnden Hasen</seg> kamen,<lb/>
da war alles wieder in Ordnung, da blieb selbst in diesem<lb/>
Saal kein Auge trocken. <seg type="insult">Redefreiheit? Wichtigkeit!</seg> Wer könnte<lb/>
widerstehen, wenn <rs type="pers"><FERR id="ferr_201" fcorrID="fcorr_201" href="FK-32-834_n0037.xml" emID="em_201"><ERR fcorr="Iwner">Inwer</ERR></FERR></rs> zu reden anhebt? Und vollends<lb/>
dann, als <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_98743" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> in seine Rechte trat — da kam die noch<lb/>
aufgewühlte Stimmung dem polemischen Element zugute, und da<lb/>
gab es keinen, der zu widersprechen gewagt und der nicht am<lb/>
Ende gewußt hätte: wer <seg type="insult">der größte Schuft, Schriftsteller und<lb/>
Feigling im ganzen Land</seg> ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47658">
               <persName>Zörgiebel, Karl Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-09-30</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-3-14</date>
                  <place>Mainz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50477">
               <persName>Mussolini, Benito</persName>
               <birth>
                  <date>1883-7-29</date>
                  <place>Predappio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-2</date>
                  <place>Giulino di Mezzegra/Provinz Como</place>
               </death>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Benito Amilcare Andrea Mussolini</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12314</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42855">
               <persName>Toller, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-1</date>
                  <place>Samotschin (Posen)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-22</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12961</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38481">
               <persName>Holitscher, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-14</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46097">
               <persName>Scheller, Hildegard</persName>
               <birth>
                  <date>1911</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <note type="comment">9.2.28 Moabit Beginn des Prozesses gegen den 19j. Oberprimaner Paul Krantz</note>
               <note type="comment">er soll seinen Nebenbuhler ermordet und den Mord an der Freundin Hilde Scheller geplant haben</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43553">
               <persName>Pfemfert, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-20</date>
                  <place>Lötzen/Ostpr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-05-26</date>
                  <place>Mexiko City</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39313</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50661">
               <persName>Gogol, Nikolai Wassiljewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1809-3-31</date>
                  <place>Sorotschinzy/Poltawa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1852-3-4</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15510</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17144</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57923">
               <persName>Schwechten, Franz Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1841-8-12</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>