<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06673.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06672.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06674.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich bitte zu glauben, daß ich fast alles, was über mich, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 45-46</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06673</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich bitte zu glauben, daß ich fast alles, was über mich</head>
            <p ana="pr90168">
<space/>Ich bitte zu glauben, daß ich fast alles, was über mich<lb/>
geschrieben wird, so lese, wie wenn die Landkarte größer wäre<lb/>
als die Welt. Ich hebe es nur auf, weil <seg type="insult">diese sonderbare Kartographie</seg>,<lb/>
<seg type="insult">die heutige Landplage des Geistes</seg>, in meinem Fall zwar besonders<lb/>
üblich, besonders charakteristisch ist, aber in keiner Sammlung<lb/>
außer in der meinigen bewahrt wird. Mir ist es nicht um<lb/>
das was erscheint, zu tun, sondern um die Erscheinung, und ich<lb/>
wollte, es erschiene nichts, um mir die Feststellung zu ersparen.<lb/>
Aber es ist wichtig, jeweils den Stand der Meinung oder Verzückung<lb/>
zu notifizieren, zumal da solche Äußerungen weniger mich, ihren<lb/>
Urheber, als ihre zufälligen Träger bezeichnen, das ist: <seg type="insult">die ganz<lb/>
eigentümlich feminine Eignung des in den modernen Journalismus<lb/>
eingespannten Gemüts</seg>, das plötzlich vor mir und für mich<lb/>
Anschauungen bekennt, denen es nie im Leben standhalten könnte<lb/>
und dürfte. Mir wird es zum Ekel, wie hier die neuen Worte<lb/>
auf der Oberfläche fremder Gedanken schwimmen und wenn ich<lb/>
sehe, wie schließlich annähernd <seg type="insult">die gleiche Begeisterungsmünze</seg><lb/>
jene für einander selbst in Umlauf setzen. Jeder Verlagsprospekt,<lb/>
der Kritiken oder Waschzettel enthält, macht jetzt den Anspruch,<lb/>
als ob der Kosmos sich erst in der heutigen Literatur wiedererkennen<lb/>
 dürfe, denn einen <seg type="insult">solchen <foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign></seg> kann es gar nicht<lb/>
geben, daß ihm nicht mindestens <seg type="insult">etwas »Kosmisches«</seg> nachgesagt<lb/>
würde. Ich kann beiweitem nicht so gut schreiben wie meine<lb/>
Kritiker, die immer, wenn sie über mich schreiben, von mir<lb/>
schreiben; das Kompliment mögen sie hinnehmen, wenn sie es nicht<lb/>
vorziehen, daran zu ersticken. Aber ich sehe, daß auch geringere<lb/>
Kräfte als die meinen sie in Wallung bringen können, und <seg type="insult">des<lb/>
lyristischen Unflats</seg>, der sich heute durch die kritischen Spalten wälzt,<lb/>
ist kein Ende. Was ist nur den Kaufleuten, die in Deutschland<lb/>
Verlagsgeschäfte betreiben, in den Sinn gekommen, daß sie ihre<lb/>
kritischen Rubriken anstatt an <seg type="insult">schlichte Idioten</seg> an <seg type="insult">behende Wortfänger<lb/>
</seg> vergeben haben? <choice><sic>lch</sic><corr>Ich</corr></choice> halte es mit <seg type="insult">solchen</seg>, denen in Leipzig<lb/>
»neue Ausdrucksformen« nachgerühmt werden, so, daß ich sie mir<lb/>
vom Leib halte; denn sie sind sicher identisch mit jenen,<lb/>
die es sagen. Ich weiß, daß jeder, der heute eine Rezension schreibt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr90168">
ein Gedicht machen kann, und umgekehrt. Es ist gehupft<lb/>
wie gesprungen, geurteilt wie gefühlt. Es sind <seg type="insult">Lyrikaster</seg>, die<lb/>
sich jeweils erst für das Genre entscheiden; während, ob sie lieben<lb/>
oder hassen sollen, nicht einmal sie selbst entscheiden, sondern die<lb/>
Persönlichkeit, die es angeht. Es ist alles <seg type="insult">ins Maßlose<lb/>
getriebener Dreck</seg>, der sein <seg type="insult">Talent</seg> von der Zeit erhält, <seg type="insult">dieser<lb/>
scheinbarsten Schöpferin</seg>. Es gibt einen <rs type="pers" ana="n_61585" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> und<lb/>
es gibt eine <rs type="pers" ana="n_61586" ref="#fk__p_42561">Lasker-Schüler</rs>, Kräfte, die mit den Sonderbarkeiten,<lb/>
die der weibliche Zusatz bedingt, eben <seg type="insult">jenes Scheinmenschentum<lb/>
in der Literatur</seg> angeregt haben, das nur aus dem Minus schafft.<lb/>
Man stoße es rechtzeitig aus dem Kosmos in die <seg type="insult">Druckerschwärze</seg>,<lb/>
in der es doch irgendeinmal aus sozialer Notwendigkeit untergehen<lb/>
wird. Wenn ich jetzt lese: »Der Stimmen des Meeres, der Werte<lb/>
unserer Welt sind mehr, seit er sein Buch schrieb«, und es gilt<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_61587" ref="#fk__p_52121">Schickele</rs></seg>, und wenn versichert wird, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_61588" ref="#fk__p_49910">Brod</rs></seg> die Lilien<lb/>
auf dem Felde wachsen läßt, so kann ich nur hoffen, daß ein<lb/>
Planet, auf dem sich die Dinge so ansehen, bald in die Stampfe<lb/>
kommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49910">
               <persName>Brod, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1884-5-27</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-12-20</date>
                  <place>Tel Aviv</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52121">
               <persName>Schickele, René</persName>
               <birth>
                  <date>1883-8-4</date>
                  <place>Oberehnheim/Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-1-31</date>
                  <place>Vence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12640</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>