<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01679.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01678.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01680.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">L. B., Floridsdorf. (Ein Privatgespräch), in: Fackel Heft 02, Nr. 070, 1901, S. 30-32</title>
            <title type="iso-date">1901-03-01</title>
            <title type="id">tid_01679</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">070</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-070_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/070,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>L. B., Floridsdorf. (Ein Privatgespräch)</head>
            <p ana="pr16754">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_13946" ref="#fk__p_48443"><abbr>L. B.</abbr></rs>, Floridsdorf.</seg></seg> Ich habe in <rs type="selfRef" ana="werk_5209"><abbr>Nr.</abbr> 68</rs>, da ich mich für Ihre<lb/>
freundliche Zuschrift bedankte, <seg type="insult">eines analphabetischen Angriffes</seg> Erwähnung<lb/>
 gethan, der gegen mich in einem ‚<rs type="magazine" ana="werk_5210">Extrapost</rs>‘ betitelten Blatte<lb/>
erschienen ist. Zum Schlusse bemerkte ich damals, dass der Herausgeber<lb/>
 mir später mittheilen ließ, der Artikel sei ohne sein Wissen<lb/>
erschienen, ich möchte Gnade üben und das <rs type="magazineRef" ana="werk_40112">Blatt</rs> »nicht angreifen«.<lb/>
Ich nannte <seg type="insult">diese Zumuthung</seg> »anflehen«. Die Folge war eine § 19-Berichtigung<lb/>
, die mir <seg type="insult">der Herausgeber jenes <rs type="magazineRef" ana="werk_40113">Montagsblättchens</rs></seg> sandte<lb/>
und die ich nun, da sie formell einwandfrei ist, »an derselben Stelle<lb/>
und in denselben Lettern« abdrucken muss. So erklärt es sich, dass<lb/>
ich Sie, dem die damalige Antwortnotiz galt, heute wieder anspreche.<lb/>
Die Berichtigung lautet: »Wien, den <date>25. Februar 1901</date>. An die<lb/>
geehrte Redaction der ‚<rs type="self" ana="werk_5211">Fackel</rs>‘, Wien. Unter Berufung auf <rs type="title">§ 19</rs> des<lb/>
<rs type="title">Pressgesetzes</rs> fordere ich Sie hiemit auf, in Ihrem <rs type="selfRef" ana="werk_5212">Blatte</rs> nachstehender<lb/>
Berichtigung Raum zu geben: Es ist unwahr, dass ich den Herausgeber<lb/>
 Ihres <rs type="selfRef" ana="werk_5213">Blattes</rs> anflehen ließ, der Artikel (gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_13947" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>)<lb/>
sei ohne mein Wissen erschienen, er möge Gnade üben und mein<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_5214">Blatt</rs> nicht angreifen. Wahr ist vielmehr, dass ich niemals jemand<lb/>
ermächtigte, in meinem Namen mit der Redaction oder dem Herausgeber<lb/>
 der ‚<rs type="self" ana="werk_5215">Fackel</rs>‘ in Verkehr zu treten. Hochachtungsvoll <rs type="pers" ana="n_13948" ref="#fk__p_37951">Albin Kumar</rs>,<lb/>
Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_5216">Extrapost</rs>‘.« — Wäre seither in der Sache nichts<lb/>
weiter geschehen, so hätte ich zu dieser Berichtigung nichts<lb/>
weiter gesagt als: Wenn der Mann die Wahrheit spricht, dann<lb/>
war jener, der mich in seinem Namen anflehte, nicht berechtigt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr16754">
sich auf einen Auftrag des Herausgebers der ‚<rs type="magazine" ana="werk_5217">Extrapost</rs>‘ zu berufen;<lb/>
dass ich um Gnade gebeten wurde, halte ich aufrecht. Leider aber<lb/>
kann ich’s bei dieser Erklärung nicht bewenden lassen; denn leider hat<lb/>
inzwischen auch <seg type="insult">der Herr</seg>, der bei mir zu intervenieren suchte, sich<lb/>
aufs Leugnen verlegt. Und zwar auf <seg type="insult">die denkbar originellste Weise</seg>.<lb/>
So unbedeutend der Fall an sich ist und so sehr es mir widerstrebt,<lb/>
in eigener Sache das Wort zu ergreifen und mit einer <seg type="insult">klebrigen<lb/>
Journalistik</seg> zu polemisieren, der jeder Fußtritt zur <seg type="insult">Reclame</seg> wird und<lb/>
die man nicht los wird, wenn man sich nur einmal mit ihr eingelassen,<lb/>
so sehe ich mich doch genöthigt, in dieser Angelegenheit ein Wörtchen<lb/>
 noch zu sagen. Der Mann, der mir seinerzeit betheuerte, dass<lb/>
der Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_5218">Extrapost</rs>‘ und er selbst an dem wider mich<lb/>
verübten Angriff unschuldig seien, ist der verantwortliche Redacteur<lb/>
des <rs type="magazineRef" ana="werk_5219">Blattes</rs>. Er entschuldigte sich vor mir wie vor dem Injurienrichter<lb/>
und erklärte, den Artikel vor der Drucklegung nicht gelesen zu haben.<lb/>
Ich erkannte, dass hier eine <seg type="insult">Vernachlässigung pflichtgemäßer Obsorge</seg><lb/>
vorliege, sprach aber den Mann frei. Er hatte an mein Mitleid<lb/>
appelliert. Dies ließ mich den Versuch einer Beeinflussung, gegen<lb/>
den ich mich sonst energisch verwahrt hätte, von der komischen Seite<lb/>
nehmen. Nun aber erlässt <seg type="insult">der eben noch so devote Herr</seg> in seiner<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_5220">Extrapost</rs>‘ eine entrüstete Erklärung, in der er verkündet, sein<lb/>
Gespräch mit mir sei ein <seg type="insult">»Privatgespräch«</seg> gewesen. Er bestätigt<lb/>
im Grunde, was ich selbst geschrieben; nur unterschlägt er, dass er<lb/>
ausdrücklich auch die Unschuld des Herausgebers, dem eine Antwort<lb/>
in der ‚<rs type="self" ana="werk_5221">Fackel</rs>‘ sehr unangenehm wäre, betheuert hat. Das macht<lb/>
indes nichts; man ist ja nach der neuestens erflossenen Entscheidung<lb/>
in <seg type="insult">literarischen Kreisen</seg> nur verpflichtet, unter dem <seg type="spc">Eid</seg> die Wahrheit<lb/>
zu sagen. Aber übermüthig muss man deshalb noch nicht sein. Und<lb/>
übermüthig nenne ich es, wenn <seg type="insult">ein Redacteur der ‚<rs type="magazine" ana="werk_5222">Extrapost</rs>‘</seg>, der<lb/>
mich im Kaffeehause mit seiner Angst vor einem Angriff in der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_5223">Fackel</rs>‘ behelligt, die Worte niederschreibt: »Das Urtheil über <seg type="insult">die<lb/>
Kampfesweise des Herrn <rs type="pers" ana="n_13949" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg>, wie sie aus <seg type="insult">dieser publicistischen<lb/>
Verwertung eines Privatgespräches</seg> erhellt, — — — kann beruhigt<lb/>
der Oeffentlichkeit überlassen werden.« Uebermüthig nenne ich es, wenn<lb/>
dann noch hinzugefügt wird, es sei »direct ein gefährliches Unternehmen<lb/>
, mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13950" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> ohne Zeugen zu sprechen«. Darauf sage ich:<lb/>
Wenn der Redacteur eines <rs type="magazineRef" ana="werk_5224">Blattes</rs>, das mich angegriffen hat, mich<lb/>
im Kaffeehause in meiner Lecture — denn ich muss doch leider die<lb/>
<seg type="insult">Wiener Schandpresse</seg> lesen — belästigt, unaufgefordert Reue bekundet<lb/>
und um Gnade winselt, so werde ich, weil’s ja wirklich erbärmlich ist,<lb/>
das Gefühl des Erbarmens empfinden. Ob <seg type="insult">der Herr</seg> dann <seg type="insult">diese Bußübung</seg><lb/>
für ein <seg type="insult">»Privatgespräch«</seg> ansieht, ist mir gleichgiltig. Auch zu einem<lb/>
<seg type="insult">»Privatgespräch«</seg> gehören zwei, und ich führe Privatgespräche, mit<lb/>
wem es <seg type="spc">mir</seg> beliebt. In meiner Wohnung hätte ich <seg type="insult">einen Redacteur der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_5225">Extrapost</rs>‘</seg> nie empfangen; werde ich im Kaffeehaus oder auf der Straße<lb/>
angesprochen, so kann ich mich dagegen nicht wehren. Wenn der<lb/>
Mann die Unterredung als ein <seg type="insult">»Privatgespräch«</seg> betrachtet hat, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr16754">
hat er jetzt, da er es öffentlich erörtert, offenbar eine <seg type="insult">schwere Indiscretion<lb/>
</seg> begangen. <seg type="spc">Ich</seg> gewiss nicht; denn ich habe keinerlei Zusage<lb/>
 gegeben, und ich verwahre mich gegen die Zumuthung, dass<lb/>
ich mit <seg type="insult">einem Redacteur der ‚<rs type="magazine" ana="werk_5226">Extrapost</rs>‘</seg> je ein Geheimnis gemeinsam<lb/>
haben sollte. Für ihn ist es in der That gefährlich, mit mir »ohne<lb/>
Zeugen« zu sprechen. Aber mir ist es <seg type="spc">mit</seg> und <seg type="spc">ohne</seg> Zeugen<lb/>
misslich, mit ihm zu sprechen. Am besten ist es, man spricht<lb/>
mit mir überhaupt nicht. Wenn ich darauf gefasst sein muss, nachträglich<lb/>
 noch die <seg type="insult">Ehre einer persönlichen Unterhaltung</seg> zu haben,<lb/>
dann freut mich der ganze Angriff in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_5227">Extrapost</rs>‘ nicht mehr.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37951">
               <persName>Kumar, Albin</persName>
               <birth>
                  <date>1862-3-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">20., Greiseneckergasse 22</note>
               <note type="comment">ZF 80/4/22, Todesdatum bestätigt, Beisetzungsdatum 19.9.1946</note>
               <note type="comment">Herausgeber der Extrapost</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48443">
               <persName>B., L.</persName>
               <note type="comment">in Floridsdorf</note>
               <note type="comment">evtl. ident mit 95/27</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>