<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10390.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10389.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10391.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vor neunhundert Zeugen, in: Fackel Heft 27, Nr. 706, 1925, S. 101-1</title>
            <title type="iso-date">1925-12-01</title>
            <title type="id">tid_10390</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">706</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-706_n0101.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/706,101</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vor neunhundert Zeugen</head>
            <p ana="pr141887">
<space/>Auf die seit Jahrzehnten gewohnte Beschwerde,<lb/>
die der <seg type="insult">Dreck der Zeit</seg> gegen mich vorzubringen<lb/>
hat: daß ich mich mit ihm abgebe, wie auf den<lb/>
besorgten Einwand aller, die sich in <seg type="insult">seiner Atmosphäre</seg><lb/>
wohl fühlen; auf die <seg type="insult">Wutschreie der Getroffenen</seg><lb/>
wie auf den <seg type="insult">Gleichmut einer weit verhaßteren und<lb/>
gefährlicheren Neutralität</seg> — antworte ich mit der<lb/>
bündigen Erklärung: daß die Siegeszuversicht meines<lb/>
<rs type="event">Weltkriegs</rs>, den ich als einen heiligen Angriffskrieg<lb/>
bekenne, tiefer gegründet ist als <seg type="insult">der imperialistische<lb/>
Wahn</seg>, der unter dem Vorwand der Verteidigung die<lb/>
besser geordnete Umwelt herausgefordert hat. Allen,<lb/>
denen das Niedrige des Anlasses ein Ärgernis ist,<lb/>
antworte ich mit der Versicherung, daß ihre Einbeziehung<lb/>
 in den Kampf den Gegenstand erheblich<lb/>
vergrößern wird. Allen, die da meinen, daß eine<lb/>
solche Einbeziehung der Neutralen die Position des<lb/>
Feindes stärken oder gar den Gewinn gemeinsamer<lb/>
Gegner bedeuten werde, entgegne ich, daß ich<lb/>
es nicht gewollt habe; daß mir aber nichts erwünschter<lb/>
wäre als die Erweiterung der Chance, die <seg type="insult">Erbärmlichkeit<lb/>
 unseres öffentlichen Lebens</seg> darzustellen,<lb/>
ohne doch vom eigentlichen Anlaß abzulenken. Es gibt<lb/>
keine <seg type="insult">Dummheit taktischer Einrede</seg>, die ich nicht<lb/>
längst erfunden hätte, bevor sie mir opponieren<lb/>
könnte; es gibt keine <seg type="insult">politische Velleität</seg>, die ich<lb/>
nicht auf ihr <seg type="insult">menschliches Nichts</seg> herabgesetzt hätte,<lb/>
ehe sie es wagte, an mich heranzukommen. Ich kenne<lb/>
keine Parteien mehr, ich kenne nur <seg type="insult">Feiglinge</seg>! Ich<lb/>
kenne aber auch das wahrhaft revolutionäre Bedürfnis<lb/>
nach Menschenwürde, das sich von meinen Bestrebungen<lb/>
 angesprochen fühlt, das ihnen mit der<lb/>
stärksten Sympathie antwortet und jenen die<lb/>
Antwort nicht schuldig bleiben wird, die den<lb/>
Umsturz mit <seg type="insult">dem errungenen Zeremoniell einer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141887">
<seg type="insult">verkrachten Welt</seg> besiegelt wähnen. Und wenn mir<lb/>
die Äußerung von Politikern ans Ohr dringt, die<lb/>
mir bisher in dem, was sie von mir begreifen,<lb/>
zugestimmt haben: mein Kampf habe für sie »kein<lb/>
Interesse«, so mögen sie versichert sein, daß mich<lb/>
noch weit mehr als der Gegenstand die Gründe<lb/>
dieses Nichtinteresses interessieren und daß ihnen<lb/>
mindestens die eine Entscheidung nicht erspart<lb/>
bleiben wird: ob ich die <seg type="insult">Furcht der Machthaber vor<lb/>
dem <RS pers="Imre Békessy">Erpresser</RS></seg> oder die <seg type="insult">Stumpfheit der Kulturträger<lb/>
in geistigen Dingen</seg> für verächtlicher und angriffswürdiger<lb/>
 halte. Denn nichts könnte es geben, was mein<lb/>
Interesse an einer Angelegenheit, die ich mit dem Herzen<lb/>
durchflamme, weniger abzuschwächen vermöchte als<lb/>
die Gleichgültigkeit der andern, welcher bei aller<lb/>
Bindung an den Spezialfall doch auch noch etwas<lb/>
von meiner Wachsamkeit und meiner Kraft der<lb/>
Exemplifizierung bewahrt bleibt. So sei denn<lb/>
mit Genugtuung ausgesprochen, daß ich durch die<lb/>
Befassung mit <seg type="insult">einem einzigen Schuft</seg> — zu dem<lb/>
Ihnen ohne Zweifel soeben der dazugehörige Eigennamen<lb/>
 einfällt — fürs Leben ausgesorgt habe, indem<lb/>
es nur des geringsten Einspruchs bedarf, um meinen<lb/>
Horizont zu erweitern, und daß ich nicht ermüden<lb/>
werde, mir dort die Anregung zu holen, wo sie mir<lb/>
vermöge meiner Art, die Dinge des Lebens zu betrachten,<lb/>
leider Gott sei Dank zuteil wird. Was den eigentlichen<lb/>
Kampf betrifft, gibt es, solange das <seg type="insult">Übel</seg> fortwirkt,<lb/>
mag es nun mich selbst oder andere berühren,<lb/>
kein Ende. Ich habe, wenn ich ihn je hatte, längst<lb/>
nicht mehr den Wunsch nach Helfern, sie mögen<lb/>
sich für ihre Zurückhaltung durch die Erkenntnis<lb/>
entschädigt fühlen, daß der Starke am mächtigsten<lb/>
allein ist, aber sie werden staunen, daß er auch<lb/>
noch die Kraft finden wird, sie in all ihrer Schwäche<lb/>
darzustellen. Auch zweifelt er gar nicht daran, daß<lb/>
sie ihm zur Seite springen werden, wenn der Sieg<lb/>
errungen sein wird. Dieser Sieg muß beileibe nicht<lb/>
darin bestehen, daß ein <seg type="insult">Gebrandmarkter</seg> die <seg type="insult">Stätte</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141887">
<seg type="insult">seiner ruchlosen Wirksamkeit</seg> verläßt. Es genügt,<lb/>
daß der Umkreis jener immer größer wird, die von<lb/>
einem Grausen gepackt werden, daß <seg type="insult">dergleichen</seg><lb/>
im Leben einer Kulturregion Platz habe. Und<lb/>
diesen Ausgang werde ich mit allen geistigen<lb/>
und moralischen Mitteln, die mir zu Gebote stehen,<lb/>
herbeiführen, so entschieden, daß die <seg type="insult">Indifferenz</seg>,<lb/>
die dem <seg type="insult">Treiben</seg> zusah, sich als <seg type="insult">Ehrlosigkeit</seg> erkennen<lb/>
wird und nicht wissen, ob sie vor sich selbst ausspucken<lb/>
 soll oder vor dem <seg type="insult"><RS pers="Imre Békessy">Typus</RS></seg>, den sie ertragen<lb/>
hat. Und gelänge es mir bei den <seg type="insult">Mitlebenden</seg> nicht,<lb/>
so hoffe ich doch für deren tiefe Verachtung durch<lb/>
die Nachlebenden vorgesorgt zu haben. Denn die<lb/>
werden staunen, <seg type="insult">welche journalistische Furie</seg> sich<lb/>
<seg type="insult">diese Nachkriegszeit</seg> gezüchtet hat zur Strafe für das<lb/>
<seg type="insult">Kriegsverbrechen</seg> und als Ablösung <seg type="insult">jener Presse</seg>, die<lb/>
es verschuldet hatte. Sie werden den Umfang meines<lb/>
Wirkens gegen die <seg type="insult">Pest</seg>, den Inhalt positivsten<lb/>
Tuns, mit einer höheren Gerechtigkeit ermessen als<lb/>
eine <seg type="insult">Gegenwart</seg>, die nur <seg type="insult">von Bildungswegen</seg> zur<lb/>
Kenntnis nahm, daß ich in diesem Kampf erlauchte<lb/>
Vorfahren hatte, welche gleich mir es nicht unter ihrer<lb/>
künstlerischen Würde gefunden haben, das Ideal im<lb/>
Widerspiel des <seg type="insult">Drecks der Zeit</seg> zu bejahen. Doch<lb/>
wenn der Starke am mächtigsten allein ist, so wäre er<lb/>
es auch in der Gegenwart nicht ohne den Rückhalt der<lb/>
Ungezählten, die mit ihm die <seg type="insult">Schmach</seg> empfinden,<lb/>
lebenslänglich zu <seg type="insult">dieser Gegenwart</seg> verurteilt zu sein.<lb/>
Eine Frau war es, die, mit besserer Ahnung für das<lb/>
<seg type="insult">Unheil</seg> unseres Lebens begabt als die Politiker, mir<lb/>
kürzlich das ganze Staunen über die <seg type="insult">Entartung</seg>, in der<lb/>
wir verenden, in der Frage darbot, wie es denn zugehe,<lb/>
daß ihr Friseur einen Befähigungsnachweis benötige,<lb/>
aber ihr Journalist keinen. Das kommt, sagte ich,<lb/>
daher, daß dieser die Köpfe von Tausenden behandelt,<lb/>
und als hätte ich es nicht schon tausendmal<lb/>
gesagt, erklärte ich, zu welcher <seg type="insult">Kulturbarbarei</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Idolatrie der Preßfreiheit</seg> uns verdammt und daß ich,<lb/>
über den Wert der geänderten Staatsform hinaus,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141887">
für einen ganzen Umsturz keinen Pfifferling gebe,<lb/>
der das zentralste Problem unseres Lebens nicht<lb/>
nur unberührt gelassen hat, sondern zur <seg type="insult">brennendsten<lb/>
Schmach</seg> gereift. Denn war es schon immer so,<lb/>
daß der einzige Befähigungsnachweis, den der<lb/>
<seg type="insult">Journalist</seg> erbringen mußte, darin bestand, daß er<lb/>
einen andern Beruf verfehlt hatte, so wird ihm jetzt<lb/>
selbst dieser Nachweis erlassen, indem nur mehr die<lb/>
Kriminalität als Vorstufe verlangt wird und <seg type="insult">der<lb/>
letzte Spitzbube</seg>, der freilich sein Metier durchaus<lb/>
verstanden haben muß, wenn er nur auch genügend<lb/>
Mittel für den Druckbetrieb erpressen kann, die<lb/>
Macht hat, zur kulturellen Instanz emporzusteigen.<lb/>
Ich wirke planvoll und zielbewußt an der Durchkreuzung<lb/>
 <seg type="insult">dieser Karriere</seg>, ich arbeite an dem<lb/>
Zusammenbruch des <seg type="insult">Geschäfts</seg>, das <seg type="insult">ein abgefeimter<lb/>
<RS pers="Imre Békessy">Budapester Seifenagent</RS></seg> mit dem <seg type="insult">Kapital der Wiener<lb/>
Indolenz</seg> betreibt, und ich lege schon heute das<lb/>
Bekenntnis totaler Erbarmungslosigkeit ab, wenn es<lb/>
gelingen sollte, <seg type="insult">etliche Dutzend Helfer</seg> — die um <seg type="insult">des<lb/>
schmutzigsten Brotes</seg> willen mittätig sind, die<lb/>
moralische, geistige und materielle Sicherheit dieser<lb/>
Stadt zu bedrohen, und deren <seg type="insult">Gewerbe</seg> selbst von<lb/>
<seg type="insult">der regulären Berufskorruption</seg> verfehmt wird — dem<lb/>
Heer der hunderttausend Arbeitslosen anzugliedern,<lb/>
deren jeder einzelne doch ein nützliches Geschäft<lb/>
verlassen mußte und mehr Mitleid verdient als <seg type="insult">die<lb/>
zur Qual der Menschheit erschaffene Wanzenbrut</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141888">
<space/>Ich habe zu berichten, was im unerforschlichen<lb/>
Ratschluß <seg type="insult">dieses schöpferischen Wesens</seg>, das weder<lb/>
zu begreifen noch zu fassen ist und dessen Anonymität<lb/>
im <seg type="insult">Selbstwegwurf</seg> triumphiert, seit meiner letzten<lb/>
Räucherung ausgesonnen wurde. Da ich die<lb/>
Angelegenheit als eine in ihrem Wesen und in ihren<lb/>
Wirkungen rein kriminelle betrachte und nur die<lb/>
Möglichkeit ihrer Verbindung mit dem, was man<lb/>
<seg type="insult">Geistesleben</seg> oder <seg type="insult">öffentliche Meinung</seg> nennt, als<lb/>
ein Kulturphänomen, so erwarte man nicht, daß ich<lb/>
mich bei Zwischenfällen aufhalten werde, die,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141888">
aus dem Rahmen der Anonymität herausspringend und<lb/>
sich leiblich auf mein Podium wagend, von mir der<lb/>
gerichtlichen Überprüfung anvertraut sind wie auch<lb/>
etwa der Untersuchung, ob das <RS pers="Hans Liebstöckl" globID="name_202248">gesprochene Wort</RS><lb/>
einen höheren Anspruch auf Verantwortlichkeit<lb/>
rechtfertige als das gedruckte. Nicht was sich hinter<lb/>
dem Druckwesen an Menschlichem verbirgt, um vor<lb/>
dem <seg type="insult">Auswurf der Stadt</seg> in Erscheinung zu treten —<lb/>
vermöge meiner verwünschten Zugkraft, die auch dann<lb/>
einen Saal füllen kann, wenn ich nicht auftrete —,<lb/>
nicht das hat mich hier zu bekümmern; nicht der<lb/>
hundertmal erlebte Fall der <seg type="insult">Selbstauflösung einer<lb/>
Nichtsubstanz</seg>, die auf mich abwälzt, was sie an sich<lb/>
selbst unerträglich fühlt; nicht <seg type="insult">das Unzulängliche</seg>, das<lb/>
den Platz des <rs type="pers" ana="n_86644" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bereits besetzt findet und<lb/>
durch die Chance dieses Pechs zum <seg type="insult">Ereignis</seg> werden<lb/>
möchte; nicht <seg type="insult">die altgewohnte Revanche der Wesenlosigkeit<lb/>
</seg>, die mich mit ihren Attributen bewirft und<lb/>
sich kühn entschloß, mich grenzenlos zu hassen,<lb/>
weil sie der Mut verließ, mir gleich zu sein. Nicht<lb/>
dies geht mich an, sondern die Möglichkeit, daß<lb/>
es in öffentliche Meinung übersetzbar ist. Mag,<lb/>
was gedruckt ist, der psychischen Verwirrung der<lb/>
Haßliebe oder dem reinen Antrieb der <seg type="insult">Büberei</seg><lb/>
entstammen, mich fasziniert die Zeile, an der<lb/>
Setzerkräfte gewirkt haben, um dem <seg type="insult">Namenlosen</seg><lb/>
Autorität vor Leserhirnen zu leihen. Da ist denn<lb/>
zu berichten, daß die Wirkung meiner letzten<lb/>
Symphonie mit dem Presto: <seg type="insult">»<rs type="title">Hinaus aus Wien<lb/>
mit dem Schuft!</rs>«</seg> nicht einmal mehr die war, daß<lb/>
dem Leumund auch nur die Nachtigall geantwortet<lb/>
hätte. Nein, es wurde mit der <seg type="insult">Scherzhaftigkeit des<lb/>
Selbstwegwurfs</seg> darüber geschäkert, daß ich mich<lb/>
mit <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_86645" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> abgebe, zu dessen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200865" ref="#fk__p_42487">Eckermann</rs></seg><lb/>
ich geworden sei. Immerhin schien ich diesmal,<lb/>
insbesondere durch meine Eröffnung, daß in Budapest<lb/>
Kräfte an der Befreiung Wiens tätig seien, verständlich<lb/>
 genug gewirkt zu haben, um jenen Zustand zu<lb/>
erzeugen, den man in Lemberg mit dem Ausdruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr141888">
bezeichnet, daß jemandem <foreign xml:lang="de-loc">»kalt am Pipek«</foreign> geworden<lb/>
sei. Denn <rs type="pers" ana="n_86646" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist nun einmal <seg type="insult">unser Mitbürger</seg><lb/>
und strebt als dieser nach Ehre, schon um den natürlichen<lb/>
 Mangel einer solchen wettzumachen, der ihn<lb/>
bekanntlich außerstande setzt, wegen ihrer Verletzung<lb/>
zu klagen. Ich bin darin ganz anders geartet.<lb/>
Gemeinsam haben wir nur, daß wir beide <rs type="pers" ana="n_86647" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
kennen, und der Hauptunterschied zwischen uns<lb/>
dürfte wohl darin bestehen, daß ich kein <seg type="insult">Erpresser</seg><lb/>
bin, aber er mir trotzdem wehrlos preisgegeben ist.<lb/>
Er kann mir zwar bei den Zeitgenossen schaden,<lb/>
aber ich protegiere ihn dafür bei der Nachwelt, und<lb/>
während ich <seg type="insult">gewisse Unordentlichkeiten</seg>, die ich in<lb/>
seiner Vergangenheit bemerkt habe, in Ordnung<lb/>
bringe, ist er gänzlich außerstande, mein Nachleben<lb/>
durch eine üble Leumundsnote zu diskreditieren. Er<lb/>
hatte sich darum als der Klügere von uns beiden<lb/>
entschlossen, nachzugeben, seinen <seg type="insult">Leumund</seg> zu halten<lb/>
und mich in Ruhe zu lassen, in der Hoffnung, daß<lb/>
ich dann schon nicht bemerken werde, was er sonst<lb/>
für Passionen hat und daß er sich etwa vorbehalten<lb/>
wolle, unter <seg type="insult">sittlicher Entrüstung</seg> an der <seg type="insult">Infamie<lb/>
eines Schlüsselromans</seg> zu schmarotzen und gar die<lb/>
Namen der darin vorkommenden Frauen, der Opfer<lb/>
<seg type="insult">eines belletristischen Leichenschänders</seg>, preiszugeben.<lb/>
Nein, ich will das nicht und er wird mich für ein<lb/>
<seg type="insult">Sittengericht des Zuhälters</seg>, das auf Teilung der<lb/>
<seg type="insult">Beute</seg> abzielt, nicht gewinnen. Es ist mir gewiß<lb/>
angenehm, wenn er mir Ruhe läßt, solange ich<lb/>
an ihm arbeite, und wenn er mir nicht hineinpfuscht<lb/>
; aber zu bestechen wäre ich nur durch seine<lb/>
Entfernung, die ich äußersten Falles sogar zu erpressen<lb/>
bereit bin. Er jedoch pflanzt noch am Grabe die<lb/>
Hoffnung auf, daß es mir um mich zu tun sei und<lb/>
und nicht um ihn, und er ließ mir wie so oft schon<lb/>
zu Ohren kommen, also ganz im Stil <seg type="insult">dieser unverantwortlichen<lb/>
 Redakteure</seg>, die sich selbst und<lb/>
einander verleugnen: ach er sei des Treibens müde<lb/>
und nicht schuld an dem, was ihm <seg type="insult">seine Zauberlehrlinge</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141888">
<seg type="insult"/> da eingebrockt haben — um dann wieder<lb/>
durch Loslassung eines derselben die Angelegenheit<lb/>
 auf <seg type="insult">ein sozusagen literarisches Gebiet</seg><lb/>
abzulenken, auf welches ich aber, da ich mehr<lb/>
Strafrechtler bin, nicht folge; worauf er auch für<lb/>
dieses Experiment die Verantwortung ablehnte. <seg type="insult">Ein<lb/>
unzuverlässiger Kantonist</seg>, der er mithin ist — weshalb<lb/>
ihn auch die Schweiz nicht über die Grenze gelassen<lb/>
hat —, verfällt er nun plötzlich auf <seg type="insult">den fettgedruckten<lb/>
Spaß</seg>, mir <seg type="insult">die folgende selbstmörderische Schlinge</seg><lb/>
zu legen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141891">
<space/>Aus <seg type="spc">Budapest</seg> wird uns telegraphiert: Dieser Tage erschien<lb/>
im Evidenzbureau des <rs type="inst">Budapester Strafgerichtes</rs> der vorbestrafte und<lb/>
von der Anwaltskammer vor kurzem auf drei Monate suspendierte<lb/>
Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_86648" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa <seg type="spc">Rosenberg</seg></rs> und verlangte <seg type="spc">unter Hinweis<lb/>
 auf eine Vollmacht des Wiener Schriftstellers<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86649" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> die Ausfolgung von Akten, die sich auf angebliche<lb/>
Prozesse des Herausgebers der ‚<rs type="paper" ana="werk_27315">Stunde</rs>‘ beziehen sollen. Der Rechtsanwalt<lb/>
 erklärte, er müsse die Akten haben — <foreign xml:lang="de-loc">„kost’s, was’ kost’“</foreign>.<lb/>
Auf die Frage, was er unter <foreign xml:lang="de-loc">„kost’s, was’ kost’“</foreign> verstehe, erwiderte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86650" ref="#fk__p_59322">Rosenberg</rs>, er würde für die Akten jeder angeführten Ziffer<lb/>
eine Million Kronen »anlegen«. Gegen <rs type="pers" ana="n_86651" ref="#fk__p_59322">Rosenberg</rs> wurde daraufhin<lb/>
wegen des <seg type="spc">Versuches der <seg type="insult">Beamtenbestechung</seg></seg> die Strafamtshandlung<lb/>
 eingeleitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141892">
<space/>Diese Meldung, die uns von unserem Budapester Korrespondenten<lb/>
 übermittelt wird, beweist nicht nur, welchen Grad von<lb/>
Zuverlässigkeit <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86652" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> den von ihm selbst so siegessicher<lb/>
reproduzierten Aktenziffern beimißt, sondern auch, wie die Kampfmethoden<lb/>
 <seg type="insult">dieses Ethikers</seg> überhaupt beschaffen sind. Man kann dem<lb/>
Herausgeber der ‚<rs type="paper" ana="werk_27316">Stunde</rs>‘ nicht zumuten, mit Hausnummern zu<lb/>
polemisieren; was aber die Neugier <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86653" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs></seg> anlangt, ob sich<lb/>
diese Nummern denn auch mit Tatbeständen decken, so wird sie<lb/>
bald restlos an anderer Stelle befriedigt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141894">
Da es in der <seg ana="‚Stunde‘"/> stand, so war immerhin für<lb/>
einen Teil der Bevölkerung, der bis dahin noch<lb/>
schwanken mochte, die Gewißheit gegeben, daß nie<lb/>
</p>
            <p ana="pr141894">
ein Telegramm aus Budapest eingetroffen ist, daß<lb/>
dort kein vorbestrafter und suspendierter Rechtsanwalt<lb/>
 namens <rs type="pers" ana="n_86654" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa Rosenberg</rs> existiert, daß ein<lb/>
solcher, wenn er existierte, nie eine Vollmacht von<lb/>
mir erhalten, nie auf eine solche hingewiesen hat,<lb/>
nie in einem Evidenzbureau, wo allerdings Akten<lb/>
über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86655" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> aufliegen, erschienen ist, nie<lb/>
<seg type="insult">jene Zauberformel</seg> gesprochen hat, mit der man<lb/>
die Druckfahnen der ‚<rs type="paper" ana="werk_27318">Stunde</rs>‘ erlangt: <foreign xml:lang="de-loc">»kost’s, was<lb/>
kost’«</foreign>, und infolgedessen auch nie wegen des Versuchs<lb/>
 der <seg type="insult">Beamtenbestechung</seg>, die ein Delikt ist,<lb/>
während die <seg type="insult">Journalistenbestechung</seg> als Annehmlichkeit<lb/>
 gilt, in Untersuchung gezogen wurde. So weit<lb/>
wäre die Meldung zuverlässig. Welchen Grad von<lb/>
Zuverlässigkeit ich jedoch den von mir so siegessicher<lb/>
 reproduzierten Aktenziffern beimesse, wird<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86656" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> schon mir überlassen müssen und ich<lb/>
kann ihm versichern, daß dieser Grad ein hoher,<lb/>
ja sogar um eine Aktenziffer höher geworden ist,<lb/>
so daß ich, wenn ich nicht die im ‚<rs type="magazine" ana="werk_27319">Volkswirt</rs>‘ gedruckte<lb/>
 Liste reproduziert hätte, sondern die amtliche<lb/>
 Originalliste, von rechtswegen eigentlich statt 15<lb/>
16 Indianerkrapfen hätte verschlucken müssen. Denn<lb/>
es fehlte noch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141896">
<date>1917</date> 4756 Verbrechen des Betruges<lb/>
</p>
            <p ana="pr141898">
Meine <seg type="insult">Schlamperei</seg> mag entschuldigt sein durch <seg type="insult">das<lb/>
Beispiel des Herrn <rs type="pers" ana="n_86657" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, der diesen Punkt selbst<lb/>
übersehen hat, als er am Tage vor dem Schwurgerichtsprozeß<lb/>
 <SPAN cont="Stolper-Federn"><rs type="pers" ana="n_86658" ref="#fk__p_45212">Stolper</rs>-<rs type="pers" ana="n_86659" ref="#fk__p_55219">Federn</rs></SPAN> dem <rs type="inst">Landesgericht</rs><lb/>
<seg type="insult">eine geradezu diabolische Eingabe</seg> machte, in der<lb/>
er die im ‚<rs type="magazine" ana="werk_27320">Volkswirt</rs>‘ angeführten 15 Punkte zu<lb/>
»entkräften« versuchte. Hätte er diese mit dem den<lb/>
Prozeßakten beigeschlossenen Original verglichen,<lb/>
so hätte er gewiß Vorsorge getroffen, sein Weh und<lb/>
Ach noch aus dem einen Punkte zu kurieren<lb/>
und sich eine Bescheinigung über die Einstellung<lb/>
auch dieses Verfahrens — mit Weglassung der<lb/>
»Gründe« — ausstellen zu lassen, was doch <seg type="insult">in einem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141898">
<seg type="insult">Ehrenaufwaschen</seg> gegangen wäre. Was nun die<lb/>
Hausnummern betrifft — die Nummern eines grauen<lb/>
Hauses —, so zwingt ihn natürlich niemand, mit<lb/>
ihnen zu »polemisieren«. Nur wäre es endlich an<lb/>
der Zeit, daß er sein altes Versprechen einlöse, welches<lb/>
er seinen Lesern gegeben hat: nachzuweisen, daß er<lb/>
mit all dem nur als Anzeiger oder Zeuge zu tun<lb/>
gehabt habe — wodurch er mindestens beweisen würde,<lb/>
daß er lauter erfolglose Prozesse angestrengt hat,<lb/>
die noch vor dem Freispruch des Angeklagten eingestellt<lb/>
 wurden. Er hatte es am <date>29. November 1923</date><lb/>
für die nächste Woche versprochen, hatte über die<lb/>
Schwierigkeit der Beschaffung von Budapester Akten<lb/>
(über die ich keineswegs zu klagen habe) gejammert,<lb/>
und er war am <date>17. Januar 1924</date> endlich so weit,<lb/>
ihre Darbietung vor den Geschwornen zu riskieren,<lb/>
wiewohl daraus immerhin ersichtlich war, daß er in<lb/>
keinem einzigen der Fälle als Anzeiger oder Zeuge<lb/>
fungiert hatte. Nun sollte er doch endlich diese Eingabe<lb/>
, welche die Entkräftung enthält, veröffentlichen,<lb/>
damit sich die in den einzelnen Akten genannten<lb/>
Personen melden können, um die sie betreffenden<lb/>
Fälle, die am Gerichtstag bloß einen günstigen<lb/>
Eindruck für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86660" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zurückgelassen hätten,<lb/>
zu erläutern. Er hat es, im Besitz so gründlicher<lb/>
Entkräftung, bis heute nicht getan. Ich plage mich,<lb/>
zitiere Hausnummern wieder und wieder, und<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86661" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, der doch dem Schwurgericht den<lb/>
Beweis ihrer Nullität angeboten hat, verzichtet<lb/>
darauf, mit ihnen zu polemisieren, und begnügt<lb/>
sich damit, sich durch <seg type="insult">Gentlemen</seg>, die die Nummer<lb/>
meines Hauses anstarren und die ich abgeschafft<lb/>
habe, darüber unterrichten zu lassen, wer zu mir<lb/>
komme, um meine Neugier nach Tatbeständen zu<lb/>
befriedigen. Und doch haben wir beide kein Geheimnis<lb/>
 vor einander.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141899">
<space/>Nur was er freilich mit der Ankündigung meint,<lb/>
daß sie, meine Neugier, »bald restlos an anderer Stelle<lb/>
befriedigt werden wird«, das vermöchte der beste<lb/>
</p>
            <p ana="pr141899">
Kenner <seg type="insult">dieser Vexierjournalistik</seg> nicht zu erraten<lb/>
und nicht der geübteste Leser spannender Kriminalromane<lb/>
, der immerhin jetzt das Gefühl haben muß,<lb/>
beim vorletzten Kapitel zu halten. Will er klagen?<lb/>
Will er mich in sein Verderben rennen lassen?<lb/>
(<foreign xml:lang="de-loc">Wos will er?</foreign>) Soll es am Ende bedeuten, daß er über<lb/>
<seg type="insult">eine funkelnagelneue Leumundsnote</seg> verfügt, mit<lb/>
der er die alte auszustechen gedenkt und mit<lb/>
der er schon <seg type="insult">christlichen Bauernblättern</seg>, die diese<lb/>
nachgedruckt haben, zu imponieren sucht? Aber er<lb/>
könnte doch nicht glauben, daß es gelingen würde,<lb/>
einen Historiker wie mich unsicher zu machen und<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_86662" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Forschung</rs> zu verwirren, die einzig auf der<lb/>
amtlichen, am <date>14. November 1923</date> auf Grund der<lb/>
Auskünfte der <rs type="inst">Oberstadthauptmannschaft in Budapest</rs><lb/>
von der <rs type="inst">Wiener Polizeidirektion</rs> ausgestellten, am<lb/>
<date>17. November 1923</date> im <rs type="inst">Landesgericht für Strafsachen</rs><lb/>
eingelangten und von da nicht zu beseitigenden<lb/>
Leumundsnote fußt. Sie lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141901">
<space/>In Erledigung der an das <rs type="inst">Bezirkspolizeikommissariat Mariahilf<lb/>
in Wien</rs> gerichteten Note vom <date>22. September 1923</date> Zl <abbr>etc.</abbr> beehrt<lb/>
sich die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> folgendes mitzuteilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141902">
<rs type="pers" ana="n_86663" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141903">
Herausgeber und Chefredakteur der periodischen Druckschrift ‚<rs type="magazine" ana="werk_27321">Die<lb/>
Börse</rs>‘ und Herausgeber der periodischen Druckschrift ‚<rs type="paper" ana="werk_27322">Die Stunde</rs>‘<lb/>
ist am <date>13. Oktober 1887</date> geboren <abbr>etc.</abbr> Der Genannte war früher nach<lb/>
Budapest zuständig und ungarischer Staatsbürger, <seg type="spc">erlangte jedoch</seg><lb/>
im <date>Juli <abbr>d. J.</abbr></date> <seg type="spc">die Wiener Landesbürgerschaft und das<lb/>
Heimatsrecht in Wien</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141905">
Dieser gravierenden Feststellung, die zunächst den<lb/>
Leumund der Stadt Wien betrifft, folgt die wehmütige<lb/>
 Erinnerung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141907">
Bis zum Jahre <date>1920</date> domizilierte er in Budapest, weshalb auch bei<lb/>
der <rs type="inst">Oberstadthauptmannschaft Budapest</rs> angefragt wurde. Nach der<lb/>
eingelangten Auskunft hat sich <rs type="pers" ana="n_86664" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> während des Krieges und<lb/>
auch nach dem Umsturze kaufmännisch <seg type="spc">und</seg> journalistisch betätigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141909">
Daran schließt sich eine Erwähnung seiner journalistischen<lb/>
 Tätigkeit vor und während der <rs type="inst">Rätediktatur<lb/>
</rs>, die ihn zum Leiter der <rs type="inst">Presseabteilung des</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141909">
<rs type="inst">Kommissariates für Volksunterricht</rs> machte, »wodurch<lb/>
er die geistige und administrative Kontrolle über<lb/>
sämtliche Provinzblätter erhielt«. Dann heißt es<lb/>
wörtlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141911">
Während seiner journalistischen Tätigkeit in Ungarn hat sich <rs type="pers" ana="n_86665" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
dadurch, daß er als Redakteur des nicht mehr bestehenden Tagblattes<lb/>
<foreign xml:lang="hu">‚<rs type="" ana="werk_27323">Nemzet</rs>‘</foreign> <seg type="spc">ein von einem französischen Schriftsteller<lb/>
stammendes Feuilleton als von ihm verfaßt veröffentlichte<lb/>
</seg>, im Kreise seiner Berufsgenossen <seg type="spc">kompromittiert</seg>.<lb/>
Zu einer behördlichen Behandlung kam es <seg type="spc">allerdings</seg> in dieser<lb/>
Angelegenheit nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141912">
<space/>In Budapest fungierte <rs type="pers" ana="n_86666" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> auch als Direktor der Handelsgesellschaft<lb/>
 <foreign xml:lang="hu">»<rs type="inst">Commercia</rs>«</foreign>. Nach einer Mitteilung der <rs type="inst">Oberstadthauptmannschaft<lb/>
 in Budapest</rs> <seg type="spc">gab er der eben genannten Sicherheitsbehörde<lb/>
 wiederholt Anlaß</seg>, <seg type="spc">sich mit ihm zu<lb/>
befassen</seg>. In den Jahren <DATERANGE>1912 bis 1921</DATERANGE> waren dort <seg type="spc">folgende<lb/>
Amtshandlungen gegen ihn anhängig</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141914">
Folgen die 16 Punkte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141916">
<space/>Als <seg type="spc">vorbestraft</seg> erscheint <rs type="pers" ana="n_86667" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> jedoch in Ungarn <seg type="spc">nicht<lb/>
vorgemerkt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141917">
<space/>Seit dem Jahre <date>1920</date> <seg type="spc">hält sich <rs type="pers" ana="n_86668" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> in Wien auf</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141919">
Wieder ein Stich, dem sich eine sachliche Darstellung<lb/>
der Zwecke anschließt, welche die »<rs type="inst"><rs type="pers">Kronos-Verlag</rs><lb/>
<abbr>A. G.</abbr></rs>« — außer dem eigentlichen Zweck — verfolgt,<lb/>
eine Aufzählung der verschiedenen Betriebe, eine Mitteilung<lb/>
 über das Stammkapital und die Verteilung<lb/>
der Aktien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141921">
<space/>In der am <date>6. November 1922</date> abgehaltenen konstituierenden<lb/>
Generalversammlung der »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7697" key="#fk__p_58404">Kronos-Verlag</rs> <abbr>A. G.</abbr></rs>« wurde <rs type="pers" ana="n_86669" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zum<lb/>
Präsidentenstellvertreter gewählt; die Stelle des Präsidenten blieb<lb/>
unbesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141923">
Und nun kommt ein Schluß, für den ich dem Stilisten<lb/>
der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> meine Anerkennung ob des<lb/>
knappen und sachlichen Ausdruckes einer rauhen<lb/>
Wirklichkeit so wenig versagen darf wie dem<lb/>
Autor des Kriegsmanifestes, nur mit dem Unterschied,<lb/>
daß ich hier auch dem Gedanken zustimme und<lb/>
dem Mut, den die <seg type="insult">Obrigkeit</seg> nach unten bewährt<lb/>
hat und welchen sie denn auch seit dem Datum dieser<lb/>
Urkunde zu büßen hatte. Es heißt da wörtlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141925">
<space/><rs type="pers" ana="n_86670" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der als reich gilt, <seg type="spc">vertritt</seg> nach der Äußerung weiter<lb/>
journalistischer Kreise in Wien <seg type="spc">in seiner journalistischen<lb/>
Tätigkeit eine ganz eigenartige Auffassung</seg>, die von<lb/>
der Wiener Journalistik als mit den Standespflichten eines Journalisten<lb/>
nicht vereinbar angesehen wurde. <seg type="spc">Diese Auffassung geht<lb/>
dahin</seg>, <seg type="spc">daß</seg>, <seg type="spc">ebenso wie der Rechtsanwalt oder der<lb/>
Arzt von seinem Klienten</seg>, <seg type="spc"><abbr>bezw.</abbr> Patienten für geleistete<lb/>
 Dienste honoriert werde</seg>, <seg type="spc">auch der Journalist<lb/>
 auf Entlohnung von Seite der Personen Anspruch<lb/>
 erheben könne</seg>, <seg type="spc">welchen er durch Publizieren</seg>,<lb/>
<seg type="spc">aber</seg> auch durch Verschweigen <seg type="spc">von Mitteilungen Dienste<lb/>
erwiesen habe</seg>. <seg type="spc">Die von ihm herausgegebenen<lb/>
Zeitungen trachten durch sensationelle Aufmachung<lb/>
der einzelnen Artikel und Notizen die Kauflust des<lb/>
Leserpublikums anzuregen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141926">
<space/>Als <seg type="spc">vorbestraft</seg> erscheint <rs type="pers" ana="n_86671" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> auch in Wien <seg type="spc">nicht<lb/>
vorgemerkt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141928">
Das ist eine zwar traurige, aber unleugbare Tatsache,<lb/>
da auch der eine Kriminalfall, in dem ein Verfahren<lb/>
wegen Erpressung schwebte, resultatlos verlaufen ist,<lb/>
wie allem Anschein nach sämtliche Fälle in Budapest,<lb/>
was gewiß für den Grad der Einschüchterung der<lb/>
Klienten spricht, von denen <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86672" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> für geleistete<lb/>
Dienste honoriert wird. Ob seine Macht als Machthaber<lb/>
 der Budapester Kommune noch weiter ging<lb/>
als die während des Krieges, an dessen Front er,<lb/>
zwischen <seg type="insult">sonstigen Geschäften</seg>, das jüngere Blut<lb/>
dirigieren konnte, und wie weit die Spuren ihrer<lb/>
Wirksamkeit verwischt werden konnten, auch dies<lb/>
wird sich noch — aus den »teilweise nicht existierenden<lb/>
Akten«, auf die er einst mit Recht hingewiesen hat —<lb/>
feststellen lassen und an diesem besonderen Fall<lb/>
die Wahrheit des Wortes, daß nicht in der Welt ist,<lb/>
was nicht in den Akten ist, zuschanden werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141929">
<space/>Bis dahin bleibe der Mut anerkennenswert,<lb/>
mit dem er sich plötzlich, <foreign xml:lang="fr">pour passer le temps</foreign>,<lb/>
entschlossen hat, von den Hausnummern zu sprechen<lb/>
und wenigstens mit leisem Klang anzudeuten, daß<lb/>
es doch der <seg type="insult">Leumund</seg> war und nicht die Nachtigall.<lb/>
Da hatte er aber ein in der kriminalistischen<lb/>
Geschichte geradezu einzig dastehendes Pech, und<lb/>
damit kommen wir auf jenen <rs type="pers" ana="n_86673" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa Rosenberg</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141929">
den es nicht gibt, zurück. Denn es gibt ihn. <rs type="pers" ana="n_86674" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
hatte erfunden, daß ein Advokat dieses Namens in<lb/>
Budapest existiere, und er existiert! Die Sache verhält<lb/>
 sich also anders als die <seg type="insult">jenes Herrn <rs type="pers" ana="n_86675" ref="#fk__p_59285">Karl Krause</rs></seg>,<lb/>
der mit mir nicht identisch sein wollte. Aber das<lb/>
Wunder wächst: an dem Tage, an dem der Artikel<lb/>
erschien, war der Budapester Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_86676" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa<lb/>
Rosenberg</rs>, den es gibt, wiewohl es die <seg type="insult"><seg ana="‚Stunde‘"/></seg><lb/>
behauptet hatte, auf der Durchreise in Wien, las es,<lb/>
ging in die Redaktion und verlangte, unter Vorbehalt<lb/>
weiterer Schritte, eine Berichtigung. Sie erschien<lb/>
wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141931">
<seg type="insult"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_86677" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>, <seg type="spc">der Kämpfer</seg>.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141932">
<space/>Die ‚<rs type="paper" ana="werk_27325">Stunde</rs>‘ hat in ihrer gestrigen <rs type="paperRef" ana="werk_27326">Nummer</rs> ein Telegramm<lb/>
ihres Budapester Berichterstatters veröffentlicht, daß ein Budapester<lb/>
Rechtsanwalt namens <rs type="pers" ana="n_86678" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa <seg type="spc">Rosenberg</seg></rs> im Evidenzbureau des<lb/>
<rs type="inst">Budapester Strafgerichtes</rs> unter Hinweis auf eine Vollmacht <rs type="pers" ana="n_86679" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Krausens</rs> »Material« gegen unseren Herausgeber auf dem Wege der<lb/>
Beamtenbestechung sammeln wollte. Der in diesem Artikel erwähnte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86680" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa <seg type="spc">Rosenberg</seg></rs> ist nicht mit dem bekannten, in Budapest,<lb/>
Rakoczistraße 70, wohnhaften Rechtsanwalt gleichen Namens identisch,<lb/>
der zurzeit Verhandlungen in Wien führt und mit der ganzen<lb/>
Angelegenheit nichts zu tun hat. Es handelt sich vielmehr um den<lb/>
suspendierten Anwalt <rs type="pers" ana="n_86681" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa <seg type="spc">Rosenberg</seg></rs>, der wegen Defraudation<lb/>
zu drei Monaten Kerkers verurteilt und von der <rs type="inst">Rechtsanwaltskammer</rs><lb/>
suspendiert worden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141934">
Wonach nun schon gar kein Zweifel mehr bestand, daß<lb/>
es auch keinen zweiten Budapester Anwalt <rs type="pers" ana="n_86682" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa<lb/>
Rosenberg</rs> gibt, der wegen Defraudation zu drei<lb/>
<choice><sic>Monate</sic><corr>Monaten</corr></choice> Kerkers verurteilt worden ist, also ein Schicksal<lb/>
 erfahren hat, das <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86683" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> bis heute allem<lb/>
Anschein nach erspart geblieben ist. Denn es muß<lb/>
einmal gegen <seg type="insult">alle Mißdeutung und Munkelei</seg> klipp<lb/>
und klar gesagt werden: gewiß, <seg type="insult">das eigentliche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86684" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Problem</rs></seg> liegt in der Frage, ob er gesessen<lb/>
ist oder nicht — aber es kann, soweit die vorhandenen<lb/>
Kräfte reichen, heute nur mit Nein beantwortet<lb/>
werden und der einzige Vorwurf, der <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86685" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
gemacht werden darf, ist der einer nicht ausgestandenen<lb/>
 Strafe, wiewohl er sich keineswegs gebessert<lb/>
hat, sondern im Gegenteil die ‚<rs type="paper" ana="werk_27327">Stunde</rs>‘ herausgibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141934">
Aber das macht nichts und es wäre ebenso kleinmütig<lb/>
, darum die Hoffnung aufzugeben, wie es kurzsichtig<lb/>
 wäre, über einer Vergangenheit, die noch weit<lb/>
günstigere Aussichten bietet als sechzehn eingestellte<lb/>
Strafamtshandlungen, gar die <seg type="insult">blühende Gegenwart</seg> zu<lb/>
vergessen. Gut Ding braucht Weile, und man muß<lb/>
nicht gleich mit der Tür ins graue Haus fallen wie<lb/>
<seg type="insult">der espritvolle Chroniqueur</seg>, der in der <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27328">Zeitung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_86686" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></rs></seg> die Schilderung des Gerichtsmilieus<lb/>
mit dem Aperçu schmückt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141936">
Einer der Häftlinge blickte mich beinahe feindselig an. Die <seg type="spc">ewige<lb/>
Bruderfrage</seg> einer entarteten Welt starrt mir entgegen: <seg type="spc">Warum<lb/>
ich und nicht Du</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr141938">
Nein, <rs type="pers" ana="n_86687" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist nach menschlichem Ermessen unbescholten<lb/>
, er hat schon <date>1923</date> geklagt, nämlich daß<lb/>
es so schwer sei, dies nachzuweisen und daß man<lb/>
»da auf ähnliche Schwierigkeiten stoße wie beim<lb/>
Beweise der Jungfrauenschaft; hat man sie nachgewiesen<lb/>
, so ist sie auch schon nicht mehr da«.<lb/>
Man kann ihm den Zustand nachfühlen und darum<lb/>
auch den Rat geben, lieber nichts nachzuweisen.<lb/>
Das <seg type="insult">Wunder dieser Unbeflecktheit</seg> soll mehr den<lb/>
Glauben befriedigen als die Neugier reizen. Wer<lb/>
wird denn immer darauf lauern, zu erfahren, ob <seg type="insult">ein<lb/>
quicker Tänzer</seg> nicht doch einmal müde geworden<lb/>
und gesessen sei? Und wenn es gewiß leichtsinnig<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_86688" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist, in Berlin rauschende Feste zu<lb/>
feiern, während sich ernste Männer in Budapest<lb/>
bemühen, seine Angelegenheiten endlich und ganz<lb/>
ohne Kosten und Risiko in Ordnung zu bringen, so ist<lb/>
es doch eben der <seg type="insult">Reiz seiner Eigenart</seg>, daß man zwar<lb/>
beim <seg type="insult">Geschrei der <SPAN cont="Stunde-Kolporteure">‚<rs type="paper" ana="werk_27329">Stunde</rs>‘-Kolporteure</SPAN></seg> jedesmal<lb/>
glaubt, sie hätten den Herausgeber erwischt, daß dies<lb/>
aber offenbar noch nie der Fall war, nicht durch seine<lb/>
ganze Karriere hindurch, die eine <seg type="insult">Entlaufbahn</seg> darstellt<lb/>
vom <seg type="insult">Schieberkommis und Debrecziner Journalisten</seg>,<lb/>
vom <seg type="insult">Plagiator, Zeugnisfälscher und routinierten Selbstmörder<lb/>
</seg>, über <seg type="insult">den beliebten Feuerwerker beim <rs type="inst">Gebirgsartillerieregiment<lb/>
 <abbr>Nr.</abbr> 4</rs></seg>, bis zum <seg type="insult">Brillantfeuerwerker</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141938">
<seg type="insult">der Wiener Publizistik</seg> — eine Karriere, die der Mitwelt<lb/>
nicht allein die zum Tatbestand erforderlichen gegründeten<lb/>
 Besorgnisse einflößt, sondern auch das Staunen,<lb/>
wie <seg type="insult">eine solche Fülle von Abenteuern</seg> von <seg type="insult">solchem<lb/>
Talent des Herauskommens</seg> begünstigt sein konnte,<lb/>
daß man fast glauben möchte, die Devise <foreign xml:lang="de-loc">»Gut<lb/>
is gangen, nix is g’schehn«</foreign> sei Pester Ursprungs<lb/>
und später erst in Wien eingebürgert. Wobei man<lb/>
allerdings nie vergessen darf, daß der ungarische<lb/>
Betrugsparagraph den zivilrechtlichen Ausgleich ermöglicht<lb/>
. Wenn <seg type="insult">der Unbescholtene</seg> darum seinen Humor<lb/>
behalten hat und morgen wieder geschmeichelt<lb/>
tun wird, weil ich ihm so viel Beachtung schenke,<lb/>
so kann ich ihm sagen: nicht als sein <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86689" ref="#fk__p_42487">Eckermann</rs></seg><lb/>
hoffe ich ihn zu überleben, wohl aber als sein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86690" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> oder gar als <rs type="pers" ana="n_86691" ref="#fk__p_51557">Plutarch</rs> eines <seg type="insult">Heroenlebens</seg>, das<lb/>
insbesondere durch die <seg type="insult">Taten in jener großen Zeit</seg><lb/>
der Überlieferung wert ist, da er als Leiter einer<lb/>
Freiwilligenschule über den <seg type="insult">Heldentod</seg> zu verfügen<lb/>
hatte und <seg type="insult">seine artilleristische Überlegenheit über<lb/>
die Seinen</seg> <seg type="insult">kriegsgeschichtlichen Ruhm</seg> erwarb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141939">
<space/><foreign xml:lang="la"><seg type="insult">Arma virumque</seg> cano</foreign>, und um diesen Zweck, der<lb/>
allein die Berufung des Mannes zum <seg type="insult">Faktor des Wiener<lb/>
Kulturlebens</seg> hinreichend dartun würde, zu erfüllen,<lb/>
brauchte ich in Budapest keinen Heller anzulegen,<lb/>
und was meinen Versuch der <seg type="insult">Beamtenbestechung</seg><lb/>
anlangt, so beruht er vielmehr darauf, daß <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86692" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> ein ebenso starkes Interesse für die<lb/>
Unzuverlässigkeit von Hausnummern hat wie ich<lb/>
für deren Notorietät. Wenn dies nicht so evident<lb/>
wäre wie alles, was man in einem Evidenzbureau<lb/>
erfahren kann, so hätte es mir die Aussage des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86693" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa Rosenberg</rs> bewiesen, nämlich des<lb/>
existierenden. Mein Anwalt hatte an ihn eine<lb/>
Anfrage gerichtet, die sich mit dem folgenden Brief<lb/>
kreuzte, den Herr <rs type="pers" ana="n_86694" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa Rosenberg</rs> spontan an<lb/>
mich geschrieben hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141941">
Budapest, <date>31. X.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141942">
<space/>Im Tagblatt ‚<rs type="paper" ana="werk_27330">Die Stunde</rs>‘, in der <rs type="paperRef" ana="werk_27331"><abbr>Nr.</abbr> vom <date>29. Oktober 1925</date></rs><lb/>
las ich, daß ich auf Grund Ihrer Vollmacht in der Kanzlei des<lb/>
</p>
            <p ana="pr141942">
<rs type="inst">Budapester Strafgerichtshofes</rs> erschienen wäre und Abschriften von<lb/>
bestimmten Akten anschaffen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141943">
<space/><seg type="spc">Ich erkläre</seg>, <seg type="spc">daß die ganze Notiz eine<lb/>
Erdichtung ist</seg>, und daß ich gerade dieser Tage in Wien war und<lb/>
es physisch unmöglich ist, daß ich zur selben Zeit in Budapest gewesen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141944">
<space/>Die ‚<rs type="paper" ana="werk_27332">Stunde</rs>‘ hat wohl in ihrer <rs type="paperRef" ana="werk_27333">Freitag-Nummer</rs> in entsprechender<lb/>
Weise den auf mich bezughabenden Teil korrigiert, ich halte es jedoch<lb/>
trotzdem für notwendig zu erklären, daß ich Sie nie gesehen, Sie<lb/>
nicht kenne, von Ihnen nie eine Vollmacht erhielt und überhaupt<lb/>
nicht weiß, um was für eine Angelegenheit es sich handelt, und nicht,<lb/>
daß ich in selber kommissioniert hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141945">
<space/>Empfangen Sie unbekannter Weise den Ausdruck meiner ausgezeichneten<lb/>
 Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr141946">
<rs type="pers" ana="n_86695" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Rosenberg Miksa</AUCTOR></rs><lb/>
Advokat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141948">
Die Antwort an meinen Anwalt, vom <date>5. November</date>,<lb/>
verweist auf den Expreßbrief, der an mich<lb/>
abgegangen sei, wiederholt dessen Feststellungen<lb/>
und erledigt die Frage, ob ein zweiter Anwalt des<lb/>
gleichen Namens in Budapest existiere, und den<lb/>
Zweifel, daß es der Fall sei, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141950">
<space/>Herr Kollege haben <seg type="spc">vollkommen darin Recht</seg>, daß<lb/>
<seg type="spc">bei der Budapester Advokatenkammer ein Advokat<lb/>
gleichen Namens nicht figuriert</seg>, <seg type="spc">ebenso ist es<lb/>
unrichtig</seg>, <seg type="spc">daß ein Budapester Advokat desselben<lb/>
Namens in der Angelegenheit vorgegangen sei</seg>, <seg type="spc">des<lb/>
ferneren aber auch</seg>, <seg type="spc">daß ein Advokat des gleichen<lb/>
Namens für was immer bestraft worden wäre oder<lb/>
von der Ausübung der Advokaturspraxis suspendiert<lb/>
worden wäre</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141951">
<space/><seg type="spc">Die Richtigstellung war ebenfalls unrichtig</seg>.<lb/>
Wahrscheinlich hat jemand mit meinem Namen Mißbrauch getrieben,<lb/>
dies zu eruieren halte ich mich schon aus dem Grunde meiner persönlichen<lb/>
 Reputation für verpflichtet, um es dann <seg type="spc">mit allen mir zu<lb/>
Gebote stehenden gesetzlichen Mitteln zu ahnden</seg>.<lb/>
Es ist mir gelungen, so viel nachträglich in Erfahrung zu bringen,<lb/>
<seg type="spc">daß gerade das Gegenteil geschah</seg>; nicht im Namen und<lb/>
im Interesse Ihrer Partei, sondern <seg type="spc">im Interesse der Gegenpartei<lb/>
</seg>, die ich ebenfalls kenne, <seg type="spc">verlangte ein älterer<lb/>
Advokat</seg>, der einen guten Namen hat, <seg type="spc">eine amtliche Bescheinigung<lb/>
 zwecks Nachweis der Einstellung<lb/>
gewisser Verfahren</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141952">
<space/>Falls Herr Kollege es wünschen, riskiere ich gerne die Kosten<lb/>
und werde Herrn Kollegen sowohl mein Leumundszeugnis wie auch<lb/>
die <seg type="spc">Bescheinigung der Kammer</seg> einsenden, daß ich nie und<lb/>
für nichts unter Strafverfahren stand oder von der Ausübung der<lb/>
Praxis suspendiert war und auch nicht bin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141953">
<space/>Ich erachte damit die Angelegenheit von diesem Gesichtspunkte<lb/>
meinerseits für beendet und zeichne in Erbittung Ihrer beruhigenden<lb/>
Antwort<lb/>
</p>
            <p ana="pr141954">
achtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr141955">
Ihr ergebener Kollege<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86696" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Rosenberg Miksa</AUCTOR></rs><lb/>
Rechtsanwalt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141957">
Dieser existierende <rs type="pers" ana="n_86697" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa Rosenberg</rs> hat nun die<lb/>
Anzeige gegen unbekannte Täter bei der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft<lb/>
 in Budapest</rs> als dem Ort der angeblichen Aufgabe<lb/>
des Telegramms erstattet und will beim Wiener Gericht<lb/>
die Ehrenbeleidigungsklage überreichen. Ich will <seg type="insult">dem<lb/>
nichtexistierenden <rs type="pers" ana="n_86698" ref="#fk__p_59322"><abbr>Dr.</abbr> Miksa Rosenberg</rs></seg> zunächst<lb/>
gleichfalls in einem Beleidigungsprozeß gegen <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86699" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> Gelegenheit geben, gegen mich als Zeuge<lb/>
für den Vorwurf der <seg type="insult">Beamtenbestechung</seg> aufzutreten,<lb/>
der aber als der Vorwurf eines <seg type="insult">Verbrechens</seg> mich in<lb/>
eine Untersuchung bringen und sich als das <seg type="insult">Verbrechen</seg><lb/>
der Verleumdung qualifizieren könnte. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86700" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
wird vermutlich erklären, daß er von nichts wisse,<lb/>
den Artikel, in dem zum erstenmal von seiner<lb/>
vitalsten Angelegenheit gesprochen wird, nicht<lb/>
geschrieben, nicht veranlaßt, nicht vor dem Druck<lb/>
gelesen hat, ja im Sanatorium gelegen sei, so daß<lb/>
vermutlich dank einer <seg type="insult">Freiheit</seg>, die <seg type="insult">die Mitwisser<lb/>
des anonymen Preßverbrechens</seg> auch vom Zeugniszwang<lb/>
 befreit hat, nichts herauskommen dürfte als<lb/>
daß einer für die Vernachlässigung der pflichtgemäßen<lb/>
Obsorge, also das einzige Delikt, das dort bestimmt<lb/>
nicht begangen wird, sagen wir 16 Schilling zu<lb/>
zahlen hat. <rs type="pers" ana="n_86701" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> Forderung: »Nenne dich<lb/>
<seg type="insult">Lump</seg>, oder schweige!« wird doppelt unerfüllt bleiben<lb/>
und das Epitheton, das er empfiehlt: <seg type="insult">»der verkappte<lb/>
anonyme Schuft«</seg>, auch weiterhin zu vergeben sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141958">
<space/>Immerhin wird sich nebst dem Ertrag, die<lb/>
Erkenntnis der <seg type="insult">Schufterei</seg> zu verbreiten, doch eine<lb/>
Gelegenheit bieten, mit Hausnummern polemisieren zu<lb/>
lassen, da die Materie nun einmal angeschnitten ist, und<lb/>
eine der zahlreichen kriminalistischen Möglichkeiten,<lb/>
die ich rastlos ergreife und wenigstens mit dem<lb/>
Erfolg, daß allein die Serie der Bilderfälschungsprozesse<lb/>
</p>
            <p ana="pr141958">
 ein erpreßtes Vermögen um etwa 40 Millionen<lb/>
Kronen geschmälert hat — ein Vorbild für eine<lb/>
<seg type="insult">Bevölkerung</seg>, die so friedliebend ist, daß sie <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86702" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> sogar Expensen sparen hilft, seine Tasche<lb/>
mehr schont als er die ihrige und nicht nur auf die<lb/>
Hundspeitsche verzichtet, sondern auch auf das<lb/>
adäquate Mittel, zumindest die <seg type="insult">Gewinnsucht des<lb/>
Ehrenraubs</seg> zu bestrafen. Was aber die Hausnummern<lb/>
anlangt, so bleibe ich ein Fremdenführer <foreign xml:lang="fr">hors concours</foreign>,<lb/>
und sollten sie sich nicht mit Tatbeständen decken,<lb/>
so kann ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86703" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nur raten, mit einer<lb/>
Geschwindigkeit, die seiner Entfernung aus Wien<lb/>
ziemen würde, wenigstens die Entkräftung, die er<lb/>
dem <rs type="inst">Landesgericht</rs> angeboten hat, zu publizieren —<lb/>
die in der ‚<rs type="paper" ana="werk_27334">Stunde</rs>‘ zwischen den preisgegebenen<lb/>
Namen von Selbstmörderinnen sicherlich noch genug<lb/>
Sensation machen würde und der Welt nicht nur<lb/>
ein Staunen ließe über das Glück seines Vorlebens,<lb/>
sondern auch über die Chance, von <seg type="insult">solcher<lb/>
moralischen Grundlage</seg> zu <seg type="insult">einem Beherrscher der<lb/>
öffentlichen Meinung Wiens</seg> aufzusteigen. Nicht die<lb/>
Art, schon das <seg type="insult">Milieu seiner vorjournalistischen<lb/>
Erwerbstätigkeit</seg> hat ihn dazu prädestiniert. Denn er<lb/>
unternimmt heute mit Druckerschwärze nichts anderes,<lb/>
als was er ehedem in Berufen getan hat, die vom<lb/>
Gesichtspunkt des kulturellen Gemeinwohls nicht ganz<lb/>
so beträchtlich sind. Und dennoch kommt diesem seine<lb/>
heutige Tätigkeit wenigstens mittelbar zugute. Denn<lb/>
durch die Erfindung eines suspendierten Budapester<lb/>
Anwalts, den ich mit der <seg type="insult">Beamtenbestechung</seg> betraut<lb/>
habe, hat er meinen Wiener Anwalt auf die gute<lb/>
Idee gebracht, nach Budapest zu reisen, woselbst er<lb/>
dank dem Entgegenkommen der Bevölkerung<lb/>
meine Neugier vollauf befriedigen konnte, um mit<lb/>
einem Liebesgabenpaket heimzukehren. Ohne <foreign xml:lang="de-loc">»kost’s,<lb/>
was’ kost’«</foreign> brauchte er bloß die Spatzen auf den<lb/>
Budapester Dächern anzuhören, die weit besser<lb/>
Bescheid wissen als <seg type="insult">die Nachtigallen von Wien</seg>,<lb/>
wobei ihm auch das Lachen der Budapester Hühner<lb/>
</p>
            <p ana="pr141958">
nicht entging, darüber, welchen Treffer Wien gemacht<lb/>
habe. Suspendiert wurde er nicht; wiewohl er auch ins<lb/>
<rs type="inst">Evidenzbureau</rs> ging. Nun ist die ordnende Wissenschaft<lb/>
 am Werke, denn es ist »viel geschehen, was<lb/>
die Menschen weit und breit so gern erzählen, aber<lb/>
der nicht gerne hört, von dem die Sage wachsend<lb/>
sich zum Märchen spann«, wie <rs type="pers" ana="n_86704" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> sagt, der<lb/>
alles vorausgewußt hat. Es soll einer Rechtssache<lb/>
dienen, die mich nicht unmittelbar betrifft, und mir<lb/>
selbst diene es bloß als Hintergrund <seg type="insult">der einen<lb/>
grauenvollen Tatsache</seg>, die die Leumundsnote nicht<lb/>
verschweigt und die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86705" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> leider durch kein<lb/>
neues Sittenzeugnis aus der Welt schaffen könnte:<lb/>
daß er im <date>Juli 1923</date> die Wiener Landesbürgerschaft<lb/>
und das Heimatsrecht in Wien erlangt hat. Alle<lb/>
anderen Sachverhalte sind nur nötig, um die<lb/>
Bedeutung dieses einen ganz zu erfassen und die<lb/>
fahrlässige Schuld jener, die ihn ermöglicht haben,<lb/>
ganz ermessen zu können, und nur in diesem<lb/>
Bestreben wurzelt all meine Neugier. Sollte <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86706" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs></seg>, der geschrieben hat, sie werde<lb/>
bald restlos an anderer Stelle befriedigt werden,<lb/>
vielleicht aus diesem Grunde nicht wissen, welche Stelle<lb/>
er meint, so empfehle ich ihm das <rs type="inst">Bezirksgericht</rs>, vor<lb/>
dem er mich wegen der Sätze, die ich bisher gesprochen<lb/>
habe und insbesondere wegen eines Satzes, den ich<lb/>
noch sprechen werde, anklagen kann, wenn er wegen<lb/>
des Gedruckten den Apparat des Schwurgerichts nicht<lb/>
in Anspruch nehmen möchte. Was immer ich spreche<lb/>
und schreibe, ist freilich, da ich nicht fließend<lb/>
stammeln kann, mit dem Hindernis des unpopulären<lb/>
Ausdrucks behaftet und schafft den Vorwand, daß<lb/>
solche Entehrung bloß ein Kunstwerk sei <FERR href="FK-27-712_n0050.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29676450" id="fk_04_ferr_29676450" emID="fk_04_em_29676452"><ERR fcorr="und">und<lb/>
und</ERR></FERR> darum sowieso von keinem Menschen verstanden<lb/>
 werde, wenigstens nicht von <seg type="insult">jenen Kreisen</seg>,<lb/>
die für das <seg type="insult">Geschäft</seg> als Opfer oder Kundschaft in<lb/>
Betracht kommen. Und wenn ich die klare Parole<lb/>
ausgebe: <seg type="insult">»<rs type="title">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</rs>«</seg>, so<lb/>
wird sie zwar populär, verliert aber an Ernsthaftigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr141958">
durch die Eignung zur Arie, zum Coupletrefrain und<lb/>
kann am andern Tag als Text <seg type="insult">einem Tanz im Grünen</seg><lb/>
unterlegt werden. Es bleibt also, da man mir immer<lb/>
zunächst künstlerische Absichten zutraut, nichts übrig<lb/>
als so zu sprechen, wie es der gemeine Mann<lb/>
unbedingt verstehen muß, und schlicht zu sagen:<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_86707" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist ein <seg type="insult">Schuft</seg></seg>. Vor 900 Zeugen,<lb/>
unter denen doch mindestens neun sind, die es ihm<lb/>
bestellen werden, wenngleich sie sich in dem Moment,<lb/>
da sie’s hören, unbehaglich fühlen dürften. Alle<lb/>
übrigen aber fordere ich auf, es ihm gleichfalls zu<lb/>
sagen, das heißt: ihn so zu nennen, wie ich ihn<lb/>
nenne, in welchem Fall sie nicht das geringste zu<lb/>
riskieren haben. Denn entweder verklagt er den, der<lb/>
ihn so nennt: dann bin ich zwar nicht Tatzeuge,<lb/>
aber ihm mit meiner ganzen Zeugenschaft für die<lb/>
Taten des Klägers zur Verfügung. Oder er verklagt<lb/>
ihn nicht — eine Möglichkeit, die ich für sicher<lb/>
halte —: so besteht auch keine Gefahr. Müßten wir<lb/>
aber, ob er nun mich nicht verklagt oder einen<lb/>
andern, schon auf eine große Aussicht verzichten,<lb/>
so bliebe doch die Hoffnung, daß das Faktum dieser<lb/>
Nichtklage alle sonstigen Fakten überstrahle, daß<lb/>
das Wort, sich verbreitend, das Bewußtsein einer<lb/>
Bevölkerung durchdringe, <seg type="insult">allen Eingeschüchterten,<lb/>
allen Feigen, selbst allen Politikern</seg> Mut einflöße,<lb/>
ja vielleicht sogar <seg type="insult">jener Macht</seg>, die <seg type="insult">den ungebärdigen<lb/>
Bürger</seg> zu meistern nicht in der Lage ist. Und<lb/>
wenn nicht nur allen, die den Namen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86708" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
nennen, die zugehörige Bezeichnung <seg type="insult">Schuft</seg> einfällt,<lb/>
sondern auch zur Bezeichnung der zugehörige Namen,<lb/>
dann wird es bald kein künstlerisches Geheimnis<lb/>
mehr sein, dann ist ein soziales Werk vollbracht, das<lb/>
dem demokratischen Geist die Ehre erstattet, die<lb/>
ihm der Versuch, mit der <seg type="insult">Schande</seg> zu paktieren,<lb/>
genommen hat — und dann tönt es, freudig und nicht<lb/>
bekümmert über die mitgehenden Milliarden, als<lb/>
Abschiedsruf: <rs type="title"><seg type="insult"><seg type="spc">Hinaus aus Wien mit dem<lb/>
Schuft</seg>!</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141961">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr141964">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr141965">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141966">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr141967">
Broschiert S 2·04, Leinen S 2·86<lb/>
</p>
            <p ana="pr141968">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141969">
Pappband S 1·53, Leinen S 2·04<lb/>
</p>
            <p ana="pr141970">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141971">
Pappband S 1·53, Leinen S 2·04<lb/>
</p>
            <p ana="pr141972">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141973">
Pappband S 1·23<lb/>
</p>
            <p ana="pr141974">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141975">
Broschiert S 4·49, Leinen S 5·52<lb/>
</p>
            <p ana="pr141976">
<rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs> (2 Bände)<lb/>
</p>
            <p ana="pr141977">
Pappband S 6·12<lb/>
</p>
            <p ana="pr141978">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141979">
Broschiert S 3·57, Leinen S 4·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr141980">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141981">
Broschiert S 2·45 Pappband S 3·06<lb/>
</p>
            <p ana="pr141982">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141983">
Broschiert S 4·08, Leinen S 5·11
</p>
            <p ana="pr141984">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141985">
Pappband je S 3·06, Leinen je S 3·68<lb/>
</p>
            <p ana="pr141986">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141987">
Kartoniert S 1·02<lb/>
</p>
            <p ana="pr141988">
Soeben erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141989">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141990">
Broschiert S 7·66 Leinen S 9·19<lb/>
</p>
            <p ana="pr141990_a">
<B>In Buchhandlungen darf auf diese Preise kein Verkaufszuschlag gemacht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr141991">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141992">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141995">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr141998">
<rs type="pers" ana="n_86709" ref="#fk__p_51379"><B>PETER ALTENBERG</B></rs> / <rs type="title"><B>DER NACHLASS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141999">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7698" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></seg>, <seg type="spc">Verlag</seg></rs>, <seg type="spc">Berlin</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142002">
<rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_7699" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7700" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></seg></rs> / <seg type="spc">WIEN — LEIPZIG</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142003">
<B><rs type="pers" ana="n_86710" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs>: <rs type="title">Der Kampf mit dem Fachmann</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142004">
Broschiert S 5·72, Leinen S 7·15<lb/>
</p>
            <p ana="pr142007">
<seg type="spc">Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7701" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142008">
<B><rs type="pers" ana="n_86711" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>: <rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142009">
Bearbeitung, Zusatzstrophen und Nachwort von <rs type="pers" ana="n_86712" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
Mit einer Notenbeilage<lb/>
</p>
            <p ana="pr142010">
Kartoniert S 2·76<lb/>
</p>
            <p ana="pr142011">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für eine Verwandte des Dichters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142014">
<rs type="title"><B>THEATER DER DICHTUNG</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142015">
ZYKLUS VON ACHT VORTRÄGEN<lb/>
</p>
            <p ana="pr142016">
<B>im <rs type="inst">Festsaal des Architektenvereines</rs>, Beginn pünktlich 7 Uhr</B><lb/>
aus <rs type="pers" ana="n_86713" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, <rs type="pers" ana="n_86714" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, <rs type="pers" ana="n_86715" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs>, <rs type="pers" ana="n_86716" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86717" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142017">
<date>1. Januar</date>
</p>
            <p ana="pr142017_a">
»<rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142017_b">
<date>6. <DITTO cont="Januar" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr142017_c">
»<rs type="title">Und <rs type="pers">Pippa</rs> tanzt</rs>« I. Akt — »<rs type="title"><rs type="pers">Hannele</rs></rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142017_d">
<date>9. <DITTO cont="Januar" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr142017_e">
»<rs type="title">Maß für Maß</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142017_f">
<date>14. <DITTO cont="Januar" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr142017_g">
»<rs type="title"><rs type="pers">Judith</rs> und <rs type="pers">Holofernes</rs></rs>« — »<rs type="title">Tritschtratsch</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142017_h">
<date>16. <DITTO cont="Januar" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr142017_i">
»<rs type="title">Der Biberpelz</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142017_i">
<date>21. <DITTO cont="Januar" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr142017_j">
»<rs type="title">Die Weber</rs>« II. Akt — »<rs type="title">Totentanz</rs>« — Aus: »<rs type="title">Die<lb/>
letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142017_k">
<date>28. <DITTO cont="Januar" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr142017_l">
»<rs type="title"><rs type="pers">König Lear</rs></rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142017_m">
<date>30. <DITTO cont="Januar" rend="„"/></date>
</p>
            <p ana="pr142017_n">
»<rs type="title">Literatur</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142018">
<B>Änderung vorbehalten</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142021">
<B>VORLESUNG AUS EIGENEN SCHRIFTEN</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142022">
am <date>3. Januar</date> um 7 Uhr im <rs type="inst">Mittleren Konzerthaussaal</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142025">
Inhalt der vorigen neunfachen <rs type="selfRef" ana="werk_27335">Nummer 697—705</rs>, <date>Oktober 1925</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142026">
<contItem contItemID="ci_5138" href="FK-27-697_n0001.xml" firstParParID="pr139333"><seg type="insult">Militärische Erziehung</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5139" href="FK-27-697_n0006.xml" firstParParID="pr139369">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5140" href="FK-27-697_n0030.xml" firstParParID="pr139685"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86718" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_86719" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5141" href="FK-27-697_n0035.xml" firstParParID="pr139729">Notizen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5142" href="FK-27-697_n0049.xml" firstParParID="pr139891"><seg type="insult">Vorne Sittlichkeit, hinten Kriminalität</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5143" href="FK-27-697_n0060.xml" firstParParID="pr139914">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5144" href="FK-27-697_n0063.xml" firstParParID="pr139969"><seg type="insult"><foreign xml:lang="en">Made in<lb/>
Germany</foreign></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5145" href="FK-27-697_n0072.xml" firstParParID="pr140046">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5146" href="FK-27-697_n0073.xml" firstParParID="pr140065"><seg type="insult">Radio</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5147" href="FK-27-697_n0074.xml" firstParParID="pr140072">Das Kind</contItem> / <contItem contItemID="ci_5148" href="FK-27-697_n0075.xml" firstParParID="pr140076">Die Zeit</contItem> / <contItem contItemID="ci_5149" href="FK-27-697_n0076.xml" firstParParID="pr140080">Der Strom</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5150" href="FK-27-697_n0077.xml" firstParParID="pr140087">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5151" href="FK-27-697_n0078.xml" firstParParID="pr140106"><seg type="insult">Aus der Barockzeit</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5152" href="FK-27-697_n0089.xml" firstParParID="pr140258">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5153" href="FK-27-697_n0092.xml" firstParParID="pr140313">Sprachlehre</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5154" href="FK-27-697_n0103.xml" firstParParID="pr140414">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5155" href="FK-27-697_n0115.xml" firstParParID="pr140518">Als ob</contItem> / <contItem contItemID="ci_5156" href="FK-27-697_n0120.xml" firstParParID="pr140546">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5157" href="FK-27-697_n0145.xml" firstParParID="pr140831"><seg type="insult">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</seg></contItem> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr142029">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_86720" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7702" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7703" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr142037">
<contItem contItemID="ci_5158" href="FK-27-712_n0001.xml" firstParParID="pr142071">Nachträgliche <rs type="event">Republikfeier</rs></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5159" href="FK-27-712_n0019.xml" firstParParID="pr142088">Notizen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5160" href="FK-27-712_n0052.xml" firstParParID="pr142382"><seg type="insult">Der ganze große Schuft</seg></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5161" href="FK-27-712_n0063.xml" firstParParID="pr142414">Glossen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5162" href="FK-27-712_n0073.xml" firstParParID="pr142473">Sie haben <seg type="insult">andere Sorgen</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr142039_b">
<B>Auf diesen Preis darf in keiner Verkaufsstelle<lb/>
ein Zuschlag gemacht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142048">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142051">
<rs type="pers" ana="n_86722" ref="#fk__p_43507"><B>FRANZ JANOWITZ</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142052">
<rs type="title"><B>AUF DER ERDE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142053">
<B>Gedichte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142054">
Mit einleitenden Versen von <rs type="pers" ana="n_86723" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142055">
Drugulin-Druck<lb/>
</p>
            <p ana="pr142056">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7704" ref="#fk__p_48414">KURT WOLFF</rs> VERLAG</seg></rs> / <seg type="spc">MÜNCHEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142057">
Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142060">
<seg type="spc">Demnächst erscheint</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142061">
<rs type="title"><B>ERINNERUNG<lb/>
AN <rs type="pers" ana="n2_7705" ref="#fk__p_54239">GEORG TRAKL</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142062">
Mit zwei Bildnissen, zwei faksimilierten Handschriftproben und<lb/>
einem Bild der Grabstätte des Dichters auf dem Friedhof von<lb/>
Mühlau bei Innsbruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr142063">
<rs type="inst"><seg type="spc">BRENNER-VERLAG</seg></rs> / <seg type="spc">INNSBRUCK</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142064">
Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142067">
<rs type="self" ana="werk_27337"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142068">
<B><abbr>Nr.</abbr> 712—716 <DATERANGE>ENDE JANUAR 1926</DATERANGE> XXVII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45212">
               <persName>Stolper, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1888-07-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 777/13 sowohl Federn als auch Stolper, aber nur W. F. ist der Autor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38663</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59285">
               <persName>Krause, Karl</persName>
               <occupation>Sprechlehrer</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">1., Singerstraße 11 (1925)</note>
               <note type="comment">Zolltarifeur 20., Pasettistr. 89 : 15.07.1889-03.09.1949</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42487">
               <persName>Eckermann, Johann Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1792-9-21</date>
                  <place>Winsen a. d. Luhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-12-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Sekretär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11220</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51557">
               <persName>Plutarch</persName>
               <birth>
                  <date>46?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>120</date>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22648</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59322">
               <persName>Rosenberg, Miksa</persName>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Budapest, Rakoczistr. 70</note>
               <note type="comment">ein Miksa Rosenberg heiratet 1899 im Wiener Stadttempel Lily Kohn</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55219">
               <persName>Federn, Walther</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-2-1</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 777/13 auch Gustav Stolper, aber der Volkswirth-Artikel ist mit W. F. gezeichnet</note>
               <note type="comment">Hg. des "Österr. Volkswirts"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38125</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>