<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05338.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05337.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05339.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">LEO POPPER: Die Bildhauerei, Rodin und Maillol, in: Fackel Heft 13, Nr. 321, 1911, S. 33-41</title>
            <title type="iso-date">1911-04-29</title>
            <title type="id">tid_05338</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">321</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-321_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/321,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>LEO POPPER: Die Bildhauerei, Rodin und Maillol</head>
            <p ana="pr69377">
<space/>Die riesige, starre Gebärde der ägyptischen Bildwerke<lb/>
 hat, über allen Wandel hinaus, ihre Heiligkeit<lb/>
bewahrt. Nur ihr Sinn hat sich gewendet; sie huldigt<lb/>
nicht der Gottheit: sie huldigt dem Stein. Die Glieder<lb/>
schließen sich eng aneinander, den Stein vor dem<lb/>
Angriff der Zeiten zu schützen, und die schweren<lb/>
Gestalten scheinen die Schwere des Steins, als ihr<lb/>
einziges Erlebnis, demütig mitzumachen. Aber der<lb/>
Stein, dem sie sich geweiht, weiß sie zu belohnen:<lb/>
und läßt so in ihnen seine Kräfte spielen, daß sie sich<lb/>
mächtiger fühlen, als alles Leben, dem sie entsagt<lb/>
haben. Sie haben alle Richtungen in sich unterdrückt,<lb/>
um sich ganz der des Steins, der Richtung-nach-unten<lb/>
hinzugeben. Aber unversehens richten sich die<lb/>
Unterdrückten in der Vertikale zurecht und erfüllen<lb/>
diese mit so mannigfachem Leben, daß wir mit<lb/>
einemmal alle Gebundenheit vergessen und glauben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69377">
vor uns stehe wieder die Wahrheit, die mit tausend<lb/>
Armen um sich wirft. — Der ganze Verstand der<lb/>
Bildhauerei läßt sich von einem solchen Werke ablesen:<lb/>
ihre steinerne Ohnmacht, und die Bedeutung, welche<lb/>
der Stein gewinnen kann, durch ein Leben, das ihm<lb/>
verwandt gerichtet ist; die Armut ihrer physischen<lb/>
Möglichkeiten und der mystische Reichtum ihrer<lb/>
»Besonderungen«. Und heute, in allen Erfahrungen,<lb/>
scheint diese Bildhauerei als tiefe Zurechtweisung dazustehn<lb/>
, als Urwort gleichsam aller Stimmen, das die<lb/>
<seg type="insult">Rasch-entwegten</seg> heimruft zu ihrer alten Wesenheit. —<lb/>
Denn keine Kunst ist so unerbittlich auf ihren Sinn<lb/>
gestellt, wie die Bildhauerei. Man möchte fast sagen:<lb/>
einzig nur auf diesen, und garnicht auf ihre Zeit, garnicht<lb/>
 auf ihren Künstler. Die Architektur hat ihre<lb/>
Klimaten und ihre wechselnden Zwecke, die Malerei<lb/>
hat ihre Wahl-im-Chaos und ihre Techniken, welche sie<lb/>
immer wieder dem einzelnen in die Hände spielen.<lb/>
Aber die Bildhauerei hat in alle Ewigkeit nichts als<lb/>
ihr Material und ihre nackte Figur, und wie diese mit<lb/>
einander fertig werden, das regelt mehr die Schwere<lb/>
als der Schöpfer. Von keinem Kunstwerk kann man,<lb/>
wie vom Bildwerk sagen, daß es »von sich selbst entsteht<lb/>
«. Es ist auch nicht erschöpfend, die Starrheit<lb/>
alter Bildwerke von der Architektur abzuleiten. Die<lb/>
Steinfiguren sind nicht starr, weil sie im Tempel stehen<lb/>
müssen: sie sind vielmehr aus dem gleichen Grunde<lb/>
starr, wie der Tempel selbst: weil sie schwer sind, und<lb/>
sich ertragen müssen. Die Schwere allein bestimmt<lb/>
alles. Sie bestimmt die Lagerung im Stein, sagt was oben<lb/>
und was unten sein muß; sie bestimmt die Bewegungen<lb/>
des Menschen: vom Stein aus und von seinem eigenen<lb/>
Körpergefühl aus. Sie nimmt ihm, schon wie er dasteht,<lb/>
eine Unzahl von Bewegungen, die ihm zu schwer sind,<lb/>
und nimmt ihm, wenn sie ihn dem Stein übergibt,<lb/>
alle weiteren, die dem Stein zu schwer sind. Sie trifft<lb/>
die Auswahl, und das Bildwerk ist einfach: was übrigbleibt<lb/>
. Immer bleibt das Bildwerk unter direkter Herrschaft<lb/>
 der Schwere. Unerbittlich fordert sie ihren Tribut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69377">
Und wenn ein Werk sie leugnen gewollt, und den Stein<lb/>
bestochen hat, die Figur mit den hoffärtig-freien Gliedern<lb/>
aufzunehmen, so kommt sie doch nach hundert Jahren,<lb/>
und bricht die Glieder ab, und macht aus dem Werk<lb/>
einen Torso. — Aber weil die Schwere auch die größte<lb/>
Künstlerin ist, so kann es oft geschehn, daß der<lb/>
Torso schöner wird, als das Werk gewesen. Man<lb/>
spricht vor den berühmten Torsi gern von einem<lb/>
»großen Meister Zufall«. Das ist sehr falsch. Es<lb/>
war die tiefste Notwendigkeit selber, die hier ihre<lb/>
Korrektur vornahm und aus einem Unwahren ein<lb/>
Wahres machte. Denn für die Bildhauerei ist<lb/>
unwahr, was ohne die Schwere geschieht. Daß das<lb/>
Abstehende abbricht, und der Torso, das Gewaltsamgerundete<lb/>
 bleibt, ist die tiefste Allegorie ihres<lb/>
wirklichen Vorgangs. Sie hat alles zu vermeiden,<lb/>
was »abbricht«: für unser Gleichgewichtsgefühl. Denn<lb/>
dieses ist ja wieder nur ein sehr befreites Steingefühl.<lb/>
Auch wir haben die Schwere, die uns zwingt, stabil<lb/>
zu werden, und unsere Bewegungen zu schließen. Die<lb/>
»Geschlossenheit« aber, die wir, wie der Stein und alle<lb/>
schweren Dinge der Natur, als <seg type="spc">Form des Materialschutzes<lb/>
</seg> ausgebildet haben, ist für das Auge zum<lb/>
Merkmal aller Sicherheit, für das Gefühl zu einer Form<lb/>
des Angenehmen geworden. Und wie die Formen dieser<lb/>
Geschlossenheit, in ihrer Strenge oder Freiheit, immer<lb/>
neu von der Physik gerichtet werden; wie die Bildhauerei<lb/>
 noch im unzerbrechlichen Erz die Glieder an<lb/>
sich schließt; wie die Malerei, die jenseits von leicht<lb/>
und schwer, auf der Fläche wohnt, sich doch dem<lb/>
Gleichgewichtsgesetz unterordnet und aus allen freien<lb/>
Körpern sich <seg type="spc">einen</seg> Körper komponiert, um gegen die<lb/>
<seg type="spc">gedachte</seg> Schwere stark zu sein: das ist der heilige<lb/>
Vorgang der erdgebornen Kunst, und der Torso ist<lb/>
sein Sinnbild. Im Torso ist kein Unrecht. Und selbst<lb/>
wenn der Kopf fehlt: was der Schwere geopfert ist, ist<lb/>
der Schönheit gewonnen. Je mehr Organe fehlen, desto<lb/>
stärker wird er Organismus. Und jedes gute Bildwerk ist<lb/>
ein Torso: ein Rumpf des schwerlos beweglichen Lebens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69377">
Alle seine tausend Bewegungen sind dem Leben abgebrochen<lb/>
, um das Gleichgewicht der einen, Schwer-geschlossenen<lb/>
 zurückzulassen. Und wie das Bildwerk dem<lb/>
Leben ein Rumpf wird, wird es der Schwere ein rundes<lb/>
geschlossenes Gewächs. — Aber die Schwere erlaubt<lb/>
ihm nicht, sich weiter zu entfalten und Bewegung anzunehmen<lb/>
, wie alles ringsherum. Die Bildhauerei muß<lb/>
immer eine reaktionäre Kunst bleiben. Sie ist von<lb/>
allen Künsten am wenigsten entwicklungsfähig. Darum<lb/>
ist bei ihr, mehr als bei jeder andern Kunst, das Zurückgreifen<lb/>
 auf ihre alten Beispiele eine tiefe Handlung.<lb/>
Sie ist in Wahrheit eine primitive Kunst. Ihr Barock<lb/>
beginnt schon beim vorgestreckten Fuß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69378">
<space/>Doch dieses sind Gesetze, die abzulesen dem<lb/>
Überblicker aller Bildhauerei leichter wird, als dem<lb/>
einfachen Schaffenden. Sie sind gleichsam für das große<lb/>
Alter des Marmors gedacht, während der einzelne mit<lb/>
Menschenjahren rechnet und durchaus nicht gezwungen<lb/>
ist, auf eine Kraft Rücksicht zu nehmen, deren Rache<lb/>
er ja nicht mehr erleben wird. Er kann die Schwere<lb/>
ruhig außer acht lassen und an alles andere denken bei<lb/>
seiner Arbeit. Es ist ihm nicht zu beweisen, daß er<lb/>
unrecht hat. Er kann zeitlebens glauben, die Bildhauerei<lb/>
 sei da, um die Dinge darzustellen, und habe<lb/>
sich um nichts als um diese zu kümmern. Und er<lb/>
kann dabei sogar schöne Bildwerke schaffen: wenn<lb/>
nur um ihn, in seiner Zeit, unausgesprochen, die gute<lb/>
Hemmung da ist. Von allen Skulpturen der Antike,<lb/>
der ersten Christenzeit, der Gotik, die uns lieb sind,<lb/>
sind nur die Allerwenigsten im Eigenen schwer; die<lb/>
meisten haben die Schwere vergessen, aus Willen zur<lb/>
Natur; und daß sie uns dennoch schwer anmuten und<lb/>
uns gerade mit ihrer Schwere lieb sein können, macht<lb/>
nur die Starrheit ihrer Zeit. Der Einfache schafft für<lb/>
ein Menschenalter und denkt an seinen Vorwurf. Und<lb/>
nur das Genie denkt an das Marmoralter und hat die<lb/>
Schwere, eisenalt, in seinem Blut. Und doch kann das<lb/>
Werk des Durchschnittsmannes nah beim besten<lb/>
stehn, solange die Zeitform gebunden ist, und den<lb/>
</p>
            <p ana="pr69378">
Einzelnen mitbindet. Wenn aber dann die Glieder sich<lb/>
lösen, wenn die Verlockung der armfrei gewordenen<lb/>
Malerei zu stark wird, so nimmt die Wesensvergessenheit<lb/>
 Formen an, die sie vom Guten mehr und mehr<lb/>
entfernen. Denn in dieser primitiven Kunst bleibt das<lb/>
Gute immer zurück, während das Schlechte fortschreitet<lb/>
und sich ungehemmt entwickelt, ohne zu ahnen, daß<lb/>
es längst aufgehört hat, zu existieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69379">
<space/>Wenn wir die Beseelung der Kunst in jenem<lb/>
Freiwerden der Glieder erblicken, wie es von den<lb/>
ersten Griechen her bis zum heutigen Naturalismus<lb/>
vor sich gegangen ist, so hat die Bildhauerei überhaupt<lb/>
 keine Seele. Denn wie die Seele den Körper<lb/>
schwerlos und beweglich macht, wie sie ihn bricht und<lb/>
öffnet, bis er ganz ihre Sprache geworden ist: das<lb/>
kann die Bildhauerei schlechterdings nicht ausdrücken.<lb/>
Mag ihr auch materiell gelingen, es darzustellen, niemals<lb/>
 kann sie dafür ein Ausdruck sein. Nie kann sie<lb/>
Symbol eines <choice><sic>Ieichten</sic><corr>leichten</corr></choice> Vorgangs werden. Denn ein<lb/>
Symbol ist immer in irgendeinem Sinne seinem<lb/>
Vorgang parallel (wie der Stein und die senkrechten<lb/>
Ägypter parallel, und darum für einander Symbole<lb/>
sind). Es ist dem Bildwerk versagt, der Seele in ihren<lb/>
Äußerungen nachzugehen. Der Stein, mit seiner Grundmusik<lb/>
, wird die verstiegenen Bewegungsstimmen unbegleitet<lb/>
 lassen. Und doch ist dem Bildwerk eine Möglichkeit<lb/>
 gegeben: es kann die Seele ausdrücken, wenn<lb/>
es sie <seg type="spc">nicht</seg> darstellt. Die starren Ägypter können in<lb/>
Vibration geraten und Seele ausströmen, und in den<lb/>
schweren <rs type="pers" ana="n_50376" ref="#fk__p_50161">Michelangelos</rs> kann es fließen mit unerhörten<lb/>
Wässern tiefsten Seelentums. Denn: nur wo die Form<lb/>
den Stoff verstanden hat, versteht die Seele die Form,<lb/>
und will in ihr wohnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69380">
<space/>Aber die berühmte Seele <rs type="pers" ana="n_50377" ref="#fk__p_52391">Rodins</rs> ist nicht von<lb/>
dieser Art. Sie ist nicht die unkörperliche Endstrahlung<lb/>
, sie ist der Anfang, ist gleichsam der Körper<lb/>
seines Werkes. Die Transzendenz, welche der Bildhauerei<lb/>
 (wie allen Künsten) nur in ihren Wirkungen<lb/>
gegeben ist, hat sich hier (wie bei allen erkrankten<lb/>
</p>
            <p ana="pr69380">
Künsten) in der ersten Ursache, dem Material eingenistet<lb/>
, und will »sich unmittelbar zum Ausdruck<lb/>
bringen«. Doch sie erreicht es nicht. Denn sie hat<lb/>
das Material »entmaterialisiert«, hat den Gegensatz und<lb/>
damit sich selbst aufgehoben; und <rs type="pers" ana="n_50378" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs> hat keine<lb/>
Seele, weil er nichts als Seele hat. Er ist Stimme ohne<lb/>
Raum, Licht ohne Ding. Man hat vor ihm ein Gefühl<lb/>
haltlosester, gleichsam unmagnetischer Freiheit, einen<lb/>
<foreign xml:lang="en">horror</foreign>, den man nicht erträgt. — Wenn das Leben aus<lb/>
einer Ruhe in die andre will, so muß es durch die<lb/>
tausend Schrecken unbewußter, unbewährter Phasen;<lb/>
von einem Heil zum andern, muß es durch<lb/>
tausend Sünden durch. Der Künstler nun erwartet es<lb/>
bei einem solchen Heil und fördert es von dort aus<lb/>
in die Ewigkeit. Aber <rs type="pers" ana="n_50379" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs>, dieser <rs type="pers">Hamlet</rs>, will nicht<lb/>
dulden, daß es betend in den Himmel komme, und<lb/>
lauert ihm auf, und läßt es zu Stein werden, mitten im<lb/>
Frevel, unerlöst. — Und alldas ist vielleicht nur, weil<lb/>
er zuviel kann. Er ist zu gottbegnadet. Er sieht alles<lb/>
was geschieht, und macht <choice><sic>aIles</sic><corr>alles</corr></choice> was er sieht. Er<lb/>
empfindet alles, ohne Unterschied, und gibt es, ohne<lb/>
Unterscheidung. Denn weil er alles empfinden und<lb/>
machen kann, ist er nicht zu jener Diffizilheit<lb/>
gezwungen, die wir immer, aus tiefsten Gründen, vor<lb/>
den Unerreichbarkeiten fühlen; und die zur Wahl und,<lb/>
am Ende, zum Stil führt. Weil <rs type="pers" ana="n_50380" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs> alles kann, vergißt<lb/>
 er, daß wir nicht alles brauchen. Über die einfachen<lb/>
 Forderungen der Ruhe, des Gleichgewichts, der<lb/>
Geschlossenheit geht er hinweg, weil sie ihm selbst<lb/>
als Grenzgefühle unbekannt sind. Er muß die Schwere<lb/>
vergessen, weil er sie nicht in sich trägt, noch durch<lb/>
die Schwierigkeit, ihre Verkünderin, an sie gemahnt<lb/>
wird. So entwächst er ganz dem irdischen Maß, und<lb/>
in seine fatale Wunderbarkeit hinein. — Sein System<lb/>
und sein Los sind die des <seg type="insult">Virtuosen</seg>. Auch der <seg type="insult">Virtuose</seg><lb/>
schafft ohne Reibung, und bleibt ohne <choice><sic>Resonnanz</sic><corr>Resonanz</corr></choice>;<lb/>
schafft <seg type="insult">mit Gefühl, aber ohne Fühlung</seg>, und über alle<lb/>
möglichen Wünsche hinaus. Auch der <seg type="insult">Virtuose</seg> ist <seg type="insult">ein<lb/>
Feind, ein »Überwinder« seines Materials</seg>. Aber weil<lb/>
</p>
            <p ana="pr69380">
dieses den anderen im täglichen Widerstand sein<lb/>
Wesen eingeprägt und vertraut gemacht hat, weil es<lb/>
durch die Mühe wie menschlich geworden, und mit<lb/>
seiner Widerstandsvaleur nun dem Organismus<lb/>
gleichsam einverleibt ist: erntet sein Überwinder<lb/>
nicht viel Dank. So ist es überall. Aus der Schwierigkeit<lb/>
, Geige zu spielen, ergibt sich das Wesen<lb/>
der Geige. Und es ist natürlich, daß ein <rs type="pers" ana="n_50381" ref="#fk__p_51070">Paganini</rs>,<lb/>
dem das Geigenspiel gar keine Schwierigkeiten mehr<lb/>
bereitet, Werke »gegen die Geige« schaffen muß. Ebenso<lb/>
schafft <rs type="pers" ana="n_50382" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs> Werke »gegen den Stein«, und — abermals<lb/>
 wie <rs type="pers" ana="n_50383" ref="#fk__p_51070">Paganini</rs> — Werke gegen den Menschen. —<lb/>
Wer von <rs type="pers" ana="n_50384" ref="#fk__p_52391">Rodins</rs> Virtuosität einen Begriff haben will, sehe<lb/>
sich diese herrlichen Zeichnungen an, auf denen das Lasso<lb/>
einer Linie alle flüchtige Bewegung eingefangen hat,<lb/>
und blicke dann auf einen Marmor. Es ist ein makabres<lb/>
Schauspiel, wie da der ganze Gestenschwarm, das<lb/>
ganze rinnende Leben, das auf den Zeichnungen war,<lb/>
in den Marmor hineingeraten ist. Als ob der Meißel<lb/>
ein Bleistift sei, ist er dem Auge gefolgt und hat seine<lb/>
leiseste Regung dem Marmor eingeflößt, und hat das<lb/>
Flüssigste, nur-im-Vorüberfliegen-wahre hineingebracht:<lb/>
bis aus dem Marmor aller Stein gewichen war.<lb/>
— Wohl geben <rs type="pers" ana="n_50385" ref="#fk__p_52391">Rodins</rs> Skulpturen das Marmorgefühl<lb/>
; aber es ist nur die Haut und nicht der Kern<lb/>
des Marmors, was wir fühlen; nur das Gefühl, daß<lb/>
unsre Hand auf dem Marmor liegt, aber nicht: daß<lb/>
der Marmor auf der Hand lastet, als welches das<lb/>
Grundgefühl der Bildhauerei, dieser robusten Kunst ist.<lb/>
— Aus dem einen Punkte seiner Schwerlosigkeit kann<lb/>
man alles Schlechte bei <rs type="pers" ana="n_50386" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs>, seine ganze Absurdität<lb/>
erklären. Man versteht daraus: daß er sein Material<lb/>
verdirbt; daß er sein Thema nicht verbessert; daß er<lb/>
beim Arbeiten an Reize und Zartheiten denkt, statt an<lb/>
Ruhe und an edle Grobheit zu denken. Und man versteht<lb/>
 seine Ungeschlossenheit, seine Unfähigkeit zu<lb/>
komponieren. Das alles wird besonders verhängnisvoll,<lb/>
wo er sich monumentale Aufgaben stellt. So in der<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Porte de l’Enfer</foreign>. Denn der größte Ernst seiner Gedanken<lb/>
</p>
            <p ana="pr69380">
 bleibt <seg type="insult">Literatur</seg> und ist blamiert, wo ihn der<lb/>
größere Ernst der Form nicht unterhält. Und wie seine<lb/>
Seele, ungebunden, zu Luft wird, zu <seg type="insult">einer Art<lb/>
beziffertem Wind</seg>, wird seine Bewegungswelt, ungeschlossen<lb/>
, zu einem <seg type="insult">unselig-lustigen Gehudel</seg>. Und<lb/>
seine Apokalypse wird ein <seg type="insult">Ball der letzten Dinge</seg>. —<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50387" ref="#fk__p_52391">Rodins</rs> Tragik ist, daß seine Befreiungskraft, mit der<lb/>
er glaubt, die Welt ausdrücken zu können, gerade<lb/>
bei den freiesten Zielen versagt, und nur das Chaos<lb/>
ausdrückt. Aber tragischer als seine Tragik ist die<lb/>
Ironie, die in den wenigen wirklich großen Sachen<lb/>
liegt, die er gemacht hat. Seine »offenen« Werke<lb/>
brauchen wir nicht; aber er hat auch geschlossene. Der<lb/>
Balzac, bei dem der Mantel Ausschreitungen verhindert,<lb/>
ist ein bedeutendes geschlossenes Kunstwerk. Der<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»homme au nez cassé«</foreign> mit seiner Hirnrinde von Gesicht<lb/>
 und viele von den Porträtköpfen sind stark und<lb/>
gesammelt, und bleiben es, weil sie sich nirgends verschwenden<lb/>
 können, und haben Gesten, weil sie keine<lb/>
Glieder haben, bei denen die Gesten entweichen. Am<lb/>
schönsten aber, und am tiefsten sind die Torsi, in<lb/>
denen er der erzürnten Schwere das Sühnopfer darbringt<lb/>
. Es ist ein großes Sühnopfer. Denn die Torsi<lb/>
zeigen alles, was er hat — doch ohne ihn. Sein<lb/>
mittefliehender Wille ist aus dem Weg geräumt; nur<lb/>
die brauchbarste Frucht ist geblieben. Er muß verschwinden<lb/>
, wenn etwas vom Werk gerettet werden<lb/>
soll. Die Kunst ließ <rs type="pers" ana="n_50388" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs>, von allen neuen Befreiungen<lb/>
verlockt, zur unbedingten Freiheit schreiten, um ihn<lb/>
dann <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> zu führen. Sie hat an ihm ein grausames<lb/>
 Beispiel statuiert: an seinen ganzen Stücken<lb/>
und an seinen Torsi zeigend, womit die Freiheit<lb/>
bezahlt, und womit, zuletzt, die gute Gebundenheit<lb/>
erkauft werden muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69381">
<space/>Aber, um der Welt auch ein bejahendes Beispiel<lb/>
zu geben, schuf sie den andern Bildhauer, <rs type="pers" ana="n_50389" ref="#fk__p_38424">Aristide<lb/>
Maillol</rs>. Er ist das klarste Komplement zu jenem. Was<lb/>
eine große Bildhauerei ausmacht, und <rs type="pers" ana="n_50390" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs> fehlt, das<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_50391" ref="#fk__p_38424">Maillol</rs>; und was eine solche hindert, und <rs type="pers" ana="n_50392" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr69381">
eigen ist, das fehlt ihm. Mehr ist von ihm hier<lb/>
kaum zu sagen. Er ist durchaus von der Erde und<lb/>
ihrer Kräfte voll. Nichts ist wichtiger und reifer als<lb/>
seine Schwere, die ihn nährt und bewahrt, die ihm<lb/>
alle Befehle und alle Verbote schweigend ins Blut gebracht<lb/>
 hat. Niemals kann er das Falsche wollen; und<lb/>
das ist schon beinahe alles in der Bildhauerei. Er hat<lb/>
die Schwere verstanden, und die kleine Rolle, welche<lb/>
sie dem Künstler zuweist, andächtig durchgeführt:<lb/>
ihren großen Sinn auf das Einzelne zu verteilen, den<lb/>
Körper durch und durch mit ihm zu tränken und zu<lb/>
weihen und für das neue Leben umzuwandeln. Alle seine<lb/>
Frauen von Bronze künden mit ihrer süßen Schwere<lb/>
diese heilige Verwandlung. In allen Gliedern hat es<lb/>
sie erfüllt. Sie haben einen Teil ihres Lebens<lb/>
weggegeben und dafür vom Leben des schweren<lb/>
Erzes bekommen, welches sich mit dem alten<lb/>
wunderbar vermischt hat. — Und es zeigt sich, daß das<lb/>
neue Leben sie dem unseren auf geheime Art nahegebracht<lb/>
 hat. Denn der Zustand zwischen Leben und<lb/>
Stein, dieser Urzustand, den es nie gegeben hat, der<lb/>
scheinbar nur einem Handwerk, als sein Accidens<lb/>
zugehört, ist die Verwirklichung tiefster statischer<lb/>
Wünsche, die im Menschen sind. Er ist die Form, in<lb/>
der wir das eigene Gleichgewicht am sehnsüchtigsten<lb/>
verstehn, und mit der meisten Lust erleben können.<lb/>
Und das ist der lebendige Wert, welcher der immer<lb/>
stillstehenden Bildhauerei inmitten aller Entwicklung<lb/>
gegeben ist: daß ihre Uranfänglichkeit zu jedem Ende<lb/>
paßt, und ihre Schwere jeder Menschenstunde wohltätig<lb/>
 möglich ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51070">
               <persName>Paganini, Niccolò</persName>
               <birth>
                  <date>1782-10-27</date>
                  <place>Genua</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1840-05-27</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Violinvirtuose</occupation>
               <occupation>Komponistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5175</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52391">
               <persName>Rodin, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-17</date>
                  <place>Meudon</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9554</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38424">
               <persName>Maillol, Aristide</persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-8</date>
                  <place>Banyuls-sur-Mer, Roussillon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-9-27</date>
                  <place>Banyuls-sur-Mer, Roussillon</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>