<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06059.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06058.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06060.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In Österreich geschieht viel für die Kunst, in: Fackel Heft 14, Nr. 366, 1913, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1913-01-01</title>
            <title type="id">tid_06059</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">366</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-366_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/366,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In Österreich geschieht viel für die Kunst</head>
            <p ana="pr81794">
<space/>»— In den Hotels auf dem Semmering sind gegenwärtig, wie immer<lb/>
in der Weihnachtswoche, die Wiener in <seg type="spc">reichen</seg> Kolonien versammelt.<lb/>
In der Hall des »<rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_5027" ref="#fk__p_58674">Panhans</rs></rs>« herrschte in den letzten Tagen nicht<lb/>
nur gesellschaftliches Leben, sondern auch schöne humanitäre <seg type="spc">und<lb/>
künstlerische Bewegung</seg>. <rs type="pers" ana="n_57226" ref="#fk__p_38891">Baronin Merkl</rs>, die in diesem Hause<lb/>
weilt, hatte sich mit edlem Eifer und erfolgreich an die Spitze einer<lb/>
Subskription für die Weihnachtsfeier unserer Grenzsoldaten gestellt. Der<lb/>
gleichfalls jetzt hier wohnende Maler <rs type="pers" ana="n_57227" ref="#fk__p_38491">Artur Kurtz</rs> widmete der Baronin eine<lb/>
von ihm <seg type="spc">geschaffene</seg> Pastellzeichnung, die einen Invaliden darstellt;<lb/>
sie erzielte in einer hiefür veranstalteten kleinen Lotterie einen ansehnlichen<lb/>
Ertrag. Eine Anzahl von Gästen <seg type="spc">benützte die Gelegenheit</seg>, um<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_57228" ref="#fk__p_38491">Kurtz</rs>, <seg type="spc">den genialen Porträtisten</seg>, der seine Kunst hier <seg type="spc">gerne<lb/>
übt</seg>, gemalt zu werden. <seg type="spc">Die Hall wurde zum Atelier</seg>. Während<lb/>
viele Anwesende, Herren und Damen, mit außerordentlichem Interesse<lb/>
<seg type="spc">Zuschauer sein konnten</seg>, <seg type="spc">schuf</seg> der Künstler mit seinem Stift<lb/>
Pastellbilder, in denen er die Züge seiner Modelle mit frappierender<lb/>
Treue, Wärme und glücklichster lebensvoller Auffassung wiedergab. Diese<lb/>
Porträts, <seg type="spc">gleichsam</seg> meisterhafte Improvisationen, zierten dann noch<lb/>
einige Zeit die Wände der Hall und riefen viele Bewunderung hervor. —<lb/>
Im Rahmen eines Fünf-Uhr-Tees, den Maler <rs type="pers" ana="n_57229" ref="#fk__p_46696">Jakob Koganovsky</rs> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr81794">
dessen Gemahlin in <seg type="spc">den</seg> Atelierräumen veranstalteten, fand Sonntag<lb/>
nachmittags <seg type="spc">eine Kunstschau</seg> statt. Anwesend waren unter anderen<lb/>
Oberstkämmerer <rs type="pers" ana="n_57230" ref="#fk__p_45143">Graf Gudenus</rs> und Kabinetsdirektor <rs type="pers" ana="n_57231" ref="#fk__p_55078"><abbr>Dr.</abbr> Freiherr von<lb/>
Schießl</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr81796">
<space/>Nun gut, in die Atelierräume kann man nichts dreinreden.<lb/>
Aber was die Hall, die bekanntlich ein Hotelvorraum ist, auf<lb/>
dem Semmering, der bekanntlich ein Luftreservoir ist, betrifft, so<lb/>
sage ich: Künstlerische Bewegung möchte ich mir da ausbitten.<lb/>
Geschaffen wird im Vorraum des Hotels, durch den man durchgehen<lb/>
 muß, wenn man ankommt und aufs Zimmer will, nichts!<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_57232" ref="#fk__p_38491">Kurtz</rs> hat dort gar nichts gerne zu üben und am allerwenigsten<lb/>
seine Kunst. Gäste, die dennoch die Gelegenheit benützen wollen,<lb/>
haben ohne Aufsehen des Lokal zu verlassen und die Sache draußen<lb/>
abzumachen. Dagegen haben die Stiefel geputzt zu sein. Das Essen<lb/>
hat anständig und nicht zu teuer zu sein. Lift hat im Hause zu<lb/>
sein. Malerei im Hause ist überflüssig. Vor <seg type="insult">Hotelmalern</seg> werde<lb/>
gewarnt. Tuberkulöse Kinder sind nicht so gefährlich.<lb/>
Grenzsoldaten sind direkt und ohne Umweg über Pastellzeichnungen<lb/>
 zu unterstützen. <seg type="insult">Reiche Kolonien</seg>, die auf dem<lb/>
Semmering <seg type="insult">künstlerische Bewegung</seg> machen wollen, haben <rs type="pers" ana="n_57233" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenberg</rs>, der dort wohnt, zu unterstützen und sich im übrigen<lb/>
nicht durch schlechte Manieren bemerkbar zu machen. Die Wände<lb/>
der Hall haben durch nichts geziert zu sein. Frappierende Treue<lb/>
und Wärme in der Wiedergabe von <seg type="insult">kaiserlichen Räten</seg> ist<lb/>
von übel. Die Hall hat nicht zum Atelier zu werden. Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57234" ref="#fk__p_38891">Baronin Merkl</rs> frette sich so durch.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45143">
               <persName>Gudenus, Leopold Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1843-09-15</date>
                  <place>Mühlbach/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-01</date>
                  <place>Ulrichskirchen/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55078">
               <persName>Schießl-Perstorff, Franz Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-3-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-03-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
               <note type="comment">kaiserl. Kabinettsdirektor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46696">
               <persName>Koganovsky, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1874</date>
                  <place>Kiew</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58674">
               <persName>Panhans (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38891">
               <persName>Merkl, Ernesta Freifrau von, geb. Kettlewell</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-12-7</date>
                  <place>'Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">organisiert was Künstlerisches im Hotel Panhans Jänner 1913</note>
               <note type="comment">4., Schwindgasse 14</note>
               <note type="comment">auch Merkl von Reinsee kämen in Betracht, geb. Seemann-Treuenwart</note>
               <note type="comment">Geheimrat und k. k. Feldzeugmeister-Witwe</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38491">
               <persName>Kurtz, Artur</persName>
               <birth>
                  <date>1860-09-23</date>
                  <place>St. Gallen/Steierm.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-01-20</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>