<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04875.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04874.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04876.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sein Ideal., in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04875</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sein Ideal.</head>
            <p ana="pr60554">
<space/>Alles, Modell und Statue, war das Werk des<lb/>
Bildhauers. Als er dieses Weib zu lieben anfing, begann<lb/>
 sein Schöpfungswerk. Aus ihrer ungeordneten<lb/>
Seelenmaterie machte er mit seinen schönen Gefühlen<lb/>
eine Gedankenform, die das Weib zuerst bewunderte<lb/>
und verehrte, und der es dann gleichen wollte. Aber<lb/>
sie vermochte nicht mitzukommen; zuhause strengte<lb/>
sie sich wohl an, die Pose und die Gebärde für eine<lb/>
Weile einzunehmen, kam sie aber in Gesellschaft, so<lb/>
warf sie Maske und Kostüm ab, fiel aus der Rolle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60555">
<space/>Aber der Mann arbeitete an seiner Gedankenform<lb/>
; litt, wenn er ihr keine Fasson geben konnte;<lb/>
verzweifelte, wenn sich das widerstrebende Material<lb/>
seinen schönen Absichten nicht unterwerfen wollte.<lb/>
Litt am meisten, wenn er sah, wie sie von anderen<lb/>
unfähigen Händen modelliert wurde. Die Gesellschaft,<lb/>
deren Essen, Kleider, Wagen sie in Feuilletons<lb/>
schilderte, hatte ihr Bild von diesem Kind<lb/>
der Welt. Der Bildhauer trug sein besonderes Bild,<lb/>
das er schließlich in Marmor sah. Ich war nur erstaunt,<lb/>
daß sein Marmor dem wirklichen Bild so genau glich.<lb/>
Doch merkte ich, daß er retuschiert hatte. Die Verhältnisse<lb/>
 der Brust und des Rumpfes waren geändert,<lb/>
die Arme ausgefüllt, der Fuß war schön gemacht,<lb/>
obwohl er es in Wirklichkeit nicht war; das Oval<lb/>
des Gesichtes war fixiert, obwohl es etwas hexenartig<lb/>
war. Aber auch die Pose selber war vor allem sein<lb/>
</p>
            <p ana="pr60555">
Eigentum; über ein Buch in Nachsinnen versunken.<lb/>
Er hatte sie wohl in einem solchen Augenblick gesehen<lb/>
, da sie am meisten Seele und am wenigsten<lb/>
Erdgeist war und am besten seinem schönen Gedanken<lb/>
 entsprach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60556">
<space/>Die Gattin des Dichters ist ja etwas Apartes,<lb/>
aber auch von ähnlicher Art. Die Menschen machen<lb/>
weite Reisen, um die Muse des Dichters zu sehen.<lb/>
Besitzt sie Selbstbeherrschung, so gibt sie die Rolle,<lb/>
oft aber wird sie müde und man bekommt etwas<lb/>
ganz anderes zu sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60557">
<space/>Im Allgemeinen bewundert sie ihren Dichter<lb/>
nicht, obwohl sie sich so stellt. Daß er sie verehren<lb/>
kann, versteht sie nicht, obwohl sie ihren Vorteil<lb/>
dabei findet. Und sie ist sehr geneigt, ihn für einen<lb/>
<seg type="insult">Schwindler</seg> zu halten, weil er sie verehrt. Sie möchte<lb/>
sagen, daß er sich selber in ihr verehrt, aber das tut<lb/>
er nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60558">
<space/>— Warum möchtest du nicht so schön werden,<lb/>
wie ich dich machen will? fragte er sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60559">
<space/>— Wie bist du denn selber?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60560">
<space/>— Ich? Du sollst besser als ich sein, damit ich<lb/>
zu dir hinauf sehen kann. Du sollst vollkommen sein,<lb/>
denn du bist ja mein Ideal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60561">
<space/>Ideal nannten wir in den <DATERANGE>sechziger Jahren</DATERANGE> das<lb/>
geliebte Weib. Wir wußten wohl, daß <rs type="pers" ana="n_44913" ref="#fk__p_40256">Dantes</rs> <rs type="pers">Beatrice</rs><lb/>
sich mit einem andern verheiratete, daß <rs type="pers" ana="n_44915" ref="#fk__p_53542">Stagnelius’</rs><lb/>
<rs type="pers">Amanda</rs> vielleicht nicht so liebenswürdig war, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44917" ref="#fk__p_49554">Malmströms</rs> <rs type="pers">Angelika</rs> kein Engel gewesen, aber wir<lb/>
empfanden, daß in des Mannes subjektiver Auffassung<lb/>
der Liebe eine schaffende Kraft liegt, die zuerst ein<lb/>
Idealweib erschafft und dann durch sie ein Kind. Das<lb/>
ist wohl das Göttliche bei dem sonst an die Erde<lb/>
gebundenen Mann, daß er schaffen kann, und im<lb/>
schlimmsten Fall aus dem Nichts!<lb/>
</p>
            <p ana="pr60562">
<space/>Dabei kann man wohl stehen bleiben. Sonst ist<lb/>
die Sache unerklärlich!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53542">
               <persName>Stagnelius, Erik Johan</persName>
               <birth>
                  <date>1793-10-14</date>
                  <place>Gärdslösa, Öland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1823-4-3</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49554">
               <persName>Malmström, Bernhard Elis</persName>
               <birth>
                  <date>1816-3-14</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-6-21</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>