<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05817.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05816.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05818.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Abgeordnete, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 65-66</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05817</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0065.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,065</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Abgeordnete</head>
            <p ana="pr77947">
wird ihr Mandat vielleicht doch nicht ausüben können, weil es im<lb/>
Gesetz heißt: »Als Landtagsabgeordneter ist <seg type="spc">jeder</seg> wählbar,<lb/>
<seg type="spc">der</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Jedes Gesetz hat aber nach <seg type="insult">der fortschrittlichen Ansicht</seg><lb/>
zwei Eigenschaften: einen Wortlaut und einen Geist des Gesetzes.<lb/>
»Wird nun das <rs type="inst">Reichsgericht</rs> so engherzig sein und nach dem<lb/>
Wortlaut <seg type="symbol" subtype="3dots"/>?« »Aber hoffentlich wird das <rs type="inst">Reichsgericht</rs> nicht<lb/>
nach dem Buchstaben, sondern nach dem Geist <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« <seg type="insult">Journalisten<lb/>
und Staatsrechtslehrer</seg> sind am Werke, sich für den <seg type="insult">Geist</seg> zu<lb/>
entscheiden. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55246" ref="#fk__p_43810">Austerlitz</rs> von der ‚<rs type="paper" ana="werk_18941">Arbeiter-Zeitung</rs>‘, gewiß<lb/>
der scharfsinnigste Vertreter beider Gruppen</seg>, von dem <seg type="insult">fanatischen<lb/>
 Glauben</seg> erfüllt, daß Gott die Welt mit Logik erschaffen<lb/>
habe, und ihm darin ebenbürtig, argumentiert aus dem Umstand,<lb/>
daß im böhmischen Gesetz »jeder, der« steht und in die Gesetze<lb/>
der andern Länder die ausdrückliche Einschränkung auf das<lb/>
männliche Geschlecht nachgetragen wurde — ja, was glaubt man?<lb/>
Daß die andern Länder sich gegen einen möglichen Mißbrauch<lb/>
des Textes schützen und dem <seg type="insult">Geist</seg> zu seinem primitivsten<lb/>
Recht verhelfen wollten? Nein, daß »die Einschränkung vorher<lb/>
nicht bestanden hat«. Fälschlich sage man eben: wenn das<lb/>
Gesetz den Frauen die Wählbarkeit geben wollte, müßte es dies<lb/>
ausdrücklich sagen. »Daß es neben den im Gesetz verzeichneten<lb/>
Voraussetzungen, an die das Wahlrecht gebunden wird, auch eine<lb/>
ungeschriebene, gleichsam von Natur aus gesetzte Bedingung gäbe,<lb/>
nämlich das männliche Geschlecht, ist einleuchtenderweise <seg type="insult">ein<lb/>
logischer Unsinn</seg>.« Eine Wahlordnung, die das Wahlrecht »den<lb/>
Frauen vorenthalten« will, müsse es »auf die Männer ausdrücklich<lb/>
einschränken«. Und das tue sie auch in den meisten Ländern <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55247" ref="#fk__p_43810">Austerlitz</rs></seg> ist <seg type="insult">der fähigste fortschrittliche Publizist</seg> und es gelingt<lb/>
ihm darum die Reduzierung <seg type="insult">des fortschrittlichen Glaubens</seg> am besten.<lb/>
Nach <seg type="insult">diesem Glauben</seg> ist der Wortlaut immer nur eine Verirrung,<lb/>
und der <seg type="insult">Geist</seg> wollte ursprünglich ganz etwas anderes. Der <seg type="insult">Geist</seg><lb/>
hat im Jahre <date>1861</date> einleuchtenderweise auch an die Wählbarkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr77947">
der Frauen gedacht und nur so schlampigerweise »jeder, der«<lb/>
hingeschrieben. Aus Herzlosigkeit hat aber das Volk <seg type="insult">den offenbaren<lb/>
Wunsch des Geistes</seg> durch all die Zeit unberücksichtigt gelassen und<lb/>
sich an den Wortlaut geklammert. Nun, ich möchte keinen Unfrieden<lb/>
zwischen dem <seg type="insult">Geist</seg> und der Sprache aufkommen lassen, denn ich<lb/>
bin überzeugt, daß sie sich im Grunde vertragen. Hätte der Gesetzgeber<lb/>
 »jede Person, die« gesagt, so würde ich behaupten, selbst<lb/>
dieser Wortlaut spreche gegen die <seg type="insult">Weiber</seg>. Ein <seg type="insult">Frauenhasser</seg> würde<lb/>
sogar der Wendung »jeder Mensch« diesen Sinn imputieren. Den<lb/>
Schutz solcher Tendenz hat der Mann, der im <rs type="inst">Landtag</rs> keine<lb/>
Frau wünscht, nicht nötig. Er braucht sich nicht einmal auf die<lb/>
<seg type="insult">Sittlichkeit</seg> zu berufen, die mit mehr Recht als gegen die Pornographie<lb/>
 gegen die Wählbarkeit der Frauen benützt werden könnte.<lb/>
Ihm genügt der Wille der Sprache, und der hat ein für allemal<lb/>
die Frauen der Landesvertretung verwiesen. Die <seg type="insult">Frauenrechtler</seg><lb/>
mögen verzweifeln, aber es läßt sich nun einmal nicht ändern:<lb/>
Die Sprache hälts mit dem Mann. Sie ist noch immer nicht<lb/>
emanzipiert. »Jeder« kann sich tatsächlich auch auf Frauen beziehen<lb/>
; aber das eben sollte sie in Harnisch bringen, daß die Sprache<lb/>
zur Bezeichnung einer Allgemeinheit das Maskulinum gewählt<lb/>
hat. Warum sagt sie nicht »Jede«, um beide Geschlechter zu berücksichtigen<lb/>
? Vollends dem »Jedermann« müßte eine <seg type="insult">Suffragette</seg><lb/>
die Augen auskratzen. Wenn jedermann in den <rs type="inst">Landtag</rs> gewählt<lb/>
werden kann, so können gewiß auch Frauen hineinkommen. Aber<lb/>
das erste, was sie dort tun müßten, wäre: dafür zu stimmen, daß<lb/>
dieses Wort aus dem Sprachschatz zurückgezogen oder daß es<lb/>
auf sein Geschlecht eingeschränkt und daß zur Bezeichnung eines<lb/>
Zustandes, der ausdrücklich beide Geschlechter umfassen soll,<lb/>
<seg type="insult">das einzig zeitgemäße »jedefrau«</seg> eingeführt werde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>