<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08887.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08886.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08888.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nach sechsjähriger Unterbrechung, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 5-14</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08887</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nach sechsjähriger Unterbrechung</head>
            <p ana="pr118105">
<SD><HR type="emDash" emDashNum="14"/><lb/>
Die<rs type="pers"> <seg type="insult">Hyänen</seg></rs> lagern sich über die Leichen.<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Drei gelegentliche Mitarbeiter</seg></rs> erscheinen.<lb/></SD>
</p>
            <p ana="pr118107">
<rs type="pers"><SPK><seg type="insult"><seg type="spc">Der erste gelegentliche Mitarbeiter</seg></seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der Frühschein schon über der Finsternis liegt.</l>
<l>Der Walzer hat über den Tango gesiegt.</l>
</lg>
            <p ana="pr118111">
<rs type="pers"><SPK><seg type="insult"><seg type="spc">Der zweite gelegentliche Mitarbeiter</seg></seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie sich endlich der <seg type="insult">Frohsinn</seg> der Trübsal gesellt!</l>
<l>Es sind <seg type="insult">die Vertreter der Handelswelt</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr118115">
<rs type="pers"><SPK><seg type="insult"><seg type="spc">Der dritte gelegentliche Mitarbeiter</seg></seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Das Leben erholt sich von mühvollen Taten.</l>
<l>’s gibt <seg type="insult">Industriekapitäne und Bankmagnaten</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr118119">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der erste</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich muß nicht mehr in der Einsamkeit wandern.</l>
<l>Ich habe sie schon bemerkt unter andern.</l>
</lg>
            <p ana="pr118123">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der zweite</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Mir scheint selbst, das Ziel ist gar nicht mehr weit.</l>
<l>Ich hatte bereits die <seg type="insult">Gelegenheit</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr118127">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der dritte</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Man hat auch genug von dem Treiben der Truppen.</l>
<l>Es bilden sich wieder <seg type="insult">die anderen Gruppen</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr118131">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der erste</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Das wird, mein’ ich, jetzt ein ganz anderer Fall.</l>
<l>Ich wittere <seg type="insult">Morgenluft und <rs type="inst">Concordiaball</rs></seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr118135">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der zweite</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Er übertrifft ganz gewiß seine Vorgänger weit.</l>
<l><seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="name_200233" ref="#fk__p_40282">Fanto</rs></seg> trägt ein <seg type="insult">Ecru-Creme-Crepe-Souplekleid</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr118139">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der dritte</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die <seg type="insult">Estrade</seg> wird kaum ihre Zugkraft verlieren.</l>
<l>Das Publikum seh’ ich bereits sich massieren.</l>
</lg>
            <p ana="pr118143">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der erste</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Daß sie, gottbehüt, nicht zusammenbräche!</l>
<l>Jetzt ziehn sie sich alle schon in die Gespräche.</l>
</lg>
            <p ana="pr118147">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der zweite</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Jetzt kommen auch die, die sich immer begeben.</l>
<l>Was sich sonst noch begibt, soll man nicht erleben.</l>
</lg>
            <p ana="pr118151">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der dritte</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der <rs type="pers" ana="name_200232" ref="#fk__p_42910">Salvator</rs> hat <seg type="insult">einen elastischen Schritt</seg>.</l>
<l><seg type="insult">Drei kaiserliche Räte</seg> erscheinen zu dritt.</l>
</lg>
            <p ana="pr118155">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der erste</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="insult">Zwei Konsuln</seg> erscheinen, weil man sie vermißte</l>
<l>sonst in der sonst schon vollzähligen Liste.</l>
</lg>
            <p ana="pr118159">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der zweite</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Man verliert keine Zeit, die Verlustliste lesend.</l>
<l>Zum Glück ist, was Namen hat, heute anwesend.</l>
</lg>
            <p ana="pr118163">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der dritte</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn hier geschieht, was längst geschah;</l>
<l>schaun Sie her, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="name_200231" ref="#fk__p_42482">Angelo Eisner</rs></seg> ist da!</l>
</lg>
            <p ana="pr118167">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der erste</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Es wimmelt <seg type="insult">von Sternen und auch Koryphän</seg>,</l>
<l>nein, was sich da tut, man wird doch da sehn!</l>
</lg>
            <p ana="pr118171">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der zweite</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der <rs type="inst">Generalstab</rs> ist verhindert, aber der <rs type="pers" ana="name_200230" ref="#fk__p_46176">Höfer</rs> ist</l>
<l>erschienen.</l>
<l>Noch liegt der Ernst auf den sämtlichen Mienen.</l>
</lg>
            <p ana="pr118175">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der dritte</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>In <seg type="insult">der welthistorischen Faschingsnacht</seg></l>
<l>weiß man doch, wofür man die Opfer gebracht.</l>
</lg>
            <p ana="pr118179">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der erste</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Gern möcht’ ich noch wissen, was der <seg type="insult">Feind</seg> sich</l>
<l>da dächte.</l>
<l>Denn, ei, der <seg type="insult">Humor</seg> tritt schon in seine Rechte.</l>
</lg>
            <p ana="pr118183">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der zweite</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sieh, alles ist da, <seg type="insult">die Niedern und Obern</seg>.</l>
<l>Die <seg type="insult">Jugend</seg> will sich das Tanzrecht erobern.</l>
</lg>
            <p ana="pr118187">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der dritte</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich fürchte, zu Ende geht dieses Fest.</l>
<l>Sie sehn doch, der Teufel tanzt mit der <seg type="insult">Pest</seg>!</l>
<l>Sie entfliehn.</l>
</lg>
            <p ana="pr118190">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr118192">
<space/>Ich glaub’s ja nie, was ich der <seg type="insult">Zeit</seg> zutraue. Immer<lb/>
wieder hoffe ich, sie werde mich enttäuschen. Sie aber überrascht<lb/>
mich nicht allein durch Erfüllung, sondern gleich auch durch<lb/>
Übertreibung der Gestalt, die ich ihr angesonnen. Sie bestätigt<lb/>
</p>
            <p ana="pr118192">
nicht nur, was ehedem paradox war, sondern sie schreibt meine<lb/>
Satiren mit <seg type="insult">der plumpsten Hand jener Gefolgschaft</seg>, die mir<lb/>
meinen Stil verhaßt gemacht hat. Zwischen Trichtern und<lb/>
Kavernen, zwischen sterbenden Soldaten und Gasmasken <seg type="insult">die<lb/>
Vision eines <rs type="inst">Concordiaballs</rs></seg> aufsteigen zu lassen, war Selbstqual,<lb/>
die der Zeit mit <seg type="insult">der letzten <SPAN norm="Scheusal"><SPAN norm="Seligkeit">Scheusäligkeit</SPAN></SPAN></seg>, deren sie fähig wäre,<lb/>
bange zu machen schien, hoffend, daß sie’s doch nicht wäre.<lb/>
Ein Ozean von Tränen, ein Orkan von Seufzern, ein Totengebirge<lb/>
 werde sie dauernd trennen, die Schlaflosen jener <rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs> und <seg type="insult">die Besucher des <rs type="inst">Concordiaballs</rs></seg>, die Verlustliste und<lb/>
die <seg type="insult">Präsenzliste</seg>, den Rest von Menschheit und <seg type="insult">die Welt der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72789" ref="#fk__p_40282">Fantos</rs> und Gespenster</seg>. Und nun begibt sich eben das, was ich<lb/>
nicht für möglich gehalten und nur vorausgesagt habe. Der<lb/>
einzige Unterschied ist, daß der <rs type="pers" ana="n_72790" ref="#fk__p_42910">Salvator</rs> keinen <seg type="insult">elastischen<lb/>
Schritt</seg> mehr hat, sondern daß <seg type="insult">die Vertreter der <rs type="inst">interalliierten<lb/>
Kontrollkommission</rs> sowie der <rs type="inst">Reparationskommission</rs></seg> erschienen<lb/>
sind, allerdings wohl hauptsächlich aus dem Grunde, weil der<lb/>
<rs type="inst">Generalstab</rs> verhindert ist. Aber das ficht <seg type="insult">eine ihres schweren<lb/>
und verantwortungsvollen Berufes bewußte Presse</seg> nicht an. Sie<lb/>
hat alle Hände voll zu tun und es ist anerkennenswert genug,<lb/>
daß sie sich auch noch des Wandels der Zeiten zwischen dem<lb/>
letzten und dem heurigen <rs type="inst">Concordiaball</rs> bewußt wird, der<lb/>
natürlich seine Vorgänger weit in den Schatten stellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118194">
<space/>Nach sechsjähriger Unterbrechung hat am Montag wieder ein<lb/>
Ballfest des <seg type="ELIDASH">Journalistenvereins</seg> und Schriftstellervereins »<rs type="inst">Concordia</rs>« stattgefunden<lb/>
. Es war ein kühnes Wagnis, die alte Wiener Institution des<lb/>
<rs type="inst"><SPAN cont="Concordia-Balles">»Concordia«-Balles</SPAN></rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> wieder ins Leben zu rufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118196">
<space/>Weiß Gott, das war es, und ihm sei’s geklagt, daß von<lb/>
allem, was wir verloren, just dies eine wieder ins Leben zu<lb/>
rufen gelang!<lb/>
</p>
            <p ana="pr118198">
<space/>Sechs Jahre sind seit dem letzten <rs type="inst"><SPAN cont="Concordia-Ball">»Concordia-Ball«</SPAN></rs> ins Land<lb/>
gegangen. Schwere und finstere Jahre der Sorge und Aufregung, in<lb/>
denen sich alles von Grund auf verändert hat: das Reich und die<lb/>
Stadt, die wirtschaftlichen Verhältnisse und die Gesellschaft <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr118200">
<space/>Wenn man dazu noch die paar Toten rechnet, die paar<lb/>
Krüppel und die paar Blinden, immerhin genug der Veränderung<lb/>
. Der <rs type="inst"><seg type="insult">Concordiaball</seg></rs> aber ist da, er lebt, es behielt<lb/>
ihn nicht. Und mit ihm <seg type="insult">der vielgeliebte Urlaut jener<lb/>
Sprache</seg>, die im Schlachtendonner nicht verstummt ist, weil sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr118200">
die Kraft hat, ihn zu übertönen, wie sie die Kraft hatte, ihn<lb/>
zu erwecken. Und so erfahren wir denn, daß der <rs type="inst"><seg type="insult">Concordiaball<lb/>
</seg></rs>, den wir wie einen Bissen Brot gebraucht haben und nach<lb/>
dem wir in sechs <rs type="inst">concordiaballosen Jahren</rs> geschrieen haben wie<lb/>
der Hirsch nach der Quelle, einen Beweis erbracht hat, nämlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118202">
den so notwendigen Beweis, daß die geistigen Elemente Wiens<lb/>
nicht zu abdizieren gesonnen sind, daß sie trotz aller Ungunst der<lb/>
materiellen Verhältnisse nicht darauf verzichten wollen, maßgebend<lb/>
zu bleiben für die Gestaltung unseres geselligen und gesellschaftlichen<lb/>
Lebens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118204">
<space/>Ei, das ist schön von <seg type="insult">den geistigen Elementen Wiens</seg>, daß<lb/>
sie sich diesen Ehrgeiz bewahrt haben. Ihre <seg type="insult">Geistigkeit</seg>, die sich<lb/>
in den ereignisvollen sechs Jahren nicht verändert hat, erscheint<lb/>
nicht einmal durch den Umstand alteriert, daß der <rs type="inst">Concordiaball<lb/>
</rs> von den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6688" ref="#fk__p_57845">Sophiensälen</rs></rs> in die <rs type="inst">Konzerthaussäle</rs> verlegt worden<lb/>
ist, was höchstens mich nervös machen könnte, der aber, da er<lb/>
nicht zu <seg type="insult">den geistigen Elementen Wiens</seg> gehört, hier nichts<lb/>
zu sagen hat. Die andern fanden sich rasch darein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118206">
<space/>In <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6689" ref="#fk__p_57845">Sophiensaal</rs></rs> Ehren ergraute Komiteeherren hatten aus dem<lb/>
reichen Schatz ihrer Friedensballerinnerungen das Beste hervorgeholt,<lb/>
um es in die Gegenwart zu verpflanzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118208">
<space/>Wie wird mir? Was will die einsame Träne? Nicht wird<lb/>
sie mir den Blick trüben auf die <seg type="insult">Estrade</seg> und auf das <seg type="insult">Spalier</seg>,<lb/>
wo sie sich schon zu massieren beginnen. Das waren Zeiten!<lb/>
Ja, werden denn die nicht wieder kommen? Geduld, gleich sind<lb/>
sie da. Zuerst aber hat etwas anderes zu erfolgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118210">
<space/>Empfang der Gäste durch die Komiteemitglieder, die hier als<lb/>
Nachtredakteure der Liebenswürdigkeit einen ziemlich anstrengenden<lb/>
Dienst übernommen haben, immerhin noch einen leichteren und<lb/>
weniger verantwortungsvollen als jene Kollegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr118212">
Aha, die die Zeitungen schreiben und die darin so oft<lb/>
durch <seg type="insult">verbrecherische Irreführung</seg> gestört werden? Nicht doch,<lb/>
sondern jene<lb/>
</p>
            <p ana="pr118214">
die das Austeilen der vielbegehrten, literarisch-künstlerischen Damenspende<lb/>
 besorgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118216">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">No</foreign> gar so literarisch-künstlerisch ist <seg type="insult">solch eine Damenspende<lb/>
</seg> just nicht beschaffen und man weiß schon, was ich von<lb/>
den <seg type="insult">Damen</seg> halte, die sich <seg type="insult">so einen Dreck</seg> spenden lassen, ja<lb/>
ihn noch begehren. Freilich bin ich da nicht maßgebend, da ich<lb/>
ja nicht weiß, was sich hinter der <seg type="insult">Damenspende</seg> birgt. Nämlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118218">
<space/>Dieser Almanach war das richtige Sinnbild des heurigen<lb/>
<rs type="inst"><SPAN cont="Concordia-Balles">»Concordia«-Balles</SPAN></rs>. Hinter mehr als einem der geistvollen Epigramme<lb/>
und Scherzworte, die seinen Inhalt bilden, birgt sich mutige Daseinsbejahung<lb/>
 und stolze Entschlossenheit, den schweren Kampf aufzunehmen<lb/>
 und weiterzuführen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118220">
Was, nach den sechs Jahren? Nein, den Kampf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118222">
Wien und den Wienern jenen Platz an der Sonne zu verschaffen,<lb/>
der ihnen gebührt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118224">
<space/>Aber <seg type="insult">derartige Bestrebungen</seg> haben in der Weltgeschichte<lb/>
schon einmal dazu geführt, ihn zu verlieren, und ob überhaupt<lb/>
<seg type="insult">die Damenspende des <rs type="inst">Concordiaballs</rs></seg> das richtige Mittel ist,<lb/>
um zu verhindern, daß <seg type="insult">der Wiener</seg> untergeht, mag etwas<lb/>
zweifelhaft sein. Und vollends verhält sich die Sache doch wohl<lb/>
so, daß zwar jeder der <seg type="insult">tausend Schmocks und Schieber</seg> mit<lb/>
<seg type="insult">mutiger Daseinsbejahung</seg> auf den <rs type="inst">Concordiaball</rs> gegangen sein<lb/>
mag, aber keiner mit der stolzen Entschlossenheit, einen<lb/>
schweren Kampf aufzunehmen und weiterzuführen. Höchstens<lb/>
den auf die <seg type="insult">Estrade</seg> herauf und um das <seg type="insult">Spalier</seg> herum, wo sie<lb/>
sich schon zu massieren beginnen. Na, sind wir so weit?<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Bumsti, is scho da</foreign>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118226">
<space/>Das <rs type="inst"><SPAN cont="Concordia-Spalier">»Concordia«-Spalier</SPAN></rs> in der Mitte des Saales wird mit<lb/>
<seg type="spc">peinlicher</seg> Gewissenhaftigkeit aufrecht erhalten, und jene Kollegen,<lb/>
welche die Ehrengäste durch den ganzen Saal zur Estrade zu geleiten<lb/>
haben, legen im <seg type="spc">Laufe</seg> des Abends einige Kilometer zu Fuß zurück<lb/>
und holen derart alles reichlich nach, was sie das ganze Jahr durch<lb/>
die ungesunde sitzende Lebensweise am Schreibtisch an sich selbst<lb/>
sündigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118228">
<space/>Bitte auch an der Bevölkerung, der <seg type="insult">die Schreibtischlebensweise<lb/>
 der Herren</seg> gleichfalls nicht zuträglich ist! Nur daß eben<lb/>
die Bevölkerung sich nicht durch die Bewegung schadlos halten<lb/>
kann, die sich <seg type="insult">die geistigen Elemente</seg> auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs><lb/>
machen, indem sie die <seg type="insult">Industriekapitäne</seg> zur Estrade geleiten<lb/>
und von hinten herum wieder zum Vorschein kommen, um die<lb/>
<seg type="insult">Bankmagnaten</seg> einzuholen. Der Bevölkerung, das heißt, soweit<lb/>
sie überhaupt auf den <rs type="inst">Concordiaball</rs> geht und nicht vielleicht<lb/>
die Nacht in Massenquartieren oder Sammelkanälen zubringt,<lb/>
bleibt es höchstens überlassen, sich zu — na was?<lb/>
</p>
            <p ana="pr118230">
<space/>Der Aufmarsch der Berühmtheiten durch die dichte Reihe der<lb/>
Zuschauer, die sich links und rechts hinter den Ordnerketten<lb/>
<seg type="spc">massieren</seg>, konnte es —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118232">
<foreign xml:lang="de-loc">No</foreign> also, aber was konnte er?<lb/>
</p>
            <p ana="pr118234">
— es mit jedem <rs type="inst"><SPAN cont="Concordia-Ball">»Concordia«-Ball</SPAN></rs> der Vergangenheit aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118236">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Nu na nicht</foreign>. Übertroffen hat er ihn!<lb/>
</p>
            <p ana="pr118238">
<space/>Minister und Diplomaten halten ihren Einzug, und ihre<lb/>
Namen gehen von Mund zu Mund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118240">
<space/>Noch gesünder für die Bevölkerung wäre es, wenn umgekehrt<lb/>
 <seg type="insult">Minister und Diplomaten</seg> ihren Mund hielten und ihre<lb/>
Namen eingezogen würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118242">
Aber eifriger werden die Kommentare, lauter die anerkennenden, die<lb/>
bewundernden Bemerkungen, wenn —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118244">
Also sich vorzustellen, daß bei <seg type="insult">der feierlichen Einholung der<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_72791" ref="#fk__p_50013">Mayr</rs>, <rs type="pers" ana="n_72792" ref="#fk__p_39479">Breisky</rs> und <rs type="pers" ana="n_72793" ref="#fk__p_42313">Heinl</rs> durch jüdische Journalisten</seg><lb/>
bewundernde Bemerkungen laut wurden, war ohnedies schwer.<lb/>
Aber alles wird lebendig<lb/>
</p>
            <p ana="pr118246">
wenn die beliebten Künstler Wiens sichtbar werden, <seg type="insult">die Größen des<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118248">
wie groß sind die?<lb/>
</p>
            <p ana="pr118250">
und der Oper, die Lieblinge der Operette oder der jüngsten Muse,<lb/>
des Kinos, die sich auf dem Wege zwischen Eingang und Estrade<lb/>
von ihrer Popularität auf das Angenehmste überzeugen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118252">
<space/>Und wenn nur fünf da sind, die sich in solcher Lage nicht<lb/>
enthalten können »Hoch <rs type="pers" ana="n_72794" ref="#fk__p_46312">Marischka</rs>!« zu rufen, so würde ich<lb/>
<seg type="insult">Sodom</seg> doch verderben! Und nun geschieht <seg type="insult">das Furchtbarste</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118254">
<space/>Die Estrade ist trotz ihrer respektablen räumlichen Ausdehnung<lb/>
so voll, daß die vielberufene Stecknadel selbst dann nicht zu Boden<lb/>
fallen könnte, wenn sie im Preise nicht entsprechend gestiegen wäre<lb/>
und daher an Wert so viel gewonnen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118256">
<space/>Wir haben wirklich jene sechs Jahre durchstehen müssen,<lb/>
um <seg type="insult">diesen Satz</seg> zu erleben. Und diesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118258">
<space/>An der Anmut und Schönheit der Frauen und Mädchen haben<lb/>
die politischen und wirtschaftlichen Verhältnisse Gott sei Dank nichts<lb/>
zu ändern vermocht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118260">
<space/>Wozu <seg type="insult">der Galante</seg>, »ohne gerade ein Toilettenfachmann zu<lb/>
sein«, aber nicht ganz ohne <seg type="insult">Schalkhaftigkeit</seg> sich zu bemerken<lb/>
gestattet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118262">
daß unbeschadet alles Glanzes, der entwickelt wurde, die Wiener<lb/>
Weiblichkeit mit sicherem Takt und Geschmack den <rs type="inst"><SPAN cont="Concordia-Ball">»Concordia«-Ball</SPAN></rs><lb/>
nicht als die richtige Gelegenheit angesehen hat, sich dort etwa in<lb/>
<seg type="insult">jenen Exzentrizitäten</seg> zu ergehen, die sonst manchmal beobachtet<lb/>
werden sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118264">
<space/>Dagegen, und dies sei als <seg type="insult">ein »gewiß nicht unsympathischer<lb/>
Zug des heurigen <rs type="inst">Concordia-Balles</rs>«</seg> verzeichnet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118266">
<space/>Es wurde früher und mehr getanzt als jemals.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118268">
<space/>Ich fiebere vor Erregung. Nämlich mit <seg type="insult">jener Jugend</seg>, die<lb/>
sich das <seg type="insult">Tanzrecht</seg> erobern will. Wird sie nicht? Will sie nicht?<lb/>
Wo bleibt sie? Was zögert sie? Heraus mit dem allgemeinen —,<lb/>
also was <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign> denn? <foreign xml:lang="de-loc">Is scho</foreign> da:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118270">
<space/>Jene historische Jugend, <seg type="spc">der man gewohnheitsgemäß<lb/>
nachzusagen pflegte</seg>, daß sie erst in vorgerückter Stunde zu<lb/>
ihrem Tanzrecht gelangt sei —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118272">
Also bitte, zwanzig Jahr hat der <rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs> es naiv, ganz<lb/>
ursprünglich, immer von neuem herrlich wie am ersten Tag<lb/>
hingesagt, plötzlich kriegt er das <seg type="insult">Klischee-Bewußtsein</seg>. Und was<lb/>
ist mit <seg type="insult">jener historischen Jugend</seg> geschehen? Sie — bitte,<lb/>
wörtlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118274">
<seg type="spc">ist längst ausgestorben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118276">
<space/>Aber die Selbstverständlichkeit, mit der wieder das hingesetzt<lb/>
 ist, ist wahrhaft erschütternd. Die Jugend ist ausgestorben.<lb/>
Ja, zum Teil mag sie’s ja wirklich sein in den sechs Jahren,<lb/>
wiewohl man füglich annehmen müßte, daß <seg type="insult">die Jugend des<lb/>
<rs type="inst">Concordiaballs</rs></seg> zumeist enthoben war oder zu nichts anderm<lb/>
tauglich als sich eben das <seg type="insult">Tanzrecht</seg> zu erobern. Doch selbst<lb/>
dann wirkt es erdbebenhaft erschütternd, in <seg type="insult">einem Ballbericht<lb/>
dieser Zeit</seg> zu lesen, daß die Jugend ausgestorben ist. Aber es<lb/>
stellt sich zum Trost heraus, daß nur jene Jugend ausgestorben<lb/>
ist, die erst in vorgerückter Stunde. <seg type="insult">Die lebenstüchtigere</seg>, die<lb/>
sofort erobern will, lebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118278">
<space/>Die neue, energischere Jugend gibt auch hier bald ihrer<lb/>
Meinung Ausdruck, daß ein Ballabend Hand und Fuß haben muß.<lb/>
Der offiziellen Worte sind genug gewechselt, laßt uns nun endlich<lb/>
Foxtrott-Taten sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118280">
<space/>Ja, aber um Gotteswillen, ist denn auf <seg type="insult">diesen <rs type="inst">Concordiabällen<lb/>
</rs></seg> kein Arrangeur da, der sie bändigen könnte? Und muß<lb/>
es wirklich zu <seg type="insult">solcher Schilderun</seg>g kommen, die weit ärger ist<lb/>
als der Exzeß? Oder ist <seg type="insult">die Eroberung des Tanzrechtes</seg> nicht<lb/>
bloß <seg type="insult">die Phrase des Ballschmocks</seg>, die er selbst nur mehr als<lb/>
solche erlebt, sondern blutigste Wirklichkeit? <seg type="insult">Der Präsident der<lb/>
»<rs type="inst">Concordia</rs>«, jener Herr <rs type="pers" ana="n_72795" ref="#fk__p_42299">Edmund Wengraf</rs></seg>, der das Bedürfnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr118280">
fühlte, <seg type="insult">eine Verbindung seiner sozialpolitischen Vergangenheit<lb/>
mit seiner Gegenwart</seg> auf <seg type="insult">einem Fest von Schmöcken und<lb/>
Schiebern</seg> herzustellen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118282">
sagte, daß kein Volk auf die Dauer Arbeitsfreude äußern könne,<lb/>
wenn man ihm verwehre, Lebensfreude zu betätigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118284">
<space/><seg type="insult">Goldene Worte</seg>, nur daß sich die Arbeitsfreude des Wiener<lb/>
Volkes zur <seg type="insult">Lebensfreude der <rs type="inst">Concordiaballteilnehmer</rs></seg> wie Schokolade<lb/>
 zu <foreign xml:lang="de-loc">Knofel</foreign> verhalten dürfte. Dies bemerkend, doch sich zum<lb/>
Glück an das seit <seg type="insult">etlichen Journalistengenerationen</seg> bestehende<lb/>
und nur durch die bekannten sechs Jahre außer Kraft gesetzte<lb/>
<seg type="insult">Tanzrecht der Jugend</seg> erinnernd, rief der <seg type="insult">Demokrat</seg> aus,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118286">
die Jugend Wiens, die jahrelang nur Mühe, Kummer und Sorgen<lb/>
kannte, verlange ihr Recht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118288">
<space/>Er richtete dieses Postulat an <seg type="insult">die »Spitzen der Beamtenschaft«</seg>,<lb/>
die gar nichts dagegen hatten, an <seg type="insult">die Vertreter der Literatur,<lb/>
Kunst, Wissenschaft und der sonstigen Handelswelt</seg>, an die<lb/>
<seg type="insult">Industriekapitäne und Bankmagnaten</seg>, an <seg type="insult">Alle</seg>, denn alle waren wie<lb/>
eh und je vollzählig versammelt, <seg type="insult">alle Branchen</seg> hatten entsendet,<lb/>
<seg type="insult">alle Angehörigen</seg> waren anwesend, ja während früher nur <seg type="insult">die<lb/>
Freunde</seg> da waren, gibts jetzt auch noch <seg type="insult">die Feinde</seg>, die, und wenn<lb/>
sie diesen Staat täglich auch noch so tief demütigten, auf die<lb/>
<seg type="insult">Estrade</seg> zu geleiten sich die <seg type="insult">Wiener Preßleute</seg> zur Ehre machen.<lb/>
Aber es geschieht ja nur, um sie für die Notlage der Bevölkerung<lb/>
zu gewinnen, von der sie sich auf dem <rs type="inst">Concordiabal</rs>l überzeugen<lb/>
können. Denn man hat bisher geglaubt, es bestehe ein <seg type="insult">schamloser<lb/>
 Widerspruch</seg> zwischen dem Jammer einer Bevölkerung und<lb/>
dem <seg type="insult">Jubel</seg>, der in ihrer Mitte losbricht, zwischen dem Elend,<lb/>
für das die Teilnahme des Auslands angesprochen wird, und<lb/>
den Bällen, für die dasselbe geschieht, damit die Sieger nur ja<lb/>
den Widerspruch merken und entweder die Stadt, in der er<lb/>
möglich ist, verachten oder den Glauben an deren Elend verlieren.<lb/>
Und man hätte insbesondere geglaubt, daß ein solcher Widerspruch<lb/>
 auf dem <seg type="insult">Ballfest einer Journalistik</seg> offenbar werden müsse,<lb/>
die doch die Aufgabe hat, das Ausland für das Elend ihrer<lb/>
Stadt zu interessieren. Um diesen Widerspruch, der auch ihr<lb/>
nicht entgangen ist, zu beseitigen, hat <seg type="insult">der Präsident der <rs type="inst">Concordia</rs></seg><lb/>
zu dem Mittel gegriffen, die Vertreter des Auslands über die<lb/>
Lage Wiens aufzuklären, indem er ihnen versicherte, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr118288">
eben jenes notleidende Volk, das doch auch Anspruch auf etwas<lb/>
Lebensfreude habe, auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs> massiert sei und daß<lb/>
die Jugend, die so lange Zeit nur Mühe, Kummer und Sorgen<lb/>
kannte, eben jene sei, die nun ihr <seg type="insult">Tanzrecht</seg> verlange. Er hatte<lb/>
den Mut, diese Forderung auch an ein Ausland zu übermitteln,<lb/>
das zahlreich genug versammelt war, um sie zu hören und zu<lb/>
erfahren, in <seg type="insult">welche Hände</seg> die Würde dieser Stadt gegeben ist.<lb/>
Und damit’s nach mehr aussieht, verhebt sich mit dem Magen<lb/>
der Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118290">
<rs type="pers" ana="n_72796" key="#fk__p_40233">Damiris</rs> und Attaché <rs type="pers" ana="n_72797" key="#fk__p_54263">Trientafyllides</rs>, von der italienischen<lb/>
Gesandtschaft der Geschäftsträger Legationsrat <rs type="pers" ana="n_72798" key="#fk__p_39287">Blancheri</rs>, Militärattaché<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_72799" key="#fk__p_51410">Petrabissa</rs>, Pressechef <rs type="pers" ana="n_72800" key="#fk__p_41083"><abbr>Dr.</abbr> Giovanardi</rs>, ferner der italienische<lb/>
Kapitän <rs type="pers" ana="n_72801" key="#fk__p_40354">della Roca</rs>, <rs type="pers" ana="n_72802" key="#fk__p_46415">Idone</rs>, <rs type="pers" ana="n_72803" key="#fk__p_40355">Dellardi</rs>, <rs type="pers" ana="n_72804" key="#fk__p_52169">Ricci</rs>, <rs type="pers" ana="n_72805" ref="#fk__p_54836">Venezia</rs>, Handelsattaché<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_72806" key="#fk__p_51410">Petrabissa</rs>, Preßchef <rs type="pers" ana="n_72807" key="#fk__p_41083"><abbr>Dr.</abbr> Giovanardi</rs>, ferner der italienische<lb/>
Konsul <rs type="pers" ana="n_72808" key="#fk__p_55807">Zannoni</rs> mit Gemahlin und Tochter und den Mitgliedern<lb/>
</p>
            <p ana="pr118292">
<space/>Namen, nichts als Namen, denn zum Glück ist was einen<lb/>
hat, heute anwesend. Nur <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72809" ref="#fk__p_42482">Angelo Eisner</rs></seg> fehlt. Er weilte,<lb/>
während alles das geschah, in Rom beim heiligen Vater, der<lb/>
das Bedürfnis hatte, <seg type="insult">seinem Lieblingssohn</seg> <seg type="insult">den Segen für gute<lb/>
Geschäfte</seg> zu erteilen. Er war nicht da, aber man hat ihn doch<lb/>
bemerkt. Die Stelle blieb frei, auf der er gestanden war. Nichts weiter<lb/>
hat sich verändert in den sechs Jahren, der Walzer übte zündende<lb/>
Wirkung wie sonst nur Schießpulver, und wenn sich nicht statt<lb/>
jener, die sich immer begeben, <rs type="inst">Entente-Offiziere</rs> begeben hätten,<lb/>
man würde überhaupt nicht merken, daß sich irgendetwas<lb/>
begeben hat. Höchstens, daß <seg type="insult">die Räte</seg> nicht mehr ganz so kaiserlich<lb/>
 schienen wie früher — aufs Herz kommt es an — und daß<lb/>
unter <seg type="insult">den geistigen Elementen Wiens</seg>, die nicht zu abdizieren<lb/>
gesonnen sind, immerhin <seg type="insult">die Toilettefrau der <rs type="paper" ana="werk_22647">Neuen Freien Presse</rs></seg><lb/>
zum Schweigen verdammt ward, um statt den Schneiderfirmen<lb/>
<seg type="insult">dem Ernst der Zeit</seg> Rechnung zu tragen, wobei aber nichts<lb/>
herausschaut. So haben wir nicht erfahren, ob <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_72810" ref="#fk__p_40282">Fanto</rs></seg> ein<lb/>
<seg type="insult">Ecru-Creme-Crepe-Souplekleid</seg> trug. Und wenn die Welt voll<lb/>
Teufel wär’ — sie trug es!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46312">
               <persName>Marischka, Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1882-8-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-12-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8820</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42313">
               <persName>Heinl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1880-04-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-04-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46176">
               <persName>Höfer-Feldsturm, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1861-07-09</date>
                  <place>Komotau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-01-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42482">
               <persName>Eisner-Eisenhof, Angelo Franz Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-24</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. der "Information", dilettierte als Bariton</note>
               <note type="comment">ZF 34B/2/G 1 Gruft Winter - Eisner - Martini ohne Daten auf dem Grabstein</note>
               <note type="comment">18.8.1911 Kurgast Angel --- bei den Kaiser-Geburtstagsfeiern 331/31</note>
               <note type="comment">Friedhofsdatei Eisner, Angela!!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42299">
               <persName>Wengraf, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-9</date>
                  <place>Nikolsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1913-26 Präs. der "Concordia"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13088</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42910">
               <persName>Leopold Salvator, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1863-10-15</date>
                  <place>Altbunzlau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-09-04</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39479">
               <persName>Breisky, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1871-07-08</date>
                  <place>Bern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-09-25</date>
                  <place>Klosterneuburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">leitete einen Tag lang 26./27.01.1922 das Bundeskanzleramt, 1923-31 Präs. des Bundesamts für Statistik</note>
               <note type="comment">österr. Vizekanzler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57845">
               <persName>Sophie, Erzherzogin </persName>
               <birth>
                  <date>1805-1-27</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-5-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50013">
               <persName>Mayr, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-10</date>
                  <place>Adlwang</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-5-21</date>
                  <place>Waldneukirchen</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40282">
               <persName>Fanto, David</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-29</date>
                  <place>Holic/Slowakei</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-5-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 4</note>
               <note type="comment">Palais am Schwarzenbergplatz 6 (1917)</note>
               <note type="comment">Präs. der AG f. Mineralölindustrie</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54836">
               <persName>Venezia, Ernesto</persName>
               <birth>
                  <date>1882-7-14</date>
                  <place>Palermo</place>
               </birth>
               <occupation>Botschaftsangestellter</occupation>
               <note type="comment">ital. Botschaftsangehöriger; 3., Reisnerstraße 28</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>