<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07266.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07265.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07267.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hunde, Menschen, Journalisten, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 3-24</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07266</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hunde, Menschen, Journalisten</head>
            <p ana="pr98230">
Strzebowitz, <date>16. Juni 16</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr98231">
— — — Ich danke Ihnen. Es wird einem das Bewußtsein, Zeitgenosse<lb/>
 zu sein, weniger schmerzlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98232">
<space/>Ich habe es kürzlich in meinem Dorf erlebt, daß 50 arme<lb/>
zuckende Hundeleiber von Schlächtern totgeschlagen worden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98233">
<space/>Der Schuß kostete 20 Heller und kein Hundebesitzer<lb/>
opferte die 20 Heller, jeder überließ die Hinrichtung dem Stock.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98234">
<space/>Meine Adjunktin sprang auf den <choice><sic>Gensdarm</sic><corr>Gendarm</corr></choice> und den Lehrer<lb/>
los und schrie: »Und ihr duldet das?« Worauf der <choice><sic>Gensdarm</sic><corr>Gendarm</corr></choice><lb/>
lachend sagte: »Im Krieg gehts auch nicht anders zu.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98238">
(<rs type="paper" ana="werk_20640">Vossische Zeitung</rs>, <date>11. Juni</date>, <rs type="paper" ana="werk_20641">Prager Tagblatt</rs>, <date>22. Juni</date>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr98239">
<space/>Der Hund in der Stadt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> war mir stets <seg type="spc">ein <seg type="insult">Greuel</seg></seg>. Auf<lb/>
dem Lande <seg type="spc">lasse ich mir den Hund gefallen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ein Hund vor<lb/>
einem einsam gelegenen Landhaus, ein Hund bei einer Alpenhütte<lb/>
im Gebirge, der Hund des Schäfers und der Hund des Jägers,<lb/>
<seg type="spc">da sagt man natürlich Ja und Amen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98240">
<space/>Ich würde mit einem Manne, der tagsüber in seiner Wohnung<lb/>
das Gezappel und Gezerr, das Geschnupper und Zwischen-die-Beine-Laufen<lb/>
 eines ewig beweglichen Rattlers um sich duldet, <seg type="spc">kein ernstes<lb/>
Geschäft abschließen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Mit Menschen, die mit einem Hündchen<lb/>
leben, das in einem Ärmel oder in <choice><sic>eine</sic><corr>einer</corr></choice> Seitentasche versteckt werden<lb/>
kann <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> würde ich <seg type="spc">kein ernsthaftes Gespräch</seg> führen können <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Wie kann <seg type="spc">ein ernster</seg>, <seg type="spc">zurechnungsfähiger Mensch</seg> diese<lb/>
Unsummen unproduktiver Arbeit täglich verrichten <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98241">
<space/>Doch, ich <seg type="spc">bin</seg> gemütlos, ich empfinde das Anspringen der<lb/>
Hunde, ihr Ablecken als Zeichen der Liebeserklärung, ihr<lb/>
schmutziges Betatzen nur als Behelligung <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Damen, die sich<lb/>
hüten würden, je einen Bissen gebratenes Fleisch mit den Fingern<lb/>
in den Mund zu schieben, sah ich schon mit Hunden spielen,<lb/>
von ihrem <seg type="spc">Speichel beleckt</seg>, von ihrer kalt-nassen Nase beschnuppert<lb/>
 werden. Das ist eben — — die Liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98242">
<space/>Und damit bin ich bei der <seg type="spc">Kernfrage</seg>, die ich <seg type="spc">anschneiden</seg><lb/>
wollte. Die Hunde sind deshalb vielen Menschen so unentbehrlich<lb/>
geworden, weil sie, zeitgemäß gesprochen, das <seg type="spc">landläufige<lb/>
Menschen-Ersatzmittel</seg> darstellen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98243">
<space/>Es wäre gewiß grausam und ungerecht gewesen, wenn<lb/>
jemand <seg type="spc">dem einsamen <rs type="pers" ana="n_65125" ref="#fk__p_38501">Arthur Schopenhauer</rs> seinen Hund<lb/>
mißgönnt hätte</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Die Bedienerin konnte <seg type="spc">das schrullige<lb/>
Genie</seg> die Treppe hinunterschmeißen, den Hund nahm er <seg type="spc">als<lb/>
Symbol</seg> mit <seg type="spc">theoretisch begründeter Liebe</seg> auf und lebte<lb/>
</p>
            <p ana="pr98243">
<seg type="spc">deshalb</seg> in Frieden mit ihm <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Aus diesem inneren Überfluß<lb/>
stammt die <seg type="insult"><seg type="spc">Entartung der Hundefürsorge</seg></seg>, stammen die verfetteten<lb/>
 Hunde, die <seg type="spc">Hundefriedhöfe</seg> und <seg type="spc">Hundesanatorien</seg>.<lb/>
Der natürliche Ausweg, ihre Kinder zu beglücken, ist diesen<lb/>
<seg type="spc">armen Menschen</seg> versagt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98244">
<space/><seg type="spc">Das alles mochte bisher hingehen</seg>. Heute ist diese<lb/>
Hundeliebe töricht, ja sündhaft <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98245">
<space/>Wenn wir aus dem Zeitalter der unfruchtbaren, niedrigen<lb/>
Bequemlichkeit herauskommen wollen, dann werden <seg type="spc">schlechtere<lb/>
Tage für die Hunde kommen</seg>, aber gesegnete Jahre für die<lb/>
Kinder. Ich habe es nie verstanden — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr98247">
<space/>Bleibt nur die Frage, ob nicht auch dem Hund in<lb/>
der Stadt <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_65126" ref="#fk__p_53581">Stefan Großmann</rs></seg> stets ein <seg type="insult">Greuel</seg> war, und<lb/>
ob der auf dem Land sich ihn gefallen läßt. Ob der<lb/>
vor dem einsam gelegenen Landhaus Ja und Amen<lb/>
sagt, wenn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_65127" ref="#fk__p_53581">Stefan Großmann</rs></seg> vorbeigeht. Ob ein<lb/>
ernster Hund in einer Wohnung noch ein Geschäft<lb/>
verrichten würde, in der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_65128" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> sich aufhält,<lb/>
dessen <seg type="insult">Geschnupper und Zwischen-die-Beine-laufen</seg> allerdings<lb/>
 <seg type="insult">die größere journalistische Karriere</seg> verbürgt.<lb/>
Ferner, wie ein Hund <seg type="insult">das Anspringen und schmutzige<lb/>
Betatzen des Journalisten</seg> an einflußreiche Persönlichkeiten<lb/>
 empfände, wenn diese es schon ertragen können,<lb/>
von seinem Speichel beleckt zu werden. Ob ein Hund<lb/>
der Meinung wäre, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_65129" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> <seg type="insult">das landläufige<lb/>
Menschen-Ersatzmittel</seg> darstellt. Ob ein Kind, das<lb/>
von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_65130" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> an Hundesstatt angenommen<lb/>
wird, es gut hätte. Ob <rs type="pers" ana="n_65131" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> nicht vor der<lb/>
Bedienerin <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_65132" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> die Treppe hinuntergeschmissen<lb/>
 hätte, wenn dieser ihm etwas »gegönnt«<lb/>
hätte, wiewohl sein Haus doch nicht die <rs type="inst">Freie Volksbühne<lb/>
</rs> war. Ob er es nötig gehabt hätte, <seg type="insult">den großmütigen<lb/>
 Besucher</seg> als Symbol anzufassen und seine<lb/>
Aversion erst theoretisch zu begründen. Ob nicht vielmehr<lb/>
 bei Hundebesitzern, also bei besseren Menschen,<lb/>
der Instinkt die Hauptrolle spielt. Schließlich, ob je schon<lb/>
ein Hund, wiewohl er doch häufig genug zu unsaubern<lb/>
Zielen strebt, <seg type="insult">seine anarchistische Gesinnung</seg> preisgegeben<lb/>
hätte, um <seg type="insult">Theaterdirektor</seg> zu werden, und ob ihm nicht<lb/>
der verwittertste Eckstein lieber wäre als die <rs type="paper" ana="werk_20642">Vossische</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr98247">
<rs type="paper" ana="werk_20643">Zeitung</rs>. Bis diese Fragen von Hunden beantwortet sind,<lb/>
müssen Hunde es sich gefallen lassen, von <seg type="insult">Journalisten<lb/>
</seg> wie ihresgleichen behandelt zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98251">
(<rs type="paper" ana="werk_20644">Prager Tagblatt</rs>, <date>18. Juni</date>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr98252">
<space/>Auf einer kleinen Insel bei Marseille mußten wir in einem<lb/>
Steinbruch arbeiten, etwa dreißig Mann. Es ging uns <seg type="spc">hundeschlecht<lb/>
</seg>. Einer bekam einen Anfall von Epilepsie, aber wie er<lb/>
dem Arzt gemeldet ward, sah ihn dieser kaum an und steckte ihn<lb/>
auf dreißig Tage als Simulanten in Arrest. Wir haben ihm aber<lb/>
Essenssachen durch den Luftschacht hinuntergeschickt, sonst wäre<lb/>
er ganz zugrunde gegangen. Ja, dort ging es uns sehr schlecht.<lb/>
Manchmal kam in den Steinbruch <seg type="spc">ein großer Hund</seg>, der <seg type="spc">wohl<lb/>
niemandem gehörte</seg>, er war recht wild, aber <seg type="spc">er fühlte wohl</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß wir auch elend seien</seg>, <seg type="spc">und so schloß er sich uns an</seg>.<lb/>
Die französischen Antreiber und Aufseher <seg type="spc">jagten ihn fort</seg>, <seg type="spc">aber<lb/>
er kam immer wieder</seg>. Einmal während der Nacht <seg type="spc">hatten<lb/>
wir einen Einfall</seg>, wir machten uns aus verschiedenen Fetzen<lb/>
eine Art <seg type="spc">schwarzweißroter Fahne</seg>, und darauf schrieb ein<lb/>
Kamerad mit riesigen Buchstaben, daß Frankreich den Krieg<lb/>
verlieren würde, natürlich schrieb er’s französisch, und dann<lb/>
nahmen wir einen kleinen Stock und <seg type="spc">banden die Fahne mit<lb/>
der Inschrift sehr gut und fest am Körper des Hundes an</seg>.<lb/>
Es war <seg type="spc">ja nicht nett von uns</seg>, denn es belästigte das arme Tier,<lb/>
<seg type="spc">aber was sollten wir tun</seg>, wir wollten uns eben an den Franzosen<lb/>
rächen, die dort so abscheulich gegen uns waren. Ja, und wie der<lb/>
Hund dann zum erstenmale in die Stadt lief, gab es dort einen<lb/>
förmlichen <seg type="spc">Ausbruch von Raserei</seg>, das Volk rottete sich<lb/>
zusammen, aus allen Häusern liefen sie, die Weiber schrieen, und<lb/>
<seg type="spc">alles warf Steine auf den armen Hund</seg>. Aber in ihrer Wut<lb/>
zielten sie schlecht, keiner traf ihn, der Hund rannte fort. Jetzt<lb/>
suchten sie ihn zu fangen, ob Sie es glauben oder nicht, sie<lb/>
unternahmen regelrechte Expeditionen gegen den Hund, aber es<lb/>
gibt dort eine Menge Wälder und Steinbrüche, sie bekamen ihn<lb/>
nicht. <seg type="spc">Natürlich plagte den <seg type="insult">Köter</seg> der Hunger</seg>, und dann<lb/>
erschien er auf einmal, so überraschend, daß sie gar nicht wußten,<lb/>
was tun, und er trug seine Fahne mit der Inschrift, daß Frankreich<lb/>
den Krieg verlieren würde, weiter, wie wenn er es ihnen zum<lb/>
Trotz täte. Natürlich wollten die Franzosen herausbekommen, wer<lb/>
ihnen den Streich spielte, aber keiner gab es an. Wie die Aufseher<lb/>
nicht zusahen, kam der Hund zu uns, und wir gaben ihm von<lb/>
unserem Brote, so wenig wir hatten; <seg type="spc">er war ja unser Bundesgenosse<lb/>
 und er trug seine Fahne gut</seg>, die Fahne der armen<lb/>
Gefangenen. Und als wir weg kamen, <seg type="spc">da hatten die Franzosen oft<lb/>
auf ihn geschossen</seg>, <seg type="spc">aber die Fahne bekamen sie nicht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98254">
<space/>Die Hunde sind die »treuen, braven und unentbehrlichen<lb/>
 Helfer der Armeen«. Dies aber war <seg type="insult">das<lb/>
größte Schurkenstück dieser Weltschurkerei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98257">
(<rs type="paper" ana="werk_20645">Prager Tagblatt</rs>, <date>29. Juni</date>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr98258">
<space/>Die Erhöhung der Hunde-Steuer in Wien läßt Einige, die<lb/>
es gar nichts angeht, neuerdings <seg type="insult">ihr patzweiches Herz</seg> öffentlich<lb/>
zur bewundernden Schau stellen. Ich kann mich <seg type="insult">diesen Philosophen<lb/>
des Mitleids mit jeglicher Kreatur</seg> hienieden, nicht in Bausch und<lb/>
Bogen anschließen. <seg type="spc">Denn erstens finde ich den Hundebraten<lb/>
zwar billig</seg>, <seg type="spc">aber durchaus nicht schmackhaft</seg>, obzwar ich<lb/>
zugebe, daß er durch eine <seg type="spc">zarte Brühe</seg> bedeutend verbessert<lb/>
werden kann oder durch <seg type="spc">gekochte Zwiebel</seg>. Auch ist es ja<lb/>
richtig, daß man den <seg type="spc">Zimmerteppichen</seg> eine <seg type="spc">sorgfältigere</seg><lb/>
Reinigung zuteil werden läßt, wenn sich dazu ein <seg type="spc">plausiblerer</seg><lb/>
Grund vorfindet, wie ihn der Hund in selbstloser Art gerne gibt.<lb/>
Auch huldige ich dem Prinzipe: <seg type="spc">lieber alle Hunde ausrotten</seg>,<lb/>
als einen einzigen Menschen <seg type="spc">von der Hundswut befallen</seg> lassen,<lb/>
obzwar man es hinwiederum in seinem innersten besseren Innern<lb/>
Einigen doch gönnen würde, ohne es natürlich direkt zu veranlassen!<lb/>
Und dann, sieh’ mal, Du willst Dich für ein erlittenes Leid durch die<lb/>
Hunde-Treue trösten?! Wollte <rs type="pers" ana="n_65135" ref="#fk__p_40256"><seg type="spc">Dante</seg></rs> je einen Hund haben, um<lb/>
<rs type="pers"><seg type="spc">Beatrix</seg></rs> zu vergessen?! Nun also!<lb/>
</p>
            <p ana="pr98260">
<space/>In zerrissener Zeit kann plötzlich das Gefühl,<lb/>
wie sehr <seg type="insult">die niedrigste Menschenklasse, die Journalisten<lb/>
</seg>, hinter der höchsten Tierklasse, den Hunden,<lb/>
zurückstehe, sich in Verzweiflung Luft machen, und<lb/>
so mag es zu erklären sein, daß da und dort, zumal<lb/>
in den nördlichen Gegenden <seg type="insult">dieses Reiches</seg>, wo das<lb/>
nationale Bewußtsein stärker ist und sozusagen auch<lb/>
deutsch gesprochen wird, eine <seg type="insult">förmliche Hetze</seg> auf die<lb/>
von der Natur bevorzugten Geschöpfe organisiert und<lb/>
speziell in Prag die <seg type="insult">Wut auf Hunde</seg> ausgebrochen<lb/>
scheint. Was den Dichter <rs type="pers" ana="n_65137" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>, der Aufregungen<lb/>
 leicht zugänglich ist, anlangt, so steht der<lb/>
Fall so: Wäre die »kleine Skizze« — die wirklich nur<lb/>
ein Entwurf des <seg type="insult">Untermenschentums</seg> ist, ein Plan zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr98260">
einer <seg type="insult">Grauslichkeit</seg>, zu deren Tat, Verantwortung oder<lb/>
auch nur Zeugenschaft der Dichter der Seele niemals fähig<lb/>
wäre — wäre die Anregung von <seg type="insult">einer durchschnittlichen<lb/>
 Intelligenz</seg> ausgegangen, so wäre es wohl<lb/>
geboten, an einem Beispiel die Möglichkeiten <seg type="insult">der von<lb/>
der Technik an den Teufel verratenen Zeit</seg> zu erörtern.<lb/>
Hier macht uns nicht der Schutz des Hundes gegen<lb/>
den Menschen Sorge, der ihn dem <seg type="insult">Schinder</seg> überantworten<lb/>
 will, sondern der Schutz des Dichters gegen<lb/>
den <seg type="insult">Redakteur</seg>, der ihn dem Drucker überliefert.<lb/>
Da man so jahraus jahrein in <seg type="insult">verschiedenen<lb/>
elenden Tagesblättern</seg> kleine Skizzen des <rs type="pers" ana="n_65138" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenberg</rs> liest, schwankt man zwischen dem Bedauern,<lb/>
daß jene gelegentlichen Meisterstücke, in denen<lb/>
der Griff zugleich die Gestalt ist, in <seg type="insult">solchem<lb/>
Rahmen</seg> Unterkunft finden, und dem Schmerz, daß<lb/>
<seg type="insult">jene vielen Nichtigkeiten</seg>, in denen der <seg type="insult">Schmiß</seg> zugleich der<lb/>
<seg type="insult">Dreck</seg> ist, solchen Namen eines Dichters tragen, und man<lb/>
möchte dem Preßgesetz einen Paragraphen wünschen,<lb/>
der einem Zeitungsverleger den Mißbrauch der unbewachten<lb/>
, in Selbstverschleuderung preisgegebenen<lb/>
Natur verbietet und ihn zwingt, ihr den Preis, den sie<lb/>
braucht oder will, ohne geistigen Gegenwert zu verabreichen<lb/>
. So oft ich die Ansicht ausgesprochen habe,<lb/>
daß die deutsche Prosa wenig Fälle aufweise, bei<lb/>
denen wie bei <rs type="pers" ana="n_65139" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> im Wort so alle Gnade<lb/>
von Humor, Lyrik und zuweilen Weisheit dargebracht<lb/>
 sei und daß dieser Dichter aus <seg type="insult">der ganzen<lb/>
Unzucht des sprachlichen Kunstgewerbes von heute</seg><lb/>
überleben werde, wurde ich gefragt, ob ich im<lb/>
<seg type="insult">Gehudel seiner täglichen Geldschreie, Firmenhymnen<lb/>
und Nachtlokalverheißungen</seg> mit <seg type="insult">dem ganzen Inhalt<lb/>
von »erstklassiger« Banalität und demonstrativem<lb/>
Unverstand</seg> auch meine Beweise für die Ansicht<lb/>
finde, daß <seg type="insult">der Urheber solchen Lärms und solcher<lb/>
Leere</seg> über <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_65140" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs>, <rs type="pers" ana="n_65141" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_65142" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg><lb/>
zu stellen sei. Ich mußte die Frage herzhaft bejahen,<lb/>
freilich nicht ohne einzuräumen, daß ihre Möglichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr98260">
an ein Literaturproblem rühre. Die Persönlichkeitsfülle<lb/>
 jenes durch keine Rücksicht auf sein Werk<lb/>
gehemmten und durch ein <seg type="insult">System des Mißbrauchs</seg><lb/>
kompromittierten Autors, der oft aus sich selbst und<lb/>
öfter von selbst schreibt, erleidet in <seg type="insult">solchen Ausschweifungen<lb/>
</seg> keinen Abbruch: wohl aber müßten<lb/>
diese als das Rohmaterial eines Lebens, das noch auf<lb/>
seinen eigentlichen Künstler wartet, der Betrachtung<lb/>
und <seg type="insult">dem schäbigen Spott des alltäglichen Lesers</seg><lb/>
entzogen bleiben. Statt dessen wird einer der merkwürdigsten<lb/>
 Menschen dieser Zeit, ein mit allen<lb/>
Möglichkeiten verbundener und von allen unberührter,<lb/>
einer, der alle Eigenschaften hat, die besten und<lb/>
die schlechtesten zugleich und abwechselnd, und dessen<lb/>
lebendiger Überfluß für den Mangel sozialer, logischer und<lb/>
selbst künstlerischer <seg type="ELIDASH">Bewußtseinsfähigkeit</seg> und Verantwortungsfähigkeit<lb/>
 hinreichend entschädigt, <seg type="insult">dem grinsenden Verständnis<lb/>
 eines Pöbels</seg> ausgesetzt, der auch an den<lb/>
dem Zufall verdankten Meisterwerken nur die <seg type="insult">Abnormität</seg><lb/>
bemerkt, um einen Dichter dauernd als <seg type="insult">tägliche Jahrmarktsfigur<lb/>
</seg> einzuschätzen. Darum sollte es <seg type="insult">den journalistischen<lb/>
Mäcenen</seg>, die es ihrerseits gerade auf <seg type="insult">diesen Erfolg der<lb/>
Entwürdigung</seg> abgesehen haben, verboten sein, mit der<lb/>
Unterstützung eines geldliebenden Weisen auch das Übel<lb/>
einer Produktion zu unterstützen, die <seg type="insult">den lachlustigen<lb/>
Leser</seg> hinter dem Paravent jeder landschaftlichen Stimmung<lb/>
oder seelischen Betrachtung pünktlich mit einer Rechnung<lb/>
überrascht. Der Eingeweihte versteht es, wenn dieser<lb/>
sonderbare Verkünder, der <seg type="insult">die bunte Dreieinigkeit aus<lb/>
<RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202497" ref="#fk__p_55589">Falstaff</rs></RS>, Heiland und <RS pers="Molière"><rs type="pers" ana="name_202498" ref="#fk__p_50292">Harpagon</rs></RS></seg> vorstellt, lachend die<lb/>
Wahrheit sagt, die im Weine ist, das Geld als den<lb/>
<foreign xml:lang="la">nervus rerum</foreign> verherrlicht, und mit umgelegten Händen<lb/>
segnet; aber jede einzelne seiner Symptomhandlungen,<lb/>
die alle zusammen die wunderbarste Figur bilden<lb/>
würden (lebte die nachgestaltende Kraft, sie zu vereinigen<lb/>
), ist in der <seg type="insult">Norm des Tagesberichts</seg> ein <seg type="insult">Greuel</seg><lb/>
dem Leser, ein Ärgernis dem fühlenden Zeugen dieses<lb/>
Zustands. Dies ganze Lebensdurcheinander, worin<lb/>
</p>
            <p ana="pr98260">
jeder Atemzug eine Anekdote ist, von einem verbindenden<lb/>
 Auge angesehn und von einer berufenen<lb/>
Hand festgehalten, ergäbe ein hundertmal besseres<lb/>
Werk noch als die Buchliteratur <rs type="pers" ana="n_65143" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs>,<lb/>
die doch erst in der Reduzierung auf ihren Kunstgehalt,<lb/>
in der Verkürzung um den <seg type="insult">Wust des Wertlosen</seg> den<lb/>
bleibenden und weithin sichtbaren Vorzug vor <seg type="insult">der<lb/>
schreibenden Zeitgenossenschaft</seg> empfängt. Daß er<lb/>
selbst diesen Vorzug in seiner Hemmungslosigkeit<lb/>
sieht, auf <seg type="insult">Wert und Würde</seg> pfeift und die Empfehlung<lb/>
eines Purées für die größere Gedankentat hält als einen<lb/>
Satz von <rs type="pers" ana="n_65144" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>, der das Schicksal einer<lb/>
Liebe nebst der Ewigkeit einer Landschaft enthält,<lb/>
gehört mit in jenes Lebensbuch. Daß er <seg type="ELIDASH">kritiklos</seg> und<lb/>
kontrollos alles, was ihm der Tag zuträgt und<lb/>
wie er es auch dann sieht, wenn er nicht ausgeschlafen<lb/>
 ist, also mit seinen hellsten, wunderbarsten<lb/>
Eingebungen zugleich <seg type="insult">den ärgerlichsten Mist</seg>, den er<lb/>
in trüben Minuten von sich gibt, ja, selbst was er nur sieht<lb/>
und was ihm schmeckt, <seg type="insult">einen Armeebefehl des Generals<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65145" ref="#fk__p_54906">Dankl</rs> und eine Kritik des Herrn <rs type="pers" ana="n_65146" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, in Bücher wirft:<lb/>
das eben ist eine Wesenseigenschaft, die man sich aus<lb/>
ihm nicht wegdenken kann, die aber als Kommentar<lb/>
zu seiner Literatur hinzugedacht werden muß, um diese<lb/>
in ihrer vollen Menschlichkeit und nicht bloß in<lb/>
ihrer künstlerischen Torsohaftigkeit zu begreifen.<lb/>
Wozu indes der willige Leser vor einem Buch vielleicht<lb/>
selbst heute noch die Fähigkeit hätte, dazu ist <seg type="insult">der<lb/>
Schnelläufer des Tags</seg> weder gewillt noch imstande,<lb/>
und der hat nur ein triumphierendes oder mitleidiges<lb/>
Lächeln, wenn <seg type="insult">seine dürftige Vollsinnigkeit</seg> bemerkt,<lb/>
daß ihm <seg type="insult">der hochgestimmte Unsinn</seg> mit <seg type="ELIDASH">Rufzeichen</seg> und<lb/>
Fragezeichen ins Gesicht springt, zu einer Akrobatentruppe<lb/>
 zuredet oder ihm versichert, eine Schauspielerin<lb/>
 spiele so diskret, daß sie »nur Punkte auf<lb/>
die i’s setze, wo sie gerade unbedingt hingehören!«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65147" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> erklärt Italien den Wirtschaftskrieg,<lb/>
verbrennt, während seine heilige Freundin dazu ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr98260">
Gebet murmelt, ein Buch des <seg type="insult">Deutschenfeinds</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_65148" ref="#fk__p_49517">Maeterlinck</rs>, weil es — im Gegensatz zu <seg type="insult">dem deutschfreundlichen<lb/>
 und daher die Gunst durchhaltenden<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_65149" ref="#fk__p_42358">Friedell</rs></seg> — nicht mehr <rs type="pers" ana="n_65150" ref="#fk__p_51379"><abbr>P. A.’s</abbr></rs> »<rs type="title">Lebens-Bibel</rs>«<lb/>
ist und treibt sonst noch allerlei vor den<lb/>
Augen des erstaunten Lesers. Auch daß er, sich<lb/>
angstvoll aus seinem Fenster beugend, dem vis-à-vis<lb/>
arbeitenden Dachdecker zuruft: »Wie viel verdienen<lb/>
 Sie?« — dem Kenner eine unverlierbar<lb/>
humoristische Attitude und der endgiltige Ausdruck<lb/>
dieser zentralen Sorge wie der Gabe, sie lachend zu<lb/>
bekennen —, muß als <seg type="insult">Information</seg> dem Leserverstand<lb/>
unbegreiflich bleiben. All dies, mit allem Reiz der<lb/>
Besonderheit und mit <seg type="insult">allem Verdruß der Abgeschmacktheit<lb/>
</seg>, wäre als Privathandlung ebenso interessant wie<lb/>
der Besitz einer »patriotischen Tür« vor dem Hotelzimmer<lb/>
und der Entschluß eines Nichtinvaliden, auf seiner Brust<lb/>
fünf Kriegsabzeichen und um den Hals eine Tafel »Gott<lb/>
strafe England« zu tragen, was sich ein Hund gewiß<lb/>
nicht gefallen ließe. In die Öffentlichkeit hinausgestellt,<lb/>
kann es nur Verwirrung stiften, indem es auf ein<lb/>
Wirrsal ohne Verbindung mit der auch im Guten<lb/>
ungewöhnlichen Persönlichkeit hindeutet. Was aber soll<lb/>
man zu der <seg type="insult">Verwahrlosung eines publizistischen Gewissens<lb/>
</seg> sagen, das sich selbst und einem Dichter, der<lb/>
doch, ehe er <seg type="insult">ein ewiger Gläubiger des Geldes</seg> wurde,<lb/>
auch ein Gläubiger der ewigen Seele war, und als<lb/>
Dichter der Frauenseele sogar leider in weiten Kreisen<lb/>
beliebt geworden ist, die Veröffentlichung dieses Produkts<lb/>
gestattet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98263">
<space/><rs type="pers" ana="n_65152" ref="#fk__p_39016"><seg type="spc">Béla Kiß</seg></rs>, in seinem Gärtchen in <seg type="spc">Czinkota</seg>, mit seinem<lb/>
Komplizen und Freunde <rs type="pers" ana="n_65153" key="#fk__p_50513"><seg type="spc">Nagy</seg></rs>, auf einer Bank sitzend vor 20 Jahren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98264">
<space/><rs type="pers" ana="n_65154" key="#fk__p_50513">Nagy</rs>: »<seg type="spc">Und wie die Blumen heut duften und die<lb/>
Insekten summen</seg>! <seg type="spc">Wenn man nur ein <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign> ein Geld<lb/>
hätt’ in dieser schönen Welt</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98265">
<space/><rs type="pers" ana="n_65155" ref="#fk__p_39016">Béla <seg type="spc">Kiß</seg></rs>: »Und weißt Du, was mir <seg type="spc">noch</seg> verhaßter ist als<lb/>
meine Armut?! Das sind <seg type="insult">diese Läuse im Gewande des starken</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr98265">
<seg type="insult">alleinstehenden Mannes</seg>, die dann mit nichts mehr wieder herauszukriegen<lb/>
 sind. Das sind <seg type="insult">diese <seg type="spc">entsetzlich wertlosen</seg> Geschöpfe</seg>,<lb/>
die noch viel ärmer sind als wir und <seg type="spc">eben deshalb</seg> sich <seg type="spc">an<lb/>
uns heranmachen</seg>. Das sind <seg type="insult">diese häßlichen ungepflegten <seg type="spc">alten<lb/>
Mädchen der dienenden Klasse</seg></seg>, die, nachdem sie die »Überfuhr«<lb/>
im Leben <seg type="spc">versäumt</seg> haben, sich mit <seg type="insult">ihren verrunzelten Gesichtern</seg>,<lb/>
<seg type="insult">ihren scheußlichen Händen und Füßen</seg>, <seg type="insult">ihren verwelkten Brüsten</seg>,<lb/>
<seg type="insult">ihrem meistens unreinen Atem</seg>, <seg type="insult">ihren ungeheuren geistigen<lb/>
Beschränktheiten</seg>, sich <seg type="spc">vermittelst ihrer blöd-mühsam<lb/>
zusammengesparten</seg> 700 <seg type="spc">Kronen</seg> in einem schmutzigen<lb/>
Strumpfe unter ihrer Matratze, sich also <seg type="spc">dann</seg> und <seg type="spc">deshalb an uns<lb/>
heranschleichen</seg>, damit wir <seg type="insult">diese <seg type="spc">Lebens-Ruinen</seg></seg> Tag und<lb/>
Nacht, <seg type="spc">ein Leben lang am Buckel haben</seg>, <seg type="insult">diese menschlichen<lb/>
 Gewandläuse des <seg type="spc">starken alleinstehenden Mannes</seg></seg>!<lb/>
Diese alle <seg type="spc">einfangen</seg>, <seg type="spc">abdrosseln</seg>, und das Geld <seg type="spc">gut</seg> und<lb/>
<seg type="spc">richtig</seg> verwenden — — —!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98266">
<space/><rs type="pers" ana="n_65156" key="#fk__p_50513">Nagy</rs>: »<seg type="spc"><foreign xml:lang="de-loc">Gar ka</foreign> schlechte Idee</seg>, <seg type="spc">mein Lieber</seg>! <seg type="spc">Wie<lb/>
die Blumen heut duften und die Insekten schön summen</seg>!<lb/>
Wenn man nur ein <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign> Geld hätt’ auf dieser schönen Welt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98268">
<space/>»Wirf’s in die Welt und laß dich kreuzigen!«<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_65157" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> einmal gesagt. Ob er Märtyrer<lb/>
genug wäre, die Folgen <seg type="insult">solcher Propaganda</seg> durchzustehen<lb/>
 und gegebenenfalls, wenn <seg type="insult">ein angeregter Raubmörder<lb/>
 oder sonst ein starker alleinstehender Mann</seg>, der<lb/>
700 Kronen braucht und zu diesem Zweck die <seg type="insult">Gewandlaus<lb/>
</seg> entfernt, die er zu diesem Zweck gesucht hat, sich<lb/>
auf die Lektüre des <rs type="paper" ana="werk_20646">Prager Tagblatts</rs> und den Impuls durch<lb/>
ein Dichterwort beriefe?!? Ob er nicht eher die Geistesgegenwart<lb/>
 hätte, ärztliche Zeugnisse sammeln zu gehen,<lb/>
in denen etwa, wenn sie sehr sachverständig wären, auch<lb/>
nachgewiesen sein könnte, daß in einer reichen Natur,<lb/>
in der Mann, Weib und Kind mit allen Eigenschaften<lb/>
wohnen, auch die Seele eines alten Mädchens Platz<lb/>
hat, dessen Furcht, die 700 Kronen und das Leben<lb/>
zu verlieren, und dessen Verlangen nach weiteren<lb/>
700 Kronen, den Wunsch erzeugt, lieber der <seg type="insult">Raubmörder<lb/>
</seg> zu sein als das Opfer, und mithin auch den<lb/>
Schein eines <seg type="insult">Blutdurstes</seg>, dessen man diesen Dichter<lb/>
mit Unrecht beschuldigen würde!?! Der Fall ist tieftraurig;<lb/>
und schmerzlich die Pflicht, einen kostbaren Menschen<lb/>
und oft verehrten Dichter gegen das grausame Mißverständnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr98268">
 schützen zu müssen, mit dem ihn wie keine<lb/>
andere Erscheinung von heute der Tag umklammert<lb/>
hält. Die Statuierung von Dichterpreisen, die <seg type="insult">den<lb/>
honorierten Mißbrauch</seg> entbehrlich machen und uns<lb/>
den peinlichen Anblick <seg type="insult">solcher Veräußerung von Rohmaterial<lb/>
</seg> ersparen würden, wäre, ob nun Not oder<lb/>
Geldliebe des Übels Wurzel sei, unerläßlich. Denn<lb/>
wichtig wie der Tierschutz ist der Dichterschutz. Wir<lb/>
wollen gerecht sein. <rs type="pers" ana="n_65158" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> braucht es nicht<lb/>
zu sein; und er mag hinter seinem Beschützer, der<lb/>
ihm nichts, keine <seg type="insult">grausame Propaganda in Wort und<lb/>
Schrift, Brief und Druck</seg>, selbst den Tod durch ihn<lb/>
nicht übel nimmt, die übelste Nachrede laut werden<lb/>
lassen. Aber er ist höchst ungerecht, wenn er das Leben<lb/>
des Hundes unter das Problem der Reinhaltung von<lb/>
Teppichen stellt: ein Hund würde doch nicht <seg type="insult">jeden<lb/>
Dreck</seg> überall ablagern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr98271">
<space/>»Denn es ist eine Kraft in jedem Tiere, welche unzerbrechlich<lb/>
ist, welche der <foreign xml:lang="la">spiritus mundi</foreign> in sich zeucht, zur Scheidung des<lb/>
letzten Gerichtes.«<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Er hat Vernunft, doch braucht er sie allein,</l>
<l>Um tierischer als jedes Tier zu sein.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Wundern kann es mich nicht,</l>
<l>daß Manche die Hunde so lieben.«</l>
</lg>
            <p ana="pr98285">
»Wundern darf es mich nicht, daß Manche die Hunde verleumden,<lb/>
Denn es beschämet zu oft leider den Menschen der Hund.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98288">
<space/>»Die Flamme, welche aus den Augen aller Tiere hervorleuchtet,<lb/>
ist eine ewige; wenngleich wir sie erkennen müssen als das zeitliche<lb/>
Produkt des vergänglichen Organismus und seiner in stetem Wandel<lb/>
 begriffenen Säfte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98291">
<space/>»Der Leichnam jedes Tieres oder Menschen wirkt darum so<lb/>
melancholisch auf uns, weil er aufs deutlichste aussagt, daß diese Gestalt<lb/>
nicht die Idee, sondern bloß ihre Erscheinung war.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98294">
<space/>»Ich muß es aufrichtig gestehn: der Anblick jedes Tiers erfreut<lb/>
mich unmittelbar, und mir geht dabei das Herz auf; am meisten<lb/>
der der Hunde und sodann der aller freien Tiere, der Vögel, der<lb/>
Insekten, und was es sei. Hingegen erregt der Anblick der<lb/>
Menschen fast immer meinen entschiedenen Widerwillen: denn er<lb/>
bietet, durchgängig und mit seltenen Ausnahmen, die widerwärtigsten<lb/>
Verzerrungen dar, in jeder Art und Hinsicht, <seg type="insult">physische Häßlichkeit<lb/>
, den moralischen Ausdruck niedriger Leidenschaften und verächtlichen<lb/>
 Strebens</seg>, <seg type="insult">Zeichen von Narrheiten und intellektueller<lb/>
Verkehrtheiten und Dummheiten jeder Art und Größe</seg>, endlich<lb/>
auch <seg type="insult">das Schmutzige, in Folge ekelhafter Gewohnheiten</seg>: darum<lb/>
wende ich mich davon ab und fliehe zur vegetabilischen Natur,<lb/>
erfreut, wenn mir Tiere begegnen. Sagt was ihr wollt! der<lb/>
Wille auf der obersten Staffel seiner Objektivation gewährt keinen<lb/>
schönen Anblick, sondern einen widerwärtigen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98297">
<space/>»So entfernt ist aber die Vernunft davon, Quelle der Moralität<lb/>
zu sein, daß erst sie uns fähig macht <seg type="insult">Bösewichter</seg> zu sein, was<lb/>
Tiere nicht können.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98300">
<space/>»Wegen des Mangels an Vernunft, also an Allgemeinbegriffen,<lb/>
ist das Tier, wie der Sprache, so auch des Lachens unfähig. Dieses<lb/>
ist daher ein Vorrecht und charakteristisches Merkmal des Menschen.<lb/>
Jedoch hat, beiläufig gesagt, auch sein einziger Freund, der Hund, einen<lb/>
analogen, ihm allein eigenen und charakteristischen Akt vor allen<lb/>
andern Tieren voraus, nämlich das so ausdrucksvolle, wohlwollende<lb/>
und grundehrliche Wedeln. Wie vorteilhaft sticht doch diese, ihm von<lb/>
der Natur eingegebene Begrüßung ab, gegen <seg type="insult">die Bücklinge und<lb/>
grinzenden Höflichkeitsbezeugungen der Menschen</seg>, deren Versicherung<lb/>
 inniger Freundschaft und Ergebenheit es an Zuverlässigkeit<lb/>
, wenigstens für die Gegenwart, tausend Mal übertrifft.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98303">
<space/>»Auch gehört hierher, daß sehr kluge Hunde, welche bekanntlich<lb/>
 einen Teil der menschlichen Rede verstehn, wenn ihr Herr zu ihnen<lb/>
spricht und sie sich anstrengen, den Sinn seiner Worte herauszubringen,<lb/>
den Kopf abwechselnd auf die eine und auf die andere Seite legen;<lb/>
welches ihnen ein höchst intelligentes und ergötzliches Ansehn gibt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98306">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Dieser obligate Optimismus</seg> nötigt den <rs type="pers" ana="n_65162" ref="#fk__p_53496">Spinoza</rs> noch zu<lb/>
manchen andern falschen Konsequenzen, unter denen <seg type="insult">die absurden<lb/>
und sehr oft empörenden Sätze seiner Moralphilosophie</seg> oben an<lb/>
stehen, welche im 16. <abbr>Kap.</abbr> seines <rs type="title"><foreign xml:lang="la">tractatus theologico-politicus</foreign></rs> bis<lb/>
zur eigentlichen Infamie anwachsen. Hingegen läßt er bisweilen<lb/>
die Konsequenz da aus den Augen, wo sie zu richtigen Ansichten<lb/>
geführt haben würde, <abbr>z. B.</abbr> in <seg type="insult">seinen so unwürdigen wie falschen<lb/>
Sätzen über die Tiere</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Hier redet er eben wie ein <seg type="insult">Jude</seg> es versteht<lb/>
, gemäß den <abbr>Kap.</abbr> 1 und 9 der <rs type="title">Genesis</rs>, so daß dabei uns<lb/>
Andern, die wir an reinere und würdigere Lehren gewöhnt sind,<lb/>
der <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">foetor judaicus</foreign></seg> übermannt. Hunde scheint er ganz und gar<lb/>
</p>
            <p ana="pr98306">
nicht gekannt zu haben. Auf den empörenden Satz, mit dem<lb/>
besagtes <abbr>Kap.</abbr> 26 anhebt: <foreign xml:lang="la">Praeter homines nihil singulare in natura<lb/>
novimus, cujus mente gaudere et quod nobis amicitia, aut aliquo<lb/>
consuetudinis genere jungere possumus</foreign>, erteilt die beste Antwort<lb/>
ein spanischer Belletrist unserer Tage (<rs type="pers" ana="n_65163" ref="#fk__p_48610">Larra</rs>, pseudonym <rs type="pers" ana="n_65164" ref="#fk__p_48610">Figaro</rs>,<lb/>
im <rs type="title"><foreign xml:lang="es">Doncel</foreign></rs> <abbr>c.</abbr> 33): <foreign xml:lang="es">El que no ha tenido un perro, no sabe lo que<lb/>
es querer y ser querido.</foreign> (Wer nie einen Hund gehalten hat,<lb/>
weiß nicht was lieben und geliebt sein ist.) Die Tierquälereien,<lb/>
welche, nach <rs type="pers" ana="n_65165" ref="#fk__p_40045">Colerus</rs>, <rs type="pers" ana="n_65166" ref="#fk__p_53496">Spinoza</rs>, zu seiner Belustigung und unter<lb/>
herzlichem Lachen, an Spinnen und Fliegen zu verüben pflegte,<lb/>
entsprechen nur zu sehr seinen hier gerügten Sätzen wie auch<lb/>
besagten Kapiteln der Genesis. Durch alles dieses ist denn <rs type="pers" ana="n_65167" ref="#fk__p_53496">Spinoza’s</rs><lb/>
<foreign xml:lang="la">‚<rs type="title">Ethica</rs>‘</foreign> durchweg <seg type="insult">ein Gemisch von Falschem und Wahrem,<lb/>
Bewunderungswürdigem und Schlechtem</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98310">
<space/>»O, um einem <rs type="pers">Asmodäus</rs> der <seg type="insult">Moralität</seg>, welcher seinem<lb/>
Günstlinge nicht bloß Dächer und Mauern, sondern den über<lb/>
Alles ausgebreiteten <seg type="insult">Schleier der Verstellung, Falschheit, Heuchelei,<lb/>
Grimace, Lüge und Trug</seg> durchsichtig machte, und ihn sehn ließe,<lb/>
wie wenig wahre Redlichkeit in der Welt zu finden ist, und wie so oft,<lb/>
auch wo man es am wenigsten vermutet, hinter allen den tugendsamen<lb/>
Außenwerken, heimlich und im innersten Receß, die Unrechtlichkeit<lb/>
 am Ruder sitzt. — Daher eben kommen die vierbeinigen Freundschaften<lb/>
 so vieler Menschen besserer Art: <seg type="spc">denn freilich</seg>, <seg type="spc">woran<lb/>
sollte man sich von </seg><seg type="insult"><seg type="spc">der endlosen Verstellung</seg>, <seg type="spc">Falschheit<lb/>
und Heimtücke</seg></seg><seg type="spc"> der Menschen erholen</seg>, <seg type="spc">wenn die Hunde<lb/>
nicht wären</seg>, <seg type="spc">in deren ehrliches Gesicht man ohne Mißtrauen<lb/>
 schauen kann</seg>? — <seg type="spc">Ist doch unsere zivilisierte Welt<lb/>
nur <seg type="insult">eine große Maskerade</seg></seg>. Man trifft daselbst <seg type="insult">Ritter, Pfaffen,<lb/>
Soldaten, Doktoren, Advokaten, Priester, Philosophen, und was nicht<lb/>
alles</seg> an! Aber sie sind nicht was sie vorstellen: sie sind <seg type="insult">bloße Masken</seg>,<lb/>
unter welchen, in der Regel, <seg type="insult">Geldspekulanten (<foreign xml:lang="en">moneymakers</foreign>)</seg> stecken.<lb/>
Doch nimmt auch wohl einer die Maske des Rechts, die er sich<lb/>
dazu beim Advokaten geborgt hat, vor, bloß um auf einen<lb/>
Andern tüchtig losschlagen zu können; wieder Einer hat, zum<lb/>
selben Zwecke, die des öffentlichen Wohls und des <seg type="spc">Patriotismus</seg><lb/>
gewählt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Zu allerlei Zwecken hat schon Mancher die Maske<lb/>
der Philosophie, wohl auch der <seg type="spc">Philanthropie</seg> <abbr>u. dgl. m.</abbr> vorgesteckt<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Meistens stecken, wie gesagt, <seg type="insult">lauter Industrielle,<lb/>
Handelsleute und Spekulanten</seg> unter diesen sämtlichen Masken.<lb/>
In dieser Hinsicht machen den einzigen ehrlichen Stand die Kaufleute<lb/>
 aus; da sie allein sich für Das geben, was sie sind: sie gehn also<lb/>
unmaskiert herum; stehn daher auch niedrig im Rang. — Es ist sehr<lb/>
wichtig, schon früh, in der Jugend darüber belehrt zu werden,<lb/>
daß man sich auf der Maskerade befinde. Denn sonst wird man<lb/>
manche Dinge gar nicht begreifen und aufkriegen können, sondern<lb/>
davor stehn ganz verdutzt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> der Art sind die Gunst, welche<lb/>
die <seg type="insult">Niederträchtigkeit</seg> findet, die Vernachlässigung, welche das<lb/>
</p>
            <p ana="pr98310">
Verdienst, selbst das seltenste und größte, von den Leuten seines<lb/>
Faches erleidet, das Verhaßtsein der Wahrheit und der großen<lb/>
Fähigkeiten, die Unwissenheit der Gelehrten in ihrem Fach, und<lb/>
daß fast immer die echte Ware verschmäht, die bloß scheinbare<lb/>
gesucht wird. Also werde schon der Jüngling belehrt, daß auf<lb/>
dieser Maskerade die Äpfel von Wachs, die Blumen von Seide, die<lb/>
Fische von Pappe sind, und Alles, Alles Tand und Spaß <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber<lb/>
ernstere Betrachtungen sind anzustellen und schlimmere Dinge zu<lb/>
berichten. <seg type="spc">Der Mensch ist im Grunde </seg><seg type="insult"><seg type="spc">ein wildes</seg>, <seg type="spc">entsetzliches<lb/>
 Tier</seg></seg>. Wir kennen es bloß im Zustande der Bändigung<lb/>
und Zähmung, welcher Zivilisation heißt: daher erschrecken uns<lb/>
die gelegentlichen Ausbrüche seiner Natur. <seg type="spc">Aber wo und wann<lb/>
einmal Schloß und Kette der gesetzlichen Ordnung abfallen<lb/>
 und Anarchie eintritt</seg>, <seg type="spc">da zeigt sich was er ist</seg>. —<lb/>
Wer inzwischen auch ohne solche Gelegenheit sich darüber aufklären<lb/>
möchte, der kann die Überzeugung, daß <seg type="spc">der Mensch an Grausamkeit<lb/>
 und Unerbittlichkeit keinem Tiger und keiner<lb/>
Hyäne nachsteht</seg>, aus hundert alten und <seg type="spc">neuen Berichten</seg><lb/>
schöpfen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Da nistet in Jedem zunächst <seg type="insult">ein kolossaler Egoismus</seg>,<lb/>
der die Schranke des Rechts mit größter Leichtigkeit überspringt;<lb/>
wie dies das tägliche Leben im Kleinen und die Geschichte, auf<lb/>
jeder Seite, im Großen lehrt. <seg type="spc">Liegt denn nicht schon in der<lb/>
anerkannten Notwendigkeit des so ängstlich bewachten<lb/>
Europäischen Gleichgewichts das Bekenntnis</seg>, <seg type="spc">daß der<lb/>
Mensch ein <seg type="insult">Raubtier</seg> ist</seg>, <seg type="spc">welches</seg>, <seg type="spc">sobald es einen<lb/>
Schwächeren neben sich erspäht hat</seg>, <seg type="spc">unfehlbar über<lb/>
ihn herfällt</seg>? <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_65168" ref="#fk__p_44672">Gobineau</rs> hat den Menschen <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">l’animal méchant<lb/>
par excellence</foreign></seg> genannt, welches die Leute übel nehmen, weil sie<lb/>
sich getroffen fühlen; er hat aber Recht: <seg type="spc">denn der Mensch ist<lb/>
das einzige Tier</seg>, <seg type="spc">welches Andern Schmerz verursacht</seg>,<lb/>
<seg type="spc">ohne weitern Zweck</seg>, <seg type="spc">als eben diesen</seg>. <seg type="spc">Die andern Tiere<lb/>
tun es nie anders</seg>, <seg type="spc">als um ihren Hunger zu befriedigen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">oder im Zorn des Kampfes</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Kein Tier jemals quält</seg>,<lb/>
<seg type="spc">bloß um zu quälen</seg>; <seg type="spc">aber dies tut der Mensch</seg>, <seg type="spc">und dies<lb/>
macht <seg type="insult">den teuflischen Charakter</seg> aus</seg>, <seg type="spc">der weit ärger<lb/>
ist</seg>, <seg type="spc">als der bloß tierische</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Hat man etwan über<lb/>
eine Störung oder sonstige kleine Unannehmlichkeit sein Mißbehagen<lb/>
 geäußert, so wird es nicht an Leuten fehlen, die sie gerade<lb/>
deshalb zuwege bringen: <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">animal méchant par excellence</foreign></seg>! Dies ist<lb/>
so gewiß, daß man sich hüten soll, sein Mißfallen an kleinen<lb/>
Übelständen zu äußern; sogar auch umgekehrt sein Wohlgefallen<lb/>
an irgend einer Kleinigkeit. Denn im letztern Fall werden sie es<lb/>
machen wie jener Gefängniswärter, der, als er entdeckte, daß sein<lb/>
Gefangener das mühsame Kunststück vollbracht hatte, eine Spinne zahm<lb/>
zu machen, und an ihr seine Freude hatte, sie sogleich zertrat: <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">l’animal<lb/>
méchant par excellence</foreign></seg>! <seg type="spc">Darum fürchten alle Tiere instinktmäßig<lb/>
 den Anblick</seg>, <seg type="spc">ja die Spur des Menschen</seg>, — <seg type="spc">des</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr98310">
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr"><seg type="spc">animal méchant par excellence</seg></foreign></seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wirklich also liegt im<lb/>
Herzen eines Jeden ein wildes Tier, das nur auf Gelegenheit<lb/>
lauert, um zu toben und zu rasen, indem es Andern wehe tun<lb/>
und, wenn sie gar ihm den Weg versperren, sie vernichten möchte:<lb/>
<seg type="spc">es ist eben das</seg>, <seg type="spc">woraus alle <seg type="ELIDASH">Kampflust</seg> und Kriegslust<lb/>
entspringt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98313">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn nun also auch nur wenige Tiere natürlichen<lb/>
Todes sterben, die meisten aber nur so viel Zeit gewinnen, ihr<lb/>
Geschlecht fortzupflanzen, und dann, wenn nicht schon früher, die<lb/>
Beute eines andern werden, der Mensch allein hingegen es dahin<lb/>
gebracht hat, daß, in seinem Geschlechte, <seg type="spc">der sogenannte natürliche<lb/>
 Tod zur Regel geworden ist</seg>, <seg type="spc">die inzwischen beträchtliche<lb/>
 Ausnahmen leidet</seg>; so bleiben, aus obigem Grunde, die<lb/>
Tiere doch im Vorteil. Überdies aber erreicht er sein wirklich<lb/>
natürliches Lebensziel eben so selten, wie jene; weil die Widernatürlichkeit<lb/>
 seiner Lebensweise, nebst seinen Anstrengungen und<lb/>
Leidenschaften, und die durch alles dieses entstandene <seg type="insult">Degeneration</seg><lb/>
der Rasse ihn selten dahin gelangen läßt. Die Tiere sind viel<lb/>
mehr, als wir, durch das bloße Dasein befriedigt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das Tier<lb/>
ist die verkörperte Gegenwart <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber eben in Folge hievon erscheinen<lb/>
 die Tiere, mit uns verglichen, in Einem Betracht, wirklich<lb/>
weise, nämlich im ruhigen, ungetrübten Genusse der Gegenwart:<lb/>
die augenscheinliche Gemütsruhe, deren sie dadurch teilhaft sind,<lb/>
beschämt oft unsern, durch Gedanken und Sorgen häufig unruhigen<lb/>
und unzufriedenen Zustand <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Eben dieses den Tieren eigene,<lb/>
gänzliche Aufgehn in der Gegenwart trägt viel bei zu der Freude,<lb/>
die wir an unsern Haustieren haben: sie sind die personifizierte<lb/>
Gegenwart und machen uns gewissermaßen den Wert jeder unbeschwerten<lb/>
 und ungetrübten Stunde fühlbar, während wir mit<lb/>
unsern Gedanken meistens über diese hinausgehn und sie unbeachtet<lb/>
 lassen. Aber die angeführte Eigenschaft der Tiere, mehr, als<lb/>
wir, durch das bloße Dasein befriedigt zu sein, wird <seg type="insult">vom<lb/>
egoistischen und herzlosen Menschen</seg> mißbraucht und oft dermaßen<lb/>
ausgebeutet, daß er ihnen, außer dem bloßen kahlen Dasein,<lb/>
nichts, gar nichts gönnt: den Vogel, der organisiert ist, die halbe<lb/>
Welt zu durchstreifen, sperrt er in einen Kubikfuß Raum, wo er<lb/>
sich langsam zu Tode sehnt und schreit <seg type="symbol" subtype="4dots"/> und seinen treuesten<lb/>
Freund, den so intelligenten Hund, legt er an die Kette! Nie<lb/>
sehe ich einen solchen ohne inniges Mitleid mit ihm und tiefe<lb/>
Indignation gegen seinen Herrn, und mit Befriedigung denke ich<lb/>
an den vor einigen Jahren von den <rs type="paper" ana="werk_40788"><foreign xml:lang="en">Times</foreign></rs> berichteten Fall, daß<lb/>
ein Lord, der einen großen Kettenhund hielt, einst, seinen Hof<lb/>
durchschreitend, sich beigehn ließ, den Hund liebkosen zu wollen,<lb/>
darauf dieser sogleich ihm den Arm von oben bis unten aufriß, —<lb/>
mit Recht! er wollte damit sagen: ‚Du bist nicht mein Herr,<lb/>
sondern mein <seg type="insult">Teufel</seg>, der mir mein kurzes Dasein zur Hölle<lb/>
macht.‘ Möge es Jedem so gehn, der Hunde ankettet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98316">
<space/>»Den alleinigen wahren Gefährten und treuesten Freund<lb/>
des Menschen, <seg type="spc">diese kostbarste Eroberung</seg>, <seg type="spc">die je der Mensch<lb/>
gemacht hat</seg>, wie <rs type="pers" ana="n_65169" ref="#fk__p_43404"><abbr>Fr.</abbr> Cüvier</rs> sagt, und dabei ein so höchst<lb/>
intelligentes und fein fühlendes Wesen, wie einen Verbrecher an<lb/>
die Kette legen, wo er vom Morgen bis zum Abend nichts, als<lb/>
die stets erneuete und nie befriedigte Sehnsucht nach Freiheit und<lb/>
Bewegung empfindet, sein Leben eine langsame Marter ist, und er<lb/>
durch <seg type="insult">solche Grausamkeit</seg> endlich enthundet wird, sich in ein<lb/>
liebloses, wildes, untreues Tier, vor dem <seg type="insult"><seg type="spc">Teufel Mensch</seg></seg> stets<lb/>
zitterndes und kriechendes Wesen verwandelt! Lieber wollte ich<lb/>
einmal bestohlen werden, als solchen Jammer, dessen Ursache ich<lb/>
wäre, stets vor Augen haben. Es sollte verboten sein und die<lb/>
Polizei auch hier die Stelle der Menschlichkeit vertreten <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98319">
<space/>»Ein anderer, bei dieser Gelegenheit zu erwähnender, aber<lb/>
nicht weg zu erklärender und seine heillosen Folgen täglich manifestierender<lb/>
 Grundfehler des Christentums ist, daß es widernatürlicherweise<lb/>
 den Menschen losgerissen hat von der Tierwelt, welcher<lb/>
er doch wesentlich angehört, und ihn nun ganz allein gelten<lb/>
lassen will, die Tiere geradezu als <seg type="insult"><seg type="spc">Sachen</seg></seg> betrachtend; während<lb/>
Brahmanismus und Buddhaismus, der Wahrheit getreu, die augenfällige<lb/>
 Verwandtschaft des Menschen, wie im Allgemeinen mit der<lb/>
ganzen Natur, so zunächst und zumeist mit der tierischen, entschieden<lb/>
 anerkennen und ihn stets, durch Metempsychose und sonst,<lb/>
in enger Verbindung mit der Tierwelt darstellen. Die bedeutende<lb/>
Rolle, welche im Brahmanismus und Buddhaismus durchweg die<lb/>
Tiere spielen, verglichen mit der totalen Nullität derselben im<lb/>
<seg type="spc">Juden-Christentum</seg>, bricht, in Hinsicht auf Vollkommenheit,<lb/>
diesem letztern den Stab; so sehr man auch an <seg type="insult">solche Absurdität</seg><lb/>
in Europa gewöhnt sein mag. Jenen Grundfehler zu beschönigen,<lb/>
wirklich aber ihn vergrößernd, finden wir den so erbärmlichen,<lb/>
wie unverschämten, bereits in meiner Ethik gerügten Kunstgriff,<lb/>
alle die natürlichen Verrichtungen, welche die Tiere mit uns<lb/>
gemein haben und welche die Identität unserer Natur mit der ihrigen<lb/>
zunächst bezeugen, wie Essen, Trinken, Schwangerschaft, Geburt,<lb/>
Tod, Leichnam <abbr>u. a. m.</abbr> an ihnen durch ganz andere Worte zu<lb/>
bezeichnen, als beim Menschen. Dies ist wirklich <seg type="insult">ein niederträchtiger<lb/>
 Kniff</seg>. Der besagte Grundfehler nun aber ist eine Folge<lb/>
der Schöpfung aus Nichts, nach welcher der Schöpfer, <abbr>Kap.</abbr> 1<lb/>
und 9 der <rs type="title">Genesis</rs>, sämtliche Tiere, ganz wie <seg type="spc">Sachen</seg> und ohne<lb/>
alle Empfehlung zu guter Behandlung, wie sie doch meistens selbst ein<lb/>
Hundeverkäufer, wenn er sich von seinem Zöglinge trennt, hinzufügt<lb/>
, dem Menschen übergibt, damit er über sie <seg type="spc">herrsche</seg>, also<lb/>
mit ihnen tue was ihm beliebt; worauf er ihn, im zweiten Kapitel,<lb/>
noch dazu zum ersten Professor der Zoologie bestellt, durch den<lb/>
Auftrag, ihnen Namen zu geben, die sie fortan führen sollen;<lb/>
welches eben wieder nur ein Symbol ihrer gänzlichen Abhängigkeit<lb/>
 von ihm, <abbr>d. h.</abbr> ihrer Rechtlosigkeit ist. — Heilige Ganga! Mutter<lb/>
</p>
            <p ana="pr98319">
unsers Geschlechts! dergleichen Historien wirken auf mich,<lb/>
wie <seg type="insult">Judenpech</seg> und <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">foetor judaicus</foreign></seg>! Aber leider machen die Folgen<lb/>
davon sich bis auf den heutigen Tag fühlbar; weil sie auf das<lb/>
Christentum übergegangen sind, welchem nachzurühmen, daß seine<lb/>
Moral die allervollkommenste sei, man eben deshalb ein Mal aufhören<lb/>
 sollte. Sie hat wahrlich eine große und wesentliche Unvollkommenheit<lb/>
 darin, daß sie ihre Vorschriften auf den Menschen<lb/>
beschränkt und die gesamte Tierwelt rechtlos läßt. Daher nun, in<lb/>
Beschützung derselben gegen <seg type="insult">den rohen und gefühllosen, oft mehr<lb/>
als bestialischen Haufen</seg>, die Polizei die Stelle der Religion vertreten<lb/>
 muß und, weil Dies nicht ausreicht, heut zu Tage Gesellschaften<lb/>
zum Schutze der Tiere, überall in Europa und Amerika, sich<lb/>
bilden, welche hingegen im ganzen unbeschnittenen Asien die<lb/>
überflüssigste Sache von der Welt sein würde, als wo die Religion<lb/>
die Tiere genugsam schützt und sogar sie zum Gegenstand positiver<lb/>
 Wohltätigkeit macht, deren Früchte wir <abbr>z. B.</abbr> im großen<lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Tierspital</seg> zu Surate</rs> vor uns haben, in welches zwar auch Christen,<lb/>
Mohammedaner und Juden ihre kranken Tiere schicken können,<lb/>
solche aber, nach gelungener Kur, sehr richtig, nicht wiedererhalten;<lb/>
und ebenfalls wann, bei jedem persönlichen Glücksfall, jedem<lb/>
günstigen Ausgang, der Brahmanist oder Buddhaist nicht <choice><sic>etwan</sic><corr>etwa</corr></choice><lb/>
ein <foreign xml:lang="la">Te Deum</foreign> plärrt, sondern auf den Markt geht und Vögel kauft,<lb/>
um vor dem Stadttor ihre Käfige zu öffnen; wie man dies schon<lb/>
in Astrachan, wo Bekenner aller Religionen zusammentreffen, zu<lb/>
beobachten häufig Gelegenheit hat; und noch in hundert ähnlichen<lb/>
 Dingen. <seg type="spc">Dagegen sehe man <seg type="insult">die himmelschreiende<lb/>
Ruchlosigkeit</seg></seg>, <seg type="spc">mit welcher <seg type="insult">unser christlicher Pöbel</seg><lb/>
gegen die Tiere verfährt</seg>, <seg type="spc">sie völlig zwecklos und<lb/>
lachend tödtet</seg>, <seg type="spc">oder verstümmelt</seg>, <seg type="spc">oder martert</seg>, <seg type="spc">und<lb/>
selbst die von ihnen</seg>, <seg type="spc">welche unmittelbar seine Ernährer<lb/>
 sind</seg>, <seg type="spc">seine Pferde</seg>, <seg type="spc">im Alter</seg>, <seg type="spc">auf das äußerste<lb/>
anstrengt</seg>, <seg type="spc">um das letzte Mark aus ihren armen Knochen<lb/>
zu arbeiten</seg>, <seg type="spc">bis sie unter seinen Streichen erliegen</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Man möchte wahrlich sagen</seg>: <seg type="spc">die Menschen sind <seg type="insult">die<lb/>
Teufel der Erde</seg></seg>, <seg type="spc">und die Tiere die geplagten Seelen</seg>.<lb/>
Das sind die Folgen jener Installations-Szene im Garten des<lb/>
Paradieses. Denn dem <seg type="insult">Pöbel</seg> ist nur durch Gewalt oder durch<lb/>
Religion beizukommen: hier aber läßt das Christentum uns<lb/>
schmählich im Stich <seg type="symbol" subtype="4dots"/> ‚Der Gerechte erbarmt sich seines<lb/>
Viehes‘. ‚Erbarmt!‘ — welch ein Ausdruck! Man erbarmt sich<lb/>
eines Sünders, eines Missetäters, nicht aber eines unschuldigen<lb/>
treuen Tieres, welches oft der Ernährer seines Herrn ist und<lb/>
nichts davon hat als spärliches Futter. ‚Erbarmt!‘ Nicht Erbarmen,<lb/>
sondern Gerechtigkeit ist man dem Tiere schuldig — und bleibt sie<lb/>
meistens schuldig, in Europa, diesem Weltteil, der vom <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">foetor<lb/>
judaicus</foreign></seg> so durchzogen ist, daß die augenfällige simple Wahrheit:<lb/>
‚das Tier ist im Wesentlichen das Selbe wie der Mensch‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr98319">
ein anstößiges Paradoxon ist. Der Schutz der Tiere fällt also den ihn<lb/>
bezweckenden Gesellschaften und der Polizei anheim, die aber<lb/>
beide gar wenig vermögen gegen <seg type="insult">jene allgemeine Ruchlosigkeit<lb/>
des Pöbels</seg>, hier, wo es sich um Wesen handelt, die nicht klagen<lb/>
können, und wo von hundert Grausamkeiten kaum eine gesehn<lb/>
wird, zumal da auch die Strafen zu gelinde sind. In England ist<lb/>
kürzlich <seg type="spc">Prügelstrafe</seg> vorgeschlagen worden, die mir auch ganz<lb/>
angemessen scheint.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98322">
<space/>»Erst, wenn jene einfache und über allen Zweifel erhabene<lb/>
Wahrheit, <seg type="spc">daß die Tiere in der Hauptsache und im<lb/>
Wesentlichen ganz das Selbe sind</seg>, <seg type="spc">was wir</seg>, in’s Volk<lb/>
gedrungen sein wird, werden die Tiere nicht mehr als rechtlose<lb/>
Wesen dastehn und demnach der bösen Laune und Grausamkeit<lb/>
<seg type="insult">jedes rohen Buben</seg> preisgegeben sein; — und wird es nicht <seg type="insult">jedem<lb/>
Medikaster</seg> freistehn, jede abenteuerliche Grille seiner Unwissenheit<lb/>
durch die gräßlichste Qual einer Unzahl Tiere auf die Probe zu<lb/>
stellen, wie heut zu Tage geschieht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und leider wird zu den<lb/>
Vivisektionen am häufigsten das moralisch edelste aller Tiere<lb/>
genommen: der Hund, — welchen überdies sein sehr entwickeltes<lb/>
Nervensystem für den Schmerz empfänglicher macht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98325">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Heut zu Tage hingegen hält <seg type="insult">jeder Medikaster</seg> sich<lb/>
befugt, in seiner <seg type="insult">Marterkammer</seg> die <seg type="insult">grausamste Tierquälerei</seg> zu<lb/>
treiben, um Probleme zu entscheiden, deren Lösung längst in<lb/>
Büchern steht, in welche seine Nase zu stecken er zu faul und<lb/>
unwissend ist. Unsere Ärzte haben nicht mehr die klassische<lb/>
Bildung, wie ehemals, wo sie ihnen eine gewisse Humanität und<lb/>
einen edlen Anstrich verlieh. <seg type="insult">Das</seg> geht jetzt möglichst früh auf<lb/>
die <rs type="inst">Universität</rs>, wo es eben nur sein <seg type="insult">Pflasterschmieren</seg> lernen will,<lb/>
um dann damit auf Erden zu prosperieren <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Lassen denn <seg type="insult">diese<lb/>
Herren vom <choice><sic>Skalpel</sic><corr>Skalpell</corr></choice> und Tiegel</seg> sich gar nicht träumen, daß sie<lb/>
zunächst Menschen und sodann Chemiker sind? Wie kann man<lb/>
ruhig schlafen, während man harmlose, von der Mutter gesäugte<lb/>
Tiere unter Schloß und Riegeln hat, den martervollen, langsamen<lb/>
Hungertod zu erleiden? Schrickt man da nicht auf im Schlaf? <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Was in aller Welt hat das arme, harmlose Kaninchen verbrochen,<lb/>
daß man es einfängt, um es der Pein des langsamen Hungertodes<lb/>
hinzugeben? <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Offenbar ist es an der Zeit, daß <seg type="insult">der <seg type="spc">jüdischen<lb/>
Naturauffassung in Europa</seg></seg>, wenigstens hinsichtlich der Tiere,<lb/>
ein Ende werde und <seg type="spc">das ewige Wesen</seg>, <seg type="spc">welches</seg>, <seg type="spc">wie in uns</seg>,<lb/>
<seg type="spc">auch in allen Tieren lebt</seg>, als solches erkannt, geschont und<lb/>
geachtet werde. Man muß an allen Sinnen blind oder durch den<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="la">foetor judaicus</foreign></seg> förmlich chloroformiert sein, um nicht einzusehn,<lb/>
daß das Tier im Wesentlichen und in der Hauptsache durchaus<lb/>
das Selbe ist, was wir sind, und daß der Unterschied bloß im<lb/>
Accidenz, dem Intellekt liegt, nicht in der Substanz, welche der<lb/>
Wille ist. <seg type="spc">Die Welt ist kein Machwerk und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr98325">
<seg type="spc">die Tiere kein Fabrikat zu unserm Gebrauch</seg>. <seg type="spc">Dergleichen<lb/>
 Ansichten sollten <seg type="insult">den Synagogen und<lb/>
den philosophischen Auditorien</seg> überlassen<lb/>
bleiben</seg>, welche im Wesentlichen nicht so sehr verschieden<lb/>
sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Missionäre schicken sie den Brahmanen<lb/>
und Buddhaisten</seg>, <seg type="spc">um ihnen den</seg> ‚<seg type="spc">wahren Glauben</seg>‘<lb/>
<seg type="spc">beizubringen</seg>; <seg type="spc">aber diese</seg>, <seg type="spc">wenn sie erfahren</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wie in Europa mit den Tieren umgegangen wird</seg>,<lb/>
<seg type="spc">fassen den tiefsten Abscheu gegen Europäer<lb/>
und ihre Glaubenslehren</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98328">
<space/>»Man sollte alle zu schlachtenden Tiere zuvor chloroformieren<lb/>
: das würde ein edeles, die Menschen ehrendes Verfahren<lb/>
sein, bei welchem die höhere Wissenschaft des Occidents und die<lb/>
höhere Moral des Orients Hand in Hand gingen, indem Brahmanismus<lb/>
 und Buddhaismus ihre Vorschriften nicht auf ‚den Nächsten‘<lb/>
beschränken, sondern ‚alle lebenden Wesen‘ unter ihren Schutz<lb/>
nehmen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98331">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> was des Menschen Leben so reich, so künstlich und<lb/>
so schrecklich macht, daß er, in diesem Occident, der ihn weiß<lb/>
gebleicht hat und wohin ihm die alten, wahren, tiefen Ur-Religionen<lb/>
seiner Heimat nicht haben folgen können, <seg type="spc">seine Brüder<lb/>
nicht mehr kennt</seg>, sondern wähnt, die Tiere seien etwas<lb/>
von Grund aus Anderes, als er, und, um sich in diesem Wahne<lb/>
zu befestigen, <seg type="spc">sie <seg type="insult">Bestien</seg></seg> nennt, alle ihre ihm gemeinsamen<lb/>
Lebensverrichtungen an ihnen mit <seg type="spc">Schimpfnamen</seg> belegt<lb/>
und sie <seg type="spc">für</seg> rechtlos ausgibt, indem er gegen die sich aufdrängende<lb/>
Identität seines Wesens in ihm und ihnen sich gewaltsam verstockt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98334">
<space/>»Die vermeinte Rechtlosigkeit der Tiere, der <seg type="insult">Wahn</seg>, daß<lb/>
unser Handeln gegen sie ohne moralische Bedeutung sei, oder,<lb/>
<seg type="spc">wie es in der Sprache jener Moral heißt</seg>, daß es<lb/>
gegen Tiere <seg type="spc">keine Pflichten</seg> gebe, ist geradezu <seg type="insult">eine empörende<lb/>
Rohheit und Barbarei des Occidents</seg>, deren Quelle im Judentum liegt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98337">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daher auch sind die Tiere weder des Vorsatzes, noch<lb/>
der Verstellung fähig: sie haben nichts im Hinterhalt. In dieser<lb/>
Hinsicht verhält sich der Hund zum Menschen, wie ein gläserner zu<lb/>
einem metallenen Becher, und dies trägt viel bei, ihn uns so wert zu<lb/>
machen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Überhaupt spielen die Tiere gleichsam mit offenen<lb/>
Karten: daher sehen wir mit so vielem Vergnügen ihrem Tun und<lb/>
Treiben untereinander zu <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Eines eigentlichen Vorsatzes nämlich<lb/>
ist kein Tier fähig <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Zwar kann ein Instinkt, wie der der Zugvögel<lb/>
, der der Bienen, ferner auch ein bleibender, anhaltender<lb/>
Wunsch, <seg type="spc">eine Sehnsucht</seg>, <seg type="spc">wie die des Hundes nach<lb/>
seinem abwesenden Herrn</seg>, den Schein des Vorsatzes<lb/>
hervorbringen, ist jedoch mit diesem nicht zu verwechseln.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98340">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Solchen Sophistikationen der Philosophen</seg> entsprechend<lb/>
finden wir, auf dem populären Wege, die Eigenheit mancher<lb/>
Sprachen, namentlich der deutschen, daß sie für das Essen, Trinken,<lb/>
Schwangersein, Gebären, Sterben und den Leichnam der Tiere<lb/>
ganz eigene Worte haben, um nicht die gebrauchen zu müssen,<lb/>
welche jene Akte beim Menschen bezeichnen, und so unter der<lb/>
Diversität der Worte die vollkommene Identität der Sache zu verstecken<lb/>
. Da die alten Sprachen eine solche Duplicität der Ausdrücke<lb/>
 nicht kennen, sondern unbefangen die selbe Sache mit dem<lb/>
selben Worte bezeichnen, so ist <seg type="insult">jener elende Kunstgriff</seg> ohne<lb/>
Zweifel das Werk <seg type="insult">europäischer Pfaffenschaft</seg>, die, in ihrer<lb/>
<seg type="insult">Profanität</seg>, nicht glaubt weit genug gehen zu können im <seg type="insult">Verleugnen<lb/>
 und Lästern</seg> des ewigen Wesens, welches in allen Tieren<lb/>
lebt; wodurch sie den Grund gelegt hat zu der in Europa üblichen<lb/>
Härte und Grausamkeit gegen Tiere, auf welche ein Hochasiate<lb/>
nur mit gerechtem Abscheu hinsehen kann <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die alten Ägypter,<lb/>
deren ganzes Leben religiösen Zwecken geweiht war, setzten in<lb/>
den selben Grüften die Mumien der Menschen und die der Ibisse,<lb/>
Krokodile <abbr>u. s. w.</abbr> bei: <seg type="spc">aber in Europa ist es ein <seg type="insult">Greuel<lb/>
und Verbrechen</seg></seg>, <seg type="spc">wenn der treue Hund neben der Ruhestätte<lb/>
 seines Herrn begraben wird</seg>, <seg type="spc">auf welcher er bisweilen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">aus einer Treue und Anhänglichkeit</seg>, <seg type="spc">wie sie<lb/>
beim Menschengeschlechte nicht gefunden wird</seg>, <seg type="spc">seinen<lb/>
eigenen Tod abgewartet hat</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98343">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult"><seg type="spc">So einem occidentalischen</seg>, <seg type="spc">judaisierten Tierverächter<lb/>
 und Vernunftidolater</seg></seg> muß man in Erinnerung<lb/>
bringen, daß, wie Er von <seg type="spc">seiner</seg> Mutter, so auch der Hund von<lb/>
der <seg type="spc">seinigen</seg> gesäugt worden ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98346">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In seiner <date>1838</date> zu Bombay erschienenen Reise erzählt<lb/>
er (<rs type="pers" ana="n_65170" ref="#fk__p_55510">Wilhelm Harris</rs>), daß, nachdem er den ersten Elephanten,<lb/>
welches ein weiblicher war, erlegt hatte und am folgenden Morgen<lb/>
das gefallene Tier aufsuchte, alle anderen Elephanten aus der<lb/>
Gegend entflohen waren: bloß das Junge des gefallenen hatte die<lb/>
Nacht bei der todten Mutter zugebracht, kam jetzt, alle Furcht<lb/>
vergessend, den Jägern mit den lebhaftesten und deutlichsten<lb/>
Bezeugungen seines trostlosen Jammers entgegen, und umschlang<lb/>
sie mit seinem kleinen Rüssel, um ihre Hülfe anzurufen. Da, sagt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65171" ref="#fk__p_55510">Harris</rs>, habe ihn eine wahre Reue über seine Tat ergriffen und<lb/>
sei ihm zu Mute gewesen, als hätte er einen Mord begangen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Zum Ruhme der Engländer sei es gesagt, daß bei ihnen zuerst das<lb/>
Gesetz auch die Tiere ganz ernstlich gegen grausame Behandlung<lb/>
in Schutz genommen hat, und der <seg type="insult">Bösewicht</seg> es wirklich büßen<lb/>
muß, daß er gegen Tiere, selbst wenn sie ihm gehören, gefrevelt<lb/>
hat. Ja, hiemit noch nicht zufrieden, besteht in London eine zum<lb/>
Schutz der Tiere freiwillig zusammengetretene Gesellschaft, <rs type="inst"><foreign xml:lang="en">Society</foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr98346">
<rs type="inst"><foreign xml:lang="en">for the prevention of cruelty to animals</foreign></rs>, welche, auf Privatwegen,<lb/>
mit bedeutendem Aufwande, sehr viel tut, um der Tierquälerei<lb/>
entgegen zu arbeiten. Ihre Emissarien passen heimlich auf, um<lb/>
nachher als Denunzianten der Quäler sprachloser, empfindender<lb/>
Wesen aufzutreten, und überall hat man deren Gegenwart zu<lb/>
befürchten. (Wie ernstlich die Sache genommen wird, zeigt das<lb/>
folgende ganz frische Beispiel, welches ich aus dem <rs type="magazine" ana="werk_20647">Birmingham-Journal<lb/>
</rs> vom <date>Dezember 1839</date> übersetze: ‚<seg type="spc">Gefangennehmung<lb/>
einer Gesellschaft von</seg> 84 <seg type="insult"><seg type="spc">Hundehetzern</seg></seg>. — Da man erfahren<lb/>
 hatte, daß gestern auf dem Plan in der Fuchsstraße zu<lb/>
Birmingham eine Hundehetze Statt finden sollte, ergriff die<lb/>
<rs type="inst">Gesellschaft der Tierfreunde</rs> Vorsichtsmaßregeln, um sich der Hülfe<lb/>
der Polizei zu versichern, von welcher ein starkes Detachement<lb/>
nach dem Kampfplatze marschierte und, sobald es eingelassen<lb/>
worden, die gesamte gegenwärtige Gesellschaft arretierte. <seg type="spc">Diese<lb/>
Teilnehmer wurden nunmehr paarweise mit Handschlingen<lb/>
 aneinandergebunden und dann das Ganze<lb/>
durch ein langes Seil in der Mitte vereinigt</seg>: <seg type="spc">so wurden<lb/>
sie nach dem Polizeiamt geführt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>‘ Aber ein noch<lb/>
strengeres Exempel aus neuerer Zeit finden wir in den <rs type="paper" ana="werk_20648"><foreign xml:lang="en"><seg type="spc">Times</seg></foreign></rs><lb/>
vom <date>6. April 1855</date>, <abbr>S.</abbr> 6, und zwar eigentlich von dieser <rs type="paperRef" ana="werk_20649">Zeitung</rs><lb/>
selbst statuiert. Sie berichtet nämlich den gerichtlich gewordenen<lb/>
Fall der Tochter eines sehr begüterten Schottischen Baronets,<lb/>
welche ihr Pferd höchst grausam, mit Knüttel und Messer, gepeinigt<lb/>
hatte, wofür sie zu 5 Pfund Sterling Strafe verurteilt worden war <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
‚Wir können nicht umhin, zu sagen, daß ein paar Monat Gefängnisstrafe<lb/>
, nebst einigen, privatim, aber vom handfestesten Weibe im<lb/>
Hampshire applizierten Auspeitschungen eine viel passendere<lb/>
Bestrafung der Miss <rs type="pers" ana="n_65172" key="#fk__p_59437"><abbr>N. N.</abbr></rs> gewesen sein würde. <seg type="insult">Eine Elende dieser<lb/>
Art</seg> hat alle ihrem Geschlechte zustehenden Rücksichten und Vorrechte<lb/>
 verwirkt: wir können sie nicht mehr als ein Weib betrachten<lb/>
.‘ — Ich widme diese Zeitungsnachrichten besonders den<lb/>
jetzt in Deutschland errichteten Vereinen gegen Tierquälerei, damit<lb/>
sie sehen, wie man es angreifen muß, wenn es etwas werden soll <seg type="symbol" subtype="4dots"/>)<lb/>
<seg type="spc">Bei steilen Brücken in London hält die Gesellschaft<lb/>
ein Gespann Pferde</seg>, <seg type="spc">welches jedem schwer beladenen<lb/>
Wagen unentgeltlich vorgelegt wird</seg>. <seg type="spc">Ist das nicht<lb/>
schön</seg>? <seg type="spc">Erzwingt es nicht unsern Beifall</seg>, <seg type="spc">so gut<lb/>
wie eine Wohltat gegen Menschen</seg>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98349">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daher bietet der Anblick jeder Tiergestalt uns eine<lb/>
Ganzheit, Einheit, Vollkommenheit und streng durchgeführte<lb/>
Harmonie aller Teile dar, die so ganz auf seinem Grundgedanken<lb/>
beruht, daß beim Anblick, selbst der abenteuerlichsten Tiergestalt,<lb/>
es Dem, der sich darin vertieft, zuletzt vorkommt, als wäre sie<lb/>
die einzig richtige, ja mögliche, und könne es gar keine andere<lb/>
Form des Lebens, als eben diese, geben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98352">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Für das Bedürfnis aufheiternder Unterhaltung und um der<lb/>
Einsamkeit die Öde zu benehmen, empfehle ich hingegen die<lb/>
Hunde, an deren moralischen und intellektuellen Eigenschaften<lb/>
man fast allemal Freude und Befriedigung erleben wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98355">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf dem zuerst Gesagten aber beruht unsere Freude<lb/>
an Hunden, Affen, Katzen <abbr>u. s. w.</abbr>: die vollkommene Naivität<lb/>
aller ihrer Äußerungen ist es, die uns so sehr ergötzt. — Welchen<lb/>
eigentümlichen Genuß gewährt doch der Anblick jedes freien<lb/>
Tieres, wenn es ungehindert für sich allein sein Wesen treibt,<lb/>
seiner Nahrung nachgeht, oder seine Jungen pflegt, oder zu anderen<lb/>
seines Gleichen sich gesellt <abbr>u. s. w.</abbr> Dabei so ganz was es sein<lb/>
soll und kann. Und sei es nur ein Vögelein, ich kann ihm lange<lb/>
mit Vergnügen zusehn; — ja einer Wasserratte, einem Frosch:<lb/>
doch lieber einem Igel, einem Wiesel, einem Reh oder Hirsch! —<lb/>
Daß uns der Anblick der Tiere so sehr ergötzt, beruht hauptsächlich<lb/>
darauf, daß es uns freut, unser eigenes Wesen so sehr <seg type="spc">vereinfacht<lb/>
</seg> vor uns zu sehn. — <seg type="spc">Es gibt auf der Welt nur ein <seg type="insult">lügenhaftes<lb/>
 Wesen</seg></seg>: <seg type="spc">es ist der Mensch</seg>. Jedes andere ist wahr und<lb/>
aufrichtig, indem es sich unverhohlen gibt als das, was es ist,<lb/>
und sich äußert, wie es sich fühlt. Ein emblematischer, oder allegorischer<lb/>
 Ausdruck dieses Fundamentalunterschiedes ist, daß alle<lb/>
Tiere in ihrer natürlichen Gestalt umhergehn, was viel beiträgt<lb/>
zu dem so erfreulichen Eindruck ihres Anblicks, bei dem mir,<lb/>
zumal wenn es freie Tiere sind, stets das Herz aufgeht; — während<lb/>
der Mensch durch die Kleidung zu einem <seg type="insult">Fratz</seg>, zu einem <seg type="insult">Monstrum</seg><lb/>
geworden ist, dessen Anblick schon dadurch widerwärtig ist, und<lb/>
nun gar unterstützt wird durch die ihm nicht natürliche weiße<lb/>
Farbe, und durch alle die ekelhaften Folgen widernatürlicher<lb/>
Fleischnahrung, spirituoser Getränke, Tabacks, Ausschweifungen<lb/>
und Krankheiten. <seg type="spc">Er steht da als ein <seg type="insult">Schandfleck der<lb/>
Natur</seg></seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98358">
<space/>»<seg type="insult">Eine große Menge schlechter Schriftsteller</seg> lebt allein von<lb/>
der <seg type="insult">Narrheit</seg> des Publikums, nichts lesen zu wollen, als was heute<lb/>
gedruckt ist: — die <seg type="insult"><seg type="spc">Journalisten</seg></seg>. Treffend benannt! Verdeutscht<lb/>
 würde es heißen <seg type="insult">‚Tagelöhner‘</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98361">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">diese letzte Klasse aller Druckschreiber</seg>, welche für den<lb/>
Tag, auf den Tag, in den Tag hinein schreibt. Ich habe sie schon,<lb/>
in dieser Hinsicht, der polizeilichen Aufsicht empfohlen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98364">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daher auch sind alle <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg>, von Handwerks<lb/>
wegen, <seg type="insult">Allarmisten</seg>: dies ist ihre Art sich interessant zu machen.<lb/>
Sie gleichen aber dadurch den kleinen Hunden, die bei Allem,<lb/>
was sich irgend regt, sogleich ein lautes Gebell erheben.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54906">
               <persName>Dankl von Krasnik, Viktor Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-18</date>
                  <place>Udine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-01-08</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50292">
               <persName>Molière</persName>
               <birth>
                  <date>1622-1-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1673-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3272</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49517">
               <persName>Maeterlinck, Maurice</persName>
               <birth>
                  <date>1862-8-29</date>
                  <place>Gent</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-5-6</date>
                  <place>Orlamonde bei Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39016">
               <persName>Kiß, Béla</persName>
               <birth>
                  <date>1877</date>
               </birth>
               <occupation>Spengler</occupation>
               <occupation>Mörder</occupation>
               <note type="comment">Serienmörder, der mehr als 23 Frauen umgebracht hat</note>
               <note type="comment">NFP 14.5.1916, Seite 2</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53496">
               <persName>Spinoza, Baruch de</persName>
               <birth>
                  <date>1632-11-24</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1677-2-21</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25217</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44672">
               <persName>Gobineau, Joseph-Arthur Comte de</persName>
               <birth>
                  <date>1816-07-14</date>
                  <place>Ville d’Avray/Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-10-13</date>
                  <place>Turin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40045">
               <persName>Colerus, Egmont</persName>
               <birth>
                  <date>1888-5-12</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-4-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15051</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55510">
               <persName>Harris, Sir William Cornwallis</persName>
               <birth>
                  <date>1807-4-2</date>
                  <place>Wittersham/Kent</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1848-10-9</date>
                  <place>Poona</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1838 zu Bombay erschienener Reisebericht</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48610">
               <persName>Larra y Sánchez de Castro, Mariano José de</persName>
               <birth>
                  <date>1809-3-24</date>
                  <place>Madrid</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-13</date>
                  <place>Madrid</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43404">
               <persName>Cuvier, Frédéric </persName>
               <birth>
                  <date>1773-6-28</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1838-7-24</date>
               </death>
               <occupation>Zoologe</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>