<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05872.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05871.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05873.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Kunst verbindet, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 34-40</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05872</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Kunst verbindet</head>
            <p ana="pr78498">
<space/>Sie haben wunderschön gesungen, die Wiener Sänger, in<lb/>
diesem Sommer, in Nürnberg, überall und jederzeit. Alle bestätigen<lb/>
es. Und alle sagen, daß das Lied verbindet. Nämlich die Nationen.<lb/>
Aber in Wirklichkeit verbindet das Lied nur jene Nationen, die<lb/>
schon verbunden, von vornherein zusammengehörig und geradezu<lb/>
von ihrer Stammesverwandtschaft überzeugt sind, zum Beispiel die<lb/>
Wiener und die Nürnberger. Wozu solche Beweise im Sommer!<lb/>
Wozu die Zusammengehörigkeit betonen, wenn man ohnedies schon<lb/>
stark schwitzt. <rs type="inst">Sängerbundesfeste</rs> sind eine <seg type="insult">schwere Belästigung</seg> in<lb/>
den Hundstagen und die vom nationalen Geist durchwehten Ansprachen<lb/>
 vermögen die Lage nicht zu lindern. Seit Königgrätz<lb/>
weiß man, daß die im Reich und die in Österreich zusammengehören<lb/>
, noch nie ist ein Jota an <seg type="insult">dem schwarz-rot-goldenen Wortlaut<lb/>
</seg> geändert worden, und die Telegraphenämter müssen ihn<lb/>
dennoch täglich wiederholen. Wie viel Millionen <seg type="insult">dies Behagen</seg><lb/>
an einem einzigen, irgendeinmal von einem <seg type="insult">»Schulmann«</seg><lb/>
verfaßten und seither durch alle Zeiten feststehenden Text schon<lb/>
verschlungen hat! Wie teuer der Menschheit der Anblick <seg type="insult">des im<lb/>
Zylinder dünstenden und die Fahne hochhaltenden Teppen</seg> zu<lb/>
stehen kommt! Das Lied verbindet, und tausend Komponisten<lb/>
wären vom Hunger erlöst worden, wenn es nicht noch viel mehr Sänger<lb/>
gäbe und wenn sich <seg type="insult">das deutsche Hochgefühl</seg> in den Telegrammspesen<lb/>
 hätte einschränken und darauf verzichten können, den Text,<lb/>
der <seg type="insult">die Gaue sowie die <seg type="ELIDASH">Ostmarken</seg> und Südmarken</seg> verbindet, immer<lb/>
wieder auch in der Zeitung zu lesen. Wissen denn <seg type="insult">die Zusammengehörigen<lb/>
</seg> nicht, daß <seg type="insult">ihre Erhebungen</seg> von jenen redigiert werden,<lb/>
die zwar auch zusammen gehören, aber nicht zu ihnen? Daß der<lb/>
</p>
            <p ana="pr78498">
<seg type="insult">sangesfrohe <foreign xml:lang="de-loc">Schapsl</foreign></seg> nur so tut? Daß er Gründe hat, wenn<lb/>
er mit ihnen feuchtfröhlich, frühschoppenmunter, nürnbergisch<lb/>
versunken, <seg type="ELIDASH">schnurrenvoll</seg> und schwänkevoll ist? Wenn er <rs type="pers" ana="n_55652" key="#fk__p_53143">sebaldusandächtig<lb/>
</rs> und <seg type="ELIDASH">turmverzückt</seg> und türmchenverzückt die <seg type="insult">»Bilanz der<lb/>
Sängertage«</seg> zieht? <seg type="insult">Er</seg>, für den <rs type="pers" ana="n_55653" ref="#fk__p_45460">Hans Sachs</rs> nicht mehr bedeutet<lb/>
als ein Firmenschild in der Rotenturmstraße! Und wissen sie<lb/>
denn nicht, daß Schwarzrotgold auch <seg type="insult">das Plaisir der <rs type="paper" ana="werk_18980">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg> ist? Daß <seg type="insult">der Sänger mit dem <rs type="pers" ana="n_55654" ref="#fk__p_55546">Singer</rs></seg> geht? Daß immer,<lb/>
wenn <seg type="insult">deutsche Gemeinbürger</seg> losgelassen werden, <seg type="insult">Wiener Jobber</seg><lb/>
sich unbeobachtet fühlen? »Von allen Seiten klingt es und singt<lb/>
es«: das ist die Stimmung, die <seg type="insult">ein rechter Volkswirt</seg> liebt. Während<lb/>
er sehr nicht gern hat, wenn man ihn durch Aufmerksamkeit<lb/>
kontreminiert. Darum soll immer gesungen werden, immer deutsch,<lb/>
frei, hie und allerwege. Darum klingt hoch <seg type="insult">das Lied vom braven<lb/>
Sänger</seg>. Und »wenn der Reichsratsabgeordnete <rs type="pers" ana="n_55655" ref="#fk__p_41809"><abbr>Dr.</abbr> Schürff</rs> wehmütig<lb/>
erklärte, die Politiker brächten nie solches zustande wie die Sänger,<lb/>
so vergaß er eben <seg type="spc">an</seg> die gewaltige einigende Kraft des Liedes.«<lb/>
Wenn die Parteien miteinander Tarock spielten, gings noch leichter;<lb/>
wenn sie miteinander auf die <rs type="inst">Börse</rs> gingen, schwerer. Die Vorstellung<lb/>
, daß die <seg type="insult">Vereinsmeier</seg>, die beschlossen haben, sich in<lb/>
Nürnberg zu treffen, uneinig werden und durcheinander singen<lb/>
könnten, ist von Redakteuren mit Raffinement hergestellt, denn sie<lb/>
ist schwachsinniger, als es im <seg type="insult">Stadium des zwölften Pokals eines<lb/>
Gesangsvereinsfestfressens</seg> geboten ist. Der Redakteur beherrscht<lb/>
durchaus die psychische Konstellation, auf deren Basis der <rs type="inst"><seg type="insult">Männergesang<lb/>
</seg></rs> überhaupt zustande kommt. Er übertreibt jedoch. <seg type="insult">Singende<lb/>
Männer</seg> sind nicht der erfreulichste Anblick, den die Schöpfung<lb/>
bietet, aber die ewige Versicherung, daß sie eine <seg type="insult">»Mission«</seg> zu<lb/>
erfüllen haben, wirkt denn nachgerade als <seg type="insult">Bremsenplage</seg>. Eine<lb/>
Woche vorher hatten die Schützen die <seg type="insult">Mission</seg> zu erfüllen. Wenns<lb/>
nicht Sommer wäre, würden es die Schlittschuhläufer besorgen. Der<lb/>
Sport, der um die <seg type="insult">wachsende Geistesschwäche</seg> herumfuchtelt, droht<lb/>
ohnedies mit <seg type="insult">Verbrüderungen</seg>, die uns künftig auch den Winter<lb/>
heiß machen werden. Vorläufig scheint die <seg type="insult">Mission des deutschen<lb/>
Liedes</seg> noch nicht ganz erfüllt zu sein, denn es ist bezeichnend,<lb/>
daß immer noch weiter gesungen und weiter berichtet werden<lb/>
muß. Man kann vielleicht sagen, daß die Wiener und die Nürnberger<lb/>
 jetzt im Wesentlichen einig sind. Aber was weiter? Versuchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr78498">
 es <seg type="insult">die Herren</seg> einmal, die Tschechen anzusingen, so werden<lb/>
sie sehen, was geschieht, und das Gelindeste ist noch, daß mit einem<lb/>
<foreign xml:lang="cs">Kde domov muj</foreign> brummend geantwortet wird. Über die Qualität des<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4878" ref="#fk__p_58761">Rakoczy-Marsches</rs></rs> scheinen alle ungarischen Parteien bereits einig<lb/>
zu sein; er geht ihnen direkt durch die <rs type="pers" ana="n_55656" ref="#fk__p_48000">Attila</rs> zum Herzen; sie<lb/>
können ihn sogar auf den Schnüren spielen. Dennoch hat Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55657" ref="#fk__p_54149">Tisza</rs> im entscheidenden Moment merkwürdigerweise darauf verzichtet<lb/>
, ihn anzustimmen, und war der Meinung, daß die Polizei<lb/>
für die Durchdrückung der Wehrvorlage geeigneter sei, <foreign xml:lang="de-loc">teschek</foreign>. Aber<lb/>
wenn alles schon verbunden ist, wirds dort und überall immer<lb/>
heißen: Das Lied verbindet. Oder die Kunst verbindet! Die Kunst hat<lb/>
nämlich auch nichts Dringenderes zu tun, als die <seg type="insult">diversen Parteiklacheln<lb/>
</seg> einer <seg type="insult">Staatsnotwendigkeit</seg> geneigt zu machen. Die Kunst<lb/>
hat aber in Wahrheit eine Leistung zu verrichten, die viel mehr Zeit<lb/>
braucht: nämlich die <seg type="insult">Parteiklacheln</seg> und die <seg type="insult">Staatsnotwendigkeiten</seg><lb/>
abzuschaffen. Nur der <seg type="insult">Journalist</seg> stellt sich vor, daß zum mindesten<lb/>
beim Anhören der <rs type="title">Neunten Symphonie</rs>, wenns denn schon die<lb/>
»<RS pers="Franz Lehár"><rs type="title" ana="name_202206" ref="#fk__p_43530">Zigeunerliebe</rs></RS>« nicht tut, alles zum Klappen kommt. Im luftleeren<lb/>
Raum, in dem der <seg type="insult">phrasengeborne Bürger</seg> denkt, überläßt<lb/>
er es der Kunst, zu verbinden, Gegensätze zu überbrücken,<lb/>
und was <seg type="insult">dergleichen Pionierleistungen</seg> mehr sind. Nun<lb/>
müßte man freilich immer zuerst untersuchen, was die<lb/>
Leute, die ihre Sommerferien zu <seg type="insult">nationalen Transpirationen</seg><lb/>
benützen, und jene, die es in der Nähe aushalten können,<lb/>
unter <seg type="insult">»Kunst«</seg> verstehen. Aber selbst der <seg type="insult">Kitsch</seg> ist noch kein Kitt.<lb/>
Es mag sich ja ereignen, daß unter den Klängen des »Ich weiß<lb/>
nicht, was soll es bedeuten« <seg type="insult">dem Spießer aus Stettin und dem aus<lb/>
Lyon</seg> so sehr das Herz übergeht, daß man für ein Weilchen den<lb/>
Unterschied <seg type="insult">der geschäftlichen und selbst der nationalen Interessen</seg><lb/>
nicht merkt, oder daß beim Anblick der blauen Grotte, wenn<lb/>
dazu noch <rs type="title"><foreign xml:lang="it">Addio o bella Napoli</foreign></rs> ertönt, ein Niedersachse einem<lb/>
Oberbayern so <foreign xml:lang="de-loc">hastenichgesehn</foreign> an die Brust sinkt, daß man die<lb/>
Wollhemden verwechseln würde, wenn sie sie nicht anhätten.<lb/>
Aber was beweist das? Wenn der <seg type="insult">faule Zauber</seg> vorüber ist, pocht<lb/>
jeder auf seine eigene <seg type="insult">Mannesbrust</seg>. Über die Weinkarte kommen<lb/>
sie ins Handgemenge, als ob’s die Landkarte wäre. Fremdsprachige<lb/>
Theater-Gastspiele nun sind den <seg type="insult">Phraseuren der beteiligten Nationen</seg><lb/>
immer eine Gelegenheit, zu versichern, daß sie »einander näher<lb/>
</p>
            <p ana="pr78498">
gekommen« sind. Was den Diplomaten nicht gelingt, gelingt<lb/>
höchstens noch den Impresarios. Der <seg type="insult">»Chauvinist«</seg> steht grollend<lb/>
beiseite, wenn aber ein Gastspiel winkt, reicht er die <seg type="insult">Bruderhand</seg>.<lb/>
Das <seg type="insult">Geschäft</seg> verbindet. Eine <seg type="insult">»allerliebste Szene«</seg> meldet <seg type="insult">der auf<lb/>
die Veredelung der Menschheit aufpassende Herr</seg>, der über das<lb/>
Gastspiel der Ungarn im <rs type="inst">Josefstädter Theater</rs> zu referieren hat:<lb/>
Der Direktor <rs type="pers" ana="n_55658" ref="#fk__p_48513">Beöthy</rs> habe der im Parkett sitzenden Frau <rs type="pers" ana="n_55659" ref="#fk__p_38594">Wilbrandt</rs><lb/>
»ein geschmackvolles Blumengewinde binden« lassen und es ihr im<lb/>
Zwischenakt persönlich überreicht. Die »kleine Szene« wie das<lb/>
ungarische Gastspiel überhaupt sind — nun, was sind sie? <seg type="insult">Reklame und<lb/>
Export?</seg> Mit nichten: sie sind »ein tröstliches Zeichen, wie denn doch<lb/>
eine Gemeinsamkeit geistiger und künstlerischer Interessen sonstige<lb/>
Differenzen der Nationen zu überbrücken imstande ist und wie<lb/>
ausgleichend immerhin die Zeit wirkt«. Denn doch! Immerhin!<lb/>
Seit dem Bukett für Frau <rs type="pers" ana="n_55660" ref="#fk__p_38594">Wilbrandt</rs> zahlen die Österreicher<lb/>
leichter und seit dem Gastspiel hält <seg type="insult">jeder Betyar</seg> <seg type="insult">jeden <rs type="inst">Deutschmeister<lb/>
</rs></seg> für <seg type="insult">seinen <foreign xml:lang="de-loc">Spezi</foreign></seg>. Man weiß nur nicht, ob das die Zeit<lb/>
gemacht hat oder die Kunst. Die Zeit wirkt denn doch ausgleichend,<lb/>
immerhin wirkt aber die Kunst beim <rs type="event">ungarischen Ausgleich</rs> mit.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_55661" ref="#fk__p_48513">Beöthy</rs> hat zwar — das wird als Pikanterie miterzählt —<lb/>
einst persönlich, <seg type="insult">»als heißblütiger Chauvinist«</seg>, sich an den Krawallen<lb/>
gegen das <rs type="inst">Burgtheatergastspiel</rs> in Budapest beteiligt, aber nun<lb/>
hat die ungarische Kunst an ihm vollbracht, was der deutschen nicht<lb/>
gelang: sie hat ihn versöhnt, geläutert und instandgesetzt, sie<lb/>
zu exportieren, in der Überzeugung, daß sie auch die Gegner<lb/>
nicht rebellisch machen, sondern im Gegenteil läutern und<lb/>
versöhnen werde. »So frappierende Erscheinungen reift der Wandel<lb/>
der Zeiten«, bemerkt der <seg type="insult">Reporter der Entwicklung</seg>. Somit ist aber alles<lb/>
wieder verkehrt. Denn jetzt hat wirklich die Zeit das Verdienst, daß<lb/>
die Kunst vertrieben wird, während sonst immer der Kunst das Verdienst<lb/>
 zugeschrieben wurde, daß die Zeit vertrieben wird. So oder so,<lb/>
jedenfalls leisten die <seg type="insult">Theateragenten</seg> der Entwicklung Vorschub.<lb/>
Deutschland und Frankreich sind seit <rs type="pers" ana="n_55662" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> etwas gespannt, seit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55663" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> vertragen sie sich. Sedan scheinen sie dort drüben zu<lb/>
verwinden, seitdem die Deutschen auch den Sieg von Sumurun<lb/>
errungen haben, eine Kriegsentschädigung ist ein Pönale, und<lb/>
durch das Loch in den Vogesen guckt jetzt <seg type="insult">ein gefinkelter Theaterdirektor<lb/>
</seg>, um zu sehen, ob schon genug Franzosen im Haus sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78498">
Unter dem Titel: <seg type="insult">»<rs type="title">Ein Verbrüderungsfest deutscher und<lb/>
französischer Künstler</rs>«</seg> erhob sich <seg type="insult">großes Getue</seg>. Schon faul!<lb/>
Künstler selbst könnten sich ja scheinbar leichter verbrüdern. Aber<lb/>
Künstler verbrüdern sich eben nicht und die es tun, sind keine<lb/>
und verbrüdern sich dann auch nur für den Abend, an dem sie<lb/>
sich verbrüdern. Sie essen miteinander. Künstler verbrüdern sich<lb/>
weder miteinander noch mit dem Publikum, weder mit dem<lb/>
deutschen, noch mit dem französischen, und gewiß nicht mit dem<lb/>
deutsch-französischen. Was so ausschaut, als ob es wäre, ist immer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55664" ref="#fk__p_49966"><seg type="insult">Reinhardt-Regie</seg></rs>. Ich bin absolut überzeugt davon, daß <rs type="pers" ana="n_55665" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs><lb/>
Elsaß nicht zurückgeben wird, auch wenn ihm <rs type="pers" ana="n_55666" ref="#fk__p_38486">Kahane</rs> zuredet.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55667" ref="#fk__p_52770">Sarah Bernhardt</rs> hat einmal Elsaß verlangt, ehe sie in Deutschland<lb/>
gastieren wollte. Sie hat damals Elsaß nicht bekommen,<lb/>
aber dafür hat sich jetzt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55668" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> mit nicht weniger als<lb/>
drei französischen Direktoren verbrüdert. Wenn <seg type="insult">Theateragenten<lb/>
von hüben und drüben</seg> zusammenkommen, starrt <seg type="insult">die<lb/>
intellektuelle Presse</seg>, die über die nationalen Vorurteile<lb/>
der andern Nation erhaben ist, auf die Landkarte, als ob es<lb/>
die Weinkarte wäre. Nein, auf den Kosmos, wo sich die<lb/>
Höherentwicklung der Menschheit unablässig vollzieht. <seg type="insult">Der mitessende<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_55669" ref="#fk__p_40792">Frischauer</rs></seg> findet: es war »wieder eine wirklich erhebende<lb/>
Probe von der einigenden Kraft der Kunst, welche den Sieg davontragen<lb/>
 muß über die von den Leidenschaften des Tages geschaffenen<lb/>
Stimmungen, aus welchen sich wechselnde Zuneigungen und veränderliche<lb/>
 Feindschaften ergeben, flüchtige Annäherungen und<lb/>
auch eben so rasch verschwindende Entfremdungen«. Seitdem aber<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55670" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> in Paris war, hat sich das geändert. Denn: »die Kunst<lb/>
schafft ein dauerndes, einigendes Band unter den zivilisierten<lb/>
Nationen.« Und nicht nur Deutsche und Franzosen, auch <seg type="insult">andere<lb/>
Völkerschaften</seg> sind jetzt geeinigt, denn am Bankett nahmen auch <seg type="insult">die<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_55671" ref="#fk__p_49957"><rs type="pers" ana="n_55672" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></rs> und Gemahlin, <rs type="pers" ana="n_55673" ref="#fk__p_52829">Schalom Asch</rs> und <foreign xml:lang="en">last not least</foreign><lb/>
Regisseur <rs type="pers" ana="n_55674" ref="#fk__p_43166">Felix Holländer</rs></seg> teil, ferner die Ungarin <rs type="pers" ana="n_55675" ref="#fk__p_52777">Fedak Sari</rs>. Zwei<lb/>
Theaterdirektoren haben »sogar herzliche Worte der Sympathie für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55676" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm</rs> <seg type="spc">gezeigt</seg> und dieselben zum Ausdrucke gebracht«,<lb/>
sagt <rs type="pers" ana="n_55677" ref="#fk__p_40792">Frischauer</rs>, der jetzt nur noch französisch kann. Immer werden<lb/>
bei solchen Gelegenheiten Worte gezeigt. Und in <seg type="insult">der Person des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55678" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> selbst erscheinen gleich mehrere Nationen mit Frankreich<lb/>
geeinigt, aber offiziell wurde er nur als Vertreter des deutschen<lb/>
</p>
            <p ana="pr78498">
Kaisers gefeiert. »Ihr Kaiser«, hieß es schlicht. <rs type="pers" ana="n_55679" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, sichtlich<lb/>
gerührt, zitierte <rs type="pers" ana="n_55680" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>. Nicht etwa: Mein Kaiser, mein Kaiser<lb/>
gefangen, auch nicht: Weiß ich, was soll es bedeuten?, sondern<lb/>
daß die französischen Schauspieler die Schauspieler des lieben<lb/>
Gottes seien. Er dafür ist ein <seg type="insult">Priester der Kunst</seg>. Denn als<lb/>
er nach Warschau exportieren wollte und <seg type="insult">die einigende Macht<lb/>
der Kunst</seg> den Boykott des Geschäftes nicht verhindern konnte,<lb/>
erließ er die Erklärung, er »betrachte sich lediglich als einen<lb/>
Priester der Kunst und befasse sich prinzipiell nicht mit Politik«.<lb/>
Wiewohl man aber in Polen gegen die <seg type="insult">Rabbiner</seg> sonst nichts<lb/>
einzuwenden hat, blieb es beim Boykott, und die <seg type="insult">Mission der<lb/>
Kunst</seg>, die Politik, mit der sie sich nicht befaßt, zu versöhnen, war<lb/>
wieder einmal gescheitert. Sie wird immer dort scheitern, wo<lb/>
die <seg type="insult">Phrase</seg> nicht ein Arrangement trifft, und wo die Nationen<lb/>
spüren, daß ihre ehrlichen Spielereien noch immer höher stehen,<lb/>
als die <seg type="insult">Interessen eines internationalen Handelsgeistes</seg>, der mit<lb/>
Idealen <foreign xml:lang="fr"><seg type="insult">Petite</seg></foreign> macht. Wohl, die Wirkungen der Kunst reichen über<lb/>
ein Festessen hinaus: aber nicht weiter als bis zur Erlangung der<lb/>
Ehrenlegion. Darüber hinaus bleibt alles beim Alten. Kunst versöhnt<lb/>
nicht und <seg type="insult">Kitsch</seg> ist selbst ein Politikum. <rs type="pers" ana="n_55681" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, der immer der<lb/>
<seg type="insult">Tafelaufsatz</seg> ist, wenn die <foreign xml:lang="fr"><seg type="insult">Faiseure</seg></foreign> die Nationen verbrüdern, kann<lb/>
auch für diese Wahrheit herangezogen werden. Gewiß, singt einer:<lb/>
Ich weiß nicht was soll es bedeuten, so mögen alle gerührt sein,<lb/>
weil eine sentimentale Melodie die Kraft hat, zu verbrüdern,<lb/>
solange sie gesungen wird. Hält aber dann einer trotzdem<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_55682" ref="#fk__p_45715">Heine-Denkmal</rs> für überflüssig, so erhebt sich ein Tumult, bei<lb/>
dem die Biergläser fliegen und über den die verschiedenen Parteiblätter<lb/>
 verschieden berichten. »Draußen sang«, so berichtet die<lb/>
liberale Presse wehmütig, »eine Schar von <rs type="pers" ana="n_55683" ref="#fk__p_45715">Heine-Verehrern</rs> ‚Ich<lb/>
weiß nicht, was soll es bedeuten‘.« Jedoch: »Starke Polizeiabteilungen<lb/>
«, berichtet die antisemitische, »drangen in den Saal und<lb/>
trennten die Kämpfer. Während die Antisemiten ‚<rs type="title">Die Wacht am<lb/>
Rhein</rs>‘ anstimmten, <choice><sic>gröhlten</sic><corr>grölten</corr></choice> die <seg type="insult">Juden</seg> ‚<rs type="title">Ich weiß nicht, was soll es<lb/>
bedeuten</rs>‘, und die Sozialdemokraten die ‚<rs type="title"><rs type="title">Arbeitermarseillaise</rs></rs>‘« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Sie haben alle wunderschön gesungen, in diesem Sommer, in<lb/>
Frankfurt. Und nur die Polizei trennt, was das Lied verbindet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43166">
               <persName>Hollaender, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1867-11-1</date>
                  <place>Leobschütz, Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Dt. Th. Berlin</note>
               <note type="comment">Intendant Frankfurt/Main, 1920 Nachfolger Reinhardts Berlin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11752</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45460">
               <persName>Sachs, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1494-11-5</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-1-19</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38486">
               <persName>Kahane, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1872-5-2</date>
                  <place>Jassy, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-10-7</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3025</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52777">
               <persName>Fedak, Sari</persName>
               <birth>
                  <date>1880-9-26</date>
                  <place>Beregszasz/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-5-5</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">bei Ögg unter Sari, Fedak</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52829">
               <persName>Asch, Schalom</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-1</date>
                  <place>Kutno, Polen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-7-10</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13522</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40792">
               <persName>Frischauer, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-9</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">6., Linke Wienzeile 36</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 56/23 zu, nicht erkennbar, weshalb</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16710</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48000">
               <persName>Attila, König</persName>
               <birth>
                  <date>406</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>453</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52770">
               <persName>Bernhardt, Sarah</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-3-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41809">
               <persName>Schürff, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-12</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-03-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38594">
               <persName>Wilbrandt-Baudius, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1843-6-1</date>
                  <place>Zwickau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-3-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">1861-78, 1898-1937 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5320</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58761">
               <persName>Rákóczy, Ferenc II.</persName>
               <birth>
                  <date>1676-3-27</date>
                  <place>Borsi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1735-4-8</date>
                  <place>Rodosto</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48513">
               <persName>Beöthy, László (Ladislaus)</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-13</date>
                  <place>Buda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13609</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14182</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55546">
               <persName>Singer, Wilhelm (Vilmos, Wolwele)</persName>
               <birth>
                  <date>1847-11-26</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 706/56 Sándor Singer</note>
               <note type="comment">Ögg gibt Wilhelm Singer auch F 25/12</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20141</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2202</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>