<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10236.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10235.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10237.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Neandertal, du bist mei Freud, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 11-11</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10236</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Neandertal, du bist mei Freud</head>
            <p ana="pr139428">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Innsbruck</seg>, <DATERANGE>Anfang September</DATERANGE>.</seg> Dieser Tage standen nicht<lb/>
weniger als <seg type="spc">acht Burschen</seg> aus dem Orte Telfs vor Gericht, die<lb/>
zusammen <seg type="spc">ein Mädchen überfallen und mißhandelt<lb/>
hatten</seg>. Nicht etwa vergewaltigt, denn ihre Tat war ja gerade ein<lb/>
Akt der sittlichen Entrüstung. Eine 18jährige Magd aus dem Orte<lb/>
hielt es mit einem Burschen des Nachbardorfes; das ging <seg type="spc">gegen die<lb/>
Dorfehre</seg>, und dabei sollte sie ihren Liebhaber nicht, wie das gute<lb/>
alte Landessitte ist, durchs Fenster in ihrer Kammer empfangen,<lb/>
sondern mit ihm gelegentlich nachts im Freien geschwärmt haben.<lb/>
Die Burschen lockten deshalb durch ihren Anführer das Mädchen ins<lb/>
Freie, wo die übrigen sich in einen Hinterhalt legten. Dann überfielen sie<lb/>
das Paar, vertrieben den <foreign xml:lang="de-loc">Kumpan</foreign> scheinbar mit Schlägen, warfen das<lb/>
Mädchen zu Boden, <seg type="spc">entblößten sie und rieben ihr Unterleib<lb/>
 und Oberschenkel</seg>, <seg type="spc">Gesäß und Gesicht mit<lb/>
beißendem Schmieröl</seg> ein, das sie mitgebracht hatten. Das<lb/>
Mädchen konnte sich vor Schmerzen nicht halten und hatte tagelang<lb/>
zu tun, um die Plage loszuwerden; auch mehrere Kleidungsstücke<lb/>
waren ihr verdorben. Der Richter verurteilte die Angeklagten <seg type="spc">bedingt</seg><lb/>
zu sechs und drei Wochen strengen Arrests.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139430">
<space/><seg type="insult">Die Herren</seg> sollen sich bei meinem einstigen Auftreten in<lb/>
Innsbruck unter den Widersachern befunden haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>