<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07156.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07155.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07157.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Religion und nationales Empfinden), in: Fackel Heft 18, Nr. 423, 1916, S. 21-23</title>
            <title type="iso-date">1916-05-01</title>
            <title type="id">tid_07156</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">423</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-423_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/423,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Religion und nationales Empfinden)</head>
            <p ana="pr96898">
<space/>»— — — — — Gott ist ihm weit mehr als ein theologischer<lb/>
Begriff; er wird ihm, ohne dabei ein »Gott der Deutschen« zu werden,<lb/>
gerade in der Schlacht in seiner ganzen überwältigenden Größe bewußt.<lb/>
In einer packenden, weit mehr als geistreichen Umwertung schließt er<lb/>
ein Gedicht, in dem die Bajonette aufgepflanzte Kreuze, die Schrapnelle<lb/>
Weihwasser sind, die Granaten Weihrauch qualmen, die Handgranaten<lb/>
am Gürtel Rosenkränze bedeuten und das Händefalten zum Krallen um<lb/>
Gurkhagurgeln wird, mit den Worten:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Und wir kreuzigen die Liebe,</l>
<l>Daß sie euch erlösen will.«</l>
</lg>
            <p ana="pr96902">
<space/>Von diesem religiösen Erleben kommt er zur Vaterlandsliebe:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»So muß das deutsche Vaterland</l>
<l>Sich selber Heiland werden,</l>
<l>Bis daß durch seine starke Hand</l>
<l>Der Friede kommt auf Erden.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Bis daß das schwere Werk vollbracht</l>
<l>Und neu die Welt gereinigt,</l>
<l>Bis Schicksalsgang und unsre Macht</l>
<l>In uns sich hat vereinigt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und so lang muß noch Weib und Mann</l>
<l>Den Weg des Leidens gehen,</l>
<l>Bis über Tod und Not hinan</l>
<l>Kommt groß das Auferstehen.«</l>
</lg>
            <p ana="pr96908">
<space/>Hier zeigt er, wie stark in ihm Religiosität und nationales<lb/>
Empfinden verknüpft sind, und zwar in einer durchaus unkonfessionellen<lb/>
Weise: in der Art, wie wir Deutsche nun einmal zu allerletzt den Begriff<lb/>
Religion fassen. Im engeren Sinne ist nun freilich <rs type="pers" ana="n_64599" key="#fk__p_59367"><abbr>L.</abbr></rs> schon deshalb ein<lb/>
guter Deutscher, weil er ein guter Soldat ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96910">
<space/>Und außerdem noch leider identisch mit dem guten Kesselschmied<lb/>
, welcher hier kürzlich um jenes Naturlautes willen gerühmt<lb/>
wurde, der <seg type="insult">die ganze Schmach der deutschen Kriegslyrik</seg> wegzurufen<lb/>
 schien. Die Poesie ist heutzutage <seg type="insult">eine so zweideutige<lb/>
Beschäftigung</seg>, daß man das dichterische Wertobjekt nicht rühmen<lb/>
darf, ehe man sich vergewissert hat, ob es einen Schöpfer oder nur<lb/>
einen <seg type="insult">Besitzer</seg> hat. Aber das Lerchengedicht wurde hier nicht als<lb/>
Kunstwerk, sondern als Dokument gewertet und sicherlich ist, was<lb/>
auch literarische Anpassungsfähigkeit an vorhandene Stimmungswerte<lb/>
sein könnte, hier der innere Umschwung einer reinen Seele.<lb/>
Denn der Durchbruchsversuch der Menschlichkeit in diesem<lb/>
Krieg war ja eben das Neue. Der Autor war nur so<lb/>
weit <seg type="insult">Literat</seg>, als der <seg type="insult">Rausch der gehirnstürmenden Phrase</seg> den<lb/>
Dilettanten dazu machen konnte, später erst wurde er wieder<lb/>
der Kesselschmied, der er vorher war, und schrieb das<lb/>
Gedicht von der Lerche. Von der <seg type="insult">Andacht vor umkrallten<lb/>
Gurkhagurgeln</seg> bis dahin ist ein weiter und furchtbarer Weg;<lb/>
nicht jeder, der deutsch sprechen kann, ist ihn so reuig gegangen.<lb/>
Es mußte hier aber zurückgeschaut werden, damit nicht der<lb/>
Verdacht aufkomme, ich hätte einen <seg type="insult">Kriegslyriker</seg>, von dem ich<lb/>
nur eine Probe kannte und nicht das Buch, geschweige denn<lb/>
den Menschen, vorschnell gerühmt. Welche Verschiebungen nebst<lb/>
allem andern »des halben Jahres Krieg über die Erde gebracht«,<lb/>
mag das Beispiel eines aus der <rs type="self" ana="werk_40958">Fackel</rs> hervorgegangenen <RS pers="Berthold Viertel" globID="name_203103">Lyrikers</RS><lb/>
zeigen, der, als die Zeit plötzlich groß wurde, an <seg type="insult">jenem übelsten<lb/>
Ort</seg>, wo Blut sich mit Druckerschwärze zum <seg type="insult">Humor</seg> verbindet,<lb/>
ein <seg type="insult">Schützengrabengedicht</seg> abgelagert hat, worin er beteuerte,<lb/>
daß er nichts anderes im Sinn habe, als Wut gegen die <seg type="insult">»russische<lb/>
Kanaille«</seg> und Glut auf die »güldene Medaille«, und <seg type="insult">solchem<lb/>
Vorrat von Sehnsucht</seg> Rhythmus gab. Später aber hat er das<lb/>
Bekenntnis abgelegt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96912">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Diese »Katakomben« sind endlich das Ereignis, von dem ich<lb/>
fürchtete, es könnte ausbleiben. Umso unwahrscheinlicher und grauenhafter<lb/>
wirkt es jetzt, daß im Kriege fast alle Geister versagt haben. Nur <rs type="pers" ana="n_64600" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> vermochte<lb/>
</p>
            <p ana="pr96912">
es, in 74 Seiten Prosa (»<rs type="title">Nachts</rs>«) alles zu leisten, was <seg type="insult">eine Myriade von<lb/>
Schriftstellern</seg> in einer ganzen Kriegsbibliothek antileistete. Der Krieg<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_64601" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> nicht gebrochen, im Gegenteil, er hat ihn erst so recht bestätigt,<lb/>
begründet, unterstrichen! Ich <seg type="symbol" subtype="4dots"/> habe das, was er gestaltet, alles mit<lb/>
unsäglichsten Gefühlen erlebt und bin fast erstickt an dem Bewußtsein<lb/>
meiner <seg type="spc">Stummheit</seg>, meiner ewigen Stummheit <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn ich irgendetwas<lb/>
vom Krieg gelernt haben sollte, so ist es gerade das, was <rs type="pers" ana="n_64602" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, da es<lb/>
mit ihm geboren war, schon vor dem Kriege wußte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich werde<lb/>
meinen Dank geistig bewirken und das, was ich hier sage, jederzeit<lb/>
und unter allen Umständen sagen. Es steht fest, außer und über<lb/>
aller Wandlung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96914">
<space/>So darf es auch hier gesagt sein. Und nichts wäre erfreulicher<lb/>
als eine Wandlung bis dorthin, wo man nicht bereuen muß, weil<lb/>
man vergaß, daß man sich vergessen konnte. Ich bin der letzte,<lb/>
einer <RS pers="Berthold Viertel" globID="name_204142">Begabung</RS>, die sich hinreißen ließ, zu sprechen, was Millionen<lb/>
nicht empfinden, noch dann zu mißtrauen, wenn sie wieder den<lb/>
Anschluß an ein Gefühl gefunden hat. Von den tausend Anhängern,<lb/>
die ich durch die Lockung <seg type="insult">jenes andern Machtworts</seg> losgeworden<lb/>
bin, unter dessen Gebot man die Persönlichkeit nicht sein <seg type="spc">darf</seg>,<lb/>
die man ehedem nicht sein <seg type="spc">konnte</seg>, fehlt mir keiner und in<lb/>
<seg type="insult">all dem verwünschten Chaos</seg> gibt mir noch der Gedanke Ruhe, daß<lb/>
es auch den <seg type="insult">Verehrern</seg> eine Erleichterung war, nun zu den <seg type="insult">Verheerern</seg><lb/>
zählen zu müssen, zu können. Aber ich habe kein Recht, den<lb/>
nicht zu achten, der zwar durch eine <seg type="insult">Probe von Selbstverleugnung</seg>,<lb/>
die ein <seg type="insult">schlechteres Heldentum</seg> ist als das des Schützengrabens,<lb/>
zur <seg type="insult">Kriegslyrik</seg> gekommen war, aber dann durch einen Akt<lb/>
des Vergessens, der ein besseres Heldentum ist, als das der<lb/>
<seg type="insult">Schützengrabenpoesie</seg>, wieder zur Besinnung kam. Nicht zu<lb/>
mir, aber zu sich. Denn es würde mir leid tun, nicht glauben<lb/>
zu sollen, daß in vier Zeilen, die hier einmal veröffentlicht waren:<lb/>
»Wenn der Tag zu Ende gebrannt ist / ist es schwer nach Hause<lb/>
zu gehn / wo viermal die starre Wand ist / und die leeren Stühle<lb/>
stehn« — mehr Leben und Erlebnis ist als in einem Weltbrand,<lb/>
der eben begonnen hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>