<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06932.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06931.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06933.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der seelische Aufschwung, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 28-30</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06932</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der seelische Aufschwung</head>
            <p ana="pr93292">
<seg type="insult">auf einer Fahrt der Elektrischen Baden-Wien</seg>. Personen: Ein<lb/>
Schwerbetrunkener, der im zivilen Leben ein Möbelpacker sein<lb/>
dürfte, Riesenfigur, buschiger Schnurrbart, Pepitahosen, welche die<lb/>
Spuren von übermäßigem Weingenuß und einer eben überstandenen<lb/>
gewaltsamen Entfernung vom Tatort zeigen. Er hat einen Sack neben<lb/>
sich, aus dem er hin und wieder eine Flasche hervorzieht. Er gerät mit<lb/>
einem Paar in Streit, weil er an das Mädchen angestoßen ist, bedroht<lb/>
den Begleiter, und brüllt die ganze Fahrt hindurch: <foreign xml:lang="de-loc">»A so a<lb/>
<seg type="insult">Binkel</seg> — wüll sich da aufbrausnen — wos hom denn Sö fürs <seg type="insult">Votterland</seg><lb/>
geleistet? Legitimiern S’ Ihna! Vur mir! — Schaun S’ mi an —<lb/>
solchene Söhne wie Sö hob i im Föld — die wos mehr Bart<lb/>
ham als wie Sö — die leisten wos — fürs <seg type="insult">Votterland</seg> — wissen S</foreign>’<lb/>
</p>
            <p ana="pr93292">
<foreign xml:lang="de-loc">von wo i kumm — von Boden kumm i — vom Spitol — durt<lb/>
is mein Sohn — <seg type="insult">Sö Binkel</seg> — legitimiern solln S’ Ihna — was<lb/>
glauben denn Sö — <seg type="insult">so aner</seg> — wüll sich da aufbrausnen — vielleicht<lb/>
weils <seg type="insult">Ihner Muckerl</seg> bei Ihna hobn — was ham denn Sö fürs <seg type="insult">Votterland</seg><lb/>
geleistet? — schaun S’ mi an — i leist was — fürs <seg type="insult">Votterland</seg> —<lb/>
a jeder soll aufbrausnen als wia der — <seg type="insult">Sö Binkel</seg> — i leist<lb/>
wos — legitimiern S’ Ihna — do schaun S’ her — wissen S’ wos<lb/>
dös is — a Földpostkarten von mein Neffen — fürs <seg type="insult">Votterland</seg> —<lb/>
<seg type="insult">Sö Binkel</seg> — legitimiern soll er sich — der <seg type="insult">Binkel</seg> — vur mir soll er<lb/>
sich legitimiern — hot nix geleistet — für’s <seg type="insult">Votterland</seg> —«</foreign> Nachdem<lb/>
er sich über Zureden des schwächlich aussehenden Kondukteurs<lb/>
ein wenig beruhigt hat, bietet er den Umsitzenden, auf die er<lb/>
abwechselnd fällt, die Flasche: <foreign xml:lang="de-loc">»G’fällig, Herr Nachbar — weil mer<lb/>
Österreicher san!«</foreign> Ein so angesprochenes galizisches Flüchtlingsehepaar<lb/>
 lehnt dankend ab und flieht auf andere Plätze, läßt aber<lb/>
an der alten Stelle den Schirm zurück. Der Kondukteur sucht<lb/>
den Gast, der wieder laut wird, zu beruhigen. Man hört nur<lb/>
noch die Worte: <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Binkel</seg>, <seg type="insult">Votterland</seg></foreign> und legitimieren, und hat die<lb/>
Empfindung, daß namentlich die beiden letzteren im Gehirn des<lb/>
Mannes bereits eine unauflösliche Verbindung eingegangen sind. Der<lb/>
<seg type="insult">Verzehrungssteuerbeamte</seg> erscheint, sichtlich erfreut, und wünscht<lb/>
zu wissen, was der Mann im <foreign xml:lang="de-loc">Binkel</foreign> habe. <foreign xml:lang="de-loc">»Der <seg type="insult">Binkel</seg> — fürs<lb/>
<seg type="insult">Votterland</seg> — legitimiern —«</foreign> grollt dieser dumpf. Er wird nach<lb/>
langem Zureden dazu gebracht, zu öffnen und eine Steuer von<lb/>
20 Heller zu erlegen. Während dessen hält der Zug. Ein <seg type="insult">Wiener</seg>,<lb/>
der inzwischen den Platz eingenommen hat, wo das galizische<lb/>
Paar gesessen war, beginnt unzufrieden zu werden: »Da müssen mir<lb/>
halt alle warten, wegen so einer Lappalie! Immer gibts auf <foreign xml:lang="de-loc">dera</foreign><lb/>
Strecken solche Unannehmlichkeiten!« <seg type="insult">Der unzufriedene Wiener</seg><lb/>
verläßt den Zug. In der nächsten Station verläßt auch der Besoffene<lb/>
den Zug und ruft von außen noch, wieder lebhafter werdend: <foreign xml:lang="de-loc">»Fürs<lb/>
<seg type="insult">Votterland</seg> — soll er si legitimiern — der <seg type="insult">Binkel</seg> — hat nix<lb/>
geleistet — fürs <seg type="insult">Votterland</seg> —«</foreign> Das galizische Paar bezieht, nachdem<lb/>
die Gefahr beseitigt ist, wieder die alten Plätze. »Wo ist der Schirm,<lb/>
Herr Kondukteur wo ist der Schirm?« Den hat <seg type="insult">der unzufriedene<lb/>
Wiener</seg> mitgenommen, weil es draußen regnet. Aber auch das Wageninnere<lb/>
 ist ganz naß. Sonst hat sich nichts verändert, in all der Zeit.<lb/>
Wir sind in <seg type="insult">Wien</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>