<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02424.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02423.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02425.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geolog. (Martinique), in: Fackel Heft 04, Nr. 103, 1902, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1902-05-16</title>
            <title type="id">tid_02424</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">103</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-103_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/103,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geolog. (Martinique)</head>
            <p ana="pr23545">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_20422" ref="#fk__p_44270">Geolog</rs>.</seg></seg></seg> Die Vulcane auf Martinique spieen, und sie speien weiter,<lb/>
da die <seg type="insult">geschäftige Nachrichtengier unserer Zeitungen</seg> mit <seg type="insult">bisher noch<lb/>
nicht erreichter Ekelhaftigkeit</seg> am Werke ist, die Katastrophe auszuschroten<lb/>
. Aber die <seg type="insult">Reporter</seg> verliessen sich in diesen Tagen durchaus<lb/>
nicht auf die eigene <seg type="insult">erfinderische Kraft</seg>; jedes Blatt wusste sich irgend<lb/>
einen Mann der Wissenschaft zu erraffen, der über ein Ereignis, dessen<lb/>
äusseren Charakter noch nicht einmal verbürgte Nachrichten bezeichnen,<lb/>
sein Sprüchlein sagen musste. Bis zu <seg type="insult">welchen Tiefen der Erniedrigung</seg><lb/>
der <seg type="insult">Pressgehorsam akademischer Grössen</seg> führen kann, zeigt der Fall<lb/>
des Professors <rs type="pers" ana="n_20423" ref="#fk__p_42328">Eduard <seg type="spc">Suess</seg></rs>, dessen wissenschaftlicher Autorität bisher<lb/>
weder die <seg type="insult">Sympathie der liberalen Journaille</seg> noch die <seg type="insult">Antipathie der<lb/>
antisemitischen</seg> zu schaden vermocht hatte. <seg type="insult">Der freundliche Herr</seg>, der<lb/>
nicht an den Ritualmord glaubt, durfte ein taugliches Streitobject <seg type="insult">geistesarmer<lb/>
 Parteikämpfer</seg> abgeben; die Geologie war neutrales Gebiet. Aber,<lb/>
wenn Vulcane speien, lässt sich ein Mann wie <rs type="pers" ana="n_20424" ref="#fk__p_42328">Eduard Suess</rs> nicht bloss<lb/>
für den <seg type="insult">Freisinn</seg> ins Treffen schicken, sondern auch als Geolog missbrauchen<lb/>
. Am <date>10. Mai</date> schon muss er sich über den zwei Tage zuvor<lb/>
auf Martinique verübten Gewaltstreich der Natur sein Urtheil gebildet<lb/>
haben, am <date>11. Mai</date> wird es <seg type="insult">den Kunden des ‚<rs type="paper" ana="werk_7937">Neuen Wiener Tagblatt</rs>‘</seg><lb/>
serviert. Man könnte erwarten, ein Gelehrter von seinem Range würde<lb/>
der wissenschaftlichen Selbstachtung jede Rücksicht auf <seg type="insult">das befreundete<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_7938">liberale Blatt</rs></seg> opfern und — wie einst <rs type="pers" ana="n_20425" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs> in der ‚<rs type="self" ana="werk_7939">Fackel</rs>‘<lb/>
sagte — »<seg type="insult">den reclamesüchtigen Bedränger</seg> die Treppe hinunterwerfen«.<lb/>
Aber <rs type="pers" ana="n_20426" ref="#fk__p_42328">Eduard Suess</rs> ist gefällig und schreibt einen Artikel darüber, dass<lb/>
er nichts zu sagen hat. Zuerst ein Situationsplan der Insel: man kannte<lb/>
ihn auch schon vor <rs type="pers" ana="n_20427" ref="#fk__p_42328">Suess</rs> aus allen Geographielehrbüchern für Mittelschulen.<lb/>
Sodann heisst es: »Soweit aus den bisherigen Berichten zu entnehmen<lb/>
ist, hat der Berg Pelée einen bedeutenden Ausbruch von Asche und<lb/>
Lava von sich gegeben. <abbr>St.</abbr> Pierre wurde von den feurigen Auswürfen<lb/>
überdeckt und zerstört.« <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_20428" ref="#fk__p_42328">Suess</rs> erzählt also, was aus den »bisherigen<lb/>
 Berichten« ohnehin zu entnehmen war. Doch weiter: »Die <seg type="spc">Nebenerscheinungen</seg><lb/>
 wie Verfinsterung (das ist doch eine <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Folgeerscheinung</seg></seg> und keine<lb/>
Nebenerscheinung), allgemeiner <seg type="spc">Schrecken</seg>, der plötzliche Ausbruch<lb/>
von einzelnen Wahnsinnsfällen und dergleichen wiederholen sich <seg type="spc">fast<lb/>
stets</seg> bei ähnlichen grossen Ausbrüchen.« Aber um zu wissen, dass<lb/>
durch Aschenregen, Rauch und in der Luft massenhaft herumfliegende<lb/>
lichtundurchlässige Körper, also durch einfache Lichtverdeckung, eine<lb/>
Verfinsterung entsteht, dass die Leute meistens <seg type="spc">erschrecken</seg>, wenn<lb/>
ihnen Untergang droht, und dass sogar manche wahnsinnig vor grauenhaftestem<lb/>
 Entsetzen werden — ja, um das alles zu wissen, braucht man<lb/>
doch wahrhaftig nicht <rs type="pers" ana="n_20429" ref="#fk__p_42328">Eduard Suess</rs> zu sein. Und warum so vorsichtig<lb/>
? Der Gelehrte hätte getrost sagen können: in solchen Fällen,<lb/>
nämlich wenn durch Aschenregen <abbr>u. dgl.</abbr> die Sonnenstrahlen verdeckt<lb/>
werden, tritt <seg type="spc">immer</seg> eine Verfinsterung ein, in solchen Fällen erschrecken<lb/>
die Leute <seg type="spc">immer</seg>. Weiter: »Es ist noch nicht genau zu ersehen, ob<lb/>
Brand oder Erdbeben oder vielleicht eine Flutwelle des Meeres das<lb/>
</p>
            <p ana="pr23545">
grössere Unheil angerichtet haben.« Ja freilich ist das noch nicht genau<lb/>
zu ersehen. Aber dazu bedarf’s doch nicht eines <rs type="pers" ana="n_20430" ref="#fk__p_42328">Eduard Suess</rs>? Das<lb/>
hätte ja umgekehrt der <seg type="insult">Reporter</seg> dem Gelehrten sagen können. <seg type="spc">So<lb/>
wenig</seg> weiss jeder andere auch. »Man muss in dieser Beziehung nähere<lb/>
Berichte abwarten, wie auch in Bezug der Zahl der untergegangenen<lb/>
Menschenleben, da der erste Schrecken immer die Berichte übertreibt.«<lb/>
Ja gewiss muss man nähere Berichte abwarten, und das hätte auch<lb/>
Herr <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_20431" ref="#fk__p_42328">Suess</rs> thun sollen. Und dass wir warten müssen, bis die<lb/>
Zahl der zugrunde gegangenen Menschenleben festgestellt ist, dass der<lb/>
erste Schrecken übertreibt, wissen wir auch. Das braucht uns nicht erst<lb/>
<abbr>St.</abbr> Pierre zu lehren. Aber <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_20432" ref="#fk__p_42328">Suess</rs> fährt fort: »Bei allen ähnlichen<lb/>
Vorgängen ist zu unterscheiden zwischen der Gewalt des physischen<lb/>
Ausbruches und dem verursachten verheerenden Schaden.« Gewiss ist da<lb/>
sehr genau zu unterscheiden, weils eben zweierlei ist, so wie Schiessen<lb/>
und Sterben. »Denn <seg type="spc">der Letztere</seg> (der Schaden) <seg type="spc">hängt von dem<lb/>
Umstande ab</seg>, <seg type="spc">ob die betreffenden Gegenden stark<lb/>
oder weniger stark bevölkert waren und von anderen<lb/>
Umständen</seg>.« Gewiss. Wenn mehr Menschen dort sind, gehen mehr<lb/>
zugrunde, wenn weniger, dann weniger, und wie sich’s erst verhielte, wenn<lb/>
gar kein Mensch in <abbr>St.</abbr> Pierre gewesen wäre, kann man sich beiläufig<lb/>
ausdenken. Auch hängt der Schaden von <seg type="insult">»anderen Umständen«</seg> ab.<lb/>
Was hier <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_20433" ref="#fk__p_42328">Suess</rs> gemeint hat, ist leider nicht klar. Sicher ist, dass<lb/>
bei Schwangerschaft Schrecken besonders schadet <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In <seg type="insult">diesem Ton</seg><lb/>
geht’s fort bis zu dem folgenden Ausspruch: »Ich wiederhole, dass die<lb/>
Zahl der untergegangenen Menschen keinen Massstab für die Heftigkeit<lb/>
der physischen Erscheinung bietet.« Und ich erkläre ebenso feierlich,<lb/>
dass umgekehrt die Heftigkeit der physischen Erscheinung keinen Massstab<lb/>
 bietet für die Zahl der untergegangenen Menschen, denn wenn auf<lb/>
Martinique keine Menschen gewesen wären, so wären auch keine untergegangen<lb/>
, selbst wenn die <seg type="insult">»physische Erscheinung«</seg> noch so heftig gewesen<lb/>
 wäre. Nun sollte man aber glauben, dass auf den Vordersatz<lb/>
ein logisch verwandter Nachsatz folgt. Keine Idee! Es wird daran erinnert<lb/>
, dass nach dem Ausbruch des Krakatoa feine Asche in die Atmosphäre<lb/>
 geschleudert und hiedurch eine rothgelbe Färbung des Sonnenaufgangs<lb/>
 herbeigeführt wurde, und als Schlusssatz geschrieben: »Es wird<lb/>
sich zeigen, ob der Ausbruch des Pelée einen ähnlichen Einfluss<lb/>
auf die Färbung des Sonnenaufganges bei uns ausüben wird.«<lb/>
Gewiss wird sich das zeigen, aber diese Vermuthung ist so naheliegend,<lb/>
dass sie als Prophezeiung im Munde oder aus der Feder eines Gelehrten<lb/>
eigenartig erscheint. Mit Sicherheit könnte man sagen, dass der Sonnenaufgang<lb/>
 demnächst <seg type="spc">schwefelgelb</seg> gefärbt sein wird <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es thut einem<lb/>
im Herzen leid, zu sehen, wie ein Gelehrter es über sich bringt, seinen<lb/>
Namen als <seg type="insult">Aushängeschild für eine leere Auslage</seg> herzugeben. Aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_20434" ref="#fk__p_42328">Eduard Suess</rs> kann als mildernden Umstand unwiderstehlichen Zwang<lb/>
für sich geltend machen. Das ist <seg type="insult">die furchtbarste Wirkung einer unumschränkt<lb/>
 gebietenden Tagespresse</seg>, dass sie in ihrem Dienste Würde,<lb/>
Tradition und alle guten Werthe corrumpiert. Und nichts vermag<lb/>
</p>
            <p ana="pr23545">
<seg type="insult">diesem Treiben</seg> zu steuern. <foreign xml:lang="la">Quod ferrum non sanat, ignis sanat.</foreign> Möge<lb/>
sich, wenn die ‚<rs type="self" ana="werk_7940">Fackel</rs>‘ nicht hilft, der Kahlenberg erbarmen! Wie<lb/>
denkt Professor <rs type="pers" ana="n_20435" ref="#fk__p_42328">Suess</rs> über seine vulkanischen Möglichkeiten?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44270">
               <persName>Geolog</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42328">
               <persName>Suess, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1831-8-20</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Geologe</occupation>
               <note type="comment">Präsident der Österr. Akad. d. Wiss.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12903</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>