<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05083.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05082.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05084.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALEXANDER SOLOMONICA: Die vierte Schwester, in: Fackel Heft 12, Nr. 301, 1910, S. 33-36</title>
            <title type="iso-date">1910-05-3</title>
            <title type="id">tid_05083</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">301</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-301_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/301,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALEXANDER SOLOMONICA: Die vierte Schwester</head>
            <p ana="pr65104">
<space/>Ich habe drei kleine Schwestern. Vor längerer Zeit träumte<lb/>
mir, ich hätte bloß zwei. Dies muß indes richtig verstanden werden,<lb/>
in der Welt meines Traumes gab es bloß zwei, und von der<lb/>
Existenz der dritten wußte ich überhaupt nichts. Dort hatte sie<lb/>
vielleicht keine Berechtigung oder auch keine Möglichkeit, zu leben.<lb/>
Dort war sie nie vorhanden gewesen, nichts erinnerte an sie; sie<lb/>
ließ auch keine logische Lücke in der Entwicklung der Verhältnisse<lb/>
</p>
            <p ana="pr65104">
zurück. Vielmehr entwickelten sich jene (im Traume) organisch<lb/>
weiter, nur daß der Faktor meiner dritten Schwester in ihnen von<lb/>
vornherein gestrichen war. Als ich dann erwachte, war es mir, als<lb/>
würde ich von einer ungeheuren Feder emporgeschnellt. Eine andere<lb/>
Ebene nahm mich auf, auf der sich nun auch die verloren gegangene<lb/>
Schwester befand. Nur schwer konnte ich mich an die Vorstellung<lb/>
ihrer Existenz gewöhnen. Nach und nach aber fiel mir die ganze<lb/>
Wirklichkeit wieder ein und ich wunderte mich dann fast gar<lb/>
nicht mehr, als ich sie in Person sah und sie mir zunickte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65105">
<space/>Unlängst ging es mir umgekehrt. Ich lernte im Traume<lb/>
meine vierte (etwa vierzehnjährige) Schwester kennen. Auch dies ist<lb/>
wieder falsch ausgedrückt, denn ich lernte sie nicht kennen, sondern<lb/>
bewegte mich in einer Welt, in der wir beide seit jeher heimisch<lb/>
waren. Anfangs benahm ich mich jedoch, wie das begreiflich ist,<lb/>
verwirrt und ungeschickt. Ich bemerkte sie mit Befremden, sie kam<lb/>
aber rasch auf mich zu, denn ich war gerade von einem Spaziergange<lb/>
 zurückgekehrt. Zutraulich legte sie den Arm um meinen<lb/>
Hals und küßte mich. Ich betrachtete aufmerksam ihre weiße Stirn,<lb/>
ihre blauen Augen, ihr — wie immer — sehr ernstes Gesicht. Es<lb/>
fiel mir auf, daß sie einen großen Hut trug. <rs type="pers"><SPAN sug="Elisabeth">Eli...</SPAN></rs> <rs type="pers"><SPAN sug="Elisabeth">Eli...</SPAN></rs> stotterte<lb/>
ich und dann fand ich den Namen: <rs type="pers">Elisabeth</rs>! Sie sprach freundlich<lb/>
 mit mir und half, ohne es zu wissen, meinem verdunkelten<lb/>
Gedächtnisse nach, so daß es sich, wie es in solchen Fällen zu<lb/>
sein pflegt, rasch, ja blitzartig erhellte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65106">
<space/>Nun übersah ich die Ereignisse ihres Lebens und bemerkte,<lb/>
wie sie sich lückenlos, was Gegenwart und Vergangenheit anbelangt<lb/>
, in die gegebenen Verhältnisse fügten. Ihr Faktor war in<lb/>
die Rechnung eingestellt. Da ich noch immer auf der Hut war,<lb/>
so erstaunte ich anfangs darüber sehr. Bald aber wurde dies für<lb/>
mich bedeutungslos. In demselben Maße, in dem ich das Bewußtsein<lb/>
 und den Einwand des Traumes mit Verachtung von mir<lb/>
streifte, ermaß ich die Nebensächlichkeit jener logischen und doch<lb/>
zufälligen Beziehungen. Ihre Umschaltung war selbstverständlich,<lb/>
ein technischer Handgriff, weiter nichts. Alle Dignität beschränkte<lb/>
sich auf die Person, kam in ihrem Gefolge und lebte geradezu<lb/>
von ihrer Gnade.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65107">
<space/>So durch die Kraft des Willens, der seine Dimension verdoppelte<lb/>
</p>
            <p ana="pr65107">
, zwischen zweien Welten schwebend, ja, die endlose Kluft<lb/>
zwischen beiden ständig durchmessend, gedachte ich der ungelösten<lb/>
Schauer, die im Wachen meines Zweifelns besseres Teil gewesen<lb/>
waren. Dort fehlte mir etwas, aber seine Synthese, die ich hier<lb/>
erlebte, versuchte ich nicht. Ich sammelte mich nicht, um das<lb/>
Wertvolle, aber Einzige und Unteilbare zu erfassen, ich entwertete<lb/>
es vielmehr, da ich es zersplitterte. Und je weiter ich mich von<lb/>
einem Ursprünglichen entfernte, je näher wähnte ich an seine<lb/>
Quelle gelangt zu sein. Doch hier bin ich meiner Qual enthoben.<lb/>
Ich finde meine Schwester vor und das ist keine Täuschung! Die<lb/>
Energie, die ihren Bewegungen entströmt, hat auch mich gefördert,<lb/>
den Schmerz, der ihre Lippen gepreßt und schmal macht, habe<lb/>
ich mitverschuldet. Aber ich verschwendete ihre Energie und entheiligte<lb/>
 ihren Schmerz. Nun sehe ich die untrüglichen Umrisse<lb/>
ihrer Gestalt, ihres Antlitzes unverkennbaren Ausdruck, ihres<lb/>
Lächelns eigentümliche Melancholie. Auch sie ist ein Problem,<lb/>
aber es birgt die Lösung in sich. Nichts in der Welt ist ihr vergleichbar<lb/>
, ja, nichts in der Welt ist neben ihr vorhanden. Sie<lb/>
spottet des Gemeinsamen, das sie zu erniedrigen scheint, da sie<lb/>
es selbstschöpferisch in jedem Augenblicke neu erzeugt. Sie ist<lb/>
sich selbst die einzige Instanz und souveräner als ein Fürst, weil<lb/>
ihr die Untertanen fehlen. Wäre es nicht kleinlich, an ihrer<lb/>
Existenz zu zweifeln, da ihre Giltigkeit über jeden Zweifel erhaben<lb/>
ist? Und ist es umgekehrt nicht verstimmend, wenn zwei Menschen<lb/>
einander läppisch ähnlich sehen? Ist nicht gar der Gedanke,<lb/>
daß irgendwo mein Doppelgänger herumläuft, der entsetzlichste<lb/>
und verruchteste, da er doch dem Gesetze der Welt Hohn zu<lb/>
sprechen scheint?<lb/>
</p>
            <p ana="pr65108">
<space/>Ihr unvergängliches Wesen aber mit Worten beschreiben<lb/>
oder auch nur festhalten, das kann ich nicht. Ich müßte denn das<lb/>
Chaos ausschalten, das an sie grenzt und so ihrer Form teilhaftig ist.<lb/>
Und fühlte ich auch die Kraft dazu in mir, was nützt es mir jetzt,<lb/>
da ich erwacht bin, da sie mir entschwebt und, wie ich weiß, mir<lb/>
für immer verloren ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>