<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06958.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06957.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06959.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachts, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 94-1</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06958</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0094.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,094</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachts</head>
            <lg>
<l>O rührend Anbot in <seg type="insult">der Zeit des großen Sterbens</seg>!</l>
<l>Nein, besser wird uns dieses Zwischenspiel entzogen.</l>
<l>Zwar weist es auf die letzten Spuren von Natur hin,</l>
<l>die <seg type="insult">diese Unmenschheit</seg> noch nicht verlassen konnte,</l>
<l>die Tod beschließt und dennoch Leben nicht verleugnet.</l>
<l>Doch es kommt selten etwas Bessres nach. Seht weg denn,</l>
<l>die letzte Menschlichkeit <seg type="insult">des heute andern Zielen</seg></l>
<l><seg type="insult">verpflichteten Geschlechts</seg> hat etwas Peinigendes.</l>
<l>Unheimlich ist die Vorstellung, daß dieses Weib da,</l>
<l>die so sich zeigt, so stillen Schrittes ihre Hoffnung</l>
<l>ins Leben trägt, so voll von heiligem Auftrag,</l>
<l>der Schmerz zugleich und Segen, in der nächsten Stunde</l>
<l>gebären könnte einen <seg type="insult">Heereslieferanten</seg>.</l>
<l>Der Stolz der Mutterschaft, so groß in aller Vorzeit,</l>
<l>das größte Mißgefühl von Unmaß abzuweisen,</l>
<l>war besser auch so stolz, den unberufnen Blicken</l>
<l>nicht die nur ihm bewußte Harmonie der Schöpfung</l>
<l>zu zeigen. Doch vor <seg type="insult">dieser mißgeformten Menschheit</seg></l>
<l>ist er nicht mehr berechtigt. Er soll selber wegsehn.</l>
<l>Stolz werde wieder Scham. Sieh du jetzt weg, du Mutter,</l>
<l>du bist zu schwach allein, und bist auch unbescheiden;</l>
<l>dies ist ein gütiger Versuch, doch auch ein Anspruch</l>
<l>vor hunderttausend Müttern, die es sehn und wissen,</l>
<l>daß sie ja doch den größern Schmerz erlitten haben</l>
<l>als er der einen erst bevorsteht. Geh nach Hause,</l>
<l>was trägst du deine Bürde auf den Markt, als wäre,</l>
<l>was du der Welt zu bieten hast, bei weitem besser</l>
<l>als das was sie verloren hat, nein mehr, als ob nun,</l>
<l>jetzt endgiltig, das neue letzte Heil erstünde,</l>
<l>als wär’ ein Sokrates die allerkleinste Gabe,</l>
<l>die hier in Aussicht steht. Wir haben viel zu schlechte</l>
<l>Erfahrungen gemacht. Wir sind in jedem Falle,</l>
<l>und wär’s der beste, nicht mehr neugierig und wünschen,</l>
<l>daß die Erwartung deine Muttersache bleibe,</l>
</lg>
            <lg>
<l>so keusch wie sie’s verdient, bis einstens die Erfüllung</l>
<l>das Nachschaun einer Welt verlohnt. Geh heim, wir</l>
<l>kommen,</l>
<l>wenns an der Zeit, bis dahin mit dir leidend, Mutter,</l>
<l>nicht tieferes Leid für dich als für das neue Leben,</l>
<l>das dank dem Mutterfluch einrückt ins <seg type="insult">alte Sterben</seg>,</l>
<l>der Opfer größtes durch Geburt. Geh, mach dich tauglich.</l>
<l>Wart auf den Jahrgang. <seg type="insult">Freiwillige</seg>, was bringst du?</l>
<l>Halt dich zuhaus, ein Tag ist wie der andere, immer</l>
<l>sieht tot wie tot aus. Geh! wir wollen überrascht sein.</l>
</lg>
            <p ana="pr93724">
<space/><seg type="insult">Das Kinderspiel »Wir spielen Weltkrieg«</seg> ist noch<lb/>
trostloser als <seg type="insult">der Ernst »Wir spielen Kinderstube«</seg>. Es<lb/>
wäre <seg type="insult">dieser Menschheit</seg> zu wünschen, daß ihre<lb/>
Säuglinge mit Erfolg anfangen, einander auszuhungern<lb/>
und den Ammen die <seg type="insult">Kundschaft</seg> abzutreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93727">
<space/>Die Welt hält Gottseidank noch nicht so weit,<lb/>
daß das Problematische der geistigen Dinge selbstverständlich<lb/>
 wird. Das will sie erst durch Kriege<lb/>
erreichen, durch die das Selbstverständliche der<lb/>
leiblichen Dinge problematisch wird. Sie führt einen<lb/>
Kampf gegen das Dasein. Aber eigentlich hat es<lb/>
dazusein und dann erst wollen wir uns den Problemen<lb/>
zuwenden, nicht, um sie zu lösen, sondern um uns<lb/>
zu sammeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93730">
<space/><seg type="insult">Eben jenes Böse</seg>, welches das Christentum nicht<lb/>
bändigen konnte, aufzupeitschen, ist der <seg type="insult">Druckerschwärze<lb/>
</seg> gelungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93733">
<space/>In der Entwicklung europäischer Dinge konnte<lb/>
die Religion nicht weiter: da trat die <seg type="insult">Presse</seg> ein und<lb/>
führte alles zum Ende. Wahrlich, sie kam <seg type="insult">der<lb/>
lückenhaften Menschennatur</seg> besser entgegen, ihr zu<lb/>
schmeicheln, als jene, ihr zu helfen. So vermag die<lb/>
</p>
            <p ana="pr93733">
Presse mehr gegen den Menschen als die Religion<lb/>
für ihn. Wie groß müßte die Persönlichkeit sein, die<lb/>
im <seg type="insult">Betrieb dieses Machtmittels</seg> ihrer selbst sicher<lb/>
bliebe, ein der Menschheit verantwortlicher Redakteur;<lb/>
wie stark die Menschheit, die ohne Gefahr sich<lb/>
ihm ganz überantworten könnte! <seg type="insult">Dies Machtmittel</seg> ist<lb/>
aber das <seg type="insult">Lebensmittel</seg> für eine <seg type="insult">Horde sittlicher Mißgeburten<lb/>
</seg>, es ist der <seg type="insult">Unterhalt aller Hinfälligen im<lb/>
Geiste</seg>; das Wort, das im Anfang war, hören sie nicht,<lb/>
und so muß <seg type="insult">die antichristliche Menschheit</seg> auf <seg type="insult">ein<lb/>
neues Machtwort</seg> warten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93736">
<space/>Es gibt eine Idee, die einst den wahren Weltkrieg<lb/>
in Bewegung setzen wird: Daß Gott den Menschen nicht<lb/>
als <seg type="insult">Konsumenten und Produzenten</seg> erschaffen hat. Daß<lb/>
das <seg type="insult">Lebensmittel</seg> nicht Lebenszweck sei. Daß der Magen<lb/>
dem Kopf nicht über den Kopf wachse. Daß das Leben<lb/>
nicht in der <seg type="insult">Ausschließlichkeit der Erwerbsrücksichten</seg><lb/>
begründet sei. Daß der Mensch in die Zeit gesetzt sei,<lb/>
um Zeit zu haben und nicht mit den Beinen irgendwo<lb/>
eher anzulangen als mit dem Herzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93739">
<space/>Die Chinesen müssen die technischen Errungenschaften<lb/>
 der Neuzeit schon in der Vorzeit durchgemacht<lb/>
und ihr Leben gerettet haben. Wenn sie jene wieder<lb/>
brauchen sollten, um sie uns abzugewöhnen, werden<lb/>
sie ihnen wieder nicht über den Geist wachsen. Asien<lb/>
wird <seg type="insult">Firlefanz</seg> zu moralischem Zwecke treiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93742">
<space/>Im Kampf als solchem, den das Christentum verdammt<lb/>
, konnte einmal das Gute erlöst und das Böse<lb/>
im Kämpfer besiegt werden. Ist aber das Kampfmittel<lb/>
vom Bösen bezogen und der Zweck des Kampfes wieder<lb/>
nur, im Mittel zu wachsen, so siegt innen das Böse<lb/>
über das Gute. Wäre nun der Gegner oder Angreifer<lb/>
ein solcher, der eben diesem Streben widerstrebt, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr93742">
würde er außen zugrundegehn, weil er das Mittel nicht<lb/>
hat, und innen, wenn er, um den Kampf zu bestehen,<lb/>
es erlangen möchte. Denn die Zeit ist so geartet,<lb/>
daß man an dem, wodurch man außen siegt, innen<lb/>
zugrunde geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93745">
<space/>Dieser Krieg wirkt aus den Verfallsbedingungen<lb/>
der Zeit. Er ist <seg type="insult">die eigentliche Realisierung des Status quo</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93748">
<space/>Was kann durch einen Weltkrieg entschieden<lb/>
werden? Nicht mehr, als daß das Christentum zu schwach<lb/>
war, ihn zu verhindern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93751">
<space/>Das Christentum war zu schwach vor der Rache<lb/>
Jehovahs, seine Verheißung zu dürftig, sein Himmelreich<lb/>
eine so arme Entschädigung, daß die Menschheit sich<lb/>
für dieses Himmelreich im Voraus entschädigen zu<lb/>
müssen glaubte. Die Szene: Ein <seg type="insult">Freudenhaus</seg>, das ein<lb/>
<seg type="insult">Schlachthaus</seg> ist, und im Hintergrund die letzte Kapelle,<lb/>
in der ein einsamer Papst die Hände ringt. Es ist nur<lb/>
ein Bild. Am Monolog vorbei geht die Handlung weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93754">
<space/><seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Paternoster</foreign></seg> heißt ein Lift. <seg type="insult">Bethlehem</seg> ist ein Ort<lb/>
in Amerika, wo sich die größte Munitionsfabrik befindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93757">
<space/>Das Gefühl <seg type="insult">des neudeutschen Menschen</seg>, daß er<lb/>
sich selbst keine höhere Bestimmung zuerkennen<lb/>
dürfe als die, eine <seg type="insult">Präzisionsuhr</seg> zu sein, hat eine<lb/>
<seg type="insult">Redensart</seg> gefunden, deren <seg type="insult">smarte Häßlichkeit</seg> durch<lb/>
ihre bündige Wahrheit versöhnt. Man spricht davon,<lb/>
irgendwo sei eine Gesellschaft versammelt gewesen, in der<lb/>
außer <seg type="insult">Künstlern und <choice><sic>Bohemiengs</sic><corr>Bohemiens</corr></choice></seg> sogar Prinzen bemerkt<lb/>
wurden. Da setzt man denn, damit es nur sicher geglaubt<lb/>
werde, gleich hinzu: <seg type="insult">»richtiggehende Prinzen«</seg>. Adel<lb/>
</p>
            <p ana="pr93757">
und Schönheit, Liebe und Kunst, Tag und Traum,<lb/>
Krieg und Friede, Zufall und Schicksal — alles geht<lb/>
richtig. Man muß den Menschen, wenn er einmal<lb/>
erzeugt ist, nur aufziehen, dann geht er schon von<lb/>
alleine richtig. Eine weitere Gebrauchsanweisung<lb/>
erübrigt sich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und da wundert man sich, daß im<lb/>
Instinkt der umgebenden Menschheit etwas gegen ein<lb/>
Verfahren rebelliert, das als <seg type="insult">patentierter Instinktersparer</seg><lb/>
den Menschen so weit gebracht hat, pünktlich dort zu<lb/>
sein, wohin ihn Gott nicht bestellt hat, und pünktlich<lb/>
dort zu fehlen, wo Gott so lange vergebens gewartet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93760">
<space/>Die technische Entwicklung wird nur noch<lb/>
ein Problem übrig lassen: <seg type="insult">die Hinfälligkeit der<lb/>
Menschennatur</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93763">
<space/>In <seg type="insult">einer gewissen Zivilisation</seg> muß es auch für<lb/>
die Seele <seg type="insult">so etwas wie einen Suppenwürfel</seg> geben, den<lb/>
sie nur ins heiße Wasser zu tun brauchen, um <seg type="insult">ein<lb/>
gleicher Art billiges wie bekömmliches Nahrungsmittel</seg><lb/>
zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93766">
<space/>Am Ende war ein Wort. Wenn es vor dem die<lb/>
Ewigkeit nicht schaudert, dann ist dies das letzte<lb/>
Rätsel, welches ihr die Aufklärung gelassen hat. Das<lb/>
Wort heißt <seg type="insult">»Aufmachung«</seg>. Der <seg type="insult">Geist</seg>, der kein<lb/>
Geheimnis ungeschoren und keinen Inhalt unfrisiert<lb/>
ließ, hatte auch <seg type="insult">seine Offenbarung</seg>. Er hat die<lb/>
geschaffene Welt noch einmal »geschafft« und sorgte<lb/>
für <seg type="insult">die entsprechende »Aufmachung«</seg>. Nun ist sie<lb/>
zugemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93769">
<space/>Zwischen der Sprache und dem Krieg läßt sich<lb/>
etwa dieser Zusammenhang feststellen: daß <seg type="insult">jene Sprache</seg>,<lb/>
die am meisten zu <seg type="insult">Phrase und Vorrat</seg> erstarrt ist, auch<lb/>
<seg type="insult">den Hang und die Bereitschaft</seg> erklärt, das Wesen durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr93769">
<seg type="insult">ein Surrogat des Tonfalls</seg> zu ersetzen, mit Überzeugung<lb/>
alles das an sich selbst untadelig zu finden, was dem<lb/>
andern nur zum Vorwurf gereicht, mit Entrüstung zu<lb/>
enthüllen, was man auch gern tut, jeden Zweifel in<lb/>
einem <seg type="insult">Satzdickicht</seg> zu fangen und jeden Verdacht, als<lb/>
ob nicht alles in Ordnung wäre, wie einen <seg type="insult">feindlichen<lb/>
Angriff</seg> mühelos abzuweisen. Das ist vorzüglich die<lb/>
Qualität einer <seg type="insult">Sprache</seg>, die heute <seg type="insult">jene Fertigware</seg><lb/>
vorstellt, welche an den Mann zu bringen, den <seg type="insult">Lebensinhalt<lb/>
 ihrer Sprecher</seg> ausmacht, sie glänzt wie ein<lb/>
<seg type="insult">Heiligenschein</seg>, und sie hat nur noch <seg type="insult">die selbstverständliche<lb/>
 Seele des Biedermanns</seg>, der gar keine Zeit<lb/>
hatte, eine Schlechtigkeit zu begehen, weil sein Leben<lb/>
nur aufs <seg type="insult">Geschäft</seg> <seg type="ELIDASH">aufgeht</seg> und draufgeht und wenns nicht<lb/>
gereicht hat, ein offenes Konto bleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93772">
<space/>Gewiß ist ein <seg type="insult">Wunder der Entwicklung</seg> geschehen.<lb/>
Wenn nur jetzt auch noch <seg type="insult">ein Festredner oder ein<lb/>
Austauschprofessor oder sonst ein Apparat</seg> so aufrichtig<lb/>
wäre, sich den Ausruf entfahren zu lassen: »<seg type="insult">Deutsche<lb/>
Materie</seg> hat den Geist bezwungen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93775">
<space/>Ich habe einmal im Lärm einer verkehrstollen<lb/>
Straße den Ausruf gehört: »<rs type="inst">Weinstube Rosenkavalier</rs> —<lb/>
lauschigstes Eckchen der Welt!« Über <seg type="insult">solche Wahrnehmungen<lb/>
</seg> kann die strategisch günstigste Position<lb/>
schwerlich beruhigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93778">
<space/>Für die Kultur eines Volkes dürfte die Anzahl der<lb/>
<RS pers="Friedrich Nietzsche"><rs type="title" ana="name_202389" ref="#fk__p_43855"><rs type="pers">Zarathustra-Exemplare</rs></rs></RS>, die seine Soldaten im Tornister<lb/>
führen, schwerlich ein verläßlicher Maßstab sein. Eher<lb/>
schon der Umstand, daß den Soldaten mehr <rs type="title"><rs type="pers">Zarathustra-Exemplare<lb/>
</rs></rs> nachgerühmt werden, als im Felddienst tatsächlich<lb/>
 zur Verwendung gelangen, und daß es jene<lb/>
hören wollen, die daheim <seg type="insult">ihren <rs type="title"><rs type="pers">Zarathustra</rs></rs></seg> lesen<lb/>
und <seg type="insult">ihre Zeitung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93781">
<space/><seg type="insult">Die deutsche Bildung</seg> sollte nicht geleugnet werden.<lb/>
Nur muß man wissen, daß sie kein Inhalt ist, sondern<lb/>
ein <seg type="insult">Schmückedeinheim</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93784">
<space/>Mit gutem Recht ist in den Betrachtungen über<lb/>
Kultur und Krieg immer davon die Rede, daß die<lb/>
andern die <seg type="insult">Utilitarier</seg> sind. Diese Auffassung entstammt<lb/>
<seg type="insult">dem deutschen Idealismus</seg>, der auch die <seg type="ELIDASH">Nahrungsmittel</seg><lb/>
und Abführmittel verklärt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93787">
<space/>Ich kann beweisen, daß es doch <seg type="insult">das Volk der<lb/>
Dichter und Denker</seg> ist. Ich besitze einen Band<lb/>
Klosettpapier, den ein Verleger <FERR href="FK-17-413_n0111.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28200781" id="fk_04_ferr_28200781" emID="fk_04_em_28200783"><ERR fcorr="herausgegeben">herausgeben</ERR></FERR> hat und<lb/>
der auf jedem Blatt ein zur Situation passendes Zitat<lb/>
aus einem Klassiker enthält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93790">
<space/>Alles, was fälschlich gegen <seg type="insult">eine barbarische Kriegführung<lb/>
</seg> vorgebracht wird, richtet sich, dem Hasse<lb/>
unbewußt, gegen <seg type="insult">eine barbarische Friedensführung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93793">
<space/>Gegen den törichten Vorwurf, daß deutsche Soldaten<lb/>
Kindern die Füße abhacken, berufen sich <seg type="insult">deutsche<lb/>
Journalisten</seg> darauf, daß dieses Volk <rs type="pers" ana="n_63747" ref="#fk__p_49801">Luther</rs>, <rs type="pers" ana="n_63748" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_63749" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> hervorgebracht habe. Aber daran ist es<lb/>
mindestens so unschuldig wie an den ihm zugeschriebenen<lb/>
<seg type="insult">Greueltaten</seg> und es wäre wirksamer, sich gegen solche<lb/>
Anschuldigungen auf die Geister zu berufen, die Deutschland<lb/>
 noch künftig hervorbringen will. Wenn wir so weit<lb/>
halten, daß das <seg type="insult">Vaterland</seg> von seinen Genies keine<lb/>
anderen Dienste verlangt als von seinen Holzknechten,<lb/>
und wenn jene durch einen tödlichen Zufall der Gelegenheit<lb/>
überhoben werden können, ihm freiwillig andere zu<lb/>
leisten, dann entsteht wohl auch keines mehr. Die<lb/>
Geistestaten der <rs type="pers" ana="n_63750" ref="#fk__p_49801">Luther</rs>, <rs type="pers" ana="n_63751" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> und <rs type="pers" ana="n_63752" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> haben<lb/>
trotz allem, was <seg type="insult">die deutsche Bildung</seg> davon weiß und<lb/>
</p>
            <p ana="pr93793">
<seg type="insult">die deutsche Ideologie</seg> hineinbezieht, keine Verbindung<lb/>
mit einem <seg type="insult">Zustand</seg>, aus dem jene <foreign xml:lang="la">ad personam</foreign> heute<lb/>
vielleicht nur durch den priesterlichen Beruf, durch Taubheit<lb/>
 und durch eine Rückgratverkrümmung befreit wären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93796">
<space/>Die <seg type="insult">Pickelhaube</seg> ist gebildeter als der Kosak; aber<lb/>
er lebt nicht so weit von <rs type="pers" ana="n_63753" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> wie sie von <rs type="pers" ana="n_63754" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93799">
<space/>Die Deutschen nennen sich auch <seg type="insult">das Volk <rs type="pers" ana="n_63755" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers<lb/>
</rs></seg>, während <rs type="pers" ana="n_63756" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> so bescheiden war, sich<lb/>
nicht für <seg type="insult">den Denker der Deutschen</seg> zu halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93802">
<space/><seg type="insult">Die Humanität im Kriege</seg>, <seg type="insult">die Philosophie im<lb/>
Schützengraben</seg>, <seg type="insult">der Kunstsinn vor einer zerschossenen<lb/>
Kathedrale</seg> und <seg type="insult">sonstige Tugenden</seg>, durch deren Vorhandensein<lb/>
 der Krieg erst zum <seg type="insult">Barbarismus</seg> wird, sollten<lb/>
nicht so oft hervorgehoben werden. Ärger als die<lb/>
Grausamkeit im Krieg sind <seg type="insult">Erscheinungen</seg>, die <seg type="insult">jenes<lb/>
noch länger währende Übel, den Frieden</seg>, unerträglich<lb/>
machen. <seg type="insult">Schweißfüße</seg>? Bewahre; das wäre die Meinung<lb/>
des <seg type="insult">Ästheten</seg> (wiewohl sie ein geistiges Merkmal sind).<lb/>
Nein, <seg type="insult">der Ästhet selbst</seg>. <seg type="insult">Nicht Bomben, sondern Luxusdrucke<lb/>
 auf Büttenpapier.</seg> <seg type="insult">Der elende Zierrat</seg>, mit dem<lb/>
sich <seg type="insult">der banalste Hausrat aller Kulturen</seg> behängt und<lb/>
durch den <seg type="insult">Gewinnsucht und Snobismus</seg> <seg type="insult">einem typographischen<lb/>
 Ungeist</seg>, <seg type="insult">dem erlernbaren Kunstspiel</seg>, <seg type="insult">dem<lb/>
ärgsten Pfuschertum am Wort</seg> Gelegenheit schaffen.<lb/>
Eine Hekatombe Menschenopfer wiegt nicht so schwer<lb/>
wie der Umstand, daß die <seg type="insult">Schändung eines toten Dichters</seg><lb/>
durch <seg type="insult">einen spürnasigen Tintenjuden</seg>, <seg type="insult">einen ästhetisch<lb/>
interessierten Buchhändler</seg> und <seg type="insult">einen Letternschneider</seg>,<lb/>
<seg type="insult">diese Häufung nekrophiler und bibliophiler Bestrebungen</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Vergnügen und Geschäft</seg> macht. Und am Ende besteht<lb/>
kein <seg type="insult">Greuel</seg> ohne den andern und der ärgste ist der<lb/>
Protest der <seg type="insult">Bildung</seg>, daß sie damit keinen Zusammenhang<lb/>
</p>
            <p ana="pr93802">
 habe. Sie hat noch weniger Zusammenhang mit<lb/>
ihrer Sprache. Denn sie wissen <seg type="insult">Bescheid</seg> von allem und<lb/>
ihre Sprache hat eben noch den <seg type="insult">Zweck</seg>, ihnen <seg type="insult">Bescheid</seg><lb/>
zu sagen. Kein Volk lebt so weit wie dieses von der<lb/>
Sprache als der Quelle seines Lebens. Es schreibt heute<lb/>
<seg type="insult">das abgestutzte Volapük des Weltkommis</seg> und wenn es<lb/>
die <rs type="pers">Iphigenie</rs> nicht gerade ins Esperanto übersetzt, so<lb/>
überläßt es das Wort seiner Klassiker <seg type="insult">der schonungslosen<lb/>
Barbarei aller Nachdrucker</seg> und entschädigt sich in einer<lb/>
<seg type="insult">Zeit</seg>, in der kein Mensch mehr das Schicksal des Wortes<lb/>
ahnt und erlebt, durch <seg type="insult">Luxusdrucke und ähnliche Unzucht<lb/>
eines Ästhetizismus</seg>, der <seg type="insult">das echtere Stigma des Barbarentums<lb/>
</seg> ist als das Bombardement einer Kathedrale, und<lb/>
wäre sie selbst kein militärischer Beobachtungsposten.<lb/>
Denn die ganze Menschheit ist einer, und sie lügt, wenn<lb/>
sie glaubt, ihre <seg type="insult">Bildung</seg> sei ein Beweis gegen ihre<lb/>
Grausamkeit und nicht für diese.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93805">
<space/><seg type="insult">Die Blutbereitschaft des Blutes</seg> ist groß oder traurig.<lb/>
Schauerlich ist <seg type="insult">die Blutbereitschaft des Wortes</seg>. Welch<lb/>
ein <seg type="insult">Fetzen</seg> kann doch die Sprache sein, daß sie sich so <seg type="insult">dem<lb/>
unerlebtesten Inhalt</seg> hingibt, so <seg type="insult">dem niedrigsten Willen</seg>,<lb/>
sich neben die höchste Tat zu stellen, erliegt und <seg type="insult">dem<lb/>
Schleim einen Reim</seg> findet, daß er von weitem aussieht wie<lb/>
Erz. <seg type="insult">Blaustrümpfe</seg>, die sich nicht einmal selbst befriedigen,<lb/>
<seg type="insult">Hysteriker</seg>, die im Frieden nicht eigenhändig onanieren<lb/>
konnten, <seg type="insult">Lebemänner</seg>, die vor der Assentierung zittern,<lb/>
<seg type="insult">Mummelgreise</seg>, die sie nicht mehr zu fürchten haben,<lb/>
sind mit <seg type="insult">Kriegsgedichten</seg> hervorgetreten. <seg type="insult">Das Unvorstellbare<lb/>
</seg>, vor dem der Gedanke eben noch Kraft hat,<lb/>
in das Schweigen zu flüchten, hat die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg><lb/>
beredt gemacht und den <seg type="insult">Dilettantismus</seg> geschwätzig. Wie<lb/>
viel Raum auch eine <seg type="insult">große Zeit</seg> haben mag, unmöglich<lb/>
wäre es, wenn die Sprache nicht zur <seg type="insult">Zeitgenossin</seg><lb/>
herabgesunken wäre. Unmöglich wäre, daß im Granatenhagel<lb/>
 <seg type="insult">die Stimme eines kleinen Judenmädels</seg> gehört<lb/>
werden will, das die Armee mit »<rs type="title">Ihr, meine Treu’n</rs>« und<lb/>
</p>
            <p ana="pr93805">
»<rs type="title">Schließt eure Reih’n</rs>« apostrophiert, unmöglich, daß<lb/>
<seg type="insult">Librettisten</seg> sich in die Begeisterung einlassen und aus<lb/>
einer <seg type="insult">Affäre</seg>, bei der an einem Tage vierzigtausend<lb/>
Menschenleiber an Drahtverhauen zucken, etwas für <seg type="insult">ihr<lb/>
elendes Geschäft</seg> herausfischen. Was geht nur in <seg type="insult">all<lb/>
den unfallsichern Menschenleibern</seg> vor, daß sie eben das,<lb/>
was in ihnen nicht vorgeht, nie vorgehen könnte und<lb/>
ihrem Gefühl völlig unerreichbar bleibt, so als <seg type="insult">ihr<lb/>
Mitgemachtes</seg> verbaliter zu produzieren sich nicht<lb/>
scheuen? <seg type="insult">Welche Wundermacht neben dem Ereignis<lb/>
</seg>, das zu schwach war, zum schweigenden Mitleid<lb/>
zu überreden, ist da wirksam? <seg type="insult">Einer</seg>, der einmal von<lb/>
sich behauptet hat, er »liebe die hektischen schlanken<lb/>
Narzissen mit blutrotem Mund, er liebe die Qualengedanken<lb/>
, die Herzen zerstochen und wund«, wünscht<lb/>
jetzt ganz andere Verwundungen und ist <seg type="insult">der Dichter<lb/>
der Parole</seg>: »<seg type="insult">Die Russen und die Serben</seg>, die hauen<lb/>
wir zu Scherben!« Ist er gesund geworden, ist er erstarkt<lb/>
oder war eins so gefühlt wie das andere? Ist es möglich,<lb/>
daß <seg type="insult">Handwerker des Wortes</seg>, die ihr Leben lang gewohnt<lb/>
waren, die <seg type="insult">Kundschaft</seg> <seg type="insult">mit dekadenten Stimmungen<lb/>
oder auch Walzerträumen oder was sonst die Künste<lb/>
des Friedens bieten</seg>, zu bedienen, ist es möglich, daß<lb/>
sie nicht vor der <seg type="insult">Zumutung</seg>, ab <date>1. August 1914</date> <seg type="insult">das<lb/>
Ungeheuerliche</seg> zu fassonieren, verlegen werden, vor<lb/>
dem Wunsch, Millionen Menschen auf einmal kaput<lb/>
gehen zu sehen, nicht lieber reißausnehmen als draus ein<lb/>
Couplet zu machen, ihre <seg type="insult">Harmlosigkeit</seg> so verleugnen<lb/>
und so bewähren, und sich nicht lieber selbst aus dem<lb/>
Leben bringen, als den Tod in Reime?<lb/>
</p>
            <p ana="pr93808">
<space/><seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_63757" ref="#fk__p_56430">Dori Körner</rs> (Pseudonym für <rs type="pers" ana="n_63758" ref="#fk__p_56430">Theodor Kohn</rs>)</seg><lb/>
findet jetzt <seg type="insult">Töne</seg>, über die man im <rs type="event">Befreiungskriege</rs><lb/>
einfach paff gewesen wäre, und Sie sollten sehn, wie<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_63759" ref="#fk__p_42836">Moriz Abeles</rs></seg>, der damals noch <rs type="pers" ana="n_63760" ref="#fk__p_42836">Arndt</rs> hieß, alle<lb/>
mit sich fortreißt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93811">
<space/>Wenn dieser Krieg einer wäre, so wäre keine<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg>. Und wäre der <seg type="insult">Dreck</seg> nicht von selbst erstarrt,<lb/>
so hätte man ihm helfen müssen. Die Wohltat des<lb/>
Abschieds von <seg type="insult"><rs type="inst">Parlament</rs> und Geschwornen</seg>, die<lb/>
schmerzlose Befreiung von <seg type="insult">den sogenannten Errungenschaften<lb/>
</seg>, all dies macht das Fortbestehen der Presse<lb/>
zu <seg type="insult">einem umso fühlbarern Übel</seg>. Die weißen Flecke,<lb/>
die spärlichen und seit Erschaffung der <seg type="insult">Institution</seg><lb/>
ersten anständigen Stellen im Text, sind nur geeignet,<lb/>
einem die schon greifbaren und doch unerreichbaren<lb/>
Benefizien eines Lebens auf unbedrucktem Papier als<lb/>
<rs type="pers">Tantalusqualen</rs> empfinden zu lassen. Staaten, die Krieg<lb/>
führen, sollten auch den Mut zu einem Verbot der<lb/>
Presse haben. Zensur ist die grundsätzliche Anerkennung<lb/>
des <seg type="insult">Übels</seg>. Wann denn sonst als jetzt, da ein Kommando<lb/>
ihm die Autorität rettet, hätte der Staat sich endlich<lb/>
zur Verstaatlichung jener Nachrichten entschließen<lb/>
müssen, auf die das Publikum Anspruch hat und die<lb/>
ihm ohne <seg type="insult">die heillose Zutat von Meinung und<lb/>
Beschreibung</seg> in Krieg und Frieden zu genügen<lb/>
haben? Unentbehrlich ist die Presse selbst jenen<lb/>
nicht, deren Vorstellungsleben sie vergiftet hat, und<lb/>
schwerer als den Alkohol in Rußland hätte man sie auch<lb/>
nicht vermißt. Wer braucht denn die Presse außer mir,<lb/>
der sie aber auch nur so lange braucht, als es sie gibt!<lb/>
<seg type="insult">Die hunderttausend nichtsnutzigen Staatsangehörigen</seg>,<lb/>
die heute nur deshalb nicht wehrfähig sind, weil sie<lb/>
schreibfähig sind und die eine <seg type="insult">Wahnvorstellung</seg> für<lb/>
»unentbehrlich« hält, sind ein <seg type="insult">Hindernis des Kriegs</seg>, den<lb/>
sie gemacht haben, und ein <seg type="insult">Ärgernis</seg> jenen, die an<lb/>
ihm teilnehmen. Im Krieg eine <seg type="insult">Presse</seg> haben heißt<lb/>
<seg type="insult">den Feind im Rücken</seg> haben. Und von allen <seg type="insult">Seuchen</seg>,<lb/>
die einen Krieg begleiten, ist sie jene, deren furchtbarste<lb/>
Verbreitung durch das einfachste Verbot zu hemmen<lb/>
wäre. Sollte der Gedanke, der eine Menschheit aus<lb/>
ihren Lebensbedingungen reißt, nicht stark genug<lb/>
sein vor <seg type="insult">dem Feinde aller Staaten</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr93814">
<space/>Es gibt einen Kulturgeschmack, der sich der<lb/>
<seg type="insult">Läuse im Pelz</seg> mit aller Gewalt zu entledigen sucht. Es<lb/>
gibt einen, der die <seg type="insult">Läuse</seg> duldet und den Pelz auch<lb/>
so tragbar findet. Und es gibt schließlich einen, der<lb/>
am Pelz die <seg type="insult">Läuse</seg> für die Hauptsache hält und deshalb<lb/>
den Pelz den <seg type="insult">Läusen</seg> zur freien Verfügung überläßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93817">
<space/>An der Erfindung des Schießpulvers und an der<lb/>
Erfindung der Druckerschwärze müßte man vor allem<lb/>
die Bedeutung zugeben, die ihre Gleichzeitigkeit für<lb/>
die Menschheit hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93820">
<space/><seg type="insult">Drei Internationalen</seg>: die katholische, die sozialistische<lb/>
 und die journalistische. Sie sind durch den <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> in nationale Gruppen gespalten. Der Einfluß, den die<lb/>
katholische Gruppe auf die Volksgenossen zu nehmen<lb/>
versucht, wird allzu deutlich als Widerspruch zum Wesen<lb/>
empfunden und kann deshalb zur Stärkung des nationalen<lb/>
Hasses nicht viel beitragen. Die sozialistische Gruppe<lb/>
verzichtet zumeist auf solchen Einfluß, da sie ihn selbst<lb/>
als Widerspruch zum Programm empfindet, dem weder<lb/>
die Förderung des Staatsinteresses angemessen noch<lb/>
die Übertreibung des nationalen Moments erlaubt ist.<lb/>
Nur der Einfluß, den <seg type="insult">die journalistische Gruppe</seg> jeweils<lb/>
verübt, ist andauernd und mächtig. Denn hier wird <seg type="insult">die<lb/>
nationale Gemeinheit</seg> nirgends als Widerspruch zum<lb/>
internationalen Wesen empfunden. Über allen Schlachtfeldern<lb/>
 könnte noch heute die <seg type="insult">Einheit eines Zeitungskongresses<lb/>
</seg> walten, auf dem <seg type="insult">Individuen</seg>, die <seg type="insult">immer noch<lb/>
mehr Standesgenossen als Volksgenossen</seg> sind, mit<lb/>
dem <seg type="insult">Weltbrandmal</seg> auf der Stirn, <seg type="insult">unter der Ägide<lb/>
irgendeines <rs type="pers" ana="n_63761" ref="#fk__p_55546">Singer</rs></seg> Beschlüsse fassen, etwa wie<lb/>
sie einander am wirksamsten der <seg type="insult">Lüge</seg> bezichtigen<lb/>
könnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93823">
<space/>Wie wird die Welt regiert und in den Krieg geführt?<lb/>
<seg type="insult">Diplomaten</seg> belügen <seg type="insult">Journalisten</seg> und glauben es, wenn<lb/>
sie’s gedruckt sehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93826">
<space/>Eine Kultur ist dann fertig, wenn sie ihre <seg type="insult">Phrasen</seg><lb/>
noch in einen Zustand mitschleppt, wo sie deren Inhalt<lb/>
schon erlebt. Das ist dann der sichere Beweis dafür,<lb/>
daß sie ihn nicht erlebt. Nicht daß in den Tagen der<lb/>
Schlacht bei Lemberg <seg type="insult">der jubilierende Besitzer eines<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_20471">fünfzigjährigen <rs type="inst">Börsenblattes</rs></rs></seg> dicht neben der Weltgeschichte<lb/>
, nein, vor ihr, als <seg type="insult">»Generalstabschef des<lb/>
Geistes«</seg> beglückwünscht wird oder seinem <seg type="insult">»Stab«</seg> nachgerühmt<lb/>
, daß er die »Fahne hochhalte«. Hier mißt sich<lb/>
der <seg type="insult">Geist</seg>, der die <seg type="insult">Phrase</seg> hat, mit der ihm fernen Sphäre,<lb/>
aus deren Leben er sie bezogen hat, frech genug,<lb/>
da diese Sphäre in nächster räumlicher Nähe eben<lb/>
lebendig wird. Aber man würde denken, daß sie selbst<lb/>
noch dieses Leben hat und in ihr selbst der unmittelbar<lb/>
erlebte Inhalt sich nie anders als im unmittelbar geschöpften<lb/>
Wort aussprechen könnte; daß ihr <seg type="insult">Phrasen</seg> gar nicht einfallen<lb/>
 möchten, deren Inhalt ihr nicht nur eingeboren ist,<lb/>
sondern den sie aufs neue erlebt, und daß sie <seg type="insult">Redensarten<lb/>
</seg> verschmähen müßte, die so lange schon als die<lb/>
<seg type="insult">ausgespuckten Schalen eines ganz anders gearteten<lb/>
Appetits</seg> in der Welt herumliegen. Man würde doch<lb/>
nicht denken, daß der Krieger eben die Umschreibungen<lb/>
noch gebrauchen könnte, die der <seg type="insult">Bürger</seg> für <seg type="insult">seine täglichen<lb/>
Verrichtungen und Verfehlungen</seg>, nein, der <seg type="insult">Tagdieb</seg> als<lb/>
die <seg type="insult">Verzierung seiner journalistischen Niedrigkeiten</seg> aus<lb/>
der kriegerischen Sphäre erbeutet hat. Sonderbar genug,<lb/>
daß just <seg type="insult">die Untauglichen</seg> sich immer freiwillig in der<lb/>
kriegerischen Sprache betätigt haben. Eben weil ein<lb/>
Regiment seine Fahne hochhält, so sollte es solches im<lb/>
Gegensatz zu einer <seg type="insult">Redaktion</seg>, die ja mit nichts dergleichen<lb/>
zu schaffen hätte, wenn der Bürstenabzug nicht auch<lb/>
»Fahne« hieße, und die ihrem <seg type="insult">Handwerk</seg> <seg type="insult">den gloriosen<lb/>
Nebensinn</seg> errafft hat, nicht mehr öffentlich zugeben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93826">
und zu allerletzt durch die Vermittlung einer <seg type="insult">Redaktion</seg>.<lb/>
Denn wenngleich es im Nahkampf ja wirklich wieder<lb/>
die Sache selbst ist, wirkt es doch nur als eine Umschreibung<lb/>
 für Beharrlichkeit und ähnliche Eigenschaften,<lb/>
die sich in einem langen Frieden ganz andere Berufe<lb/>
angeeignet haben. Es würde also höchstens zu sagen<lb/>
sein, daß die Fahne, die ja selbst ein <seg type="insult">Ornament</seg> ist<lb/>
und in der Auseinandersetzung technischer Gewalten<lb/>
schon fast das Aussehen einer <seg type="insult">Phrase</seg> hat, gehalten,<lb/>
nicht daß sie hochgehalten wurde. Wenn man aber gar<lb/>
in einer Aktion, bei der die Erhaltung der Fahne<lb/>
nicht in Frage kam, Beharrlichkeit gezeigt hat, würde<lb/>
man da gut tun, davon zu sprechen, man habe sie<lb/>
hochgehalten? Würde der Krieger da nicht eines rauhen<lb/>
Eingriffs in den <seg type="insult">Sprachschatz des Kriegsberichterstatters</seg><lb/>
sich schuldig machen, der ja ehedem sein eigener<lb/>
Besitzstand war, aber durch Verjährung schon dem<lb/>
Feind gehört wie nur irgendein Elsaß-Lothringen? Und<lb/>
kann von einem gesagt werden, er habe sich im<lb/>
Schützengraben seine Sporen verdient? Soll dies selbst<lb/>
von einem Reiter gesagt werden, auch wenn er<lb/>
ein Pferd hat und nicht im Schützengraben<lb/>
seine Sporen verdienen muß? Und kann in einer Seeschlacht<lb/>
 das Leben in die Schanze geschlagen werden?<lb/>
Oder darf von dem Plan der Umzingelung einer<lb/>
Landarmee gesagt werden, er habe kläglich Schiffbruch<lb/>
gelitten? Darf dies selbst von der Operation<lb/>
einer Flotte gesagt werden, da es doch nur von<lb/>
einem Schiff gesagt werden kann, und auch dieses<lb/>
dann noch dem Verdacht ausgesetzt wäre, es sei ein<lb/>
<seg type="insult">Bankdirektor</seg>? Aber wenn ein Krieger von einem Schiffbruch<lb/>
 spricht, den er nicht erleiden könnte, so könnte<lb/>
er auch von einem <seg type="insult">Bankerott</seg> sprechen, den er erleidet.<lb/>
Eine <rs type="inst">Marineaktion</rs> in Fluß bringen kann gefährlich sein.<lb/>
Und soll eine Armee dem Feind ihre Überlegenheit<lb/>
»schlagend« zum Bewußtsein bringen? Eben nur<lb/>
schlagend; aber wenn sie’s sagt, so ist sie ein <seg type="insult">Advokat</seg>.<lb/>
Oder kann ein Soldat sagen, der Vorgesetzte sei so beliebt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93826">
daß die Truppe »für ihn durchs Feuer gehen<lb/>
würde«, da sie doch mit ihm ins Feuer gehen soll?<lb/>
Und darf der Erfolg dank unserer jetzigen Stellung<lb/>
bombensicher genannt werden? Wenn die Stellung<lb/>
selbst so genannt würde, wäre es noch eine <seg type="insult">Phrase</seg>,<lb/>
die gar nicht daran denkt, daß die Stellung wirklich<lb/>
bombensicher sein muß. Wie können <seg type="insult">Militärkritiker</seg><lb/>
davon sprechen, daß die Beschießung des Platzes ein<lb/>
<seg type="insult">Bombenerfolg</seg> war, da sie doch nicht <seg type="insult">Theaterkritiker</seg><lb/>
sind? Oder: »In London macht die Torpedierung der<lb/>
‚Lusitania‘ tiefen Eindruck.« Das ist noch menschlich.<lb/>
Weiter: »Auch an der <rs type="inst">Newyorker Börse</rs> herrscht große<lb/>
Aufregung, alle Kurse fielen.« Weil die Menschen sanken,<lb/>
das ist ein Begleitumstand. Aber: »In Washington schlug<lb/>
die Nachricht wie eine Bombe ein.« Hier sind die Seelen<lb/>
torpediert. Und zwischen Kriegsberichten wird <seg type="insult">»Der Kampf<lb/>
gegen die Zensur«</seg> erörtert, <seg type="insult">»Der Feldzug gegen die<lb/>
Anleihe«</seg> und gar <seg type="insult">»Der Krieg gegen die Wehrpflicht«</seg>.<lb/>
Nun, <seg type="insult">Journalisten, Händler und Friedensfreunde</seg> haben<lb/>
ihr Lebenlang wie Soldaten gesprochen. Sie mögen<lb/>
dabei bleiben, wenn sie über Soldaten sprechen. Aber<lb/>
Soldaten müßten anders sprechen: nicht wie <seg type="insult">Journalisten</seg>,<lb/>
die wie Soldaten sprechen, sondern wie Soldaten<lb/>
sprechen! Die Trennung ist aber wohl nicht mehr<lb/>
durchführbar. Eben weil der <seg type="insult">»Generalstabschef des<lb/>
Geistes«</seg> auch einen <seg type="insult">»Stab«</seg> hat, so besteht Gefahr, daß<lb/>
der <seg type="insult">Generalstabschef</seg> einen <seg type="insult">Redaktionsstab</seg> hat, und<lb/>
wenn <seg type="insult">Krämer</seg> sich aufs hohe Roß schwingen, so<lb/>
mögen Krieger sich nachrühmen lassen, daß sie »einen<lb/>
Volltreffer auf ihr Konto buchen konnten«. <seg type="insult">Kommis</seg>,<lb/>
die die deutsche Sprache evakuiert haben, gebärden<lb/>
sich als Kommandanten und verbündete Armeen<lb/>
müssen es sich gefallen lassen, als <seg type="insult">»Gesellschafter mit<lb/>
unbeschränkter Haftung«</seg> angeredet zu werden. Das<lb/>
kommt davon, daß die Menschheit ihre Exportfragen mit<lb/>
Stinkbomben in Ordnung bringen will. Sollte solch ein<lb/>
Krieg am Ende doch nicht die moralische Kraft haben,<lb/>
die Menschheit zu den Dingen und zu den Worten<lb/>
</p>
            <p ana="pr93826">
zurückzuführen und die <seg type="insult">Zwischenhändler</seg> mühelos<lb/>
abzuweisen? Wenn wir die Tat erlebten, wäre <seg type="insult">der Schorf<lb/>
der Sprache</seg> von selbst abgefallen, <seg type="insult">der Dreck der<lb/>
Gesinnung</seg> erstarrt. Neulich las ich, die Nachricht von<lb/>
einem großen Brand habe sich »wie ein Lauffeuer verbreitet<lb/>
«. So auch <seg type="insult">die Nachricht vom Weltbrand</seg>. Die<lb/>
Welt brennt, weil <seg type="insult">Papier</seg> brennt. Wie konnte man auch<lb/>
<seg type="insult">solche Materie</seg> im Hause lassen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93829">
<space/>Was ist denn das für <seg type="insult">ein mythologischer Wirrwarr</seg>?<lb/>
Seit wann ist denn <rs type="pers">Mars</rs> <seg type="insult">der Gott des Handels</seg> und<lb/>
<rs type="pers">Merkur</rs> <seg type="insult">der Gott des Krieges</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr93832">
<space/>Ist es nicht <seg type="insult">Unzucht</seg>? Eben die <seg type="insult">Welt</seg>, deren<lb/>
höchstes Lob »gediegen« oder »leistungsfähig« war,<lb/>
darf jetzt »wacker« und »brav« sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93835">
<space/>Es ist ein Triumph der Sprache über die <seg type="insult">Sieger</seg>,<lb/>
daß sie, ob sie wollen oder nicht, jetzt so oft den Plural<lb/>
<seg type="insult">»Schilder«</seg> anwenden, und ein <seg type="insult">Triumph der Kaufleute<lb/>
über die Sprache</seg>, daß sie im kommenden Frieden nur<lb/>
noch <seg type="insult">»Schilde«</seg> über ihren Geschäften haben werden.<lb/>
Und es ist nicht einmal eine Verwechslung dieser Worte,<lb/>
da doch der Krieg auf einer Verwechslung dieser Dinge<lb/>
beruht. In <seg type="insult">der gepanzerten Kommerzwelt</seg>, die täglich<lb/>
<seg type="insult">Blutbilanz</seg> macht, tauschen <seg type="insult">der Schild und das Schild</seg><lb/>
so oft ihre Rollen wie <seg type="insult">das Verdienst und der Verdienst</seg>.<lb/>
Es geht umso leichter, als <seg type="insult">Berufe</seg>, die ihr Lebtag<lb/>
<seg type="insult">einen Verdienst und ein Schild</seg> hatten, jetzt ohne<lb/>
Übergang <seg type="insult">einen Schild und ein Verdienst</seg> haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93838">
<space/>Sollte die Technik nicht imstande sein, neue<lb/>
Embleme herzustellen? Bleibt sie angewiesen, sie<lb/>
von <seg type="insult">den alten Idealen</seg> zu beziehen und auf <seg type="insult">die neue<lb/>
Sache</seg> aufzumontieren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr93841">
<space/>Ahnungsvoller Druckfehlerteufel! Ein Historiker<lb/>
schrieb: »So mußte, als die Mongolen im <DATERANGE>13. Jahrhundert</DATERANGE><lb/>
Ungarn erobert hatten, <rs type="pers" ana="n_63762" ref="#fk__p_46027">Herzog Friedrich der Streitbare</rs><lb/>
den wilden Feind durch den Sieg auf dem <seg type="insult"><seg type="spc">Blochfeld</seg></seg><lb/>
bei <abbr>Wr.</abbr> Neustadt von Deutschland fernhalten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93844">
<space/>Einer meldete: »Das Kommando wird prompt ausgeführt<lb/>
.« Er wollte sagen: Die Schlacht wird prompt geliefert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93847">
<space/><seg type="insult">Diese Zeit</seg> stellt noch immer <seg type="insult">eine sichere Information</seg><lb/>
vor <seg type="insult">einen ungewissen Heldentod</seg>. Darum hat sich die<lb/>
<seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_20472">Zeitung</rs></seg>, die wie keine andere <seg type="insult">der Zeit Sprache</seg> spricht, so<lb/>
ausgedrückt: <seg type="insult">»Bevorstehender Heldentod der deutschen<lb/>
Soldaten in China.«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr93850">
<space/>Daß der <seg type="insult">»Heldentod«</seg> einmal eine <seg type="insult">Zeitungsrubrik</seg><lb/>
werden könnte, hat sich keiner jener Helden träumen<lb/>
lassen, deren Andenken auf die mündliche Überlieferung,<lb/>
wenns gut ging, auf ein Epos angewiesen war. <seg type="insult">Unsere<lb/>
Zeit</seg> erhebt zu dem neuen Inhalt auch noch auf<lb/>
die alten Embleme Anspruch. <seg type="insult">»Maschinenrisiko«</seg> wäre<lb/>
ihr zu farblos. Und dennoch träte hier wenigstens der<lb/>
individuelle Anteil am allgemeinen Schicksal immer<lb/>
wieder hervor, aus <seg type="insult">Rubrik und Mechanik</seg> immer wieder<lb/>
vor unser Gefühl. Kein Tod aber verträgt die <seg type="insult">Klichierung</seg><lb/>
weniger als der Heldentod, weil er in sich der Vorstellung<lb/>
 einer epidemischen Häufigkeit widerstrebt.<lb/>
Wie häßlich, daß der Lorbeer dort jetzt wachsen soll,<lb/>
wo die <seg type="insult">Reklame</seg> wuchert! Der <seg type="insult">Heldentod</seg>, und wäre er<lb/>
nur der Zufall eines Schrapnells, der für die Angehörigen<lb/>
schmerzlich ist, wäre er nur Tod schlechthin, wird er<lb/>
nicht entweiht durch <seg type="insult">jenes Register</seg>, in dem früher ebenso<lb/>
häufig die Verleihung des kaiserlichen Rats geführt<lb/>
wurde? Und ist die Duldung <seg type="insult">solcher Dinge</seg> nicht auch ein<lb/>
Zeichen <seg type="insult">der großen Zeit</seg> wie ihre Übung? Wäre nicht<lb/>
hier ein weißer Fleck der Leichenstein, vor dem der<lb/>
Leser den Hut zu ziehen hätte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr93853">
<space/>Ehedem war der Krieg ein Turnier der Minderzahl<lb/>
und jedes Beispiel hatte Kraft. Jetzt ist er ein<lb/>
<seg type="insult">Maschinenrisiko der Gesamtheit</seg> und jedes Beispiel<lb/>
steht in der Zeitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93856">
<space/>Die <seg type="insult">Quantität</seg> ist kein Gedanke. Aber daß sie ihn<lb/>
fraß, ist einer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93859">
<space/>Gewiß, die Entwicklung der Waffe konnte<lb/>
<choice><sic>unmögIich</sic><corr>unmöglich</corr></choice> hinter den technischen Errungenschaften<lb/>
der Neuzeit zurückbleiben. Nur die Phantasie der<lb/>
Menschheit mußte hinter ihnen zurückbleiben. »Führt<lb/>
man denn mit Phantasie Kriege?« Nein, denn wenn<lb/>
man sie noch hätte, würde man es nicht tun. Denn<lb/>
dann hätte man die <seg type="insult">Maschine</seg> nicht. Denn dann wüßte<lb/>
man, daß der Mensch, der die <seg type="insult">Maschine</seg> erfindet, von<lb/>
ihr überwältigt wird, und daß es Sünde ist, das Leben<lb/>
dem Zufall auszusetzen und den Tod zum Zufall zu<lb/>
erniedrigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93862">
<space/>Einmal rief ein Weib: »Extraausgabe! <rs type="paper" ana="werk_20473">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>!« Sie hatte an der Hand ein dreijähriges Kind;<lb/>
das rief: <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_41371"><SPAN norm="Neue">Neie</SPAN> <SPAN norm="freie">feile</SPAN> <SPAN norm="Presse">Pesse</SPAN></rs>!«</seg> Und sie hatte einen<lb/>
Säugling auf dem Arm; der rief: <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_41372">Leie leie lelle</rs>!«</seg><lb/>
Es war <seg type="insult">eine große Zeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93865">
<space/>Separiertes Zimmer für einen soliden Herrn gesucht,<lb/>
in das der Ruf <seg type="insult">»Extraausgabe!«</seg> nicht dringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93868">
<space/>»Bleiben Sie denn unbewegt vor den vielen, die<lb/>
jetzt sterben?« »Ich beweine die Überlebenden und ihrer<lb/>
sind mehr.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93871">
<space/>»Es handelt sich in diesem Krieg —« »Jawohl,<lb/>
es handelt sich in diesem Krieg.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93874">
<space/>Ich begreife, daß einer Baumwolle für sein Leben<lb/>
opfert. Aber umgekehrt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr93877">
<space/>Die Völker, die noch den Fetisch anbeten, werden<lb/>
nie so tief sinken, in der <seg type="insult">Ware</seg> eine Seele zu vermuten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93880">
<space/><seg type="insult">Wir Menschen</seg> sind doch <seg type="insult">bessere Wilde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93883">
<space/>Es gibt verschiedene Kulturen. Die eine lebt im<lb/>
<seg type="insult">Lebensmittel</seg>. Die andere verbindet den Geist mit dem<lb/>
<seg type="insult">Lebensmittel</seg>. Die dritte trennt den Geist vom <seg type="insult">Lebensmittel<lb/>
</seg>. Die vierte lebt im Geist — aber nicht in <seg type="insult">Europa</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93886">
<space/>Es gibt Gegenden, wo man wenigstens die Ideale<lb/>
in Ruhe läßt, wenn der Export in Gefahr ist, und wo<lb/>
man so ehrlich vom Geschäft spricht, daß man es<lb/>
nicht <seg type="insult">Vaterland</seg> nennen würde und vorsichtshalber<lb/>
gleich darauf verzichtet, in seiner Sprache ein Wort<lb/>
dafür zu haben. Solches Volk nennen <seg type="insult">die Idealisten<lb/>
des Exports</seg> mit Recht eine <seg type="insult">Geschäftsnation</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93889">
<space/><seg type="insult">Das selbstlose Pathos</seg>, das uns so oft und mit<lb/>
Recht beteuerte, daß <seg type="insult">»Söldner«</seg> von »Sold« komme,<lb/>
hat ganz vergessen, daß der <seg type="insult">»Soldat«</seg> mindestens in<lb/>
seiner etymologischen Bedeutung auf ihn auch nicht<lb/>
ganz verzichten kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93892">
<space/><rs type="pers" ana="n_63763" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> war der letzte, der erkannt hat, daß<lb/>
ihnen eine Ausdehnung <seg type="insult">ihres Etablissements</seg> nicht<lb/>
bekömmlich wäre, und daß sie nicht zu viel essen<lb/>
dürfen, weil sie <seg type="insult">eine schlechte kulturelle Verdauung</seg><lb/>
haben, deren Begleiterscheinungen die Nachbarschaft<lb/>
im Nu spürt. Und daß die Expansion im Welthandel<lb/>
den deutschen Geist, von dem <seg type="insult">die deutsche Bildung</seg><lb/>
etliche biographische Daten bewahrt, für alle Zeiten<lb/>
</p>
            <p ana="pr93892">
isolieren würde. Es gibt scheinbare Handelsvölker, die<lb/>
weniger Seele haben, aber dies Bißchen bewahren können,<lb/>
weil sie es von den Problemen des Konsums streng zu<lb/>
separieren vermögen. Freilich, wer weiß, wie lange noch.<lb/>
Sie laufen Gefahr, mit der allgemeinen Wehrpflicht<lb/>
nicht die anderen, sondern sich selbst zu vernichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93895">
<space/>Organisation ist ein <seg type="insult">Talent</seg> und wie jedes <seg type="insult">Talent</seg><lb/>
zeitläufig. Es ist praktisch und dient der Individualität,<lb/>
die sich seiner bedient, besser als eine zerfahrene<lb/>
Umgebung, in der auch der mittelmäßige Mensch<lb/>
Individualität hat. Wie sehr muß aber ein Volk sich<lb/>
seiner eigenen Individualität entäußert haben, um zu<lb/>
der Fähigkeit zu gelangen, so glatt die Bahn des<lb/>
äußeren Lebens zu bestellen! Bei der Entscheidung<lb/>
zwischen Menschenwerten hat das nervöse Bedürfnis<lb/>
des höheren Einzelmenschen nicht mehr mitzureden.<lb/>
Er durfte in <seg type="insult">einem schlechten Leben</seg>, und zumal in<lb/>
<seg type="insult">dem äußeren Chaos</seg>, worin <seg type="insult">das schlechte Leben</seg><lb/>
hierzulande wohnt, sich nach Ordnung sehnen; er<lb/>
durfte die Technik als Pontonbrücke benützen, um zu<lb/>
sich selbst zu gelangen; er war es zufrieden, daß die<lb/>
Menschheit um ihn herum nur mehr aus <seg type="insult">Chauffeuren</seg><lb/>
bestand, denen er gern noch das Stimmrecht entzogen<lb/>
hätte. Jetzt geht es um die Persönlichkeit der Völker:<lb/>
und jenes siegt, das im Verkehr mit der Technik am<lb/>
wenigsten Persönlichkeit behalten hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93898">
<space/>Nein, es ist kein Widerspruch zwischen meinem<lb/>
Lob und meinem Tadel desselben Zustandes. Zwischen<lb/>
meinem Lob einer Zivilisation, die das äußere Leben<lb/>
reibungslos gemacht hat, und meinem Tadel einer<lb/>
Kultur, die eben um dieser Reibungslosigkeit willen<lb/>
sich verflüchtigt hat. Es ist kein Widerspruch, sondern<lb/>
eine Wiederholung. Ich fühle mich in <seg type="insult">einer allgemeinen<lb/>
Mißwelt</seg> am wohlsten dort, wo sie geordnet ist und die<lb/>
</p>
            <p ana="pr93898">
Gesellschaft seelisch genug entleert, um mir eine <seg type="insult">Komparserie<lb/>
</seg> zu stellen, in der einer wie der andere aussieht. Aber<lb/>
ich wünsche nicht, meine Kommodität über das Glücksbedürfnis<lb/>
 der Menschheit zu setzen, und halte es für<lb/>
verfehlt, wenn sie selbst sich wie <seg type="insult">ein Regiment <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5606" ref="#fk__p_57509">Aschinger-Brötchen<lb/>
</rs></rs></seg> aufreihen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93901">
<space/>Der Anspruch auf einen Platz an der Sonne ist<lb/>
bekannt. Weniger bekannt ist, daß sie untergeht,<lb/>
sobald er errungen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93904">
<space/>Ich liebe die Lebensbedingungen des Auslandes<lb/>
nicht. Ich bin nur öfter hingegangen, um die deutsche<lb/>
Sprache nicht zu verlernen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93907">
<space/>»Ach, ’s ist ja zum Schießen!«, hörte ich einen<lb/>
Dreijährigen sagen, einen, der drei Jahre erst gelebt, nicht<lb/>
gedient hatte. Irgendwo wird das Kind als <seg type="insult">Fertigware</seg><lb/>
geboren. Aus dem Mutterleib springend, überspringt<lb/>
es die vielen Empfindungswelten, durch die das Wort<lb/>
sich erst entwickeln mußte, ehe es <seg type="insult">Redensart</seg> sein durfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93910">
<space/>»Gottvoll« ist in <seg type="insult">einer gewissen Gegend</seg> ein<lb/>
Superlativ von »komisch«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93913">
<space/>»Wir haben die feindlichen Vorstellungen genommen<lb/>
.« Aber die eigenen auch. Welch tiefer Sinn,<lb/>
daß dieses Wort jetzt nur noch den einen Sinn hat!<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63764" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> hätte über <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt als Wille zur<lb/>
Macht und als feindliche Vorstellung</rs>«</seg> nachgedacht.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63765" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> hätte den »<rs type="title">Willen zur Macht</rs>« wegen<lb/>
<seg type="insult">falscher Vorstellung</seg> mit dem Ausdruck des Bedauerns<lb/>
zurückgezogen. <lb/>
</p>
            <p ana="pr93916">
<space/>Ich sah einen, der sah aus wie <seg type="insult">der <foreign xml:lang="en">Standard of<lb/>
life</foreign></seg>. Einen andern, der sah wie <seg type="insult">der sinkende Wohlstand</seg><lb/>
aus. Der Redakteur verließ das Hotelzimmer des Herrn<lb/>
</p>
            <p ana="pr93916">
<rs type="pers" ana="n_63766" ref="#fk__p_54837">Venizelos</rs> und sah aus wie <seg type="insult">der <foreign xml:lang="la">Status quo</foreign></seg>. Vorbei ging<lb/>
die <seg type="insult">Welt</seg>, die hatte <seg type="insult">das Gesicht der besitzenden Klassen</seg><lb/>
und <seg type="insult">das Gesäß der breiten Schichten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93919">
<space/>(Kindermund.) »Der Papa hat gestern gesagt: Ans<lb/>
Vaterland ans teure schließ dich an. Ist denn das Vaterland<lb/>
 jetzt auch teurer geworden?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93922">
<space/>Was ist denn das mit den Fremdwörtern? Man<lb/>
vergesse doch nicht, daß sie so ziemlich die einzigen<lb/>
deutschen Wörter sind, die <seg type="insult">dieser »aufgemachte« und<lb/>
dem Verkehrsbedürfnis der Kundschaft adaptierte<lb/>
Jargon</seg> noch hat. <lb/>
</p>
            <p ana="pr93925">
<space/>Der <seg type="insult">Kommis</seg> kennt jetzt keinen höheren Ehrgeiz,<lb/>
als Französisch und Englisch nicht zu können. Deutsch<lb/>
aber beherrscht er nach wie vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93928">
<space/>Ich weiß nicht, was das ist, aber seitdem ich statt<lb/>
einer <foreign xml:lang="fr">Potage à la <rs type="pers" ana="name_200522" ref="#fk__p_57307">Colbert</rs></foreign> eine <seg type="insult">»Suppe mit Wurzelwerk<lb/>
und verlorenem Ei«</seg>, statt <foreign xml:lang="en">Irish stew</foreign> <seg type="insult">»Hammelfleisch<lb/>
im Topf auf bürgerliche Art«</seg>, ein <seg type="insult">»Mischgericht«</seg><lb/>
statt eines Ragout, keinen <foreign xml:lang="fr">Vol-au-vent</foreign>, sondern eine<lb/>
<seg type="insult">»Blätterteighohlpastete«</seg> und dazu nicht <foreign xml:lang="en">Mixed pickles</foreign>,<lb/>
sondern im Gegenteil <seg type="insult">»Scharfes Allerlei«</seg> zu essen<lb/>
bekomme, und wenn mir ein Appetitbrot genügte,<lb/>
<seg type="insult">»Reizbrot, Leckerschnitte«</seg>, statt einer <foreign xml:lang="fr">Sauce tartare</foreign><lb/>
<seg type="insult">»Tartaren-Tunke (Soß)«</seg>, statt einer <foreign xml:lang="fr">Sauce Mayonnaise</foreign><lb/>
<seg type="insult">»Eieröltunke (Soß)«</seg>, statt Sardellensauce <seg type="insult">»Sardellentunke<lb/>
«</seg> oder <seg type="insult">»Sardellensose«</seg>, wobei der <seg type="insult">Patriot</seg> ohnehin<lb/>
schon ein Auge zudrückt, statt eines garnierten Rindfleisches<lb/>
 entweder ein <seg type="insult">»Rindfleisch umlegt (mit Beilagen)«</seg><lb/>
oder <seg type="insult">»mit Gemüse-Randbeilagen (Umkränzung)«</seg>,<lb/>
statt <foreign xml:lang="fr">Pommes à la maître d’hotel</foreign> <seg type="insult">»Erdäpfel nach<lb/>
Haushofmeister-Art«</seg> und ein »Rumpfstück«, ein<lb/>
<seg type="insult">»Beiried-Doppelstück«</seg>, ein <seg type="insult">»Rinds-Lenden-Doppelstück<lb/>
«</seg> oder ein <seg type="insult">»blutiges Zwischenstück«</seg>, entweder<lb/>
</p>
            <p ana="pr93928">
<seg type="insult">»mit Teufelstunke«</seg> oder <seg type="insult">»mit Bearner Tunke«</seg>, wobei<lb/>
das unübersetzbare Bearne schwer verdaulich ist, oder<lb/>
gar <seg type="insult">»auf Bordelaiser Art«</seg>, unter der ich mir nichts<lb/>
vorstellen kann, während ich einst doch wußte, wie das<lb/>
Leben <foreign xml:lang="fr">à la Bordelaise</foreign> beschaffen war, seitdem ein<lb/>
<seg type="insult">»Erdäpfelmus-Brei, frisch gemacht«</seg>, ein <seg type="insult">»Blumenkohl<lb/>
mit holländischer Tunke (Soß)«</seg> oder mit <seg type="insult">»Holländersose«</seg><lb/>
oder ebenderselbe »überkrustet« auf den Tisch kommt,<lb/>
seitdem es, ach, <seg type="insult">»Volksgartenlendenschnitten«</seg> gibt,<lb/>
<seg type="insult">»Schnee-Eierkuchen mit Obstmus«</seg>, die Maccaroni<lb/>
verständlicher Weise <seg type="insult">»Treubruchnudeln«</seg> heißen, der<lb/>
Russische Salat aber <seg type="insult">»Nordischer Salat«</seg> und zwischen<lb/>
einem Wälischen und einem <seg type="insult">Welschen Salat</seg> zu unterscheiden<lb/>
 ist, welch letzterer auch <seg type="insult">»Schurkensalat«</seg><lb/>
genannt wird, seitdem für <seg type="insult">»zwei verlorene Eier«</seg> nur<lb/>
ein ehrlicher Finder gesucht wird und mir zum Nachtisch<lb/>
 <seg type="insult">»Näschereien«</seg> geboten werden, sei es <seg type="insult">»ein Päckchen<lb/>
Knusperchen«</seg> oder <seg type="insult">»Kecks«</seg> oder gar eine <seg type="insult">»Krem«</seg> oder<lb/>
— Hilfe! — ein <seg type="insult">»Hofratskäschen«</seg> statt eines Romadour,<lb/>
— seitdem, ich weiß nicht, wie das kommt, ist alles<lb/>
halt gar so teuer geworden! Ja, <seg type="spc">ich</seg> versteh nicht, warum<lb/>
diese deutschen Übersetzungen und die dazu<lb/>
notwendigen Erklärungen auf Französisch und Deutsch<lb/>
<seg type="spc">gar</seg> so kostspielig sind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93931">
<space/>Es gibt einen <rs type="pers" ana="n_63767" ref="#fk__p_55030"><seg type="insult">Hindenburg-Kakau-Sahne-Zucker-Würfel<lb/>
</seg></rs>. So praktisch ist das Leben eingerichtet. Noch<lb/>
praktischer: es gibt auch eine <seg type="insult">»Kulturwohnung«</seg> mit<lb/>
einem <seg type="insult">»Kulturbadezimmer«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93934">
<space/>Im <seg type="insult">Sagenkreis des Deutschtums</seg> wird dereinst ein<lb/>
großes Durcheinander entstehen zwischen <seg type="insult">Kyffhäuser und<lb/>
Kaufhäuser</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93937">
<space/><seg type="insult">Welch Aufgebot von Bildung!</seg> Verleger haben das<lb/>
eiserne Kreuz, Soldaten schreiben <seg type="insult">Feuilletons</seg> und Feldherren<lb/>
 sind <seg type="insult">Doktoren</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93940">
<space/>In <seg type="insult">der deutschen Bildung</seg> nimmt den ersten Platz<lb/>
die <seg type="insult">Bescheidwissenschaft</seg> ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93943">
<space/>Aus den Äußerungen <seg type="insult">der deutschen Dichter</seg> habe<lb/>
ich entnommen, daß sie nichts zu sagen haben, und<lb/>
mir mit der Erwartung geschmeichelt, daß sie mein<lb/>
Schweigen anders deuten würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93946">
<space/><seg type="insult">Die deutschen Dichter</seg> haben das Talent, nicht<lb/>
den Mund halten zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93949">
<space/><seg type="insult">Ein deutscher Dichter</seg> hat das Geräusch der<lb/>
Maschinengewehre »Sphärenmusik« genannt und ein<lb/>
österreichischer hat beobachtet, wie »jeder Halm stramm<lb/>
steht«. Wenn die <seg type="insult">Dichter</seg> so parieren, werden der<lb/>
Kosmos und die Natur zu meutern beginnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93952">
<space/>Ich habe zu <seg type="insult">den Mysterien des Dichters <rs type="pers" ana="n_63768" ref="#fk__p_52173"><abbr>D.</abbr></rs></seg> nie<lb/>
so rechtes Zutrauen gehabt. Dem Lyriker <rs type="pers" ana="n_63769" ref="#fk__p_40404"><abbr>L.</abbr></rs>, diesem<lb/>
Genie der Klarheit, imponierten sie mächtig. Mir waren<lb/>
sie der <seg type="insult">Nebel</seg>, der über den Wassern liegt, aber ohne<lb/>
nachfolgende Schöpfung. Mir waren sie der <seg type="insult">Dampf</seg>,<lb/>
der zu Zeiten aus der Lebensversicherung aufsteigt<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_63770" ref="#fk__p_52173"><abbr>D.</abbr></rs> muß dieses Mißtrauen schließlich geteilt<lb/>
haben. <rs type="pers" ana="n_63771" ref="#fk__p_40404"><abbr>L.</abbr></rs>, dieses Genie der Klarheit, das auf stofflich<lb/>
greifbarstem Erdengrund alle Tiefe und Höhe durchlebt<lb/>
hat und noch im Waffenrock ein Schöpfer war, schien<lb/>
ihm unerreichbar. Da kam denn der Krieg, da ging<lb/>
er denn hin, und zog auch den Waffenrock an. Er<lb/>
ließ sich, damit kein Zweifel sei, darin photographieren.<lb/>
Er rief: »Hurra, ich darf mit!« und schrieb ein<lb/>
<seg type="insult">Abschiedsfeuilleton</seg> an seine Kinder. Er ward<lb/>
Leutnant. Er nannte das Geräusch der Maschinengewehre<lb/>
 Sphärenmusik. Um aber dem Erlebnis Farbe<lb/>
abzugewinnen, wie <seg type="insult">sein Vorgesetzter in der Lyrik, der<lb/>
Hauptmann <rs type="pers" ana="n_63772" ref="#fk__p_40404"><abbr>L.</abbr></rs></seg>, war er um 45 Jahre zu spät in den<lb/>
Krieg gezogen. Es war doch anders, als er sichs<lb/>
</p>
            <p ana="pr93952">
vorgestellt hatte. Man hat ein eisernes Kreuz. Schließlich<lb/>
 gehts <seg type="insult">vom Feld in die Kanzlei</seg>, wo die <seg type="insult">Mysterien</seg>,<lb/>
ich sag’s ja, immer noch am besten aufgehoben waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93955">
<space/><seg type="insult">Die deutschen Lyriker</seg> sind <seg type="insult">versatile Leute</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93958">
<space/><seg type="insult">Unsere Literatur</seg> hat einen belebenden Impuls<lb/>
empfangen? Sie hätte lieber Ohrfeigen empfangen sollen.<lb/>
Wie, die Schöpfungen <seg type="insult">unserer Dichter</seg> haben etwas<lb/>
von dem <seg type="insult">Feueratem</seg> übernommen, mit dem <seg type="insult">diese Zeit</seg><lb/>
über den Alltag hinweggefegt ist oder so? Zwischen <seg type="insult">dem<lb/>
Feueratem und dem Alltag</seg> hat sich sofort eine<lb/>
Gemeinsamkeit ergeben, die <seg type="insult">Phrase</seg>, die <seg type="insult">unsere<lb/>
Dichter</seg>, anschmiegsam wie sie sind, sofort übernommen<lb/>
haben. Sie sind pünktlicher und schneller eingeschnappt,<lb/>
als es <seg type="insult">die verblüffte Kundschaft</seg> verlangt hätte. Ihre<lb/>
Schöpfungen als einen Beweis für die <seg type="insult">Größe der Zeit</seg><lb/>
offerieren, hieße Optimismus bereits mit <seg type="insult">Frozzelei</seg> verwechseln<lb/>
. Ich mache immerhin noch den Unterschied<lb/>
mehrerer sittlichen Grade zwischen Bürgern, die die<lb/>
Notwendigkeit aus dem Bureau in den Schützengraben<lb/>
treibt, und <seg type="insult">Tagdieben</seg>, die daheim mit dem Entsetzen<lb/>
Ärgeres treiben als Spott, nämlich <seg type="insult">Leitartikel oder<lb/>
Reime</seg>, indem sie <seg type="insult">eine Gebärde aus zweiter Hand</seg>, die<lb/>
schon in der ersten falsch war, und einen Feueratem<lb/>
aus dem Mund der Allgemeinheit zu einer schnöden<lb/>
Wirksamkeit verarbeiten. Ich habe in <seg type="insult">diesen Schöpfungen</seg><lb/>
keine Zeile gefunden, von der ich mich nicht schon<lb/>
in Friedenszeiten mit einem Gesichtsausdruck abgewandt<lb/>
hätte, der mehr auf Brechreiz als auf das Gefühl<lb/>
einer Offenbarung schließen ließ. Die einzige würdige<lb/>
Zeile, die in <seg type="insult">dieser ganzen großen Zeit</seg> gedruckt<lb/>
wurde, stand im <rs type="title">Manifest des Kaisers</rs> und war an<lb/>
den Anschlagsäulen so lange zu lesen, bis sie vom<lb/>
Gesicht <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_63773" ref="#fk__p_56274">Wolf</rs> aus Gersthof</seg> verdeckt wurde, <seg type="insult">des<lb/>
wahren <rs type="pers" ana="n_63774" ref="#fk__p_54342">Tyrtäus</rs> dieses Kriegs</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93961">
<space/>Ein simpler Reim jedoch, den ich jetzt gelesen habe,<lb/>
im Mund eines Wiener Soldaten, der seinen Vater<lb/>
an der Front wiedersieht, entstanden, scheint für <seg type="insult">die<lb/>
säkulare Schande der Kriegslyrik von <date>1915</date></seg> zu entschädigen<lb/>
 und weist wie ein verirrter Naturlaut auf eine<lb/>
ursprüngliche Menschlichkeit zurück, die einmal unter <seg type="insult">die<lb/>
Maschine des neuwienerischen Lebenstons</seg> geraten ist.<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Servas, spater Herr! Bist aa scho dader?</l>
<l>Ah, Jessas, da schauts her — des is mei Vader?!</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr93965">
<space/>Wenn <seg type="insult">die Geschicklichkeit des Berichterstatters,<lb/>
eines der peinlichsten</seg>, es nicht erfunden hat — und der<lb/>
<seg type="insult">Geschicklichkeit</seg> sind heute selbst die Wunder der<lb/>
Natur zuzutrauen —; wenn es — und man glaubt es<lb/>
lieber — wirklich ein Soldat beim Anblick des Vaters<lb/>
ausgerufen hat, so ist er der Dichter, der diesen Krieg<lb/>
erlebt, war es mindestens in diesem Augenblick, der<lb/>
das Gefühl zur Sprache steigert: ein Deutschmeister<lb/>
von anderm Zuschnitt als jener, der noch als Zivilist<lb/>
den berühmt gewordenen <seg type="insult">Kitsch</seg> eines »<rs type="title">Reiterliedes</rs>«<lb/>
verfaßt hat. Hier hat der wie die <seg type="insult">Bildungssprache</seg><lb/>
verödete Wiener Dialekt wieder die alte Kraft.<lb/>
Die Begebenheit selbst ist tragischer als der Heldentod<lb/>
. Und nichts könnte <seg type="insult">die grimmige Lebensumstülpung<lb/>
</seg> einfacher als dieser Auftritt, als der Anruf<lb/>
an den »spaten Herrn« (welch ein Wort!) bezeugen,<lb/>
den die Zeit »auch schon« dorthin geweht hat und auf<lb/>
den der überraschte Sohn — ah, Jessas, da schauts<lb/>
her — mit Staunen, Freude und Erschütterung weist.<lb/>
Der letzte <rs type="pers" ana="n_63775" ref="#fk__p_37978">Girardi-Ton</rs> und einer Tragödie letzte Szene:<lb/>
»So nutzt das große Weltall einst sich ab zu nichts.«<lb/>
Vielleicht liegt so viel nicht drin; ich wollte, es läge<lb/>
drin. Dann wären es zwei Zeilen, und mehr Seele als<lb/>
in fünfzig Jahrgängen <seg type="insult">eines Armeelieferantenorgans</seg>,<lb/>
in das <seg type="insult">der irre Zufall dieser Zeit</seg> solches Gedicht verschlagen<lb/>
 hat, wie solches Leben in den Krieg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93968">
<space/>Wenn ich einem im <date>August 1914</date> prophezeit hätte,<lb/>
daß übers Jahr <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_63776" ref="#fk__p_56274">Wolf</rs> aus Gersthof</seg> so groß geworden<lb/>
sein wird wie die <seg type="insult">Zeit</seg> und daß dereinst, wenn<lb/>
draußen eine Menschenmillion begraben ist, die<lb/>
Hinterbliebenen ihm ins Auge schauen werden und<lb/>
noch immer nicht dem Tod und daß in diesem Antlitz<lb/>
<seg type="insult">ein blutiger Blick</seg> sein wird wie ein Riß der Welt,<lb/>
darin man lesen wird, daß die Zeit schwer ist und<lb/>
heute großes Doppelkonzert — wenn ich es einem<lb/>
im <date>August 1914</date> prophezeit hätte, er hätte sich, empört<lb/>
über meine <seg type="insult">Kleingeisterei</seg>, von meinem Tische erhoben.<lb/>
Zufällig habe ich es prophezeit, aber mir selbst, und<lb/>
schon damals den Verkehr mit <seg type="insult">den Gläubigen der<lb/>
großen Zeit</seg> gemieden, so daß ihnen eine Enttäuschung<lb/>
erspart geblieben ist.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie? Es gibt Krieg? Wir wissen es von <seg type="insult">solchen</seg>,</l>
<l>die noch <seg type="insult">ihr dreckiges Ich</seg> haben, das erzählt,</l>
<l>in welcher <seg type="insult">Stimmung</seg> sie den Krieg besichtigt?</l>
<l>Ein Schlachtroß fänd’ es unter seiner Würde</l>
<l>mit seinem linken Hinterhuf <seg type="insult">die <foreign xml:lang="de-loc">Krummnas’</foreign></seg></l>
<l>von sich zu stoßen — und die oben sitzen,</l>
<l>empfangen sie, und stehn ihr Red und Antwort,</l>
<l>verköstigen an ihrem eigenen Tisch</l>
<l>den <seg type="insult">Auswurf</seg>? Wie, war das Ereignis denn</l>
<l>nicht stark genug, <seg type="insult">den innern Feind</seg> zu schlagen?</l>
<l>Er dringt zur Front, macht sich ums <seg type="insult">Blatt</seg> verdient?</l>
<l>Stellt uns den Krieg vor, stellt sich vor den Krieg?</l>
<l>Er wird nicht untergehn? Er lebt? Er dient nicht?</l>
<l>Nicht exerzieren müssen <seg type="insult">die Gemeinen</seg>?</l>
<l>Ist es ein Krieg? Ich denk’, es ist der Friede.</l>
<l>Die Bessern gehen und <seg type="insult">die Schlechtern</seg> bleiben.</l>
<l>Nicht sterben müssen sie. Sie können schreiben.</l>
</lg>
            <p ana="pr93975">
<space/>Ich habe eine schwer leserliche Handschrift. Der<lb/>
Setzer muß mich erraten. Einer, der’s traf, setzte anstatt<lb/>
»das ist ihnen heilig«: »das ist ihnen <seg type="insult">Zeitung</seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93978">
<space/>Es gibt jetzt <seg type="insult">eine <RS pers="Moriz Benedikt" globID="name_203773">Jerichoposaune</RS> vor allen<lb/>
Festungen</seg>, es gibt jetzt, des Morgens und des<lb/>
Abends, einen <seg type="insult">Ton</seg> in der Welt, den man nicht mehr<lb/>
aus den Ohren bringen wird. Etwa so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93979">
<space/>Die Nase der <rs type="pers" ana="n_63777" ref="#fk__p_47879">Kleopatra</rs> war eine ihrer größten<lb/>
Schönheiten. Gestern wurde gemeldet, noch ist Polen<lb/>
nicht verloren. Heute wird gemeldet, daß Polen noch<lb/>
nicht verloren ist. Aus diesen übereinstimmenden<lb/>
Meldungen geht auch für den einfachen Laien die<lb/>
wichtige Tatsache hervor, daß Polen noch nicht<lb/>
verloren ist. Vergleichen wir die gestrige Meldung<lb/>
mit der heutigen Meldung, so ergibt sich unschwer, daß<lb/>
Polen, von dem man immer schon gewußt hat, daß es<lb/>
noch nicht verloren ist, noch nicht verloren ist. Hier<lb/>
fällt uns vor allem das Wörtchen »noch« auf. Das<lb/>
Auge bohrt sich förmlich hinein in den Bericht und<lb/>
man kann sich vorstellen, wie er zustandegekommen<lb/>
ist, und die <seg type="insult">Eindrücke</seg> sind lebhaft und die <seg type="insult">Einbildungskraft<lb/>
</seg> wird angeregt und die Gefühle erwärmen sich und<lb/>
die Hoffnungen werden wieder wach und vielleicht ist<lb/>
es in diesem Augenblicke schon wahr und vielleicht ist<lb/>
es nicht mehr länger zu verbergen und vielleicht wälzen<lb/>
sie sich schon unruhig in ihrem Bett, wenn sie hören<lb/>
werden, daß Polen noch nicht verloren ist. Wir<lb/>
möchten das Gesicht des Präsidenten <rs type="pers" ana="n_63778" ref="#fk__p_51574">Poincaré</rs> sehen,<lb/>
wenn er diese Nachricht bekommt. Wir haben schon<lb/>
am Montag aus dem amtlichen Bericht, der in trockenen<lb/>
Worten meldete, daß Polen noch nicht verloren ist,<lb/>
die Folgerung gezogen, daß Aussicht bestehen muß,<lb/>
daß es noch nicht verloren ist. Das kann auch aus<lb/>
dem gestrigen Bericht und auch aus dem heutigen Bericht<lb/>
herausgelesen und nach den einfachen Denkgesetzen<lb/>
behauptet werden. <seg type="insult">Die besten militärischen Kenner</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr93979">
sagen, es steht gut, <seg type="insult">unser Kriegskorrespondent</seg> meldet,<lb/>
die <seg type="insult">Stimmung</seg> ist sehr gut. Das ist ein wichtiges<lb/>
Moment der Lage. Heute läßt sich die Übereinstimmung<lb/>
<seg type="insult">dieser Folgerungen und Eindrücke</seg> mit den Berichten<lb/>
<seg type="insult">unseres Kriegskorrespondenten</seg> feststellen. Wir atmen<lb/>
diese Zuversicht mit der Luft ein und sie kommt aus<lb/>
der innern Gewißheit des Instinkts. Wer die Karte<lb/>
ansieht und sich auf Grund der amtlichen Berichte in<lb/>
den Zusammenhang zwischen den einzelnen Schlachten<lb/>
und Kämpfen hineindenkt, muß nach den Mitteilungen<lb/>
zu der Folgerung kommen, daß, wie auch aus dem<lb/>
Bericht hervorgeht, angenommen werden kann, daß<lb/>
unsere Armee den Feind zurückgeworfen haben muß.<lb/>
Treues Gedenken dem Vaterlande und einen Glückwunsch<lb/>
 den braven Soldaten zu ihrem Vollbringen. Wir<lb/>
möchten nicht sentimental werden und es ist nicht<lb/>
unsere Gewohnheit, übermütig zu sein, bevor die<lb/>
wichtige Meldung, daß Polen noch nicht verloren ist,<lb/>
durch die Ereignisse selbst mit den Einzelheiten und<lb/>
den Details bestätigt ist. Aber schon jetzt müssen die<lb/>
Ereignisse einen Rückschlag auf die politischen<lb/>
Stimmungen ausüben und der Eindruck muß groß sein<lb/>
und der Zweifel dürfte sich ausbreiten und im Flügel<lb/>
ist Blei und im Gemäuer beginnt es zu rieseln. Wer<lb/>
möchte nicht gern heute über die Boulevards von<lb/>
Paris gehen und in den Elyséepalast hineinsehen, wo<lb/>
die Sorge nistet. Das kann nicht sein, daß die <seg type="insult">Verderbtheit<lb/>
</seg> und der <seg type="insult">Dünkel</seg> sich dort noch behaupten<lb/>
können, wo die Einsicht und die Reue schon durch einen<lb/>
einfachen Blick auf die Karte geweckt wird und sich<lb/>
die Erkenntnis durchringen muß, wir haben gefehlt. Der<lb/>
alte <rs type="pers" ana="n_63779" ref="#fk__p_39027">Belisar</rs> war ein anständiger Mensch. <rs type="pers" ana="n_63780" ref="#fk__p_53929"><choice><sic>Tayllerand</sic><corr>Talleyrand</corr></choice></rs><lb/>
pflegte, wenn er beim Essen war, zu sagen, die Sprache<lb/>
ist der Mensch, und beim Empfang dieser Nachricht<lb/>
wird sich der Schrecken ausbreiten, und vielleicht<lb/>
werden sie, nachdem die <seg type="insult">Schlechtigkeit</seg> ihre Früchte<lb/>
getragen hat und nachdem sie die <seg type="insult">Einbildungen</seg> vergiftet<lb/>
 und die <seg type="insult">Stimmungen</seg> nicht geschont und die<lb/>
</p>
            <p ana="pr93979">
Leidenschaften aufgewiegelt haben, erkennen, wie sie<lb/>
sich überhoben haben. Vernichten haben sie uns wollen,<lb/>
zerstören haben sie wollen die Früchte der Tatkraft,<lb/>
und die <seg type="insult">Bosheit</seg> hat nicht genug Einfälle gehabt,<lb/>
zu verärgern und Schlingen zu legen und durch<lb/>
<seg type="insult">Sticheleien</seg> zu reizen und durch Neckereien zu verbittern<lb/>
. Die Familie <rs type="pers" ana="n_63781" ref="#fk__p_39519">Brodsky</rs> ist eine der reichsten in<lb/>
Kiew. Kein Mensch kann heute wissen, was hinter<lb/>
dem Schleier der Zukunft verborgen ist, von der die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63782" ref="#fk__p_48519">Lady Hamilton</rs> zu sagen pflegte, man soll den Tag<lb/>
nicht vor dem Abend loben. Heute wurde gemeldet,<lb/>
daß Polen noch nicht verloren ist. Wir entbieten der<lb/>
Armee unsern Gruß. Wenn wir hören werden, daß Polen,<lb/>
welches schon so viele Verluste überstanden hat, noch<lb/>
nicht verloren ist, so wird wieder Freude in das Herz<lb/>
einziehen, und überstanden sind die Tage unfruchtbarer<lb/>
Grübeleien. Wenn der knappe Bericht des <rs type="inst">Generalstabs</rs>,<lb/>
den das Auge abtastet, eine so vielsagende Wendung<lb/>
nicht umgeht, sondern mit kurzen Worten andeutet, was<lb/>
zu den Herzen spricht, so können wir uns vorstellen, was<lb/>
es zu bedeuten hat, und auch der einfache Mann von der<lb/>
Straße kann sich an den Fingern abzählen, wenn er hören<lb/>
wird, daß Polen noch nicht verloren ist, daß tatsächlich<lb/>
die Möglichkeit besteht, daß es noch immer nicht verloren<lb/>
ist. Die <seg type="insult">Einbildungskraft</seg> schwelgt in der Vorstellung, wie<lb/>
es geschehen sein mag, und frohe Tage brechen an<lb/>
und die Hoffnung lebt auf und es wird wieder licht<lb/>
um uns. <rs type="pers" ana="n_63783" ref="#fk__p_47715">Kaiserin Katharina</rs> schrieb in ihr Tagebuch, es<lb/>
ist eine Lust zu leben. Die letzte Meldung ist sehr<lb/>
wichtig. Polen ist noch nicht verloren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93982">
<space/><seg type="insult">Die Sprache seelischer Zerrüttung</seg>, die die Aufschriften<lb/>
 über Meldungen aus Feindesland seit Jahr<lb/>
und Tag führen — <seg type="insult">Besorgnisse im Viererverband</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Entmutigung in Frankreich</seg>, <seg type="insult">Beklemmungen in Rußland</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Zerknirschung in England</seg>, <seg type="insult">Reue in Belgien</seg>, <seg type="insult">Enttäuschung<lb/>
in Italien</seg>, <seg type="insult">Demoralisation in Serbien</seg>, <seg type="insult">Verzweiflung in<lb/>
Montenegro</seg>, <seg type="insult">Mißtrauen in Frankreich gegen Rußland</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93982">
<seg type="insult">Verstimmung von Rußland über England</seg>, <seg type="insult">Zweifel in<lb/>
London, Paris, Rom und Petersburg</seg> —, hat kürzlich<lb/>
für die Mitteilung, daß ein Heerführer von neuem erhebliche<lb/>
 Verstärkungen »erbat«, den Titel gefunden: »Die<lb/>
Engländer <seg type="spc">erbeten</seg> neue Verstärkungen für die<lb/>
Dardanellen«. Den Feinden ist in all dem Elend, in<lb/>
das sie ihr <seg type="insult">Deutschenhaß</seg> gestürzt hat, nur der eine<lb/>
Trost geblieben, daß <seg type="insult">ihre Besieger</seg> nicht deutsch können.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ja, ist denn unser Ohr verhext?</l>
<l>Den Zweck beschreit das <seg type="insult">Mittel</seg>.</l>
<l>Erst mauschelte der ganze Text,</l>
<l>jetzt mauscheln auch die Titel.</l>
</lg>
            <p ana="pr93989">
<space/><seg type="insult">Einer der führenden Geister Berlins</seg> hat ein satirisches<lb/>
Gedicht auf die italienische Politik verfaßt, in dem die<lb/>
Wendung: »Das Kabinet hat <SPAN sug="(undefined)">ausgiolitten</SPAN>« sechsmal variiert<lb/>
war. Da die italienische Sprache mehr vom Klang lebt<lb/>
als vom Gedanken, kann ihr so etwas nicht passieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93992">
<space/>»Infolge der kriegerischen Ereignisse müssen wir<lb/>
zu unserem Bedauern vorläufig den Umfang der Hefte<lb/>
einschränken, wir werden jedoch bestrebt sein, nach Eintritt<lb/>
normaler Verhältnisse unseren Abonnenten durch Ausgabe<lb/>
stärkerer Hefte Ersatz zu bieten.« So verspricht die<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_20474">Österreichische Rundschau</rs>‘. Man sieht, es gibt Verhältnisse<lb/>
, die den eingefleischtesten Friedensfreund über den<lb/>
Wert des Krieges vorurteilsfreier denken lassen könnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93995">
<space/>In mancher Beziehung war <seg type="insult">die Ähnlichkeit <rs type="pers" ana="n_63784" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63785" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg> auffallend. Wenn man zum Beispiel geglaubt hat,<lb/>
er sei noch in Linz, war er schon längst in Urfahr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93998">
<space/><seg type="insult">Das <foreign xml:lang="la">Futurum</foreign> der Futuristen</seg> ist ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Imperfektum<lb/>
exaktum</foreign></seg>. <lb/>
</p>
            <p ana="pr94001">
<space/>Die <seg type="insult">Phrase</seg> ist manchmal doch einer gewissen<lb/>
Plastik fähig. Zum Beispiel von einem Buch, das als<lb/>
Reiselektüre empfohlen wurde, hieß es: »Und wer das<lb/>
Buch zu lesen beginnt, liest es in einem Zuge durch«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94004">
<space/>»Es wird weiter gedroschen.« Nein, so grausam<lb/>
sind wir nicht. Immer noch mehr <seg type="insult">Phrasen</seg> als Menschen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94007">
<space/>Es gibt ein <seg type="insult">Revanchebedürfnis</seg>, das weit über<lb/>
Elsaß hinausgeht. <lb/>
</p>
            <p ana="pr94010">
<space/>Die falschesten Argumente können einen richtigen<lb/>
Haß beweisen. <lb/>
</p>
            <p ana="pr94013">
<space/><seg type="insult">Die Wurzel des innereuropäischen Übels</seg> ist, daß<lb/>
sich das <seg type="insult">Lebensmittel</seg> über den Lebenszweck erhob und<lb/>
daß der <seg type="insult">Händler</seg>, anstatt wie es sich gebührte ein Leibeigener<lb/>
 zu sein, <seg type="insult">der Herr des Geistes</seg> wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94016">
<space/>Jeder Staat führt den Krieg gegen die eigene Kultur.<lb/>
Anstatt Krieg gegen die eigene <seg type="insult">Unkultur</seg> zu führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94019">
<space/><seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Vae victoribus!</foreign></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr94022">
<space/>Manches Volk lebt wie einer, der seinen neuen<lb/>
Regenschirm bei schönem Wetter aufspannt und<lb/>
wenns regnet, mit seinem alten Gewand zudeckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94025">
<space/>Was zu gunsten des Staates begonnen wird, geht<lb/>
oft zu ungunsten der Welt aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94028">
<space/>Es hängt letzten Endes von den <seg type="insult">Diplomaten</seg> ab,<lb/>
wie der <seg type="insult">Volksruf</seg>: <seg type="insult">»Nieder mit den —!«</seg> auszufüllen ist.<lb/>
Das Nichtgewünschte bitte zu durchstreichen. Ich fühle<lb/>
international.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94031">
<space/>Ein großer Moment hat schon oft <seg type="insult">ein kleines<lb/>
Geschlecht</seg> gefunden, nie noch aber hat <seg type="insult">ein so kleines<lb/>
Geschlecht</seg> <seg type="insult">eine so große Zeit</seg> gefunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94034">
<space/>Noch kurz vor <rs type="event">Kriegsausbruch</rs> habe ich solche<lb/>
Coupégespräche zwischen Menschen, die einander bis<lb/>
dahin fremd gewesen waren, gehört: »Hab ich mir<lb/>
doch meine <foreign xml:lang="de-loc">Kolatschen</foreign> erobert!« »Wenn wir Geistesgegenwart<lb/>
 haben, können wir in Wessely ein Gullasch<lb/>
essen!« Man denke, wie die seelische Annäherung, die<lb/>
der Krieg gebracht hat, die Gemeinsamkeit in Freud<lb/>
und Leid, erst nachher zur Aussprache gelangen wird.<lb/>
Ich werde die Strecke abfahren und darauf achten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94037">
<space/><seg type="insult">Der seelische Aufschwung des Hinterlands</seg> ist der<lb/>
<seg type="insult">Straßenstaub</seg>, den die Kehrichtwalze aufwirbelt, damit<lb/>
er unverändert wieder zu Boden sinke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94040">
<space/>Das <seg type="insult">Übel</seg> wirkt über den Krieg und durch ihn;<lb/>
es mästet sich am Opfer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94043">
<space/>Im Krieg gesundet die Menschheit? Wenn sie<lb/>
nicht den Krieg ansteckt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94046">
<space/>Wohl ist der Krieg besser als der Friede. Aber<lb/>
der Friede dauert länger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94049">
<space/>Das <seg type="insult">Übel</seg> gedeiht nie besser, als wenn ein <seg type="insult">Ideal</seg><lb/>
davorsteht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94052">
<space/>Wie, noch mehr <seg type="insult">Wucher</seg>? Ja, sind denn die Zurückbleibenden<lb/>
 <seg type="insult">der Landsturm der Selbsterhaltung</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94055">
<space/>Es ist schön, für eine Idee zu sterben. Wenn’s<lb/>
nicht eben die <seg type="insult">Idee</seg> ist, von der man lebt und an der<lb/>
man stirbt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94058">
<space/>Siegen muß die Macht, die zur Durchsetzung ihrer<lb/>
<seg type="insult">Idee</seg> jene Organisation geschaffen hat, zu der die <seg type="insult">Idee</seg><lb/>
ausschließlich fähig war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94061">
<space/>Ein Volk, das sich den <seg type="insult">Militarismus</seg> erst anschaffen<lb/>
muß, um mit dem <seg type="insult">Militarismus</seg> fertig zu werden, wird<lb/>
nicht mit diesem, sondern mit sich selbst fertig. Die<lb/>
Kraft, das technische Leben zu überdauern, wächst nicht<lb/>
in den Reichen des Christentums.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94064">
<space/>Der Kampf bis aufs Brotmesser ist eine logische<lb/>
Notwendigkeit, die nur noch ein Überflüssiges mitschleppt<lb/>
: das Blut, mit dem die Fakturen geschrieben<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94067">
<space/>Der Schützengraben ist noch eine ziemlich primitive<lb/>
Zuflucht vor dem Mörser. Wenn der <seg type="insult">Geist</seg>, der diesen<lb/>
erschaffen hat, erst so weit halten wird, jenen mit allem<lb/>
Komfort der Neuzeit auszustatten, dann wird er vielleicht<lb/>
auf den Mörser verzichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94070">
<space/><seg type="insult">Welcher Weg der deutschen Seele von der<lb/>
Schwärmerei zur Klarheit!</seg> Von der <rs type="pers" ana="n_63786" ref="#fk__p_46784">Jean Paul’schen<lb/>
Entrückung</rs> in einer Montgolfiere bis zu dem gelungenen<lb/>
<seg type="insult">Witz</seg>, der eine Bombe aus einem Zeppelin begleitet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94073">
<space/>Deutsche Sätze wie die fünf Seiten bei <rs type="pers" ana="n_63787" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>,<lb/>
in denen der Aufstieg in einer Montgolfiere beschrieben<lb/>
wird, können heute nicht mehr zustandekommen, weil<lb/>
der Gast der Lüfte nicht mehr die Ehrfurcht vor dem<lb/>
näheren Himmel mitbringt und bewahrt, sondern als<lb/>
<seg type="insult">Einbrecher der Luft</seg> die sichere Entfernung von der<lb/>
Erde zu einem gleichzeitigen Attentat auf diese<lb/>
selbst benützt. Der Aufstieg des Luftballs war eine<lb/>
Andacht, der Aufstieg des Luftschiffs ist eine Gefahr<lb/>
für jene, die ihn nicht mitmachen. Weil die Luft<lb/>
»erobert« ist, wird die Erde bombardiert. Es ist <seg type="insult">von</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr94073">
<seg type="insult">allen Schanden dieser Erde die größte</seg>, daß jene einzige<lb/>
Erfindung, die die Menschheit den Sternen näher<lb/>
bringt, ausschließlich dazu gedient hat, <seg type="insult">ihre irdische<lb/>
Erbärmlichkeit</seg>, als hätte sie unten nicht genügend<lb/>
Spielraum, noch in den Lüften zu entfalten! Und<lb/>
selbst hier noch ein sittlicher Rangunterschied:<lb/>
zwischen dem Mut, der <seg type="insult">jene grauenvolle Sicherheit</seg>,<lb/>
statt eines Arsenals ein Schlafzimmer zu treffen,<lb/>
mechanisch betätigt, immer von neuem vergessend,<lb/>
was es bedeute, und dem <seg type="insult">Fleiß</seg>, der mit der<lb/>
Bombe noch einen <seg type="insult">Witz</seg> hinunterschickt oder<lb/>
auch einen Weihnachtsgruß. Selbst da wieder <seg type="insult">die<lb/>
greuliche Vermischung des Gebrauchsgegenstandes,<lb/>
nämlich der Bombe, mit dem Gemütsleben, nämlich<lb/>
dem Scherz oder Gruß</seg>: <seg type="insult">der Greuel größtes</seg>, <seg type="insult">jene äußerste<lb/>
Unzucht</seg>, durch die sich <seg type="insult">ein im Reglement verarmtes<lb/>
Leben</seg> auffrischt, <seg type="insult">die organische Entschädigung für<lb/>
Zucht und Sitte</seg>, <seg type="insult">der Humor des Henkers</seg>, <seg type="insult">die letzte<lb/>
Freiheit einer Moral</seg>, die die Liebe auf den Gerichtstisch<lb/>
 gelegt hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94076">
<space/>Held ist Einer, der gegen viele steht. Diese<lb/>
Position erringt im neuen Krieg am ehesten der<lb/>
<seg type="insult">Luftbombenwerfer</seg>, einer, der sogar über vielen steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94079">
<space/>Es gibt <seg type="insult">ein <rs type="perRef" ana="werk_20475">militärisches Witzblatt</rs></seg>, das <seg type="insult">der großen<lb/>
Zeit</seg> umso leichter nachgekommen ist, als sich <seg type="insult">die<lb/>
große Zeit</seg> bemüht hat, <seg type="insult">dem <rs type="perRef" ana="werk_20476">militärischen Witzblatt</rs></seg><lb/>
nachzugeraten. <lb/>
</p>
            <p ana="pr94082">
<space/>Es gibt auch Bilder, die den Krieg von einer<lb/>
versöhnlichen Seite zeigen. Die Sammler von Dokumenten<lb/>
der Menschlichkeit sollten es sich nicht entgehen lassen:<lb/>
»Szene in der befreiten Bukowina: Rumänische Bäuerin<lb/>
gibt einem Kriegsberichterstatter Feuer.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr94085">
<space/>Die ganze Menschheit befindet sich bereits der<lb/>
Presse gegenüber im <seg type="insult">Zustande des Schauspielers</seg>, dem<lb/>
ein unterlassener Gruß schaden könnte. Man wird<lb/>
preßfürchtig geboren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94088">
<space/>Ich weiß nicht, wie das mit dem Mut ist. Ich bin<lb/>
darin, da ich erst seit sechzehn Jahren allein gegen<lb/>
alle stehe, offenbar nicht maßgebend. Ich weiß nicht,<lb/>
ob der Nervenarzt recht hat, der zweierlei Mut unterschied<lb/>
 und den anderen, auf seinen neurasthenischen<lb/>
Ursprung zurückgehend, als <seg type="insult">eine Art Losgelassenheit</seg><lb/>
definierte, die auch den <seg type="insult">Minderwertigen</seg> zu Taten<lb/>
befähige, die sonst einen ganzen Mann erfordert haben.<lb/>
So wäre denn Tapferkeit unter Umständen <seg type="insult">eine rabiate<lb/>
Feigheit</seg> und das Vorwärtsgehen <seg type="insult">eine umgekehrte Flucht</seg>.<lb/>
Ich weiß nicht, ob die Wissenschaft Recht hat. Das aber<lb/>
ist mir aufgefallen, daß ein junger Mann, der einmal,<lb/>
als ich irgendwo eine Vorlesung hielt, aus einem<lb/>
Pfeifchen Töne hervorbrachte, den ganzen Abend hindurch<lb/>
 in einem Winkel geduckt, und nur stille wurde,<lb/>
wenn der Arrangeur zufällig den Blick nach dem Winkel<lb/>
richtete, daß eben dieser junge Mann eine belobende Anerkennung<lb/>
 »für tapferes, mutiges und beispielgebendes Verhalten<lb/>
 vor dem Feind« empfangen hat. Es ist möglich,<lb/>
daß, wenn der Feind oben auf dem Podium statt mit dem<lb/>
Wort mit dem Maschinengewehr gewirkt hätte, auch das<lb/>
Verhalten vor ihm ein tapferes und mutiges gewesen<lb/>
wäre und vielleicht beispielgebend für den Saal, der<lb/>
dann endlich einmal, anstatt mir unter meiner Suggestion<lb/>
Applaussalven zuzuschicken, mich seiner wahren Meinung<lb/>
entsprechend beschossen hätte. Da ich aber nur das<lb/>
Wort habe und nur einer gegen alle und nicht unter<lb/>
allen eingereiht, so kenne ich mich mit der Tapferkeit<lb/>
nicht aus. So viel kann ich aber noch sagen, daß auch<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, die der Abfassung von anonymen Schmähbriefen<lb/>
an mich überwiesen sind, draußen gute Arbeit leisten,<lb/>
lauter Volltreffer erzielen oder wenn sie sich schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr94088">
nicht selbst bemühn, doch mindestens erfüllt vom <seg type="insult">Glanz<lb/>
des Erlebten</seg> daheim <seg type="insult">der großen Tat</seg> das Wort sprechen,<lb/>
und zwar in Vortragssälen, wie ich im Frieden<lb/>
gewohnt war. Es ist aber möglich, daß mir die Vereinbarkeit<lb/>
 solcher Erscheinungen mit meinen Erfahrungen<lb/>
nur darum auffällt, weil ich <seg type="insult">den seelischen Aufschwung</seg><lb/>
übersehe, der im Gefolge <seg type="insult">einer tatberauschten Gegenwart<lb/>
</seg> Wunder auch über <seg type="insult">jene</seg> vermocht hat, die bis<lb/>
dahin nur des heimlichen Wortes fähig waren. Ist dem<lb/>
so, dann wird die Verwandlung gewiß auch meinem<lb/>
eigenen Wirken zugutekommen, und ich könnte sicher<lb/>
sein, daß es künftig von <seg type="insult">verborgenen Kunstpfeifern</seg> und<lb/>
<seg type="insult">heimlichen Korrespondenten</seg> verschont bleibt. Sollte<lb/>
diese Wendung durch Gottes Fügung aber gleichwohl<lb/>
nicht eintreten, so werde ich mit der mir eigenen Offenheit<lb/>
 davon berichterstatten, genau den <seg type="insult">Helden</seg> bezeichnen<lb/>
und die Anerkennung, die er empfangen hat, und fortfahren,<lb/>
mich durch tapferes, mutiges und beispielgebendes Verhalten<lb/>
 vor <seg type="insult">dem heimgekehrten Feind</seg> auszuzeichnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94091">
<space/>Einer, der in dem Verdacht steht, ohne gerade eine<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeit</seg> zu sein, eine solche doch zu haben, so einer<lb/>
wird für die Gefahr des Krieges, der ihm ein leibliches<lb/>
Ende oder sonst allerlei Schaden bringen kann, durch<lb/>
einen sichern Vorteil entschädigt: durch das Todesurteil<lb/>
, das <seg type="insult">die zu den höheren Zwecken organisierte<lb/>
öffentliche Meinung</seg> über seine Geltung beschlossen<lb/>
hat. Durch die Abkehr einer peinvollen Aufmerksamkeit,<lb/>
durch die Zerstreuung des <seg type="insult">Pöbels</seg> und die Ablenkung<lb/>
der <seg type="insult">Hysterie</seg>, also durch das plötzliche Desinteressement<lb/>
<seg type="insult">zweier Mächte</seg>, die sich fast so willig von dem Druck<lb/>
des Einzelnen befreien, wie er von ihrer Gefolgschaft.<lb/>
Sie können endlich von der <seg type="insult">Gnade einer allgemeinen<lb/>
Pflicht</seg> das beziehen, was vom Zwang eines besonderen<lb/>
Charakters nicht zu haben war: auch auf der Welt zu<lb/>
sein. <seg type="insult">Subordination unter einer Massenverpflichtung</seg><lb/>
wird von ihnen bei weitem nicht so hart empfunden<lb/>
wie das Gefühl der Inferiorität vor dem Denker und<lb/>
</p>
            <p ana="pr94091">
darum überstürzen sie sich in beiderseits willkommenen<lb/>
Absagen an ihn. Die allgemeine Verpflichtung ist<lb/>
die Befreiung für beide. Sie schafft einen klaren<lb/>
Zustand, mit dem sie zufrieden sein können. Die<lb/>
Möglichkeit, durch Pflicht und Zufall als <seg type="insult">Held</seg> zurückzukehren<lb/>
, ist doch <seg type="insult">ein berauschenderes Erlebnis</seg> als<lb/>
die tote Gewißheit, hinter dem Helden leben zu müssen<lb/>
und tatenlos, wehrlos in der <seg type="insult">Front vor dem immer<lb/>
feindlichen Geist</seg> zu stehen. Die erfrischende Leere<lb/>
um einen Zurückbleibenden, die ehedem durch <seg type="insult">eine<lb/>
wertlose Truppe</seg> scheinbar ausgefüllt war, gibt erst<lb/>
das Maß der ausgespielten Rolle. Man wird gleichwohl<lb/>
nicht unbescheiden; denn das Glück dieser ruhigen<lb/>
Gegenwart ist zu groß, weit größer als die verflossene<lb/>
Ehre. Niemand bekennt lieber als der so Gestürzte<lb/>
den Sachverhalt <seg type="insult">der so verrückten Welt</seg>. Wohl, »jetzt<lb/>
ist nicht die Zeit für Gedanken«. Jetzt tragen die<lb/>
<seg type="insult">Quallen</seg> einen Panzer. Die <seg type="insult">Zeit</seg> ist groß, ich habe<lb/>
<seg type="insult">zehntausend Geliebte</seg> im Feld! Keine läuft mir mehr<lb/>
nach. Die Literatur ist von mir befreit: ich atme auf.<lb/>
Das <seg type="insult">Scheinmenschentum</seg>, von mir abgeglitten, beginnt<lb/>
sich zu fühlen, und manch ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tinterl</foreign></seg> steht draußen und<lb/>
— und macht Gedichte, als wär’s ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Bluterl</foreign></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94094">
<space/><seg type="insult">Viele Herren</seg>, denen ich den Laufpaß gegeben<lb/>
habe, haben sich dadurch in <seg type="insult">ihren weiblichsten Empfindungen<lb/>
</seg> verletzt gefühlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94097">
<space/>Ein grauenhaftes Verhängnis hat mich bestimmt,<lb/>
den <seg type="insult">Schein</seg> selbst zu vergrößern, ehe ich ihn unter<lb/>
meinen Blicken vergehen lasse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94100">
<space/>Ein Gedicht ist so lange gut, bis man weiß,<lb/>
von wem es ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94103">
<space/>Der <seg type="insult">Scheinmensch</seg> kann alles, er kann sündigen<lb/>
und er kann auch bereuen. Aber er wird durch die<lb/>
Sünde nicht schlechter und durch die Reue nicht besser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94106">
<space/>Der <seg type="insult">Schmutz</seg> verlieh ihm noch Haltbarkeit. Was<lb/>
blieb von ihm, da er sich reinwusch? Ein <seg type="insult">Schwamm</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94109">
<space/><seg type="insult">Manche Talente</seg> bewahren ihre <seg type="insult">Frühreife</seg> bis ins<lb/>
späte Alter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94112">
<space/>Der Krieg wird vielleicht eine einzige Veränderung<lb/>
bringen, aber eine, der zuliebe er sicher nicht unternommen<lb/>
wurde: die Opfer der <seg type="insult">Psychoanalyse</seg> werden gesund<lb/>
heimkehren. Denn der Krieg versteht fast so wenig von<lb/>
Psychologie wie die <seg type="insult">Psychoanalyse</seg>, aber er hat vor<lb/>
<seg type="insult">dieser individualisierenden Methode</seg>, die auf das <seg type="insult">Nichts</seg><lb/>
am meisten eingeht, wenigstens den Vorteil, daß er<lb/>
am meisten schablonisiert und somit dem <seg type="insult">Nichts</seg> erst<lb/>
zu seiner wahren Position verhilft. Es ist gut,<lb/>
wenn <seg type="insult">Quallen</seg>, die noch nicht einmal Instrumente<lb/>
waren, dazu erhoben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94115">
<space/>Was hat denn <seg type="insult">diese neue Jugend</seg> für einen <seg type="insult">Lehrmeister<lb/>
 der Liebe</seg>? Sie lebt hemmungslos. Es scheint, daß<lb/>
sie <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_63788" ref="#fk__p_53283">Sigi Ernst</rs></seg> mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_63789" ref="#fk__p_53294">Sigi Freud</rs></seg> überwunden hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94118">
<space/>Ich bin der Rationalist <seg type="insult">jenes Wunderglaubens</seg>,<lb/>
den sich die <seg type="insult">Psychoanalyse</seg> teuer bezahlen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94121">
<space/>Der Psychoanalytiker ist ein <seg type="insult">Beichtvater</seg>, den es<lb/>
gelüstet, sogar die Sünden der Väter zu hören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94124">
<space/>Eine <seg type="insult">Wissenschaft</seg>, die vom Geschlecht so wenig<lb/>
weiß wie von der Kunst, verbreitet das <seg type="insult">Gerücht</seg>, daß<lb/>
im Kunstwerk die Sexualität des Künstlers »sublimiert«<lb/>
werde. <seg type="insult">Eine saubere Bestimmung der Kunst</seg>, das Bordell<lb/>
zu ersparen! Da ist es doch eine viel feinere Bestimmung<lb/>
des Bordells, die <seg type="insult">Sublimierung durch ein Kunstwerk</seg><lb/>
zu ersparen. Wie bedenklich das von den Künstlern<lb/>
geübte Verfahren, abgesehen von seiner Weitschweifigkeit<lb/>
, in seiner Wirkung auf die Empfangenden bleibt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr94124">
beweist gerade der Fall des bedeutenden Tonkünstlers,<lb/>
der von <seg type="insult">jener Wissenschaft</seg> gern als Beispiel gelungener<lb/>
Sublimierung herangezogen wird. Die Hörer seiner<lb/>
Musik fühlen sich von der darin sublimierten Sexualität<lb/>
dermaßen angeregt, daß ihnen oft kein anderer Ausweg<lb/>
als jener bleibt, den der Künstler gemieden hat, es<lb/>
wäre denn, daß sie selbst imstande sind, rechtzeitig<lb/>
eine Sublimierung vorzunehmen. Hätte der Künstler<lb/>
den einfacheren Weg gewählt, so wäre diese Wirkung<lb/>
den Hörern erspart geblieben. So geschieht es, daß<lb/>
durch <seg type="insult">die üble Gewohnheit</seg> der Künstler, die Sexualität<lb/>
zu sublimieren, diese erst frei wird und daß eine<lb/>
Angelegenheit, die so recht eine Privatangelegenheit<lb/>
des Künstlers zu bleiben hätte, zu <seg type="insult">einem öffentlichen<lb/>
Skandal</seg> ausartet. <lb/>
</p>
            <p ana="pr94127">
<space/>Mein Bewußtsein hat einen Hausknecht, der<lb/>
immer acht gibt, daß kein <seg type="insult">ungebetener Gast</seg> über die<lb/>
Schwelle komme. <seg type="insult">Psychoanalytiker</seg> haben auch unter<lb/>
ihr nichts zu suchen. Erwischt er einen, der ins Archiv will,<lb/>
so führt er ihn in den Empfangsraum, wo ich persönlich<lb/>
ihm mit seiner <seg type="insult">Diebslaterne</seg> ins Gesicht leuchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94130">
<space/>Es gibt <seg type="insult">Leute</seg>, deren Auge so intelligent ist, als<lb/>
ob sie uns stumm überreden wollten, uns auf der<lb/>
Stelle impfen zu lassen. Sie haben <seg type="insult">den sozialen Sinn</seg>,<lb/>
der einen unter dem Arm faßt, und den <seg type="insult">Blick</seg>, der<lb/>
einem auf die Pusteln sieht. Es sind <seg type="insult">die Tyrannen<lb/>
des Impfzwanges</seg>, der <seg type="insult">eine unvorhergesehene Folge<lb/>
der Gedankenfreiheit</seg> bedeutet. Als Draufgabe scheinen<lb/>
sie einem das Versprechen abzufordern, daß man sich<lb/>
nach dem Tod verbrennen lassen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94133">
<space/>Als ich zum erstenmal von <seg type="insult">Freidenkern</seg> hörte,<lb/>
glaubte ich, es seien <seg type="insult">Redakteure</seg>, die wie die Theaterkarten<lb/>
 auch die Gedanken gratis bekommen, wenn<lb/>
sie bei einer Direktion einreichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94136">
<space/>Ich kannte einen, der die <seg type="insult">Bildung</seg> in der Westentasche<lb/>
hatte, weil dort mehr Platz war als im Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94139">
<space/>Die meisten Autoren haben keine andere<lb/>
Qualität als der Leser: <seg type="insult">Geschmack</seg>. Aber der hat<lb/>
den bessern, weil er nicht schreibt, und den besten,<lb/>
wenn er nicht liest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94142">
<space/>Die <seg type="insult">Bildungslüge</seg> hat die Entfernung des Publikums<lb/>
von der Wortkunst noch größer gemacht als die von<lb/>
den anderen Künsten, weil es zwar die Farben, die<lb/>
einer malt, nicht klecksen zu können, die Töne, die<lb/>
einer komponiert, nicht pfeifen zu können, wohl aber<lb/>
die Sprache, die einer schreibt, sprechen zu können<lb/>
behauptet. Und doch könnte es, und eben darum, noch<lb/>
eher klecksen und pfeifen. Man lebt so entfernt von<lb/>
der Sprache und glaubt, weil man sprechen kann,<lb/>
sprechen zu können. Der Respekt vor ihr wäre<lb/>
größer, wenn’s auch eine <seg type="insult">Umgangsmalerei</seg> und eine<lb/>
<seg type="insult">Umgangsmusik</seg> gäbe, so daß die Leute einander mit<lb/>
<seg type="insult">Pfeifen oder Klecksen</seg> erzählen könnten, was sie heute<lb/>
gegessen haben. <lb/>
</p>
            <p ana="pr94145">
<space/><rs type="pers" ana="n_63790" ref="#fk__p_43433"><abbr>W.</abbr></rs>, ein Dichter, der genug Kraft hat, um seine<lb/>
Welt aus dem Geschlecht zu erschaffen, aber nicht genug<lb/>
Geist, um sie daraus zu erlösen, schrieb den Satz:<lb/>
»<seg type="spc">Zwischen</seg> ihm und <seg type="spc">zwischen</seg> ihr hat sich etwas<lb/>
abgespielt.« Damit hatte er unbedingt seine bedingte<lb/>
Wahrheit gesagt und dem Erdgeist alles gegeben, was<lb/>
notwendig ist, damit auch zwischen ihm und ihr<lb/>
sich etwas abspiele und damit sich auch etwas abspiele,<lb/>
was nicht nur jedem eigentümlich ist wie das Geschlecht,<lb/>
sondern beiden gemeinsam wie der Geist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94148">
<space/>Dieser Dichter war nur schamlos aus lauter Schamgefühl<lb/>
. Er schämte sich so sehr seiner Sittlichkeit, daß<lb/>
er sich Stoffe umhing, an denen das Publikum<lb/>
Anstoß nahm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94151">
<space/>Es gibt eine <seg type="insult">Pädagogik</seg>, die sich schon zu Ostern<lb/>
entschließt, die Jugend schonend darauf vorzubereiten,<lb/>
was im geheimnisvollen Zimmer am Christbaum hängt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94154">
<space/>Sexuelle Aufklärung ist <seg type="insult">jenes hartherzige Verfahren<lb/>
</seg>, wodurch es der Jugend aus hygienischen Gründen<lb/>
versagt wird, ihre Neugierde selbst zu befriedigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94157">
<space/>Sexuelle Aufklärung ist insoweit berechtigt, als<lb/>
die Mädchen nicht früh genug erfahren können, wie<lb/>
die Kinder nicht zur Welt kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94160">
<space/>Die Ehe ist eine <seg type="insult">Mesalliance</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94163">
<space/>Die <seg type="insult">Jüdin</seg> lügt noch zum <seg type="insult">Weib</seg> dazu. Sie bereichert<lb/>
die <seg type="insult">Jahrtausendlüge des Geschlechts</seg> von der <seg type="insult">Gnade der<lb/>
Rasse</seg> und durch die <seg type="insult">Fleißaufgabe des persönlichen<lb/>
Ehrgeizes</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94166">
<space/><seg type="insult">Weibliche Juristen?</seg> <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Juris uterusque doctor?</foreign></seg><lb/>
<seg type="insult">Blutiger Dilettantismus!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr94169">
<space/>Ein Bild, das sich noch vom Betrachter getroffen<lb/>
 fühlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94172">
<space/><rs type="pers" ana="n_63791" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> soll gesagt haben: »Weiber werden<lb/>
aus Liebe ganz zu dem, als was sie in der Vorstellung<lb/>
der Männer, von denen sie geliebt werden, leben.«<lb/>
Aber da möchte ich mich doch lieber auf die Vorstellung<lb/>
 verlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94175">
<space/>Eine Frau soll nicht einmal meiner Meinung sein,<lb/>
geschweige denn ihrer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94178">
<space/>Der <seg type="insult">Lebemann</seg> steht unter dem <seg type="insult">Philister</seg>, weil er<lb/>
als Beteiligter die Frau dem unbeteiligten <seg type="insult">Philister</seg><lb/>
zur Verachtung zutreibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94181">
<space/>Er zwang sie, ihr zu willen zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94184">
<space/>Um nicht auf lautes Herzklopfen Herein! zu sagen,<lb/>
dazu ist wahrlich die beste nicht gut genug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94187">
<space/>Die wahre Eifersucht will nicht nur Treue, sondern<lb/>
den Beweis der Treue als eines vorstellbaren Zustands.<lb/>
Dem Eifersüchtigen genügt nicht, daß die Geliebte nicht<lb/>
untreu ist. Eben das, was sie nicht tut, läßt ihn nicht<lb/>
zur Ruhe kommen. Da es aber für Unterlassung keinen<lb/>
Beweis gibt und der Eifersüchtige auf einen Beweis<lb/>
dringt, so nimmt er schließlich auch mit dem Beweis<lb/>
der Untreue vorlieb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94190">
<space/>Der Mann bildet sich ein, daß er das Weib ausfülle<lb/>
. Aber er ist nur ein <seg type="insult">Lückenbüßer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94193">
<space/>Tragische Sendung der Natur! Warum ist diese<lb/>
lange Lust des Weibes nicht feststellbar wie der<lb/>
männliche Augenblick!<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Stimme im Herbst, verzichtend über dem Grab</l>
<l>auf deine Welt, du blasse Schwester des Monds,</l>
<l>süße Verlobte des klagenden Windes,</l>
<l>schwebend unter fliehenden Sternen —</l>
</lg>
            <lg>
<l>raffte der Ruf des Geists dich empor zu dir selbst?</l>
<l>nahm ein Wüstensturm dich in dein Leben zurück?</l>
<l>Siehe, so führt ein erstes Menschenpaar</l>
<l>wieder ein Gott auf die heilige Insel!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Heute ist Frühling. Zitternder Bote des Glücks,</l>
<l>kam durch den Winter der Welt der goldene Falter.</l>
<l>Oh knieet, segnet, hört, wie die Erde schweigt.</l>
<l>Sie allein weiß um Opfer und Träne.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wie doch die Kraft das Wasser hebt!</l>
<l>Es steigt und schwindet, schwillt und schwebt,</l>
<l>es steht im Strahl, es kommt und fällt</l>
<l>in diese nasse Gotteswelt,</l>
</lg>
            <lg>
<l>die zwecklos wie am ersten Tag</l>
<l>bloß ihrer Lust genügen mag</l>
<l>und von dem holden Überfluß</l>
<l>an keine Pflicht verstatten muß,</l>
</lg>
            <lg>
<l>nur jener einen Macht sich beugt,</l>
<l>die sie erschuf — zum Himmel steigt</l>
<l>ihr Dank, ein immer, früh und spät,</l>
<l>unendlich rauschendes Gebet.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Das rauscht und raunt, das rinnt und rennt</l>
<l>im daseinsseligen Element;</l>
<l>es fällt empor und steigt herab —</l>
<l>kalt ist die Sonne, heiß das Grab.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und da es lebt, indem es stirbt,</l>
<l>das Licht noch um das Wasser wirbt:</l>
<l>Der Geist, dem solche Lust gefiel,</l>
<l>dankt ihr ein Regenbogenspiel!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ob auch die Schale überfließt,</l>
<l>ob Alles sich in nichts ergießt:</l>
<l>der Geist, der es besieht, gewinnt,</l>
<l>und ob auch Lust und Zeit verrinnt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und nichts besteht und Alles bleibt,</l>
<l>dem heiligen Geiste einverleibt,</l>
<l>der nah dem Ursprung, treu und echt</l>
<l>fortlebt dem heiligen Geschlecht.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Der Brunnen rauscht, nur ihm vertraut</l>
<l>vom Jauchzen bis zum Klagelaut,</l>
<l>dem ewigen Ton, der ihm nur sagt,</l>
<l>daß hier die Lust die Welt beklagt,</l>
</lg>
            <lg>
<l>die ihre Lust zum Zweck verdarb,</l>
<l>bis alles Licht des Lebens starb;</l>
<l>die sich die eigene Liebe stahl</l>
<l>und sich bestraft mit Scham und Qual.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Noch fließt ein Quell, noch flammt ein Licht,</l>
<l>noch streben beide zum Gedicht,</l>
<l>noch steigt die Sehnsucht hoch empor,</l>
<l>noch öffnet sich ein Himmelstor —</l>
</lg>
            <lg>
<l>noch wär’ ich auf dem Regenbogen</l>
<l>beinah mit dir dort eingezogen,</l>
<l>daß nie verrinne Lust und Zeit.</l>
<l>O schöne Überflüssigkeit!</l>
</lg>
            <p ana="pr94216">
<space/>Künstler ist nur einer, der aus der Lösung ein<lb/>
Rätsel machen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94219">
<space/>An vieles, was ich erst erlebe, kann ich mich<lb/>
schon erinnern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94222">
<space/>Liebe und Kunst umarmen nicht, was schön ist,<lb/>
sondern was eben dadurch schön wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94225">
<space/>Der <seg type="insult">Ästhet</seg> verhält sich zur Schönheit wie der<lb/>
<seg type="insult">Pornograph</seg> zur Liebe und wie der <seg type="insult">Politiker</seg> zum Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94228">
<space/>Der Ästhet ist <seg type="insult">der rechte Realpolitiker im Reich<lb/>
der Schönheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94231">
<space/>Ich höre Geräusche, die andere nicht hören und<lb/>
die mir die Musik der Sphären stören, die andere<lb/>
auch nicht hören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94234">
<space/>Wenn Tiere gähnen, haben sie ein menschliches<lb/>
Gesicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94237">
<space/>Was sich alles entpuppen kann: ein <seg type="insult">Schurke</seg> und<lb/>
ein Schmetterling!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94240">
<space/>Wenn ich manche Leute zurückgrüße, so geschieht<lb/>
es nur, um ihnen ihren Gruß zurückzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94243">
<space/>Wir alle haben keine Zeit. Ich hatte so viel zu tun,<lb/>
was den Leuten oberflächlich gefiel, daß ich am Ende<lb/>
vielen eine gründliche Enttäuschung schuldig geblieben<lb/>
sein werde. Wenn nicht auch sie so viel zu tun<lb/>
hätten, was mir gründlich mißfällt, wären wir längst<lb/>
miteinander im Reinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94246">
<space/>Auf dem Weg, auf dem man zu sich kommt,<lb/>
steht auch noch <seg type="insult">ein lästiges Spalier von Neugierigen</seg>,<lb/>
die wissen möchten, wie es dort aussieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94249">
<space/>Den Mangel, daß das Genie einer Familie entstammt<lb/>
, kann es nur dadurch wettmachen, daß es keine<lb/>
hinterläßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94252">
<space/>Pedanterie ist ein Zustand, an dem sich entweder<lb/>
der Mangel entschädigt oder die Fülle beruhigt.<lb/>
Wie Perversität ein Minus oder ein Plus ist.<lb/>
Hinter dem Pedanten steht zuweilen ein Phantast, der<lb/>
Stützpunkte sucht, um es so recht sein zu können.<lb/>
Pedant ist nicht nur, wer im Außen lebt, sondern auch<lb/>
einer, der sich außen schützt, um sich besser zu verlieren.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sieh, mein Außenbild ist fügsam,</l>
<l>sieh, mein Haben, so genügsam,</l>
<l>achtet wohl des Gleichgewichts.</l>
<l>Hat es wenig, dankt für viel es,</l>
<l>wahrt des Weges, Maßes, Zieles</l>
<l>und Verzichts.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Doch mein Innensein verzichtet,</l>
<l>eh es sich genügsam richtet,</l>
<l>achtet nicht des Gleichgewichts.</l>
<l>Immer steig’ es oder fall’ es,</l>
<l>hat es vieles, will es alles</l>
<l>oder nichts!</l>
</lg>
            <p ana="pr94260">
<space/>Heimlich ein offenes Wort nicht scheuend und<lb/>
vor aller Welt ein <seg type="insult">Kujon</seg>, <seg type="insult">so zwischen Hochverrat<lb/>
und Unterwürfigkeit</seg>, lebt sichs hier am besten. Es gibt<lb/>
<seg type="insult">Märtyrer ihres Mangels an Überzeugung</seg>, auf deren<lb/>
<seg type="insult">Lügen</seg> kein Verlaß ist, die aus purer Verachtung für<lb/>
gesellschaftliche Ehren sie zu erlangen trachten und<lb/>
einer Hoheit nur zu dem Zweck hineinkriechen, um zu<lb/>
sagen, daß es dort finster sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94263">
<space/>Die Zurücklegung von Orden ist die <seg type="insult">Ordensstreberei<lb/>
nach hinten</seg>. Denn obschon diese immer nach hinten<lb/>
zielt, so diesmal auch vom Punkte <seg type="insult">des Strebenden</seg> aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94266">
<space/>Die <seg type="insult">Quantität</seg> mindert in jeder Hinsicht den Ertrag.<lb/>
Die Anziehungskraft, die die Verkleidung auf Frauen<lb/>
ausübt, ist geschwunden und geblieben die erotische<lb/>
Enttäuschung. Da den Frauen nur gefällt, was auffällt,<lb/>
so hat heute wieder jener die bessere Aussicht, der<lb/>
ein <choice><sic>ZiviIgewand</sic><corr>Zivilgewand</corr></choice> trägt oder ein Bunter, von dem<lb/>
bekannt würde, daß er sich durch <seg type="insult">besondere Feigheit<lb/>
vor dem Feind</seg> hervorgetan hat; denn <seg type="insult">Held</seg> kann ein<lb/>
jeder sein. Es geht eben wie auf jedem Maskenball, für<lb/>
</p>
            <p ana="pr94266">
den jeder sich selbst das größte Aufsehen verspricht<lb/>
und an dessen Ende er erkennt, daß er einen Frack<lb/>
hätte anziehen müssen, um aufzufallen, denn eine<lb/>
falsche Nase hatten alle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94269">
<space/>Gleichwohl wird sich der Heimkehrende nicht<lb/>
leicht in das zivile Leben wieder einreihen lassen. Vielmehr<lb/>
glaube ich: Er wird in das Hinterland einbrechen und<lb/>
dort den Krieg erst beginnen. Er wird die Erfolge, die<lb/>
ihm versagt werden, an sich reißen und der Krieg<lb/>
wird ein Kinderspiel gewesen sein gegen den <seg type="insult">Frieden</seg>,<lb/>
der da ausbrechen wird. Vor der <seg type="insult">Offensive</seg>, die dann<lb/>
bevorsteht, bewahre uns Gott. <seg type="insult">Eine furchtbare Aktivität</seg>,<lb/>
durch kein Kommando mehr gebändigt, wird in allen<lb/>
Lebenslagen nach der Waffe und nach dem Genuß<lb/>
greifen und es wird mehr Tod und Krankheit in die<lb/>
Welt kommen, als der Krieg je ihr zugemutet hat.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="insult">Der großen Zeit</seg> schreib ich es ins Gesicht:</l>
<l>Weh dem, der sich vermißt, das Angedenken</l>
<l><seg type="insult">gefallener Frauen</seg> nun gering zu achten!</l>
<l>Sie standen gegen einen größern Feind,</l>
<l>Weib gegen Mann. Nicht Zufall der <seg type="insult">Maschine</seg>,</l>
<l>der grad entkommt, wer ihr nicht grad verfällt,</l>
<l>hat sie geworfen, sondern Aug in Aug,</l>
<l>aus eigenem Geheiß, eins gegen alle,</l>
<l>im Sturm <seg type="insult">der unerbittlichen Moral</seg></l>
<l>sind sie gefallen. Ehre jenen sei,</l>
<l>die an der Ehre starben, heldische Opfer,</l>
<l>geweiht dem größern Mutterland Natur!</l>
</lg>
            <p ana="pr94276">
<space/>Eine Frau sechs Wochen im Schützengraben? Wenn<lb/>
sie nicht doch auch einmal in der Zeit geblutet hätte,<lb/>
müßte man es für unnatürlich halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94279">
<space/>Ich glaube nicht, daß erzogene Mädchen, die bis<lb/>
zum <date>1. August 1914</date> nicht wissen durften, wie der Mann<lb/>
beschaffen ist, von dem sie Mutter sein werden, von da<lb/>
an, ohne ihr eigenes und die ihm folgenden Geschlechter<lb/>
in Verwirrung zu bringen, Handreichungen an der<lb/>
Leiblichkeit fremder Männer vornehmen können, auf die<lb/>
niemals Väter, Brüder, Gatten, geschweige denn Diener<lb/>
einen Anspruch hatten. Ich glaube nicht, daß diese Verwandlung<lb/>
 der Dame zur <seg type="insult">Pfichterfüllerin</seg>, auch wenn sie<lb/>
äußerlich nicht die kleinste Bewegtheit und nicht die<lb/>
geringste greifbare Inkonvenienz mit sich brächte, unter<lb/>
den Blicken von Ärzten, die nie in ihrem ganzen Leben<lb/>
davon geträumt haben, in die gesellschaftliche Nähe<lb/>
solcher Frauen zu gelangen oder gar deren Befehlshaber<lb/>
zu werden, sich nicht mit der gleichen Plötzlichkeit,<lb/>
mit der sie vor sich ging, auch als erotisches Schauspiel<lb/>
präsentieren sollte. Ich glaube nicht, daß die Möglichkeit,<lb/>
eine Aristokratin zur Entfernung von Ungeziefer<lb/>
zu verhalten, von <seg type="insult">einem graduierten Burschen<lb/>
mit intelligenten Äuglein</seg> nur unter dem Gesichtspunkt<lb/>
der Selbstaufopferung tagsüber betrachtet und abends<lb/>
am Stammtisch diskutiert werden dürfte. Ich glaube,<lb/>
daß <seg type="insult">der im luftleeren, von Fibelgedanken begrenzten<lb/>
Raum lebende Offizialgeist</seg> sich auch dieses<lb/>
Kriegsopfer anders vorgestellt hat als es ausfällt.<lb/>
<seg type="insult">Das hinter der äußern Wirrnis in furchtbarer<lb/>
Unsichtbarkeit verborgene Chaos</seg> werden erst die Enkel<lb/>
büßen. Die <seg type="insult">Nächstenliebe</seg>, die <seg type="insult">den weiblichen Landsturm</seg><lb/>
aufgeboten hat, ist noch weniger als der <seg type="insult">Nächstenhaß</seg><lb/>
imstande, die Folgen zu decken. Keiner der <seg type="insult">Imperative</seg>,<lb/>
unter denen die heutige Welt noch geboren ist, weder<lb/>
der heroische, noch der charitative, wird den neuen<lb/>
Zeitformen standhalten. Eine Gesellschaft, die unter dem<lb/>
Schutze alter Moralgesetze so unbekannte Abenteuer<lb/>
bestehen zu können glaubt, muß an jenen selbst zuschanden<lb/>
 gehn. Nicht die Sittlichkeit, sondern deren<lb/>
Umsturz ist die Grundbedingung, daß die Frau von der<lb/>
Krankenpflege davonkomme. Wer hilft den Helferinnen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94279">
Denn es kann wohl einem Restchen Phantasie, welches<lb/>
<seg type="insult">dem technischen Weltsturm</seg> standgehalten hat, nicht<lb/>
verborgen bleiben, daß dieses Experiment der Menschheit<lb/>
 die Frauen noch in Mitleidenschaft ziehen wird,<lb/>
wenn die Männerwunden längst geheilt sein werden.<lb/>
Die Entwicklung in die <seg type="insult">Quantität</seg> hat sie zu einem<lb/>
früher nie gesehenen Aufgebot der Hilfe mobilisiert,<lb/>
dessen Agenden einen viel tiefern Wesenseingriff<lb/>
bedeuten als die Verwandlung der Männer und viel<lb/>
schmerzlichere Wunden hinterlassen werden als jene,<lb/>
bei deren Behandlung die Frauen assistieren. Denn<lb/>
noch weniger als Blutverlust sich im Raum <seg type="insult">idealer<lb/>
Schulvorstellungen</seg> vollzieht, spielen sich dort die<lb/>
Angelegenheiten der Charitas ab. Dieselbe Sittlichkeit,<lb/>
die Aufopferung verlangt und weibliche Hingabe<lb/>
außerhalb des Geschlechts konstruiert, hat durch<lb/>
Generationen nicht einmal zur Aussprache gelangen<lb/>
lassen, was jetzt täglich, plötzlich, zur unmittelbaren<lb/>
Anschauung kommt. Der praktische Sinn der<lb/>
Menschheit hat der Unmoral nur im männlichen Punkt<lb/>
Konzessionen gemacht und die Erkenntnis zugelassen,<lb/>
daß man mit <rs type="title">Bibelsprüchen</rs> keine Eisenbahnen baut.<lb/>
Aber daß man mit <seg type="insult">Fibelsprüchen</seg> Spitäler bedient, von<lb/>
dieser Überzeugung würde er sein Lebtag nicht lassen.<lb/>
Hat er aber schon für den Bereich männlichen Wirkens<lb/>
im Kriege außer der Verpflichtung, fürs <seg type="insult">Vaterland</seg> zu<lb/>
bluten, keine unheroischen Begleiterscheinungen berücksichtigt<lb/>
 und etwa die Möglichkeit, Läuse zu bekommen,<lb/>
gar nicht in die <seg type="insult">Glorie</seg> einbezogen, wie würde er diese<lb/>
mit der Notwendigkeit, jene zu entfernen, vereinbaren<lb/>
können? Ist eine <seg type="insult">Geistesverfassung</seg> haltbar, die zu<lb/>
jedem Bett eines Kriegers neben der Pflegerin auch <seg type="insult">die<lb/>
unsichtbare Gouvernante der Moral</seg> stellt, die nicht zu<lb/>
fühlen erlaubt, was zu tun sie nicht verhindern kann,<lb/>
und nicht auszusprechen, was zu tun die unsichtbare<lb/>
Kupplerin Natur befiehlt? Ist der Zustand fortsetzbar,<lb/>
daß eine vor ihren Angehörigen nicht beim Namen<lb/>
nennen darf, was sie tagsüber für einen Fremden<lb/>
</p>
            <p ana="pr94279">
tun mußte? Die freiwillige Pflegerin ist doch eben jenes<lb/>
Mädchen, das nach aufgehobener Hochzeitstafel von<lb/>
der Mutter auch nicht annähernd so viele physiologische<lb/>
Neuigkeiten erfährt, als eine Stunde am Operationstisch<lb/>
oder Krankenbett ihr vermittelt. Die Hoffnung, daß das<lb/>
überstandene Studium eine moralistische Auffassung in<lb/>
diesem Belang, die immer noch gesünder war, künftig<lb/>
ausschalten werde, wäre töricht. Nur das <seg type="insult">Zwielicht</seg> wird<lb/>
peinlicher sein, und die Tatsache, daß <seg type="insult">die schlechte<lb/>
Zeitung</seg>, die in <seg type="insult">den guten Häusern</seg> gehalten wird, in<lb/>
einem Kriegsbericht das Wort Läuse nur mit dem<lb/>
Anfangsbuchstaben und vier Punkten schreibt und<lb/>
die Töchter der Abonnenten ohne Umschreibung mit der<lb/>
Sache selbst fertig werden müssen, wird sich tausendmal<lb/>
wiederholen. Die Natur, vorausgesetzt, daß so etwas<lb/>
noch in Frauen lebt, dürfte denn doch leichter eine<lb/>
Verbindung mit dem Ekel zur Erschaffung <seg type="insult">heilloser<lb/>
Hysterien</seg> eingehen können, als die <seg type="insult">Moral</seg> mit dem<lb/>
Wort. Was die Krankenpflege, gefährlich nur durch die<lb/>
Gelegenheit, daß <seg type="insult">Gefühlsmonstren</seg> zur Welt kommen,<lb/>
an normaleren Vermischungen zeitigen mag, ist<lb/>
unbeträchtlich, da hier dank <seg type="insult">einer tatsachendurstigen<lb/>
Moral</seg> der greifbare Fall rasch genug bekannt wird<lb/>
und die Zahl der Begebenheiten immer hinter der Fülle<lb/>
der Erzählungen zurückbleibt. Viel bedenklicher ist<lb/>
jene Einwirkung, die von der <seg type="insult">Moral</seg> zwar von altersher<lb/>
verschuldet, aber im präsenten Fall von ihr nicht<lb/>
bemerkt und nicht verstanden wird. Die Verbindung<lb/>
der formwilligsten Natur mit Grauen und Ekel<lb/>
wird noch in Generationen zu spüren sein, die von<lb/>
dem Anlaß nur aus Geschichtsbüchern unterrichtet<lb/>
sein werden. Und ist man wirklich so blind, den Anteil<lb/>
nicht zu sehen, den an solcher Alteration noch der<lb/>
wehrloseste Patient hat, der nach einer geschlechtlichen<lb/>
Hungerperiode zum erstenmal die beständige Nähe<lb/>
eines Wesens spürt, das immerhin von der Natur so<lb/>
gebildet scheint, den durch Blutgeruch hundertfach<lb/>
vermehrten Hunger zu befriedigen? Ist es denn human,<lb/>
</p>
            <p ana="pr94279">
Männer, deren rein körperliche Erregung dem Heilungsprozeß<lb/>
 abträglich ist, so im <seg type="insult"><rs type="pers">Prokrustesbett</rs> der Sitte</seg><lb/>
liegen zu lassen, Frauen, deren vom Geschlecht<lb/>
irritiertes Gemütsleben in die Zukunft wirkt, in die Luft<lb/>
solch eines Krankenzimmers zu stellen? Ist es nicht<lb/>
grausam, die furchtbarste Naturgewalt, die sich im<lb/>
Bund mit <seg type="insult">dem blutigsten Handwerk</seg> steigert, der konstanten<lb/>
Reizung auszusetzen und eine Entspannung zu verhindern<lb/>
? Nicht noch grausamer, den Instinkt der Frau,<lb/>
dem der eigene Wunsch fern genug liegen mag,<lb/>
aber der fremde schmeichelt, solchen Prüfungen<lb/>
zu überlassen und <seg type="insult">die Schönheiten des Hinterlandes</seg><lb/>
vermöge einer suggerierten <seg type="insult">idealen Aufgabe</seg> zum<lb/>
bewußten Zielpunkt von Begierden zu machen, die<lb/>
draußen in den beklagten sexuellen Gewalttaten Befriedigung<lb/>
 finden? Und wenn es schon nicht <seg type="insult">das ausgehungerte<lb/>
 Geschlechtstier</seg> selbst ist, dem die <seg type="insult">Pflichterfüllerin<lb/>
</seg> vorgeführt wird, wenn Aggression und jedes<lb/>
Anbot gröberen Wunsches vollständig ausgeschaltet<lb/>
wären, bringt dann nicht doch der Reiz der Unterwerfung<lb/>
unter weibliche Obhut und die dem feineren Geschmack<lb/>
auf beiden Seiten erreichbare Sensation des Standunterschieds<lb/>
 genug Nebensinn in die Barmherzigkeit, um sie,<lb/>
mindestens durch die Zeugenschaft dritter Personen, zu<lb/>
einer erotischen Angelegenheit zu machen? Was hat<lb/>
denn die Chirurgie mit diesen Dingen zu schaffen, und<lb/>
hat man nicht oft genug gehört, daß Kranke, die von<lb/>
allen erotischen Ingredienzen nur die Schamhaftigkeit<lb/>
hatten, aber zu krank waren, um sie in ein Wohlgefühl<lb/>
umzusetzen, den Beistand der ihnen sozial übergeordneten<lb/>
oder gleichgestellten Damen unbequem empfanden?<lb/>
Nichts müßte »geschehen«, und die Geschlechtsluft, in der<lb/>
diese Frauen geatmet haben, hinterließe doch unter der<lb/>
gleichzeitigen Erhaltung dessen, was sie im Zaum hält,<lb/>
und eben darum, eine fortwirkende Unruhe. Warum belügt<lb/>
sich denn die Welt so dumm, und was ändert die<lb/>
unmenschliche Sicherheit ihrer Vorkehrungen an dem<lb/>
Dasein eines Triebes, der sich am Verbot nährt und<lb/>
</p>
            <p ana="pr94279">
verheerend nach innen wendet! <seg type="insult">Der strategische Rückzug<lb/>
 dieses Feindes</seg> ist die <seg type="insult">Offensive gegen die Zukunft</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94282">
<space/>Zu einer jungen Krankenpflegerin: »Nein, ich<lb/>
bin nicht dafür.« »Warum?« »Weil ich Ihnen nicht sagen<lb/>
darf, warum ich dagegen bin.«<lb/>
</p>
            <lg>
<l>So mag die Welt noch zu was Fernerm taugen,</l>
<l>dient Charitas ihr mit so schönen Augen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und die ihm so die rechten Wege weist,</l>
<l>sie hilft am Ende auch dem wunden Geist.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sein Wort ist hin, verloren ist sein Haus,</l>
<l>in Schlachten ruht er von den Schlachten aus.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Er lebt, weil Anmut lebt, für die er stand,</l>
<l>doch seinen Namen hat die Zeit verbannt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Er bleibt der Lüge Feind, nicht Gottes Feind,</l>
<l>wenn Charitas er ruft und Charis meint.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und guter Zweck wird bessern Zweck entschuldigen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Von einem, der nur opfert, um zu huldigen.</l>
</lg>
            <p ana="pr94295">
<space/>Die Dinge, die jeden angehen, sind gar uninteressant<lb/>
. Es ist am besten, sich auf die Wirkung<lb/>
zu verlassen, die sie auf die andern gemacht haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94298">
<space/>Ein <rs type="pers"><seg type="insult">Zauberlehrling</seg></rs> scheint die Abwesenheit des<lb/>
Meisters benützt zu haben. Nur daß es statt Wassers<lb/>
Blut gibt.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Gott hat sich als ein Hirt des Schäfleins angenommen,</l>
<l>der suchts, der fands, der führts neu in den Schafstall ein.</l>
<l>Auch nur um eine Seel wär’ er auf Erd gekommen:</l>
<l>Wie werth muß doch bey Gott die ärmste Seele seyn.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die ärmste Seel bei Gott war eines Schmetterlings,</l>
<l>der wie ein grünes Blatt auf weißer Mauer lag.</l>
<l>Die Welt war schwarz von Blut. Wer achtete des Dings,</l>
<l>das ihrer Nacht entfloh, zu retten seinen Tag.</l>
</lg>
            <lg>
<l>So abgewandt der Zeit, so zwecklos, pflichtvergessen,</l>
<l>so Spiel und Farbe wie der grüne Schmetterling,</l>
<l>so freuten sich mit ihm die stolzen zwei Komtessen,</l>
<l>das ganze Schloß war stolz, daß es den Gast empfing.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Doch abends war man bang. Schwer wurden</l>
<l>leichte Herzen.</l>
<l>Was hat der Not der Welt die beiden zugewandt?</l>
<l>Am Himmel brennt ein Stern, im Zimmer</l>
<l>brannten Kerzen,</l>
<l>dahin zur letzten Lust — der Falter war verbrannt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Noch zuckt das grüne Ding, die ärmste Seele zittert</l>
<l>vor ihrem letzten Flug. Die Hinterbliebnen weinen.</l>
<l>Die wundenreiche Zeit hat keine so erschüttert,</l>
<l>wie solcher Schwestern zwei das Sterben dieses einen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die Wärterin, sie muß so lang des Menschen warten,</l>
<l>muß warten, bis der Tod an ihre Stelle tritt.</l>
<l><seg type="insult">Weh dieser Mitleidswelt, weh dieser allzu harten</seg>,</l>
<l>so lang will sie das Leid, dann leidet gern sie mit.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Weil wahres Mitleid schnell das Leid sucht zu beenden,</l>
<l>so schicken zwei zum Arzt um Äther, aus dem Haus</l>
<l>eilt ein beflissner Knecht, in seinen guten Händen</l>
<l>bringt er die Wohltat; seht, es zuckt, der Kampf ist aus.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Der Diener ist schon alt, als hätt’ er viele Jahre</l>
<l>schon Gott gedient, so sieht er in die fremde Zeit.</l>
<l><seg type="insult">Zehntausend Juden</seg> sind nicht wert dies eine, wahre,</l>
<l>einfältige Gesicht voll Dienst und Dankbarkeit.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die Welt trägt ihren Fluch, hier diese Welt ist gnädig;</l>
<l>die kämpft um <seg type="insult">Höllenlohn</seg>, die um den Himmel warb.</l>
<l>Zwei Krankenschwestern stehn, so aller Pflichten ledig.</l>
<l>Die Welt ist todgewohnt; der hier ein Falter starb.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Hier findet Gott noch gut, was einstens er erschuf.</l>
<l>Hier freut er sich am Spiel, spielt Mensch und Hund</l>
<l>und Wind.</l>
<l>Hier liegt ein grünes Blatt. Die Seele folgt dem Ruf.</l>
<l>Ihr Tag war schön, so schön wie hier die Tage sind.</l>
</lg>
            <p ana="pr94316">
<space/>Sie sagte, sie lebe so dahin. Dahin möchte ich<lb/>
sie begleiten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94319">
<space/>An der schönen Herrin sprangen ihre Hunde empor<lb/>
wie seine Gedanken und legten sich ihr zu Füßen<lb/>
wie seine Wünsche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94322">
<space/>Ich kannte einen Hund, der war so groß wie<lb/>
ein Mann, so arglos wie ein Kind und so weise wie<lb/>
ein Greis. Er schien so viel Zeit zu haben, wie in<lb/>
ein Menschenleben nicht geht. Wenn er sich sonnte<lb/>
und einen dabei ansah, war es, als wollte er sagen:<lb/>
Was eilt ihr so? Und er hätte es gewiß gesagt,<lb/>
wenn man nur gewartet hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94325">
<space/>An die <DATERANGE>Achtzigerjahre</DATERANGE> mit einem kulturellen<lb/>
Heimweh sich erinnern, ist ein Stigma in den Augen <seg type="insult">der<lb/>
besser entwickelten Jugend</seg>. Und doch könnte man mit<lb/>
Recht die Natur selbst als Zeugin gegen die <seg type="insult">Entartung ins<lb/>
<DATERANGE>zwanzigste Jahrhundert</DATERANGE></seg> anrufen und sagen, daß etwa<lb/>
der Frühling in den <DATERANGE>Achtzigerjahren</DATERANGE> noch eine Jahreszeit<lb/>
war und nicht bloß ein Tag, den Sonnenglut erschlug.<lb/>
Denn man kann sich auch an einen Frühling erinnern,<lb/>
wie an alles, was die Menschheit nicht mehr hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94328">
<space/>Die <DATERANGE>Achtziger Jahre</DATERANGE> brachten <seg type="insult">allerlei Schnörkel</seg>.<lb/>
Das Sinnbild des Lebens war ihnen der Pferdesport<lb/>
und mit dessen Zeichen verschnörkelte man alle<lb/>
Gegenstände des nüchternen Gebrauchs. Kein Tintenzeug<lb/>
, das nicht mit Sattel oder Jockeykappe bepackt<lb/>
war, kein Leuchter, der nicht auf einem Hufeisen<lb/>
stand. Aber das <seg type="insult">Spiel</seg>, mit dem der Ernst ornamentiert<lb/>
wurde, war wenigstens vom Spiel bezogen, nicht vom<lb/>
Ernst. <seg type="insult">Die eiserne Zeit</seg> hält es anders. Sie ist<lb/>
keineswegs zu ernst, um auf das <seg type="insult">Ornament</seg> zu verzichten<lb/>
; aber sie behängt nicht den Ernst mit dem<lb/>
<seg type="insult">Spiel</seg>, sondern das Spiel mit dem <seg type="insult">Ernst</seg>. Es wäre<lb/>
immerhin noch geistig sauberer, einen Mörser zu<lb/>
verzieren, als einem <seg type="insult">Zierrat</seg> die Fasson des Mörsers<lb/>
zu geben. Die <DATERANGE>Achtziger Jahre</DATERANGE> waren denn doch besser,<lb/>
wiewohl sie nur <seg type="insult">die hufeiserne Zeit</seg> waren.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Seht dies Plakat, das <rs type="pers" ana="n_63792" ref="#fk__p_55699">Mozarts</rs> <rs type="title">Requiem</rs> anzeigt.</l>
<l>Täuscht mich mein Auge nicht — so ist’s ein <seg type="insult">Mörser</seg>!</l>
<l>Ein Kirchenfenster ist es nicht; seit Mörser</l>
<l>beschäftigt sind, gibts keine Kirchenfenster.</l>
<l>Zur Aufführung paßt wohl das Kirchenfenster;</l>
<l>dem Zweck, dem das Erträgnis zugedacht ist,</l>
<l>dem wohltätigen Zweck dient wohl der Mörser.</l>
<l>Das <seg type="insult">Ornament</seg> hat hier genug Verstand,</l>
<l>zwei Deutungen zur Auswahl zuzulassen:</l>
</lg>
            <lg>
<l>die fromme für <seg type="insult">den wahrhaft frommen Zweck</seg></l>
<l>und für den <seg type="insult">Zweck</seg>, dem jedes Mittel heilig,</l>
<l>die aktuelle. Ich entscheide mich</l>
<l>für die. Kein Zweifel, jene ist ein Vorwand,</l>
<l>die Wahrheit diese nur. Kein Gegenstand,</l>
<l>der nicht die Form des Mörsers heute hat.</l>
<l>Bonbonnieren, Hüte, Sammelbüchsen,</l>
<l>alles ist <seg type="insult">Mörser</seg>. Heute trägt man nur</l>
<l>den Mörser und sogar das liebe Leben</l>
<l>geht wie ein <seg type="insult">Mörser</seg> auf das Leben los,</l>
<l>auf alle Schöpfung, auf den Schöpfer selbst.</l>
<l>Kein Zweifel, dies Plakat, es ist ein <seg type="insult">Mörser</seg>!</l>
<l><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63793" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> und Mörser!</seg> Wer hat diese Welten</l>
<l>vereinigt, wer hat es vermocht, wer rühmt sich?</l>
<l>»Zu haben beim Buchhändler <rs type="pers" ana="n_63794" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs>.«</l>
<l>Der <seg type="insult">Händler</seg>, gleich entfernt von beiden scheinbar,</l>
<l>dem <seg type="insult">Mörser</seg> näher. Seht, er triffts; er machts.</l>
<l>Oh wendet euch nicht ab, ertragt den Anblick,</l>
<l>die <seg type="insult">Zeit</seg> ist schwer, doch groß; drum haltet durch!</l>
<l>Freut euch, daß einer für den lieben Gott</l>
<l>endlich <seg type="insult">die richtige Aufmachung</seg> besorgt hat.</l>
<l>Nein, keine Tränen! Noch hat die Kultur</l>
<l>ja Aussicht. Bei den Zulunegern, die</l>
<l>der Feind uns und <seg type="insult">Europens edler Sitte</seg></l>
<l>zu schicken wagte, wäre es unmöglich,</l>
<l>wär’ die <seg type="insult">Vermischung</seg>, wär’ die <seg type="insult">Barbarei</seg>,</l>
<l>wär’ <seg type="insult">solcher Gottbetrug</seg> ein Ding des Abscheus.</l>
<l>Sie weinten zu der himmlischen Musik</l>
<l>und glaubten immer noch, es sei von <rs type="pers" ana="n_63795" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs>,</l>
<l>nicht von dem <seg type="insult">Mörser</seg>, nicht von dem und jenem,</l>
<l>von beiden nicht, weil das unmöglich sei,</l>
<l>weil nur der Teufel diese List erfand,</l>
<l>den Himmel mit der Hölle anzuschwärzen,</l>
<l>weil <rs type="pers" ana="n_63796" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> schweigt, sobald ein <seg type="insult">Mörser</seg> singt,</l>
<l>kein <seg type="insult">Mörser</seg> schweigt, wenn <rs type="pers" ana="n_63797" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> wird gesungen,</l>
<l>und weinten zu dem <seg type="insult">Requiem Europas</seg>,</l>
<l>und glaubten immer noch, es sei von <rs type="pers" ana="n_63798" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr94335">
<space/>Jetzt sind alle Gedankengänge <seg type="insult">Laufgräben</seg>.<lb/>
Meine gar Katakomben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94338">
<space/>In Deutschland steht <seg type="insult">die Kunst »im Dienste des<lb/>
Kaufmanns«</seg>. Noch nie dürfte einem Dienstboten mit<lb/>
weniger Wahrheit nachgerühmt worden sein, daß er<lb/>
gesund entlassen wurde. <lb/>
</p>
            <p ana="pr94341">
<space/><seg type="insult">Derselbe Mischmasch einer Kultur</seg>, die aus<lb/>
<seg type="insult">Absatzgebieten</seg> <seg type="insult">Schlachtfelder</seg> macht und umgekehrt,<lb/>
baut aus Stearinkerzen Tempel und stellt <seg type="insult">»die Kunst<lb/>
in den Dienst des Kaufmanns«</seg>. Wenn die Industrie<lb/>
Künstler beschäftigt, so kann sie auch Krüppel liefern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94344">
<space/>Das Kriegsmittel sei vom Material bezogen. Wenn zwei<lb/>
Konsumvereine sich streiten, so ist der der sittlich höherstehende<lb/>
 Konsumverein, der nicht die Vereinsmitglieder<lb/>
selbst, sondern eine von ihnen gemietete Polizei raufen<lb/>
läßt, und er handelt am sittlichsten, wenn er sich gar<lb/>
mit der Kundenabtreibung begnügt. Die einen wollen<lb/>
den Export und sagen, es handle sich um ein <seg type="insult">Ideal</seg>;<lb/>
die andern sagen, es handle sich um den Export, und<lb/>
diese Offenheit ermöglicht schon das Ideal. Und sie<lb/>
könnten es den andern zurückerobern, indem sie sie<lb/>
von <seg type="insult">der kulturwidrigen Gewohnheit</seg> befreien, es als<lb/>
<seg type="insult">»Aufmachung« für ihre Fertigware</seg> zu verwenden. Denn<lb/>
<seg type="insult">Spediteure</seg> haben nicht <seg type="insult">ideale Güter als Draufgabe</seg><lb/>
zu verfrachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94347">
<space/>Wenn <seg type="insult">Buchhalter</seg> Kriege führen, sollten sie auch<lb/>
die Chancen berechnen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94350">
<space/>»Von allen möchte ich doch noch am liebsten die<lb/>
zu Feinden haben.« »Aber nicht zu Freunden!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr94353">
<space/>Wie einer lügt, kann manchmal wertvoller sein<lb/>
als daß ein anderer die Wahrheit sagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94356">
<space/>Ein neutraler Autor, der die Sache keineswegs<lb/>
politisch bedachte, meinte jüngst: Die <seg type="insult">Lügen des<lb/>
Auslands</seg>, vorausgesetzt daß nicht auch sie <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">made<lb/>
in Germany</foreign></seg> sind, enthalten noch immer mehr Lebenssaft<lb/>
 als <seg type="insult">eine Wahrheit des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5607" ref="#fk__p_59343">Wolff’schen Büros</rs></rs></seg>. Denn<lb/>
bei jenen kann man die Lüge, die einem Naturell<lb/>
entspringt, von der Wahrheit, die einer Einsicht entspringt<lb/>
, noch unterscheiden; anderwärts sagen sie<lb/>
selbst die <seg type="insult">Wahrheit</seg> wie gedruckt und alles entspringt<lb/>
dem <seg type="insult">Papier</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94359">
<space/>Es gibt <seg type="insult">Künstler der Lüge</seg> und es gibt <seg type="insult">Ingenieure der<lb/>
Lüge</seg>. Die einen wirken gefährlich auf die Phantasie des<lb/>
Volkes; die andern haben sie schon vorher aufgebraucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94362">
<space/>Die <seg type="insult">Lüge im Krieg</seg> ist entweder ein <seg type="insult">Rausch</seg> oder<lb/>
eine <seg type="insult">Wissenschaft</seg>. Diese schadet dem Organismus mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94365">
<space/>Die deutsche Sprache ist die tiefste, <seg type="insult">die deutsche<lb/>
Rede</seg> die seichteste.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94368">
<space/>Ich weiß um die Entfernung des heiligen Geistes<lb/>
von den Sitten der Wilden. Ein Analphabet in Timbuktu<lb/>
nämlich dürfte dem Geist seiner Sprache erheblich näher<lb/>
stehen als <seg type="insult">ein Literaturprofessor in Dresden</seg> dem<lb/>
Geist der seinen. Mithin dürfte ein Analphabet in<lb/>
Timbuktu auch dem Geist der deutschen Sprache<lb/>
näher stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94371">
<space/>Der Franzose hat sich von seiner Oberfläche noch<lb/>
immer nicht so weit entfernt, wie der Deutsche von<lb/>
seiner Tiefe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94374">
<space/>Was an einem einzigen Tage der letzten fünfzig<lb/>
Jahre gedruckt wurde, hat mehr Macht gegen die Kultur<lb/>
gehabt als sämtliche Werke <rs type="pers" ana="n_63799" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> für eine solche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94377">
<space/><seg type="insult">Die grausamsten Schändungen</seg> werden doch an der<lb/>
Sprache begangen. Es gibt <seg type="insult">Kosakenhorden</seg>, die den<lb/>
Boden für die Ewigkeit verwüstet haben, und es gibt<lb/>
<seg type="insult">Kulturen</seg>, die es zufrieden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94380">
<space/>Die Zeitung in Deutschland ist immerhin eine<lb/>
<seg type="insult">Bedürfnisanstalt</seg>. Hier suchen sie durch Goldfische von<lb/>
dem eigentlichen Sinn der Verrichtung abzulenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94383">
<space/>Natürlich lebe ich immer noch lieber unter dem<lb/>
<seg type="insult">Betriebspöbel</seg> als unter dem <seg type="insult">Gemütspöbel</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94386">
<space/>Der <seg type="insult">Österreicher</seg> läßt sich aus jeder Verfassung<lb/>
bringen, nur nicht aus der <seg type="insult">Gemütsverfassung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94389">
<space/>Darin ist <seg type="insult">Ordnung</seg>: die <seg type="insult">Schlamperei</seg> ist geblieben.<lb/>
Darin ist <seg type="insult">Pünktlichkeit</seg>: die <seg type="insult">Schlamperei</seg> beruft sich<lb/>
auf den Weltbrand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94392">
<space/>Es ist in alten Mären, auf welche die <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue<lb/>
</seg></rs> zurückzuführen ist, der Wunder viel geseit. Aber<lb/>
was sind diese gegen <seg type="insult">die wunderbaren, märchenhaften<lb/>
Verbindungen und Kontraste der blutlebendigen<lb/>
Gegenwart</seg>? Denn: Noch nicht einmal telephonieren<lb/>
können und nichts als telephonieren können — das mag<lb/>
wohl zwei Welten ergeben; aber läßt es eigentlich ihre<lb/>
seelische Verbindung zu, da kaum eine telephonische<lb/>
zustandekommen könnte? Lassen sich zwei Wesen<lb/>
Seite an Seite denken, deren eines die Unordnung<lb/>
</p>
            <p ana="pr94392">
zum Lebensinhalt hat und nur aus <seg type="insult">Schlamperei</seg> noch<lb/>
nicht zu bestehen aufgehört hat, und deren anderes<lb/>
in nichts und durch nichts besteht als durch <seg type="insult">Ordnung</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94395">
<space/>Wir hier müssen erst das werden, was wir nicht<lb/>
sein sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94398">
<space/>Alles was ehedem paradox war, bestätigt nun <seg type="insult">die<lb/>
große Zeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94401">
<space/>»Der <seg type="insult">Wiener</seg> geht nicht unter.« Hoffnung oder<lb/>
Drohung? Vielleicht nur eine Höflichkeit, für »<seg type="insult">Unkraut</seg><lb/>
verdirbt nicht«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94404">
<space/>Der <seg type="insult">Wiener</seg> wird nie untergehn, sondern im<lb/>
Gegenteil immer hinaufgehn und sichs richten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94407">
<space/>Immer schon habe ich es draußen in der Welt<lb/>
ungemütlich gefunden. Wenn ich trotzdem so oft<lb/>
hinausgereist bin, so geschah es nur, weil ich es hier<lb/>
gemütlich gefunden habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94410">
<space/>Den Ägyptern war der Skarabäus heilig, den <seg type="insult">Wienern</seg><lb/>
der <seg type="insult">Zahlkellner</seg>. <seg type="insult">Die unwahrscheinliche Verflossenheit<lb/>
dieser Kultur</seg> spricht schon heute in Hieroglyphen. Eine<lb/>
Bilderschrift ergibt etwa den folgenden Sinn: <seg type="insult">Ein<lb/>
anscheinend den besseren Ständen angehöriger Herr</seg><lb/>
hat während des Essens noch die Geistesgegenwart,<lb/>
dem <seg type="insult">Zahlkellner</seg> einen Witz zu erzählen. Der <seg type="insult">Zahlkellner</seg><lb/>
schmunzelt befriedigt und revanchiert sich, indem er<lb/>
um den Gast herumgeht, sich über sein Ohr beugt,<lb/>
und ihm eine offenbar gewagte Anekdote einsagt.<lb/>
Das Gesicht <seg type="insult">des Herrn</seg>, auf dem das wachsende Verständnis<lb/>
 sich aus nachdenklichen Schatten mählich zu<lb/>
einem strahlenden Ausdruck gesteigert hat, legt sich<lb/>
wieder in Falten: er scheint sich an etwas zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr94410">
erinnern und beginnt mit vollem Mund sich über die<lb/>
ungenügende Verpflegung in den Schützengräben aufzuhalten<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der <seg type="insult">Zahlkellner</seg> war im Rang über den Hohepriester<lb/>
 gestellt. Er bezog scheinbar nur dafür Einkünfte,<lb/>
daß man ihm Geld gab; in Wahrheit hatte er <seg type="insult">Rat und Trost<lb/>
in allen Lebenslagen</seg> zu spenden. Ihm nahe im öffentlichen<lb/>
 Ansehen kamen die <seg type="insult">Sänger</seg>. Hatte der <seg type="insult">Zahlkellner</seg><lb/>
auf <seg type="insult">den Geist der Männer</seg> einzuwirken, so sprach der<lb/>
<seg type="insult">Operettentenor</seg> mehr zu <seg type="insult">den Sinnen der Frauen</seg>. In allen<lb/>
Schaufenstern, die man auch <seg type="insult">Auslagen</seg> nannte, prangte<lb/>
sein Bild, selbst in Blumenläden tauchte <seg type="insult">das anheimelnde<lb/>
Gesicht</seg> unvermutet wie <seg type="insult">eine liebe Schnecke zwischen<lb/>
den Boten des Frühlings</seg> auf, in der Regel sogar mit<lb/>
der eigenhändigen Unterschrift verziert. Als es Krieg<lb/>
gab, erhöhte die Uniform den Reiz <seg type="insult">dieser an und für<lb/>
sich schon unwiderstehlichen Figuren</seg>, denen man dann<lb/>
noch häufiger auf der Straße begegnete als sonst, weil<lb/>
ihre <seg type="insult">Unentbehrlichkeit für die Damenwelt</seg> ihnen von<lb/>
selbst eine Beschäftigung im Hinterland anwies. Das<lb/>
Wesen <seg type="insult">jener sagenumwobenen Stadt</seg> war es, daß <seg type="insult">der<lb/>
Liebreiz ihrer Sitten</seg> noch <seg type="insult">das Auspeitschenswerteste</seg> mit<lb/>
<seg type="insult">dem Vorzug der Schmackhaftigkeit</seg> begnaden konnte.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich werde sterben und es nicht erfahren:</l>
<l>Was wollten <seg type="insult">jene grüngekleideten Männer</seg>,</l>
<l>an denen ich vorbeikam, wenn ich ankam,</l>
<l>was hatten sie zu tun, wer waren sie,</l>
<l>die einen stummen Blick auf meine Habe</l>
<l>verzichtend warfen, nie vorher sah ich</l>
<l>so wenig Neugier, dennoch waren’s Menschen,</l>
<l>und dennoch keine, denn ihr Blick war anders,</l>
<l>von jenseits kam er, streifte irdisches Gut</l>
<l>von oben her und trug Verlangen nicht,</l>
<l>es zu besehn, sie fragten, forschten nicht,</l>
<l>sie waren traurig und kein Ja, kein Nein</l>
</lg>
            <lg>
<l>gab ihre unbewegte starre Miene,</l>
<l>mit der sie doch auf meine Habe sahn,</l>
<l>die ihren Blicken für so kurze Weile</l>
<l>sich darbot, denn schon bald sah ich, wie einer</l>
<l>dem lastbeladenen Menschen, der sie aufnahm,</l>
<l>ein Ding, das ich nicht sah, stumm übergab,</l>
<l>das er dann weiterschreitend einem Mann,</l>
<l>der grüngekleidet wie die andern war,</l>
<l>beim Ausgang übergab, der stumm es nahm,</l>
<l>auch er ein Wissender, auch er verzichtend,</l>
<l>warf einen Blick auf das, was man vorbeitrug,</l>
<l>doch so, als ging’ es ihn noch weniger an</l>
<l>als <seg type="insult">jene andern grüngekleideten Männer</seg>,</l>
<l>und alle, der und die dort, wandten sich</l>
<l>nun ab, dem nächsten zu, der seine Habe</l>
<l>hinstellte, weiterging mit einem Ding,</l>
<l>das jene gaben, dieser eine nahm,</l>
<l>wovon ich nie erfuhr, was es bedeute,</l>
<l>und wieder schien ihnen auch dieser nächste</l>
<l>kein Rätsel zu verbergen, und so ging</l>
<l>die ganze Reihe lang die seltsame</l>
<l>scheinbar grundlose strenge Prozedur,</l>
<l>sie hatte Zeit genommen und sie dünkte</l>
<l>nicht nützlich mir, jedoch dekorativ,</l>
<l>da riß mir die Geduld, ich wollt’ es wissen,</l>
<l>wozu, warum, wovon denn leben diese,</l>
<l>ich fragte jenen lastbeladenen Mann:</l>
<l>»So sagen Sie, wer sind die <seg type="insult">Ungeheuer</seg>?«</l>
<l>Er sagte, was ich nicht verstehen kann,</l>
<l>voll Ehrfurcht klang es wie: <seg type="insult">»<SPAN norm="Verzehrungssteuer">Verzihrungssteuer</SPAN>!«</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr94417">
<space/>Die Panik auf einem untergehenden Dampfer, der<lb/>
schon das Notsignal SOS (Rettet unsere Seelen) abgibt,<lb/>
muß ein Kinderspiel sein gegen <seg type="insult">das Chaos in einem<lb/>
Wiener Restaurant</seg>, wenn alles teils essen, teils »zahlen«<lb/>
will, die Mannschaft »nicht mehr dienen« kann, der Kapitän<lb/>
</p>
            <p ana="pr94417">
sich händeringend weinenden Familien entwindet,<lb/>
während die Hilferufe »Zahlen!«, von keuchenden<lb/>
Matrosen weitergegeben, verhallend ins Leere, über<lb/>
seinem Kopf zusammenschlagen, zwischen jammernden<lb/>
Kindern, irrenden Müttern der Todesengel, <seg type="insult">ein unbewegter<lb/>
 Grüßer</seg>, durch die Reihen geht und im Moment<lb/>
der äußersten Bedrängnis, wo nur noch gurgelnde Laute<lb/>
wie »Hier!« »Bier!« »Wo?« »Do!« hörbar werden,<lb/>
plötzlich der furchtbare Angstruf zum Himmel dringt:<lb/>
<seg type="insult">»Soss bitte!«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94420">
<space/>Bei Kriegsausbruch scheint es in Paris zugegangen<lb/>
zu sein, wie in <seg type="insult">Wien</seg> nach Konzertschluß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94423">
<space/>Es gab Tage in Wien, wo einem eher die Fenster<lb/>
eingeschlagen wurden, wenn man laut sagte, die Franzosen<lb/>
 hätten ein Debacle erlitten und wären nun in<lb/>
der Sauce, als wenn man von einer Niederlage der<lb/>
Deutschen gesprochen hätte, die nun in der <seg type="insult">Tunke</seg> wären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94426">
<space/>In <seg type="insult">einer aufgeregten Zeit</seg>, in der alles durcheinandergeht<lb/>
, kann es leicht geschehen, daß ein Korrespondent<lb/>
von den »Brüsseler Spitzen der Behörden« spricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94429">
<space/>Ein kleines Vorstadtcafé in der Nähe des Westbahnhofes<lb/>
, das <rs type="inst">Café Westminster</rs> hieß, damit sich <seg type="insult">die<lb/>
ankommenden Lords</seg> sogleich wie zu Hause fühlten,<lb/>
heißt jetzt <rs type="inst">Café Westmünster</rs>. Das ist ein rührender<lb/>
Beweis für den guten Willen, die Notwendigkeiten der<lb/>
veränderten Zeit zu erfassen, und dürfte späterhin auch<lb/>
eine verdiente Enttäuschung für <seg type="insult">die auf dem Westbahnhof<lb/>
 wieder ankommenden <FERR href="FK-17-413_n0111.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28200787" id="fk_04_ferr_28200787" emID="fk_04_em_28200791">Lords</FERR></seg> bedeuten. <foreign xml:lang="de-loc">Die<lb/>
wern schaun!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr94432">
<space/>Der kriegerische Zustand scheint den geistigen auf<lb/>
<seg type="insult">das Niveau der Kinderstube</seg> herabzudrücken. Nicht allein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr94432">
daß jeder recht und der andere angefangen hat.<lb/>
Nicht nur, daß jeder sich eben das als Einsicht und Ehre<lb/>
einräumt, was des andern <seg type="insult">Unbill und Schande</seg> ist, dem<lb/>
andern die <seg type="insult">Untat</seg> vorwirft, die er selbst begeht, das<lb/>
Unglück vorhält, das er selbst erleidet, und daß noch<lb/>
die grellste Anschaulichkeit solcher Kontraste, die in<lb/>
zwei benachbarten Zeitungsspalten zusammenstoßen,<lb/>
ihnen nichts von ihrer Unbefangenheit nehmen kann<lb/>
und immerzu der, dessen Kartoffeln nur doppelt so teuer<lb/>
wurden, den andern, dem sie um zwanzig Prozent<lb/>
hinaufgegangen sind, für ruiniert halten wird. Nicht<lb/>
nur, daß kein Teil unter allen möglichen Schlüssen,<lb/>
mit denen man eine verfehlte Sache beenden kann, auch<lb/>
nur den Vernunftschluß wählt, der eigene Sieg müsse<lb/>
längst besiegelt sein, wenn nur der hundertste Teil dessen<lb/>
wahr ist, was der Tag an feindlichen Verlusten von Macht<lb/>
und Ehre bringt. Nein, jeder ist auch der Meinung, daß<lb/>
<seg type="insult">der »Wille zum Sieg«</seg> diesen verbürge und daß nur er<lb/>
allein <seg type="insult">diesen Willen zum Sieg</seg> habe, während der andere,<lb/>
offenbar von dem nicht minder entschlossenen Willen<lb/>
zur Niederlage getrieben, mit knapper Not und mit<lb/>
Anspannung aller Kräfte diese erreichen kann, aber<lb/>
beileibe nicht den Sieg, auf den er es ja auch gar nicht<lb/>
abgesehen hat, es wäre denn, daß wider Erwarten der<lb/>
am Ende doch allen gemeinsame Wille zum Sieg<lb/>
allen eben diesen verbürgte. Dabei ahnt aber <seg type="insult">die<lb/>
verfolgende Unschuld</seg> nicht, daß tatsächlich der Wille<lb/>
zur Niederlage eine Triebkraft sein könnte, die einen<lb/>
wahren Feldherrn der Kultur zum Triumph der Demut<lb/>
über <seg type="insult">den expansiven Ungeist</seg> führt, und daß jene<lb/>
Sprache gewinnen würde, in deren Verkehrsbereich sich<lb/>
der Zusammensturz <seg type="insult">des weltbeherrschenden Unwerts</seg><lb/>
endlich vollzieht, damit auch dieser Krieg den Sinn eines<lb/>
Krieges habe. Wenn aber die Sprachen so weit halten,<lb/>
daß dieselbe Rede die Wahrheit des einen und die<lb/>
Wahrheit des andern ist, so lügt nicht einer, sondern<lb/>
beide, und über alle triumphiert wie eh und je der <seg type="insult">Unwert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94435">
<space/>Der <seg type="insult">Witz</seg> umarmt die Wirklichkeit und der <seg type="insult">Wahnsinn</seg><lb/>
springt zur Welt. Wie soll man noch erfinden, wenn<lb/>
hinter jeder <seg type="insult">Fratze</seg> ein Gesicht auftaucht und sich selbst<lb/>
zum Sprechen ähnlich findet? Wie soll man übertreiben,<lb/>
wenn die Tatsache zur <seg type="insult">Karikatur der Übertreibung</seg> wird?<lb/>
A und B sind im Streit. Von A erzählt man eine rechtswidrige<lb/>
 Handlung. Da man das aber aus irgendeinem<lb/>
Grunde nicht laut sagen darf, so sagt man laut:<lb/>
Wissen Sie schon, welche Rechtswidrigkeit der B wieder<lb/>
begangen hat? Daß B sie wirklich auch begangen haben<lb/>
könnte, daran denkt man dabei nicht. Daß A, seines<lb/>
eigenen Vergehens bewußt, es dem B je zum Vorwurf<lb/>
machen könnte, wenn der es auch begangen hätte, glaubt<lb/>
man gleichfalls nicht. Wenigstens in diesem besonders<lb/>
argen Fall nicht. Nur die allgemeine Erfahrung, daß<lb/>
ähnliches wohl schon geschehen sei, ja daß dem B so<lb/>
viel aufs Kerbholz gesetzt werde, was nur der A getan<lb/>
hat, berechtigt zu der scherzhaften Verwechslung: »Nein,<lb/>
denken Sie, was bei dem B alles möglich ist!« Am<lb/>
nächsten Tag erscheint eine Verwahrung des A gegen<lb/>
das Vorgehen des B. Er habe eben jene Rechtswidrigkeit<lb/>
 begangen, in der Reihe ähnlicher Vergehungen die<lb/>
ärgste. So übernimmt A selbst <seg type="insult">die parodistische<lb/>
Methode</seg>, mit der man die Sünden des A dem B zuschiebt,<lb/>
weil man nicht anders kann. So bleibt nur die Erklärung,<lb/>
daß er Reue verspürte und in der Hoffnung, man werde<lb/>
ihn richtig verstehen, sein Verschulden in der Form<lb/>
beichtete, daß er es dem B zuschob. Hätte B es wirklich<lb/>
begangen, so müßte ja A mindestens den gerechten<lb/>
Ausgleich spüren und schweigen. Nicht die Entrüstung<lb/>
über das, was man selbst auch schon oder gar nur<lb/>
allein getan hat, bildet die Komik des Falles, sondern<lb/>
die Pünktlichkeit, mit der eine absichtliche Entstellung,<lb/>
die der Vorsichtige gebraucht, welcher B sagen muß,<lb/>
wenn er A meint, von A aufgegriffen wird. Somit hüte<lb/>
man sich nicht nur, die Wahrheit zu sagen, man sei auch<lb/>
vorsichtig mit der Lüge, denn auch sie ist vergeblich<lb/>
und taugt höchstens zum Possenmotiv.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94438">
<space/>Was die Spione immer verbrechen mögen, die<lb/>
Landesgrenzen der Ethik werden sie nicht verrücken<lb/>
können. Immer wird jeder Staat dasselbe Verbrechen,<lb/>
das er mit dem Tode bestraft, mit Gold aufwiegen.<lb/>
Darum sollte eine Angelegenheit der Utilität wenigstens<lb/>
von dem <seg type="insult">Ballast einer Moralität</seg> befreit werden, innerhalb<lb/>
deren ja beide Teile einander nichts vorzuwerfen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94441">
<space/>Es gibt politische Überzeugungen, deren Anhänger<lb/>
lieber gegen sie als für sie sterben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94444">
<space/>Nie sollte der Bürger das Gefühl haben, daß das<lb/>
Vaterland ein <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Gutegel</seg> und Blutegel</seg> sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94447">
<space/>Diplomatie ist ein <seg type="insult">Schachspiel</seg>, bei dem die Völker<lb/>
matt gesetzt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94450">
<space/>Der Krieg wäre ja ein leidliches Strafgericht, wenn<lb/>
er nicht die Fortsetzung des Deliktes wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94453">
<space/>Der Erfinder der Buchdruckerkunst ist <rs type="pers" ana="n_63800" ref="#fk__p_45226">Gutenberg</rs>.<lb/>
Er hieß eigentlich <rs type="pers" ana="n_63801" ref="#fk__p_45226"><seg type="insult">Gänsefleisch</seg></rs>. »Er verband sich in<lb/>
Straßburg mit mehreren Genossen zur Ausbeutung<lb/>
gewisser Kenntnisse und Fähigkeiten, die er besaß,<lb/>
wozu sie zum Teil erhebliche Summen einzahlen<lb/>
mußten. Das fortwährende Drängen seiner Genossen,<lb/>
noch in weitere Geheimnisse eingeweiht zu werden,<lb/>
die Tatsache, daß ihnen dies unter neuen Einzahlungen<lb/>
gelang, sowie die weitere Tatsache, daß hierbei eine<lb/>
Presse zur Verwendung kam, lassen uns vermuten, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63802" ref="#fk__p_45226"><SPAN sug="Gutenberg"><abbr>G.</abbr></SPAN></rs> tatsächlich schon hier die ersten Versuche in seiner<lb/>
großen Entdeckung gemacht hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr94456">
<space/>Der militärische Typus ist <seg type="insult">der brauchbarste aller<lb/>
im Frieden vorrätigen Typen der Demokratie</seg>. Dienst<lb/>
ist die Schranke <seg type="insult">der zügellosen Unbedeutung</seg>. Es ist<lb/>
<seg type="insult">Pflichterfüllung um ihrer selbst willen</seg>. Zucht ist <seg type="insult">der<lb/>
Anstand der Mittelmäßigkeit</seg>. Selbst der <seg type="insult">Jobber</seg>, der<lb/>
einmal dienen muß, anstatt zu gebieten, kommt<lb/>
</p>
            <p ana="pr94456">
mit einem bessern, weniger störenden, weniger individuellen<lb/>
, fettloseren Gesicht zurück. Dies ist kein Lob<lb/>
des Krieges, sondern beileibe nur der Strapaz. Der Tod<lb/>
hebt den erreichten Gewinn wieder auf. Nicht daß die<lb/>
<seg type="insult">Jobber</seg> stürben, bewahre! Die <seg type="insult">Jobber</seg> sterben nicht.<lb/>
Aber ich denke, daß <seg type="insult">der angemaßte Todesglanz</seg> den<lb/>
Wert der Turnübung wettmacht. <seg type="insult">Das Heldentum der<lb/>
Unbefugten</seg> ist die traurigste Aussicht dieses Krieges.<lb/>
Es wird dereinst der Hintergrund sein, auf dem sich<lb/>
<seg type="insult">die vermehrte und unveränderte Niedrigkeit</seg> noch<lb/>
malerischer und vorteilhafter abhebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94459">
<space/>Die militärische Daseinsform verträgt sich mit<lb/>
dem Denken nur als Gelegenheit oder Beruf des edel<lb/>
Gebornen, den Gefahrenlust oder die Empfindlichkeit<lb/>
in jedem und somit auch im vaterländischen Ehrbegriffe<lb/>
 zum Schutz <seg type="insult">des zu solchen Gefühlen untauglichen<lb/>
Bürgers</seg> befähigen, und als Dienst des Söldners. Die<lb/>
große Neuerung, die Hand in Hand mit der Entwicklung<lb/>
der technischen Quantität den <seg type="insult">Bürger</seg> selbst unter die<lb/>
militärische Pflicht gestellt hat, wäre höchstens dort, wo<lb/>
sie den Vorteil körperlicher Abhärtung ergibt, mit dem<lb/>
Sinn des Lebens in Übereinstimmung zu bringen. Die<lb/>
<seg type="insult">Demokratisierung der Glorie</seg>, die <seg type="insult">Umwandlung des Opfers<lb/>
zum Tribut</seg>, des Rechts, für das Vaterland zu sterben,<lb/>
in die <seg type="insult">diesbezügliche Pflicht</seg>, ist bisher nur als der<lb/>
Nutzen eines vermehrten Aufgebots der Körper in<lb/>
Betracht gezogen, aber in ihren inneren Folgen noch<lb/>
nicht durchdacht worden. Disziplin ist das erhaltende<lb/>
Prinzip innerhalb des militärischen Berufs oder des<lb/>
militärischen Geschäfts, ein zerstörendes innerhalb des<lb/>
militärischen Zwanges. Wenn das Dienen der Inhalt der<lb/>
durch moralische oder materielle Ambition freigewählten<lb/>
Betätigung ist, so findet der Wert kein anderes Maß als im<lb/>
Rang. Nie kann es da geschehen, daß ein Hochwertiger<lb/>
einem <seg type="insult">Minderwertigen</seg> zu gehorchen hat. Denn da — die<lb/>
Gerechtigkeit der Verwaltung und die Ordnung der Sphäre<lb/>
gerade da leicht vorausgesetzt — muß der Vorgesetzte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr94459">
der sein ganzes Wesen dem Beruf gewidmet hat,<lb/>
menschlich über dem Subalternen stehen, der desgleichen<lb/>
getan hat. Kultur ist im letzten Grunde von der restlosen<lb/>
Aufwendung der Fähigkeiten auf den freigewählten<lb/>
Beruf bedingt. Nun denke man aber den Fall, daß —<lb/>
aus <seg type="insult">einer mißgeleiteten demokratischen Absicht</seg> — ein<lb/>
autokratisches Gesetz zustandekommt, welches den<lb/>
Gelehrten eines Tages zwingt, als Lehrling bei einem<lb/>
Tischlermeister einzutreten und ihm außer der Arbeit,<lb/>
die sein besseres Teil zwar nicht aufbraucht, aber<lb/>
schädigt, auch noch wo immer die vorschriftsmäßige<lb/>
Ehrenbezeigung zu leisten. Der Rangunterschied dürfte<lb/>
hier kaum mit dem Wertunterschied zur Deckung<lb/>
kommen. Die Fortsetzung dieses Zustands in <seg type="insult">ein soziales<lb/>
und seelisches Chaos</seg> ist unschwer durchzudenken. <seg type="insult">Die<lb/>
demokratische Idee</seg>, die es auf die Freiheit aller von<lb/>
allen abgesehen hat, ist bloß nicht ins Leben umzusetzen.<lb/>
Aber wenn sie mit dem Zwang aller durch alle vorlieb<lb/>
nimmt, führt sie sich <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign>. Wie kann ein Beruf,<lb/>
dessen Bereitschaft zu Gefahren Staat und Gesellschaft<lb/>
mit Recht durch ein Vorrecht belohnt haben, die<lb/>
Popularisierung ertragen? Oder wie kann die Pflicht,<lb/>
gleiche Gefahr zu bestehen, auf das Vorrecht verzichten?<lb/>
Nie konnte ein Subalterner der alten Ordnung unter<lb/>
dem Gefühl, der höhere Mensch zu sein, leiden, weil<lb/>
solches Gefühl auch Gelegenheit hatte, ihn bei der<lb/>
Berufswahl zu beraten und noch die Möglichkeit, die<lb/>
Berufswahl zu korrigieren. Wohltätig wäre der plötzliche<lb/>
Zwang, der nur <seg type="insult">den zuchtlosen Intellekt</seg> oder <seg type="insult">die freche<lb/>
Habsucht</seg> unter das Kommando einer Schablone beugte,<lb/>
mag auch diese heute im letzten Grunde nichts anderes<lb/>
als <seg type="insult">die Autorität der Erwerbsmächte</seg> selbst bedeuten. Wie<lb/>
soll aber wahres Menschentum, das solchen Stoßes nicht<lb/>
bedurft hat, in der neuen Wirklichkeit sich zurecht finden?<lb/>
Und wenns gelingt, wie kann das <seg type="insult">Mißverhältnis von<lb/>
Macht und Wert</seg> bestehen bleiben ohne weitere, der <seg type="insult">Macht</seg><lb/>
nur zu erwünschte Verkümmerung des Wertes? Wenn<lb/>
die Demokratie des einzigen Privilegs, das sie noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr94459">
nicht hatte, des Privilegs, Zucht zu halten, habhaft wird,<lb/>
dann kann es zu einem furchtbaren Instrument in der<lb/>
Hand der <seg type="insult">Minderwertigkeit</seg> werden, zu einem grausameren<lb/>
als die Waffe selbst. Kein Staat vermöchte als einziger<lb/>
dieser Entwicklung Einhalt zu tun. Aber welcher Gedanke<lb/>
war, da das Menschenleben kurz ist, die Sonne nur einmal<lb/>
scheint und Haushalten mit der irdischen Glückseligkeit<lb/>
geboten ist, welcher Gedanke war so verführerisch, alle<lb/>
zusammen und die Welt selbst auf diese Bahn zu führen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94462">
<space/>Die Entwicklung der Technik ist bei der Wehrlosigkeit<lb/>
 vor der Technik angelangt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94465">
<space/>Nie war <seg type="insult">eine riesenhaftere Winzigkeit</seg> das Format<lb/>
der Welt. Die Tat hat nur das Ausmaß des <seg type="insult">Berichts</seg>, der<lb/>
mit nachkeuchender Deutlichkeit sie zu erreichen sucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94468">
<space/>Wie geht das nur zu? Die Welt brennt, aber von<lb/>
<seg type="insult">den Häuptern jener Lieben</seg>, die man schon vorher<lb/>
täglich gezählt hat, fehlt kein einziges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94471">
<space/><seg type="insult">Welche Torheit</seg>, zu glauben, daß <seg type="insult">die ekelhaftesten<lb/>
Erscheinungen des gesellschaftlichen Hinterlandes</seg> nicht<lb/>
die maßgebenden seien! Was wie Oberfläche aussieht, ist<lb/>
in Wahrheit Alles, denn Alles drängt zur Oberfläche. Was<lb/>
geopfert wird, war gesünder als das, was bleibt: diesem<lb/>
wurde es geopfert. Wie? <seg type="insult">Der <rs type="pers">deutsche Michel</rs></seg> ist für<lb/>
die <seg type="insult">Schmach der Großstadt</seg> nicht verantwortlich? Aber<lb/>
er dient ihr, für sie blutet er. Denn alles wird<lb/>
<seg type="insult">Großstadt und Schmach</seg>. Der Thüringer, in die Maschine<lb/>
geworfen, stirbt oder wird <seg type="insult">Berliner</seg>. Umgekehrt gehts<lb/>
nicht und zurück ginge es auch nicht mehr. <seg type="insult">Der <rs type="pers">deutsche<lb/>
Michel</rs></seg> ist das Rohmaterial. Die <seg type="insult">Fertigware</seg>, auf die es<lb/>
ankommt, ist <seg type="insult">der <rs type="pers">deutsche Koofmichel</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94474">
<space/><foreign xml:lang="fr">La bourse est la vie.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr94477">
<space/>Die Feldpost bewährt sich. Sie hat schon jetzt<lb/>
<seg type="insult">die seelische Verbindung zwischen den Taten und dem<lb/>
Hinterland</seg> überlebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94480">
<space/>Nichts hat sich geändert, höchstens, daß man es<lb/>
nicht sagen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94483">
<space/>Jetzt sprechen hat entweder zur Voraussetzung,<lb/>
daß man keinen Kopf hat, oder zur Folge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94486">
<space/>Ich bin dafür, daß man den Leuten verbietet, das,<lb/>
was ich denke, zu meinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94489">
<space/>Die Menschheit würde vom Krieg statt einer<lb/>
Extraausgabe einen Denkzettel behalten, wenn sie<lb/>
durch den Krieg verhindert würde, jene zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94492">
<space/>Einer saß am Klavier, nach ein paar Tagen traf<lb/>
ihn ein Schuß ins Herz. Ein Verstümmelter mit<lb/>
zuckendem Gesicht schleppt sich vorbei. Wie gut<lb/>
blickt jener, der dort hinkt, als möchte er dem schnellen<lb/>
Passanten sagen: Alles kam, ich weiß nicht wie, ich<lb/>
war ja bereit für euch, nun finde ich mich nicht<lb/>
mehr zurecht unter euch, dem Tod entkam ich,<lb/>
bitte, wie kommt man hier durchs Leben? Weicht nie mehr<lb/>
dieser Brand von meinem Auge, nie <seg type="insult">diese Höllenmusik</seg><lb/>
aus meinem Ohr? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Zwei Leiber</seg>, die nicht Narben,<lb/>
sondern Lieferungen haben, eilen vorüber. Es fällt<lb/>
das Wort: <seg type="insult">»Friedensrisiko«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94495">
<space/>Ich sah einen, dessen Gesicht gedieh, wurde<lb/>
breit und breiter, bis es aufging wie <seg type="insult">ein lachender<lb/>
Vollmond über dem blutigen Zeitvertreib der Erde</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Solcher Monde so viele</seg> zählte schon der Krieg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94498">
<space/>Manchen Punkt wüßte ich noch, der erfolgreich<lb/>
mit Bomben belegt werden könnte. Aber folgt man<lb/>
mir denn?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94501">
<space/>Wenn man dem Teufel, dem der Krieg seit jeher<lb/>
eine reine Passion war, erzählt hätte, daß es einmal<lb/>
Menschen geben werde, die an der Fortsetzung des<lb/>
Krieges ein geschäftliches Interesse haben, das zu<lb/>
verheimlichen sie sich nicht einmal Mühe geben und<lb/>
dessen Ertrag ihnen noch zu gesellschaftlicher Geltung<lb/>
verhilft, so hätte er einen aufgefordert, es seiner<lb/>
Großmutter zu erzählen. Dann aber, wenn er sich von<lb/>
der Tatsache überzeugt hätte, wäre die Hölle vor Scham<lb/>
erglüht und er hätte erkennen müssen, daß er sein<lb/>
Lebtag ein armer Teufel gewesen sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94504">
<space/>Ein rechter Krieg wäre erst, wenn nur die, die<lb/>
nicht taugen, in ihn geschickt würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94507">
<space/>Wenn man von einem <seg type="insult">Krieg der Quantitäten</seg><lb/>
spricht, bejaht man scheinbar die Notwendigkeit des<lb/>
Krieges als solchen, der ja immerhin das Problem der<lb/>
Übervölkerung auf eine Zeit in Ordnung bringen mag.<lb/>
Aber wäre dieser edle Zweck nicht schmerzloser durch<lb/>
die Freigabe der Fruchtabtreibung zu erreichen?<lb/>
»Dazu würde <seg type="insult">die herrschende Moralauffassung</seg>« — höre<lb/>
ich eben diese sagen — »nie ihre Zustimmung geben!«<lb/>
Das habe ich mir auch nicht eingebildet, da <seg type="insult">die<lb/>
herrschende Moralauffassung</seg> nur dazu ihre Zustimmung<lb/>
gibt, daß Frauen Kinder bekommen, damit diese von<lb/>
Fliegerbomben zerrissen werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94510">
<space/>Ein Franktireur ist ein Zivilist, der mit Absicht<lb/>
einen Bewaffneten angreift. Ein Flieger ist ein Bewaffneter<lb/>
, der durch Zufall einen Zivilisten tötet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94513">
<space/>Der <seg type="insult">Humor eines Kegelklubs</seg> wirft, wenns sein<lb/>
muß, auch Bomben mit Witzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94516">
<space/>Als tausende Menschen in den schauerlichsten<lb/>
Tod versunken waren, erhob sich von einer Wiener<lb/>
Operettenbühne der Witz zu den Sternen: <foreign xml:lang="de-loc">»Dös warn<lb/>
die ramasurischen Sümpfe«</foreign> — und eine <seg type="insult">Stadt</seg>, der<lb/>
es bestimmt ist, immerdar nicht unterzugehen, lachte.<lb/>
Ein <seg type="insult">Sumpf</seg>, der Menschenleiber trägt, warf sich in<lb/>
Bauchfalten und lachte. Ein <seg type="insult">Riesenbauch</seg>, dem keine<lb/>
Gefahr aufstößt, wand sich lachend, gekitzelt von einem<lb/>
<seg type="insult">Juden</seg>, geschützt vor den Einfällen des Weltlaufs, und<lb/>
lachte, und siehe, <seg type="insult">eine gemütliche Pratzen</seg> streckte sich<lb/>
der Schicksalshand entgegen und sagte: <foreign xml:lang="de-loc">Mir wern kan</foreign><lb/>
Richter brauchen! Und hielt sie fest. Darob verwunderten<lb/>
sich die Sterne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94519">
<space/>Alles was geschieht, geschieht für <seg type="insult">die</seg>, die es<lb/>
beschreiben, und für <seg type="insult">die</seg>, die es nicht erleben. Ein<lb/>
Spion, der zum Galgen geführt wird, muß einen<lb/>
längeren Weg gehen, damit die im Kino Abwechslung<lb/>
haben, und muß noch einmal in den photographischen<lb/>
Apparat starren, damit die im Kino mit dem Gesichtsausdruck<lb/>
 zufrieden sind. Schweigen wir. Beschreiben<lb/>
wir es nicht, die das erlebten. Es ist <seg type="insult">ein dunkler<lb/>
Gedankengang zum Galgen der Menschheit</seg>, ich wollte<lb/>
ihn als ihr sterbender Spion nicht mitmachen. Und<lb/>
muß, und zeige ihr mein Gesicht! Denn mein herzbeklemmendes<lb/>
 Erlebnis ist der horror vor dem<lb/>
<seg type="insult">vacuum</seg>, das <seg type="insult">diese unbeschreibliche Ereignisfülle</seg> in den<lb/>
<seg type="insult">Gemütern</seg>, in den <seg type="insult">Apparaten</seg> vorfindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94522">
(Aus einer Tragödie <seg/>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr94525">
<SD>Nacht. Der Graben. Es regnet. Menschenleer. Vor der Pestsäule.<lb/>
Man kann in eine Seitengasse blicken.<lb/></SD>
</p>
            <lg>
<l>So merk ich wieder, wie’s von unten regnet.</l>
<l>Aus Schlaf und Schlamm <seg type="insult">die alte Schlamperei</seg>,</l>
<l>sie spricht <seg type="insult">den schlaff zerlassenen Dialekt</seg></l>
<l><seg type="insult">des letzten Wieners</seg>, der ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign></seg></l>
</lg>
            <lg>
<l>aus einem <seg type="insult">Wiener</seg> ist und einem <seg type="insult">Juden</seg>.</l>
<l>Hier ist <seg type="insult">das Herz von Wien</seg> und in <seg type="insult">dem Herzen</seg></l>
<l><seg type="insult">von Wien</seg> ist eine Pestsäule errichtet.</l>
</lg>
            <p ana="pr94529">
<SD>(Er bleibt vor der Pestsäule stehen.)</SD><lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="insult">Dies Wiener Herz</seg>, es ist aus purem Gold,</l>
<l>drum möchte ich es gern für Eisen geben!</l>
<l><seg type="insult">O ausgestorbene Welt</seg>, das ist die Nacht,</l>
<l>der nichts mehr als der jüngste Tag kann folgen.</l>
<l>Verschlungen ist der <seg type="insult">Mißton dieses Mordens</seg></l>
<l>vom ewigen Gleichmaß sphärischer Musik.</l>
<l><seg type="insult">Der letzte Wiener</seg> röchelt noch im Takt</l>
<l>und läßt die Seele irdischen Behagens</l>
<l>rauschend, den letzten Regen dieser Welt</l>
<l>durchdringend, auf das nasse Pflaster fließen.</l>
</lg>
            <p ana="pr94533">
<SD>(Er blickt in die Seitengasse und sieht dort einen Betrunkenen,<lb/>
der mitten auf der Straße ein Bedürfnis verrichtet.)</SD><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hier steht er, <seg type="insult">eine Säule seiner selbst</seg>,</l>
<l>in riesenhafter Unzerstörbarkeit!</l>
<l>Er kann nicht untergehn, es überlebt</l>
<l><seg type="insult">dies Wahrzeichen der staubgebornen Lüge</seg></l>
<l>das Ende aller Schöpfung und er weiß,</l>
<l>nur er allein ist von dem allen übrig,</l>
<l>das Sterben geht ihn einen Schmarren an,</l>
<l>sein innerstes Bedürfnis muß er stillen,</l>
<l>es bleibt die Spur von seinen Erdentagen,</l>
<l>und dieses ist der Weisheit letzter Schluß.</l>
<l>Und gierig lausch ich seinem letzten Willen,</l>
<l>er hat dem Kosmos noch etwas zu sagen —</l>
</lg>
            <p ana="pr94537">
<SD>(Der Betrunkene steht unverändert da und spricht in rhythmischer <lb/>
Begleitung, immer wiederholend:)</SD><lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="insult">Ein Genuß! — Ein Genuß! — Ein Genuß!</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr94544">
<space/>Ich glaube: Daß dieser Krieg, wenn er die<lb/>
Guten nicht tötet, wohl eine moralische Insel für<lb/>
die Guten herstellen mag, die auch ohne ihn gut<lb/>
waren. Daß er aber die ganze umgebende Welt in <seg type="insult">ein<lb/>
großes Hinterland des Betrugs, der Hinfälligkeit und<lb/>
des unmenschlichsten Gottverrats</seg> verwandeln wird,<lb/>
indem das Schlechte über ihn hinaus und durch ihn<lb/>
fortwirkend, hinter <seg type="insult">vorgeschobenen Idealen</seg> fett wird<lb/>
und am Opfer wächst. Daß sich in diesem Krieg, dem<lb/>
Krieg von heute, die Kultur nicht erneuert, sondern<lb/>
nur durch Selbstmord vor dem Henker rettet. Daß<lb/>
er mehr war als Sünde: daß er <seg type="insult">Lüge</seg> war, <seg type="insult">tägliche<lb/>
Lüge</seg>, aus der <seg type="insult">Druckerschwärze</seg> floß wie Blut, eins<lb/>
das andere nährend, auseinanderströmend, <seg type="insult">ein Delta<lb/>
zum großen Wasser des Wahnsinns</seg>. Daß dieser Krieg<lb/>
von heute nichts ist als ein <seg type="insult">Ausbruch des Friedens</seg> und<lb/>
daß er nicht durch Frieden zu beenden wäre, sondern<lb/>
durch den Krieg des Kosmos gegen <seg type="insult">diesen hundstollen<lb/>
 Planeten</seg>! Daß Menschenopfer unerhört fallen<lb/>
mußten, nicht beklagenswert, weil sie ein fremder Wille<lb/>
zur <seg type="insult">Schlachtbank</seg> trieb, sondern tragisch, weil sie<lb/>
eine unbekannte Schuld zu büßen hatten. Daß für<lb/>
einen, der das beispiellose Unrecht, das sich noch<lb/>
<seg type="insult">die schlechteste Welt</seg> zufügt, als Tortur an ihm selbst<lb/>
empfindet, nur die letzte sittliche Aufgabe bleibt:<lb/>
mitleidslos diese bange Wartezeit zu verschlafen, bis<lb/>
ihn das Wort erlöst oder die Ungeduld Gottes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94545">
<space/>»Auch Sie sind ein Optimist, der da glaubt und<lb/>
hofft, daß die Welt untergeht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr94546">
<space/>Nein, sie verläuft nur wie mein Angsttraum und<lb/>
wenn ich erwache, ist alles vorbei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94550">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_63803" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5608" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5609" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr94553">
<rs type="inst"><B>KLEINER MUSIKVEREINSSAAL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr94554">
<B>SAMSTAG DEN <date>30. OKTOBER</date></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr94555">
<B>PRÄZISE HALB 8 UHR</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr94556">
<B>VORLESUNG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr94557">
<rs type="pers" ana="n_63804" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc"><B>KARL KRAUS</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr94558">
<B>KARTEN zu K 10.—, 6.—, 4.—, 3.—, 2.— an der<lb/>
<rs type="inst">Konzertkassa</rs> I. Karlsplatz 6, und<lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5610" ref="#fk__p_47758">Kehlendorfer</rs></rs>, Krugerstraße 3</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr94559">
<B>Beginn des Vorverkaufs am <date>10. Oktober</date></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr94562">
INHALT der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_20477">Nummer 405</rs>, <date>23. Februar 1915</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_4016" href="FK-16-405_n0001.xml" firstParParID="pr92703">Vorlesungen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4017" href="FK-16-405_n0005.xml" firstParParID="pr92745">Worte von <rs type="pers" ana="n_63805" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>, <rs type="pers" ana="n_63806" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> und <rs type="pers" ana="n_63807" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4018" href="FK-16-405_n0014.xml" firstParParID="pr92918"><seg type="insult">Der Ernst der Zeit</seg> und die Satire der Vorzeit</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr94565">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_63808" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5611" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5612" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr94573">
<contItem contItemID="ci_4019" href="FK-17-413_n0001.xml" firstParParID="pr94584"><seg type="insult"><SPAN norm="Extraausgabe">Eeextraausgabeee</SPAN> —!</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4020" href="FK-17-413_n0011.xml" firstParParID="pr94588"><seg type="insult">Dialog der Geschlechter</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4021" href="FK-17-413_n0019.xml" firstParParID="pr94671">Dokumente</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4022" href="FK-17-413_n0025.xml" firstParParID="pr94739">Schweigen, Wort und Tat</contItem> / <contItem contItemID="ci_4023" href="FK-17-413_n0028.xml" firstParParID="pr94743">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4024" href="FK-17-413_n0048.xml" firstParParID="pr94873">Die Leidtragenden</contItem> / <contItem contItemID="ci_4025" href="FK-17-413_n0049.xml" firstParParID="pr94877"><rs type="title">Die<lb/>
Judenfrage.</rs> Von <rs type="pers" ana="n_63810" ref="#fk__p_43055"><abbr>F. M.</abbr> Dostojewski</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_4026" href="FK-17-413_n0075.xml" firstParParID="pr94948">Eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> ist ermordet<lb/>
worden</contItem> / <contItem contItemID="ci_4027" href="FK-17-413_n0078.xml" firstParParID="pr94952">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4028" href="FK-17-413_n0099.xml" firstParParID="pr95220"><seg type="insult">Die Kunst im Dienste des Kaufmanns</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4029" href="FK-17-413_n0107.xml" firstParParID="pr95230">Elegie auf den Tod eines Lautes</contItem> / <contItem contItemID="ci_4030" href="FK-17-413_n0111.xml" firstParParID="pr95263">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4031" href="FK-17-413_n0114.xml" firstParParID="pr95287">Zeuge <rs type="pers" ana="n_63811" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4032" href="FK-17-413_n0126.xml" firstParParID="pr95383">Abschied und Wiederkehr</contItem> / <contItem contItemID="ci_4033" href="FK-17-413_n0128.xml" firstParParID="pr95422">Wiese im Park</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr94580">
<rs type="self" ana="werk_20480"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr94581">
<B><abbr>Nr.</abbr> 413—417 <date>10. DEZEMBER 1915</date> XVII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51574">
               <persName>Poincaré, Raymond</persName>
               <birth>
                  <date>1860-8-20</date>
                  <place>Bar-le-Duc (Meuse)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912-13, 1922-24 Min.präs. und Außenmin.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12431</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56430">
               <persName>Kohn, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1881-3-4</date>
                  <place>Strassnitz</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">9., Liechtensteinstr. 61/14</note>
               <note type="comment">Namensänderung in: Moneser</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57509">
               <persName>Aschinger (Restaurant)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53283">
               <persName>Ernst, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856?</date>
                  <place>Neutra</place>
               </birth>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 45</note>
               <note type="comment">Gummiwaren-Verschleiß</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54342">
               <persName>Tyrtäus</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">7. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57307">
               <persName>Colbert, Jean Baptiste Marquis de Seignelay</persName>
               <birth>
                  <date>1619-8-29</date>
                  <place>Reims</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1683-9-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">frz. Finanzminister 1665-1683</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39027">
               <persName>Flavius Belisarius</persName>
               <birth>
                  <date>505?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>565</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42836">
               <persName>Arndt, Ernst Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1769-12-26</date>
                  <place>Schoritz bei Garz auf Rügen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-1-29</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6027</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48519">
               <persName>Hamilton, Emma Lady, geb. Lyon</persName>
               <birth>
                  <date>1761?</date>
                  <place>Cheshire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-1-15</date>
                  <place>Calais</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56274">
               <persName>Wolf, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1878?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10</date>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">Wein-Etablissement Wolf in Gersthof (Franz und Marie Wolf)</note>
               <note type="comment">18., Gersthofer Straße 133</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27292</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53929">
               <persName>Talleyrand, Charles Maurice de</persName>
               <birth>
                  <date>1754-2-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1838-5-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1797-1807 Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25845</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39519">
               <persName>Brodsky</persName>
               <note type="comment">"die Familie Brodsky war eine der reichsten in Kiew" Presse-Stehsatz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45226">
               <persName>Gutenberg, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1397/1400</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1468-02-03</date>
                  <place>Mainz</place>
               </death>
               <occupation>Buchdrucker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54837">
               <persName>Venizelos, Eleftherios Kyriakos</persName>
               <birth>
                  <date>1864-8-23</date>
                  <place>Murnia/Kreta</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-3-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46027">
               <persName>Friedrich II., der Streitbare, Herzog </persName>
               <birth>
                  <date>1211-6-15</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1246-6-15</date>
                  <place>in der Schlacht an der Leitha</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47758">
               <persName>Kehlendorfer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">organisiert mit Gusti Schmidt 1922 Böse Buben-Ball im Konzerthaus</note>
               <note type="comment">Whg. 4., Rechte Wienzeile 15; Theaterkartenbüro Krugerstr. 8/Ecke Kärntnerstraße</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47879">
               <persName>Kleopatra</persName>
               <birth>
                  <date>69? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-12 BC</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55546">
               <persName>Singer, Wilhelm (Vilmos, Wolwele)</persName>
               <birth>
                  <date>1847-11-26</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 706/56 Sándor Singer</note>
               <note type="comment">Ögg gibt Wilhelm Singer auch F 25/12</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20141</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2202</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47715">
               <persName>Katharina II., die Große</persName>
               <birth>
                  <date>1729-05-02</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-11-17</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Zarin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16756</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19190</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>