<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09395.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09394.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09396.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Zuschrift der Zeitung ‚Der Tag‘ an Rechtsanwalt Dr. Oskar Samek und die Antwort des Verlags ‚Die Fackel‘), in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 151-154</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09395</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0151.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,151</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Zuschrift der Zeitung ‚Der Tag‘ an Rechtsanwalt Dr. Oskar Samek und die Antwort des Verlags ‚Die Fackel‘)</head>
            <p ana="pr125406">
Herrn Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_77269" ref="#fk__p_41596"><abbr>Dr.</abbr> Oskar Samek</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr125407">
Wien, <date>19. Dezember 1922</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr125408">
Sehr verehrter Herr Doktor!<lb/>
</p>
            <p ana="pr125409">
<space/>Wenn wir Ihre Zuschrift in Sachen <rs type="pers" ana="n_77270" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> veröffentlichen,<lb/>
so geschieht es lediglich aus Bereitwilligkeit, nicht aber unter<lb/>
dem Zwange des § 23. Ihre Berichtigung ist nämlich, wie wir<lb/>
Ihnen zur Darnachrichtung mitteilen, alles andere nur keine<lb/>
Berichtigung. Sie schreiben nicht einmal, wer Ihr Mandant ist.<lb/>
Sie unterlassen es, eine Vollmacht beizulegen und außerdem ist<lb/>
der ganze zweite Teil eine Berichtigung, zu der nur Herr <rs type="pers" ana="n_77271" ref="#fk__p_47519">Forest</rs><lb/>
ermächtigt wäre, nicht aber Herr <rs type="pers" ana="n_77272" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125410">
<space/>Nur unsere außerordentliche Wertschätzung für Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77273" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> veranlaßt uns, die Zuschrift unverändert zum Abdruck<lb/>
zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125411">
Hochachtungsvoll<lb/>
<AUCTOR><rs type="paper" ana="werk_25002">Der Tag</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr125413">
<space/>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_25003">Fackel</rs> hat geantwortet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125415">
Wien, <date>5. Januar 1923</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr125416">
An die Redaktion des ‚<rs type="paper" ana="werk_25004">Tag</rs>‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr125417">
<space/>Von unserem Rechtsanwalt erhielten wir die Abschrift<lb/>
eines Briefes, den Sie am <date>19. Dezember</date> in der Angelegenheit<lb/>
der die Aufführung der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« betreffenden Berichtigung<lb/>
an ihn gesandt haben. Da Sie sich in diesem Schreiben darauf<lb/>
berufen, daß Sie diese auf Grund Ihrer außerordentlichen Wertschätzung<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_77274" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> unverändert zum Abdruck<lb/>
gebracht haben (und nicht, wie wir gewähnt hatten, auf Grund<lb/>
des § 23), und da wir an der Abfassung dieser Berichtigung, die<lb/>
Sie »für alles andere nur keine Berichtigung« halten, nicht<lb/>
unbeteiligt sind, so möchten wir Ihnen unsere Ansicht über die<lb/>
Gesetzmäßigkeit dieser Berichtigung nicht verhehlen. Gleichfalls<lb/>
zur <seg type="insult">Darnachrichtung</seg>, die ja einer <rs type="paperRef" ana="werk_25005">Zeitung</rs>, welche gewiß noch<lb/>
öfter in die Lage kommt, die Gesetzmäßigkeit von Berichtigungen<lb/>
zu erwägen als ein Advokat, auch besser anstehen mag. Der<lb/>
Vorhalt, daß er nicht einmal schreibe, wer sein Mandant ist, und<lb/>
daß er es unterlasse, eine Vollmacht beizulegen, geht uns allerdings<lb/>
 nur mittelbar an, doch möchten wir die Gelegenheit<lb/>
unserer Äußerung über die Gesetzmäßigkeit der Berichtigung als<lb/>
solcher nicht vorübergehen lassen, ohne Sie auch über diese rein<lb/>
formalen Punkte zu beruhigen. Es genügt also, daß aus dem<lb/>
Inhalt des berichtigenden Schreibens klar hervorgeht, in wessen<lb/>
Auftrag es verfaßt ist, und das Beilegen einer Vollmacht ist<lb/>
wohl für die Intervention des Anwalts bei Gericht, aber keineswegs<lb/>
 für die bei der <rs type="paperRef" ana="werk_25006">Zeitung</rs> erforderlich. Dies beehren wir uns<lb/>
auf Wunsch des Anwalts Ihnen mitzuteilen. Das Weitere ist<lb/>
unsere eigene Angelegenheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125418">
<space/>Sie schreiben, der ganze zweite Teil sei »eine Berichtigung,<lb/>
zu der nur Herr <rs type="pers" ana="n_77275" ref="#fk__p_47519">Forest</rs> ermächtigt wäre, nicht aber Herr <rs type="pers" ana="n_77276" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>«. Sie sind im Irrtum und wir möchten beinahe bedauern,<lb/>
daß Ihre außerordentliche Wertschätzung des Herrn <rs type="pers" ana="n_77277" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
Sie daran gehindert hat, Ihren Standpunkt vom Gericht überprüfen<lb/>
 zu lassen. Wozu wir nur nebstbei erwähnen wollen, daß<lb/>
ein <seg type="spc">veränderter</seg> Abdruck der Berichtigung, den Sie gleichfalls<lb/>
 für eine der Möglichkeiten dieses Falles zu halten scheinen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr125418">
von vornherein die Entscheidung nach § 23 zu <choice><sic>ihren</sic><corr>Ihren</corr></choice> Ungunsten<lb/>
beeinflußt hätte. Wenn Sie sich aber korrekter entschlossen<lb/>
hätten, die ganze Berichtigung ungedruckt zu lassen, weil Sie<lb/>
den zweiten Teil für gesetzwidrig hielten, so können wir Ihnen<lb/>
nachträglich sagen, mit welcher Auffassung die Anklage durchgedrungen<lb/>
 wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125419">
<space/>Sie hatten behauptet, daß »sich Herr <rs type="pers" ana="n_77278" ref="#fk__p_47519">Forest</rs> ebenfalls auf<lb/>
eine Abmachung mit <rs type="pers" ana="n_77279" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> beruft <seg type="spc">und auch noch</seg> ein<lb/>
diesbezüglicher Vertrag mit den <rs type="inst">Kammerspielen</rs> <seg type="spc">geschlossen<lb/>
wurde</seg>«. Nun ist es allerdings richtig, daß die erste dieser beiden<lb/>
Behauptungen scheinbar nur die Behauptung der Tatsache ist,<lb/>
daß sich Herr <rs type="pers" ana="n_77280" ref="#fk__p_47519"><abbr>F.</abbr></rs> auf etwas beruft, und ganz gewiß wäre<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_77281" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> nicht ermächtigt, <seg type="spc">diese</seg> Tatsache nach § 23 zu<lb/>
berichtigen. Er kann ferner auch nicht berichtigen, es sei<lb/>
unwahr, daß er einen diesbezüglichen Vertrag geschlossen habe,<lb/>
denn eine solche Behauptung haben wieder Sie formell nicht<lb/>
aufgestellt. Er kann aber wohl berichtigen, und das hat er getan,<lb/>
daß die in dem zitierten Text enthaltenen Tatsachen unwahr sind,<lb/>
so weit sie ihn betreffen. Dies erschiene uns nicht einmal dann<lb/>
strittig, wenn Sie sich damit begnügt hätten, von der angeblichen<lb/>
Berufung des Herrn <rs type="pers" ana="n_77282" ref="#fk__p_47519"><abbr>F.</abbr></rs> auf seine angebliche Abmachung mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77283" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> zu sprechen und die weitere, ihn <seg type="spc">unmittelbar</seg><lb/>
betreffende Tatsache: »und auch noch <abbr>etc.</abbr> geschlossen wurde«<lb/>
nicht beigefügt hätten. Daß durch diese Beifügung eine<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_77284" ref="#fk__p_47565"><abbr>K</abbr></rs>. betreffende Tatsache ganz ausdrücklich gesetzt ist,<lb/>
also von ihm berichtigt werden kann, darüber besteht wohl<lb/>
nicht der geringste Zweifel. Durch diese Fortsetzung ist ja<lb/>
unverkennbar die Absicht dargetan, gerade von Herrn <rs type="pers" ana="n_77285" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
etwas zu behaupten, und sie verstärkt ganz gewiß auch das<lb/>
ihn berührende tatsächliche Moment der einleitenden Worte.<lb/>
Aber selbst, wenn Sie sich wie gesagt begnügt hätten, eine<lb/>
Berufung des Herrn <rs type="pers" ana="n_77286" ref="#fk__p_47519"><abbr>F.</abbr></rs> auf eine Abmachung mit <rs type="pers" ana="n_77287" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zu<lb/>
erwähnen, so hielte er sich dennoch für berechtigt, festzustellen<lb/>
, daß er eine solche Abmachung nicht getroffen hat.<lb/>
Gewiß, die Behauptung, daß sich Herr <rs type="pers" ana="n_77288" ref="#fk__p_47519"><abbr>F.</abbr></rs> auf dergleichen<lb/>
berufen habe, kann nur dieser berichtigen. Aber ganz wie er<lb/>
berechtigt wäre, nicht nur die angebliche Berufung auf eine<lb/>
Abmachung, sondern auch diese selbst zu bestreiten, ganz ebenso hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr125419">
jener, der etwas mit ihm abgemacht haben soll, ein Recht, <seg type="spc">dieser</seg><lb/>
Unwahrheit die Wahrheit entgegenzustellen. Ließe der § 23 eine<lb/>
solche Möglichkeit nicht zu, so könnte ja die Presse jede Tatsache<lb/>
, die sie vorbringen will, in der Form vorbringen, daß<lb/>
irgendjemand sich darauf berufe. An der angeblichen Abmachung<lb/>
mit Herrn <rs type="pers" ana="n_77289" ref="#fk__p_47519">Forest</rs> ist Herr <rs type="pers" ana="n_77290" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> doch beteiligt; infolgedessen<lb/>
auch an der Tatsache, daß Herr <rs type="pers" ana="n_77291" ref="#fk__p_47519"><abbr>F.</abbr></rs> angeblich behauptet, er habe<lb/>
jene mit ihm getroffen, also ganz und gar an der Tatsache im Sinne<lb/>
des § 23. Eine <rs type="paperRef" ana="werk_25007">Zeitung</rs> kann wohl im Ernst nicht glauben, daß<lb/>
wenn sie melden wollte: ein Gewährsmann behauptet, daß <rs type="pers">X</rs><lb/>
gestohlen habe, die Tatsache dann bloß die Behauptung des<lb/>
Gewährsmanns und nicht die des Diebstahls des <rs type="pers">X</rs> und darum<lb/>
bloß jener zur Berichtigung ermächtigt sei. Sie würde dann nie<lb/>
eine Berichtigung erhalten, da von den Gewährsmännern<lb/>
keine zu befürchten ist. Was Sie behauptet haben (und woran<lb/>
Sie Ihre außerordentliche Wertschätzung nicht gehindert hat),<lb/>
war aber gar nichts anderes, als daß Herr <rs type="pers" ana="n_77292" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> mit<lb/>
zwei Parteien über eine und dieselbe Sache zwei verschiedene<lb/>
Verträge geschlossen habe. Ob Sie sich dabei auf jemand,<lb/>
der sich darauf angeblich beruft, oder jemand dritten, der es<lb/>
Ihnen erzählt hat, berufen, ist für den Berichtigungsanspruch<lb/>
dessen, dem es imputiert wird, völlig belanglos. Wir wollen<lb/>
Ihnen ja nicht zu bedenken geben, ob jene Wertschätzung, die<lb/>
Sie einzig bewogen hat, die Berichtigung zu drucken, Sie nicht<lb/>
lieber hätte davon abhalten sollen, die Behauptung zu drucken<lb/>
und auch sonstiges Gerede zu kolportieren, von dem auch nicht<lb/>
ein einziges Wort wahr gewesen ist. Aber ganz entschieden<lb/>
lehnt Herr <rs type="pers" ana="n_77293" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> die Vorstellung ab, daß er Ihrer außerordentlichen<lb/>
 Wertschätzung und nicht seinem rechtlichen<lb/>
Anspruch eben dessen Erfüllung zu verdanken habe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47519">
               <persName>Forest, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4431</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41596">
               <persName>Samek, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-1-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38909</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>