<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11009.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11008.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11010.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Im dreißigsten Kriegsjahr, in: Fackel Heft 30, Nr. 800, 1929, S. 1-46</title>
            <title type="iso-date">1929-02-01</title>
            <title type="id">tid_11009</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">800</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-800_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/800,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Im dreißigsten Kriegsjahr</head>
            <p ana="pr158035">
<space/>In der <seg type="insult">Zeit</seg>, deren <seg type="insult">technisch und journalistisch<lb/>
aufgemachten Hohlraum</seg> mein ungeblendeter Blick,<lb/>
mein unbeirrbarer Schritt durchmessen hat, war mir<lb/>
das Wunder jeden neuen Tags die Umsetzung des<lb/>
Vorgestellten in diese Wirklichkeit; das Erlebnis,<lb/>
wie die satirische Phantasie, die die Übertreibung<lb/>
als ein Sühnopfer für das wirkende <seg type="insult">Übel</seg> einsetzt,<lb/>
von ihm selbst übertroffen ward bis zur Unvorstellbarkeit<lb/>
; wie das Heute nachschuf, was das Gestern<lb/>
erdichtet hatte. Zuerst war die Schöpfung, dann war<lb/>
gestaltlose Masse; und in der Wirrnis der nachproduzierenden<lb/>
 Wirklichkeit, in dem Zweifel, was<lb/>
daran von ihr und was vom Autor war, zwischen<lb/>
dem schon Wirklichen und dem noch Erfundenen,<lb/>
bot sich kein Ausdruck mehr, keine Möglichkeit,<lb/>
noch diesen Nachwuchs der <seg type="insult">Hydra</seg>, das Chaos<lb/>
nach der Schöpfung, in sie einzubeziehen. <rs type="pers" ana="n_94845" ref="#fk__p_47318">Juvenal</rs><lb/>
hielt bei dem <foreign xml:lang="la">difficile est satiram <seg type="spc">non</seg> scribere</foreign>.<lb/>
Da war noch Spielraum zwischen Stoff und<lb/>
Gestalt. Er konnte eine Satire schreiben, ja es<lb/>
wurde ihm schwer, keine zu schreiben. Ich war<lb/>
strafweise in eine <seg type="insult">Zeit</seg> versetzt, die es in sich hatte,<lb/>
so lächerlich zu sein, daß sie keine Ahnung mehr<lb/>
hatte von ihrer <seg type="insult">Lächerlichkeit</seg> und das Lachen nicht<lb/>
mehr hörte. Zuerst ließ sie sich mir so an, als ob<lb/>
ihr mit der Abbildung dieses Zustands gedient<lb/>
wäre; als ob zur Darstellung ihrer Wirklichkeit die<lb/>
</p>
            <p ana="pr158035">
Reproduktion ausreichte und diese die Satire ergäbe.<lb/>
Sie zu <seg type="spc">schreiben</seg>, war schwerer geworden, da die<lb/>
Wirklichkeit mit ihr bis an den Rand kongruent<lb/>
schien und nur von dem, der sie zu sehen und zu<lb/>
hören verstand, zitiert zu werden brauchte. Das aber war<lb/>
nur scheinbar leichter, denn mit der Möglichkeit,<lb/>
die Zeit abzuschreiben, stand der Satiriker doch vor<lb/>
der Schwierigkeit, die Satire zu schreiben. So wurde<lb/>
ich der Schöpfer des Zitats, im Wesentlichen nicht<lb/>
mehr als das, wenngleich ich den Anteil der<lb/>
Sprachgestaltung auch an der Abschrift der Zeit<lb/>
nicht verkleinert sehen möchte. Die Sprachkunst<lb/>
besteht da in der Weglassung der Anführungszeichen,<lb/>
in dem Plagiat an der tauglichen Tatsache, in dem<lb/>
Griff, der ihren Ausschnitt zum Kunstwerk verwandelt<lb/>
. Dies etwa war der geistige Stand vor<lb/>
jenem grundstürzenden Ereignis, als eine erstarrte<lb/>
Menschheit im Bann <seg type="insult">des mechanisierten Denkens</seg><lb/>
und im Widerstand eines Rests von Natur dahin<lb/>
gelangte, sich ihr Blut durch dessen Verlust zu<lb/>
beweisen. Noch von <seg type="insult">dieser Blutprobe</seg>: wie das Leben<lb/>
sich nicht anders gegen die <seg type="insult">Maschine</seg> wehren konnte,<lb/>
als indem es, sie gegen sich kehrend, in sie hineinlief,<lb/>
und wie <seg type="insult">die führende Phantasiearmut</seg> solchem Verhängnis<lb/>
 den Lauf ließ, habe ich ein großes Zitat überliefert.<lb/>
Wenn ich mir damit einen der beiden Preise verdient<lb/>
habe, deren mich dafür das sozialdemokratische<lb/>
Organ würdig fand, bevor es sich entschied, mich<lb/>
als Zeitkämpfer nicht genannt werden zu lassen, so<lb/>
wäre es gewiß eher der Friedenspreis, welchen ich<lb/>
durch die Photographie der <seg type="insult">Menschheitsfratze</seg> mit<lb/>
ihren <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Feldzügen</seg> und Winkelzügen</seg> vielleicht ehrlicher verdient<lb/>
 habe als <seg type="insult">ein Biedermann von Locarno</seg>: durch ein<lb/>
Schriftwerk, das so unmittelbar einem sittlichen<lb/>
Zweck unterstellt scheint, daß diesem durch die<lb/>
Hervorhebung literarischer Qualitäten fast Eintrag<lb/>
geschähe. In dem Bewußtsein der Problematik aller<lb/>
Kunstübung, an der ich mit Leidenschaft nur bis<lb/>
</p>
            <p ana="pr158035">
zum Resultat beteiligt bin, erscheint mir auch jede<lb/>
Ehrung oder Qualifizierung durch eine irdische<lb/>
Instanz, ob sie nun Kritik oder Jury heißt, unwesentlich<lb/>
, und wenn ich dem Schritte derer nicht<lb/>
entgegengetreten bin, die mich im erschütternden<lb/>
Kontrast zu der Unehre, die ich in der bürgerlichen<lb/>
Sprachgemeinschaft genieße, der sichtbarsten Auszeichnung<lb/>
 für würdig halten, so geschah es, weil im<lb/>
Erlebnis dieses Kontrastes der Schritt bedeutender<lb/>
schien als das Ziel. Wohl wissend, daß es als<lb/>
<seg type="insult">ein Hauptknotenpunkt der Weltverbindungen</seg> mir stets<lb/>
unerreichbar bleiben wird, darf man doch nicht den<lb/>
Umstand unterschätzen, daß schon die bloße Vorstellung<lb/>
für <seg type="insult">die mich umgebende Sphäre des Hasses</seg> das<lb/>
Dynamit bedeutet, dessen Erfindung der <rs type="pers" ana="n_94846" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs><lb/>
entstammt. Ist nun der Kontrast solcher Einschätzung<lb/>
meines Werks, der geradezu außenpolitische Formen<lb/>
angenommen hat, eine Tatsache, an der das<lb/>
<seg type="insult">Totschweigen</seg> zum <seg type="insult">Selbstmord</seg> wird und die <seg type="insult">Infamie</seg><lb/>
zur <seg type="insult">Grabschrift</seg> — so stehe ich selbst, entgegen dem<lb/>
Usus, meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> für die Triebfeder meines Weltverzichts<lb/>
 zu halten, dem Werke, das so verschiedenartige<lb/>
Beurteilung beim <rs type="paper" ana="werk_28942">Neuen Wiener Journal</rs> und bei der<lb/>
alten <rs type="inst">Pariser Sorbonne</rs> gefunden hat, ziemlich<lb/>
objektiv gegenüber. Jedenfalls so als Außenstehender,<lb/>
daß ich in mir die völlige Gleichgültigkeit gegenüber<lb/>
seiner Gesamtwertung, ja die eigene Erkenntnis<lb/>
seiner Fragwürdigkeit mit dem kunstrichterlichen<lb/>
Bewußtsein vereinige, es enthalte Formulierungen,<lb/>
die einem künftigen <rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200088" ref="#fk__p_55993">Büchmann</rs></rs> nicht zur Unehre<lb/>
gereichen würden und die schon heute die Lebensleistung<lb/>
 <seg type="insult">beliebterer literarischer Zeitgenossen</seg> aufwiegen<lb/>
. Die <rs type="paper" ana="werk_28943">Neue Freie Presse</rs> tut recht, mich nicht<lb/>
einmal in der »Liste der Gefallenen« zu nennen; ich<lb/>
möchte neben <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94848" ref="#fk__p_52570">Rudolf Hans Bartsch</rs></seg> weder gefallen<lb/>
sein noch haben. Freilich bilde ich mir am meisten<lb/>
ein — Einbildung im künstlerischen und nicht im Geltungssinne<lb/>
 genommen, denn ich bin auf der Stelle<lb/>
</p>
            <p ana="pr158035">
bereit, um den Preis der Anerkennung des Werts<lb/>
jedem <seg type="insult">Dieb</seg> den Besitz abzutreten —, am meisten<lb/>
also bilde ich mir auf einige verborgene Sätze ein,<lb/>
die mir die Sprache eingebildet hat und durch die<lb/>
der gespürte menschliche Zustand unmittelbar und<lb/>
sozusagen mit einem Satz der Anschauung und<lb/>
damit einem sittlichen Bewußtsein zugeführt wird —<lb/>
wofern über die Ausnahmswelt hinaus, die mich zu<lb/>
lesen gelernt hat, der menschliche Zustand noch etwas<lb/>
wie Anschauung und sittliches Bewußtsein gewährt.<lb/>
So glaube ich zum Beispiel, daß in der Stelle der<lb/>
tragischen Satire »<rs type="title">Der Traum <seg type="insult">ein Wiener Leben</seg></rs>«,<lb/>
wo zu einem dem Traumwort entspringenden Feuer<lb/>
sich der Trost gesellt: »Aber schließlich wollten sie<lb/>
ja alle verbrennen, um in die Zeitung zu kommen«<lb/>
— daß in diesem Satz das Traumbild mit <seg type="insult">aller<lb/>
Wirrnis des hiesigen und heutigen Lebens</seg> auch<lb/>
die Disposition aufscheinen läßt, die den <seg type="insult">Weltbrand<lb/>
</seg> ermöglicht hat. Das größere Werk blieb<lb/>
gleichwohl immer jene Erfindung, die Wirklichkeit<lb/>
 so hinzustellen, als wäre sie von mir erfunden,<lb/>
als wäre sie ausgedacht, um von ihr abzuschrecken:<lb/>
das Zitat; gleich aller Kunsttat den sittlichen Erfolg<lb/>
durch die Vergeblichkeit hindurch dem Keim vertrauend<lb/>
, der im Bewußtsein einer Inselwelt geborgen<lb/>
ist. Doch gegen die umgebende <seg type="insult">Zeitgenossenschaft</seg><lb/>
war es keine Waffe mehr. Seit sie mit Giftgasen<lb/>
ihren Mann gestellt hat, geriet die Vorstellung, die<lb/>
solches Beginnen als ein Ende und diese Epoche<lb/>
als ihre letzten Tage sah, ins Hintertreffen vor dem<lb/>
Objekt. Die <seg type="insult">Zeit</seg>, wo es der Satire nicht mehr bedurfte<lb/>
, weil die Wirklichkeit »durch sich selbst<lb/>
sprach« — wenngleich niemals für das Ohr ihrer<lb/>
Akteure —, die Zeit war vorbei. Selbst ihre satirische<lb/>
Abschrift herzustellen war unmöglich geworden und<lb/>
nichts blieb übrig als der künstlerische Ausdruck<lb/>
dieser Unmöglichkeit, der, immer neu vom Wort<lb/>
her gebildet, immer nur das Ausweglose wies.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158036">
<space/>Mochte der Stoff dessen, was da noch registriert<lb/>
werden konnte, dem Oberflächenblick hier und dort ein<lb/>
politisches Tendieren zu erkennen geben, das Grundmotiv<lb/>
 blieb die Erkenntnis, daß das Blutopfer der<lb/>
Menschheit bloß den Entschluß gereift hat: lieber zu<lb/>
sterben, als nicht mehr <seg type="insult">Sklave</seg> zu sein! Opfer <seg type="insult">des<lb/>
ewigen Betrugs der vorgesteckten Ideale</seg>, hinter<lb/>
denen die täglich zunehmende <seg type="insult">Verödung</seg> und <seg type="insult">Verblödung<lb/>
</seg> als die sichere Kapitalsanlage erkannt<lb/>
wird, die <seg type="insult">den Parasiten der öffentlichen Meinung<lb/>
und Führung</seg> Zinsen trägt. Des <seg type="insult">Volksbetrugs</seg>, der mit<lb/>
der <seg type="insult">Verflachung</seg> des Umsturzes begonnen hat, um<lb/>
die Brosamen vom Tische <seg type="insult">der bürgerlichen Welt</seg> als<lb/>
revolutionäre Errungenschaften auszugeben. Wenn ich<lb/>
noch zum achten Jahr <seg type="insult">dieser Republik</seg> als die beste<lb/>
ihrer Gaben den Umstand gelten ließ, daß wir keine<lb/>
Monarchie mehr haben, so lege ich, gewohnt, aus<lb/>
meinem Herzen keine Mördergrube zu machen, und<lb/>
frei von dem Verdacht, es könnte die der Monarchie<lb/>
einschließen, das Bekenntnis ab, daß mir dieses<lb/>
Problem am zehnten Jahrestag, wo die freien Bürger<lb/>
auf dem diesbezüglichen Steig der Kärntnerstraße vor<lb/>
Polizisten defilieren mußten, und in dem Jahr, wo die<lb/>
freieren zum Gedenken an eine blutigere Erhebung auf<lb/>
Wachstuben geprügelt wurden — so bekenne ich also:<lb/>
daß mir die Frage, in welcher Verfassung der Österreicher<lb/>
 unfreier ist, völlig unwesentlich erscheint<lb/>
gegenüber der Erfahrung, daß <rs type="pers" ana="n_94849" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Wort<lb/>
»<seg type="insult">Dem Hund im Amt</seg> gehorcht man« <seg type="insult">das untilgbare<lb/>
Kennzeichen des Österreichertums</seg> bleibt! Frei<lb/>
sage ich heute, daß ich die <seg type="insult">Freiheit</seg> in Österreich für<lb/>
eine der größten Errungenschaften halte, die sich<lb/>
<seg type="insult">die politische Lüge</seg> in Österreich zugelegt hat und<lb/>
gerade vermöge der errungenen Preßfreiheit, der<lb/>
einzig der Vorteil zu danken ist, daß ich dies sagen<lb/>
darf — gegenüber dem <seg type="insult">Ungeist</seg> und der <seg type="insult">Machtsprecherei<lb/>
</seg>, die durch sie jeder Hemmung ledig<lb/>
wurden. Wohl weiß ich, daß mir in einer Monarchie<lb/>
</p>
            <p ana="pr158036">
der Kerker offenstünde: für das, was ich ihr nachgerufen<lb/>
 habe; denn für das, was ich ihr zurief, hat<lb/>
sie mich bloß konfisziert. Aber ich kann den<lb/>
Verdacht nicht loswerden, daß das Leben auf freiem<lb/>
Fuß in ihr unmöglich beengter, erniedrigter, häßlicher<lb/>
 sein könnte! Im Gegenteil muß, wenn der<lb/>
Wahrheit die letzte Ehre zu geben ist, ihren<lb/>
Vollgehalt an <seg type="insult">Schande</seg> zu erschöpfen, einmal ausgesprochen<lb/>
 werden, daß <seg type="insult">ein Verein von Knechten</seg>,<lb/>
der seinen Vorsitzenden verloren hat, in dem Maße auch<lb/>
an Freiheit verliert, als nun jeder <seg type="insult">Knecht</seg> aus <seg type="insult">Pietät</seg><lb/>
den Ersatz durch <seg type="insult">Knechtung</seg> des andern herzustellen<lb/>
sucht, und daß die Entkaiserung des Ganzen nur<lb/>
eine <seg type="insult">Verkaiserung</seg> der Teile nach sich zog.<lb/>
Nichts sei ferner von mir als zu leugnen, daß es<lb/>
notwendig war, auch für <seg type="insult">ein totgebornes Kind der<lb/>
Freiheit</seg> den Kaiserschnitt vorzunehmen, und ich bin<lb/>
der letzte, zu bestreiten, daß es nicht anders möglich<lb/>
war, weil eine Kollision zwischen <seg type="insult">heraldischer und technischer<lb/>
 Lebensauffassung</seg> die Monarchie selbst ohne<lb/>
die Katastrophe verbraucht hätte. Aber ich muß<lb/>
auch den Schauder bekennen, in einer <seg type="insult">Zeit</seg> zu<lb/>
leben, in der sich der »Übergang« vollziehen soll und<lb/>
<seg type="insult">der tiefwurzelnde Plunderglaube</seg> schon in <seg type="insult">der unaufhörlichen<lb/>
 Orgie dieser republikanischen Feste</seg><lb/>
eine <seg type="insult">Schadloshaltung</seg> findet, die die Kluft zwischen<lb/>
dem geistigen und dem technischen Fortschritt<lb/>
abgründiger erscheinen läßt als in irgendeinem<lb/>
Stadium des monarchischen Lebens. Der Nachruf,<lb/>
den ich der Republik hielte, wäre nur um den Schmerz<lb/>
vermehrt, daß er sich so wenig von dem für die<lb/>
Monarchie unterscheidet; denn nichts — so hätte ich für<lb/>
dieses wie für jenes Österreich zu bekennen — nichts<lb/>
trat hier in seine Rechte als der Tanz! Und darin sind<lb/>
sogar wir der Entwicklung unterworfen, sonst bloß<lb/>
den Normen einer <seg type="insult">Landesväterlichkeit</seg>, von deren<lb/>
Vorstellung wir die Fähigkeit beziehen, nicht untergehen<lb/>
 zu können, selbst wenn wir wollten. Aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr158036">
ist denn nicht, seit jenem <seg type="insult">Polizeikrieg</seg>, der Ersatz<lb/>
des <seg type="insult">Zweikaisergesichtes</seg> voll und ganz bewirkt in <seg type="insult">der<lb/>
Gestalt dieses halb väterlichen, halb in schimmernder<lb/>
Wehr erglänzenden <rs type="pers" ana="n_94850" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>, hinter dem teils die<lb/>
<seg type="insult">Getreuen</seg> stehen, teils die <seg type="insult">Mannen</seg> geschart sind?<lb/>
Kein Wunder, daß <seg type="insult">dergleichen</seg> in Amerika Zuspruch<lb/>
findet, wo man doch außer elektrischen Stühlen auch<lb/>
<seg type="insult">Antiquitäten</seg> liebt. Aber wenn einem in dieser bunten<lb/>
Welt, wo es auf Erden noch die <seg type="insult">Fibel</seg> und am Himmel<lb/>
schon die <seg type="insult">Reklame</seg> gibt, <seg type="insult">dieser unveränderte, nur<lb/>
noch geräuschvollere und jazzhaft verbogene Rhythmus<lb/>
des österreichischen Lebens</seg> aus den Zeitungsspalten<lb/>
entgegentobt, dann fragt man sich, warum sich<lb/>
denn die <seg type="insult">Leute</seg>, deren Ohr nur diesem Ton erschlossen<lb/>
 bleibt, den Kopf zerbrechen, wen sie zum<lb/>
Präsidenten wählen sollen, und warum sie nicht<lb/>
resolut aus dem Fundus des <rs type="inst">Theaters an der Wien</rs><lb/>
die Pantherfelle zurückkaufen, um den Kaiser zu<lb/>
kriegen, den sie sich mit jedem ihrer Gedanken verdient<lb/>
haben. Daß hier der Wille der Arbeiterschaft das entscheidende<lb/>
 Hindernis sei, ist freilich unbestreitbar. Aber<lb/>
das macht ja doch eben ganz und gar die <seg type="insult">Halbheit</seg><lb/>
dieses Umsturzes aus, daß er eine <seg type="insult">Schaufensterfigur</seg><lb/>
entfernt und <seg type="insult">den ganzen kulturellen Kramladen</seg><lb/>
unversehrt gelassen hat! Und wenn Aufrichtigkeit<lb/>
bis zu dem Punkte gehen darf, wo es keiner freiheitlichen<lb/>
 <seg type="insult">Phrase</seg> gewährt ist, einen Rückstand zu verhüllen<lb/>
, so muß doch leider gesagt sein, daß die<lb/>
ganze Macht des Proletariats, so geführt und so<lb/>
programmatisch <seg type="insult">einer Revolution auf Raten</seg> anvertraut,<lb/>
beiweitem schwächer ist, die täglich wachsende<lb/>
<seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> <seg type="insult">dieser eingesessenen und eingefressenen<lb/>
 bürgerlichen Gesittung</seg> zu dämmen, als<lb/>
das Dasein eines Monarchen, und wäre er eine <seg type="insult">Puppe</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">Popanz</seg>, ganz und gar aus Stroh und nicht bloß<lb/>
oben! Denn besser ein Symbol der Herrschaft als<lb/>
diese Wirklichkeit von <seg type="insult">Machthuberei</seg>; besser die <seg type="insult">Vogelscheuche<lb/>
</seg>, die das <seg type="insult">Raubgezücht</seg> abhält, der Menschheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr158036">
 den Acker streitig zu machen. Dies sei grundsätzlich<lb/>
 gesagt und nicht für jene Zeit, wo sie im<lb/>
Dienste des <seg type="insult">Raubgezüchts</seg> zur <seg type="insult">Menschheitsscheuche</seg><lb/>
entartet war. Ich bleibe dabei, daß die Kaiser<lb/>
als <seg type="insult">die verantwortlichen Geschäftsträger des Unheils</seg><lb/>
davonzujagen waren, und ich habe mich meiner<lb/>
Nachkriegsbegeisterung nicht zu schämen, wie fast<lb/>
sämtliche <seg type="insult">Schreiber</seg> ihrer <seg type="insult">Mitgängerschaft</seg> mit der<lb/>
größten <seg type="insult">Schandtat</seg>, die diesen Planeten jemals<lb/>
befleckt hat. Aber ein Freund, der noch <foreign xml:lang="la">post festum</foreign><lb/>
nüchtern blieb und schwerer als andere die Unwandelbarkeit<lb/>
 <seg type="insult">dieser österreichischen Dinge</seg> erfahren hat,<lb/>
einer, dessen Sachdenklichkeit oft vom Standort der<lb/>
Schrulle her Zusammenhänge durchblitzt, hat mit aller<lb/>
Erkenntnis <seg type="insult">des monarchischen Unwesens</seg>, die Beschaffenheit<lb/>
 einer österreichischen Republik als wahrer<lb/>
Volksfreund vom Tage ihrer Gründung an erkannt.<lb/>
»Der Kaiser schaut zu!« — in diese Zauberformel<lb/>
gefaßt, so hat er das Um und Auf einer Abschreckungsmöglichkeit<lb/>
 auf <seg type="insult">dem hiesigen moralischen<lb/>
Niveau</seg> bezeichnet, als die einzige Hemmung, die für<lb/>
<seg type="insult">die äußersten Exzesse dieser Bürgerwelt</seg> im Gebiete<lb/>
der staatlichen und publizistischen <seg type="insult">Korruption</seg> noch<lb/>
denkbar ist. Und gerade ich, den die Vorstellung, daß der<lb/>
Kaiser zuschaut, nie als Schuldgefühl beklemmt hat,<lb/>
wohl aber als <seg type="insult">Gehirndruck</seg>, muß heute zugeben, daß<lb/>
die Frage Republik oder Monarchie vor der Betrachtung<lb/>
 eines Zustands zurücktritt, wo dieses <seg type="insult">Bürgerwesen<lb/>
</seg> nicht nur aufsichtsfrei schaltet, sondern wo es<lb/>
noch die Embleme <seg type="insult">der abgedankten Herrschaft</seg>, Sinn<lb/>
und Ton <seg type="insult">der unveränderten Gewalthaberei</seg>, gegen<lb/>
jene verwendet, die einst mit reineren Händen die<lb/>
Zügel ergreifen könnten. Muß es denn nicht jedes<lb/>
Herz, das für die Freiheit schlägt, mit Scham<lb/>
erfüllen, wie pünktlich diese als die <seg type="insult">Freiheit</seg> verstanden<lb/>
 wurde zu allem, was früher verboten war,<lb/>
insbesondere zu dem, was mit Recht verboten war<lb/>
und immer verboten sein müßte? Und wie sich nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr158036">
jedem dieser <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Regierungsskandale</seg>, <seg type="ELIDASH">Preßskandale</seg> und Parteiskandale</seg>,<lb/>
durch die das verkleinerte Land mit <seg type="insult">Lärm</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Gestank</seg> die Dimensionen hereinkriegen wollte —<lb/>
wie sich da pünktlich das Argument einstellte,<lb/>
<seg type="insult">dergleichen</seg> wäre in der Monarchie denn doch nicht<lb/>
möglich gewesen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158037">
<space/>Wenn deren <seg type="insult">tieftrauernde Hinterbliebene</seg> nicht mit<lb/>
Recht in <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94851" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> <seg type="insult">ihren festesten Hort</seg> erblickten,<lb/>
müßten sie diejenigen sein, die zwar zu glauben<lb/>
hätten, daß ich für das, was ich über ihn gesagt<lb/>
 habe, in der Monarchie eingesperrt worden<lb/>
wäre, aber doch auch: daß er, wenn ihm in der<lb/>
Monarchie das gesagt worden wäre, was ich ihm in<lb/>
der Republik gesagt habe, sein unwiderruflich letztes<lb/>
Demissionsgesuch eingereicht hätte, ja daß es gar<lb/>
nicht erst dazu gekommen wäre, weil er schon nach<lb/>
dem ersten Toten des <date>15. Juli</date> gegangen wäre! Nun<lb/>
lese ich mit einem Gefühl, in dem sich Überraschung<lb/>
mit Neid mischt, daß einem unscheinbaren Parteisekretär<lb/>
 gelungen ist, was mir nicht gelingen wollte,<lb/>
nämlich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94852" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> zu beleidigen. Man hat<lb/>
es also mit einem Pionier zu tun, der etwa mit dem<lb/>
ersten Durchschwimmer des Ärmelkanals verglichen<lb/>
werden könnte, ein Unternehmen, das zugleich<lb/>
schwierig ist und ohne jeden praktischen Wert. Dieses<lb/>
Moment hat das Gericht jedenfalls als strafmildernd berücksichtigt<lb/>
. Der Wahrheitsbeweis für die inkriminierte<lb/>
Behauptung, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94853" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> sei ein <seg type="insult">Meuchelmörder</seg>,<lb/>
wäre, selbst wenn es ihn zugelassen hätte, niemals<lb/>
zu erbringen gewesen, weil er keiner Fliege das<lb/>
diesbezügliche Haar krümmen kann. Aber die<lb/>
Untersuchung, wie <seg type="insult">solche Gemütsanlage</seg> doch mit<lb/>
dem Umstand zu vereinbaren ist, daß neunzig<lb/>
Menschen auf der Ringstraße ums Leben kamen und<lb/>
darunter nicht nur <seg type="insult">Ruhestörer</seg>, sondern auch Spaziergänger<lb/>
, wäre längst Sache einer unbeeinflußbaren<lb/>
Justiz gegen <seg type="insult">einen unabsetzbaren Polizeipräsidenten</seg><lb/>
gewesen! Die vielen Gelegenheiten, die ihr dazu<lb/>
</p>
            <p ana="pr158037">
geboten wurden, hat sie ungenützt verstreichen lassen.<lb/>
Aber die Ablenkung dieses unerledigten Falles auf<lb/>
das Gebiet der Ehrenbeleidigung, wohin doch weit<lb/>
mehr die Vorwürfe gehören, die ich außerhalb<lb/>
des <date>15. Juli</date> gegen den Polizeipräsidenten erhoben habe,<lb/>
wird den Martertod <rs type="pers" ana="n_94854" ref="#fk__p_45413">Hans Erwin Kieslers</rs> nicht aus dem<lb/>
Gedächtnis löschen, und was <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_94855" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> Ehre</seg> anbelangt,<lb/>
so dürfte <seg type="insult">die Mitgliedschaft beim <rs type="inst">Gewerbeverein</rs></seg> noch<lb/>
immer eine bessere Satisfaktion bilden als ein Gerichtsurteil<lb/>
, das dem Angeklagten, dem Kläger, die Gelegenheit<lb/>
 versperrt hat, in die Materie der Beleidigung<lb/>
einzugehen. Etwas weit Solideres, gleichsam etwas,<lb/>
was man bei einmaliger Anschaffung fürs Leben hat,<lb/>
wäre es gewesen, wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94856" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> gegen meine<lb/>
konkreten Anwürfe ein Urteil erwirkt hätte, anstatt<lb/>
darüber nach dem <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8356" ref="#fk__p_51970">Radetzkymarsch</rs></rs> zur <seg type="insult">Tagesordnung</seg><lb/>
zu schreiten. Nein, ich würde nie von ihm behaupten,<lb/>
daß er persönlich ein <seg type="insult">Meuchelmörder</seg> ist; denn er ist<lb/>
bloß <seg type="insult">der Vorgesetzte eines großen blonden Polizisten</seg>,<lb/>
der aus einer Entfernung von zirka zehn Schritt<lb/>
auf einen am Boden liegenden verwundeten Knaben<lb/>
geschossen hat. Wohl aber behaupte ich von ihm, daß<lb/>
er auch <seg type="insult">der Vorgesetzte eines mittelgroßen schwarzen<lb/>
<RS pers="Bernhard Pollak" globID="name_202487">Hofrats</RS></seg> ist und daß er an mir <seg type="insult">Treu und Redlichkeit</seg><lb/>
verübt hat. Aber was nützt mir der Beweis? Wo ich<lb/>
jeweils in eine Interessensphäre mit rauher Hand<lb/>
eingreife, schließt sich im Nu alles, was zwischen <seg type="insult">Hakenkreuzlern<lb/>
</seg> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8357" ref="#fk__p_52596"><seg type="insult">Mossejuden</seg></rs></rs> einen Selbsterhaltungstrieb<lb/>
 hat, zu einer <seg type="insult">Phalanx</seg> zusammen. Und es soll<lb/>
der <seg type="ELIDASH">Mitwelt</seg> und Nachwelt unverloren bleiben, daß<lb/>
zwar nicht vor einem <rs type="inst">Wiener Strafgericht</rs>, vor dem<lb/>
mich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94857" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> höchstens nicht gemeint hat,<lb/>
sondern vor einem <rs type="inst">Berliner Handelsgericht</rs> seine<lb/>
Beschwerde endlich forensischen Ausdruck fand.<lb/>
Nämlich — und so vereinigen sich mir die Sphären —<lb/>
als der Schmerz zweier Männer, gegen die ich die<lb/>
einstweilige Verfügung des Plakats erließ. Der Verlag<lb/>
<seg type="insult">des Schuftes <rs type="pers" ana="n_94858" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> hat — in einem von diesem inspirierten<lb/>
</p>
            <p ana="pr158037">
Schriftsatz — unter III. dem <rs type="inst">Berliner Handelsgericht<lb/>
</rs> nicht nur von mir erzählt, daß ich seinerzeit<lb/>
ein Erdbeben in der <rs type="paper" ana="werk_28944">Neuen Freien Presse</rs> angerichtet<lb/>
habe, sondern auch wörtlich das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158039">
Er unternimmt seine beschimpfenden Angriffe <seg type="spc">vornehmlich<lb/>
gegen solche Persönlichkeiten</seg>, deren Name allgemein bekannt<lb/>
 ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr158041">
(und ich hatte geglaubt, daß ich nur kleine Themen<lb/>
behandle)<lb/>
</p>
            <p ana="pr158043">
und wählt, um das Aufsehen zu steigern, monströse, auffallende<lb/>
<seg type="spc">Plakatierungen</seg> an <seg type="spc">verkehrsreichen Punkten</seg> der Stadt.<lb/>
<seg type="spc">So hat er in Wien kürzlich den österreichischen<lb/>
Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_94859" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>, <seg type="spc">jetzigen Polizeipräsidenten<lb/>
Wiens</seg>, <seg type="spc">durch schreiende Plakate an den Anschlagsäulen<lb/>
 herabzusetzen versucht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158045">
(Bloß abzusetzen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr158047">
Der <seg type="spc">ehemalige Bundeskanzler</seg> hat <seg type="insult">diese <seg type="spc">krampfhaften<lb/>
Bemühungen</seg></seg>, einen Sensationsprozeß zwischen <rs type="pers" ana="n_94860" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> und <rs type="pers" ana="n_94861" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
herbeizuführen, <seg type="spc">mit Nichtachtung gestraft</seg> — und alle<lb/>
<seg type="spc">wesentlichen österreichischen Zeitungen</seg> haben <seg type="spc">seinen<lb/>
Grundsatz</seg>, Herrn <rs type="pers" ana="n_94862" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="spc">eine Gelegenheit zur <seg type="insult">Reklame</seg><lb/>
nicht zu bieten</seg>, <seg type="spc">heiter gebilligt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158049">
Es ist leider eine unbestreitbare Tatsache, daß mich<lb/>
<seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_94863" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> unter Heranziehung eines <rs type="pers" ana="n_94864" ref="#fk__p_43862"><seg type="insult">Rückert-Paragraphen<lb/>
</seg></rs> mit Nichtachtung gestraft hat und diese<lb/>
Strafe fällt bekanntlich nicht einmal unter die<lb/>
Amnestie. Es ist sogar richtig, daß ich auf diese<lb/>
Art vielfach, in Wien und in Berlin, vorbestraft bin.<lb/>
Wenn man aber dazu bedenkt, daß der von<lb/>
mir plakatierte <seg type="insult">Schuft <rs type="pers" ana="n_94865" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, der sich so in den<lb/>
<seg type="insult">Leidensgenossen</seg> einhängt, ehemals den Berliner<lb/>
Polizeipräsidenten herabzusetzen versucht hat und<lb/>
daß das <rs type="paper" ana="werk_28945">Berliner Tageblatt</rs> spaltenlange Beweise der<lb/>
Unfähigkeit des jetzigen <rs type="inst">Wiener Polizeipräsidenten</rs><lb/>
erbracht, ja über <seg type="insult">meinen krampfhaftesten Versuch<lb/>
</seg>, ihn in den Gerichtssaal zu bringen, telegraphisch<lb/>
 berichtet hat — so muß man schon zugeben,<lb/>
daß gegen <seg type="insult">dieses Schulter an Schulter</seg> <seg type="insult">der von mir</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158049">
<seg type="insult">ramponierten Würdenträger</seg> die <rs type="title">Nibelungentreue</rs> ein<lb/>
Pappenstiel war und daß sich der Anschluß beiderseits<lb/>
 klaglos zu vollziehen scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158050">
<space/>Während mir aber die Wahl zwischen <seg type="insult">dem<lb/>
hiesigen und dem dortigen moralischen Klima</seg><lb/>
schwer wird, wenden sich bereits die Dinge, die<lb/>
hier so unbeweglich schienen, zum Bessern. Unser<lb/>
<RS pers="Michael Hainisch" globID="name_201831">Bundespräsident</RS> hat gesagt, er schöpfe die Hoffnung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158052">
daß unser kleines und verarmtes Volk <seg type="spc">einst eines der ersten<lb/>
Kulturvölker der Welt</seg> werden wird, wozu es alle Fähigkeiten besitzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158054">
Nicht ohne hinzuzufügen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158056">
<seg type="spc">Während meiner Amtstätigkeit habe ich</seg>, soweit dies in<lb/>
meinen schwachen Kräften lag, <seg type="spc">versucht</seg>, <seg type="spc">zur Erreichung<lb/>
dieses hehren Zieles beizutragen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158058">
Diese Aussicht müßte mich bestimmen, hier noch<lb/>
die kurze Zeit, die es dauern kann, bis wir eines<lb/>
der ersten Kulturvölker geworden sind, auszuharren.<lb/>
<seg type="insult">Die Grazer Partie</seg> hat beim Freispruch eines <seg type="insult">Mörders</seg>,<lb/>
der in Zivil bloß <seg type="insult">Schlächter</seg> war, zum höchsten<lb/>
Zeichen der Huldigung ausgerufen: »Wir essen nur<lb/>
noch <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8358" ref="#fk__p_59095">Wagner-Würstel</rs></rs>!«, ein schüchterner Anfang wäre<lb/>
also gemacht. Mehr als das. Auf dem gleichen<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_28946">Zeitungsblatt</rs>, worin von dem Ereignis Kunde gegeben<lb/>
 wurde, daß <rs type="pers" ana="n_94866" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> wegen Beleidigung geklagt<lb/>
und obsiegt hat, waren Spuren <seg type="insult">des Wiener Kunstsinnes<lb/>
</seg> verzeichnet, die etwas Lockendes haben. Ich<lb/>
las da von der wahren künstlerischen Pracht, die<lb/>
sich auf der <seg type="insult">Kochkunstschau</seg> entfaltet hat, welche<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_28947">Neue Freie Presse</rs> als »das Schlaraffenland im<lb/>
Kursalon« betitelte. Es war eine <seg type="insult">Kunstkritik</seg>, in der<lb/>
festgestellt wurde, daß »sich die Gastronomie alle<lb/>
Künste dienstbar gemacht zu haben schien«, sicherlich<lb/>
 insofern eine Bereicherung, als man in Wien<lb/>
bisher nur gewußt hatte, daß ein Apfelstrudel ein<lb/>
Gedicht sein könne und eines, das noch weit mehr<lb/>
Aufsehen macht als die sogenannten <seg type="insult">Irrenhausgedichte</seg>.<lb/>
Im Wettstreit der Musen wurde besonders der Anteil<lb/>
</p>
            <p ana="pr158058">
der bildenden Künste hervorgehoben, und damit auch<lb/>
irgendwie die Musik in den Dienst des Gastwirts gestellt<lb/>
sei, war ein <rs type="pers" ana="n_94867" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> aus Zucker zu schauen, ja ein<lb/>
ganzes <rs type="pers" ana="n_94868" ref="#fk__p_43574">Schubert-Monument</rs>, das <seg type="insult">ein Fanatiker der<lb/>
Ideale</seg> »aus den schmackhaften Ingredienzien, aus<lb/>
denen er sonst duftende Torten zu formen pflegt,<lb/>
nachgebildet hat«. Wohl als Ersatz für den <rs type="pers" ana="n_94869" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs><lb/>
aus Schweineschmalz, der im heißen <date>Juli 1928</date> geschmolzen<lb/>
 ist und bald nicht mehr als <rs type="pers" ana="n_94870" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> zu<lb/>
erkennen war, sondern nur noch als <seg type="insult">Schweinerei</seg>.<lb/>
»Aus der Fülle lockender Köstlichkeiten«, schrieb <seg type="insult">der<lb/>
Kritiker der <rs type="paper" ana="werk_28948">Neuen Freien Presse</rs></seg>, »seien vorläufig auf<lb/>
gut Glück ein paar herausgegriffen«. Ob mit der Hand<lb/>
und ob er dabei gut Glück hatte, verschwieg er. Eher<lb/>
scheint er aber durch <seg type="insult">künstlerische Andacht</seg> gehemmt<lb/>
gewesen zu sein, denn wir lesen, daß ein aus Hühnerschaumbrot<lb/>
 mit Trüffeldekoration gruppiertes »Motiv«<lb/>
und ein »Meeresidyll aus mannigfaltigen Fischen« von<lb/>
einem derartigen Zauber seien, »daß wohl auch der<lb/>
vorwitzigste Appetit dadurch eingeschüchtert werden<lb/>
und sich scheuen würde, solche Pracht zu zerstören«.<lb/>
Es bedurfte also für <seg type="insult">den Vertreter der <rs type="paper" ana="werk_28949">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg> gewiß nicht der Warnung, die in Wien auch in<lb/>
einer <seg type="insult">Kochkunstausstellung</seg> affichiert sein dürfte: Es<lb/>
wird ersucht, die ausgestellten Gegenstände nicht zu<lb/>
berühren; oder: die <seg type="insult">Kritiker</seg> nicht zu füttern. Dagegen<lb/>
scheint der vom <seg ana="Neuen Wiener Journal"/> einen<lb/>
tragischen Konflikt durchgemacht zu haben. »Es ist<lb/>
nicht leicht, Besucher einer Kochkunstausstellung zu<lb/>
sein«, bekennt er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158060">
Es gehört schon eine gewisse Beherrschung dazu, um angesichts<lb/>
dieser Herrlichkeiten nur kühl beobachtender <seg type="spc">Kritiker</seg> zu bleiben.<lb/>
Die stumme Bewunderung vor den ausgestellten Objekten steigert<lb/>
sich bald zu einem mörderischen Appetit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158062">
Offenbar hätte er gern ein Rezensionsexemplar<lb/>
erhalten, um sich mit der Materie vertrauter zu<lb/>
machen, so aber muß er bedauern, »nur eine<lb/>
kleine Auslese der Besprechung unterziehen zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr158062">
können«. Während jedoch die <rs type="paper" ana="werk_28951">Neue Freie Presse</rs><lb/>
den <seg type="insult">Kunstkritiker</seg> entsandt hatte, schien im <rs type="paper" ana="werk_28952">Neuen<lb/>
Wiener Journal</rs> der <seg type="insult">Musikkritiker</seg> das Referat übernommen<lb/>
 zu haben, denn: »Wahre Hors d’oeuvres-Symphonien<lb/>
«, sagte er, »sind auf den Tischen ausgebreitet<lb/>
«. Da man aber bei <rs type="pers" ana="n_94871" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> nicht mitpfeift<lb/>
, so läßt sich vermuten, daß er sich der <seg type="insult">Weihe</seg><lb/>
der Darbietung schließlich so würdig erwiesen hat<lb/>
wie <seg type="insult">der Kollege vom Kunstressort</seg>. Dieser rühmt<lb/>
besonders noch einen von <rs type="pers" ana="n_94872" key="#fk__p_46406"><abbr>I.</abbr> Slanina</rs> erschaffenen<lb/>
Brunnen aus Fett und Forellen, offenbar <rs type="pers" ana="n_94873" ref="#fk__p_52391">Rodin-Schule<lb/>
</rs>. Man erfährt aber auch von Wundern der<lb/>
Architektonik, indem es einen Stefansturm aus<lb/>
Würsteln auf der Grundlage von Jungschweinernem<lb/>
gab sowie ein aus Fett täuschend nachgeahmtes<lb/>
Modell der Raxbergstation. Der Ätna speit. Und<lb/>
er bleibt unversöhnlich, wiewohl nebst einer Languste,<lb/>
die einen Aeroplan darstellt — mit einer Glasur aus<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94874" ref="#fk__p_46377">Hünefeld</rs> und <rs type="pers" ana="n_94875" ref="#fk__p_47938">Koehl</rs> — sogar eine große <rs type="pers" ana="n_94876" ref="#fk__p_41542">Hainisch-Torte<lb/>
</rs> geboten wird, die »mit dem wohlgelungenen<lb/>
Bild unseres Staatsoberhauptes auch nicht vergessen<lb/>
werden darf«. Wo werde ich! Das alles wäre aber<lb/>
noch gar nichts — denn schließlich wird ja auch in<lb/>
andern Ländern gekocht und gegessen, wiewohl<lb/>
dort der Gast nicht <seg type="insult">das Zubehör zum Gastwirt</seg> bildet.<lb/>
Aber es gibt etwas ganz Neues, nur dem <seg type="insult">Wiener Gusto</seg><lb/>
Erlangbares, es gibt eine <seg type="insult">Spezialität</seg>. Die <seg ana="Neue&#10;Freie Presse"/> — auf dem Punkt angelangt, wo sie<lb/>
nicht weiß, ob sie hineinbeißen oder schwärmen<lb/>
soll, aber von der <seg type="insult">Kulturmission</seg> durchdrungen,<lb/>
daß man heute nicht nur für <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94877" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg>, sondern<lb/>
auch für einen Heurigenwirt mehr Adjektiva bereit<lb/>
halten muß als ehedem für <rs type="pers" ana="n_94878" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> — sie nennt<lb/>
es: »lockendes Illustrationsmaterial zu raffiniert zusammengestellten<lb/>
 Speisekarten«. Und was ist es?<lb/>
</p>
            <p ana="pr158064">
Ein <rs type="pers" ana="n_94879" ref="#fk__p_48869"><seg type="spc">Spannagl-Beinfleisch</seg></rs> und ein <rs type="pers" ana="n_94880" ref="#fk__p_48869"><seg type="spc">Spannagl-Wiener<lb/>
Schnitzel</seg></rs>, bei dessen Herstellung Küchenchef <rs type="pers" ana="n_94881" key="#fk__p_52607">Rudolf <seg type="spc">Rolly</seg></rs> und<lb/>
Fräulein <rs type="pers" ana="n_94882" ref="#fk__p_48869">Leopoldine <seg type="spc">Spannagl</seg></rs> ihre <seg type="spc">Kunst</seg> bewährt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158066">
Während <rs type="pers" ana="n_94883" key="#fk__p_52607">Rudolf Rolly</rs> jedenfalls selbstlos und ohne Anspruch<lb/>
 auf Verewigung geschaffen hat, erscheint es nicht<lb/>
aufgeklärt, ob das <rs type="pers" ana="n_94884" ref="#fk__p_48869">Spannagl-Beinfleisch</rs>, beziehungsweise<lb/>
 das <rs type="pers" ana="n_94885" ref="#fk__p_48869">Spannagl-Wiener Schnitzel</rs> nach Fräulein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94886" ref="#fk__p_48869">Leopoldine Spannagl</rs> benannt ist, oder vielleicht nach<lb/>
einem Verwandten, welchen ich mir als einen Mann<lb/>
vorstelle, der, dieweil ich zum Beispiel das <rs type="pers" ana="n_94887" ref="#fk__p_48869">Spannagl-Beinfleisch<lb/>
</rs> esse, sein Auge auf mir ruhen läßt, mich<lb/>
nötigt, seinen Gruß zu erwidern und den Dank der<lb/>
Kreatur dem <seg type="insult">Schöpfer</seg> abzustatten, worauf er zur <seg type="insult">Tagesordnung<lb/>
</seg> schreitet. Ich werde darum <seg type="spc">kein</seg> <rs type="pers" ana="n_94888" ref="#fk__p_48869">Spannagl-Beinfleisch<lb/>
</rs> essen, sondern lieber in einer andern<lb/>
Stadt eine größere und billigere Portion, die freilich<lb/>
<seg type="insult">der Zuwag der Persönlichkeit</seg> entbehrt. Anderseits<lb/>
hat aber das so beschaffene <seg type="insult">Wiener Leben</seg>, dem<lb/>
man es kaum ansehen würde, daß es einen <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> und eine Revolution hinter sich hat, doch<lb/>
wieder seinen Reiz, wenn man liest, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94889" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
ausersehen sei, als Gesandter nach Washington zu<lb/>
gehen, was allerdings sehr unwahrscheinlich ist,<lb/>
da man sich nicht vorstellen kann, daß er die<lb/>
<rs type="inst">Polizeidirektion</rs> im Stich lassen könnte. Und er wird<lb/>
umso sicherer bleiben, wenn er hört, daß ich für<lb/>
den Fall seines Abgangs nach Washington entschlossen<lb/>
 bin, nicht nach Berlin zu gehen, wo ich<lb/>
als österreichischer Gesandter bereits akkreditiert<lb/>
bin. Ich glaube, er dürfte wie <rs type="pers" ana="n_94890" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <rs type="pers">Strick</rs> zu<lb/>
uns sprechen: »<RS persTitle="Nestroy" title="Die beiden Nachtwandler">Ich habe die Not mit Ihnen geteilt,<lb/>
es ist jetzt meine Pflicht, auch in die guten Tag’<lb/>
Sie nicht zu verlassen!</RS>« Und wir gehen doch guten<lb/>
Tagen entgegen. Unser <RS pers="Michael Hainisch" globID="name_203880">Bundespräsident</RS>, der schon<lb/>
gelegentlich des <rs type="event"><seg type="insult">Sängerfestes</seg></rs> auf die musikalische<lb/>
Begabung <seg type="insult">des deutschen Stammes</seg> hingewiesen hat,<lb/>
in dessen Wäldern sogar die Vögel singen und selbst<lb/>
der Specht auf die dürren Bäume klopft, hat aufs<lb/>
neue die Gelegenheit ergriffen — denn <rs type="pers" ana="n_94891" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs><lb/>
wird fortgefeiert und wenn die Welt voll Teufel<lb/>
wär —, in Anknüpfung an die »schweren wirtschaftlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr158066">
 Schädigungen infolge der <seg type="ELIDASH">Kriegszeit</seg> und der<lb/>
Nachkriegszeit« auf die tief musikalische Veranlagung<lb/>
unseres Volkes hinzuweisen und zu versichern,<lb/>
musikalische Begabung sei ein Zeichen eines reichen<lb/>
Innenlebens. Dieses wäre also gleichsam das Letzte, was<lb/>
uns aus dem <rs type="event">Weltkrieg</rs> geblieben ist und was uns<lb/>
nachher <seg type="insult">selbst der <rs type="pers" ana="n_94892" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> gelassen hat, dem die<lb/>
Staatslenker deshalb bei Konzerten die Hand drücken.<lb/>
Unser <RS pers="Michael Hainisch" globID="name_203881">Präsident</RS> hat aber einen andern Namen<lb/>
genannt, der eine gewisse Gewähr auch für die<lb/>
kulturelle Zukunft gibt, nämlich <rs type="pers" ana="n_94893" ref="#fk__p_55239">Walther von der<lb/>
Vogelweide</rs>, »der von sich sagte, er habe in<lb/>
Österreich singen und sagen gelernt«. Wem singen<lb/>
und sagen Sie das! Mir längst bekannt! Ich weiß<lb/>
zwar nicht, ob es so wörtlich zu nehmen ist, aber<lb/>
ganz das gleiche kann ich von mir sagen, zum Beispiel<lb/>
 hinsichtlich des <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8359" ref="#fk__p_46939">Schoberliedes</rs></rs>, dessen Kolportage<lb/>
jetzt freigegeben ist und das somit bald einen jener<lb/>
<seg type="insult">»Schlager«</seg> bilden wird, deren Siegeslauf das <seg ana="Neue&#10;Wiener Journal"/> letzthin wie folgt beschrieben hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158068">
Er ist plötzlich da, überwältigt die Menschen, singt und klingt durch<lb/>
alle Gassen und Stuben und wird schließlich <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> ein eiserner Bestandteil<lb/>
 des Sprachschatzes und des Melodienmuseums! Nach Jahrzehnten<lb/>
verklärt ihn schließlich die Patina des Alters und er steigt <seg type="symbol" subtype="2dots"/> in den<lb/>
Tempel der Ewigkeit, wo er <seg type="spc">neben</seg> seinen edleren Geschwistern,<lb/>
dem <seg type="spc">Volkslied</seg> und den Klängen des »<rs type="title"><seg type="spc">Stille Nacht</seg>, <seg type="spc">heilige<lb/>
Nacht</seg></rs>«, unsterblich wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158070">
Eben neben der steht er bereits, wie der Schlußakt<lb/>
meines Dramas <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> beweist.<lb/>
Wiewohl dort aber eigentlich das Volkslied <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">So ein<lb/>
Weiberl, zum Küssen, pickfein</rs>«</foreign> triumphiert, lasse<lb/>
ich mich von der Hoffnungslosigkeit solchen Ausklangs<lb/>
doch nicht unterkriegen. Eine gewisse Chance bietet ja<lb/>
auch die Eröffnung des telephonischen Verkehrs<lb/>
zwischen Newyork und Wien. Herr <rs type="pers" ana="n_94894" ref="#fk__p_47768">Kellog</rs>, offenbar<lb/>
im Sinne eines besonderen Paktes, beeilte sich über<lb/>
den Ozean zu rufen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158072">
<seg type="spc">Österreich war von jeher ein Zentrum für Kunst<lb/>
und Wissenschaft</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158074">
während der Chef der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_8360" ref="#fk__p_58595">Neumann</rs></rs> hinüberrief,<lb/>
daß vierzig Mäntel lieferbar seien. Während also das<lb/>
Staatsgespräch nur eine summarische Anerkennung<lb/>
unserer <seg type="insult">Kulturansprüche</seg> war, welche wir in jeder<lb/>
Situation vom Ausland bestätigt wünschen, konnte das<lb/>
andere ausführlich beschrieben und ihm die »Klangreinheit<lb/>
« und die »volle Natürlichkeit lebendigster<lb/>
Klangfarbe« nachgerühmt werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158076">
jedenfalls konnte man es begreiflich finden, daß der Seniorchef der <rs type="inst">Firma<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_8361" ref="#fk__p_58595">Neumann</rs></rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_94895" ref="#fk__p_47130">Josef Neumann</rs>, sein Gegenüber fragte: »<seg type="spc">Bist du<lb/>
in New-York</seg>? <seg type="spc">Ich habe geglaubt</seg>, <seg type="spc">du bist in Baden</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr158078">
Ich auch! Denn ich habe hier mein Lebtag ein<lb/>
Nebengeräusch gehört, wo die anderen Klangreinheit<lb/>
empfanden, und unter diesen Umständen, die teils<lb/>
befriedigend, teils entmutigend sind, schwanke ich<lb/>
noch, von wo ich künftig Ferngespräche mit Wien<lb/>
führen werde. Ich würde freilich viel entbehren. In<lb/>
welcher Stadt der Welt zum Beispiel bekäme ich<lb/>
einen Artikel an leitender Stelle mit bildlicher Darstellung<lb/>
 eines Gattenpaares zu Gesicht, unter dem Titel<lb/>
</p>
            <p ana="pr158082">
Das gibts doch nur in Wien! Und dabei hat er,<lb/>
während sie sich operieren ließ, den <rs type="pers">Turiddu</rs> gesungen<lb/>
und selbst als er nachher den <rs type="pers">Bajazzo</rs> sang, noch<lb/>
keine Ahnung gehabt. Die tapfere Tat der Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94897" ref="#fk__p_60261">Piccaver</rs> trotz dem Gedenken <rs type="pers" ana="n_94898" ref="#fk__p_38199">Amundsens</rs> in Ehren —<lb/>
so muß ich doch immer wieder bekennen, daß mir ein<lb/>
Umsturz gestohlen werden kann, der nach zwölf<lb/>
Millionen Toten <seg type="insult">diese Orgien des Bürgergeistes</seg> ermöglicht<lb/>
 hat. <rs type="pers" ana="n_94899" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, kehre zurück, alles verziehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158082">
Und wenn man sieht, wie heute <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_28955">Neue Freie Presse</rs>,<lb/>
eine in Ehren ergraute Prostituierte</seg>, mit allen<lb/>
<seg type="insult">Schikanen</seg>, die jener sie gelehrt hat, die <seg type="insult">Bettsensationen<lb/>
</seg> betreibt, wie sie sich an verbotenen<lb/>
Reizen betut und das <seg type="insult">Schlafwagenabenteuer</seg> der<lb/>
»Frau <rs type="pers" ana="n_94900" key="#fk__p_50058">Melanie</rs>« auskichert — dann möchte man<lb/>
dem Manne alles abbitten, der doch mit der<lb/>
Inspizierung <seg type="insult">der bourgeoisen Fehltritte</seg>, mit <seg type="insult">der<lb/>
<choice><sic>Birsch</sic><corr>Pirsch</corr></choice> auf balzende Bankdirektoren</seg> wenigstens einen<lb/>
praktischen Zweck verbunden hat; während die <rs type="paper" ana="werk_28956">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> auch in der <seg type="insult">Indezenz</seg> <seg type="insult">die mischpochalen<lb/>
Belange</seg> hütet und bloß darauf ausgeht, die <seg type="insult">Bankdirektoren<lb/>
</seg> zu erquicken. Freilich, wenngleich sie <seg type="insult">die<lb/>
mondänen Methoden</seg> zugelernt hat, <seg type="insult">ihre alte Eigenart,<lb/>
das Familienleben mehr von der idyllischen Seite<lb/>
zu betrachten</seg>, <seg type="insult">ihren goldigen Humor</seg>, ihren Sinn für<lb/>
fröhliche <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign></seg> hat sie selbst durch <seg type="insult">die wilden<lb/>
Orgien der Inflationszeit</seg> hindurchgerettet. Aus den<lb/>
Tagen des <rs type="event"><seg type="insult">Sängerfestes</seg></rs>, wo sie in der Ausschöpfung<lb/>
des nationalen Gedankens das Äußerste geleistet hat<lb/>
und wo sie das Bild einer <seg type="insult">Geistigkeit</seg> herstellte, vor<lb/>
dem man gar nicht glauben konnte, daß Deutsche<lb/>
so treu und Juden so blöd sein können — aus<lb/>
diesen Tagen bewahre ich ein Dokument, von dem<lb/>
ich vermute, daß es als eine besondere Aufmerksamkeit<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_28957">Neuen Freien Presse</rs> zum dreißigsten Jahr<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_28958">Fackel</rs> zustandegekommen ist. Wenigstens kann<lb/>
ich sagen, daß in <seg type="insult">dem ganzen Extrakt journalistischer<lb/>
Möglichkeiten</seg>, den ich bereitet habe, nichts auch<lb/>
nur annähernd Ähnliches vertreten war. Ein <seg type="insult">Unikum</seg><lb/>
selbst in den fünfhundert Spalten, in denen<lb/>
sich damals <seg type="insult">die jüdische Treue zum deutschen<lb/>
Hochgedanken</seg> ausgetobt und ausgeschmust hat und<lb/>
wo zwischen den tausend Marksteinen, die sämtliche<lb/>
Chordirigenten aufrichten mußten, die Verdauungsangelegenheiten<lb/>
 jedes einzelnen <seg type="insult">Sangesbruders</seg> mit<lb/>
einer Plastik versorgt wurden, vor der die Erinnerung<lb/>
an die Amerikareise des <rs type="inst"><seg type="insult">Männergesangsvereins</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158082">
verblaßt. Die <rs type="paper" ana="werk_28959">Neue Freie Presse</rs> hat seit jeher eine<lb/>
Schwäche für den <seg type="insult">Männergesang</seg>, und wo sich nur<lb/>
eine Gelegenheit findet, hält sie es mit Chorsängern<lb/>
, in deren <seg type="insult">Mannesbrust</seg> sie sich wirft, um<lb/>
alle nur möglichen Töne, die da hervorkommen, zu<lb/>
belauschen und zu registrieren. Die Seite, die sie<lb/>
solcher Gelegenheit abgewinnt, ist, ob klein, ob groß,<lb/>
immer heiter. Doch da gibt es im festlichen <seg type="insult">Gebrause</seg><lb/>
auch Details, <seg type="insult">kleine Züge aus dem Familienleben,<lb/>
Drolerien</seg>, die andere Lebewesen gar nicht wahrnehmen<lb/>
 würden, die aber die <seg ana="Neue Freie Presse"/><lb/>
beobachtet hat und als »heitere Episoden vom<lb/>
Festzug« weitergibt. Das könnte man unmöglich<lb/>
erraten, was ihr da aufgefallen ist. Man höre:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158084">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Begeisterung, Jauchzen, brausende Rufe. In eine kleine Pause<lb/>
des Jubelsturmes aber dringt markerschütternd ein gellendes Gequietsch.<lb/>
Eine Frau hat ihr Kindchen mitgenommen, der blonde Knirps empfindet<lb/>
es offenbar als ungehörig, daß sich alles um den Festzug und niemand<lb/>
um ihn kümmert, und sucht durch energisches Geschrei die allgemeine<lb/>
Aufmerksamkeit auf sich zu lenken, was ihm auch vortrefflich gelingt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158086">
Aus. Das wäre also ein Fall für sich. Aber jetzt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158088">
<space/>Ein Ehepaar, das seinen etwa zehnjährigen Buben mitgenommen<lb/>
hat, ist ununterbrochen damit beschäftigt, dem Kleinen einen verdorbenen<lb/>
 Magen zu ersparen. Der Bub möchte nämlich von allem<lb/>
haben, was auf der Tribüne an Lebensmitteln feilgeboten wird. Ein<lb/>
reizendes <foreign xml:lang="de-loc">Mädel</foreign> in Alt-Wiener Tracht geht zwischen den Bankreihen<lb/>
umher und bietet saure Zuckerln zum Kaufe an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158090">
Was wird jetzt geschehen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr158092">
Sehnsüchtig blickt der kleine <rs type="pers" ana="n_94901" key="#fk__p_56835">Rudi</rs> ihr nach, wobei seine Sehnsucht<lb/>
nicht so sehr dem bildhübschen Mädchengesicht, als den sauren Zuckerln<lb/>
gilt. »Du würdest dir ja mit den Zuckerln nur den Magen verkleben«,<lb/>
belehrt ihn die Mutter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158094">
Absatz. Die Spannung wächst. Der Fall ist noch<lb/>
nicht abgeschlossen, die Pointe kommt erst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158096">
<space/>Da hält ihm ein Verkäufer Gefrornes verlockend unter die Nase:<lb/>
»<rs type="inst">Eskimo</rs> gefällig?« »Bitte ein Vanilleeis!«, bestellt der Bub. »Das ist<lb/>
nichts für deinen Magen!«, <seg type="spc">stellt der Vater fest</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158098">
Nun und? Schließlich?<lb/>
</p>
            <p ana="pr158100">
Schließlich bekommt der <rs type="pers" ana="n_94902" key="#fk__p_56835">Rudi</rs> eine Schinkensemmel und eine Gurke<lb/>
<seg type="spc">und ist für zehn Minuten saturiert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158102">
So sind Kinder. Aus. Gewiß, die <rs type="paper" ana="werk_28961">Neue Freie Presse</rs><lb/>
mußte auf ihre alten Tage <seg type="insult">Animierdame</seg> in einer<lb/>
<seg type="insult">Schieberbar</seg> werden, aber im Herzen ist sie doch<lb/>
<seg type="insult">Kindergärtnerin</seg> geblieben. Im nächsten Absatz zeigt<lb/>
sie allerdings wieder Sinn für die höhere Altersstufe,<lb/>
indem sie keck versetzt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158104">
Soviel hübsche Mädchen wie diesmal hat man schon lange nicht zu<lb/>
sehen bekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158106">
Selbstredend haben sie sich zu Ehren <seg type="insult">deutscher<lb/>
Sänger</seg> nicht etwa ein Rendezvous dort gegeben,<lb/>
sondern ein <seg type="insult">»Stelldichein«</seg>. Und wie glaubt man<lb/>
vermittelt die <rs type="paper" ana="werk_28962">Neue Freie Presse</rs> Bekanntschaften?<lb/>
Der Dialog, der sich da anspinnt, lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158108">
»Schauen Sie, wie schön dieser Wagen ist!« <seg type="spc">sagt man</seg>, und »Ja,<lb/>
er ist herrlich!« <seg type="spc">kommt die Antwort</seg>, und die Bekanntschaft ist<lb/>
angeknüpft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158110">
Fertig. Jetzt aber bricht die <seg type="insult">Scherzhaftigkeit</seg> aus,<lb/>
das heißt der <seg type="insult">Humor</seg> tritt in seine Rechte. Die <rs type="paper" ana="werk_28963">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>, tolerant wie sie ist, sieht christlichen<lb/>
Mädchen durch die Finger und blickt dabei in die<lb/>
Zukunft. Denn nun gehts ans Abschiednehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158112">
Aber es wird ein Abschied sein, bei dem man ganz besonders nachdrücklich<lb/>
 »Auf Wiedersehen!« sagt. Man wird wieder nach Wien<lb/>
kommen, hoffentlich schon beim nächsten Urlaub, <seg type="spc">und vielleicht<lb/>
hätte das Fräulein <rs type="pers" ana="n_94903" key="#fk__p_56336">Poldi</rs> oder das Fräulein <rs type="pers" ana="n_94904" key="#fk__p_50261">Mizzerl</rs><lb/>
auch einmal Lust</seg>, für ein paar Tage nach Deutschland zu fahren?<lb/>
Eine Rheinreise oder eine Schwarzwaldwanderung in lieber Gesellschaft<lb/>
<seg type="spc">sind ja bekanntlich auch nicht zu verachten</seg> und <seg type="spc">die<lb/>
Eltern werden’s schon erlauben</seg>, <seg type="spc">nicht wahr</seg>? Bis zum<lb/>
Wiedersehen wird man einander fleißig Ansichtskarten schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158114">
Hat man schon <seg type="insult">so etwas von schlichtem Behagen</seg><lb/>
bei <seg type="insult">einer alten Chonte</seg> erlebt? Das geht aber so<lb/>
weiter. Sie scherzt, wie schwer es für einen Herrn<lb/>
aus Danzig sei, sich auf Hernalserisch zu verständigen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158114">
»mit der Zeit wird es schon gehen«, die Wienerinnen<lb/>
lernen ihrerseits alle deutschen Dialekte, so daß<lb/>
»man einander schon sehr gut versteht« — und jetzt<lb/>
<seg type="insult">der Purzelbaum vom politischen Ideal ins Bett</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158116">
<seg type="spc">Die Anschlußidee marschiert</seg> — wie im allgemeinen, so<lb/>
auch <seg type="spc">im besonderen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158118">
Das wurde von <seg type="insult">Erwachsenen</seg> geschrieben, gedruckt,<lb/>
gelesen, geschmeckt. <foreign xml:lang="la">Privatim</foreign> vorgebracht, verhülfe es<lb/>
<seg type="insult">dem schäkernden Trottel</seg> glatt zum Hinauswurf. Als<lb/>
<seg type="insult">öffentliche Meinung</seg> ist’s eine <seg type="insult">Industrie</seg>, die ihre<lb/>
Leute materiell und geistig nährt. Ist <seg type="insult">das bürgerliche<lb/>
 Leben</seg> hinter den politischen Vorwänden mehr<lb/>
<seg type="insult">Räuberhöhle</seg> oder <seg type="insult">Bordell</seg>? Unter <seg type="insult">der stupidisierenden<lb/>
 Einwirkung dieser Presse</seg> zu allem eine <seg type="insult">Kleinkinderbewahranstalt<lb/>
</seg>. Man messe am technischen<lb/>
Fortschritt den kulturellen, wenn eine Gesellschaft<lb/>
<seg type="insult">dieses tägliche Brot des Geistes</seg> nicht verschmäht,<lb/>
ja wenn sich die Presse allmählich zu einer Vorrichtung<lb/>
 entwickeln darf, jeden <seg type="insult">Rülps</seg> unmittelbar<lb/>
aufzufangen und dem Empfänger die Freude der<lb/>
Agnoszierung und die Genugtuung beizubringen,<lb/>
daß er das auch getroffen hätte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158119">
<space/>Mit allem Glauben an die Heilsamkeit des<lb/>
Tyrannensturzes verknüpft sich leider die Einsicht, daß<lb/>
in einem gewissen Stadium der Entwicklung ein Zuchtmeister<lb/>
 wieder unentbehrlich ist und daß <seg type="insult">das tonangebende<lb/>
 Gezücht</seg>, im Kontrast der Lebensnot nur<lb/>
üppiger geworden, halt entweder einen Kaiser braucht<lb/>
oder einen <rs type="pers" ana="n_94905" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessy</seg></rs>, welchem selbst es ja die Monarchie<lb/>
niemals, und in ihrer letzten <seg type="insult">Verlotterung</seg> nicht, erlaubt<lb/>
hätte, seinen Fuß auf ihren Nacken zu setzen. Aber<lb/>
die ökonomische <seg type="insult">Korruption</seg> der Presse bedeutet an<lb/>
und für sich das geringste ihrer <seg type="insult">Übel</seg>, und die<lb/>
Kriminalisierung des Falles war, jedenfalls mir, bloß<lb/>
ein Mittel, den <seg type="insult">Kulturgestank</seg> einzudämmen, der von<lb/>
<seg type="insult">dem neujournalistischen Typus</seg> ausging. Gegen die<lb/>
<seg type="insult">Pest</seg>, die sich nunmehr als seine <seg type="insult">Hinterlassenschaft</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158119">
ausbreitet und gerade in jener <seg type="insult">Preßregion</seg>, aus der<lb/>
ihm die äußersten Flüche nachgedonnert haben, gibt<lb/>
es keine legale Hilfe und will die Gesellschaft<lb/>
keinen kulturpolizeilichen Schutz. <seg type="spc">Monarchie oder<lb/>
Republik</seg>? <seg type="spc">In den dreißig Jahren</seg>, <seg type="spc">die mein<lb/>
Widerwille zurückdenkt</seg>, <seg type="spc">hat in Österreich<lb/>
nie eine andere Macht regiert als die<lb/>
Presse</seg>, die einer ihr dienstbaren <seg type="insult">Bürokratie</seg> <seg type="insult">den<lb/>
Untertan des gedruckten Wortes</seg> als <seg type="insult">Sklaven der<lb/>
Vorschrift</seg> gebrauchsfertig geliefert hat! Das Leben<lb/>
des österreichischen Staatsbürgers, nie war es etwas<lb/>
anderes als ein Gedränge zwischen <seg type="insult">Obrigkeit</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Niedrigkeit</seg>, erleichtert durch Zufall oder Protektion.<lb/>
Und in keinem Kulturbereich der Erde konnte <seg type="insult">die<lb/>
furchtbarste Gewalt</seg>, die die Menschheit über sich aufgerichtet<lb/>
 hat, so am <foreign xml:lang="la">corpus vile</foreign> experimentieren wie<lb/>
an <seg type="insult">dieser Gemeinschaft von Gaffern und Geschichtenträgern<lb/>
</seg>, im <seg type="insult">geistigen Milieu einer Staatlichkeit</seg>, die<lb/>
als <seg type="insult">weltpolitischer Todeskandidat</seg> ihr <seg type="insult">Testament</seg> in<lb/>
Form eines Ultimatums gemacht hat. Mein Gedanke<lb/>
war es, den <rs type="event">Weltkrieg</rs> als den Aufbruch <seg type="insult">der klischierten<lb/>
Phrase</seg> zu erkennen, als die Prüfung auf die Tragweite<lb/>
 jenes <seg type="insult">Rotationsmaschinengewehrs</seg>, in dessen<lb/>
unaufhaltsamer Fortwirkung todsicher der Untergang<lb/>
der Kulturwelt beschlossen ist. Mit dessen Vision<lb/>
habe ich bloß die Reihe der Erkenner wie <rs type="pers" ana="n_94906" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs><lb/>
fortgesetzt, deren Kampf aus dem Grunde nicht<lb/>
bagatellisiert wird, weil die Angegriffenen sich in<lb/>
den Objekten der Vorzeit nicht mehr erkennen wollen.<lb/>
Aber erschrecken sie nicht vor der Identität der<lb/>
Erkenntnis?<lb/>
</p>
            <p ana="pr158121">
<seg type="spc">Wie China zum Stillstand kam auf einer Entwicklungsstufe<lb/>
</seg>, <seg type="spc">so wird Europa an der Presse zum<lb/>
Stillstand kommen</seg>, <seg type="spc">stehen bleiben als ein Memento</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß hier eine Entdeckung gemacht worden ist</seg>, <seg type="spc">von<lb/>
der es zuletzt überwältigt wurde</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158123">
Aber gegen den Zeitgenossen haben <seg type="insult">die ewigen<lb/>
Machthaber</seg>, vor denen <seg type="insult">Regenten und sonstige Komödianten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158123">
<seg type="insult"/> zittern, den Einwand, daß es doch wichtigere<lb/>
Themen gebe als sie selbst. Ich kenne kein wichtigeres<lb/>
als das <seg type="insult">Unheil</seg>, das in der <seg type="insult">Unverantwortlichkeit</seg><lb/>
beschlossen ist, mit der <seg type="insult">die Vervielfältigung der<lb/>
privaten Einfalt</seg>, <seg type="insult">die Multiplikation des Minushaften</seg>,<lb/>
die Verbreitung eines <seg type="insult">Ungeistes</seg> und einer <seg type="insult">Unmoral</seg>,<lb/>
die am Biertisch verpönt wären, täglich frisch<lb/>
praktiziert wird. Und vollends kein wichtigeres als<lb/>
<seg type="insult">die Schurkerei des Ablenkungsmanövers</seg>: die<lb/>
Geringfügigkeit der <seg type="insult">Übeltäter</seg> vorzuschützen, um<lb/>
den Angriff zu verkleinern und zu schwächen; die<lb/>
Nichtigkeit <seg type="insult">der wirkenden Kräfte</seg> einzuwenden, die<lb/>
ich doch ohneweiters anerkennte, wenn sie sich in<lb/>
den Privatwinkel zurückzögen, in den sie als Persönlichkeiten<lb/>
 gehören. Als wäre nicht gerade die Herabsetzung<lb/>
 <seg type="insult">dieser angemaßten Majestät einer öffentlichen<lb/>
Meinung</seg> auf die <seg type="insult">Nullität</seg> ihrer Erzeuger mein eigentlichstes<lb/>
 und eigenstes Thema! Nein, seitdem die<lb/>
Menschheit diese praktische Einrichtung über sich<lb/>
etabliert hat, Druckerschwärze als <seg type="insult">Gehirnkleister</seg> zu<lb/>
verwenden, wurde nie eine <seg type="insult">Zeit</seg> erlebt, in der<lb/>
sich der publizistische Beruf so, mit einer schon am<lb/>
Außenbild haftenden <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg>, <seg type="insult">der bewußten<lb/>
Zerstörung des Geisteslebens</seg> hingegeben hätte, nachdem<lb/>
 ihm <seg type="insult">die systematische Verkehrung aller Moralbegriffe<lb/>
</seg> längst zu dem geworden war, was im <seg type="insult">Rotwelsch</seg><lb/>
der <seg type="insult">Zunft</seg> »Usance« heißt. Aber die <seg type="insult">Korruption</seg><lb/>
des bezahlten oder reiner <seg type="insult">Lumperei</seg> dienstbaren<lb/>
Textes reicht beiweitem nicht an den Schaden hinan,<lb/>
den <seg type="insult">die tägliche Abtötung der Phantasie</seg> bewirkt,<lb/>
diese hypertrophische Darbietung des Lebensstoffes<lb/>
in seiner unmittelbaren <seg type="insult">Scheußlichkeit</seg>, diese <seg type="insult">Auspoverung<lb/>
</seg> eines Sprachguts, von dem nichts übrig<lb/>
bleibt als <seg type="insult">ein Misthaufen von Adjektiven</seg>. Meine<lb/>
Arbeit war es, die Presse als <seg type="insult">die ereignisschaffende,<lb/>
todbringende Organisation der moralischen und<lb/>
geistigen Unverantwortlichkeit</seg> erkennen zu lassen,<lb/>
als <seg type="insult">jenes größte Übel</seg> der menschlichen Gesellschaft,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158123">
welches durch die Faszination, die vom gedruckten<lb/>
Wort ausgeht, von der Gefahr abzulenken weiß, die<lb/>
es bedeutet; als die selbstmörderische Waffe, von<lb/>
welcher sämtliche Kulturgüter dahingerafft werden, die<lb/>
sie zu hüten vorgibt. Auf die <seg type="insult">Flachheit</seg> des klassenkämpferischen<lb/>
 Einwands, daß ich nur eine der<lb/>
Folgeerscheinungen oder Ausdrucksformen der kapitalistischen<lb/>
 Welt bekämpft habe, lasse ich mich nicht<lb/>
ein, weil ich tief überzeugt bin, daß <seg type="insult">die journalistische<lb/>
 Form</seg> auch die sozialistische Welt zu<lb/>
korrumpieren imstande ist! Weil ich meinen Preßkampf<lb/>
, der an der kleinsten Notiz das Gesicht<lb/>
der herrschenden Klasse zeigt, für revolutionärer<lb/>
halte als alles <seg type="insult">Entwicklungsgerede</seg> auf <seg type="insult">bürgerlicher<lb/>
Geistesbahn</seg>, das die Revolution zu <seg type="insult">einem prolongierten<lb/>
 Wechsel mit gegenseitiger Bewilligung</seg> macht.<lb/>
Jawohl, ich halte die Folgeerscheinung für die<lb/>
Ursache; der Spiegel macht das Gesicht. Wenn<lb/>
der Zahltag einmal gekommen ist und die Sozialdemokratie<lb/>
 die <seg type="insult">Journalfestungen</seg> der <seg type="insult">Feindesmacht</seg><lb/>
unversehrt läßt — weil <seg type="insult">die bürgerliche Presse</seg> doch<lb/>
von Setzern hergestellt wird, wie die andere Rüstung<lb/>
von Munitionsarbeitern —, dann wollen wir sehen,<lb/>
ob die Welt ein anderes Gesicht haben wird!<lb/>
Wahrlich, der Untergang durch <seg type="insult">schwarze Magie</seg> wäre<lb/>
ihr auch verhängt, wenn es nur eine sozialdemokratische<lb/>
 Presse gäbe, mindestens die der heutigen<lb/>
Gestalt, welche den Stoff antibürgerlicher Meinung mit<lb/>
<seg type="insult">bürgerlichen Geistesmitteln</seg> zubereitet, aber auch, vorn<lb/>
wie hinten, unmittelbar Anteil nimmt an den Gebräuchen<lb/>
der <seg type="insult">Bürgerpresse</seg>, von deren Kulturstoff sie mit grundsätzlicher<lb/>
 Verabscheuung die <seg type="insult">Konterbande</seg> bezieht.<lb/>
Das <seg type="insult">Übel</seg> der Tagespresse, und möge sie obenauf in den<lb/>
Dienst der nützlichsten sozialen Tendenz gestellt<lb/>
sein, besteht in der Einrichtung, zwar einen vor dem<lb/>
<rs type="title">Preßgesetz</rs> verantwortlichen Redakteur zu haben, aber<lb/>
ein Dutzend unverantwortliche vor der Leserschaft;<lb/>
in dem förmlichen Zwang zur <seg type="insult">Unverantwortlichkeit</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158123">
der sich aus dem Zwang zur <seg type="insult">täglichen Literierung<lb/>
des Lebensstoffes</seg> ergibt. Da aber <seg type="insult">Presse</seg> <seg type="insult">die Organisation<lb/>
 der Unverantwortlichkeit ist und darum auch<lb/>
jener völligen Unverbindlichkeit</seg>, die von heute auf<lb/>
morgen die widersprechendsten Ansichten mit der<lb/>
gleichen Suggestion von sich gibt, so kann ich<lb/>
selbst es nicht nur erleben, daß ich morgen auf<lb/>
demselben Papier emporgehoben werde, dessen<lb/>
Druckerschwärze mich gestern beschmiert hat,<lb/>
sondern sogar, daß meine eigene gegen das <seg type="insult">Weltübel</seg><lb/>
konzentrierte Ansicht genehmigt wird und in Gestalt<lb/>
einer <seg type="insult">Feuilletonwendung</seg> durchrutscht. Wenn ich Bücher<lb/>
schreibe, um der Zeiten <seg type="insult">Schande</seg> mit dem Walten<lb/>
<seg type="insult">der großen Hure</seg> in Kongruenz zu bringen, so können<lb/>
die augenfälligsten Beweise von <seg type="insult">Verbrechen</seg> wider<lb/>
Sprachgeist und Moral, an Kultur und allem sonstigen<lb/>
Besitz der Menschheit mich des Verdachtes nicht<lb/>
entheben, ich sei ein <seg type="insult">Kleinigkeitskrämer</seg>, über welchen<lb/>
die Presse totschweigend oder wutschreiend in jener<lb/>
erhabenen Mission triumphieren wird, die sie sich<lb/>
auch dann bestätigen möchte, wenn die Zeitungen<lb/>
schon in den Zuchthäusern hergestellt würden. Aber<lb/>
wenn ein <seg type="insult">Kabarettliterat</seg>, der von den Abfällen<lb/>
meiner Motive lebt, eine »Arie <seg type="insult">der großen Hure<lb/>
Presse</seg>« dichtet, so rühmt das <rs type="paper" ana="werk_28964">Berliner Tageblatt<lb/>
</rs> — eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">cloaca maxima</foreign></seg> unter <seg type="insult">den Kotschleußen<lb/>
der öffentlichen Meinung</seg> — den »revolutionären<lb/>
Elan«, mit dem da »an eine erlauchte literarische<lb/>
Tradition wieder angeknüpft« wird. Daß ich selbst<lb/>
mit der Deutung <seg type="insult">der großen Hure von Babylon</seg> an<lb/>
die Apokalypse angeknüpft habe, war in ihren<lb/>
Augen ein <seg type="insult">Plagiat</seg>. Doch den Tiefpunkt der<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg>, daß <seg type="insult">die große Hure</seg> sich als selbstverständlich<lb/>
 voraussetzt und die Titulatur darbietet,<lb/>
als wäre der Leser nicht zur <seg type="insult">Anbetung einer Heiligen</seg><lb/>
erzogen — dergleichen zu bemerken und festzuhalten,<lb/>
ist doch wohl mein originales Verdienst! Wie auch in<lb/>
jeder andern Kleinigkeit das Wesen <seg type="insult">der großen Hure</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158123">
zu erkennen, und überall dort, wo sie um keinen<lb/>
Preis zugeben würde, daß sie eine sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158124">
<space/>Wie prophezeit doch ein <seg type="insult">Kleinigkeitskrämer</seg><lb/>
namens <rs type="pers" ana="n_94907" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> von den Zeitungen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr158126">
<seg type="spc">Sie werden die Ideen</seg>, <seg type="spc">die Systeme</seg>, <seg type="spc">die Menschen<lb/>
töten und werden gerade dadurch blühen und gedeihen<lb/>
</seg>. <seg type="spc">Sie werden die Wohltat genießen</seg>, <seg type="spc">die allen<lb/>
imaginären Wesen zugute kommt</seg>: <seg type="spc">das <seg type="insult">Übel</seg> wird<lb/>
geschehen</seg>, <seg type="spc">ohne daß jemand daran schuldig ist</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="spc">Die Zeitung kann sich <seg type="insult">das abscheulichste Benehmen</seg><lb/>
gestatten</seg>, <seg type="spc">niemand glaubt</seg>, <seg type="spc">sich damit persönlich<lb/>
schmutzig zu machen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr158128">
Die Zeitung, sagt er, »spricht von ihrem <seg type="insult">Verbrechen</seg><lb/>
wie von einer Kleinigkeit, die nicht der Rede wert<lb/>
sei«. Den, der ihr nahetritt, »denunziert sie als<lb/>
einen <seg type="insult">Feind der Freiheit, des Landes und der<lb/>
Aufklärung</seg>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158130">
<seg type="spc">So sind ihre <seg type="insult">Verbrechen</seg> Kleinigkeiten</seg>! <seg type="spc">ihre Angreifer<lb/>
 <seg type="insult">Scheusale</seg></seg>! <seg type="spc">und nach einiger Zeit glauben<lb/>
die Leute</seg>, <seg type="spc">die sie alle Tage lesen</seg>, <seg type="spc">alles</seg>, <seg type="spc">was sie<lb/>
will</seg>. <seg type="spc">Von nun an ist nichts mehr</seg>, <seg type="spc">was ihr mißfällt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">patriotisch</seg>, <seg type="spc">und sie wird nie unrecht haben</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="spc">Um Abonnenten zu ergattern</seg>, <seg type="spc">erfindet sie die<lb/>
rührendsten <seg type="insult">Märchen</seg></seg>, <seg type="spc">führt sie <seg type="insult">Possenspiele</seg> auf<lb/>
wie <rs type="pers">Hanswurst</rs></seg>. <seg type="spc">Die Zeitung würde eher dem<lb/>
Publikum ihren eigenen Vater zum Frühstück<lb/>
servieren</seg>, <seg type="spc">als darauf verzichten</seg>, <seg type="spc">es unaufhörlich<lb/>
zu interessieren und zu amüsieren</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158132">
Sagt <rs type="pers" ana="n_94908" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs>; und ich ergänze: daß sie ihren Vater,<lb/>
wenn er krebskrank wäre, lieber <seg type="insult">am Narrenseil der<lb/>
sensationellen Hoffnung</seg> hielte, er könne geheilt<lb/>
werden, lieber an der Enttäuschung verzweifeln ließe,<lb/>
ehe sie auf die falsche Nachricht verzichten wollte,<lb/>
das endgültige Krebsheilmittel sei gefunden. Denn<lb/>
wichtiger als die Heilung ist ihr die Nachricht. Die<lb/>
Gelehrten können noch immer nicht dem unwiderstehlichen<lb/>
 Zwang widerstehen, sich mit den <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
in Gespräche einzulassen, und wiewohl längst die<lb/>
Prügelstrafe als das Korrelat <seg type="insult">der geistigen Gewalttätigkeit<lb/>
</seg> genehmigt sein müßte, wird immer noch der<lb/>
</p>
            <p ana="pr158132">
Empfang des Interviewers gepflogen statt des<lb/>
Hinauswurfs. Eine Folge ist das Bekenntnis, das in<lb/>
einem Dokument niedergelegt ist, dem Kopenhagener<lb/>
 Schreiben an einen Wiener Arzt, der im<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28965">Neuen Wiener Journal</rs> von der endgültigen Heilung<lb/>
des Krebses gelesen hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158134">
Kopenhagen, <date>21. November 1928</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158135">
<space/>In Beantwortung Ihres werten Briefes vom <date>15. <abbr>cr.</abbr></date> hat <rs type="pers" ana="n_94909" key="#fk__p_40724"><abbr>Dr.</abbr> Anders<lb/>
Friis</rs> uns beauftragt, Sie zu benachrichtigen, daß die in der <rs type="paperRef" ana="werk_28966">Tagespresse</rs><lb/>
erschienenen Mitteilungen über seine Behandlung von Krebs und die<lb/>
damit erzielten günstigen Erfolge <seg type="spc">leider auf einem Mißverständnis<lb/>
</seg> seiner Äußerungen von Seiten des <seg type="spc">Interviewers</seg><lb/>
beruhen. <seg type="spc">Sofort nach dem Erscheinen der sensationellen<lb/>
Nachricht</seg> wurde sie von <rs type="pers" ana="n_94910" key="#fk__p_40724"><abbr>Dr.</abbr> Friis</rs> <seg type="spc">dementiert</seg>, aber während<lb/>
mehrere ausländische Zeitungen das unkorrekte Interview aufgenommen,<lb/>
<seg type="spc">scheint keine von ihnen das Dementi veröffentlicht<lb/>
zu haben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158136">
<space/>Es ist <rs type="pers" ana="n_94911" key="#fk__p_40724"><abbr>Dr.</abbr> Friis</rs> außerordentlich peinlich, daß diese falsche<lb/>
Mitteilung publiziert worden ist und somit in vielen Patienten <seg type="spc">eine<lb/>
Hoffnung erweckt hat</seg>, <seg type="spc">welche die Wissenschaft<lb/>
nicht im Stande ist</seg>, <seg type="spc">zu erfüllen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158138">
Wird jemals das Mittel gefunden werden, <seg type="insult">den Krebs<lb/>
des Geistes</seg> zu heilen? <rs type="pers" ana="n_94912" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> meint:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158140">
<seg type="spc">Die <seg type="insult">Wunde</seg> ist unheilbar</seg>, <seg type="spc">sie wird immer bösartiger</seg>,<lb/>
<seg type="spc">immer fressender</seg>; <seg type="spc">und das <seg type="insult">Übel</seg> wird immer größer</seg>,<lb/>
<seg type="spc">je mehr es geduldet wird</seg>, <seg type="spc">bis zu dem Tag</seg>, <seg type="spc">wo über<lb/>
die Zeitungen durch ihre Üppigkeit und Massenhaftigkeit<lb/>
 die Verwirrung kommt</seg>, <seg type="spc">wie in Babylon</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158142">
»Sie kommen an die <seg type="insult">Krämer</seg>, die das Geld haben,<lb/>
sich die <seg type="insult">Federn</seg> zu kaufen«, sagt er, <seg type="insult">den Typus<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94913" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> voraussehend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158144">
<seg type="spc">Wir wissen alle</seg>, <seg type="spc">wie wir hier sind</seg>, <seg type="spc">daß die<lb/>
Zeitungen in der Undankbarkeit weiter gehen<lb/>
werden als die Könige</seg>, <seg type="spc">daß sie in <seg type="insult">Spekulationen<lb/>
und Berechnungen</seg> weiter gehen als <seg type="insult">der schmutzigste<lb/>
Kaufmann</seg></seg>, <seg type="spc">daß sie unsere Intelligenzen zugrunde<lb/>
richten werden</seg>, <seg type="spc">damit sie jeden Morgen ihren <seg type="insult">Hirnfusel<lb/>
</seg> verkaufen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158146">
<space/>Wenn wir uns nun fragen, worin eigentlich die<lb/>
Suggestionskraft der Presse beruht, so wäre die<lb/>
Antwort damit gegeben, daß sie wie keine andere<lb/>
<seg type="insult">Maschine</seg> es in sich hat, den <seg type="insult">Esel</seg>, der sie bedient,<lb/>
als Gott hervorgehen zu lassen, und in einem Maße,<lb/>
daß er selbst der Täuschung erliegt. Eine gedruckte<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> imponiert dem Leser mehr, als was ihm die<lb/>
sieben Weisen Griechenlands ins Ohr flüstern könnten.<lb/>
<seg type="insult">Dem faulen Zauber</seg>, durch den <seg type="insult">die fragwürdigste<lb/>
Substanz</seg> in <seg type="insult">den überzeugendsten Schein</seg> verwandelt<lb/>
 wird, könnte sicherlich durch ein Verbot der<lb/>
Anonymität einiger Abbruch geschehen: wenn also<lb/>
vorerst Schluß gemacht würde mit der Möglichkeit,<lb/>
<seg type="insult">jedes dürftige Ich</seg>, das doch nur die zweite Silbe<lb/>
von einem <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Nebbich</foreign></seg> ist, im <seg type="insult">Plural der Majestät</seg> zum<lb/>
Volke sprechen zu lassen. Aber es ließe sich selbst der<lb/>
technische Fortschritt zum Heil der Menschheit wenden,<lb/>
wenn das Radio nicht die Bühne, sondern die Redaktion<lb/>
ersetzen wollte und derart eine akustische Entlarvung<lb/>
der <seg type="insult">Preßstimmen</seg> erfolgte, welcher dann durch den Ausbau<lb/>
 der Teleskopie die Errungenschaft anzugliedern<lb/>
wäre, die <seg type="insult">Individuen</seg> auch betrachten zu können, die<lb/>
die öffentliche Meinung vorstellen. So würde sich endlich<lb/>
 unfehlbar erkennen lassen, daß <seg type="insult">die Dümmsten<lb/>
und Unwissendsten in einem Theaterparkett</seg> ausersehen<lb/>
 sind, die Kritik abzugeben, was ja bisher nur<lb/>
das <seg type="insult">Premierenpublikum</seg> weiß, aber weil es zumeist<lb/>
aus <seg type="insult">diesen Leuten</seg> besteht, nicht weiter auffällig findet.<lb/>
Es ist die letzte Zuversicht, die mir das zeitgebundene<lb/>
Leben gelassen hat: die Technik könne doch nicht<lb/>
so ganz ein Werk des Teufels sein, um nicht durch<lb/>
eine ihrer Möglichkeiten die Schäden, die sie bewirkt<lb/>
hat, zu paralysieren und dem <seg type="insult">Zauber</seg> durch eine noch<lb/>
exaktere Entzauberung ein Ende zu bereiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158147">
<space/>Vielleicht aber ist man schon heute der Vorstellung<lb/>
 fähig, mit welchen Gefühlen derjenige<lb/>
einer Instanz gegenüberstehen mußte, der durch ein<lb/>
Menschenalter um ihre Unzuständigkeit gewußt, <seg type="insult">die</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158147">
<seg type="insult">schmutzigen Quellen</seg> ihrer Urteilsbildung gekannt<lb/>
hat und genötigt war, an seinem eigenen extremsten<lb/>
Fall <seg type="insult">die pure Rache</seg> als das publizistische Motiv zu<lb/>
enthüllen. Vielleicht kann man sich vorstellen, was<lb/>
es für mich bedeutet, wenn mir im dreißigsten Jahr<lb/>
dieses Kriegs das Erlebnis zuteil wird, die Sphäre<lb/>
geistigster Befassung, den Bezirk sprachlicher Wissenschaft<lb/>
 und sprachlicher Andacht, umtobt zu sehen von<lb/>
<seg type="insult">einer losgelassenen Meute</seg>, deren <seg type="insult">Gebell</seg> professionsmäßig<lb/>
 die letzte Spur eines Menschenlautes verludert<lb/>
und verleugnet hat. Man stelle sich vor, daß es<lb/>
ein Fall sei, in dem alle Probleme meiner Betrachtung<lb/>
des menschlichen Zustands vom ethischen bis zum<lb/>
sprachkritischen zusammenstoßen, und versuche zu<lb/>
leugnen, daß mir da ein Festgeschenk zuteil wurde, als<lb/>
hätte ich das Schicksal selbst gezwungen, mir Fluch<lb/>
und Segen mit einer Hand zu spenden. Nein, es<lb/>
geht sogar über meine Vorstellungskraft, daß ich<lb/>
gezwungen sein soll, etwas von der letzten Wertbejahung<lb/>
, mit der ich aus <seg type="insult">dieser schmählichen Welt der<lb/>
Konjunkturen</seg> flüchten konnte, mit ihr abzuhandeln.<lb/>
Aber es soll geschehen, daß kein geistiger Rest bleibt,<lb/>
höchstens der letzte Entschluß der <seg type="insult">Gewalt</seg>, die Wahrheit<lb/>
 dort nicht mehr aufkommen zu lassen, wo einmal<lb/>
die <seg type="insult">Lüge</seg> entfesselt wurde. Gezwungen, mit <seg type="insult">Analphabeten<lb/>
</seg> über die Sprache zu sprechen, werde ich sie<lb/>
ihnen vergehen machen. Sie werden zwar nicht verstehen<lb/>
, aber vielleicht spüren, daß es wesentliche<lb/>
Dinge gibt, die ihre Hand wohl berühren, aber nicht<lb/>
beschmutzen konnte. <seg type="insult">Troglodyten</seg> und <seg type="insult">Konfektionsreisende<lb/>
</seg> werden es als peinliche Lage empfinden,<lb/>
mit mir in Sachen der Lyrik angebunden zu haben, und<lb/>
sie werden sich vor den Entscheidungen, was ein<lb/>
Wort im Vers bedeutet, in den <seg type="insult">Dreckwinkel</seg> zurückziehen<lb/>
, wo sie es in <seg type="insult">prostituierter Gestalt</seg> für<lb/>
ihren <seg type="insult">Tagesbedarf an Lumperei</seg> gebrauchen können.<lb/>
Eine <seg type="insult">Riesenblamage</seg> des <rs type="pers" ana="n_94914" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>? Durch den<lb/>
Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title">Aus Redaktion und Irrenhaus</rs>«</seg>? Es wird<lb/>
</p>
            <p ana="pr158147">
sich günstigsten Falles ergeben, daß eine reinliche<lb/>
Scheidung der Sphären unmöglich war, indem sie ja<lb/>
schließlich doch zusammenfließen. Aber es wird sich<lb/>
auch ergeben, wie ungleich hier und dort die Verantwortlichkeit<lb/>
 zugemessen ist; wie unverrückbar<lb/>
erhaben die Nacht des Irrsinns bleibt, der wir die<lb/>
Rettung der edelsten Gedichte verdanken, und welchen<lb/>
<seg type="insult">Unfugs</seg> <seg type="insult">die Internierten der Redaktion</seg> fähig sind, wenn<lb/>
sie wähnen, sich in eine legitime Beziehung zu diesen<lb/>
Produkten setzen zu können. Was Schein ist, wird als<lb/>
Schein erkannt, dem Anspruch die Substanz bestimmt<lb/>
werden. Das Erlebnis des <seg type="insult">Selbstwegwurfs</seg> um <seg type="insult">die<lb/>
Ehre, mich mit Schmach bedecken zu dürfen</seg>, wird<lb/>
mit Lettern verzeichnet sein, dauerhafter als die<lb/>
schönste lyrische Zeile, deren schwankende Schöpfer<lb/>
ich mir aussuchen werde, wenn meine Untersuchung<lb/>
sie endgültig festgestellt hat, eine Untersuchung, die<lb/>
zugleich — denn das treffe ich — eine sprachkritische<lb/>
und eine kriminalistische, beziehungsweise psychiatrische<lb/>
 sein wird. Aus einem Gebiet, wo jeder der<lb/>
darin vereinten Materien — Studium an Werten der<lb/>
Sprache, Denkleistung des Irrsinns, geistiger Trost von<lb/>
Gefangenen der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> — die Ehrfurcht der<lb/>
Menschheit gebührte, wird der <seg type="insult">Ulk</seg> der <seg type="insult">Wortkommis</seg><lb/>
so sicher ausgemerzt sein, daß es da nichts geben<lb/>
wird als Reue oder Gewalt. Und wie nicht mein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94915" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs>, sondern dessen Verweisung ins Absurde<lb/>
der »Grubenhund« war, so wird auch hier <seg type="insult">die Riesenblamage<lb/>
 des Journalismus</seg> an mir resultieren. Er<lb/>
wird wieder nur das Opfer seines Berufs geworden<lb/>
sein, dem es nun einmal verhängt ist, durch <seg type="insult">Dummheit<lb/>
</seg> und <seg type="insult">Fahrlässigkeit</seg> zu verderben, was der böse<lb/>
Wille erreichen könnte. Wie planvoll scheint<lb/>
die Fabel in die Welt gesetzt, ich sei in eben jene<lb/>
Schlinge getreten, die ich selbst, als der Urvater<lb/>
der Grubenhunde, zur ewigen Unsicherheit der<lb/>
<seg type="insult">Journalmenschheit</seg> konstruiert habe. Und nichts<lb/>
als völlige <seg type="insult">Verantwortungslosigkeit</seg>, die leichtfertig<lb/>
</p>
            <p ana="pr158147">
mißverstehende Verwendung einer Inhaltsangabe<lb/>
meiner Arbeit — ohne daß einer der <seg type="insult">Spitzbuben</seg> sich<lb/>
die Mühe genommen hätte, das Original anzusehen —,<lb/>
nichts als <seg type="insult">der automatische Drang zu weiterer Entstellung<lb/>
</seg>, nichts als <seg type="insult">die schnöde Lust des Handwerks</seg><lb/>
hat die Parole ausgegeben, die eine <seg type="insult">Schmutzlawine</seg><lb/>
ins Rollen brachte: ich hätte einen Irren als Autor<lb/>
der Gedichte bezeichnet und ein Mann namens <rs type="pers" ana="n_94916" ref="#fk__p_50935">Borger</rs><lb/>
sei aufgetreten, der schon durch seinen komischen<lb/>
Namen berufen war, meinen <seg type="insult">Hereinfall</seg> zu beweisen!<lb/>
Und das alles, weil keiner der <seg type="insult">Satiriker</seg> es für<lb/>
erforderlich gehalten hat, nachzulesen, daß die Angabe<lb/>
des Namens <rs type="pers" ana="n_94917" ref="#fk__p_50935">Borger</rs> durch den Irren selbst erfolgt war.<lb/>
Aber der Name wird, ich verspreche es, zum Omen<lb/>
für die <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg> werden, die sich berufen<lb/>
glauben, zwischen Lyrik und <seg type="insult">Journalistik</seg> zu meinen<lb/>
Ungunsten zu vermitteln, sich dem <seg type="insult">Irrwahn</seg> hingebend,<lb/>
man könne mit demselben Herzen in beiden Sphären<lb/>
zuhause sein. Seitdem die deutsche und die österreichische<lb/>
 Presse erfahren hat, daß der Mann, der<lb/>
zu lyrischen Werten in engerer Beziehung steht als<lb/>
sie, <rs type="pers" ana="n_94918" ref="#fk__p_50935">Borger</rs> heiße, findet sie sie beachtenswert.<lb/>
<seg type="insult">Welch ein Zentralbündnis der Niedertracht</seg>, für<lb/>
die eine Sache des Geistes zum <seg type="insult">Bierulk</seg> wird,<lb/>
weil ich an ihr teilhabe! Während in Frankreich<lb/>
Essais erschienen und das <rs type="inst">französische Ministerium</rs><lb/>
die Untersuchung in der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> förderte, hat<lb/>
kein <seg type="insult">angeblich deutsch geschriebenes Blatt</seg> auch nur<lb/>
ein Wort über den Fund verloren, jedes ihn auf<lb/>
Grund einer leichtfertig gesetzten und mechanisch<lb/>
übernommenen <seg type="insult">Lüge</seg> verhöhnt. Aber ein Grubenhund<lb/>
 kann auch darin bestehen, daß man glaubt,<lb/>
er sei einer. Denn zu einem Grubenhund gehört<lb/>
— so sollte auch der <seg type="insult">Dummkopf</seg>, der auf seine<lb/>
Fiktion hineinfällt, begreifen — doch wohl ein<lb/>
Urheber, der ihn arglistig ins Werk gesetzt hat?<lb/>
Die <seg type="insult">Dummheit</seg> wird erschüttert vernehmen, wie<lb/>
der Urheber mich weiter informiert, und wie entschlossen<lb/>
</p>
            <p ana="pr158147">
 die Männer, die das Verdienst haben, die<lb/>
von einem Irren bewahrten Sprachschätze sogar <seg type="insult">der<lb/>
Welt der Redaktion</seg> zugänglich gemacht zu haben, mit<lb/>
der Durchforschung der Materie befaßt bleiben. Wie<lb/>
ernst man sie auch östlich <seg type="insult">dieses lachenden Speisewagens<lb/>
 Mitropa</seg> nimmt, und wie die deutsche Kultur<lb/>
nicht nur von Paris, sondern auch von Czernowitz<lb/>
beschämt wird. Zu einem Grubenhund würde hier doch<lb/>
vor allem die Enthüllung gehören, daß die Gedichte<lb/>
wertlos seien, wenn sie nicht gar als ein Akrostichon<lb/>
erkannt werden sollten, dessen Anfangsbuchstaben<lb/>
einen Schimpf für mich oder wenigstens eine Ovation<lb/>
für <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94919" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> bilden. Es müßte sich doch<lb/>
mindestens nachweisen lassen, daß ich ein Opfer<lb/>
meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> geworden sei, indem es ja der Sinn<lb/>
eines Grubenhundes ist, den Redakteur durch die Bedienung<lb/>
 seiner wesentlichsten Eigenschaft zu Falle zu<lb/>
bringen. Aber wie und worauf denn wäre ich hineingetölpelt<lb/>
, wenn ich nichts getan habe, als die Kostbarkeiten<lb/>
 — die die Gedichte in der von mir überlieferten<lb/>
Gestalt mir nach wie vor bedeuten — den Lesern<lb/>
mitzuteilen; zu verzeichnen, man habe den Sprecher<lb/>
ursprünglich für den Autor gehalten; und <seg type="insult">einer Welt, die<lb/>
andere Sorgen hat</seg>, begreiflich zu machen, daß die<lb/>
Auffindung eines großen Lyrikers wichtiger sei als <seg type="insult">die<lb/>
Belästigung des Nordpols</seg>. Daß dann einer, der sich<lb/>
vorläufig für jenen halten mag, ausruft »Etsch!<lb/>
ich bin der Dichter!«; daß er — <rs type="pers" ana="n_94920" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs> nennt er sich,<lb/>
was ja auch kein übler Name ist — sein Produkt<lb/>
wegwirft, um mich damit zu beschmeißen, und mich<lb/>
mit der Ehre schmäht, die ich ihm erwiesen habe;<lb/>
daß er den irrsinnigen <RS pers="Karl Josef Piehowicz" globID="name_202478">Schlosser</RS> und eine tanzende<lb/>
Glocke in die Ideenverbindung von <seg type="insult">»Metallbranche«</seg><lb/>
bringt; kurzum, daß <seg type="insult">dem Chor der <rs type="pers">Hanswurste</rs></seg>, die<lb/>
vor meiner Nase tanzen, sich der Schöpfer gesellt,<lb/>
den ich so ahnungslos einer höheren Region zugeteilt<lb/>
 hatte — das mag mich traurig stimmen,<lb/>
das kann mich als der Menschheit ganzer Jammer<lb/>
</p>
            <p ana="pr158147">
anfassen, das darf mir sogar zu der Meinung verhelfen<lb/>
: der so handelt, anstatt erschüttert zu<lb/>
schweigen und den journalistischen Beruf an den<lb/>
Nagel zu hängen; der sich selbst so zweifelhaft<lb/>
macht — der könne nicht identisch mit dem Autor<lb/>
dieses Gedichtes, des von mir und so gedruckten<lb/>
Gedichtes sein. Aber meine <seg type="insult">Blamage</seg> ist es doch<lb/>
nicht? Doch <seg type="spc">meine</seg> nicht? Und wenn in einer der<lb/>
Botschaften, die mir nun auch aus <seg type="insult">der Welt der<lb/>
Redaktion</seg> vorliegen, zitiert wird, was einer dem<lb/>
so gearteten Autor geschrieben habe: »So habe<lb/>
ich lange nicht gelacht, es ist zu himmlisch und<lb/>
ich kann mich noch gar nicht beruhigen«; und<lb/>
wenn es dazu heißt: »so schreibt dankbar das stärkste<lb/>
schriftstellerische Talent Deutschlands« — dann versichere<lb/>
 ich, daß ich, wer immer es sei, ihn beruhigen<lb/>
werde, fordere aber den <seg type="insult">Schweinehund</seg> schon jetzt<lb/>
auf, hervorzutreten und mir ins Gesicht zu lachen!<lb/>
Nein, man wird erkennen, daß die von mir obduzierte<lb/>
Wirklichkeit hier als das äußerste Beispiel, das mir<lb/>
zustoßen konnte, die Vorstellung überholt hat; und<lb/>
gemäß dem <seg type="insult">Relativitätsprinzip</seg>, wonach die Regie des<lb/>
Zufalls die geistigen und moralischen Werte verschiebt,<lb/>
hat nichts mehr Bestand als das laufende Band, das<lb/>
<seg type="insult">die Welt der Normen</seg> mit dem Irrenhaus verbindet.<lb/>
Sicherlich, alle Elemente des »Grubenhunds« sind<lb/>
vorhanden; aber er wird sich in einer so hohen geistigen<lb/>
Region abspielen, daß ich fürchte, die <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
werden gar nicht bis dorthin gelangen, wo sie hineinfallen<lb/>
, und sie werden wieder nichts sagen können<lb/>
als »Etsch!«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158148">
<space/>Im Stadium der Untersuchung ist es auch<lb/>
in sprachkritischen Angelegenheiten nicht erlaubt,<lb/>
Beweisstücke zu erörtern, und ich darf nur,<lb/>
da <rs type="pers" ana="n_94921" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> alles vorausgewußt hat, im Hinblick<lb/>
auf die »<rs type="title">Briganten</rs>« sagen, die Affäre scheine auf<lb/>
Ehre sehr verwickelt zu werden schier und es wäre<lb/>
mehr zu verraten nicht ratsam, nicht ratsam mir.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158148">
Ich möchte jedoch — weil ich’s nicht zurückhalten<lb/>
kann — für Feinschmecker andeuten, daß in<lb/>
<seg type="insult">Brünn</seg>, wo sogar noch das <rs type="paper" ana="werk_28967">Neue Wiener Journal</rs><lb/>
ohne Quellenangabe benützt und gefälscht wird,<lb/>
unter dem Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8362" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aufgesessen</rs>« ungefähr<lb/>
die Version verbreitet ist, ich sei »das Opfer eines<lb/>
<seg type="insult">Witzboldes</seg> geworden«, eben jenes <rs type="pers" ana="n_94922" ref="#fk__p_50935">Borger</rs>, der mir<lb/>
»zwar nicht bedeutende, aber immerhin formgerechte<lb/>
Gedichte« zubrachte, auf die ich ihm eben hineinfiel<lb/>
, oder so irgendwie. Der <seg type="insult">Lump</seg> kennt nur eines<lb/>
aus dem <rs type="paper" ana="werk_28968">Neuen Wiener Journal</rs> und schreibt nun:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158150">
<space/>Damit aber unsere Leser <seg type="spc">selbst</seg> beurteilen<lb/>
</p>
            <p ana="pr158152">
— nämlich die <seg type="insult">Brünner</seg>, die doch was von Qualität<lb/>
verstehn —<lb/>
</p>
            <p ana="pr158154">
was für ein <seg type="insult">jämmerliches Machwerk</seg> <rs type="pers" ana="n_94923" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der sonst so scharfe<lb/>
Kritiker, bis in den Himmel hinauf gelobt hat, wollen wir dieses<lb/>
Gedicht <seg type="symbol" subtype="2dots"/> hier folgen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158156">
<space/>Man sieht also, daß der <seg type="insult">Journalismus</seg> keine Grenzen<lb/>
der <seg type="insult">Wertbedreckung</seg> kennt, wenn es um mich geht.<lb/>
Ich kann aber nicht zugeben, daß dem <rs type="paper" ana="werk_28969">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs> das Verdienst entwunden wird, meine <seg type="insult">Riesenblamage<lb/>
</seg> an den Tag gebracht und, nachdem es<lb/>
meine moralische Beschaffenheit längst erkannt hat,<lb/>
mich zum erstenmal auch als <seg type="insult">Dummkopf</seg> stigmatisiert<lb/>
 zu haben. Hier hat es nun, und das muß<lb/>
ich zu meiner Verteidigung schon sagen, in ein<lb/>
Gebiet eingegriffen, wo seine sonst anerkannte Glaubwürdigkeit<lb/>
 schweren Zweifeln ausgesetzt sein dürfte.<lb/>
Denn wenn man sich alles vorstellen kann — sagen<lb/>
wir zum Beispiel: daß Österreich hochmütig dem<lb/>
Fremdenverkehr entsagt; daß <seg type="insult">die Affären des <rs type="pers" ana="n_94924" ref="#fk__p_37766">Adalbert<lb/>
Sternberg</rs> mit dem <rs type="inst">Jockeyklub</rs></seg> zur Neige gehen;<lb/>
daß sich die Masseusen weigern, in einem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_28970">Blatt</rs></seg>,<lb/>
an dem <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94925" ref="#fk__p_41506">Mataja</rs></seg> mitarbeitet, zu inserieren; ja<lb/>
sogar, um das Phantastischeste zu setzen, also, daß<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94926" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> abtritt — eines kann man sich doch<lb/>
nicht gut vorstellen: daß es gelingen könnte, an<lb/>
</p>
            <p ana="pr158156">
mir satirisch zu werden! Mich blöd zu machen!<lb/>
Mich arglistig zu täuschen, mit etwas »hineinzulegen«.<lb/>
Ich sage ja nicht, daß mir immer die Düpierung<lb/>
der <seg type="insult">Wiener Journalistik</seg> gelingt. Manchmal passen sie<lb/>
auf, da es ihnen geboten ist, wenigstens mir gegenüber<lb/>
die pflichtgemäße Obsorge nicht zu vernachlässigen.<lb/>
So wollte ich kürzlich, müde des Ansinnens, mich<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_94927" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> in Sprachprobleme einzulassen oder<lb/>
mich gar gegen seine Behauptung zu wehren, daß<lb/>
ich einen <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_94928" ref="#fk__p_50689">Unnobelpreis</rs>«</seg> verdient habe — so wollte<lb/>
ich kürzlich bei ihm als Masseuse annoncieren.<lb/>
Glauben Sie, daß es mir gelungen wäre? Keine Spur!<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94929" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> läßt sich nicht hineinlegen. Aber warum<lb/>
habe ich es versucht? Das will ich verraten. Ich<lb/>
habe, nicht zufrieden mit dem Ruhm, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94930" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
vertrieben zu haben, ja dies hin und wieder schon<lb/>
bereuend, mir höhere Ziele gesteckt. Ich möchte mit<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94931" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>, der ja aus Deutschland zugereist<lb/>
ist, einmal deutsch reden, aber ohne jede Komplikation<lb/>
 mit Dingen der Lyrik. Er hat einen Preis<lb/>
ausgesetzt, den ich mir so wenig jemals erwerben<lb/>
werde wie den <rs type="pers" ana="n_94932" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs>, einen Preis auf die<lb/>
beste Beantwortung der Frage:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158158">
<seg type="spc">Wie könnte Wien ein internationales Kulturzentrum</seg><lb/>
<seg type="spc">werden</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr158160">
Ich weiß es nicht. Die Fülle kultivierter und mondäner<lb/>
 Damen, die bei ihm täglich annoncieren, sie<lb/>
können es offenbar nicht schaffen. Vielleicht gelänge<lb/>
es aber, wenn es gelänge, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94933" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> aus Wien<lb/>
zu vertreiben? Freilich für diese Antwort gibt er<lb/>
mir den Preis bestimmt nicht; wiewohl doch ernste<lb/>
juristische Persönlichkeiten wie der Präsident des<lb/>
<rs type="inst">Rechnungshofes</rs> <rs type="pers" ana="n_94934" ref="#fk__p_43658">Freiherr von Beck</rs> und der <rs type="inst">Universitätsprofessor<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_94935" ref="#fk__p_47769">Kelsen</rs> an seinem Preisrichterkollegium<lb/>
teilnehmen. Nun dachte ich mir, wenn vielleicht —<lb/>
auch wieder etwas Unvorstellbares — der Staatsanwalt<lb/>
sich nicht scheute, ihn wegen Mitschuld an <seg type="insult">Kuppelei</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158160">
anzuklagen und so wenigstens zu verhindern, daß er<lb/>
künftig <rs type="inst"><seg type="insult">Burgtheaterringe</seg></rs> verleihe: vielleicht wären<lb/>
wir dann dem Ziel, daß Wien ein Kulturzentrum<lb/>
wird, nähergekommen. Zu diesem Behufe versuchte<lb/>
ich als kräftige Masseuse einzugreifen, die einen Salon<lb/>
neueröffnet hat und individuell, mit Auslandspraxis<lb/>
behandelt. Ich hatte oft von einem »Clou der Massagen«<lb/>
gelesen und versuchte es nun mit einem <foreign xml:lang="fr">»dernier cri«</foreign>.<lb/>
Das war aber der Administration des <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_28971">Blattes</rs></seg>, an<lb/>
dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94936" ref="#fk__p_41506">Mataja</rs></seg> mitarbeitet, zu starker Tabak, sie<lb/>
sagte, was heißt <foreign xml:lang="fr">cri</foreign>, <foreign xml:lang="fr">cri</foreign> geht nicht, und redigierte<lb/>
mir die Annonce. Ich sagte, warum <foreign xml:lang="fr">clou</foreign> und<lb/>
warum nicht <foreign xml:lang="fr">cri</foreign>, was heißt das; schloß als freier<lb/>
Schriftsteller keinen Kompromiß und gab die Annonce<lb/>
einfach nicht auf. Ich wollte auch nicht ernstlich,<lb/>
denn ich bin mehr Schalk. Zu welchem Behufe jedoch?<lb/>
Etwas wollte ich ja ernstlich. Sie werden lachen: ich<lb/>
wollte feststellen lassen, was eine <seg type="insult">Masseusenannonce</seg><lb/>
kostet zum Unterschiede von den wenigen anderen,<lb/>
die das <rs type="paper" ana="werk_28972">Neue Wiener Journal</rs> aufweist. Sie kostet<lb/>
pro Zeile 1 Schilling am Sonntag, 80 Groschen am<lb/>
Wochentag. Der Unterschied zwischen einer <seg type="insult">Masseusenannonce<lb/>
</seg>, die ich aufgeben wollte, ohne massieren<lb/>
zu können, und der Annonce einer Speisezimmereinrichtung<lb/>
 — denn auch eine solche wollte ich<lb/>
schwindelhafter Weise aufgeben, ohne je ein Speisezimmer<lb/>
 besessen zu haben — beträgt pro Zeile<lb/>
am Sonntag 30, am Wochentag 20 Groschen. Die<lb/>
<seg type="insult">Masseusenannonce</seg> kostet aber so viel wie eine <seg type="insult">Liebeskorrespondenz<lb/>
</seg>, die ich gleichfalls aufgeben wollte,<lb/>
ohne eine solche führen zu wollen. Geht in Ordnung.<lb/>
Warum ist aber das Resultat dieser Erhebungen, die ich<lb/>
pflegen ließ — genau wie Herr <rs type="pers" ana="n_94937" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> einmal im Jahr<lb/>
schandenhalber gegen eine der armen Kundinnen<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_94938" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> und nie gegen ihn selbst —,<lb/>
warum ist also dieses Resultat wichtig? Weil damit<lb/>
dargetan ist, daß <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_94939" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>, der drei Viertel<lb/>
seines Annoncenteiles den Masseusen, und zwar<lb/>
</p>
            <p ana="pr158160">
täglich 60 bis 80, offenhält, sich des individuellen<lb/>
Charakters dieser Annoncen, mindestens in ihrer<lb/>
Mehrzahl, <seg type="spc">bewußt</seg> ist. Die Masseusen zahlen ihm<lb/>
also — im Gegensatz zu <seg type="insult">anderen Gewerbetreibenden</seg> —<lb/>
einen <rs type="pers" ana="n_94940" ref="#fk__p_50689"><seg type="insult">Nobelpreis</seg></rs>, und der wirft ihm täglich etwa<lb/>
500 Schilling ab. Mit einem einzigen Tag ist zur Halbscheid<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_94941" ref="#fk__p_46698"><seg type="insult">Lippowitzpreis</seg></rs> und reichlich der <rs type="pers" ana="n_94942" ref="#fk__p_46698"><seg type="insult">Lippowitzring<lb/>
</seg></rs> hereingebracht, den wirklich Schauspieler und<lb/>
Autoren als Ehrenpreis annehmen. Warum aber legte<lb/>
ich Wert darauf, ihm dieses Bewußtsein nachzuweisen<lb/>
? Hat er es denn in Abrede gestellt? Er hat.<lb/>
Meine Erhebungen haben am <seg source="22. September" ana="22. September"/> begonnen<lb/>
, also lange bevor er sich mit mir in eine<lb/>
Auseinandersetzung über Sprachprobleme und über<lb/>
meine Preiswürdigkeit einließ. An diesem Tag<lb/>
druckte er nämlich auf <abbr>S.</abbr> 10 die folgende Notiz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158162">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc"><rs type="inst">Sittenpolizeiliche Aushebung</rs> eines angeblichen<lb/>
Schönheitssalons</seg>.)</seg> Gestern wurde die sechsundzwanzigjährige<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94943" ref="#fk__p_46092">Hildegard Chebat</rs> aus Pürstein-Okenau, die in der <seg type="spc">Burggasse</seg> 25<lb/>
einen Salon unterhielt, von der Polizei unter dem Verdachte verhaftet,<lb/>
daß sie den <seg type="spc">Vorwand des Massagesalons</seg> nur zur Ausübung<lb/>
des <seg type="insult"><seg type="spc">Kuppeleigewerbes</seg></seg> benötigt habe. Bei der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs><lb/>
<seg type="spc">liefen</seg> nämlich seit längerer Zeit schon <seg type="spc">Anzeigen</seg> ein, wonach es<lb/>
in diesem Salon <seg type="spc">nicht mit rechten Dingen zugehe</seg>, auch fiel<lb/>
es auf, daß in ganz kurzen Zeitabständen immer wieder neue<lb/>
Assistentinnen und »Anfängerinnen« durch Inserate angeworben wurden.<lb/>
Die Polizei <seg type="spc">beobachtete</seg> daraufhin diesen Salon und konnte<lb/>
feststellen, daß er <seg type="spc">ausschließlich von Männern besucht</seg><lb/>
wurde. Nun wurde eine <seg type="spc">Nachschau</seg> in der Wohnung der <rs type="pers" ana="n_94944" ref="#fk__p_46092">Chebat</rs><lb/>
vorgenommen und <seg type="spc">eindeutig festgestellt</seg>, daß dort nicht<lb/>
Massage betrieben wurde, sondern vielmehr eine Reihe von jungen<lb/>
Mädchen im Alter zwischen neunzehn und siebenundzwanzig Jahren<lb/>
an die Besucher verkuppelt wurden. Daraufhin wurde nun die <rs type="pers" ana="n_94945" ref="#fk__p_46092">Chebat</rs><lb/>
dem <rs type="inst">Landesgericht</rs> eingeliefert, während die Assistentinnen zum Teil<lb/>
unter Fürsorge gestellt wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158164">
Bis hieher ist es so ziemlich die Wiedergabe der<lb/>
polizeilichen Aussendung, vor deren Terminologie und<lb/>
Ironie, vor deren Verwunderung, daß einer der siebzig<lb/>
Schönheitssalons, die auf <abbr>S.</abbr> 16 annonciert werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158164">
von Männern besucht wurde (und nicht etwa auch<lb/>
von Lesbierinnen), sich einem der Magen umdreht.<lb/>
Niemand dürfte von dem Verdacht ferner sein als<lb/>
der Autor von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«, die<lb/>
Tätigkeit einer Masseuse, deren Salon von der<lb/>
Polizei »beobachtet« wurde und die an den Pranger<lb/>
des Textteiles zu stellen ihr gelungen ist, ja selbst<lb/>
<seg type="insult">die diesbezügliche Mittätigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_94946" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg><lb/>
vom sexualmoralischen Standpunkt aus bedenklich<lb/>
zu finden. Im Gegenteil muß ich sagen, daß ich<lb/>
diese Rubrik des <rs type="paper" ana="werk_28973">Neuen Wiener Journals</rs> für die<lb/>
einzige saubere halte. Freilich nicht in sprachlicher<lb/>
Hinsicht, indem leider gerade hier mit der Verwendung<lb/>
<seg type="insult">schwülstiger Adjektive</seg> <seg type="insult">Unfug</seg> getrieben wird. Gewiß,<lb/>
mir erscheint die Betätigung der Masseusen, auch<lb/>
dort wo sie nicht direkt auf Heilung ausgehen, nützlicher<lb/>
 als die meiste Wirksamkeit, die ich in <seg type="insult">Ämtern</seg><lb/>
und <seg type="insult">Redaktionen</seg> entfaltet sehe. Nur die <seg type="insult">Ekstase</seg>, mit<lb/>
der ihr auf der letzten Seite des <rs type="paper" ana="werk_28974">Neuen Wiener Journals</rs><lb/>
gehuldigt wird, scheint mir etwas übertrieben; was<lb/>
man da zu lesen bekommt, geht schon als graphisches<lb/>
Wunder über <seg type="insult">alle Berliner Vorbilder der Aufmachung<lb/>
</seg> hinaus, obgleich allerdings kürzlich <seg type="insult">eine<lb/>
Razzia des Herrn <rs type="pers" ana="n_94947" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> auf die Ausrufzeichen<lb/>
erfolgt zu sein scheint, von denen auf jede Masseuse<lb/>
zehn bis neunzig entfallen waren. Was nun die<lb/>
Materie selbst betrifft, so kann ich zwar natürlich nicht<lb/>
behaupten, daß sämtliche Masseusen, die bei <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94948" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> Unterschlupf finden, ein Gewerbe betreiben,<lb/>
das in den Augen <seg type="insult">der bürgerlichen Gesellschaft</seg>, so<lb/>
dringend sie es braucht, verpönt ist. Aber ich kann<lb/>
nicht eindringlich genug sagen, daß die, die es etwa<lb/>
betreiben, in meinen Augen weder eines <seg type="insult">Verbrechens</seg><lb/>
noch einer <seg type="insult">Sünde</seg> schuldig sind, sondern —<lb/>
Vorwand hin, Vorwand her — etwas tun oder gewähren<lb/>
, was sittlicher ist als <seg type="insult">die dreckige Moral</seg>,<lb/>
die sich nach Gebrauch darob entrüstet und deren<lb/>
Schimpf die Rache für das Bedürfnis ist. Ja, was da<lb/>
</p>
            <p ana="pr158164">
geschieht, erscheint mir schon als unbedankte Wohltat<lb/>
respektwürdig gegenüber <seg type="insult">der klischierten Heuchelei</seg><lb/>
jenes <seg type="insult">Bürgersinnes</seg>, den kein Umsturz antasten konnte.<lb/>
Man weiß ja, daß mein Lebtag neben meiner Ächtung<lb/>
<seg type="insult">der Prostituierten des Geistes</seg> der Begriff einer<lb/>
<seg type="insult">Prostitution des Frauenleibes</seg> keinen Platz hatte,<lb/>
und auf einem Höchstpunkt der Erkenntnis zeitlicher<lb/>
Dinge spreche ich den Verdacht aus, daß so ziemlich<lb/>
die einzige Betätigung, in der sich <seg type="insult">diese Welt</seg> nicht<lb/>
prostituiert, die sexuelle ist, und daß sie dieses<lb/>
Stigma den Frauen nur angeheftet hat, um von <seg type="insult">der<lb/>
Prostituierbarkeit aller männlichen Berufe</seg> abzulenken.<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> nenne ich den Zustand, der den Menschen<lb/>
innen und außen als <seg type="insult">ein Zubehör des Händlers</seg> erscheinen<lb/>
 läßt, Kunst als das Mittel seiner <seg type="insult">Reklame</seg>,<lb/>
den Künstler als seinen <seg type="insult">Sandwichman</seg>. <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
ist eine Lebensauffassung, nach der zwar nicht mehr<lb/>
den Göttern der <seg type="insult">Kaufmann</seg> gehört, aber diesem die<lb/>
Menschheit, die sich als dienendes Glied seinem<lb/>
Ganzen anzuschließen hat, erschaffen, den Schneider zu<lb/>
kleiden und den Gastwirt zu nähren. <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
ist <seg type="insult">der merkantile Wegwurf des Ansehens</seg> für <seg type="insult">den<lb/>
merkantilen Zweck</seg> und <seg type="insult">die Vermietung des Ideals<lb/>
als Marktgelegenheit</seg>. <seg type="insult">Prostitution</seg> ist nebst jeder<lb/>
Zeile, die sie enthalten, die Bereitschaft der Blätter,<lb/>
heute schon den textlichen Vorwand für das <seg type="insult">Geschäft</seg><lb/>
von der <seg type="insult">Fratze</seg> des <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Koofmichs</foreign></seg> durchbrechen zu lassen<lb/>
und diesem gar das <seg type="insult">Klassikerzitat</seg> gebrauchsfertig zu<lb/>
liefern. <seg type="insult">Prostitution</seg> ist die Möglichkeit, daß <rs type="paperRef" ana="werk_28975">das<lb/>
sozialdemokratische Organ</rs> am zehnten Gedenktag der<lb/>
Republik <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_94949" ref="#fk__p_47263">Krupnik</rs></seg> nachdenklich und weihevoll<lb/>
werden läßt, daß er ein »Bekenntnis zum Tage« ablegen<lb/>
darf, welches eigens der Sprache des revolutionären<lb/>
Pathos angepaßt ist, während er <seg type="insult">die bürgerliche Presse</seg><lb/>
mit schlichteren Mitteln abfindet. <seg type="insult">Prostitution</seg> ist Persil<lb/>
am Himmel und der Reflex dieses Wunders in der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28976">Arbeiter-Zeitung</rs>. <seg type="insult">Prostitution</seg> ist, daß ein »apartes Nachmittagskleid<lb/>
« den Namen <seg type="spc">Malmgreen</seg> führen kann,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158164">
ohne daß die Kunden dem <seg type="insult">Händler</seg> den Fetzen<lb/>
ins Gesicht schlagen. <seg type="insult">Prostitution</seg> ist <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_94950" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> als<lb/>
Operettentenor des Herrn <rs type="pers" ana="n_94951" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg> und das Antlitz<lb/>
<seg type="insult">dieses Meisters</seg> in den illustrierten Blättern mit der<lb/>
Devise:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158166">
<space/>Meine besten Einfälle habe ich beim Rasieren — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr158167">
Der weltbekannte<lb/>
Operettenkomponist<lb/>
</p>
            <p ana="pr158168">
<rs type="pers" ana="n_94952" ref="#fk__p_43530">Franz Lehár</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158169">
schreibt uns anläßlich der<lb/>
Uraufführung seines neuesten<lb/>
Werkes „<rs type="title"><rs type="pers">Friederike</rs></rs>“:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158170">
„Meine besten Einfälle habe ich<lb/>
beim Rasieren mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr158171">
<rs type="inst">Rotbart <abbr>u.</abbr> „Mond-Extra</rs>“<lb/>
</p>
            <p ana="pr158172">
50S 35S 25S 15S 15S<lb/>
</p>
            <p ana="pr158174">
Ich glaube, sie sind darnach. <seg type="insult">Prostitution</seg> ist,<lb/>
wenn <seg type="insult">ein österreichischer Gesandter zwischen<lb/>
anderen Komikern</seg> einem Herrenschneider erlaubt,<lb/>
sein Konterfei im neuen Anzug mit autographischer<lb/>
Widmung auszustellen. <seg type="insult">Prostitution</seg> ist so ziemlich<lb/>
alles, was <seg type="insult">die Repräsentanten dieser bürgerlichen<lb/>
Welt</seg> unternehmen, und insbesondere wenn ein<lb/>
<RS pers="Johannes Schober" globID="name_202785">Polizeipräsident</RS> <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94953" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> das Vorwort für die<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_28977">Rubrik</rs> liefert, auf deren zahlende Beiträgerinnen er<lb/>
einmal im Jahr Jagd macht. Aber was diese tun<lb/>
oder täten, ist nicht <seg type="insult">Prostitution</seg>. Nein, eben da<lb/>
und nur da geht es — so meine ich im Gegensatz<lb/>
zur Polizei — mit rechten Dingen zu! Aber <seg type="insult">der Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94954" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>, der keinen Vorwand duldet und der nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr158174">
dann erfährt, was da vorgegangen ist, wenn ihm sein<lb/>
<seg type="insult">Mitarbeiter</seg> eine Inserentin verhaftet, hat zum <seg type="insult">amtlichen<lb/>
Siegesbericht</seg> wörtlich den folgenden Zusatz gedruckt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158176">
<seg type="spc">Schon im Interesse der vielen anständigen Massagesalons<lb/>
 ist es zu begrüßen</seg>, <seg type="spc">wenn die Polizei energisch<lb/>
 mit den <seg type="insult">Schädlingen</seg> aufräumt</seg>, <seg type="spc">die unter dem<lb/>
Vorwand der Körperkultur <seg type="insult">ihr schändliches Kuppeleigewerbe<lb/>
</seg> treiben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158178">
Als ich das — am <seg source="22. September" ana="22. September"/> — las, wußte ich,<lb/>
daß er die Häupter seiner Lieben gezählt hatte und<lb/>
daß ihm ein teures fehlte. Ich ging die Wette ein:<lb/>
Am <date>21. September</date> hat sie noch inseriert! Bis<lb/>
gestern hat sie mitten unter den vielen echten<lb/>
Schönheitssalons als <seg type="insult">Schädling</seg> ihr <seg type="insult">schändliches<lb/>
Kuppeleigewerbe</seg> getrieben! Es kann gar nicht<lb/>
anders sein; aber man muß Erhebungen pflegen.<lb/>
Ich ließ sie pflegen. Das Ergebnis: Am <seg ana="21. September"/><lb/>
prangte sie, mit nicht weniger als 88 Ausrufzeichen,<lb/>
wie folgt im Reigen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158180">
! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! !<lb/>
! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! !<lb/>
VII., Burggasse 25,<lb/>
I. Stock, Tür 5<lb/>
! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! !<lb/>
Körperkultursalon<lb/>
! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! !<lb/>
! ! Einzig beste ! !<lb/>
Massagen—Bäder<lb/>
Auslandspraxis.<lb/>
! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! !<lb/>
Täglich 10 — 7 Uhr<lb/>
! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! !<lb/>
Masseur 10 — 2 Uhr<lb/>
! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! !<lb/>
</p>
            <p ana="pr158182">
Sie war Ehrendame im <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_28978">Salon <rs type="pers" ana="n_94955" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></rs></seg> gewesen<lb/>
und zu allem, wie sie selbst konnte, war ihr noch<lb/>
ein Page gesellt. Sie hat es — mit den Ausrufzeichen<lb/>
, die, auf besondere Energie hindeutend, wie<lb/>
88 Ruten menetekelhaft am Himmel der Verheißung<lb/>
</p>
            <p ana="pr158182">
erschienen — ja, sie hat es wohl zu toll getrieben.<lb/>
<foreign xml:lang="la">Item</foreign>, die Frage, wie Wien ein internationales<lb/>
<seg type="insult">Körperkulturzentrum</seg> werden könnte, wäre gelöst.<lb/>
Aber um auch festzustellen, wie viel <rs type="pers" ana="n_94956" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> an<lb/>
dem <seg type="insult">Schädling</seg> verdient hat, an dem <seg type="insult">Auswurf</seg>, der<lb/>
da von ihm brüsker abgeschüttelt ward als <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202947" ref="#fk__p_55589">Falstaff</rs></RS><lb/>
vom hinaufgelangten <rs type="pers">Heinrich</rs>, mußten weitere<lb/>
Erhebungen gepflogen werden. Man konnte sich<lb/>
leider nur der Mühe unterziehen, durch zwei Monate<lb/>
zu forschen. <rs type="pers" ana="n_94957" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> hat also an der Frau <rs type="pers" ana="n_94958" ref="#fk__p_46092">Chebat</rs>,<lb/>
die so schmählich sein Vertrauen getäuscht hat, durch<lb/>
gezählte 40 Annoncen in den Monaten <date>August</date> und<lb/>
<date>September</date> — wenn wir in der Tarifspanne der<lb/>
Massage-Zeile zwischen Sonntag und Wochentag<lb/>
einen Durchschnittspreis von 12 Schilling für ihre<lb/>
Annonce annehmen — 480 Schilling verdient.<lb/>
Was drüber ist, bleibt der Phantasie überlassen<lb/>
 oder dem Eifer jüngerer Kräfte, die die<lb/>
älteren Monatsbände des <rs type="paper" ana="werk_28979">Neuen Wiener Journals</rs><lb/>
durchpirschen wollen. Auf die Frage, ob er die<lb/>
Provision vom <seg type="insult">sogenannten Schandlohn</seg>, seinen<lb/>
<seg type="insult">Schandlohn</seg>, zurückgegeben oder einem humanitären<lb/>
Zweck außerhalb der Preisstiftungen zugewendet<lb/>
hat, konnten sich die Erhebungen naturgemäß nicht<lb/>
erstrecken. Sie haben jedoch das Ergebnis: daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94959" ref="#fk__p_46698">Jakob Lippowitz</rs> <seg type="insult">ein Zuhälter von Masseusen</seg> ist<lb/>
— welche Seite seiner publizistischen Tätigkeit ich<lb/>
am wenigsten tadeln würde —, aber ein solcher, der<lb/>
die Klientin nicht gegen die Polizei schützt, was doch<lb/>
Ehrensache jedes <seg type="insult">Zuhälters</seg> ist, sondern einer, der<lb/>
sie nach erfolgter Einkassierung und nach erfolgtem<lb/>
Zugriff der Polizei im Stich läßt und ihr noch einen<lb/>
Fußtritt dazu gibt. Er übt sein <seg type="insult">Gewerbe</seg> in dem<lb/>
vollen Bewußtsein von dem <seg type="insult">Gewerbe</seg> aus, das seine<lb/>
Klientinnen ausüben, von welchen er mindestens<lb/>
nicht wissen kann, ob sie es nicht gleich dem<lb/>
<seg type="insult">Schädling</seg> ausüben, da er sie in derselben Aufmachung<lb/>
annonciert, wie er den <seg type="insult">Schädling</seg> annonciert hat;<lb/>
</p>
            <p ana="pr158182">
und er kalkuliert zwar nicht sein eigenes Risiko,<lb/>
aber den administrativen Verlust durch Verhaftung<lb/>
der Klientin in den Tarif ein, der ein anderer ist als<lb/>
der für die Annoncierung jedes andern <seg type="insult">Gewerbes</seg><lb/>
und derselbe wie der für die <seg type="insult">Liebeskorrespondenz</seg>.<lb/>
Gewiß, <rs type="pers" ana="n_94960" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> kann nicht wissen, ob es in allen<lb/>
Massagesalons mit rechten Dingen zugeht, und er<lb/>
erfährt es erst von Fall zu Fall, wenn sein <seg type="insult">Hauptmitarbeiter<lb/>
</seg>, der dem <rs type="pers" ana="n_94961" ref="#fk__p_42338">König von England</rs> in Marienbad<lb/>
attachiert war, ins administrative Ressort hineinpfuscht.<lb/>
Aber der Umstand, daß ihm die vielen anständigen<lb/>
Masseusen mehr zahlen müssen als die Möbelhändler<lb/>
und so viel wie die eleganten jungen Männer, die<lb/>
eine gutsit. Dame suchen, Alter egal — müßte sie<lb/>
ihm verdächtig machen. Was wieder Schober anbelangt,<lb/>
so brauchte er eigentlich nicht die Anzeigen, die<lb/>
einlaufen, sondern nur die, die zugleich mit seinen<lb/>
Artikeln erscheinen, um zu Beobachtungen in Rayons<lb/>
gestimmt zu werden, wo die Menschenwürde trotz<lb/>
strenger Behandlung besser aufgehoben ist als in<lb/>
Wachstuben. Man kann jedoch nicht annehmen, daß<lb/>
er gegen jene Watschenmaschinen, die zugleich<lb/>
Schönheitssalons sind, intoleranter sein wird als<lb/>
bezüglich solcher, wo schon das Entree zwangsweise<lb/>
erfolgt, daß er es also übers Herz bringen könnte,<lb/>
seinem <rs type="paperRef" ana="werk_28980">Blatt</rs> radikal die stärkste Einnahmsquelle zu<lb/>
sperren, und ich würde es, als Beistand der armen<lb/>
Frauen, die kein ehrliches Gewerbe ausüben und die<lb/>
die zahlenden Originalmitarbeiter des <rs type="paper" ana="werk_28981">Neuen Wiener<lb/>
Journals</rs> sind, auch nicht dulden. Aber <rs type="pers" ana="n_94962" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> hat<lb/>
bestimmt nicht, wenigstens am Tag der Verhaftung<lb/>
seiner Klientin, Erhebungen gepflogen, ob er nicht<lb/>
noch von anderen <seg type="insult">Schädlingen</seg> Geld nimmt. Er vertritt<lb/>
durchaus <seg type="insult">die bürgerliche Moral</seg>, die der Prostitution<lb/>
nach <seg type="insult">der sogenannten »Benützung«</seg> das <seg type="insult">Schandgewerbe</seg><lb/>
verübelt. Aber er ist an ihm beteiligt! Was er tut,<lb/>
müßte in den Augen <seg type="insult">der bürgerlichen Gesellschaft</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">Vorkämpfer</seg> er ist und deren Gesittung er mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr158182">
verbissener Wut gegen jeglichen Umsturz verteidigt,<lb/>
auch dann verächtlich sein, wenn er von der<lb/>
Prostitution nicht mit der grundsätzlichen Verachtung<lb/>
 spräche, die <seg type="insult">dem bürgerlichen Journalisten</seg><lb/>
ziemt. Sein Tun müßte in ihren Augen umso verächtlicher<lb/>
 sein, wenn er eine verunglückte Geschäftsfreundin<lb/>
, von der er nur Vorteile gehabt hat,<lb/>
beschimpft. Er ruft ihr das <seg type="insult">»schändliche Kuppeleigewerbe<lb/>
«</seg> nach, von dem er lebt und das er unter<lb/>
<seg type="insult">dem Vorwand der Geisteskultur</seg> treibt. Ich empfehle<lb/>
ihn <seg type="insult">der bürgerlichen Gesellschaft</seg> zur weiteren Benützung<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158183">
<space/>Auf sprachkritische Untersuchungen werde ich<lb/>
mich mit Herrn <rs type="pers" ana="n_94963" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> nicht einlassen, aber der<lb/>
kriminalistischen, die ich etwa angeregt hätte, jede<lb/>
nur mögliche Unterstützung leihen. Ich glaube nicht,<lb/>
daß ich ihm ein Gefühl für den Unterschied der<lb/>
lyrischen Bedeutung beibringen könnte, der sich<lb/>
zwischen den Fassungen des Gedichtes an eine<lb/>
Tänzerin ergibt, der hier das Gleichnis einer<lb/>
»großen Glockenblume« und dort nur der Vergleich mit<lb/>
einer »zarten Glockenblume« zuteil wird. In dem<lb/>
Gebiete, auf dem er kulturelle Erfolge erzielt hat,<lb/>
dürfte ihm ja der Unterschied zwischen groß und<lb/>
zart geläufig sein, wenngleich mehr noch der<lb/>
zwischen kräftig und zart. Während ich wieder den<lb/>
erotischen Möglichkeiten und Bindungen der Sprache<lb/>
noch bis in die Gefahr der Interpunktionen nachgegangen<lb/>
 bin und in dem Gedicht »<rs type="title">Abenteuer der<lb/>
Arbeit</rs>« der verfänglichen Vorstellung Raum gab:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dort droht ein Ausrufzeichen</l>
<l>wie von dem jüngsten Tage.</l>
<l>Und vor ihm kniet die Frage:</l>
<l>Läßt es sich nicht erweichen?</l>
</lg>
            <p ana="pr158187">
Doch meine Abenteuer der Arbeit waren immer<lb/>
zugleich Kämpfe, und dieser da ist so schön, weil<lb/>
er, stofflich ins Element des Sprachdenkens zurückführend<lb/>
, den eigentlichen Preis verteidigen muß. Es<lb/>
</p>
            <p ana="pr158187">
wird der Zeit nicht gelingen, eine Satire über mich zu<lb/>
schreiben! Aber ich als mühebeladener Abschreiber<lb/>
der Zeit soll nicht klagen, »daß mir dieses Los fiel«;<lb/>
sondern dankbar sein für das Unvorstellbare, das im<lb/>
dreißigsten Jahr meines Betrachtens in die Wirklichkeit<lb/>
 eingetreten ist: über Geheimnisse der Sprache,<lb/>
die ich durch all die Nächte an den Tag gebracht<lb/>
habe, vor einer <seg type="insult">Zunft</seg> sprechen zu müssen, die noch<lb/>
nie einen deutschen Satz zustandegebracht hat. Vor<lb/>
ihr zu zeigen, daß ich das reinste Gut in <seg type="insult">dieser<lb/>
entehrten Welt</seg> zu betreuen habe; und dafür, für den<lb/>
Glauben an ein höheres Sprachwesen über all ihrer<lb/>
Scheinbarkeit — würdig des <rs type="pers" ana="n_94964" ref="#fk__p_50689"><seg type="insult">Unnobelpreises</seg></rs>, den die<lb/>
<seg type="insult">Kuppler</seg> verleihen. Aber wie jenen <rs type="pers" ana="n_94965" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs>, der das<lb/>
<seg type="insult">Weltübel</seg> erkannt hat, ohne dessen gigantisches<lb/>
Wachstum erlebt zu haben, durchzuckt mich die<lb/>
Gewißheit: Der Augenblick wird kommen, wo wir den<lb/>
Blitz werfen, der <seg type="insult">diese Presse</seg> in ewige Nacht begräbt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42338">
               <persName>Eduard VII., König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-9</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-5-6</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14622</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15665</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48869">
               <persName>Spannagl, Leopoldine, geb. Spannagl</persName>
               <birth>
                  <date>1901-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Restaurantbesitzerin</occupation>
               <note type="comment">3., Landstraßer Hauptstr. 173</note>
               <note type="comment">Feuerhalle 3/2/9/126, 2.9.1948 (bis 18.7.61)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41506">
               <persName>Mataja, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1877-03-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-01-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39096</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50952">
               <persName>Hesse, Otto Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1891-2-20</date>
                  <place>Jeßnitz/Anhalt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7834</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45413">
               <persName>Kiesler, Hans Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1911-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drogist</occupation>
               <note type="comment">der 90. Tote der Julidemonstrationen</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor 8-33-20a</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55239">
               <persName>Walther von der Vogelweide</persName>
               <birth>
                  <date>1170?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1230?</date>
               </death>
               <occupation>Minnesänger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5633</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60261">
               <persName>Piccaver, Maria, geb. Günzel</persName>
               <birth>
                  <date>1902-2-3</date>
               </birth>
               <note type="comment">zweite Frau von Alfred Piccaver (vermutlich ab 1916)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47263">
               <persName>Krupnik, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1877-11-5</date>
                  <place>Trzowitz/Polen</place>
               </birth>
               <occupation>Kaufhausbesitzer</occupation>
               <note type="comment">7., Kaiserstr. 111-115</note>
               <note type="comment">verh. 1909 mit Olga Tausend</note>
               <note type="comment">Emigration 1938 New York, 1947 Palästina</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59095">
               <persName>Wagner, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1878-2-23</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-8-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Fleischhauer</occupation>
               <note type="comment">Mordprozeß in Graz 18.9.28, Freispruch; "Wagner-Würstel"; NFP 20.09.1928, Seite 9</note>
               <note type="comment">Mordopfer Prof. Dr. August Langbauer (Schwager)</note>
               <note type="comment">Söhne Rudolf und Karl</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21029</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26572</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52570">
               <persName>Bartsch, Rudolf Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-7</date>
                  <place>St. Peter bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47130">
               <persName>Neumann, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-11</date>
                  <place>Warasdin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">Seniorchef der Textilfirma M. Neumann</note>
               <note type="comment">Sohn des 1895 in Meran verst. Moritz N. und der 1894 in Baden verst. Katharina Oblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46377">
               <persName>Hünefeld, Ehrenfried Günther Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1892-5-1</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Flugpionier</occupation>
               <note type="comment">Initiator des Ost-Westl-Flugs über den Nordatlantik im Jahr 1928</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55993">
               <persName>Büchmann, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1822-01-04</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-02-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46092">
               <persName>Chebat, Hildegard, geb. Maschek</persName>
               <birth>
                  <date>1902-2-10</date>
                  <place>Pürstein</place>
               </birth>
               <note type="comment">7., Burggasse 25</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50935">
               <persName>Borger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1904-2-27</date>
                  <place>Schruns/Vorarlberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1994-12-23</date>
                  <place>Schruns/Vorarlberg</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56879</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47938">
               <persName>Köhl, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1888-4-15</date>
                  <place>Neu-Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-10-7</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Flugpionier</occupation>
               <note type="comment">erster Überquerer des Atlantiks in Ost-West-Richtung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43658">
               <persName>Beck, Max Wladimir Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-01-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43862">
               <persName>Rückert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1788-05-16</date>
                  <place>Schweinfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-01-31</date>
                  <place>Neuses/Coburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47768">
               <persName>Kellog, Frank Billings</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-22</date>
                  <place>Potsdam/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-21</date>
                  <place>St. Paul/Minn.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58595">
               <persName>Neumann, M. (Modewarenhaus)</persName>
               <note type="comment">Kleiderhaus, 1., Kärntnerstraße 19</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47769">
               <persName>Kelsen, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1881-10-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-04-19</date>
                  <place>Berkeley</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5838</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52391">
               <persName>Rodin, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-17</date>
                  <place>Meudon</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9554</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38199">
               <persName>Amundsen, Roald Engelbregt Gravning</persName>
               <birth>
                  <date>1872-07-16</date>
                  <place>Borge</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-6-18?</date>
                  <place>Spitzbergen?</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
               <note type="comment">verschollen nahe der Bäreninsel</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37766">
               <persName>Sternberg, Adalbert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-14</date>
                  <place>Pohorelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Privatier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1904-11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47318">
               <persName>Juvenal</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1./2. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>