<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09693.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09692.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09694.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Wieder mußten die Lieblinge zu kurz kommen), in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 83-84</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09693</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0083.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,083</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Wieder mußten die Lieblinge zu kurz kommen)</head>
            <p ana="pr130494">
<space/>Wieder mußten — siehe das <rs type="selfRef" ana="werk_25538">letzte Heft</rs> <abbr>S.</abbr> 87 — die <seg type="insult">Lieblinge<lb/>
</seg> zu kurz kommen. Es ist ein Verhängnis. Die Herzenssachen<lb/>
hebt man sich auf, will sie als eine Arbeit, die einen förmlich<lb/>
für alle andere belohnt, am Schlusse vornehmen, und inzwischen<lb/>
ist einem die andere über den Kopf gewachsen, so daß man, um überhaupt<lb/>
 fertig zu werden, abschließen muß. Aber warum sollte nach<lb/>
einem Jahr zu spät kommen, was nach zehn Jahren und später<lb/>
in Buchform erscheint? Die <rs type="self" ana="werk_25539">Fackel</rs> ist den besser gearteten Lesern<lb/>
längst ein Vorbuch der Aktualitäten, die schon in dieser<lb/>
Erscheinung keine mehr sind. — Da ist <rs type="pers" ana="n_79850" ref="#fk__p_42028">Wessely</rs>, dem ich eine<lb/>
alte Schuld abzutragen habe. Nun, es handelt sich um eine<lb/>
subtile Rechtsmaterie, um etwas für Gourmets, und die werden<lb/>
immer Geschmack daran finden. Die im <rs type="selfRef" ana="werk_25540">letzten Heft</rs> gesetzte<lb/>
Möglichkeit soll ohnedies bereits zur Wirklichkeit geworden sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr130495">
Sollte inzwischen das Staunen der Fachkreise und die Verwunderung<lb/>
der Laien, die an die richterliche Unbeeinflußbarkeit glauben, doch zu<lb/>
dem Entschlusse des <seg type="insult">Sonderlings</seg> geführt haben, <seg type="spc">von dem Recht<lb/>
auf Unabsetzbarkeit freiwillig Abstand zu<lb/>
nehmen</seg>, so werden immer noch Dokumente für die <seg type="insult">Möglichkeiten<lb/>
der österreichischen Justiz</seg> ihren zeitgeschichtlichen Wert behalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130496">
Natürlich ist es schade, daß eben diese Nachweise, von denen<lb/>
jeder, der sie versteht, zwischen Entsetzen und Gelächter<lb/>
schwanken wird, nicht zu diesem Entschlusse beigetragen haben —<lb/>
denn das hätten sie —, aber der Entschluß, der gesegnet sei, wird<lb/>
sie darum nicht überflüssig machen. <seg type="insult">Und <rs type="pers" ana="n_79851" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>!</seg> Ich weiß,<lb/>
er schmollt, glaubt sich vernachlässigt, vergessen gar. Wie irrt<lb/>
er. Ich versprach ihm einmal spanisch zu kommen, und ich<lb/>
werde mein Versprechen halten. Untreu bin ich nicht, und ohne<lb/>
Falsch ist meine Neigung. (Wenn er kürzlich wieder gehört hätte,<lb/>
wie das Publikum beim bloßen Klang seines Zunamens getobt hat,<lb/>
mir den Zusammenhang mit dem Epigramm wild zerreißend —<lb/>
er hätte seine Freude gehabt. Das Publikum weiß, wie ehrlich<lb/>
ich’s meine.) Alte Liebe rostet nicht, aber es kommt halt immer<lb/>
so viel neue dazwischen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42028">
               <persName>Wessely, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-29</date>
                  <place>Bilin/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-7-6</date>
                  <place>Wien-Hacking</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Lerchenfelderstraße 138</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43545</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>