<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03335.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03334.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03336.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Herrn Dr. Weiskirchner, Magistratsdirektor. (Vom Magistrat), in: Fackel Heft 05, Nr. 147, 1903, S. 25-26</title>
            <title type="iso-date">1903-11-21</title>
            <title type="id">tid_03335</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">147</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-147_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/147,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Herrn Dr. Weiskirchner, Magistratsdirektor. (Vom Magistrat)</head>
            <p ana="pr32984">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i">Herrn <rs type="pers" ana="n_28532" ref="#fk__p_42017"><abbr>Dr.</abbr> Weiskirchner</rs>, Magistratsdirektor.</seg></seg></seg> Seit dem Jahre<lb/>
<date>1896</date>, seitdem das Wiener Stadtregime christlichsozial ward, ist kein<lb/>
einziger jüdischer Kommunalbeamter befördert worden. Dies geschah in<lb/>
Widerspruch mit § 100 der Dienstpragmatik vom Jahre <date>1867</date>, in dem<lb/>
es heißt: »Bei der Beförderung gibt die größere Befähigung und bessere<lb/>
Verwendung den Vorrang, und nur bei gleicher Fähigkeit und Verwendung<lb/>
 ist das Dienstalter maßgebend«. Denn von den jüdischen<lb/>
Kommunalbeamten, die sieben Jahre lang präteriert wurden, während<lb/>
ihre Kollegen zweimal oder dreimal avancierten, sind die meisten vorzüglich<lb/>
 qualifiziert, und die <seg type="ELIDASH">Konzepts-Beamten</seg> und Bauamts-Beamten unter ihnen<lb/>
sind es sämtlich. Da die Qualifikation der Beamten nur vor Unbeteiligten,<lb/>
aber nicht vor ihnen selbst geheimgehalten werden darf, ließ sich dies<lb/>
leicht feststellen. Jüdischer Beamter gibt es, die getauften Juden, die<lb/>
größtenteils gleichfalls übergangen wurden, ungerechnet, im Konzepts-Status<lb/>
 unter 225 Beamten 7 (3 Magistratssekretäre, 1 <abbr>Mag.</abbr> Kommissär,<lb/>
</p>
            <p ana="pr32984">
3 <abbr>Mag.</abbr> Konzipisten), im Stadtbauamt unter 159 Beamten 1 (Oberingenieur<lb/>
), im Stadtphysikat unter 97 Beamten ungefähr 20 (Ärzte); in<lb/>
der Stadtbuchhaltung waren zwei jüdische Beamte, von denen der eine<lb/>
mit vollen, der andere mit höheren als den ihm gebührenden Bezügen<lb/>
pensioniert wurde, obgleich sie nicht ausgedient hatten, also zum Schaden<lb/>
der Kommune; und ebenso wurde der einzige jüdische Beamte des <rs type="inst">Konskriptionsamts<lb/>
</rs> jüngst nach erst zwanzig Dienstjahren mit vollem Gehalt<lb/>
zur Ruhe gesetzt; in Steueramt und Kanzlei endlich gibt es zwar keine<lb/>
jüdischen Beamten, wohl aber einige Praktikanten, die für ein Adjutum<lb/>
von 500 Gulden nun seit fast zehn Jahren Dienst leisten. Die Verwendung<lb/>
 der jüdischen Beamten gäbe fast allen volles Anrecht auf<lb/>
Beförderung; der eine <abbr>z. B.</abbr>, der Oberingenieur im <rs type="inst">Stadtbauamt</rs> ist, fungiert<lb/>
seit sieben bis acht Jahren als Leiter einer Bauamtsabteilung. Nun haben<lb/>
freilich diese Beamten bloß ein moralisches, kein gesichertes Recht auf<lb/>
das Avancement. Denn die <seg type="insult">liberale Weisheit</seg>, welche die Dienstpragmatik<lb/>
vom Jahre <date>1867</date> schuf, sagt in dem oben zitierten § 100 weiter: »Doch<lb/>
steht die Beurteilung der Eigenschaften der Bewerber, mit Ausschließung<lb/>
des Rechtsweges, lediglich demjenigen zu, welcher das Recht der Beförderung<lb/>
hat«, also gegenwärtig dem Stadtrat. Und der Stadtrat hat ein-für allemal<lb/>
 beschlossen, jüdische Beamte nicht zu befördern. Daß der<lb/>
Bürgermeister gern den jüdischen Kommunalbeamten, die durch die<lb/>
Präterierung auch von der Vorrückung im Gehalt ausgeschlossen sind,<lb/>
zu ihrem moralischen Recht verhelfen möchte, scheint mir, obgleich er<lb/>
sich wiederholt darauf berufen hat, daß er bloß der 22. Teil des Stadtrats<lb/>
 sei, kaum zweifelhaft. Für zweifellos aber möchte ich es halten, daß<lb/>
der höchste <seg type="spc">Beamte</seg> der Stadt Wien das beschämende Unrecht, das einem<lb/>
Teil seiner Untergebenen widerfährt, mißbilligt. Es wäre schmählich,<lb/>
wenn eine politische Gesinnung das Verantwortlichkeitsgefühl des Chefs<lb/>
eines großen Beamtenkörpers so mißleiten könnte, daß er gleichgiltig<lb/>
bliebe gegen ein Unrecht, dessen Größe gerade an der kleinen Zahl der<lb/>
betroffenen Personen klar wird, weil die tourliche Beförderung von<lb/>
kaum dritthalb Dutzend jüdischer unter 2635 Beamten der Stadt sicherlich<lb/>
keine <seg type="insult">»Verjudung«</seg> in den höheren Stellen des <rs type="inst">Magistrats</rs> herbeiführen<lb/>
würde. Der Magistratsdirektor mache doch die Probe, ob der Stadtrat<lb/>
dabei bleiben wird, jüdische Beamte, wenn ihr Vorgesetzter mit seiner<lb/>
vollen Autorität für sie eintritt, vom Avancement auszuschließen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42017">
               <persName>Weiskirchner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1861-3-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912-19 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13079</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>