<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08942.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08941.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08943.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Er hat so Heimweh gehabt, in: Fackel Heft 23, Nr. 568, 1921, S. 1-33</title>
            <title type="iso-date">1921-05-01</title>
            <title type="id">tid_08942</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">568</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-568_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/568,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Er hat so Heimweh gehabt</head>
            <p ana="pr119079">
<space/>— — ich würde sogar sagen, daß er <seg type="spc">nicht zu<lb/>
beeinflussen</seg> ist <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Er bleibt unerschütterlich in<lb/>
seiner Meinung und seinem Willen. <seg type="spc">Diese Psyche<lb/>
interessiert mich lebhaft</seg>, <seg type="spc">denn sie ist fast<lb/>
mystisch</seg>. Er ist ein Mann, der sich nicht analysiert <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
<seg type="spc">Er hatte für mich ein liebenswürdiges<lb/>
Lächeln — — <rs type="pers" ana="n_73255" ref="#fk__p_47210"><AUCTOR>Jules Sauerwein</AUCTOR></rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119083">
<space/><seg type="spc">— — Ich bin zurückgekehrt<lb/>
</seg>, <seg type="spc">weil<lb/>
ich überzeugt bin</seg>,<lb/>
daß das schwergeprüfte<lb/>
Land nur unter der Führung<lb/>
eines gesetzmäßig gekrönten<lb/>
 Königs <seg type="spc">die volle<lb/>
innere Ruhe</seg>, <seg type="spc">gesetzliche<lb/>
 Ordnung und<lb/>
das frühere Wohlergehen<lb/>
 wieder<lb/>
erlangen</seg> könne. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr119084">
<space/><seg type="spc">— — Nachdem ich<lb/>
mich überzeugt habe</seg>,<lb/>
daß die Übernahme der<lb/>
Herrscherrechte eines Apostolischen<lb/>
 Königs <seg type="spc">der<lb/>
Nation eine schwere</seg><lb/>
<seg type="spc">und unerträgliche<lb/>
Prüfung auferlegen</seg><lb/>
würde, und dies vor meinem<lb/>
Gewissen nicht verantworten<lb/>
 könnte, <seg type="spc">entferne<lb/>
ich mich wieder — —</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119085">
<rs type="pers" ana="n_73256" ref="#fk__p_47385"><AUCTOR><seg type="spc">Karl</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119088">
<space/>In diesen Augenblicken, in denen der Zug <rs type="pers" ana="n_73257" ref="#fk__p_47385">König<lb/>
Karls IV.</rs> bereits die Schweizer Grenze passiert hat, fällt<lb/>
der Vorhang über einem Schicksalsdrama, so reich an<lb/>
menschlich tragischem Gehalt, daß kommende Geschlechter<lb/>
, welche, losgelöst von den verwirrenden<lb/>
Einflüssen des Augenblickes, das Wesentliche der Dinge,<lb/>
die wir jetzt erleben, zu beurteilen imstande sein werden,<lb/>
tief erschüttert in ihrem Innern das Nachbeben eines<lb/>
Wehs empfinden werden, von dem ein neuer <rs type="pers" ana="n_73258" ref="#fk__p_40256">Dante</rs><lb/>
sagen könnte: <foreign xml:lang="it">»<seg type="spc">Nessun maggiore dolore</seg>«</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119089">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>. Und zu diesem vielleicht nicht den richtigen<lb/>
Augenblick wahrnehmenden Gefühl der Pflicht und<lb/>
Verantwortung gesellt sich, noch stärker und drängender,<lb/>
ein anderer Antrieb, so rein und rührend, daß jeder,<lb/>
in dessen Seele das menschliche Empfinden noch nicht<lb/>
ganz von politischen Leidenschaften erstickt wurde,<lb/>
sich davon ergriffen fühlen müßte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119090">
<space/>Mitten in der schon südlichen Pracht seines Aufenthaltes<lb/>
, zwischen den blauen Seen und schneebedeckten<lb/>
Bergen des Waadter Landes, konnte der junge König<lb/>
die Heimat, das Donauland nicht vergessen. »<seg type="spc">Ich habe<lb/>
so Heimweh gehabt</seg>.« Welche Summe von<lb/>
Schmerz, Einsamkeit und Sehnsucht schließt dieses<lb/>
rührende Bekenntnis des Königs in sich, das nicht nur<lb/>
ein menschlich persönliches Dokument darstellt, in dem<lb/>
wohl auch ein Gefühlserbteil seiner Ahnen wieder auflebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119091">
<space/>Wenn <rs type="pers" ana="n_73259" ref="#fk__p_47385">König Karl</rs>, stärker als anderen Beweggründen<lb/>
, diesem ursprünglichen Impulse folgend, <seg type="spc">die<lb/>
kranke Frau und die kleinen Kinder<lb/>
verließ</seg>, sich ohne die letzte, kühle Berechnung, dem<lb/>
Zuge seines Herzens gehorchend, in ein unbestritten<lb/>
gefahrvolles Unterfangen stürzte, den Demütigungen<lb/>
sich aussetzte, die er, der persönlich Machtlose,<lb/>
gewärtigen mußte, so bewegten ihn dieselben Stimmungen<lb/>
und Antriebe, die <rs type="pers" ana="n_73260" ref="#fk__p_54027">Theodor Fontane</rs> in jener herrlichen<lb/>
Ballade von dem vertriebenen Schotten <rs type="pers">Archibald Douglas</rs><lb/>
besang, der trotz Todesgefahr und Todesdrohung im<lb/>
Bettlergewand in die Heimat zurückkehrte, entschlossen,<lb/>
alles zu dulden und alles zu wagen, »wenn er nur<lb/>
einmal wieder die Luft im Vaterlande atmen durfte« —<lb/>
</p>
            <p ana="pr119092">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wer reinen Willens ist, bleibt innerlich ein Sieger <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr119093">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Jenen verbannten Grafen in <rs type="pers" ana="n_73261" ref="#fk__p_54027">Fontanes</rs> Ballade<lb/>
erlöst zuletzt die siegende Macht seines eigenen Herzens.<lb/>
»<seg type="spc">Der ist in innerster Seele treu</seg>, <seg type="spc">der die<lb/>
Heimat liebt wie du</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr119094">
<seg ana="Reichspost"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119098">
<space/>— — da jeder Augenblick<lb/>
 der Abwesenheit vom<lb/>
heißgeliebten Vaterland, an<lb/>
welches mich ein unlösbares<lb/>
Band und <seg type="spc">die Stimme des<lb/>
Blutes</seg> bindet, unerträgliche<lb/>
Leiden bedeutet. ——<lb/>
</p>
            <p ana="pr119099">
<space/>— — werde jedoch auch<lb/>
fern von Ungarn der Nation<lb/>
allmein Interesse, und<lb/>
wenn nötig, dem Vaterland<lb/>
<seg type="spc">auch mein Blut</seg> widmen<lb/>
, dem Vaterland, dem<lb/>
ich nie treulos werde. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr119100">
<rs type="pers" ana="n_73262" ref="#fk__p_47385"><AUCTOR><seg type="spc">Karl</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119104">
<rs type="pers"><SPK>Erzherzog von Österreich</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Den lohnt des Himmels Friede, der sein Schwert</l>
<l>In so gerechtem, frommem Kriege zieht <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
<l>Je mehr uns unerwartet, um so mehr</l>
<l>Muß es zum Widerstand den Eifer wecken;</l>
<l>Es steigt der Mut mit der Gelegenheit.</l>
<l>Sie sei’n willkommen denn, wir sind bereit! — —</l>
</lg>
            <p ana="pr119108">
<rs type="pers"><SPK>Constanze</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult">O Österreich!</seg> du entehrst</l>
<l>Die Siegstrophäe: <seg type="insult">du Knecht, du Schalk, du Memme!</seg></l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">Du klein an Taten, groß an Büberei!</seg></l>
<l><seg type="insult">Du immer stark nur auf der stärkern Seite!</seg></l>
<l><seg type="insult"><rs type="pers">Fortunas</rs> Ritter</seg>, der nie ficht, als wenn</l>
<l>Die launenhafte Dame bei ihm steht</l>
<l>Und für ihn sorgt! <seg type="insult">Du Eidvergessener</seg>,</l>
<l>Du dienst der Größe. <seg type="insult">Welch ein Narr</seg> bist du,</l>
<l><seg type="insult">Gespreizter Narr</seg>, zu prahlen, stampfen, schwören</l>
<l>Für meine Sache! <seg type="insult">Du kaltblüt’ger Sklav’</seg>,</l>
<l>Hast du für mich wie Donner nicht geredet?</l>
<l>Mir Schutz geschworen? mich vertrauen heißen</l>
<l>Auf dein Gestirn, dein Glück und deine Kraft?</l>
<l>Und fällst du nun zu meinen Feinden ab?</l>
<l>Du in der Haut des Löwen? Weg damit,</l>
<l>Und häng ein Kalbsfell um <seg type="insult">die schnöden Glieder</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr119112">
<rs type="pers"><SPK>Erzherzog von Österreich</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>O daß ein Mann zu mir die Worte spräche!</l>
</lg>
            <p ana="pr119116">
<rs type="pers"><SPK>Bastard</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und häng ein Kalbsfell um <seg type="insult">die schnöden Glieder</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr119120">
<rs type="pers"><SPK>Erzherzog von Österreich</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ja untersteh dich das zu sagen, <seg type="insult">Schurke</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr119124">
<rs type="pers"><SPK>Bastard</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und häng ein Kalbsfell um <seg type="insult">die schnöden Glieder</seg>. — —</l>
</lg>
            <p ana="pr119128">
<rs type="pers"><SPK>Erzherzog von Österreich</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hört auf den Kardinal, erlauchter <rs type="pers">Philipp</rs>!</l>
</lg>
            <p ana="pr119132">
<rs type="pers"><SPK>Bastard</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hängt ihm ein Kalbsfell um <seg type="insult">die schnöden Glieder</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr119136">
<rs type="pers"><SPK>Erzherzog von Österreich</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Gut, <seg type="insult">Schurk’</seg>, ich muß dies in die Tasche stecken,</l>
<l>Weil —</l>
</lg>
            <p ana="pr119140">
<rs type="pers"><SPK>Bastard</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Eure Hosen weit genug dazu <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr119144">
<rs type="pers"><SPK>Erzherzog von Österreich</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Tu’s, <rs type="pers">König Philipp</rs>, häng nicht nach dem Zweifel!</l>
</lg>
            <p ana="pr119148">
<rs type="pers"><SPK>Bastard</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Häng um ein Kalbsfell, <seg type="insult">schönster, dummer Teufel</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>.</l>
</lg>
            <p ana="pr119152">
<rs type="pers"><SPK>Erzherzog von Österreich</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Kein Zaudern! offne Fehde!</l>
</lg>
            <p ana="pr119156">
<rs type="pers"><SPK>Bastard</SPK></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Immer noch?</l>
<l>Wird denn kein Kalbsfell deinen Mund dir stopfen? — —</l>
</lg>
            <p ana="pr119159">
<SD>(Getümmel, Angriffe, ein Rückzug. Der <rs type="pers">Bastard</rs> tritt auf<lb/>
mit Österreichs Kopf.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr119160">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr119162">
<space/>Der monarchistische Gedanke beruht in dem<lb/>
<seg type="insult">Mißverhältnis zwischen persönlicher Minderwertigkeit<lb/>
und der Verfügung über das Schicksal von Millionen</seg>,<lb/>
deren letzter mehr wert ist als <seg type="insult">jener Erste</seg>. Er entwickelt<lb/>
 sich, solange <seg type="insult">einer an der Krücke ihrer Wahnideen<lb/>
 fortschreitenden Menschheit</seg> <seg type="insult">dieses Mißverhältnis</seg><lb/>
nicht zur Anschauung gelangt ist; er schwindet mit<lb/>
einer Erkenntnis dahin, die die primitivste Sicherung<lb/>
des Lebensrechtes bedeutet. An und für sich vermag<lb/>
die Möglichkeit, daß der Monarch ein <seg type="insult">Trottel</seg> ist,<lb/>
der Idee, die <seg type="insult">ihm, seiner Sippe, seinem Troß und<lb/>
Anhang</seg> die <seg type="insult">Existenz auf der Basis der Unsicherheit<lb/>
aller andern Existenzen</seg> gewährleistet, keinen Abbruch<lb/>
zu tun. Es darf nur nicht so weit kommen, daß man<lb/>
es ihm beweisen kann, oder vielmehr (da die Beweisführung<lb/>
 solange es ihn gibt die Existenz am<lb/>
schwersten bedroht) daß der Drang es zu behaupten zum<lb/>
unwiderstehlichen Zwang wird, dessen Beherrschung<lb/>
der staatlichen Konstitution ungesund ist; es darf<lb/>
nicht so weit kommen, daß es, irgendwo auf dem<lb/>
Erdenrund ausgesprochen, mit jener Ruchbarkeit in<lb/>
das Bewußtsein des Volkes eindringt, die beinahe<lb/>
die Kraft hat, als hörbarer Chorus jede Regentenhandlung<lb/>
 zu begleiten. In solchen Epochen schließt<lb/>
sich an die Resignation, die damit vorlieb nimmt,<lb/>
daß <seg type="insult">der Erste</seg> nicht auch der Weiseste ist,<lb/>
der Zweifel, warum es ausgerechnet <seg type="insult">der Dümmste</seg><lb/>
sein muß. Was die <seg type="insult">Monarchisten</seg> zur Verteidigung<lb/>
<seg type="insult">der ihrer Habgier oder Gedankenträgheit dienlichsten<lb/>
Staatsform</seg> vorbringen, daß eben diese Eigenschaften<lb/>
im breiten Volk nur im Anschaun <seg type="insult">der über aller<lb/>
Wirrnis und Parteiung ragenden Gestalt</seg> gebändigt<lb/>
werden können, schwindet dann zu nichts vor der<lb/>
Tatsache, daß eine <seg type="insult">Gestalt</seg>, die sichtbar von der<lb/>
<seg type="insult">Niederung</seg> angezogen hat, wenn sie nicht gar mit<lb/>
Herz und Kopf darunter gesunken ist, eben nicht<lb/>
mehr darüber ragt; daß ein <seg type="insult">Symbol</seg>, dessen metaphysische<lb/>
 Bindung vor den Erlaubnissen einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr119162">
aufgelösten Welt versagt, zum <seg type="insult">zeitwidrigen Ornament</seg><lb/>
geworden und eben das, was die Persönlichkeit decken<lb/>
sollte, von ihr selbst verbraucht ist. Denn vermöge<lb/>
einer Notwendigkeit der Zeit muß es dem monarchistischen<lb/>
 Lebensprinzip widerfahren, daß seine <seg type="insult">Bekenner</seg><lb/>
nicht nur die <seg type="insult">Wesensart von allem Niedrigen</seg>,<lb/>
das doch nach dem einzig verständlichen Sinn der<lb/>
monarchischen Verfassung durch das Dasein der<lb/>
<seg type="insult">Hoheit</seg> paralysiert werden soll, unverhüllt zur Schau<lb/>
tragen, sondern daß auch, während sie sie noch<lb/>
verteidigen, <seg type="insult">die Hoheit selbst</seg> bereits <seg type="insult">alle dem Angriff<lb/>
brauchbaren Blößen</seg> preisgegeben hat. Schon in einer<lb/>
Entwicklung, welche nicht wie diese ausschließlich auf<lb/>
den <seg type="insult">Wahn</seg> gestellt ist, die inneren Lebensgüter durch<lb/>
eine <seg type="insult">Technik</seg> zu ersetzen, in deren Dienst sie verbraucht<lb/>
werden; in einer Entwicklung, die <seg type="insult">die unerträgliche<lb/>
Gleichzeitigkeit von Thron und Beton, von Gas und<lb/>
Glorie</seg> noch nicht gebüßt und wo die Zerstörung noch<lb/>
nicht just an dem Punkt angesetzt hat, der die scheinbar<lb/>
größte Distanz zu den irdischen Dingen bedeutet,<lb/>
war die Legitimität in Anbetracht des Notstandes,<lb/>
daß die Natur ohne Rücksicht auf <seg type="insult">Gottes Gnaden</seg><lb/>
unter <seg type="insult">zehn Idioten</seg> einen Vollsinnigen erschaffen hat,<lb/>
mehr <seg type="insult">ein von Gottes Fluch inspiriertes Prinzip</seg>,<lb/>
dessen üble Folgen die Menschheit nur deshalb<lb/>
nicht wahrnahm, weil es zu seinen wesentlichsten<lb/>
Forderungen gehörte, darüber nicht nachzudenken.<lb/>
Als aber ein Ereignis von einer Gewalt, die die versäumte<lb/>
Besinnung <seg type="insult">aller korrumpierten Generationen</seg> nachzuholen<lb/>
 schien, indem es die gegenwärtige dahinraffte,<lb/>
ihr zu allen Verlusten doch den kostbaren Gewinn brachte,<lb/>
über deren Ursache nachzudenken und über das<lb/>
Rätsel, warum die Existenz <seg type="insult">einer einzigen Familie</seg><lb/>
den Ruin so vieler erfordert, mußte es um die<lb/>
Monarchen geschehen sein, und zwar ohne Ansehn<lb/>
der Person und jener persönlichen Eigenschaften,<lb/>
die dem Entschluß noch den Impetus geben konnten.<lb/>
Freilich hatte man dabei zu beachten, daß gerade die<lb/>
</p>
            <p ana="pr119162">
Riesenhaftigkeit des Unglücks die Menschen nicht<lb/>
über die Empfindung dessen hinaushebt, was einem<lb/>
selbst widerfährt, und daß auch ein gigantischer Tod<lb/>
<seg type="insult">den im Leben der Quantität entseelten Zustand</seg> nicht<lb/>
mehr befähigt, sich konsequent zu Ende zu denken.<lb/>
Als <seg type="insult">Sklaven ihres Lebensmittels</seg>, als <seg type="insult">Opfer der<lb/>
Monarchen</seg> und im <seg type="insult">Wirrsal dieser Gleichzeitigkeit</seg>,<lb/>
worin der <seg type="insult">Teufelsdienst</seg> der <seg type="insult">Vaterlandslüge</seg> frommt,<lb/>
wären sie doch hinreichend verblödet, um sich<lb/>
wieder <seg type="insult">Monarchen</seg> gefallen zu lassen, wiewohl <seg type="insult">das<lb/>
Wesen ihrer neuzeitlichen Dummheit</seg> einer Einrichtung<lb/>
widerstrebt, deren <seg type="insult">räuberische Ehre</seg> weniger vom<lb/>
Verfall als vom gesunden Glauben lebt. Doch<lb/>
darin sind selbst die Monarchen zeitgemäß, daß<lb/>
sie noch in <seg type="insult">der moralischen Wüste</seg>, die ihr<lb/>
Wirken zurückgelassen hat, sich zu restaurieren<lb/>
versuchen würden, und möchten sie dadurch auch<lb/>
vollends zerstören, wovon sie Besitz ergreifen,<lb/>
<seg type="insult">Preneure jedes Wechsels</seg>, wenns nur das <seg type="insult">Agio</seg> trägt.<lb/>
Kann ihr <seg type="insult">Geschäft</seg> nicht mehr die <seg type="insult">Einfalt der<lb/>
Untertanen</seg> sein, so machts eben die <seg type="insult">Phantasiearmut</seg>,<lb/>
der eine Erfahrung zwar im Augenblick des Erleidens<lb/>
eingeht, die sie aber, durch Schaden verdummend,<lb/>
zweimal zu machen begehrt, um sie auch zu behalten.<lb/>
So wäre denn angesichts der gefährlichen Hinfälligkeit<lb/>
des Lebens, das es zu retten galt, ein beklagenswerter Akt<lb/>
der Übereilung zwar nicht den revolutionären Faktoren,<lb/>
die die Stunde nützen mußten, wohl aber dem revolutionären<lb/>
 Schicksal zum Vorwurf zu machen, das jener<lb/>
Voraussicht keinen Raum mehr ließ, die empfohlen hätte,<lb/>
die Monarchen nicht schon im Zeichen des von ihnen<lb/>
verlorenen Krieges, sondern erst im Miterlebnis der<lb/>
Folgen des von ihnen begonnenen Krieges zum<lb/>
Teufel zu jagen und <seg type="insult">den Kurzsichtigen</seg> durch einen<lb/>
Anschauungsunterricht, der die <seg type="insult">Verbrecher</seg> am Steuer<lb/>
der Not festhält — selbst wenn sie davonlaufen<lb/>
wollten —, die Sehnsucht nach ihnen zu ersparen.<lb/>
Denn kein Trugschluß frißt so leicht an <seg type="insult">den durch die</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119162">
<seg type="insult">monarchische Erziehung labilen Gehirnen</seg> wie der,<lb/>
daß nicht jene uns an den Abgrund gebracht haben,<lb/>
die uns die Richtung wiesen, sondern diese, die statt<lb/>
ihrer die weitere Führung übernahmen, welche uns<lb/>
folgerichtig dem Abgrund um ein Stück näher bringen<lb/>
muß, ehe sich der Ausweg zeigt. So unfaßbar dieses<lb/>
Ausschalten aller Wirklichkeit — des Kriegs, seiner<lb/>
Ursachen, seiner Folgen — und selbst der allerrealsten<lb/>
Wirklichkeit der eigenen Not ist, die Idee, daß man<lb/>
<seg type="insult">eine durch den monarchischen Wahn ausgepowerte<lb/>
Konsumgemeinschaft</seg> nur dadurch retten könne, daß<lb/>
man wieder <seg type="insult">das spanische Zeremoniell</seg> einführt,<lb/>
muß etwas Faszinierendes haben wie die Vorstellung,<lb/>
daß der Besitz einer Alraune (auch <seg type="insult">Galgenmännlein</seg><lb/>
genannt) zu Reichtum verhelfe, was gewiß schon<lb/>
darum leichter möglich ist, weil Alraunen das Übel,<lb/>
das sie bannen sollen, wenigstens nicht herbeigeführt<lb/>
haben. Der <seg type="insult">Tücke</seg>, die den <seg type="insult">Kretinismus</seg> mit der blanken<lb/>
Wahrheit kaptiviert, daß dem Hungernden wohler war,<lb/>
als noch kein Verwalter ihm den Bissen kontrollierte,<lb/>
und daß es ihm beim <seg type="insult">Dieb</seg> besser ging, ehe der<lb/>
ihm den Vorrat davontrug; daß der Sterbende neben<lb/>
seinem <seg type="insult">Mörder</seg> gesünder war als jetzt neben seinem<lb/>
Wundarzt: <seg type="insult">all dem selbstvergessenen Unflat von<lb/>
Egoismus und Denkschwäche</seg>, der tagaus tagein<lb/>
aus <seg type="insult">Zeitungsspalten und Stammtischgesprächen</seg> die<lb/>
republikanische Luft verpestet und dessen Eintönigkeit<lb/>
allein schon jeden gesellschaftlichen Umgang von<lb/>
heute verabscheuenswert macht, wäre man auch sonst<lb/>
nach ihm happig, bliebe der Vorwand entzogen,<lb/>
wenn man den <seg type="insult">Dieb und Mörder</seg> erst in einem<lb/>
Zeitpunkt der Assistenz, der Verantwortung überhoben<lb/>
hätte, wo der Zusammenhang von Schuld und Zustand<lb/>
dem kürzesten Gedächtnis, dem blödesten Auge<lb/>
offenbar war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
<space/>Freilich wenn man <seg type="insult">das hiesige Ineinanderarbeiten<lb/>
von Berechnung und Velleität</seg>, wobei eine Hand die<lb/>
andere wäscht, aber keine weiß was sie selbst tut,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
für noch so gefährlich halten mag — eben wegen <seg type="insult">der<lb/>
spielerischen Niederträchtigkeit und Stimmungshaftigkeit<lb/>
</seg>, mit der hier <seg type="insult">Weltkatastrophen</seg> inszeniert und<lb/>
unter Umständen zur Wiederholung verlangt werden —:<lb/>
so konnte doch nicht im Ernst zu befürchten sein,<lb/>
daß <seg type="insult">eine hirnrissige Sehnsucht</seg>, die unter allen<lb/>
Umständen besser zur <seg type="insult">Propaganda</seg> als zur<lb/>
Erfüllung taugt und die als <seg type="insult">Zeitvertreib und<lb/>
Profession</seg> <seg type="insult">jene</seg> beschäftigen oder nähren mag, die<lb/>
im Umsturz jeden andern Anhalt verloren haben,<lb/>
nicht flugs vor <seg type="insult">der Erscheinung eines auferstandenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73264" ref="#fk__p_47385">Karl Habsburg</rs></seg> in <seg type="insult">jenes Nichts</seg> zerstoben wäre, in<lb/>
welchem sie mit der Erfüllung identisch wird.<lb/>
<seg type="insult">Erlebensunfähigkeit und Gedächtnisschwäche</seg>, <seg type="insult">dieses<lb/>
einzig greifbare Erbteil einer seelenlosen <seg type="ELIDASH">Formenkultur</seg><lb/>
und Instrumentenkultur</seg>, <seg type="insult">die automatische Bereitschaft</seg>,<lb/>
allen Inhalt und alle Wirklichkeit auszuschalten, haben<lb/>
eben noch die Vorstellung eines Monarchen ermöglicht,<lb/>
der wenn er es je war, lange bevor er es nicht mehr<lb/>
war, aufgehört hatte es zu sein. <seg type="insult">Das Erstaunliche, eben<lb/>
echt Hiesige</seg> ist, daß sich <seg type="insult">diesen Kaiser</seg> die <seg type="insult">Monarchisten</seg><lb/>
und nicht die Republikaner gewünscht haben. Jene<lb/>
möchten die Sorge um die Republik mit dem vermeintlichen<lb/>
 Widerspruch blamieren, daß die Heimkehr<lb/>
bald als <seg type="insult">aussichtsloser Narrenstreich</seg> und bald als<lb/>
<seg type="insult">katastrophale Wendung</seg> hingestellt worden sei. Sie<lb/>
war aber beides zugleich, was in sich ebenso möglich<lb/>
ist wie <seg type="insult">die schwarzgelbe Kreuzung aus Jesuit und<lb/>
Blödling</seg>, deren <seg type="insult">journalistische Gefahr</seg> über ihren<lb/>
eigenen Horizont hinausreicht. Was man hierzulande<lb/>
zu fürchten hatte und was abzuwenden schon der<lb/>
Erregung eines zur Not blutgesättigten Weltteils wert<lb/>
war, das war das Grauen der Tage, da die unerwünschte<lb/>
 Reprise mit lange untätigen militärischen<lb/>
Kräften versucht wird — keineswegs die Möglichkeit,<lb/>
daß <seg type="insult">die Figur eines Königs oder gar <rs type="pers" ana="n_73265" ref="#fk__p_47385">Kaisers Karl</rs></seg><lb/>
haltbar wäre, dessen <seg type="insult">Würde</seg> schon eine Konditionalform<lb/>
 war, bevor er sie abgelegt hatte. Jener<lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
Augenblick, in dem das Wunder geschah, daß ein<lb/>
Szepter sich in den <seg type="insult">Spazierstock</seg> verwandelte, den<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73266" ref="#fk__p_47385">Karl Habsburg</rs></seg> nun auf seiner Osterfahrt auch noch<lb/>
zurückgelassen hat und den ein Chauffeur zur<lb/>
Polizei brachte, aus deren Fundbureau nie mehr<lb/>
<seg type="insult">die verlorene Majestät</seg> hervorgehen wird — jener<lb/>
Augenblick war da, als der französische Minister<lb/>
auf einen <seg type="insult">Kaiser</seg> hinwies, der gelogen hatte und<lb/>
»<seg type="insult">wie ein ertappter Schuljunge</seg> zu stammeln« begann.<lb/>
Wiewohl der Krieg auch die Waffe der Beleidigung<lb/>
zuläßt und <seg type="insult">der patriotische Glaube</seg> den Monarchen<lb/>
schon deshalb für unverwundbar halten muß, weils<lb/>
vom <seg type="insult">Feind</seg> gesagt wurde, so war es doch augenblicklich<lb/>
 spürbar, daß sich hier etwas begeben hatte,<lb/>
wogegen <seg type="insult">der monarchische Gedanke</seg>, dem es eher<lb/>
zulässig scheint, den Kaiser zu besiegen als zu<lb/>
beleidigen, sich wehrt. So stark war das Gefühl,<lb/>
daß selbst die Pein des unverrückbaren, durch keine<lb/>
neue <seg type="insult">Lüge</seg> verstellbaren Wahrheitsbeweises vor der dem<lb/>
monarchischen Sinn zuwidersten Tatsache verschwand,<lb/>
daß der Kaiser der <seg type="insult">Lüge</seg> beschuldigt worden war. Nicht<lb/>
daß er gelogen hatte, woran zu zweifeln jedes weitere<lb/>
Regierungswort immer unmöglicher machte, sondern<lb/>
daß es gesagt war, widerstand jenem Sinn, der dem<lb/>
<seg type="insult">Mitteleuropäer</seg> so lange die fünf andern Sinne<lb/>
ersetzt hatte; daß <seg type="insult">die Wahrheitsliebe des Kaisers von<lb/>
Österreich</seg> zur Diskussion gestellt werden konnte,<lb/>
daß er ein Angeklagter geworden war, nein, ein Zeuge,<lb/>
dessen Verläßlichkeit nicht weltgerichtlich, sondern<lb/>
schon hienieden überprüft wurde, und daß wie durch die<lb/>
Erlaubnis eines Zaubers, die stärker ist als jede strafgesetzliche<lb/>
 Hemmung, als das Verbot, selbst in patriotischer<lb/>
 Verteidigung den Anwurf zu wiederholen um ihn<lb/>
zu widerlegen, die Privatehre des <rs type="pers" ana="n_73267" ref="#fk__p_47385">Kaisers von Österreich<lb/>
</rs> aus einem europäischen sogar ein österreichisches<lb/>
Preßthema werden konnte. Denn wer hätte es für<lb/>
denkbar gehalten, daß in der Monarchie die Behauptung,<lb/>
der Kaiser sei kein <seg type="insult">Lügner</seg>, je <seg type="insult">das Licht eines Tagblatts</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
<seg type="insult"/> erblicken könnte? Man vergegenwärtige sich<lb/>
nur, was sich da alles plötzlich verändert hatte. Das<lb/>
österreichische Strafrecht umgibt die Person des<lb/>
Monarchen mit <seg type="insult">einer solchen Aura von Unantastbarkeit<lb/>
</seg>, daß die Majestätsbeleidigung nicht wie in<lb/>
Deutschland erst dadurch, daß die Majestät beleidigt<lb/>
wurde, sondern schon durch eine Verletzung der<lb/>
<seg type="insult">»Ehrfurcht«</seg> begangen wird — <seg type="insult">das paragraphierte<lb/>
Schandmal einer seelischen Unterworfenheit</seg>, einer<lb/>
<seg type="insult">Geisteigenschaft</seg>, die vielleicht nebst dem Bewußtsein<lb/>
<seg type="insult">aller sonstigen Vaterlandsdefekte</seg> für den Österreicher<lb/>
der tiefere Grund war, vor dem ausländischen Hotelportier<lb/>
 schamrot zu werden. Der kriminalistische<lb/>
Schutz, dessen sich wo immer es noch <seg type="insult">Dynasten</seg><lb/>
gab, diese erfreuen durften, war bei weitem nicht<lb/>
so ausgiebig wie jener, der hier <seg type="insult">den Familienangehörigen<lb/>
, den neugebornen und den toten Erzherzogen<lb/>
</seg> zuteil wurde. Sie alle partizipierten an der<lb/>
<seg type="insult">»Ehrfurcht«</seg>, die das Gesetz als den der Person des<lb/>
Kaisers schuldigen Tribut vorschrieb und die etwa<lb/>
jener verletzt hätte, der in einem Nachtcafé zum Protest<lb/>
gegen die <seg type="insult">Entehrung der <rs type="title">Volkshymne</rs></seg> bei deren<lb/>
Klängen sitzen geblieben wäre. Während in Deutschland<lb/>
 für den Tatbestand der Majestätsbeleidigung das<lb/>
Merkmal der Beleidigung unerläßlich war, für die es<lb/>
bloß keinen Wahrheitsbeweis gab, hat es hierzulande<lb/>
den Gegenbeweis gegeben, daß dem <seg type="insult">Majestätsbeleidiger</seg><lb/>
die Eigenschaft der <seg type="insult">»Ehrfurcht«</seg> fehle. Als ihre »Verletzung<lb/>
« wurde durchaus die Beschädigung eines<lb/>
Gefühls verstanden, das einer nicht hatte und das dem<lb/>
andern nicht genommen werden konnte. Sie war<lb/>
selbst darin gelegen, daß er nur unterließ mitzutun,<lb/>
was der andere tat (Hut abnehmen, aufstehn,<lb/>
hochrufen). Wenn die Wirkung auf jene, die vor ihm<lb/>
ein solches Gefühl voraus hatten, nicht als Stolz,<lb/>
sondern als Ärgernis in Erscheinung trat, so war<lb/>
das einzige Tatbestandsmerkmal für eine Beleidigung<lb/>
gegeben, die einer abwesenden Person, nämlich der<lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
<seg type="insult">Majestät</seg>, zugefügt war. Die Behauptung der Menschenwürde<lb/>
 wurde geahndet und das gegen sie zu schützende<lb/>
Rechtsgut war das <seg type="insult">Lakaienbewußtsein</seg>, wie ja in einem<lb/>
Staat, dessen Judikatur nicht nur <seg type="insult">Höflinge</seg>, sondern<lb/>
auch <seg type="insult">Pfaffen</seg> zu bedienen hatte, auch die <seg type="insult">»Religionsstörung<lb/>
«</seg>, die doch ein Heide, der das Kreuz nicht grüßt,<lb/>
nicht begehen kann, kein Verstoß gegen das Taktgefühl,<lb/>
sondern ein <seg type="insult">Verbrechen an Gott</seg> war. Während also<lb/>
in Deutschland erst die Behauptung, daß <rs type="pers" ana="n_73268" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs><lb/>
<seg type="insult">kein Mensch</seg> sei, wiewohl sich da der Wahrheitsbeweis<lb/>
 unschwer hätte erbringen lassen und es die<lb/>
Gerichte im übrigen als notorisch annehmen konnten,<lb/>
strafbar wurde, so war dieser Effekt in Österreich schon<lb/>
durch die Mitteilung erreicht, daß <rs type="pers" ana="n_73269" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> <seg type="insult">auch<lb/>
nur ein Mensch</seg> sei. Obzwar eine solche Kritik <seg type="insult">den meisten<lb/>
Monarchen</seg> gegenüber doch als eine Überschätzung,<lb/>
als <seg type="insult">wahrer Byzantinismus</seg> anmutet, wäre sie von<lb/>
österreichischen Staatsanwälten als Mangel an <seg type="insult">Ehrfurcht<lb/>
</seg> qualifiziert worden. Und nun ergibt sich aus<lb/>
zwingenden welthistorischen Gründen eine Situation,<lb/>
in der der Monarch <seg type="insult">jener religiösen Weihe</seg> verlustig<lb/>
geht, die ihm der <seg type="insult">Büttel</seg> verleiht. Es geschieht wie<lb/>
auf Verabredung, daß dieser ihn gegen eine Ehrfurchtsverletzung<lb/>
, die mit dem Nachsprechen der<lb/>
schwersten Beleidigung sonst gegeben war, nicht<lb/>
mehr schützt. Die Regierung (das heißt <seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_73270" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg>,<lb/>
dessen Wahlplakat ganz gewiß aus <seg type="insult">der Sintflut dieses<lb/>
unglücklichen Staates</seg> übrig bleiben wird) sieht sich<lb/>
gern gezwungen, das <seg type="insult">Verbrechen der Majestätsbeleidigung<lb/>
</seg>, das durch die Mitteilung einer solchen selbst<lb/>
zum Zweck der Abwehr stets begangen wurde, zu<lb/>
begehen, und bemüht sich, die Privatehre des Kaisers,<lb/>
die in ihrer Verletzbarkeit sich auch nur vorzustellen<lb/>
schon dem Begriff der Ehrfurcht widerstreitet, gegen<lb/>
den Vorwurf der <seg type="insult">Lüge</seg> zu schützen und einer <seg type="insult">Lüge</seg>,<lb/>
die umso schimpflicher ist, weil ihr Inhalt die<lb/>
Behauptung des Kaisers war, daß ein anderer gelogen<lb/>
habe. Schon <seg type="insult">die Möglichkeit dieses Ehrenworts</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
schon die Nötigung, für einen enthüllten Privatakt<lb/>
polemisch einzutreten, hatte <seg type="insult">dem majestätischen<lb/>
Zauber</seg> einen Stoß versetzt, umso fühlbarer für den,<lb/>
der die Behauptung als <seg type="insult">Lüge</seg> erkannte, ehe sie von<lb/>
der Gegenseite als solche gezeichnet war. Denn<lb/>
nur <seg type="insult">einer völlig verblödeten, von jedem Tonfall<lb/>
beschwindelbaren Geistesverfassung, also freilich der<lb/>
allgemein vorrätigen</seg>, konnte das <seg type="insult">Absurdum</seg> zugemutet<lb/>
 werden, daß der <rs type="pers" ana="n_73271" ref="#fk__p_47385">Kaiser von Österreich</rs> dem<lb/>
<RS pers="Georges Clemenceau" globID="name_201400">französischen Präsidenten</RS> einen Unterhändler geschickt<lb/>
habe mit der ihn bestechenden Versicherung, daß<lb/>
jener sich gern für Frankreichs Ansprüche auf<lb/>
Elsaß-Lothringen einsetzen »<seg type="spc">würde</seg>«, wenn sie<lb/>
gerecht wären, »sie seien es aber nicht« — eine<lb/>
Eröffnung, die doch nur dann einen möglichen<lb/>
Sinn hätte, wenn sie kein Friedensschritt, sondern<lb/>
die Reaktion auf einen solchen, kein Anerbieten,<lb/>
sondern die Antwort auf ein Anerbieten wäre.<lb/>
Daß einer, der nicht einmal leugnet, sondern<lb/>
im Gegenteil stolz darauf ist, hier als erster einen<lb/>
Friedensschritt unternommen zu haben, der also<lb/>
nicht antwortet, sondern den andern fragt, ihm<lb/>
nicht sagen wird, er sei außerstande, für ihn etwas<lb/>
zu tun, in der Sache, auf die es jenem zuvörderst<lb/>
ankommt, und er halte vielmehr seinen Anspruch<lb/>
für ungerecht, was der andere doch hinlänglich aus der<lb/>
Gegnerschaft und aus der <seg type="insult"><rs type="title">Nibelungentreue</rs> zu dem<lb/>
Faktor</seg> schließen kann, auf dessen Zugeständnis es<lb/>
eben ankäme, versteht sich dermaßen von selbst,<lb/>
daß nur <seg type="insult">die österreichische Leserwelt</seg> es nicht<lb/>
verstehen konnte, und die Behauptung, ein Friedensangebot<lb/>
 habe nicht als das Versprechen gelautet, die<lb/>
gerechten Ansprüche zu unterstützen, sondern als<lb/>
das Bedauern, daß es unmöglich sei, weil sie ungerecht<lb/>
 sind, ist <seg type="insult">eine derart schwachsinnige Lüge</seg>,<lb/>
daß der Versuch, mit einer handschriftlichen Reproduktion<lb/>
 die Wahrheit zu beweisen, <seg type="insult">den analogen<lb/>
Schwachsinn</seg> auch beim Publikum voraussetzt. Was<lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
immerhin selbst der Österreicher verstand, war, daß<lb/>
der von <seg type="insult">ahnungslosen Regierungstölpeln</seg>, die solche<lb/>
Konstruktion für möglich hielten, aber auch bereit<lb/>
waren, mit ihren eigenen <seg type="insult">Lügen</seg> die ihres Kaisers<lb/>
zu decken, daß der von <seg type="insult">solchen Polemikern</seg> gereizte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73272" ref="#fk__p_44326">Clemenceau</rs> einen Anschauungsunterricht versprach,<lb/>
und daß sich überhaupt etwas begeben hatte,<lb/>
was sich noch nie begeben hatte, nie nicht<lb/>
begeben durfte und was gar net zu ignorieren<lb/>
so unmöglich war wie das Ding selbst. Mit <seg type="insult">dem<lb/>
Mantel jener Ehrfurcht</seg>, die eine Untersuchung<lb/>
darüber, ob <rs type="pers" ana="n_73273" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> gelogen hatte, selbst dann<lb/>
ausschließt, wenn sie zu seinen Gunsten ausfiele,<lb/>
umsomehr dann, wenn sie offenbar zu seinen<lb/>
Ungunsten ausfällt, war <seg type="insult">die Majestät</seg> gefallen; war <seg type="insult">der<lb/>
Höchstkommandierende</seg> abgetan, der auf jeder niedrigeren<lb/>
 Stufe der militärischen Karriere dem <rs type="inst">Ehrenrat</rs> nicht<lb/>
entgangen wäre. Wenns auch kein Mensch in Österreich-Ungarn<lb/>
 damals gewußt oder geglaubt hat, gespürt hat<lb/>
doch jeder, daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73274" ref="#fk__p_47385">Karl Habsburg</rs></seg> ein Privatmann geworden<lb/>
war, der eine Zeitlang noch eine <seg type="insult">Würde</seg> bekleidete, für<lb/>
die das Futter nicht mehr langte, und daß mit<lb/>
Rücksicht auf den Umstand, daß es auch sonst ausging<lb/>
, jeder Tag <seg type="insult">dieser hingefristeten Glorie</seg> <seg type="insult">das wahre<lb/>
Majestätsverbrechen</seg> war, jenes, das nur ein Monarch an<lb/>
seinen Völkern begehen kann. Und umso enthüllter<lb/>
stand <seg type="insult">»dieser Herr«</seg> lange vor der Agnoszierung durch<lb/>
den italienischen Ministerpräsidenten da, als ihm<lb/>
sichtlich die Kraft fehlte, in einem Moment, der<lb/>
ihm einen menschlichen Abgang zu gewähren schien,<lb/>
auf einen Thron zu verzichten, dessen <seg type="insult">blutbesudelte<lb/>
Sitzgelegenheit</seg> er in einem heroischeren Augenblicke<lb/>
nicht ausgeschlagen hatte, da er in weit eindrucksvollerer<lb/>
Art als durch eine Verständigung mit dem <seg type="insult">Feind</seg><lb/>
hätte beweisen können, daß er die Eigenschaft habe,<lb/>
die er mit Millionen Kriegsgeschädigter geteilt hat<lb/>
und die ihm <seg type="insult">jene</seg> nachrühmen, die <seg type="insult">bis zum<lb/>
letzten Hauch von Mann und Roß</seg> speichellecken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
den Frieden gewollt zu haben. Was tat er statt dessen,<lb/>
um ihn herbeizuführen? Einen Brief schreiben, die<lb/>
<seg type="insult"><rs type="title">Nibelungentreue</rs></seg>, die für ihn zu halten seine Leibeigenen<lb/>
 mit Maschinengewehren in die des <seg type="insult">Feindes</seg><lb/>
gejagt wurden, an eben diesen verraten, sich selbst<lb/>
vor Verlust bewahren wollen, indem man den<lb/>
Besitz des Bundesgenossen verschenkt, behaupten,<lb/>
daß man das Gegenteil geschrieben habe, den <seg type="insult">Feind</seg><lb/>
<seg type="insult">Lügner</seg> nennen, den <seg type="insult">Freund</seg> um Verzeihung bitten<lb/>
mit dem Versprechen, es nie wieder zu tun, tränenden<lb/>
 Auges, dankbar für die Nachsicht <seg type="insult">seines obersten<lb/>
Kriegsherrn</seg>, der auf Prügel verzichtete und es bei<lb/>
der Verachtung bewenden ließ, aus dessen Hauptquartier<lb/>
 — er hat so <seg type="insult">Heimweh</seg> gehabt — zurückkehren<lb/>
, selbst kleinlaut geworden seine Kanonen<lb/>
an der Westfront sprechen lassen, sie am nächsten<lb/>
Tag wieder zum Schweigen bringen und so sich in einem<lb/>
<seg type="insult">Netz von Lügen</seg>, deren Not nur die seiner Völker vermehrt<lb/>
 hat, verzappelnd von Schlinge zu Schlinge<lb/>
treten, bis er sich gar nicht mehr anders helfen<lb/>
konnte als weiterzuherrschen und den Oberbefehl<lb/>
bis zur Übergabe an <seg type="insult">einen für das gigantischeste<lb/>
Debakel des laufenden Jahrtausends verantwortlichen<lb/>
 Stellvertreter</seg> auszuüben, nicht ohne noch<lb/>
vorher durch <seg type="insult">die dreimalige Willensänderung über<lb/>
den Waffenstillstand</seg> für die Gefangennahme von<lb/>
400.000 Menschen und einen Verlust von Milliardenwerten<lb/>
 die persönliche Verantwortung zu übernehmen<lb/>
. Es kann, nehmt alles nur in allem, ich hoffe<lb/>
nimmer <seg type="insult">seinesgleichen</seg> zu sehn, gar kein Zweifel<lb/>
obwalten, daß die Monarchisten ganz recht haben, wenn<lb/>
sie die <seg type="insult">Dummheit</seg>, die für die Kriegsfolgen sich selbst<lb/>
nicht verantwortlich machen kann, mit dem Bonmot<lb/>
zu ködern suchen, daß die Front von hinten<lb/>
erdolcht worden sei. Von hinten ist sie allerdings<lb/>
erdolcht worden, aber von oben: durch die<lb/>
pure Möglichkeit, daß ein <rs type="title"><seg type="insult">Walzertraumhabitué</seg></rs>,<lb/>
dessen <seg type="insult">Gutejungenhaftigkeit</seg> uns genau so für alles<lb/>
</p>
            <p ana="pr119163">
Grauen entschädigen soll wie die <seg type="insult">Bewußtlosigkeit<lb/>
seines Vorgängers</seg>, der alles reiflich erwogen hat,<lb/>
über Millionen Menschenleben und Menschenglück,<lb/>
nein über ein einziges gebiete und daß ein<lb/>
<seg type="insult">Firlefanz</seg> uns im Widerspruch zu den Lebensbedingungen<lb/>
 einer Zeit, die mit seinem erstorbenen<lb/>
Inhalt kaum noch bildungsmäßig verbunden ist,<lb/>
jenen Gehorsam erpresse, der in Verbindung mit<lb/>
<seg type="insult">dem technischen Ungeist</seg>, zu dem <seg type="insult">diese Zeit</seg> ausschließlich<lb/>
 fähig ist, alle Kreatur in Kadaver verwandelt.<lb/>
Es war ganz gewiß in der Symbolkraft, die allein<lb/>
noch der Zusammenbruch <seg type="insult">eines allzu irdischen<lb/>
Lebens</seg> bewähren kann, beschlossen, daß <seg type="insult">eine<lb/>
neuwienerische Operettenfigur</seg> am Ausgang dieser<lb/>
Tragödie steht. <seg type="insult">Der Agent der verkrachten Truppe</seg>,<lb/>
die zuletzt auf Teilung gespielt hat, ist <seg type="insult">der weiland<lb/>
Conferencier des <rs type="inst">Kabaretts »Nachtlicht«</rs></seg>. Sie sind<lb/>
nicht mehr alle beisammen. In Berlin vollzieht sich der<lb/>
<seg type="insult">Triumph der <rs type="title">Nibelungentreue</rs></seg>, indem eine <rs type="pers" ana="n_73275" ref="#fk__p_45327"><seg type="insult">Habsburger<lb/>
Spezialität</seg></rs> <seg type="insult">Berliner Schiebern</seg> einen Walzer vortanzt,<lb/>
ehe das <seg type="insult">Geschlecht</seg>, nach <seg type="insult">diesem aussichtslosen Sprung<lb/>
von der Weltbühne <foreign xml:lang="de-loc">aufs Brettl</foreign></seg>, definitiv in <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73276" ref="#fk__p_47708">Kastans</rs><lb/>
<rs type="title">Panoptikum</rs></seg> eingeht. Zurück zum Theater gehts<lb/>
nicht. <seg type="insult">Der Star, ein blutiger Dilettant</seg>, glaubt es<lb/>
wie einst mit dem Lächeln zu machen und versucht<lb/>
in einer <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73277" ref="#fk__p_43530">Lehar-Sache</rs></seg> sein Wiederauftreten. Aber es<lb/>
stellt sich heraus, daß er selbst für Steinamanger<lb/>
unmöglich ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119164">
<space/><seg type="insult">Dieser blinde Passagier</seg>, dessen <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Harmlosigkeit</seg> und<lb/>
Wehrlosigkeit</seg> <seg type="insult">das <rs type="perRef" ana="werk_22783">tückische Greislerblatt</rs></seg> (<seg type="insult">die überlebende<lb/>
 Fibel einer verblichenen Glorie</seg>, <seg type="insult">in Wort<lb/>
und Bild der vollkommene Ausdruck des uns alle<lb/>
bändigenden <rs type="pers">Kasmadertums</rs></seg>) der Empörung Europas<lb/>
und dem geharnischten Protest der Nachfolgestaaten<lb/>
gegenüberstellt und dessen <seg type="insult">Hochverrat</seg> an aller<lb/>
Nachbarschaft mit <seg type="insult">der schlichten Erklärung »Ich hab<lb/>
so Heimweh gehabt«</seg> plausibel gemacht erscheint,<lb/>
hat auf frischer Tat <seg type="insult">das edle Motiv</seg> für sich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119164">
aus Liebe zur Heimat sie in Ruin stürzen zu wollen,<lb/>
und im Nachhinein <seg type="insult">die populäre Erkenntnis</seg>, daß es<lb/>
billig, unvornehm, feige sei, dem wieder Ohnmächtigen<lb/>
Steine nachzuwerfen. Weil aber ein <seg type="insult">Heimweh</seg> nicht<lb/>
zu stillen war, ohne daß so viele Mütter von ihren<lb/>
Söhnen Abschied nahmen — vorausgesetzt, daß<lb/>
der Zug des Herzens wirklich alle Bedenken der<lb/>
ungarischen Zuständigkeit besiegen konnte —; weil<lb/>
wenn Könige nachhaus wollen, so viele Untertanen<lb/>
 in die Fremde müssen; und weil der<lb/>
Zustand der Ohnmacht bloß den mißglückten<lb/>
Versuch bedeutet, <seg type="insult">Staatsanwälte und Henker</seg> zu<lb/>
seinem Schutz gegen Angriffe zu mobilisieren, so<lb/>
wird sich die Spekulation auf den <seg type="insult">Schwachsinn</seg>, der<lb/>
ja alles Mögliche gelingen mag, schon gesagt sein<lb/>
lassen müssen, daß man in einer sentimentalen<lb/>
Betrachtung dieser Begebenheiten wohl auch das<lb/>
Weh der Heimat und ferner die Frage, ob auch sie<lb/>
Sehnsucht nach einem Wiedersehn empfindet, berücksichtigen<lb/>
 darf. Heimatliebe, unverschmiert von der<lb/>
<seg type="insult">Fibelreinheit eines Preßchristentums</seg>, ist eine schöne<lb/>
Empfindung, bei Gott schöner als Liebe zu einem<lb/>
<seg type="insult">Vaterland</seg>, das die Befriedigung der Heimatliebe durch<lb/>
so lange Jahre verhindert und in jenen Fällen, wo es<lb/>
den <seg type="insult">Heimatsüchtigen</seg> nicht mordete, nur das traurige<lb/>
Wiedersehn eines Krüppels mit einem Trümmerhaufen<lb/>
gewährt hat. <foreign xml:lang="it">Nessun maggiore dolore!</foreign> Wenn die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22784">Reichspost</rs> die Berufung auf <seg type="insult">den Katzelmacher <rs type="pers" ana="n_73278" ref="#fk__p_40256">Dante</rs></seg><lb/>
nicht scheut, um einmal auch der Gefühle habhaft<lb/>
zu werden, die zwischen einem Herzen und einer<lb/>
Heimat Raum haben, und wenn der neue <rs type="pers" ana="name_200131" ref="#fk__p_40256">Dante</rs>,<lb/>
nach dem sie ein Bedürfnis hat, nicht ausgerechnet<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200130" ref="#fk__p_42479">Terramare</rs></seg> heißt, so würde ihr die italienische Literatur<lb/>
schon mit Beispielen dienen, aus welchen das<lb/>
größte Weh zugleich als Fluch für <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73279" ref="#fk__p_45327">Habsburgs</rs><lb/>
Galgen</seg> nachbebt. Es wird wohl selten eine Kondolenz<lb/>
so geradezu aufs Herz geschrieben worden sein,<lb/>
die so auf den Magen oder auf das Zwerchfell <seg type="insult">einer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119164">
<seg type="insult">herzlosen Leserwelt</seg> gewirkt hätte. »Der <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
der <rs type="inst">kleinen Entente</rs> gegen den einen wehrlosen,<lb/>
verbannten, verfehmten und <seg type="spc">obendrein letzten</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_73280" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs>!« Wir sind ja <foreign xml:lang="de-loc">eh <seg type="insult">die reinen Schaferln</seg></foreign>, und<lb/>
ich sehe es der <rs type="paper" ana="werk_22785">Reichspost</rs> an, sie verlangt das<lb/>
Zugeständnis, daß der kindliche <RS pers="Erzherzog Otto" globID="rs_846">Kronprinz</RS> noch<lb/>
harmloser wäre und ein neugeborner vollends das<lb/>
<seg type="insult">Pathos</seg> des europäischen Einspruchs nicht rechtfertigen<lb/>
würde — schon in Anbetracht des Umstandes, daß wir<lb/>
ihrer doch so viele haben, indem ja <rs type="pers" ana="n_73281" ref="#fk__p_45327"><seg type="insult">Habsburgersprossen</seg></rs><lb/>
so ziemlich das einzige sind, was im <rs type="event">Weltkrieg</rs> nicht<lb/>
ausgegangen ist, und von <seg type="insult">jener Vorsehung</seg>, in deren<lb/>
Namen die Waffen gesegnet wurden, offenbar als<lb/>
Ersatz für die Verluste gedacht waren, die die<lb/>
Menschheit erleiden sollte. Im übrigen jedoch werde<lb/>
ich nicht zögern, der <seg type="insult">Dummfrechheit</seg> begreiflich<lb/>
zu machen, daß der Angriff nicht dem gelte, der<lb/>
vor und nach einem mißglückten Putsch der wehrlose<lb/>
Einzelne ist, sondern ihr selbst, die immer wieder<lb/>
bereit ist ihm auf die Beine zu helfen, und daß man<lb/>
bei einer gefühlsmäßigen Abschätzung des Falls doch<lb/>
weniger geneigt sein wird, ihn zu bemitleiden, als <seg type="insult">die<lb/>
Lakaien der von Staatskleidern abgelegten Herrschaften</seg><lb/>
zu verachten. Natürlich nicht um ihrer Treue willen,<lb/>
sondern wegen der <seg type="insult">Gesinnung</seg>, der sie treu geblieben<lb/>
sind. Gewiß ist es schön, noch ein <seg type="insult">Tellerlecker</seg> zu<lb/>
sein, wenns nichts mehr zu lecken gibt, wiewohl sich<lb/>
ein solcher schon durch die Hoffnung entschädigt,<lb/>
daß es wieder einmal was geben werde. Aber dem,<lb/>
der keiner war, solange <seg type="insult">die hassenswerte Macht</seg> ein<lb/>
Haus hielt, just in dem Augenblick, da ihr der Versuch<lb/>
sich zu restaurieren mißlungen und da sie abgezogen<lb/>
ist mit dem Versprechen, es <foreign xml:lang="it">da capo</foreign> besser<lb/>
zu machen, eine Zähre abpressen zu wollen —<lb/>
das kann nur einem <seg type="insult">Dummkopf</seg> einfallen, der eine<lb/>
<seg type="insult">Schlechtigkeit</seg> im Schilde führt. Gewiß ist es peinlich,<lb/>
<seg type="insult">einer abgekrachten Majestät</seg> die Wohltat zu verdanken,<lb/>
über sie die Wahrheit sagen zu können, aber da es<lb/>
</p>
            <p ana="pr119164">
die einzige Wohltat ist, die man ihr verdankt, und<lb/>
da sie andauernd Miene macht, sie wieder zurückzuziehen<lb/>
 (die entrückte Gefahr also von der drohenden<lb/>
einigermaßen wettgemacht wird), so kann man sie<lb/>
getrost von ihr annehmen. Es ist leider Gottes auch<lb/>
das einzige Risiko der Monarchen, daß sie wenigstens<lb/>
hinterdrein die Wahrheit hören, da sie zeit ihres Wirkens<lb/>
nicht so unvernünftig waren, dem Beleidiger den<lb/>
Beweis zu gestatten, sondern so vernünftig, ihn schon<lb/>
für den Ausspruch unschädlich zu machen. Darum ist<lb/>
es <seg type="insult">die vollkommenste Dummheit der Welt</seg>, von zwei<lb/>
so verschieden ausgestatteten Gegnern den feige zu<lb/>
nennen, der dem andern nie geschmeichelt hat und von<lb/>
vornherein verhindert war, ihm das zu sagen, was er ihm<lb/>
wenigstens hinterdrein sagen muß, um zu verhindern,<lb/>
daß sich das ungleiche Kräfteverhältnis zwischen<lb/>
<seg type="insult">Gewalt</seg> und Wahrheit erneuere. Ist <seg type="insult">Gewalt</seg> nicht<lb/>
feige, solange sie da ist? Füglich könnte doch<lb/>
nur dort, wo Wahrheit auch vor dem Anwesenden<lb/>
möglich und der Beweis erlaubt war, wo die Verantwortung<lb/>
 keine andere als die für jeden andern<lb/>
Angriff war und kein Helfer bereit, den Mut zu<lb/>
konfiszieren bevor er ihn bestraft, dieser als Mütchen<lb/>
an dem Abwesenden verdächtigt werden. Aber so<lb/>
wenig ein <seg type="insult">Eselstritt</seg> bezeugt, daß der Tote ein<lb/>
Löwe war, so wenig beweist der Tritt, der einem<lb/>
<seg type="insult">Feind</seg> gilt, den die eigenen Angehörigen nicht<lb/>
für tot halten, gegen den Angreifer. Es kommt<lb/>
eben immer darauf an, wem er versetzt wird und<lb/>
von wem; und nichts ist getan mit dem schlichten<lb/>
Hinweis auf eine isolierte Wehrlosigkeit, die doch<lb/>
gegen das Los eines Menschen, der beim <seg type="insult">Gotterhalte</seg><lb/>
sitzen blieb, erträglich ist und wie erst gegen das von<lb/>
ungezählten Wehrhaften, die lieber bei ihren Kindern,<lb/>
Bräuten, Müttern geblieben wären als in Schützengräben<lb/>
 zu verfaulen und sich vorher von <seg type="insult">dem inspizierenden<lb/>
 Oberbefehlshaber</seg> »Aha!« sagen zu lassen.<lb/>
Ich weiß, daß die <rs type="paper" ana="werk_22786">Reichspost</rs> bei dieser Erinnerung<lb/>
</p>
            <p ana="pr119164">
eine Träne ins <seg type="insult">Treuaug</seg> einhängt und <seg type="insult">»Soldatenvater<lb/>
!«</seg> murmelt. Aber sie bilde sich ja nicht ein,<lb/>
damit einen tieferen Eindruck bei mir hervorzurufen<lb/>
als den des unüberwindlichen Ekels vor einem <seg type="insult">Klima</seg>,<lb/>
in dem nach einer Katastrophe, die den Planeten<lb/>
umgestürzt hat, so etwas wie <seg type="insult">ihre Geistigkeit</seg> noch vorkommt<lb/>
, die das <seg type="insult">Stahlbad</seg>, das sie uns angerichtet und<lb/>
gesegnet hatte, nicht einmal damit rechtfertigen kann,<lb/>
daß sie darin verreckt ist. Sie unterscheidet sich<lb/>
gewiß von <seg type="insult">ihren jüdischen Giftschwestern</seg> außer<lb/>
durch die Eigenschaft, unchristlicher zu denken,<lb/>
und durch die Gabe, es schlechter auszudrücken,<lb/>
auch durch die größere Voraussicht, indem sie<lb/>
schon den Speichel des künftigen Machthabers<lb/>
leckt, während die anderen noch mit dem vom<lb/>
alten eben diesen bespucken. Was sie tun, entspricht<lb/>
sicherlich einer unedlen Regung, die aber wohl<lb/>
<seg type="insult">die naturnotwendige Reaktion auf jenen jahrzehntelangen<lb/>
 Lakaiendienst</seg> bedeutet, dem die <rs type="paper" ana="werk_40804">Reichspost</rs><lb/>
keineswegs entsagen will, weil sie ihn nur für unterbrochen<lb/>
 hält. Denn während sich dort <seg type="insult">das Journalistische<lb/>
</seg> den Zeitumständen anpaßt, wobei es vor<lb/>
Novitäten ohne Reibungen und Übertreibungen nicht<lb/>
abgeht, hat hier eben <seg type="insult">die reine Hofgesinnung</seg> <seg type="insult">einen<lb/>
notdürftigen journalistischen Ausdruck</seg> gefunden, der<lb/>
die <seg type="insult">Widerwärtigkeit des Ideals</seg> und die <seg type="insult">Talentlosigkeit<lb/>
im Gebrauch</seg> zu einer <seg type="insult">Spezialität</seg> vereinigt, wie man<lb/>
sie im übrigen Europa nicht kennt. Da wird etwa<lb/>
an einem Tag, da dieses immerhin beträchtliche<lb/>
Gebiet seine ernste Aufmerksamkeit der Frage<lb/>
zuwendet, wie man am raschesten <seg type="insult">einen unsichern<lb/>
Kantonisten</seg> wieder in die Schweiz schaffe, mit einem<lb/>
<seg type="insult">Humor</seg>, daß man sich den Bauch vor <seg type="insult">Heimweh</seg><lb/>
hält, erzählt, in Maria-Zell zum Beispiel begreife man<lb/>
gar nicht diese Aufregung, der <rs type="pers" ana="n_73282" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs> sei dort<lb/>
sogar sehr beliebt, auch <rs type="inst">Volkswehrsoldaten</rs> bezeugten<lb/>
ihm <seg type="insult">»den schuldigen Respekt«</seg>, es sei nämlich —<lb/>
und die Pointe folgt ohne Umschweife und nur mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr119164">
der Sicherung des Gedankenstrichs, den der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_40805">Reichspostleser</rs></seg> braucht, damit ihm nichts entgehe —<lb/>
der Zahlkellner vom »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6723" key="#fk__p_57880">Feichtegger</rs></rs>«, der <rs type="pers" ana="n_73283" ref="#fk__p_47556">Karl Kaiser</rs>.<lb/>
<seg type="insult">Der dumme Kerl von Wien</seg>, in dessen Perspektive<lb/>
der <rs type="event">Weltkrieg</rs> eine <seg type="insult">Remasuri</seg> war und die<lb/>
Revolution sich als <seg type="insult">Ramatama</seg> dem <seg type="ELIDASH">Sprachforscher</seg> und Kulturforscher<lb/>
 darbietet, ist insofern noch weit dümmer als<lb/>
er ist, als er ganz übersehen hat, daß die<lb/>
<seg type="insult">Verwechslung des <rs type="pers" ana="n_73284" ref="#fk__p_47385">Kaisers Karl</rs> mit dem <rs type="pers" ana="n_73285" ref="#fk__p_47556">Karl<lb/>
Kaiser</rs></seg> in der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> verankert und<lb/>
darum auf den ersten Blick eine weit ernsthaftere<lb/>
Angelegenheit ist, als es auf den ersten Blick den<lb/>
Anschein hat. Gerade die <rs type="paper" ana="werk_22787">Reichspost</rs> hätte es vermeiden<lb/>
 sollen, <seg type="insult">Identitäten</seg> an die Wand zu malen,<lb/>
die sich doch <seg type="insult">den besten Untertanen der <rs type="pers" ana="n_73286" ref="#fk__p_45327">Habsburger<lb/>
</rs></seg> nicht selten aufdrängen mußten, wenn sie etwa<lb/>
der <seg type="insult">Physiognomie eines alten Dienstmanns, eines<lb/>
Landbriefträgers, eines Kaffeesieders</seg> ansichtig wurden.<lb/>
Daß vollends <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_73287" ref="#fk__p_47556">Karl Kaiser</rs></seg> etwas mit einer<lb/>
<seg type="insult">Restauration</seg> zu schaffen habe, hat man schon<lb/>
immer gewußt, und es gereicht der Intelligenz<lb/>
so manches Speisenträgers zur Ehre, daß einem,<lb/>
wenn man ihn so vorüberschießen sah, viel<lb/>
seltener die Ähnlichkeit mit einem <seg type="insult">Monarchen</seg> zum<lb/>
Bewußtsein kam als umgekehrt. Gewiß ist es auch<lb/>
verdrießlich, daß sich just in den Tagen, da<lb/>
ein überraschender Besuch die Welt in Alarm<lb/>
hielt, ein Vorfall abspielen mußte, den die<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_22788">Lokalchronik</rs> unter <seg type="insult">dem verfänglichen Titel<lb/>
»<rs type="title">Ein Schwachsinniger als <rs type="pers" ana="n2_6724" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs></rs>«</seg> registriert<lb/>
hat. Welcher Teufel aber reitet die <rs type="paper" ana="werk_22789">Reichspost</rs>,<lb/>
zwischen den erschreckenden Zeichen der Zeit, die sie<lb/>
unter dem Titel <seg type="insult">»Sargnägel«</seg> sammelt, ein Ereignis,<lb/>
an dem die Republik vielleicht unschuldig ist,<lb/>
wie folgt zu vermelden: »In den Hofstallungen<lb/>
erscheint ein Geisteskranker und gibt sich für den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73288" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs> aus. Es stellte sich heraus, daß der<lb/>
Kranke der Wehrmann <rs type="pers" ana="n_73289" key="#fk__p_52997">Schödlbauer</rs> war, der schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr119164">
früher schwachsinnig, trotzdem in die <rs type="inst">Wehrmacht</rs><lb/>
Aufnahme gefunden hatte.« Wobei man noch von<lb/>
Glück sagen kann, daß ihm nicht die Verantwortung<lb/>
für die <rs type="event">Piave-Offensive</rs> übertragen war, aber immerhin<lb/>
 bemerken muß, daß ihm <seg type="insult">die vom <rs type="pers" ana="n_73290" ref="#fk__p_51642">Potiorek</rs><lb/>
unternommene und von der <rs type="paper" ana="werk_22790">Reichspost</rs> bejubelte<lb/>
<rs type="event">Eroberung Belgrads</rs> mit Folgen</seg> auch nicht mißlungen<lb/>
 wäre. Wer inkognito reist, muß darauf<lb/>
gefaßt sein, verwechselt zu werden, und auf ein Haar<lb/>
hätte man dem <rs type="pers" ana="n_73291" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs>, wenn er persönlich verlangt<lb/>
 hätte, daß man ihm die Hofstallungen übergebe,<lb/>
geantwortet, daß man den Scherz schon kenne und daß<lb/>
dort <seg type="insult">solche Rösser</seg> doch nicht seien. Auf ein Haar hätte<lb/>
es aber auch anders ausgehen können, wenn nicht<lb/>
eben die Aufklärung durch den Doppelgänger dem<lb/>
republikanischen Bewußtsein eine schwere Prüfung<lb/>
erspart hätte. Doch mußte der Zweifel, mit wem<lb/>
mans zu tun habe, schon gelegentlich der Frage<lb/>
an den Chauffeur rege werden: »Wissen Sie wen<lb/>
Sie geführt haben? Ich bin der —«, eine Frage, die<lb/>
bekanntlich der <rs type="pers" ana="n_73292" ref="#fk__p_47097">Kaiser Joseph</rs> nur aus dem Grunde<lb/>
nicht gestellt hat, weil es unter seiner Regierung noch<lb/>
keine Chauffeure gab und er sich auch nie eines<lb/>
solchen bedient hätte, um wieder zur Regierung zu<lb/>
gelangen. Wie sollte es aber der Chauffeur wissen, da<lb/>
außer den Urhebern selbst die Teilnehmer der Fahrt<lb/>
es nicht gewußt haben, der <rs type="pers" ana="n_73293" ref="#fk__p_57091">Prinz Windischgrätz</rs><lb/>
keine Ahnung hatte, wie der <rs type="pers" ana="n_73294" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs> ins Coupé<lb/>
gelangt war, der sich, weil er plötzlich einen Bart trug,<lb/>
selbst nicht wiedererkannt haben soll und während<lb/>
die maßlos erstaunten Hofdamen noch zweifelten, ob<lb/>
die Nachricht auf Wahrheit beruhe, da sie den Kaiser<lb/>
krank in Prangins zurückgelassen hatten, um ihn<lb/>
gesund in Steinamanger wiederzufinden, ebendaselbst<lb/>
erkrankte und so von Schlinge zu Schlinge tretend,<lb/>
bis er gar nicht mehr weiter konnte, nicht gewußt<lb/>
hat, ob er Prangins verlassen hatte oder nach<lb/>
Budapest gehen sollte, und sich überhaupt nicht mehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr119164">
ausgekannt hat, bis er irgendwo angelangt war, wo<lb/>
ihm schon alles spanisch vorkam und er sich nicht<lb/>
mehr erinnern konnte, wozu er eigentlich ungarisch<lb/>
gelernt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119165">
<space/>Ich weiß um die <seg type="insult">Gefährlichkeit jener</seg>, die sich<lb/>
nicht erinnern können, und um die <seg type="insult">Unverzeihlichkeit<lb/>
 dessen</seg>, wovon sie nicht wissen, daß sie es tun.<lb/>
Sie haben den <rs type="event">Weltkrieg</rs> geführt; denn sie sind <seg type="insult">das<lb/>
menschliche Zubehör der Mordmaschine</seg>, unpersönlich<lb/>
 genug, um <seg type="insult">das Heroenmaß dieser Zeit</seg> zu erfüllen<lb/>
und <seg type="insult">alle Dämonen der Vorzeit</seg> in Schatten zu stellen.<lb/>
Sie können kein Blut sehn, das sie vergießen, und<lb/>
sind so fern aller Verantwortung, daß sie wenns<lb/>
drauf ankommt sogar den Frieden wollen. <seg type="insult">Der liebe<lb/>
Kerl und der Mordskerl</seg> sind in ihnen so wenig<lb/>
auseinanderzuhalten, daß sie sich jeweils selbst nicht<lb/>
wiedererkennen und einen andern fragen müssen,<lb/>
ob er wisse, wer sie sind. Der Charakter <seg type="insult">dieser<lb/>
Leute</seg> ist eine <seg type="insult">Scheinbarkeit</seg>, die selbst in ihrem<lb/>
Umriß nicht feststellbar ist, und sie schöpfen ihre<lb/>
Aktivität aus einem <seg type="insult">Schwächezustand</seg>, der sie zu den<lb/>
größten Heldentaten befähigt dank dem technischen<lb/>
Rückhalt, den ihnen ein <seg type="insult">Zeitalter</seg> gewährt, dem <seg type="insult">ein<lb/>
seelisches Minus</seg> die Errungenschaften leistet. Steht<lb/>
man <seg type="insult">dem leibhaftigen Mangel an Persönlichkeit</seg><lb/>
Aug in Aug gegenüber und empfängt man das Wort<lb/>
als Unterpfand der Natur, so kann man nicht<lb/>
einmal vom Gegenteil überzeugt sein, selbst wenn man<lb/>
erfährt, daß es dem nächsten gesagt wurde. Innerhalb<lb/>
 der größten intellektuellen Distanz, die auf<lb/>
<seg type="insult">diesem flugsandigen Terrain</seg> von <seg type="insult">dem gemütlichsten<lb/>
Teppen bis zum gerissensten Agenten</seg> möglich ist,<lb/>
muß die <seg type="insult">Identität der Grundgestalt</seg>, die sich nur von<lb/>
sich selbst unaufhörlich unterscheidet, festgehalten<lb/>
werden. Es ist schließlich die <seg type="insult">Spezies</seg>, die im <seg type="insult">heutigen<lb/>
Geistesleben</seg> dominiert, der <seg type="insult">eine analog geartete<lb/>
Empfänglichkeit</seg> <seg type="insult">die stärksten Romanreize</seg> verdankt<lb/>
 und deren <seg type="insult">Quallität</seg> — <seg type="insult">ein Druckfehler wie</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119165">
<seg type="insult">die ganze Literatur von heute</seg> — <seg type="insult">im einhelligen<lb/>
Zwielicht des neuen Verlagswesens</seg> alle Farben spielt<lb/>
und keine bekennt. Solange eine <seg type="insult">Zeit</seg>, deren neuer Inhalt<lb/>
darin besteht, keinen zu haben, ihre alten Formen mit<lb/>
sich schleppt, damit <seg type="insult">das Nichts</seg> der <seg type="insult">Aufmachung</seg> nicht<lb/>
entbehre und der <seg type="insult">Betrug</seg> leichter sei, kann es geschehen,<lb/>
daß der Charakter, der jedem Einfluß untertan ist,<lb/>
um jeden zu täuschen, an eine gebietende Stelle<lb/>
vorrückt. Dann mag man ermessen, daß <seg type="insult">ein tyrannischer<lb/>
Menschenhasser</seg>, von nichts als Klugheit und dürrer<lb/>
Staatsraison bewogen, einen weit kleineren Umkreis<lb/>
der <seg type="insult">Verderblichkeit</seg> erfüllen wird als ein <seg type="insult">Simandl</seg>, dessen<lb/>
Hinfälligkeit keine Grenzen hat, der nicht weiß, wo er<lb/>
hinfällt, und weder das Wort halten kann noch die<lb/>
Zunge. Von niemandem beeinflußbar, weil er alle<lb/>
anlügt. Ein <RS pers="Rudolf Holzer" globID="name_201949">Gerichtszeuge</RS>, den ich einst für meine<lb/>
Sache geführt hatte, überraschte mich dadurch, daß<lb/>
er gegen sie Zeugnis ablegte: er wußte nur das<lb/>
eine, daß er sich nicht erinnern könne. Zum<lb/>
Bewußtsein dieser Haltung kam er, als er bei Verkündung<lb/>
 des Schuldspruchs ohnmächtig wurde. Er<lb/>
hat später zwar nicht den <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6725" ref="#fk__p_58747">Sixtusbrief</rs></rs>, aber Lobreden<lb/>
auf dessen Verfasser geschrieben. Ich glaube, wenn<lb/>
man die beiden ausgetauscht hätte, sie hätten es<lb/>
selbst nicht gemerkt. Auch ein bestimmter Gesichtstypus<lb/>
 läßt sich an <seg type="insult">allen solchen Fällen</seg> beobachten,<lb/>
von einer <seg type="insult">Aufgewecktheit</seg>, die nicht das hält was<lb/>
sie verspricht, und von <seg type="insult">einer grundlosen Munterkeit</seg>,<lb/>
die sich zu einem Vorhaben zu gratulieren scheint,<lb/>
das sie bestimmt nicht durchführen wird, und die<lb/>
so ziemlich mit jedem Gedanken, den man haben<lb/>
kann, kontrastiert. Es war aber <seg type="insult">das Lächeln</seg>, das<lb/>
uns, wenn jenes der <RS pers="Leonardo da Vinci"><rs type="title" ana="name_202218" ref="#fk__p_48776"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></RS> Generationen verführt<lb/>
 hatte, wieder an uns selbst glauben machte,<lb/>
das auf eine verhungerte Front »elektrisierend wirkte«<lb/>
und als Verheißung einer besseren Zukunft von <seg type="insult">jenen<lb/>
Barden des <rs type="inst">Kriegsarchivs</rs> und des »Donaulands«</seg><lb/>
verklärt wurde, die diesmal keines militärischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr119165">
Antriebs bedurften, um in allen Himmeln zu sein. So<lb/>
stark war die Begeisterung, daß als <seg type="insult">Fleißaufgabe</seg> —<lb/>
ich weiß nicht, ob ichs erfunden habe oder ob es<lb/>
bloß wahr ist — der Versuch unternommen ward,<lb/>
gleich auch das Glück der nächsten Generation zu<lb/>
sichern und an die Lösung der Frage zu schreiten:<lb/>
»Was erwarten wir von unserem <RS pers="Erzherzog Otto" globID="rs_847">Kronprinzen</RS>?«<lb/>
O daß doch die Antwort »Nichts« das Heil<lb/>
um zwei Jahre beschleunigt hätte! Aber heute, wo<lb/>
die Straflosigkeit es dem <seg type="insult">Feigling</seg> erlaubt die Wahrheit<lb/>
 zu sagen, während <seg type="insult">die Mutigen</seg> noch immer<lb/>
lügen, darf man nicht nur, sondern muß man<lb/>
bekennen, daß die <rs type="pers" ana="n_73295" ref="#fk__p_47385">Karl-Bilder</rs> in <seg type="insult">jener Ära</seg>, da<lb/>
Wunderdinge von einem <seg type="insult">Aufmischer</seg> verlauteten,<lb/>
der telephonisch die Minister ernannte und dessen<lb/>
Mißgriffe nur auf falsche Verbindungen zurückzuführen<lb/>
 waren, schon <seg type="insult">die ganze Leere jener<lb/>
Versprechungen</seg> zum Ausdruck gebracht haben,<lb/>
die er in <seg type="insult">so verschwenderischer Fülle</seg> gab. Von<lb/>
meinem Gesicht konnte man wieder ablesen, wie ich<lb/>
über die Dinge dachte, und wer dazu meine<lb/>
Kriegsberichte gelesen hat, brauchte vollends nicht in<lb/>
Zweifel zu sein, ob ich als <seg type="insult">Nörgler</seg> oder als <seg type="insult">Optimist</seg> vor<lb/>
einem <seg type="insult">Düngerhaufen</seg> stand, den eine aufgehende<lb/>
Sonne beschien, und ob ich den <rs type="pers"><seg type="insult">Phönix</seg></rs>, als der<lb/>
Österreich aus dem Weltbrand aufsteigen wird, bloß<lb/>
für <seg type="insult">eine aus dem <rs type="inst">Kriegspressequartier</rs> ausgekommene<lb/>
Phrase</seg>, für <seg type="insult">einen <rs type="inst">sezessionistisch abgestutzten Doppeladler<lb/>
</rs></seg> oder für einen <seg type="insult">Galgenvogel</seg> hielt. Nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73296" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs>, dessen <seg type="insult">ausgesprochene Persönlichkeit</seg><lb/>
darin bestand, keine zu sein, aber doch als Kontur<lb/>
die rätselhafte Kraft zu bewähren, einer Epoche <seg type="insult">das<lb/>
einheitliche Gepräge der Erweichung</seg> zu geben, nach<lb/>
<seg type="insult">diesem <foreign xml:lang="la">viribus unitis</foreign></seg>, um halt <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> machen zu können,<lb/>
war es ganz undenkbar, daß <seg type="insult">diese neuwienerische<lb/>
Charge</seg> das machen werde, was wir schon machen <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign>,<lb/>
selbst wenn <seg type="insult">eine stramme Aufsichtsperson mit<lb/>
ihrem Machen-wir</seg> dahinterstand. Obschon ich nie<lb/>
</p>
            <p ana="pr119165">
dort war, erinnere ich mich, <seg type="insult">das Gesicht</seg> im <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»<rs type="inst">Chapeau<lb/>
rouge</rs>«</foreign> (sprich <foreign xml:lang="fr">»Chapeau«</foreign>)</seg> oder im Vestibül <choice><sic>von</sic><corr>vom</corr></choice><lb/>
»<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6726" ref="#fk__p_58674">Panhans</rs></rs>« zwischen <seg type="insult">Bobjünglingen</seg> gesehen zu haben.<lb/>
Wenn man mich gefragt hätte, für was ich den Mann<lb/>
halte, ob für <seg type="insult">einen Kaiser, Feldherrn oder so was</seg>, ich<lb/>
hätte auf einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Drahrer</foreign></seg> geraten, der aber nicht durchhalten<lb/>
 kann. Nein, <seg type="insult">dieses Gesicht</seg> verleugnete keine<lb/>
der <seg type="insult">fünfzig <RS pers="Oscar Straus"><rs type="title" ana="name_202177" ref="#fk__p_50864">Walzertraum-Aufführungen</rs></RS></seg>, die es geschaut<lb/>
hatte. Es gibt mehr von der Art als fünfzig Häuser<lb/>
füllen könnten. Im Krieg sind sie hinaufgegangen<lb/>
und haben sichs gerichtet. Ganz wie sie wäre <rs type="pers" ana="n_73297" ref="#fk__p_47385">Karl</rs>,<lb/>
der aber als Kaiser ohnehin von der Frontdienstleistung<lb/>
befreit war, mit dem Automobil eingerückt oder<lb/>
hätte in der »<rs type="inst">Gartenbau</rs>« Spitaldienst gemacht in<lb/>
Zeiten, wo dort kein Varieté war. Das <seg type="insult">Talent</seg> ersetzt<lb/>
da oft die Protektion; sie haben es in sich und als<lb/>
<seg type="insult">Spezialität</seg> müssen sie auch als Ausnahme behandelt<lb/>
werden. Sie sind von <seg type="insult">der sieghaften Wirkung ihrer<lb/>
Persönlichkeit</seg> so überzeugt, daß es ihnen in<lb/>
einem Staatsleben glücken mußte, dessen Hindernisse<lb/>
 nur dazu da waren, daß man es schließlich<lb/>
doch machen könne, vorausgesetzt, daß einer nicht<lb/>
die Kraft hatte, sie zu überwinden; denn mit der war<lb/>
man geschnapst. War <rs type="pers" ana="n_73298" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> nicht, nebst dem Herzensdrang<lb/>
, von der Überzeugung geleitet, er brauche<lb/>
nur <seg type="insult">zum <rs type="pers" ana="n_73299" ref="#fk__p_50672">Horthy</rs></seg> hinaufzugehn, um sichs zu richten?<lb/>
Die Zeiten sind halt nicht danach. Das erste Erlebnis<lb/>
besteht in der Erfahrung, daß es nicht geht; aber auch<lb/>
das hinterläßt keinen tieferen Eindruck. So sind viele.<lb/>
<seg type="insult">Bürgerliches Aussehn mit aristokratischen Allüren</seg>,<lb/>
<seg type="insult">das Antlitz eine Kaisersemmel</seg>, um sich guckend,<lb/>
was die Welt dazu sage, mit welcher Selbstverständlichkeit<lb/>
 sie schon Geld ausgeben und <seg type="insult">alle<lb/>
Wünsche des Champagnerkellners</seg> befriedigen können;<lb/>
in der Mitte ganz unmotiviert gekerbt, also um die<lb/>
<seg type="insult">Gestalt</seg>, die dazu gar nicht paßt, ein Gürtelrock, zu<lb/>
dem man ob man will oder nicht <foreign xml:lang="de-loc">tulli</foreign> sagen muß.<lb/>
So aus <seg type="insult">dem Neuwienerischen</seg> heraus, ganz so war<lb/>
</p>
            <p ana="pr119165">
<seg type="insult">unser Kaiser</seg>. Ich erkannte ihn in allen Verkleidungen,<lb/>
ich habe nie daran gedacht, daß ich eigentlich vor ihm<lb/>
<seg type="insult">Ehrfurcht</seg> empfinden müßte, und es fiel mir darum<lb/>
wohl auch nicht ein, es zu tun; im Gegenteil, als ich das<lb/>
Bild der Kinoszene sah, die ihn auf dem Krönungsschimmel<lb/>
 nach allen Seiten belustigt vorführte, schien<lb/>
mir auch, daß er <seg type="insult">kein König</seg> sei. Er sieht ganz so<lb/>
aus wie einer den man sich nicht merkt, aber<lb/>
kennt. <seg type="insult">So ein Gesicht</seg> kann <seg type="insult">Gast und Kellner,<lb/>
Kaiser oder Untertan</seg> sein. Jedenfalls <rs type="inst"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n2_6727" ref="#fk__p_57986">Gerstl-Kunde</rs></seg></rs>, der<lb/>
schon wieder da ist. Ob harmlos, hängt nicht von ihm<lb/>
ab, kommt auf die Stellung oder die Deckung an.<lb/>
In der Tat nicht gefährlicher als <seg type="insult">eine jener falsch<lb/>
in den Raum gestellten <rs type="pers" ana="n_73300" ref="#fk__p_43947">Schönpflugfiguren</rs></seg>, nach deren<lb/>
<seg type="insult">animierter Leblosigkeit</seg> <seg type="insult">die Hiesigen</seg> geformt sein<lb/>
müssen, und die, einmal an den Horizont geklebt,<lb/>
nicht mehr loszubringen sind; und aus einer Distanz<lb/>
von einem Kilometer trifft die Fiakerdeichsel ein Auge.<lb/>
Es ist satanisch. <seg type="insult">Ein in der Position verharrender<lb/>
Grüßer</seg>, dessen Mund, einmal zum Lächeln geöffnet,<lb/>
sich nie mehr schließen wird, und der einst mit<lb/>
dem Ausruf <foreign xml:lang="de-loc">»Also — fahrma!«</foreign> (ein Echo reimte<lb/>
Parma) seine Karriere angetreten hat, aber<lb/>
alles in allem doch weit besser zurückgefahren ist.<lb/>
Wenn er je einen Gedanken gehabt hat, so war es<lb/>
der, mit der Beliebtheit anzufangen und sie dann<lb/>
womöglich zu verdienen. Aber das gelingt<lb/>
nicht mehr. Der edle <rs type="pers" ana="n_73301" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs>, der, um seinen<lb/>
Glauben an Österreich mit Anstand zu begraben,<lb/>
dieser Hoffnung zur Seite stand, sagte mir einmal,<lb/>
als wir über den letalen Ausgang dessen, was <rs type="pers" ana="n_73302" ref="#fk__p_43514">Franz<lb/>
Joseph</rs> erwogen hatte, einverstanden waren — <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73303" ref="#fk__p_41042">Funder</rs> an der Wand</seg> hätte manches was ihn selbst<lb/>
betraf hören können —, der Nachfolger »fasse gut<lb/>
auf«, ein Zugeständnis, das in der <seg type="insult">Welt des<lb/>
monarchischen Papageienkabaretts</seg> nicht allzu viel<lb/>
bedeuten konnte gegenüber der bald ruchbaren<lb/>
Eigenschaft, schlecht zu behalten. Er fühlte auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr119165">
sichtlich, wie wenig es sei, <seg type="insult">dem Ersten</seg> nachzurühmen,<lb/>
was öfter ein Selbsttrost ist, um <seg type="insult">den Letzten</seg> nicht<lb/>
ganz zu verwerfen. Und von solchen Almosen hätte<lb/>
<seg type="insult">der monarchische Gedanke</seg> sich und der Menschheit<lb/>
das Dasein gefristet? Mag <seg type="insult">was</seg> da will sich auf<lb/>
einem Thron räkeln — wenn der Charakter so<lb/>
schwach war wie die Zeit und sie nicht mehr die<lb/>
Kraft hatte, ihn vor Entblößung zu bewahren, gehts<lb/>
nicht mehr. Ich bin, als noch ein <seg type="insult">Neutrum</seg> über uns<lb/>
thronte, nie anders als mit dem Alpdruck erwacht,<lb/>
daß <seg type="insult">das Chaos dieses Tags</seg> von einem <seg type="insult">Kaiserbart</seg><lb/>
regiert werde, unter dessen Auspizien sich all das<lb/>
begab, was mit dem Atem uns zugleich das Recht<lb/>
nahm, auf den <seg type="insult">Urgrund des Übels</seg> zu dringen.<lb/>
»Konservativer« als einer — wenn denn jene, die<lb/>
zwischen <seg type="insult">meinen Widersprüchen</seg> schwanken, einmal<lb/>
sicher gehen wollen —, als alle, die in Staat und<lb/>
Gesellschaft, Kirche und Presse zur Betätigung dieser<lb/>
Ansicht berufen waren, sie alle hundertmal verdammend<lb/>
um den <seg type="insult">Lippendienst für Ornamente</seg>, deren geistigen<lb/>
Inhalt sie längst an die Gegenwelt verraten hatten,<lb/>
habe ich an nichts mehr gelitten als an <seg type="insult">dieser<lb/>
Identität von <seg type="ELIDASH">Zeitelend</seg> und Ortselend mit einer ausgeleerten<lb/>
Hülse von Majestät</seg>. Daß es <seg type="insult">Erzherzoge</seg> gab und<lb/>
daß man vor <seg type="insult">solchem Übelstand</seg> schweigen mußte —<lb/>
eine Kritik der <seg type="insult">Spalierbildung</seg>, als bei einem Unfall<lb/>
die Neugierde <seg type="insult">das Werk eines »hochgebornen<lb/>
Samariters«</seg> verzögerte und die <rs type="perRef" ana="werk_22791">Zeitung</rs> über diesem<lb/>
den Verunglückten vergaß, wurde konfisziert und<lb/>
vom Abgeordneten <rs type="pers" ana="n_73304" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> gerettet —; daß ein<lb/>
Handschreiben: »Liebe Frau <rs type="pers" ana="n_73305" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs>, ich komme<lb/>
heute abend, reservieren Sie mir etwas Schönes.<lb/>
Ihr <abbr>Eh.</abbr> <SPAN sug="(undefined)">.....</SPAN>« das <rs type="title">Strafgesetz</rs> aufheben konnte;<lb/>
daß es <seg type="insult">Kettenhändler in Zucker und Kaffee, Dörrgemüse<lb/>
 und Lorbeerreisern</seg> gab, die sakrosankt nicht<lb/>
nur in dem Sinne waren, daß ihnen nichts geschehen<lb/>
konnte, sondern daß dem etwas geschah, ders beklagt<lb/>
hätte; daß ein an allen Ecken <seg type="insult">dieses Mißstaates</seg> gereiztes<lb/>
</p>
            <p ana="pr119165">
satirisches Denken dort abgebunden war, wo es am<lb/>
heftigsten reagierte, und keine Notwehr gegen ein<lb/>
System möglich, das <seg type="insult">seine Parasiten</seg> nicht nur<lb/>
leben, sondern hoch leben ließ — dies alles war<lb/>
unerträglich genug. Aber <seg type="insult">Ehrfurcht</seg> vor <seg type="insult">einem<lb/>
regierenden <rs type="pers" ana="n_73306" ref="#fk__p_43965">Fritz Werner</rs></seg>? Über den, wenns nicht<lb/>
wahr gewesen wäre, schon das Gerücht die Wahrheit<lb/>
sprach, daß er mit seinem Vorbild per du sei?<lb/>
Lieber lebenslänglichen Kerker, in dem man doch<lb/>
sicher davor ist, <seg type="insult">die Weltanschauung der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6728" ref="#fk__p_58963">Sirk-Ecke</rs></rs></seg><lb/>
mit dem ihr entbundenen Schicksal des Kriegsblinden<lb/>
konfrontiert zu sehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119166">
<space/>Wenn die Republik keine andere Errungenschaft<lb/>
 wäre als die Befreiung von <seg type="insult">dem schamlosen<lb/>
Zwang</seg>, Gefühle zu haben, die man nicht hat,<lb/>
also von <seg type="insult">einer weit schlimmern Prostitution</seg> als<lb/>
jener, vor deren Vertreterinnen man <seg type="insult">Gott erhalte</seg> zu<lb/>
singen hatte und deren Ausübung verpönt ist,<lb/>
während die Majestätsbeleidigung als die Nichtausübung<lb/>
 der <seg type="insult">Prostitution</seg> bestraft wurde; wenn<lb/>
in der Republik, die ja für die <seg type="insult">Verbrechen der Vergangenheit<lb/>
</seg> so sehr büßt, daß das Volk noch heute<lb/>
für den Kaiser sterben muß, alles weit schlimmer<lb/>
wäre, als es sein muß — so würde ich doch glauben,<lb/>
daß es uns besser geht als damals, und fände gar<lb/>
nicht genug Dank für die Enttäuschung jener, die<lb/>
nach diesem Krieg auf meine Pietät für die<lb/>
Monarchie gerechnet haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119167">
<space/>Als ob man sich in <seg type="insult">Widerspruch</seg> befände zu<lb/>
einer Ehrfurcht, die man einst gefühlt oder zur<lb/>
Schau getragen hat, und nicht bloß zu der, die<lb/>
man verhindert war, zu verletzen! Als ob die Beseitigung<lb/>
 <seg type="insult">der schimpflichsten Fessel</seg>, indem sie es erlaubt,<lb/>
nicht auch dazu verpflichten würde: von dem Wesen<lb/>
der <seg type="insult">Sklaverei</seg> zu reden und von der <seg type="insult">Nichtigkeit des<lb/>
Götzen</seg>, dem so viel Gut und Blut geopfert ward<lb/>
und so viel Menschenwürde, um es zu verschweigen!<lb/>
Als ob das Vergangene nicht immer wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr119167">
bereit wäre, Gegenwart zu werden, sondern ein<lb/>
<seg type="insult">Heimkehrer</seg> geneigt wäre, sich auf einer Alm seßhaft<lb/>
zu machen statt auf einem Thron, wo es bekanntlich<lb/>
auch keine Sünd gibt, solang die Völker sichs<lb/>
gefallen lassen und wenn zu dessen Erhaltung<lb/>
Hunderttausende, denen er entbehrlicher schien als<lb/>
ihr häuslicher Sessel, ins Gras beißen mußten. Es<lb/>
mag ja selbst in einem Zeitpunkt, da Mann und<lb/>
Roß im <seg type="insult">Joch der Phrase</seg> wirklich den letzten<lb/>
Hauch ausgestoßen haben, wobei natürlich die<lb/>
<seg type="insult">Vergewaltigung</seg> des Rosses <seg type="insult">die ungleich infamere<lb/>
Gottesschändung</seg> bedeutet, es mag ja selbst dann<lb/>
möglich sein, daß <seg type="insult">der überlebende Typus</seg>, der <seg type="insult">die<lb/>
glückliche <rs type="pers">zentaurische Verbindung</rs></seg> vorstellt, ohne<lb/>
aber die menschliche Partie über Gebühr zu betonen,<lb/>
das <seg type="insult">Maul</seg> voll nimmt und sich entschlossen zeigt, die<lb/>
Treue zu einer <seg type="insult">Familie</seg>, die keinen Schuß Pulver wert<lb/>
war, zu deren <seg type="insult">Ehre</seg> aber <seg type="insult">alle diese Greuel</seg> geschehen<lb/>
sind, auch über den Tod der andern hinaus durchzuhalten<lb/>
. Es ist ein Glück, daß <seg type="insult">solche Leute</seg> den<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> überlebt haben, weil die <rs type="pers" ana="n_73307" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs> sonst<lb/>
niemand hätten, der sie nach der Niederlage verteidigen<lb/>
 würde. Sie waren aber bis zur Entscheidung<lb/>
zumeist so gründlich der Notwendigkeit, an ihr mitzuwirken<lb/>
, enthoben, daß schon die Dankbarkeit<lb/>
allein ihre Haltung nach dem Umsturz erklärt, den<lb/>
sie zwar als ein Ereignis begrüßen durften, das<lb/>
ihnen die Sicherheit des Lebens noch besser<lb/>
verbürgte als die Macht, der es ein Ende gesetzt<lb/>
hat, aber mit der Aberkennung des Adels sonst<lb/>
noch allerlei Unsicherheiten und Unbequemlichkeiten<lb/>
 im Gefolge hatte, die es in der Monarchie<lb/>
selbst während sie Krieg führte und gewiß<lb/>
nicht vorher gegeben hat. So erklärt es sich,<lb/>
daß gerade Leute, die das Grausen dieser Jahre<lb/>
oft nicht einmal im Verlust eines Angehörigen<lb/>
empfunden haben, heute als <seg type="insult">tieftrauernd Hinterbliebene<lb/>
 des Hauses <rs type="pers" ana="n_73308" ref="#fk__p_45327">Habsburg</rs></seg> herumgehen, mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr119167">
<seg type="insult">jener Weilandmiene</seg>, die einen <seg type="insult">Erzherzog</seg> erweichen<lb/>
könnte, <seg type="insult">Hoftrauer in dem einer schönern Vergangenheit<lb/>
zugewandten Blick</seg>, der mich nicht mehr kennt,<lb/>
sondern verachtet. Durch eben den <seg type="insult">Adel</seg>, der sie<lb/>
obligiert, dem Kaiser in einem Moment ritterlich<lb/>
beizustehn, wo es nicht mehr vom <seg type="insult">Vaterland</seg><lb/>
verlangt wird, sind sie auch der Fähigkeit enthoben,<lb/>
zu begreifen, daß ich von einem wesentlich<lb/>
andern Standpunkt die Weltgeschehnisse betrachte<lb/>
und daß mich keine Verpflichtungen der Geburt,<lb/>
der <seg type="insult">»Gesellschaft«</seg>, der persönlichen Dankbarkeit<lb/>
hindern, dem Kaiser auch meine Gefühle zu bewahren.<lb/>
Es ist sicherlich <seg type="insult">einer der edelsten Züge</seg>, deren das<lb/>
menschliche Herz fähig ist, <seg type="insult">einem vormals Mächtigen</seg>,<lb/>
der einrückend machen konnte und es bis auf<lb/>
Weiteres nicht mehr kann, im Unglück, das er über<lb/>
sein Volk gebracht hat, zur Seite zu stehn. Doch<lb/>
möchte ich schon meiner <seg type="insult">Feigheit</seg>, die <seg type="insult">solche Ritter</seg><lb/>
enttäuscht hat, weil sie Nachrufe auf Tote und Wehrlose<lb/>
 hält, nachdem sie bekanntlich nie gewagt hat,<lb/>
der wirkenden Kriegsmacht entgegenzutreten, und sich<lb/>
heute im <seg type="insult">Beschmutzen</seg> <seg type="insult">einer so reinen Vergangenheit</seg><lb/>
betätigt, ein wenig Pietät zugutehalten. Nämlich eine<lb/>
Pietät, die es sogar zu würdigen weiß, daß<lb/>
es <seg type="insult">so vielen Edelmännern</seg> nur deshalb nicht gelingen<lb/>
konnte, für ihren Kaiser zu sterben, weil sie sich<lb/>
ihm für die Republik erhalten mußten; eine Pietät,<lb/>
die aber mit dem Rätsel nicht fertig wird, warum<lb/>
es einem Kunsthistoriker und einem Dichter gelingen<lb/>
mußte, einem Privatbeamten und einem Druckerlehrling<lb/>
, einem Musiker und ein paar Millionen<lb/>
friedfertiger und wappenloser Menschen, die sich gern<lb/>
noch der Sonne gefreut hätten, und von denen<lb/>
doch jeder ein Leben hatte, das vor Gott gleich viel galt<lb/>
als das Leben eines Kaisers, für das ich aber, wenn<lb/>
Ehrfurcht vor Vergangenem im Umkreis eigenen<lb/>
Gedenkens die Wahl hat und ich den mir persönlich<lb/>
entrissenen Wert mir vergegenwärtige, <seg type="insult">die ganze</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119167">
<seg type="insult">angestammte Dynastie</seg> hingäbe von <rs type="pers" ana="n_73309" ref="#fk__p_48041">Rudolf von<lb/>
Habsburg</rs> bis zu dem letzten, der in die dortige<lb/>
Gegend zurückgefunden hat, und den von ihr verschonten<lb/>
 Rest von Mannheit dazu, <seg type="insult">feige Parasiten<lb/>
an jenen Gottesgnaden</seg>, die eine <seg type="insult">Jahrtausendlüge</seg> <seg type="insult">den<lb/>
Schlechtesten der Erdgebornen</seg> zugesprochen hat,<lb/>
<seg type="insult">Gläubige beim hohlen Wort des Herrschers</seg>, solange<lb/>
sie selbst von ihm verschont bleiben — nicht wert,<lb/>
daß es sie verschont hat, wenn doch jene hinuntermußten<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119168">
<space/>Doch haben wir vernommen, daß auch er selbst<lb/>
bereit ist, wenn nötig, dem <seg type="insult">Vaterland</seg> sein Blut zu<lb/>
widmen. <seg type="insult">Dem neuen Vaterland</seg> in einem neuen Krieg,<lb/>
nachdem sein altes ihm zwar die größte Gelegenheit<lb/>
hiezu geboten hat, aber in vier Jahren eben kein<lb/>
Moment eingetreten ist, der es nötig erscheinen ließ. Er<lb/>
hat nach <seg type="insult">dem alten Vaterland</seg> nicht so Heimweh gehabt<lb/>
wie nach dem neuen, an welches ihn nicht nur ein<lb/>
unlösbares Band, sondern auch <seg type="insult">die Stimme des Blutes</seg><lb/>
bindet. Er meint aber, der doch mehr <seg type="insult">ein gelernter Ungar</seg><lb/>
ist als ein geborner und endlich erfahren möchte,<lb/>
wozu er <seg type="insult">die Sprache <rs type="pers" ana="name_200166" ref="#fk__p_45783">Hejas’</rs></seg> gelernt hat, vielleicht nicht<lb/>
<seg type="insult">die Stimme des Blutes</seg>, das in seinen Adern fließt,<lb/>
sondern jenes Blutes, das aus den Adern der Heimatsgenossen<lb/>
 fließen soll, und da ja das Volk das Blut ist, über<lb/>
das der Monarch verfügt, so hat er offenbar auch gemeint,<lb/>
daß er dieses Blut, dessen Stimme ihn ruft, dem guten<lb/>
Zweck widmen will. Aber wahrscheinlich weiß er es<lb/>
selbst nicht und es ist möglich, daß er beides meint und<lb/>
daß die Proklamation von <seg type="insult">den zwei Seelen in seiner<lb/>
Brust</seg> verfaßt ist, deren beide einander abwechselnd<lb/>
zu diktieren pflegten. Nur so kann es ja auch zu<lb/>
erklären sein, daß er überzeugt ist, nur er könne<lb/>
das Land retten, und deshalb zurückgekehrt ist,<lb/>
und da er sich vom Gegenteil überzeugt hat,<lb/>
sich wieder entfernt. Wie dem immer sein mag,<lb/>
er hat geschworen, nicht lebend aus Ungarn zurückzukehren<lb/>
, und ist mit 37 Grad Fieber in Buchs<lb/>
</p>
            <p ana="pr119168">
eingetroffen. Diese Unstimmigkeit mag aber wieder<lb/>
daraus zu erklären sein, daß er sich für Ungarn<lb/>
zu dem ausgesprochenen Zweck erhalten muß, ihm —<lb/>
wenn nötig — außer seinem Interesse sein Blut zu<lb/>
widmen und zwar, wie man bei genauerer Lektüre<lb/>
bemerkt, »auch fern von Ungarn«, wobei aber der<lb/>
Schauplatz auch nicht einmal angedeutet ist und<lb/>
unklar bleibt, ob nicht wieder die Kanonen im<lb/>
Westen die Antwort geben sollen. Kurzum, wenn<lb/>
er nicht so <seg type="insult">Heimweh</seg> gehabt hätte, woraus sich<lb/>
alles erklärt, er wüßte selbst nicht wie es kam<lb/>
und wieder ging, und <rs type="pers" ana="n_73310" ref="#fk__p_44326">Clemenceau</rs> hat wieder einmal<lb/>
gelogen. »Du in der Haut des Löwen?« Man<lb/>
stelle <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73311" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> hellgesehene Fratze jenes<lb/>
<rs type="pers">Erzherzogs von Österreich</rs></seg>, der tapfer stets nur an<lb/>
<rs type="pers">Fortunas</rs> Seite, schwankend und mitgenommen<lb/>
von allen Entscheidungen, sicher nur in das Kalbsfell<lb/>
hineinfindet, das ihm der <rs type="pers">Bastard</rs> an <seg type="insult">die schnöden<lb/>
Glieder</seg> ruft — wie sie ist, in die Aktion der<lb/>
Gegenwart, in der mehr Blut als das aller Königsdramen<lb/>
 zu verantworten war, wenn’s nicht darum<lb/>
geflossen wäre, weil es einer nicht gewollt und<lb/>
ein anderer den Frieden gewollt hat! Wohl, ich<lb/>
bin ein Nachrufer von einer <seg type="insult">Feigheit</seg>, die an<lb/>
<seg type="insult">abwesenden, wehrlosen, unmündigen, schwachsinnigen<lb/>
 und obendrein letzten, toten oder verjagten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73312" ref="#fk__p_45327">Habsburgern</rs></seg> sein Mütchen kühlt, aber wenns <seg type="insult">der<lb/>
noch nicht landesverwiesenen Treue und Tapferkeit</seg><lb/>
gefällt, seinen eigenen Nachruf geschrieben hat. Und<lb/>
doch möchte ich, weil’s eben früher nicht möglich war,<lb/>
sondern erst jetzt, sämtliche Majestätsbeleidigungen,<lb/>
die bei <rs type="pers" ana="n_73313" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> vorkommen, aneinanderreihen,<lb/>
um alles auf diesem Gebiet je im Leben Versäumte<lb/>
endlich nachzuholen — und rechtzeitig, ehe eine<lb/>
Wendung eintritt, durch die wieder die <seg type="insult">Ehrfurcht</seg><lb/>
über uns verhängt würde!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58747">
               <persName>Bourbon-Parma, Sixtus Prinz </persName>
               <birth>
                  <date>1886-8-1</date>
                  <place>Wartegg/Schweiz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-3-14</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13895</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41042">
               <persName>Funder, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-1</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-5-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53731</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54027">
               <persName>Fontane, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1819-12-30</date>
                  <place>Neuruppin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-9-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Apotheker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11342</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51642">
               <persName>Potiorek, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1853-11-20</date>
                  <place>Bleiberg-Kreuth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-17</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">General</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9350</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38296">
               <persName>Sachs, Anna</persName>
               <occupation>Bordellbesitzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48776">
               <persName>Leonardo da Vinci</persName>
               <birth>
                  <date>1452-4-15</date>
                  <place>Vinci bei Empoli</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1519-5-2</date>
                  <place>Schloß Cloux bei Amboise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58674">
               <persName>Panhans (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44326">
               <persName>Clemenceau, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Mouilleron-en-Pareds</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-11-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">25.10.1906-24.07.1909, 16.11.1917-20.01.1920 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">1906-09, 1917-20 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4719</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47097">
               <persName>Josef II.</persName>
               <birth>
                  <date>1741-03-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1790-02-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3084</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47556">
               <persName>Kaiser, Karl</persName>
               <occupation>Kellner</occupation>
               <note type="comment">Zahlkellner vom "Feichtegger", Mai 1921</note>
               <note type="comment"> in Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51593</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45783">
               <persName>Héjjas, Iván</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
                  <place>Kecskemet/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Freischärler, Massenmörder</note>
               <note type="comment">Karoly Mannheim, 1996, Seite 315</note>
               <note type="comment">Oberstleutnant d. Res.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48041">
               <persName>Rudolf von Habsburg, König</persName>
               <birth>
                  <date>1218-05-01</date>
                  <place>Schloß Limburg/Breisgau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1291-07-15</date>
                  <place>Speyer</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50864">
               <persName>Straus, Oscar</persName>
               <birth>
                  <date>1870-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-1-11</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12861</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57091">
               <persName>Windisch-Graetz, Ludwig Prinz zu</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-20</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Kaiser Karl nach der Abdankung, Ungarn</note>
               <note type="comment">My Memoirs, 1921</note>
               <note type="comment">Reichspost 31.03.1921, Seite 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53883">
               <persName>Masaryk, Thomas Garrigue</persName>
               <birth>
                  <date>1850-03-07</date>
                  <place>Göding/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-09-14</date>
                  <place>Schloß Lana/Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47210">
               <persName>Sauerwein, Jules</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-20</date>
                  <place>Marseille</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-6-30</date>
                  <place>St Cloud</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50672">
               <persName>Horthy de Nagybánya, Nikolaus </persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-18</date>
                  <place>Kenderes/Kom. Szolnok</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-02-09</date>
                  <place>Estoril/Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <occupation>Reichsverweser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43965">
               <persName>Werner, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-11-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-9-22</date>
                  <place>Bad Hall</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">steht im Kutsch/Riemens</note>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21251</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13100</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42479">
               <persName>Eisler-Terramare, Georg von</persName>
               <birth>
                  <date>1889-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-4-4</date>
                  <place>la Paz/Bolivien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57986">
               <persName>Gerstl, Carl &amp; Söhne (Kleidergeschäft)</persName>
               <note type="comment">Konfektionsgeschäft</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47708">
               <persName>Kastan, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-24</date>
                  <place>Kempen/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Premièrenrowdy in Berlin; letzte Worte "Es hat sich nicht gelohnt"</note>
               <note type="comment">http://www.knerger.de/Die_Personen/schriftst__51/schriftsteller_52/schriftsteller_53/schriftsteller_54/schriftsteller_55/schriftsteller_56/schriftsteller_57/schriftsteller_58/hauptteil_schriftsteller_58.html</note>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>