<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07265.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07263.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07266.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Feiertage, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07265</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Feiertage</head>
            <p ana="pr98213">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bereits am Himmelfahrtstage seien in Bar-le-Duc Bomben<lb/>
mitten in die Volksmenge gefallen, die sich mittags bei der<lb/>
Ankunft des Pariser Zuges immer zu versammeln pflegt. 50 Personen<lb/>
seien getötet und 80 verwundet worden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Aufregung über<lb/>
den Angriff auf die unbefestigte Stadt sei furchtbar und habe<lb/>
mehrere Tage gedauert.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98216">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Am <date>22. <abbr>d.</abbr></date> war Fronleichnamstag <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das schwerste<lb/>
Unheil richteten die Bomben am Festplatz von Karlsruhe an,<lb/>
wo die <rs type="inst">Menagerie <rs type="pers" ana="n2_5730" ref="#fk__p_45349">Hagenbeck</rs></rs> einen Anziehungspunkt bildete <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Getötet wurden 110 Personen; verletzt wurden 147 Personen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Die Erbitterung über den zwecklosen Angriff auf die offene Stadt<lb/>
ist allgemein und tief.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98219">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber die <seg type="insult">nutzlose Bosheit</seg>, die an Frauen und Kindern<lb/>
von französischen Fliegern verübt wurde, das <seg type="insult">Morden als Selbstzweck<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">Roheit im Gewande einer Kriegshandlung</seg> ist ein<lb/>
besonderes Ereignis, gegen das niemand abgestumpft sein kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wir möchten die nicht Offiziere nennen, welche die Bomben in<lb/>
Karlsruhe auf harmlose Frauen und Kinder, auf die Zuschauer<lb/>
vor einer Menagerie geworfen haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn die Zeppeline über<lb/>
Paris <seg type="spc">schweben</seg> und Bomben herunterschleudern, so ist das Ziel<lb/>
eine militärische Anlage, so ist der Wille darauf gerichtet, den<lb/>
Feind in seinen Vorkehrungen zum Kriege zu treffen, Bahnhöfe,<lb/>
Geleise und militärische Gebäude zu zerstören <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Zeppeline<lb/>
haben wiederholt Fahrten nach London unternommen. Niemals<lb/>
hat jedoch einer ihrer Befehlshaber auch nur daran gedacht,<lb/>
Bomben auf Schauspielhäuser oder ähnliche Erholungsstätten, wo<lb/>
friedliche Menschen sich zu harmlosen Vergnügungen zusammenfinden<lb/>
, zu schleudern <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Schon die Erziehung</seg> schließt bei ihm<lb/>
jede Versuchung aus, Wehrlose durch eine Waffe zu treffen. Es<lb/>
macht gar keinen Unterschied, ob ein Soldat ruhige Spaziergänger<lb/>
in der Straße mit der Pistole in der Hand niederstreckt oder aus<lb/>
dem Luftraume durch Bomben absichtlich schwer verwundet, daß<lb/>
sie qualvoll zugrunde gehen oder in Stücke gerissen werden und<lb/>
das Pflaster mit ihrem Blute röten. Für das Außerordentliche des<lb/>
Krieges braucht jeder Offizier, den die Pflicht anweist, Leben nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr98219">
zu schonen, die innere sittliche Überzeugung, daß er militärischen<lb/>
Notwendigkeiten gehorcht und nicht etwa die ihm anvertraute<lb/>
Macht dazu gebraucht, den Hang zur Grausamkeit zu befriedigen<lb/>
oder unter dem Vorwande des Krieges seinen nationalen Haß<lb/>
auszutoben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein österreichisch-ungarischer oder ein deutscher<lb/>
Flieger schleudert keine Bomben gegen Frauen, <seg type="spc">mögen sie<lb/>
Fürstinnen sein oder nicht</seg>. Es ist gar nicht auszudenken,<lb/>
wie ein Mensch beschaffen sein und bis zu welchem Grade er den<lb/>
Rechtssinn verloren haben muß, bis er sich entschließt, auf eine<lb/>
Festversammlung zu lauern und die dichten Reihen durch seine<lb/>
Bomben auseinanderzusprengen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98223">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist deshalb auch nicht nur das Recht«, sagte<lb/>
Pastor <rs type="pers" ana="n_65123" key="#fk__p_43276">Philipps</rs>, »sondern unter Umständen sogar die Pflicht<lb/>
gegen die Nation, <seg type="spc">mit Kriegsbeginn Verträge und<lb/>
was es sonst auch sein mag</seg>, <seg type="spc">als</seg> <seg type="insult">‚<seg type="spc">Fetzen Papier</seg>‘</seg><lb/>
<seg type="spc">zu betrachten</seg>, <seg type="spc">die man zerreißt und ins Feuer<lb/>
wirft</seg>, wenn man die Nation dadurch retten kann <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Krieg ist eben die <foreign xml:lang="la">»<seg type="spc">Ultima ratio</seg>«</foreign>, <seg type="spc">das letzte Mittel<lb/>
Gottes</seg>, die Völker durch Gewalt zur <seg type="spc">Raison</seg> zu bringen, wenn<lb/>
sie sich anders nicht mehr leiten und auf den <seg type="spc">gottgewollten</seg><lb/>
Weg führen lassen wollen. Kriege sind <seg type="spc">Gottesgerichte</seg> und<lb/>
<seg type="spc">Gottesurteile</seg> in der Weltgeschichte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Darum ist es aber<lb/>
auch der <seg type="spc">Wille Gottes</seg>, daß die Völker im Kriege alle ihre<lb/>
Kräfte und <seg type="spc">Waffen</seg>, <seg type="spc">die er ihnen in die Hand<lb/>
gegeben</seg> hat, Gericht zu halten unter den Völkern, zur vollen<lb/>
Anwendung bringen sollen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Darum mehr Stahl ins<lb/>
Blut</seg>! Auch deutsche Frauen und Mütter gefallener Helden<lb/>
können eine sentimentale Betrachtungsweise des Krieges nicht mehr<lb/>
ertragen. Wo ihre Liebsten im Felde stehn oder gefallen sind,<lb/>
wollen auch sie keine jammerseligen Klagen hören. <seg type="spc">Gott</seg> will<lb/>
uns jetzt erziehen zu eiserner Willensenergie und äußerster Kraftentfaltung<lb/>
. Darum noch einmal: <seg type="spc">Mehr Stahl ins Blut</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98225">
<space/><seg type="insult">Welche <foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign>!</seg> Der Mensch am Feiertag,<lb/>
der Erbauung durch das höhere Wesen gewärtig,<lb/>
blickt hinauf: Zerstörung kommt! Was zur<lb/>
Entscheidung reift, ist die Frage, ob Jaguare und<lb/>
Leoparden, wenn sie aus irgend einem Grund<lb/>
einander zerfleischen wollten, auf die Idee verfielen,<lb/>
auch die Mütter und Jungen mitzunehmen, und ob<lb/>
ihre Triebe durch die Erwägung entfesselt würden,<lb/>
daß die Gegend befestigt sei. Feiertage haben sie<lb/>
nicht. <seg type="insult">Welch eine Stunde der Menschheit!</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45349">
               <persName>Hagenbeck, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-06-10</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-04-14</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Tierhändler</occupation>
               <occupation>Zirkusleiter</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>