<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07477.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07476.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07478.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Er stellt sich vor auf der zweiten Seite die Frau König, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 79-80</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07477</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0079.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,079</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Er stellt sich vor auf der zweiten Seite die Frau König</head>
            <p ana="pr100366">
Wien, <date>19. August</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100367">
<space/>Der Kapitän der »Deutschland« steht am Sehrohr <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wie<lb/>
Gladiatoren möchten sie ihn durch Netze umstricken, wie einem nicht<lb/>
zu bändigenden Pferde möchten sie ihm die Schlinge überwerfen, das<lb/>
eiserne Lasso der Torpedoboote, um ihn zu verderben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr100368">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber als der Krieg sie vor die harte Frage stellt,<lb/>
wählt sie nicht ihn, nicht das Vaterland, das sie durch ihn erhalten<lb/>
hat, sondern sie kehrt in ihr England zurück, <seg type="spc">vielleicht aus<lb/>
innerer Kühle</seg>, <seg type="spc">die volles Hingeben verhindert</seg>,<lb/>
<seg type="spc">vielleicht in der Hoffnung</seg>, ihr Gatte werde in der<lb/>
Menge verschwinden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> So dämmert sie durch die Monate, durch<lb/>
die Jahre des Krieges hin, <seg type="spc">immer</seg> in der Hoffnung, <seg type="spc">es wird sich<lb/>
doch ein Ausgleich ergeben</seg> zwischen ihrem englischen Gefühl<lb/>
 und der Gemeinschaft mit dem Gatten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr100369">
<space/>Da eines Tages <seg type="symbol" subtype="2dots"/> liest sie <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die erste Regung war Stolz.<lb/>
Ihr <rs type="pers" ana="n_65819" ref="#fk__p_51221">Paul</rs> war doch ein anderer als die anderen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">Der ließ sich<lb/>
nicht rammen</seg> und nicht erdrosseln. Der kannte <seg type="spc">sein Geschäft</seg>,<lb/>
der hatte auch den Ernst und den Willen dazu <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr100370">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Fort mit dem freundlichen Bild. England muß siegen und jeder,<lb/>
der es beleidigt, ist geächtet, sei es ihr Gatte oder ihr Kind, und<lb/>
müßte sie sich auch selbst mit ihrem ganzen Dasein opfern und zu<lb/>
Grunde gehen. <seg type="spc">Sie weinte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100371">
<space/>Dann aber kamen <seg type="spc">Stunden der Einkehr</seg>. Sie, die bisher<lb/>
in der steten Arbeit der Tage nur wenig die Ereignisse und ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr100371">
<seg type="spc">Einzelheiten</seg> verfolgt hatte, <seg type="spc">vertiefte sich in die<lb/>
Zeitungen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Und da löste sich leise etwas in<lb/>
ihrem Innern</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr100372">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> und sie blieb doch Angehörige ihres Vaterlandes,<lb/>
<seg type="spc">patriotisch bis in die Fingerspitzen</seg>, Engländerin,<lb/>
Mutter englischer Kinder!<lb/>
</p>
            <p ana="pr100373">
<space/><seg type="spc">Englischer Kinder</seg>? <seg type="spc">Eben jetzt flog die Tür auf</seg><lb/>
und ein Dreizehnjähriger stürmte mit glühenden Wangen vom Spielplatz<lb/>
herein, packte die Mutter förmlich gewaltsam an, umarmte sie und<lb/>
schrie: <seg type="spc">Ist das wahr von Papa</seg>? Und als sie es bejahte, küßte<lb/>
sie das Kind noch heftiger <seg type="spc">und stieß hervor</seg>: <seg type="spc">Ich bin stolz<lb/>
auf ihn</seg>. Sie wollte ihm leise verstandesmäßig widersprechen, aber sie<lb/>
vermochte es nicht; <seg type="spc">sie neigte ihr Haupt</seg> und sah in die Augen<lb/>
des Jungen, sah tief hinein und glaubte auf ihrem Grunde ein neues Bild<lb/>
aufschimmern zu sehen, das Bild eines reineren gegenseitigen Verstehens,<lb/>
einer stärkeren Anpassungsfähigkeit, einer besseren Zukunft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100374">
<space/><seg type="spc">Vielleicht</seg> hat sie es so empfunden, die Gattin des Kapitäns<lb/>
der »Deutschland«. <seg type="spc">Vielleicht</seg> wird aus ihrem Erleben die Erkenntnis<lb/>
sich verstärken, daß es auch im Völkerdasein nichts ganz Gradliniges<lb/>
gibt, daß überall <seg type="spc">die Kreuzungsflächen sich schneiden</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Dann wird sie sich <seg type="spc">vielleicht</seg> in einer stillen Stunde <seg type="spc">an ihn<lb/>
schmiegen</seg> und ihn leise fragen: <seg type="spc">Wie war das bei der<lb/>
Rückfahrt</seg>? Ich habe solche Angst gehabt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und er wird in<lb/>
Erinnerung an so viel Arbeit und so viel Leiden <seg type="spc">die Augen<lb/>
schließen und sie küssen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100376">
<space/>Ward je in solcher Laun’ ein Weib gefreit? Sie also wird<lb/>
ihn interviewen und er wird sie dafür küssen. Und der <seg type="insult">Mann</seg>, der<lb/>
unberufen eine <seg type="insult">Einbildungskraft</seg> hat, wird sich vorstellen — er<lb/>
wird sich vorstellen, damit kein Unberufener zuschaut.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51221">
               <persName>König, Paul Leberecht</persName>
               <birth>
                  <date>1867-3-20</date>
                  <place>Rohr/Thüringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-9-8</date>
                  <place>Gnadau</place>
               </death>
               <occupation>Marineoffizier</occupation>
               <note type="comment">Kapitän des Norddeutschen Lloyd</note>
               <note type="comment">Kapitän</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>