<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09933.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09932.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09934.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Herz, was begehrst du noch mehr?, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 19-30</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09933</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Herz, was begehrst du noch mehr?</head>
            <p ana="pr134955">
<space/><seg type="insult">Im Reiche des <rs type="pers">Dionysos</rs></seg>, das jetzt wieder manchmal sogar<lb/>
bis 4 Uhr früh offen haben darf, dort, wo <seg type="insult">jeder Kaffeesieder</seg><lb/>
<seg type="insult">seine »Prominenten«</seg> hält und um Mitternacht die Tragödinnen<lb/>
angerückt kommen, um geschwind noch ein bißchen Tralala zu<lb/>
machen; in der <seg type="insult">Sphäre</seg>, die die <seg type="insult">Schmach der bürgerlichen Kultur</seg><lb/>
im <seg type="insult">Betrieb der von ihr ruinierten und nun auch entehrten<lb/>
Kunst</seg> spiegelt, dort, wo das <seg type="insult">Champagnergeschäft</seg> <seg type="insult">geistige<lb/>
Vorwände</seg> braucht und zwischen <seg type="insult">zahnstochernden Schiebern</seg><lb/>
jetzt auch <seg type="insult">die kostspieligsten Literaturkommis</seg> serviert werden;<lb/>
wo Theater, Kunst und Literatur sich herabgelassen haben,<lb/>
den <seg type="insult">Neppgewinn</seg> mit <seg type="insult">den dazu Berufenen</seg> zu teilen, und<lb/>
wo ganz bestimmt demnächst auch <seg type="insult">jeder Wäschelieferant</seg> seinen<lb/>
Conférencier haben wird <seg type="insult">nebst !! Jazzband !! und Herrn <rs type="pers" ana="n_82678" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> —<lb/>
eben dort sticht mir seit Jahren das seltsame Wortgebilde <seg type="insult">»Benatzky-Selim<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82680" ref="#fk__p_47186"/>«</seg> in die Augen. »<rs type="pers" ana="n_82681" ref="#fk__p_52001">Ralph</rs>« ist ohneweiters als Attribut <seg type="insult">mondäner<lb/>
künstlerischer Betätigung</seg> verständlich. Aber »<rs type="pers" ana="n_82682" ref="#fk__p_47186">Josma</rs>« in Verbindung<lb/>
mit »<rs type="pers" ana="name_200661" ref="#fk__p_47186">Selim</rs>« hielt ich ursprünglich für eine Zigarette. Nicht einmal<lb/>
für eine, die wie »die gute <rs type="pers" ana="n_82683" ref="#fk__p_43972">Massary</rs>« über die ganze Breite der<lb/>
Friedrichstraße <seg type="insult">zwei Welten der Reklame</seg> verbindet, sondern für<lb/>
<seg type="insult">eine Sorte schlechthin</seg>. Allmählich wurde ich, den das Plakatwesen<lb/>
 nicht seiner Bestimmung gemäß anzieht, sondern abstößt<lb/>
und zur Verschmähung der Ware animiert, allmählich wurde ich<lb/>
darauf aufmerksam, daß es sich in der Verbindung <seg type="insult"><SPAN cont="Benatzky-Selim"><rs type="pers" ana="n_82684" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs>-<rs type="pers" ana="n_82685" ref="#fk__p_47186">Selim</rs></SPAN></seg><lb/>
jedenfalls um <seg type="insult">etwas Künstlerisches</seg> handle und um einen <seg type="insult">Dual</seg>,<lb/>
dessen Reiz gerade in der Untrennbarkeit beruhen dürfte. So verhält<lb/>
 es sich in der Tat und im Vorstellungsleben des Volkes<lb/>
sollen nach allem, was man hört, <seg type="insult"><rs type="pers">Tristan</rs> und <rs type="pers">Isolde</rs>, <rs type="pers">Hero</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Leander</rs>, <rs type="pers">Riedel</rs> und <rs type="pers">Beutel</rs></seg>, Verbindungen, die für die Ewigkeit<lb/>
geschmiedet schienen, längst zurückgetreten sein vor dem Beispiel,<lb/>
das <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_82686" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs> und <rs type="pers" ana="n_82687" ref="#fk__p_47186">Selim</rs></seg> tagtäglich einer zerrissenen Epoche geben.<lb/>
Der Fall, daß einer der beiden Teile erkrankt, wodurch naturgemäß<lb/>
das Ganze undurchführbar wäre, kann nicht vorkommen, da sie,<lb/>
wie behauptet wird, nur gemeinsam erkranken. Als es jüngst<lb/>
einmal der Fall war, hieß es, ein gemeinsamer Wespenstich —<lb/>
</p>
            <p ana="pr134955">
ursprünglich <rs type="pers" ana="n_82688" ref="#fk__p_47186">Selim</rs> zugedacht, aber, um <rs type="pers" ana="n_82689" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs> nicht zurückzusetzen<lb/>
, aufgeteilt — habe sie zur Absage gezwungen. Nun brenne<lb/>
ich seit Jahren darauf, <seg type="insult">dieses Künstlerpaar</seg>, von dem eine faszinierende<lb/>
Wirkung ausgehen soll, auf mich faszinierend wirken zu lassen. Da das<lb/>
aber nicht zu machen ist, indem ich mir doch eben seit Jahren all das<lb/>
versagen muß, was andern Menschen das Herz pumpern läßt — wie<lb/>
gern hätte ich zum Beispiel <rs type="pers" ana="n_82690" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> oder <rs type="pers" ana="n_82691" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> im »<rs type="inst">Pavillon</rs>«<lb/>
erlebt (in jenem <rs type="inst">Pavillon <rs type="pers" ana="n2_7372" key="#fk__p_59047">Törley</rs></rs>, der ja auch bessere Zeiten gesehn hat,<lb/>
als dort noch <seg type="insult">Mausis ohne Literatur</seg> verkehrten) — da das also nicht<lb/>
zu machen ist, muß ich mir alles vorstellen und es geht schließlich<lb/>
auch so. Ja ich bilde mir ein, daß ich von <seg type="insult">der Art des <rs type="pers" ana="n_82692" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs></seg>, die<lb/>
sicher moussierend ist, eine noch bessere Vorstellung habe als das<lb/>
Publikum, das ihm zuströmt, und glaube, daß ich <seg type="insult">des Erlebnisses<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_82693" ref="#fk__p_47186">Selim</rs></seg> so völlig habhaft bin, daß ich es nachbilden könnte.<lb/>
Mein Eindruck ist, daß hier das <seg type="insult">Wiener Freudenleben</seg> endlich zu<lb/>
<seg type="insult">jener mondänen Note</seg> gelangt ist, die dem Geschmack <seg type="insult">der<lb/>
ganz raffinierten Genießer</seg> entspricht, indem einerseits, bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82694" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs>, <seg type="insult">die <foreign xml:lang="fr">fine fleur</foreign> des <foreign xml:lang="fr">fin de siècle</foreign> von einem <foreign xml:lang="en">five o’clock</foreign></seg><lb/>
zum Ausdruck kommt, während anderseits, bei <rs type="pers" ana="n_82695" ref="#fk__p_47186">Selim</rs>, <seg type="insult">das gewisse<lb/>
<foreign xml:lang="fr"><SPN norm="Je ne sais quoi">Jenesaisquoi</SPN></foreign></seg> vorhanden ist. Beiden ist offenbar das zu eigen, was<lb/>
ich kürzlich in der Empfehlung einer <seg type="insult">Gehirnjauche</seg>, die zu einer<lb/>
neuen <seg type="insult">Separeemusik</seg> serviert wird, als die <seg type="insult">»Verbindung von Duft<lb/>
und Schlager«</seg> definiert sah. Ja, ohne Grund befindet sich nicht<lb/>
das Publikum in einem Taumel. Es gibt eben <seg type="insult">Erscheinungen</seg>,<lb/>
die einfach vorhanden sind und deren Wirkung man mit Analyse<lb/>
nicht beikommt. Wenn <seg type="insult">Meister <rs type="pers" ana="n_82696" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs></seg> eine Figur nur so<lb/>
hinstellt und man in Zweifel sein könnte, ob er eine offene <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pappen</foreign></seg><lb/>
oder eine heraushängende Zunge intendiert hat, so ist doch<lb/>
der Eindruck, der speziell <seg type="insult">beim christlichen Publikum</seg> entsteht,<lb/>
ein auf den ersten Blick gspaßiger, und <seg type="insult">eben dieses Publikum</seg><lb/>
wird auch nicht umhin können, zu wiehern, wenn <seg type="insult">der urkomische<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82697" ref="#fk__p_40542"><abbr>Dr.</abbr> Bergauer</rs></seg> im Umgang mit der bloß komischen Alten die<lb/>
Daumen zu drehn, zu <foreign xml:lang="de-loc">scheangln</foreign> und mit den Lippen zu bibbern<lb/>
beginnt, also das tut, was seit dem Gesangskomiker <rs type="pers" ana="n_82698" ref="#fk__p_53646">Stelzer</rs><lb/>
zwischen Budweis und Klagenfurt halt in verfänglichen<lb/>
Situationen zu geschehen pflegt. (Ich habe ihn gesehen, <seg type="insult">den Unwiderstehlichen<lb/>
</seg>, nachdem ich ihn so lang’ schon gekannt hatte.)<lb/>
Das sind <seg type="insult">die elementaren Wirkungen auf einem mehr volkstümlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr134955">
<seg type="insult"> Niveau</seg>. <seg type="insult"><SPAN cont="Benatzky-Selim"><rs type="pers" ana="n_82699" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs>-<rs type="pers" ana="n_82700" ref="#fk__p_47186">Selim</rs></SPAN></seg> befriedigen die Ansprüche<lb/>
<seg type="insult">einer verwöhnteren Kultur</seg> und es ist <seg type="insult">die spezifische Schichte von<lb/>
Gourmands in Mariahilf</seg>, die bei ihnen auf ihre Kosten kommt.<lb/>
Und doch. (Hier könnte man etwa fortsetzen: Und doch ist es eine<lb/>
dezente Note, die sie pflegen, im Gegensatz zu <seg type="insult">der mehr<lb/>
verruchten Erotik</seg>, die <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="fr"><choice><sic>maitre</sic><corr>maître</corr></choice> de plaisir</foreign> und zugleich <foreign xml:lang="la">arbiter<lb/>
elegantiarum</foreign> wie <rs type="pers" ana="n_82701" ref="#fk__p_44406">Siegfried Geyer</rs></seg> nach Wien gebracht hat, der<lb/>
drei <rs type="pers" ana="n_82702" ref="#fk__p_44406">Geyer-Bühnen</rs> leitet, <foreign xml:lang="fr">les affaires sont les affaires</foreign>, und den<lb/>
Zeitpunkt wahrnahm, da <seg type="insult">das Publikum der <foreign xml:lang="fr">rue de Rothenturm</foreign></seg><lb/>
für <rs type="pers" ana="n_82703" ref="#fk__p_51576">Poiret</rs> mit etwas Grandguignol reif wurde.) <seg type="insult"><SPAN cont="Benatzky-Selim"><rs type="pers" ana="n_82704" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs>-<rs type="pers" ana="n_82705" ref="#fk__p_47186">Selim</rs></SPAN></seg>,<lb/>
stelle ich mir vor, deuten mehr an, als sie aussprechen, tändeln<lb/>
mit den Dingen, auf die es letzten Endes doch ankommt, und<lb/>
reizen das Publikum, welches speziell in <seg type="insult">»Etablissements«</seg> das<lb/>
unbestimmte Gefühl hat, daß alles ein Umweg zur geschlechtlichen<lb/>
 Betätigung ist, indem sie das Ziel mehr verheimlichen als<lb/>
aufdecken. Ich stelle mir vor, daß alles nicht geradezu gesagt wird,<lb/>
sondern durch die Blume, ein Hauch, ein Zwinkern genügt da oft.<lb/>
Das ist das Geheimnis der Wirkung, welches darin besteht,<lb/>
das Geheimnis der Ursache nicht zu verraten, und doch.<lb/>
Aussprechen was ist, wie etwa <rs type="pers" ana="n_82706" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> in seiner »<rs type="title"><rs type="pers">Josephine<lb/>
Mutzenbacher</rs></rs>« getan hat, ist nicht <seg type="insult"><SPAN cont="Benatzky-Selims"><rs type="pers" ana="n_82707" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs>-<rs type="pers" ana="n_82708" ref="#fk__p_47186">Selims</rs></SPAN></seg> Sache. Auch<lb/>
spielen sich die Vorgänge meist nicht in den Niederungen des<lb/>
Freudenlebens ab, sondern es dürften Prinzessinnen und Pagen<lb/>
vorkommen und was sich da zwischen Taxushecken tut, dürfte<lb/>
mit ähnlicher Grazie höchstens noch getroffen sein, wenn <rs type="pers" ana="n_82709" ref="#fk__p_43159">Dörmann</rs><lb/>
in die Saiten seiner Leier greift oder <rs type="pers" ana="n_82710" ref="#fk__p_48246">Krenes</rs> zu seinem Silberstift.<lb/>
Die <seg type="insult">Champagnerkundschaft</seg>, an die soziale Note gewöhnt,<lb/>
jahraus jahrein vor die Alternative gestellt, sich für einen<lb/>
<seg type="insult">Proleten</seg>, was kann er dafür, oder für eine <seg type="insult">Dirne</seg>, was liegt<lb/>
daran, zu entscheiden, liebt diese Abwechslung, durch ein<lb/>
Trällerliedchen zu erfahren, daß auch in <seg type="insult">höheren Kreisen</seg>, und<lb/>
selbst dort wo man es gar nicht glauben würde, etwa <seg type="insult">zwischen<lb/>
Nonnen und Mönchen (besser <foreign xml:lang="fr">Abbés</foreign>)</seg> ein lebhafter Geschlechtsverkehr<lb/>
 herrscht. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_82711" ref="#fk__p_47186">Selim</rs> (Schalkin das)</seg> macht gewiß einen scheinheiligen<lb/>
 Augenaufschlag, wenn sie <seg type="insult">besonders Anzügliches</seg>, das ihr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82712" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs> da in den Mund legt, zu beichten hat, und ich sehe<lb/>
so deutlich das <seg type="insult">Schmunzeln derer</seg>, die das Glück haben, dabei zu<lb/>
sein, ich mache so <seg type="insult">jede Nuance von Hingabe und Empfängnis</seg> mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr134955">
bis zu dem Punkt, wo der <seg type="insult">Göttergatte</seg> die <seg type="insult">Göttergattin</seg> <foreign xml:lang="de-loc">stupft</foreign><lb/>
und fragt, ob sie verstanden hat — daß es auch mich anregt<lb/>
und mein Nachtleben etwas Freude abbekommt. Wenngleich nicht<lb/>
ohne ein <foreign xml:lang="de-loc">Alzerl</foreign> Neid. Und wenn ich bedenke, <rs type="pers" ana="n_82713" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs> ist <seg type="insult">Doktor</seg><lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_82714" ref="#fk__p_40542">Bergauer</rs>, <rs type="pers" ana="n_82715" ref="#fk__p_40966">Robert</rs> heißt <seg type="insult">Professor gar</seg>, soll <foreign xml:lang="la">primo loco</foreign> für<lb/>
Temesvar vorgeschlagen sein, dann wurmt’s mich, daß ich nicht<lb/>
mein Doktorat gemacht habe, vielleicht wäre ich heute auch <seg type="insult">im<lb/>
Wiener Kunstleben eine Nummer</seg>, wenn schon nicht <seg type="insult">in Berlin<lb/>
eine Kanone</seg>. Das Bild nun, welches ich mir von der <seg type="insult">Lebensfreude<lb/>
</seg>, die ich vom Hörensagen kenne, gemacht habe, wird<lb/>
durch einen Blick in die <seg ana="Sonn- und Montagszeitung"/> vollständig,<lb/>
wo <seg type="insult">ein feiner Kenner</seg> <seg type="insult">die belebende Wirkung</seg>, die von <seg type="insult">Benatzky-Selim<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82717" ref="#fk__p_47186"/></seg> ausgeht, folgendermaßen bekundet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134957">
<space/><OMED>— —</OMED> irgendwo gibt es <seg type="spc">eine Oase</seg>, auf die das echte, richtige<lb/>
Chanson geflüchtet ist und wo es seine allerbeste Tradition zu wahren<lb/>
vermocht hat. <seg type="spc">Diese Oase befindet sich dort</seg>, wo das Künstlerpaar<lb/>
 <SPAN cont="Selim-Benatzky"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_82718" ref="#fk__p_47186">Selim</rs>-<rs type="pers" ana="n_82719" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs></seg></SPAN> jeweils auftritt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134958">
<space/><seg type="spc"><OMED>— —</OMED> Man sollte es nicht für möglich halten —<lb/>
aber hier gibt es eine Chansonnière</seg>, die über ein ganz<lb/>
vortreffliches Repertoire verfügt. Man könnte aber auch sagen: man<lb/>
begegnet in <rs type="pers" ana="n_82720" ref="#fk__p_52001"><abbr>Dr.</abbr> Ralph Benatzky</rs> <seg type="spc">sozusagen</seg> dem besten Vertreter<lb/>
seines Genres, der in <rs type="pers" ana="n_82721" ref="#fk__p_47186">Josma Selim</rs> eine <seg type="spc">geradezu</seg> ideale Interpretin besitzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134959">
<space/><seg type="spc">Herz</seg>, <seg type="spc">was begehrst du noch mehr</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr134960">
<space/><OMED>— —</OMED> Das ist das Wunderbare <seg type="spc">bei den <rs type="pers" ana="n_82722" ref="#fk__p_52001">Benatzkys</rs></seg> oder<lb/>
<seg type="spc">den <rs type="pers" ana="n_82723" ref="#fk__p_47186">Selims</rs></seg>, bei <seg type="spc">den <rs type="pers" ana="n_82724" ref="#fk__p_52001">Ralphs</rs></seg> oder <seg type="spc">den <rs type="pers" ana="n_82725" ref="#fk__p_47186">Josmas</rs></seg>, daß sie<lb/>
inmitten <seg type="insult">der normalen Kabarettwüste</seg> Vollkommenes bieten. Vor allem<lb/>
ein vollkommenes Programm. Sechs Chansons, <seg type="spc">bitte sehr</seg>. Und<lb/>
dann gibt es ein siebentes als Draufgabe. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr134961">
<space/>Ausnahmslos besitzen sie ihre <seg type="spc">geistreiche</seg>, <seg type="spc">witzig<lb/>
pointierte Note</seg> und ihre <seg type="spc">sanfte</seg>, <seg type="spc">apart melodische Linie</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Es sprüht aus ihnen</seg>, vor allem aber aus der Eigenart des Vortrags<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_82726" ref="#fk__p_47186">Josma Selim</rs> <seg type="spc">eine wirklich wienerische Anmut</seg>, die sich<lb/>
aufs glücklichste mit einer <seg type="spc">fast</seg> französischen Pikanterie <seg type="spc">vermählt</seg>. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr134962">
<space/>Was den beiden besonders hoch anzurechnen ist: daß bei<lb/>
ihnen, <seg type="spc">obwohl</seg> sie in der Nähe der Mitternachtsstunde auftreten,<lb/>
<seg type="spc">nicht jedes Verbum nach einem Gedankenstrich<lb/>
dasselbe bedeutet</seg>; daß in ihren Darbietungen die Zote nicht<lb/>
ihr Unwesen treibt. <seg type="spc"><OMED>— —</OMED> So bleibt uns nichts übrig</seg>, als<lb/>
zum Schluß zu sagen: <seg type="spc">freuen wir uns</seg>, <seg type="spc">daß wir die beiden<lb/>
haben</seg>, wenn sie nicht <seg type="spc">zufällig</seg> auf einer Auslandstournée begriffen<lb/>
sind <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr134964">
Das muß <seg type="insult">ein erstklassiger Viveur</seg> sein. Freilich, daß nicht jedes<lb/>
Verbum nach einem Gedankenstrich dasselbe bedeutet, glaube<lb/>
</p>
            <p ana="pr134964">
ich nicht, ich bin im Gegenteil überzeugt, daß jeder Gedankenstrich<lb/>
 die schelmische Enttäuschung immer der nämlichen Erwartung<lb/>
ausdrückt. Und es ist da ein glücklicher Zufall, daß in der<lb/>
nämlichen Nummer der <rs type="magazine" ana="werk_26236"><seg type="ELIDASH">Sonntagszeitung</seg> und Montagszeitung</rs> <seg type="insult">eines der entzückenden<lb/>
 Chansons des Meisters</seg> abgedruckt wird, geistreich, witzig<lb/>
pointiert und mit sanfter, apart melodischer Linie, so daß es sprüht:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Leb’ wohl, mein kleiner Prinz!</l>
<l>Ach, daß ich rasch vergesse</l>
<l>Den gestrigen schönen Tag, die heut’ge wilde Nacht! —</l>
<l>Die treuen <seg type="spc">Untertanen</seg> lesen beim Frühstück morgen in der Presse:</l>
<l>»Seine Hoheit, <rs type="pers">Prinz Franz</rs>, haben den gestrigen Tag und die Nacht</l>
<l>auf der Jagd verbracht.«</l>
<l>Und reisen Sie recht gut, <seg type="spc">zwar</seg> mach’ ich mir nicht Sorgen,</l>
<l><seg type="spc">Denn Ihr <foreign xml:lang="">Waggon-lit</foreign> ist wirklich exquisit</seg>,</l>
<l>Und schlafen Sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Sie brauchen’s</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Damit man nicht</l>
<l>am Ende morgen</l>
<l><seg type="spc">Die dunklen Schatten unter Ihren Augen gar zu</seg></l>
<l><seg type="spc">deutlich sieht</seg>!</l>
<l>Und morgen früh erweckt Sie Glockenklang,</l>
<l>Böllerschüsse, Trommel und Gesang —</l>
<l>Feierlicher Empfang!</l>
<l>Des Bürgermeisters Töchterlein reicht Blumen zum Fenster, <seg type="spc">in</seg></l>
<l><seg type="insult"><seg type="spc">Huldigungsdress</seg></seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
<l>Und noch jemand empfängt Sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ihre Frau <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <foreign xml:lang="fr"><seg type="spc">madame la</seg></foreign></l>
<l><foreign xml:lang="fr"><seg type="spc">princesse</seg></foreign>!</l>
<l>»Ach teure Gattin! Wie ich mich nach dir <seg type="spc">gesehnt</seg> hab’« —</l>
<l>»Ach teurer Gatte! Wie lang’ ich die Ungeduld nach dir <seg type="spc">bezähmt</seg></l>
<l>hab’ <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«</l>
<l>So schwört Ihr Euch aufs <seg type="spc">neue</seg>,</l>
<l>Daß Ihr hieltet hoch der Ehe <seg type="spc">Treue</seg> —</l>
<l>Und bei diesen reizenden Dialogen</l>
<l>Denkt sie des <seg type="spc">Pagen <rs type="pers">Reymond Saint-Cyr</rs></seg>,</l>
<l>Mit dem sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Marienlieder gesungen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l><seg type="spc">Genau</seg>, <seg type="spc">mein Prinz</seg>, <seg type="spc">wie du mit mir</seg>! —</l>
<l>Leb’ wohl, <seg type="spc">mein kleiner Prinz</seg>!</l>
<l>Ich liebe dich so <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">pst</seg>! <seg type="spc">Ihr Adjutant</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l><seg type="spc">Es ist nicht opportun</seg>, daß er <seg type="spc">diese Worte höre</seg> —</l>
<l>Ich küsse Hoheit untertänigst die <seg type="spc">erlauchte</seg> Hand</l>
<l><seg type="spc">Und danke für die hohe Ehre</seg>!«</l>
</lg>
            <p ana="pr134968">
<rs type="pers" ana="n_82729" ref="#fk__p_52001"><AUCTOR>Ralph Benatzky</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134971">
<space/>Der alte <rs type="pers" ana="n_82730" key="#fk__p_59347">Löwy</rs> begleitet seinen Sohn zur Bahn und verabschiedet<lb/>
 sich von ihm mit den Worten: »Leb wohl, <rs type="pers" ana="n_82731" key="#fk__p_56942">Josef</rs>, fahr’ mit Gott!«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82732" key="#fk__p_56942">Josef</rs>: <foreign xml:lang="de-loc">»Wos redest du do, Tate, wird Gott fahren dritte Klass’?«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr134973">
(Dies nur nebenbei, ich hab’s für alle Fälle mitgedruckt.) Also<lb/>
man versteht. Der Prinz war nicht auf der Jagd, sondern er hat —<lb/>
also man versteht: Während die <seg type="insult">»Untertanen«</seg> glauben, hat er in<lb/>
Wahrheit. Also man versteht. Während es nicht opportun ist, daß<lb/>
der eigene Adjutant diese Worte höre, dürfen es die <seg type="insult">Eingeweihten</seg>.<lb/>
Woher die dunklen Schatten unter seinen Augen kommen, auf<lb/>
die ihn die Urheberin beim Abschied aufmerksam macht, wird<lb/>
nicht direkt gesagt, doch die Phantasie erhält einen gewissen<lb/>
Spielraum. <foreign xml:lang="fr">Madame la princesse</foreign> war aber inzwischen auch nicht<lb/>
faul. Sie hat mit dem Pagen (<rs type="pers">Reymond Saint-Cyr</rs> heißt er, wie<lb/>
denn sonst) — also sie hat mit ihm <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Marienlieder gesungen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Hier, wo in der Tat kein Gedankenstrich, aber drei Punkte vor dem<lb/>
Verbum die Spannung aufs höchste steigern und drei Punkte nach<lb/>
dem Verbum ein diskretes Abklingen bewirken, bleibt jedem Hörer<lb/>
noch etwas zu erraten übrig, und mancher dürfte beim Nachhausegehen<lb/>
 oder später, vor dem Beischlafen, murmeln: »Nu na, Marienlieder<lb/>
 hat sie gesungen!« Mit einem Wort, <seg type="insult">wienerische Anmut</seg><lb/>
vermählt sich aufs glücklichste mit <seg type="insult">fast französischer Pikanterie</seg>.<lb/>
(Nur um dieser zu noch stärkerem Nachdruck zu verhelfen,<lb/>
habe ich die gleich anschließende Geschichte vom alten <rs type="pers" ana="n_82734" key="#fk__p_59347">Löwy</rs><lb/>
mitgedruckt.) Herz, was begehrst du noch mehr? Kein Zweifel,<lb/>
seit <seg type="insult">dieses Wien</seg> die <seg type="insult">»Kleinkunst«</seg> hat, werden auch <seg type="insult">die verwöhntesten<lb/>
 Ansprüche</seg> befriedigt, und ich wäre nur neugierig zu<lb/>
erfahren, ob <rs type="pers" ana="n_82735" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs> leicht oder schwer schafft, ob er <seg type="insult">diese<lb/>
kapriziösen Dinge</seg> bloß so aus dem Hemdärmel schüttelt oder<lb/>
ob er ringen muß. Ich stelle mir das gar nicht so einfach vor,<lb/>
ich könnte es nicht; aber es muß doch auch eine gewisse<lb/>
Befriedigung gewähren, so zu produzieren. Im <seg type="insult">Geistesleben der<lb/>
<DATERANGE>achtziger</DATERANGE> und <DATERANGE>neunziger Jahre</DATERANGE></seg> wurde der ganze erotische Bedarf<lb/>
durch die ‚<rs type="magazine" ana="werk_26240">Pikanten Blätter</rs>‘, die ‚<rs type="magazine" ana="werk_26237">Bombe</rs>‘, die ‚<rs type="" ana="werk_26238">Karikaturen</rs>‘ gedeckt,<lb/>
die höchstens noch von den ‚<rs type="magazine" ana="werk_26239">Pschütt-Karikaturen</rs>‘ übertrumpft<lb/>
werden konnten. Pschütt! — das war die Losung <seg type="insult">des äußersten Sinnenkitzels<lb/>
</seg>. An der Kassierin jedes Kaffeehauses lehnte der <seg type="insult">Lebemann</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Standbild der Männerschwäche</seg>, <seg type="insult">ein Individuum mit schütterem<lb/>
Haarboden, aufgedrehtem Schnurrbart und wässerigen Augen</seg>, deren<lb/>
eines von einem Glasscherben bedeckt war, in Zivil oder auch<lb/>
verkleidet, und man sah ihn in der nämlichen Stellung in den<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_26241">Karikaturen</rs>‘ oder eben ‚<rs type="magazine" ana="werk_26242">Pschütt-Karikaturen</rs>‘, doch da war er von<lb/>
</p>
            <p ana="pr134973">
<rs type="pers" ana="n_82736" ref="#fk__p_48186">Fischer-Köystrand</rs> oder von <rs type="pers" ana="n_82737" key="#fk__p_48508">Lacy <abbr>v. F.</abbr></rs> und sah aus wie die<lb/>
Folgen ausschweifender Lebensweise. Oft auch beugte er sich<lb/>
über ein Sofa, auf dem die <seg type="insult">Lebedame</seg> lag, immer die nämliche,<lb/>
völlig ausdruckslos und nur erschaffen, um den einen Dialog zu<lb/>
absolvieren, der sich immer um dasselbe Thema drehte. <seg type="insult">Revolverblätter<lb/>
</seg>, die nur wegen des Bankinserates erschienen, brachten,<lb/>
um dieses für die Verwaltungsräte schmackhafter zu machen,<lb/>
<seg type="insult">die Lebedame als Zuwag</seg>, die durch eine gewisse Fülle für die<lb/>
Leere zu entschädigen hatte, und der Brauch hat sich bis auf<lb/>
den heutigen Tag erhalten, wo <seg type="insult">die alten Klischees</seg> in der Zeit<lb/>
der Generalversammlungen noch hin und wieder auftauchen<lb/>
und ein hoher Busen von einer verschwundnen Pracht zeugt.<lb/>
Die <seg type="insult">Veredelung des Strichs</seg> war im <seg type="insult">Typus der »Büffetdame«</seg><lb/>
erreicht und <seg type="insult">der äußerste Wüstling</seg> war der <seg type="insult"><FERR href="FK-26-676_n0041.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29417417" id="fk_04_ferr_29417417" emID="fk_04_em_29417420"><ERR fcorr="Ballettonkel">Balletonkel</ERR></FERR></seg>. Im Separee<lb/>
wartete der <rs type="pers" ana="n_82738" ref="#fk__p_42916">Erzherzog Otto</rs> auf die <FERR href="FK-26-679_n0073.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29424914" id="fk_04_ferr_29424914" emID="fk_04_em_29424917"><rs type="pers" ana="n_82739" ref="#fk__p_53476"><ERR fcorr="Speisinger Finerl">Speisinger-Finerl</ERR></rs></FERR> und ließ sich<lb/>
inzwischen die Zeit nicht lang werden, indem ihm der Klavierspieler<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">»Ich bleib viel lieber doder, weil in Wien mein Himmelreich<lb/>
 is«</foreign> vorspielte, welches Lied er aber, wenn kein Klavierspieler<lb/>
doder war, auch sich selbst mit einem Finger vorspielen konnte.<lb/>
Jedes Bordell hatte <seg type="insult">ein sogenanntes <rs type="pers" ana="n_82740" ref="#fk__p_48031">Milan-Zimmer</rs></seg>, das der<lb/>
<seg type="insult">Novize</seg> mit Ehrfurcht betrachtete. <seg type="insult">Das feinere Freudenleben</seg><lb/>
beherrschte <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_82741" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs></seg>, die mehr ein Begriff war als eine reale<lb/>
Kupplerin und die sich von den Richtern, welche Prozesse wegen<lb/>
Kuppelei durchzuführen versuchten, dadurch unterschied, daß<lb/>
jene nicht unabsetzbar, sie aber unvorladbar war. In all dieser<lb/>
Zeit und während sich dies begab, gingen Männer mit <seg type="insult">Schlapphüten<lb/>
 und architektonisch richtigen <rs type="pers" ana="n2_7373" ref="#fk__p_46843">Christusbärten</rs></seg> angetan auf der<lb/>
Ringstraße herum, das waren die <seg type="insult">Künstler</seg>. Gleichwohl muß gesagt<lb/>
werden, daß es eine reinlichere, wenngleich simplere Epoche<lb/>
war als eine, deren <seg type="insult">hurisches Avancement</seg> sich durch <seg type="insult">Gürtelröcke,<lb/>
Jazzband, Psychoanalyse, Radio, Raumbühne und alle Furien</seg>, die<lb/>
im Ruf <seg type="insult">»<rs type="" ana="werk_26243">Der <SPAN norm="Abend">Abeeend</SPAN></rs> —! <rs type="paper" ana="werk_27724">Die <SPAN norm="Stunde">Stundeee</SPAN></rs>« —!«</seg> losgelassen sind,<lb/>
unverkennbar anzeigt. Gewiß, <seg type="insult">jenes Wien</seg>, das auf <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfesten</foreign></seg><lb/>
den <seg type="insult">Humor</seg> in seine Rechte treten sah wie in <seg type="insult">etwas</seg>, in das<lb/>
man lieber nicht tritt, hatte seine Schrecken, die wohl darin<lb/>
gipfelten, daß sich der <seg type="insult">Schick</seg> den <seg type="insult">Schan</seg> zugezogen hatte. Aber<lb/>
wie harmlos war <seg type="insult">dieser Gehirntumor</seg>, in den man wie in den<lb/>
damals aktuellen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7374" ref="#fk__p_52996">Schödl’schen Smoking</rs></rs> hineinschloff oder den<lb/>
</p>
            <p ana="pr134973">
man wie das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7375" ref="#fk__p_52996">Schödl’sche Sodawasser</rs></rs> trinken und auch stehn lassen<lb/>
konnte — wie harmlos war <seg type="insult">dieser Schan</seg> im Vergleich mit dem<lb/>
<seg type="insult">Schanoir</seg>, den man sich nachher zugelegt hat, mit dem <seg type="insult">Freudengeräusch<lb/>
</seg>, das den Schlaf <seg type="insult">weiland friedlicher Hurengassen</seg> durchdringt<lb/>
 und dem <seg type="insult">Nachtleben der Hausmeisterstadt</seg> <seg type="insult">ein wahres Montmartertum<lb/>
</seg> aufzwängt. Es ist nicht anders, als ob <seg type="insult">der <rs type="pers">Habakuk</rs></seg>, der<lb/>
<RS persTitle="Ferdinand Raimund" title="Der Alpenkönig und der Menschenfeind">zwei Jahre in Paris war</RS>, es dadurch beweisen wollte, daß er nicht<lb/>
Tabak, sondern Kokain schnupft. Da schon <seg type="insult">die Urbilder dieses<lb/>
Lusttaumels</seg>, der <seg type="insult">eine kriegsschuldige Welt</seg> erfaßt hat, nichts an<lb/>
Trostlosigkeit zu wünschen übrig lassen und man <seg type="insult">dem ausgesuchtesten<lb/>
 Laster der Boulevards</seg> die Anerkennung nicht versagen<lb/>
 kann, daß in ihm der nationale Haß durch eine<lb/>
Annäherung an den <seg type="insult">Berliner Geschmack</seg> abgebaut erscheint, so<lb/>
reicht keine Phantasie aus, den <seg type="insult">Grad von ungarischer Provinz</seg><lb/>
zu ermessen, den die <seg type="insult">Verpestung des Wiener Vergnügungslebens<lb/>
</seg> erreicht hat. »<RS persTitle="Emmerich Kálmán" title="Gräfin Mariza" globID="name_201998">Komm mit nach Warasdin!</RS>« lautet die<lb/>
erfolgreiche Einladung, der der <seg type="insult">Wiener Gusto</seg> nicht widerstehen<lb/>
konnte, und <seg type="insult">diese größte österreichische Provinzstadt</seg> scheint,<lb/>
unter den Zurufen <seg type="insult">einer entwicklungsfreudigen Publizistik</seg>, in ein<lb/>
<seg type="insult"><SPAN sug="(undefined)">Boulewardein</SPAN></seg> verwandelt. Als ein Zeichen gesunder Konstitution<lb/>
beruhigt dabei freilich der <seg type="insult">Durchbruch des spezifischen Schwachsinns<lb/>
</seg>, der der <seg type="insult">lokalen Fröhlichkeit</seg> die <seg type="insult">Note</seg> erhält. Ich glaube<lb/>
sie in einer Melodie nicht verfehlt zu haben, die mir jüngst in<lb/>
meinem bewegten Nachtleben, aus hundert fernen Bars herangetragen<lb/>
, trotz den schlechten Zeiten durch den Sinn zog, als<lb/>
<seg type="insult">Shimmysierung des angestammten Polkagemüts</seg>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Ach holde <rs type="pers">Pipsi</rs>,</l>
<l>mein Schatz, ich lieb’ Sie.«</l>
<l>»Sie Herzensdieb Sie!«</l>
<l>sagt drauf die <rs type="pers">Pipsi</rs>.</l>
<l>In dem Betrieb sie</l>
<l>kriegt zwar ’nen Schwips, sie</l>
<l>spürt doch, die <rs type="pers">Pipsi</rs>,</l>
<l>womit ich schieb. Sie</l>
<l>sagt gleich: »Ach gib!«, sie</l>
<l>hab’ mich nur lieb, sie</l>
<l>treu mir auch blieb’, sie,</l>
<l>nämlich die <rs type="pers">Pipsi</rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr134977">
Ich litt sehr und kann nur sagen: Trotz <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_82742" ref="#fk__p_49733">Marinetti</rs> (kein <foreign xml:lang="de-loc">Pupperl</foreign>,<lb/>
sondern ein Futurist)</seg>, <seg type="insult">allen Kokolores von Expressionismus<lb/>
und Konstruktivismus</seg> zum Trotz: auf <seg type="insult">diesen Ton</seg> ist <seg type="insult">das mitteleuropäische<lb/>
 <seg type="ELIDASH">Geistesleben</seg> und Freudenleben</seg> seit ungefähr zwanzig<lb/>
Jahren gestimmt, der Tanzschritt wechselt, es ändert sich nichts,<lb/>
als daß bei reicherer Illumination die <seg type="insult">Stupidität</seg> von Jahr zu Jahr<lb/>
fortgeschrittener erscheint, daß dem Massenbedürfnis immer mehr<lb/>
ein <seg type="insult">Kunstbetrieb</seg> entspricht, der in seiner Verbindung mit <seg type="insult">dem<lb/>
ordinärsten Freudenbetrieb</seg>, als <seg type="insult">der notdürftige musikalische und<lb/>
tänzerische Vorwand der nackten Gewinnsucht</seg> — <seg type="insult">dieser letzten<lb/>
intellektuellen Regung</seg>, die den <seg type="insult">Schwachsinn</seg> wucherisch aufkauft —,<lb/>
alles zu gewähren scheint, was das Herz begehrt. Und so sehr hat<lb/>
auch die kunstpolitische Organisation jener anderen Masse, an deren<lb/>
Bildungsfähigkeit zu verzweifeln tragisch wäre, die Forderungen<lb/>
der Zeit erfaßt, daß sie außerhalb der Feste, die sie auf dem <seg type="insult">Trümmerfeld<lb/>
 der Theaterkunst</seg> feiert, und wenn sie nicht gerade mit <seg type="insult">bühnenreformerischen<lb/>
 Grotesken</seg> <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="fr">épater le prolétaire</foreign></seg> wagt, eben diesen<lb/>
mit den Brosamen füttert, nein, mit den <seg type="insult">Resten von Mehlspeiskitsch</seg>,<lb/>
die von der Tafel der <seg type="insult">Bourgeoistheater</seg> abfallen, welche sie<lb/>
großmütig ernährt, ohne die mäzenatische Chance auch nur zu dem<lb/>
Versuch zu mißbrauchen, auf eine Verbesserung der Kunstnahrung<lb/>
 zu dringen. Denn durch keine Revolution wäre je das<lb/>
<seg type="insult">Gesetz der Trägheit</seg> abgeschafft worden. Und wenn wir am Ende das<lb/>
kulturelle Fazit allen Umschwungs ziehen, so dürfte sich — nebst<lb/>
der <seg type="insult">Errungenschaft</seg>, daß <seg type="insult">Gewerkschaftsfunktionäre</seg>, die sich mit<lb/>
Theaterdirektoren schlagen sollten, ihnen Operetten liefern, in<lb/>
welchen eine Gräfin einen Bürgerlichen heiratet oder umgekehrt —<lb/>
so dürfte sich also herausstellen, daß eine Inhaltsangabe des<lb/>
»<rs type="title">Fräuleins aus 1001 Nacht</rs>« <seg type="insult">die purste geistige Wirklichkeit<lb/>
dieses Lebens</seg> darstellt und daß wir uns auf einem <seg type="insult">Niveau</seg><lb/>
befinden, auf dem das Erraten dessen, was <foreign xml:lang="fr">madame la princesse</foreign><lb/>
gemacht hat, während Seine Hoheit nicht auf der Jagd war, zu einer<lb/>
Gehirnleistung wird und <rs type="pers" ana="n_82743" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs> zum <seg type="insult">losesten <rs type="pers">Cupido</rs></seg>, der je<lb/>
die Götter des Olymps an der Nase herumgeführt hat. Die <seg type="insult">Bühnenrevolutionäre<lb/>
</seg> können sich getrost Zeit lassen, recht viel von<lb/>
jener, der sie ihre Kunst aufkonstruieren wollen. Die einzige<lb/>
Brücke, die zum Publikum führt, schlagen die <seg type="insult">Champagnerbudiker</seg>,<lb/>
die ja bereits auch alle vorrätigen Kräfte den Theaterdirektoren<lb/>
</p>
            <p ana="pr134977">
ausgespannt haben. Vorübergehende Stagnation durch Wirtschaftskrise<lb/>
 und Steuerdruck kann die Entwicklung nicht aufhalten, und<lb/>
wenn die Treffpunkte der <seg type="insult">Schakale</seg> dutzendweise verschwänden,<lb/>
was ja doch nicht ohne Aussicht auf Ersatz geschähe. Denn nach<lb/>
einem <seg type="insult">Blutregen</seg> wachsen mit den <seg type="insult">Betriebsstätten des Raubes</seg><lb/>
die <seg type="insult">Sanssoucis der Räuber</seg> wie die Pilze aus dem Erdboden und<lb/>
was Krieg und Inflation kulturell geschaffen haben, kann von einer<lb/>
<seg type="insult">Sanierung</seg> nicht mehr abgebaut werden, und von der der Seelen schon<lb/>
gar nicht. Der Ruin des <seg type="insult">Freudengeschäfts</seg>, das auf dem Vorsatz der<lb/>
<seg type="insult">Kanaille</seg> basiert, der Welt die <foreign xml:lang="de-loc">Haxen</foreign>, die ihr noch geblieben ist,<lb/>
auszureißen, müßte von innen heraus erfolgen, durch den Ekel an<lb/>
der <seg type="insult">Verödung</seg> dessen, was für die <seg type="insult">Ödigkeit</seg> des Lebens entschädigen<lb/>
soll und nur noch die Wirkung der Quantität vermag. Doch eben<lb/>
<seg type="insult">dieses von allen Techniken anästhesierte Leben</seg> empfindet solchen<lb/>
Ekel nicht, keine Ermüdung von <seg type="insult">dem Brouhaha seiner Vulkantänze<lb/>
</seg>, nicht einmal den Überdruß an <seg type="insult">der sozialen Elendsmiene</seg>,<lb/>
die das <seg type="insult">Narrengeschäft</seg> jetzt annimmt, da <seg type="insult">»schlechte Zeiten«</seg> sind<lb/>
und eine Steuer, die mehr als das moralische Gewissen der Gegenwart<lb/>
drückt, dem <seg type="insult">Schandgewerbe</seg> zusetzt. Es ist die <seg type="insult">Parodie eines<lb/>
Zeitwesens</seg>, welches den Lebenszweck dem <seg type="insult">Lebensmittel</seg> unterworfen<lb/>
 und den Konsumenten dem <seg type="insult">Händler</seg> dienstbar gemacht<lb/>
hat: daß nun auch das <seg type="insult">Gift</seg> darauf besteht, genossen zu werden,<lb/>
damit es erhalten bleibe, und daß der Beruf des <seg type="insult">Lustigmachers</seg> in<lb/>
so trauriger Welt seine <seg type="insult">Kunden</seg> erheitern will, um seinen Mann<lb/>
zu ernähren. Der <seg type="insult">Mord an zwanzig Millionen Menschenkindern</seg><lb/>
hat <seg type="insult">der bürgerlichen Presse</seg> nicht so viel Interesse abgewonnen<lb/>
als das Schicksal jener, die von der Pleite der <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Unterhaltungsstätten</seg> und Überhaltungsstätten<lb/>
</seg> betroffen sind; was sich allerdings daraus erklären<lb/>
mag, daß auch die Presse dem <seg type="insult">Heldentod</seg> weniger abgewonnen<lb/>
hat als dem <seg type="insult">Hurenleben</seg>. So erscheint <seg type="insult">das geistige Wien</seg> in<lb/>
<seg type="insult">einen Chorus von Nachtlokalredakteuren</seg> verwandelt, der den<lb/>
Jammer der Zeit an den Konkursen einer <seg type="insult">Branche</seg> beklagt,<lb/>
deren Wohlstand doch den denkbar grimmigsten Kontrast zu<lb/>
ihm bildet. <seg type="insult">Diese Menschheit</seg>, die wahrscheinlich zu leben<lb/>
hätte, wenn sie ihre <seg type="insult">Ware</seg>, in die sie ihre ganze Geistigkeit<lb/>
investiert hat, nicht bedienen müßte und nicht in <seg type="insult">Erwerbsgruppen<lb/>
</seg> zerfiele, die von der <seg type="insult">gegenseitigen Ausplünderung</seg> leben<lb/>
wollen, <seg type="insult">diese Menschheit</seg>, gegen die es der Sozialismus wirklich<lb/>
</p>
            <p ana="pr134977">
schwer hat, Kulturtendenzen zu vertreten, wenn er damit die<lb/>
<seg type="insult">Nachtcafébediensteten</seg> vor den Kopf stoßen könnte, nein, <seg type="insult">diese<lb/>
Menschheit</seg> wird wohl nie mehr aus den schlechten Zeiten<lb/>
herauskommen und dann wird unter <seg type="insult">den überflüssigen Berufen</seg>,<lb/>
welche in der Erhaltung ihrer Angehörigen eine Lebensnotwendigkeit<lb/>
erblicken, nicht das wahre <seg type="insult">Hurentum</seg>, das stumm duldet, sondern<lb/>
immer <seg type="insult">die sogenannte Kunst</seg> voran sein, über <seg type="insult">die brachliegende<lb/>
Fähigkeit zur Prostitution</seg> zu klagen und das Publikum an seine<lb/>
<seg type="insult">Konsumentenpflicht</seg> zu erinnern. Aber das sind nur vorübergehende<lb/>
Stockungen, die in Wahrheit die <seg type="insult">Technik der Reizmittel</seg> begünstigen.<lb/>
Nicht die schlechten Zeiten, sondern <seg type="insult">die schlechte Zeit</seg> hat das<lb/>
Bühnenwesen auf einen Punkt gebracht, wo es zu jeder szenischen<lb/>
Verwandlung fähig ist, und wenn die <seg type="insult">Konkurrenz von <foreign xml:lang="de-loc">Nepp</foreign> und<lb/>
Kino</seg> dem Theater überhaupt noch einen Spielraum läßt, so muß es<lb/>
diesen nicht ausbauen, sondern vertiefen. <seg type="insult">Die schlaueren Bühnenreformer<lb/>
</seg>, die nicht nur <seg type="insult">Snob</seg>, sondern auch <seg type="insult">Mob</seg> gewinnen<lb/>
wollen, wissen ganz gut, daß die Entwicklung, und wenn sie<lb/>
noch so sehr tut als ob sie des Esoterischen bedürfte, die Szene<lb/>
bloß in der Richtung erweitern wird, wo sie zum Restaurant<lb/>
wird. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82744" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, ein Mann</seg>, der’s mit der Zeit wahrlich<lb/>
aufnehmen kann, die ihm seit zwanzig Jahren aufsitzt, und<lb/>
der erfaßt hat, daß wie einst den Göttern der Kaufmann,<lb/>
so jetzt der Künstler dem <seg type="insult">Schieber</seg> gehört, hat in Wien,<lb/>
wo er die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7376" ref="#fk__p_46949">Sträusslsäle</rs></rs> eröffnete und für warme Küche nach<lb/>
Schluß der Vorstellung sorgte, zwar erfolgreich, aber dramaturgisch<lb/>
doch nicht radikal genug eingesetzt. Es muß <seg type="spc">während</seg><lb/>
der Vorstellung gefressen werden! »<rs type="pers" ana="n_82745" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> neues Berliner<lb/>
Theater ist ein Logentheater und erhält eine besondere<lb/>
Note durch die Aufstellung kleiner Tische in den Logen-Vorräumen<lb/>
, so daß die Gäste in den Pausen an Ort und Stelle<lb/>
werden speisen können.« Herz, was begehrst du noch mehr?<lb/>
Etwa, daß die <seg type="insult">Kleinkunstbühnen</seg>, wo schon längst vom Publikum<lb/>
<foreign xml:lang="la">coram musis</foreign> gefressen wird, eine besondere Note erhalten<lb/>
durch die Aufstellung kleiner Betten in den Logen-Vorräumen,<lb/>
wo <seg type="insult">die Ausgeburten der Hölle</seg> höchstens durch das Lachen<lb/>
über die Möglichkeit, daß sie da Marienlieder singen könnten,<lb/>
daran gehindert sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52001">
               <persName>Benatzky, Ralph</persName>
               <birth>
                  <date>1884-6-5</date>
                  <place>Budweis</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-10-16</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg Tppfehler: Rakph, sowie fälschlich die Stelle 852/50 zugeteilt (Donnay, Die Verliebten)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6216</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49733">
               <persName>Marinetti, Filippo Tommaso</persName>
               <birth>
                  <date>1876-12-22</date>
                  <place>Alexandria, Ägypten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-2</date>
                  <place>Bellagio</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42916">
               <persName>Otto Franz Josef, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1865-04-21</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18612</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22253</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38296">
               <persName>Sachs, Anna</persName>
               <occupation>Bordellbesitzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48246">
               <persName>Krenes, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1874-5-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
               <note type="comment">Redaktionsssitzung Muskete 1913</note>
               <note type="comment">1., Salvatorgasse 6</note>
               <note type="comment">Bild "Dame mit Maske" diente Forst als Anregung zu "Maskerade"</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40542">
               <persName>Bergauer, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1880-01-26</date>
                  <place>Laa/Thaya</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-07-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51576">
               <persName>Poiret, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-04-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-04-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Modeschöpfer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52996">
               <persName>Schödl, Max </persName>
               <birth>
                  <date>1834-2-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-3-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">Th. Herzl an Fr. Leitenberger, Paris 28.1.93</note>
               <note type="comment">P. S. Dieser Brief will überhaupt nur dem Sodawasser gleichen, das nach dem genialen Ausspruch des Malers Schödl so gesund ist, weil man's trinken und stehen lassen kann.</note>
               <note type="comment">Am liebsten hab' i den Smoking: man fahrt 'nein und is drin.</note>
               <note type="comment">Mirko Jelusich, Geschichten aus dem Wienerwald, Speidel 1941, S. 48</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53476">
               <persName>Speisinger, Josefine</persName>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
               <note type="comment">Die letzten Tage der Menschheit, S. 336</note>
               <note type="comment">evtl. fiktiv</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43159">
               <persName>Dörmann, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Cousine Mizi von Stankowitz (Dickel, Salten)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2425</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43972">
               <persName>Massary, Fritzi</persName>
               <birth>
                  <date>1882-3-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-1-30</date>
                  <place>Beverly Hills</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Sängerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48186">
               <persName>Koystrand, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918</date>
                  <place>Brunn am Gebirge?</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">3., Keilgasse 14 </note>
               <note type="comment">High-Life: Fischer-Köystrand</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40966">
               <persName>Robert, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1877-7-23</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-21</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12537</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44406">
               <persName>Geyer, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1883-1-23</date>
                  <place>Marchegg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Tätigkeit im Kriegspressequartier 1916 durch mail vom 31.3.09 bestätigt, vgl. AS Tgb 23/2/16</note>
               <note type="comment">Advokaturskandidat Dr. Siegfried Geyerhahn, NFP 21.11.1906, Seite 13</note>
               <note type="comment">Pseud. "Bac." in "Stunde" und "Bühne"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7399</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48031">
               <persName>Milan I. Obrenović, König von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-22</date>
                  <place>Jassy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53646">
               <persName>Stelzer, Sebastian</persName>
               <birth>
                  <date>1849-11-26</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-03-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Gesangskomiker</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48758">
               <persName>Slezak, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-8-18</date>
                  <place>Mährisch-Schönberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-1</date>
                  <place>Rottach-Egern</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12800</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47186">
               <persName>Selim, Josma</persName>
               <birth>
                  <date>1886-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-8-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Urnenhain Arkade Nische</note>
               <note type="comment">Chansonette</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>