<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04755.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04754.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04756.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstbespiegelung. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 267, 1908, S. 22-28</title>
            <title type="iso-date">1908-12-17</title>
            <title type="id">tid_04755</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">267</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-267_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/267,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstbespiegelung. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr57831">
<space/>Daß ich den Vorwurf der <seg type="insult">Selbstbespiegelung</seg><lb/>
als die Feststellung eines mir bekannten Wesenszuges<lb/>
 hinnehme und nicht mit Zerknirschung, sondern<lb/>
 mit einer Fortsetzung des Ärgernisses erwidere,<lb/>
</p>
            <p ana="pr57831">
daran sollten sich meine Leser nachgerade gewöhnt<lb/>
haben. Natürlich tue ichs nicht ihnen zu Trotz, und<lb/>
nicht einmal mir zu Liebe. Mit dem Abdruck der<lb/>
Urteile, die im Ausland über meine Bücher erscheinen,<lb/>
will ich keinen kränken und keinem gefällig sein,<lb/>
sondern nur als Vertreter des österreichischen Geisteslebens<lb/>
 der Gefahr vorbeugen, daß es einmal heißen<lb/>
könnte, hierzulande habe überhaupt niemand über<lb/>
mein Wirken gesprochen. Dafür sollte mir die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Geistigkeit</seg> dankbar sein, daß ich ihr eine Mühe abnehme<lb/>
 und einen Ruf bewahre. Daß aber auch die<lb/>
Freude über ein anerkennendes Wort seiner Wiederholung<lb/>
 zugrundeliegt, warum sollte ichs leugnen?<lb/>
Wer das Lob der Menge gern vermißt, wird sich die<lb/>
Gelegenheit, sein eigener Anhänger zu werden, nicht<lb/>
versagen. Die Phantasie hat ein Recht, im kärglichsten<lb/>
 Schatten eines Baumes zu schwelgen, aus<lb/>
dem sie einen Wald macht, und es gibt keinen<lb/>
lächerlicheren Vorwurf als den der <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, wenn sie<lb/>
sich ihrer selbst bewußt ist. Ich bin so frei, alles<lb/>
Glück der <seg type="insult">Koterien</seg> mir selbst zu bereiten. Der<lb/>
<seg type="insult">böswilligste Tropf</seg> wird nicht glauben, daß ich<lb/>
Wert darauf lege, <seg type="insult">ein Liebling der Wiener Kritik</seg> zu<lb/>
sein, und daß ich mich beklage, weil ichs nicht<lb/>
bin. Aber festzustellen, daß diese ihre täglich wachsende<lb/>
 Achtung hinter <seg type="insult">einer feigen Konvention</seg> verbirgt<lb/>
 und sich mundtot macht, wenn sie sprechen<lb/>
möchte, gehört zu den Aufgaben, die mir gerade<lb/>
dann obliegen, wenn man mich bloß für einen Aufseher<lb/>
 über die <seg type="insult">korrupten Machenschaften</seg> einer Stadt<lb/>
hält. Was hätte ich denn von diesem Schweigen,<lb/>
wenn ichs nicht hörbar machte? Es wäre eine <seg type="insult">faule<lb/>
Retourkutsche</seg>, nichts darüber zu sprechen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr57832">
<space/>Aber die Zitierung ausländischer Urteile entspringt<lb/>
auch einer allgemein kunstkritischen Einsicht. Sie bezeichnen<lb/>
 nämlich samt und sonders die Distanz, in der<lb/>
fernstehende Leser sich zu einer Produktion befinden, die<lb/>
von aktuellen oder zufälligen, fast immer unscheinbaren<lb/>
 Anlässen zu perspektivischer Gestaltung empordringt<lb/>
</p>
            <p ana="pr57832">
. In der Stadt, in der diese Arbeiten entstanden<lb/>
 sind, kennt man die Anlässe zu gut, um die<lb/>
Gestaltung zu verstehen. Dieser Unterschied scheint<lb/>
dafür zu sprechen, daß auch hier von einer verminderten<lb/>
 Aktualität ein erhöhtes Verständnis abhängen<lb/>
werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57833">
<space/>Zu einer ähnlichen Hoffnung berechtigt das<lb/>
Kopfschütteln, mit dem kürzlich meiner Publikation<lb/>
»Persönliches« selbst solche Leser begegnet sind, die<lb/>
einem Autor, der sein Tagebuch als Zeitschrift<lb/>
herausgibt, ein für allemal das Recht auf Überraschungen<lb/>
 zubilligen. Von dem <seg type="insult">Durchschnittsleser</seg>,<lb/>
der nur den stofflichen Anstoß dieser aphoristischen<lb/>
Bemerkungen spürt, aber ihn nicht erfährt, von dem erwarte<lb/>
 ich natürlich nichts anderes als die Frage, »gegen<lb/>
wen« sie sich richten. Ich antworte ihm: Gegen mich,<lb/>
ausschließlich gegen mich! Aber das Recht auf<lb/>
Selbstmord will er mir nur dann einräumen, wenn<lb/>
ich ihm auch das Motiv angebe. Sie lesen:<lb/>
Er <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, und fragen: Wer? <seg type="insult">Lesern</seg>, die ein Liebesgedicht<lb/>
 für die Empfehlung einer Adresse und<lb/>
die satirische Gestaltung eines Typus für einen<lb/>
Angriff halten, kann ichs und möchte ichs nicht recht<lb/>
machen. Andere wieder kennen den zufälligen Anlaß<lb/>
 meiner Selbstzerfleischung: ihr stoffliches Interesse<lb/>
an dem Fall wird so sehr befriedigt, daß sie darüber<lb/>
die Perspektive vergessen, und wären sie auch sonst<lb/>
imstande, sie zu würdigen. Daß ein Dramatiker das<lb/>
Recht hat, die gleichgiltigste Lebensfigur zu überschätzen<lb/>
 und zugleich ihre Besonderheiten zu verwerten<lb/>
, wenn sie ihm für die Herausarbeitung des<lb/>
Typischen dienlich scheinen, räumen solche Leser wohl<lb/>
im Prinzip ein. Aber gegebenenfalls benehmen sie sich<lb/>
wie vor einem Schlüsselstück: sie sehen nur das<lb/>
Porträt der ihnen bekannten Person, übersehen den<lb/>
Kunstwert, der die Erinnerung an ein gleichgiltiges<lb/>
Modell weit hinter sich läßt, und meinen, es sei<lb/>
diesem »zu viel Ehre« widerfahren. Nur jene werden<lb/>
dem Ausdruck eines Zornes oder einer Liebe gerecht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr57833">
die von dem Anlaß überhaupt keine Ahnung haben.<lb/>
Sie verlangen nicht, daß einer eine Königin besinge<lb/>
oder einen König verlache, sie würdigen das Gedicht,<lb/>
zu dem eine <seg type="insult">Närrin</seg> oder ein <seg type="insult">Narr</seg> hergehalten hat. Das<lb/>
Recht, sich vom kleinsten Anstoß erregen zu lassen,<lb/>
darf schließlich keinem empfindenden Menschen bestritten<lb/>
 werden; aber den Anstoß zu prüfen, wenn die<lb/>
Erregung gut war, ist eine Methode, die jedem künstlerischen<lb/>
 Tun den Garaus macht. Wer Aphorismen, deren<lb/>
Berechtigung um ihrer selbst willen schon die deutliche<lb/>
 Variation desselben Gedankens erkennen läßt und<lb/>
deren Eigenwert nur erhöht scheint, wenn ihr Tempo<lb/>
noch vom Erlebnis beflügelt wird, für eine Polemik<lb/>
hält, mag jedes dramatische Werk, dessen Beziehungen<lb/>
 ihm zufällig bekannt sind, für ein Schlüsselstück<lb/>
halten. Er hat die Prämisse und glaubt gerade deshalb<lb/>
, daß sie anderen fehlen werde. Aber in jenen<lb/>
Aphorismen war für die Fremden nichts vorausgesetzt<lb/>
, nur für die Eingeweihten. Und wo eine<lb/>
Zeile Polemik zu viel wäre, dort können vierzehn<lb/>
 Seiten Satire wenig genug sein. Polemik<lb/>
setzt Notorietät des Übels voraus (<rs type="pers" ana="n_43723" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>) oder<lb/>
sie wird als Verteidigungsmittel begreiflich. Polemik<lb/>
 verlangt, daß die Gestalt mit der Person<lb/>
kongruent sei. Aber die Lust an der satirischen<lb/>
Gestaltung von Erlebnissen, die objektiv nur wenig<lb/>
bedeuten mögen, habe ich mir nie durch die Furcht<lb/>
benehmen lassen, das Objekt bekannt oder beliebt<lb/>
zu machen, und es bleibt meine Art, dem kleinsten<lb/>
Anstoß zu viel Ehre zu erweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57834">
<space/>Wem so subjektive Willkür nicht beliebt, mag<lb/>
den Autor meiden; aber er hat nicht in jedem<lb/>
einzelnen Falle das Recht, ihn um seiner Konsequenz<lb/>
 willen zu tadeln. Daß ich vollends Persönliches<lb/>
 persönlich durchgestalte, sollte keinen überraschen<lb/>
, und mir zu verübeln, daß ich mich in den<lb/>
Mittelpunkt meiner eigenen Erlebnisse stelle, ist<lb/>
ein Ungebühr, die ich nicht verdient habe. <seg type="insult">Der<lb/>
langohrige treue Leser</seg>, der mir vorrechnet, wie oft »ich«<lb/>
</p>
            <p ana="pr57834">
und »mein« in einer Publikation vorkommen, deren<lb/>
publizistische Berechtigung ich nicht <seg type="insult">Esel</seg> genug bin<lb/>
zu behaupten, hat ja von seinem Standpunkt ganz<lb/>
recht. Nur begreife ich nicht, daß er dann so indiskret<lb/>
ist, in das Tagebuch eines andern hineinzusehen. Daß<lb/>
ich so anmaßend bin, es drucken zu lassen, rechtfertigt<lb/>
 solche Neugierde noch lange nicht. Betrachtungen<lb/>
 über die <seg type="insult">»Lage«</seg> wird man darin nicht<lb/>
finden. Die <seg type="insult">Nutzarbeit des Putzens einer Reichsfassade<lb/>
</seg> kann man von mir auch nicht erwarten.<lb/>
An solchem Werk wäre freilich kein »Ich« beteiligt.<lb/>
Aber mir fernstehende und fernlebende Menschen<lb/>
messen den Wert literarischen Schaffens nicht an<lb/>
dem stofflichen Gehalt, der hierzulande meine einzige<lb/>
Daseinsberechtigung ausmacht, sondern erkennen<lb/>
jenen, weil dieser ihrem Verständnis entrückt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57835">
<rs type="pers" ana="n_43724" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57837">
<space/>Über »<rs type="title"><seg type="spc">Sittlichkeit und Kriminalität</seg></rs>« sind in der<lb/>
letzten Zeit mehrere deutsche Urteile erschienen. Aus einem Artikel<lb/>
des Berliner Professors <rs type="pers" ana="n_43725" ref="#fk__p_39559">Bruno Meyer</rs> im <seg ana="Oktoberheft der Zeit-&#10;schrift ‚Sexual-Probleme‘"/> seien <choice><sic>dic</sic><corr>die</corr></choice> folgenden Stellen zitiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr57839">
<space/>»Das Buch verlockt mehr zu einer Betrachtung unter dem ästhetischen<lb/>
 oder stilistischen Gesichtspunkte, der an dieser Stelle der untergeordnete<lb/>
 ist, als unter dem sachlichen, in dem an dieser Stelle wiederum<lb/>
ein wesentlicher Unterschied in der <choice><sic>Anschanungsweise</sic><corr>Anschauungsweise</corr></choice> mit dem Verfasser<lb/>
 nicht bestehen kann. Seine Darstellung ist im höchsten Grade<lb/>
originell und vielfach überaus anziehend. Es ist der Ton jener fast verzweifelten<lb/>
 schwarzseherischen Polemik gegen die öffentlichen Zustände,<lb/>
die man in Österreich gewohnt ist, und die vielfältig an einen der<lb/>
feinsten Feuilletonisten, <rs type="pers" ana="n_43726" ref="#fk__p_43219">Ferdinand Kürnberger</rs>, erinnert <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr57840">
<space/>Sein Grundgedanke, den er in diesem Sammelwerke in Anknüpfung<lb/>
 an eine Reihe auffälliger Gerichtsverhandlungen durchführt, ist<lb/>
der, daß unsere Strafjustiz — in dieser Beziehung sind wir im Deutschen<lb/>
Reiche mit Österreich durchaus in derselben Verdammnis — sich unzulässigerweise<lb/>
 um die ausschließlich sogenannte <seg type="insult">»Sittlichkeit«</seg>, <abbr>d. h.</abbr> die<lb/>
moralische Haltung in geschlechtlicher Beziehung nach der einmal für<lb/>
giltig angenommenen Moral, bekümmert und dadurch mehr Schaden als<lb/>
Nutzen stiftet<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr57841">
<space/>Es sind das entscheidende Grundgedanken, die an dieser Stelle<lb/>
als Leitsätze gelten können, und die in so schlagender und spitziger,<lb/>
durchaus geistreicher Weise an einer Fülle lehrreicher Einzelfälle durchgeführt<lb/>
 zu sehen, für den noch nicht auf diesem <choice><sic>Stundpunkte</sic><corr>Standpunkte</corr></choice> Stehenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr57841">
überaus lehrreich, für den schon von ihm Ausgehenden interessant und<lb/>
amüsant ist. Mehrere der hier <choice><sic>besouders</sic><corr>besonders</corr></choice> ausführlich behandelten Fälle<lb/>
haben ja weit über die Grenzen Österreichs Aufsehen erregt, und man<lb/>
sieht daher gern, wie diese Dinge von unabhängig Denkenden in ihrem<lb/>
Ursprungslande angesehen werden<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr57845">
<space/>Aus der <seg ana="‚Zeit am Montag‘ (Berlin, 2. November)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr57847">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-10-267_n0027_a"><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wenn Sie sich über die von Ihnen mit fassungslosem<lb/>
Entsetzen wahrgenommenen wunderlichen Beziehungen zwischen »<rs type="title">Sittlichkeit<lb/>
 und Kriminalität</rs>« gründlich orientieren wollen, so lesen Sie<lb/>
einmal das Buch, das der Wiener Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_43727" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> — der<lb/>
durch einen erheblichen Mangel an <seg type="insult">sentimentaler Gemütsschlamperei</seg><lb/>
seine Wienerische Bodenständigkeit allerdings schnöde verleugnet —<lb/>
unter diesem Titel herausgegeben hat. Da werden Sie erkennen, mit<lb/>
welchem Eifer unsere Rechtspflege bei <seg type="insult"><SPAN cont="Sittlichkeitsfragen">»Sittlichkeits«-fragen</SPAN></seg> drauf und<lb/>
dran ist, <seg type="insult">die ganze Verlogenheit unserer »Kultur«</seg> in Verdikten wiederzuspiegeln<lb/>
, die einer späteren Periode wirklicher Kultur nicht weniger<lb/>
unfaßlich erscheinen werden, als uns die Greuel <choice><sic>dcr</sic><corr>der</corr></choice> Inquisition. Lesen<lb/>
Sie das Buch, aber hüten Sie sich — wenn Ihnen Ihre Ruhe lieb<lb/>
ist — die Nutzanwendungen des Autors zu ziehen, den <seg type="insult">die Braven<lb/>
und Satten seiner Heimat</seg> wegen seiner unbequemen Unerschrockenheit<lb/>
nicht minder hassen, wie ihn die <seg type="insult">Schmöcke</seg> boykottieren, weil er ein<lb/>
Eigener ist.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr57851">
<space/>In den <seg ana="Anthropophyteia-Jahrbüchern 1908, p. 388/9"/> schreibt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43728" ref="#fk__p_38074">Alfred Kind</rs> (Berlin):<lb/>
</p>
            <p ana="pr57853">
<space/>»Außer <rs type="pers" ana="n_43729" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wüßte ich keinen deutschen Journalisten, der<lb/>
für die sexuelle Frage als ernsthaft lesenswert in Betracht käme. <rs type="pers" ana="n_43730" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> ist aber nicht bloß lesenswert; er muß unbedingt gelesen werden.<lb/>
Hier ist Versäumnis unmittelbarer Schaden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57854">
<space/>Wonach streben wir denn mit <seg type="insult">unserer neumodischen Sexualforschung<lb/>
</seg>? Der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43731" ref="#fk__p_46843">Jesuitismus</rs></seg> hat uns die unbefangene Sinnenfreudigkeit<lb/>
versiegelt, und <rs type="pers" ana="n_43732" ref="#fk__p_41709">Krafft-Ebing</rs> hat das <seg type="insult">Placet seiner Pseudowissenschaft</seg><lb/>
darauf gesetzt. Der Pfiff ist so genial, daß schon jeder <seg type="insult">Sitzredakteur</seg> es<lb/>
gelernt hat, <rs type="pers">mit <seg type="insult">priapischer Entrüstung</seg></rs> und <seg type="insult">Irrenhaus-Phrasen</seg> nach<lb/>
starken Äußerungen der menschlichen Liebe zu werfen. Die <rs type="magazine" ana="werk_16349">Anthropophyteia-Jahrbücher<lb/>
</rs> sammeln in aller Stille Material aus der ganzen<lb/>
Welt, um methodisch zu beweisen, daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43734" ref="#fk__p_46843">die jesuitische Normalfigur</rs></seg> eine<lb/>
faustdicke Lüge und nebenbei ein <seg type="insult">schlaues Geschäftchen</seg> ist, und daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43735" ref="#fk__p_41709">Krafft-Ebing</rs> dem <rs type="pers" ana="n_43736" ref="#fk__p_39382">Bombastus Paracelsus</rs> zwar stark auf die Hacken getreten<lb/>
, im übrigen aber niemals einen gesunden Menschen nach seiner<lb/>
Erotik befragt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57855">
<space/><rs type="pers" ana="n_43737" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, dem Satiriker des <seg type="spc">Tages</seg>, steht es frei, das Ergebnis<lb/>
unserer Untersuchungen ohne gelehrte Beweise, allein aus kraftvollem<lb/>
</p>
            <p ana="pr57855">
Instinkt, vorweg zu nehmen. Er wird damit zum aktuellen Wortführer<lb/>
einer kleinen Minorität, nicht von Deutschen, sondern von Kulturmenschen<lb/>
 schlechthin. Diese Minorität findet das Wahlverwandte bei<lb/>
ihm künstlerisch zum Ausdruck gebracht; demonstriert an einer Auslese<lb/>
jener Affären, die den Zeitungen ein willkommener Anlaß zur <seg type="insult">Exhibition<lb/>
der eigenen Lüsternheit</seg> zu sein pflegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57856">
<space/>Im Vordergrunde der Geschlechtsethik findet man bei <rs type="pers" ana="n_43738" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
eine unbedingte und minneritterliche Wertschätzung des Weibes; ein<lb/>
Hauch von <rs type="pers" ana="n_43739" ref="#fk__p_51028">Ovid</rs> und <rs type="pers" ana="n_43740" ref="#fk__p_49833">Sacher-Masoch</rs> umschwebt sie. Wer vom Weibe<lb/>
ebenso erfüllt ist, wie <rs type="pers" ana="n_43741" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, wird wissen, daß diese glückliche<lb/>
Mischung des Temperaments bedeutet: Anerkennung der erotischen<lb/>
Selbständigkeit des Weibes und ihres ebenbürtigen, weil freien, Wahlrechtes<lb/>
 in der Liebe.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41709">
               <persName>Krafft-Ebing, Richard Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-8-14</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-12-22</date>
                  <place>Maria Grün bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <occupation>Sexualforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17076</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49833">
               <persName>Sacher-Masoch, Leopold Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1836-01-27</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-03-09</date>
                  <place>Lindheim/Hessen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19496</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9625</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39559">
               <persName>Meyer, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1840-6-28</date>
                  <place>Kempen/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <note type="comment">Karlsruhe</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51028">
               <persName>Publius Ovidius Naso</persName>
               <birth>
                  <date>43-3-20 BC</date>
                  <place>Sulmo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>17</date>
                  <place>Tomi</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39382">
               <persName>Paracelsus, Theophrastus Bombastus</persName>
               <birth>
                  <date>1493-11-10</date>
                  <place>Egg bei Einsiedeln, Schwyz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1541-9-24</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38074">
               <persName>Kind, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1876</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927</date>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>