<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03323.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03322.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03324.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Jubiläumstheater. (Mit einer Zuschrift von Karl Bleibtreu), in: Fackel Heft 05, Nr. 147, 1903, S. 3-10</title>
            <title type="iso-date">1903-11-21</title>
            <title type="id">tid_03323</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">147</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-147_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/147,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Jubiläumstheater. (Mit einer Zuschrift von Karl Bleibtreu)</head>
            <p ana="pr32911">
<space/>Für die umfassende Unbeliebtheit der ‚<rs type="self" ana="werk_12318">Fackel</rs>‘ bei<lb/>
<seg type="insult">der Presse aller Parteien</seg> konnte man neulich einen Maßstab<lb/>
 gewinnen: dem Aufsehen, das die Publikation der<lb/>
Denkschrift <rs type="pers" ana="n_28375" ref="#fk__p_37775">Müller-Guttenbrunn’s</rs> erregte, hat kein einziges<lb/>
Wiener Blatt Ausdruck gegeben, keines hat, wiewohl sie<lb/>
von beiden Parteistandpunkten als »gefundenes Fressen«<lb/>
betrachtet werden konnte, auch nur eine Zeile daraus<lb/>
zitiert. Nicht einmal die verblüffende Berufung auf das<lb/>
Verdienst, das sich der frühere Direktor des <rs type="inst">Jubiläumstheaters<lb/>
</rs> durch die Aufführung des »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202847" ref="#fk__p_55589">Kaufmann von Venedig</rs></RS>«<lb/>
um die antisemitische Parteisache erworben haben will,<lb/>
</p>
            <p ana="pr32911">
hat <seg type="insult">die liberalen Federn</seg> in Bewegung zu setzen vermocht.<lb/>
Auch die Kritik, die <rs type="pers" ana="n_28376" ref="#fk__p_47491">Karl <seg type="spc">Bleibtreu</seg></rs> an der Denkschrift<lb/>
übt und die er mir zur Veröffentlichung in der ‚<rs type="self" ana="werk_12319">Fackel</rs>‘<lb/>
übersendet hat, ignoriert jene Stelle, die doch das literarische<lb/>
Interesse vor allem beschäftigen mußte. Ich bringe die<lb/>
Zuschrift zum Abdruck, weil sie mir als förmliche <seg type="spc">Kandidatenrede<lb/>
</seg> <rs type="pers" ana="n_28377" ref="#fk__p_47491">Karl Bleibtreu’s</rs> und dabei wieder als<lb/>
eine freimütige Abrechnung mit <seg type="insult">jenen christlichsozialen<lb/>
Kreisen</seg>, die auf die Vergebung der Direktion des <rs type="inst">Jubiläumstheaters<lb/>
</rs> Einfluß haben und als deren literarischer Kronzeuge<lb/>
 der Berliner Schriftsteller bisher galt, bemerkenswert<lb/>
 erscheint. Ich bringe sie zum Abdruck, wiewohl ich<lb/>
mit der von <rs type="pers" ana="n_28378" ref="#fk__p_47491">Bleibtreu</rs> vertretenen Ansicht über die Mission<lb/>
des <rs type="inst">Jubiläumstheaters</rs> durchaus nicht einverstanden bin:<lb/>
</p>
            <p ana="pr32913">
<space/>Durch Veröffentlichung des Berichts, den <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_28379" ref="#fk__p_37775">Adam Müller</rs></seg> über<lb/>
die <rs type="inst">Stadttheaterkrise</rs> an den Bürgermeister richtete, erwarb sich die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_12320">Fackel</rs>‘ wieder mal ein Verdienst. Denn rückhaltslose Aufdeckung<lb/>
 der Zustände kann hier allein noch fruchten. Der Bericht<lb/>
an sich hat Hand und Fuß. Wer aber seinen kleinlichen Charakter<lb/>
so deutlich offenbart, daß er die einzige künstlerische Tat, die er<lb/>
seinem Direktorialkonto gutschreiben kann, absichtlich verschweigt<FOOTNOTE0_START/>*),<lb/>
bloß weil der Dichter, der sie ermöglichte, sich <seg type="insult">Sündenrückfälle in<lb/>
den alten <rs type="pers" ana="n_28380" ref="#fk__p_37775">Adam</rs></seg> nicht gefallen ließ, der darf sich nicht wundern, wenn<lb/>
der aufmerksame Prüfer seinen Ausführungen von vornherein mit<lb/>
Mißtrauen begegnet. Es wäre daher falsch, aus der Ignorierung<lb/>
dieser Denkschrift seitens der Kommune folgern zu wollen, daß<lb/>
man sich dort gewissen Richtigkeiten in <rs type="pers" ana="n_28381" ref="#fk__p_37775">Müllers</rs> Unterstützungsbitte<lb/>
 verschlossen habe. Weit näher dürfte man wohl der Wahrheit<lb/>
kommen, wenn man annimmt, daß die Berechtigung gerade<lb/>
<seg type="spc">dieses</seg> Direktors zu seinem Verlangen nicht anerkannt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="fn187">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Man wird unschwer erraten, daß der geschätzte Verfasser hier<lb/>
wieder einmal auf sich selbst und auf die Aufführung seiner Dichtung<lb/>
»<rs type="title">Karma</rs>« im <rs type="inst">Jubiläumstheater</rs> anspielt. Ich habe gegen das Selbstbewußtsein<lb/>
 eines Dichters in einer Zeit, da <seg type="insult">Preßtyrannen</seg> die Kulturwerte<lb/>
 bestimmen und alles Eigenwüchsige im <seg type="insult">Totschweigebann</seg> verkümmern<lb/>
 und verbittern muß, nichts einzuwenden. Aber ich glaube,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_28382" ref="#fk__p_47491">Karl Bleibtreu</rs> reichlich nachgeholt hat, was die zeitgenössische<lb/>
Kritik an ihm versäumte. (<abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.)</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr32913">
Doch <foreign xml:lang="la"><seg type="insult">de mortuis</seg> nil nisi bene</foreign>. Lassen wir <seg type="insult">den Stammvater <rs type="pers" ana="n_28383" ref="#fk__p_37775">Adam</rs></seg><lb/>
ruhen und beschäftigen uns mit seiner Erbfolge künftiger Direktoren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr32914">
<space/>Zuvörderst sei unumwunden betont, was ich lange vorher<lb/>
wiederholt öffentlich erörterte: das <rs type="inst">Stadttheater</rs> kann seinem Zweck,<lb/>
»Befreiung nationalen Kunstlebens von der <seg type="insult">Cliquenherrschaft</seg>«,<lb/>
niemals genügen, solange es von Privatunternehmern gepachtet<lb/>
wird. Solange nicht die Kommune oder Kommune und <rs type="inst">Theaterverein<lb/>
</rs> gemeinsam die finanzielle Regie übernehmen, wird das sogenannte<lb/>
 <rs type="inst">Stadttheater</rs> nichts als eine unter besonderen Schwierigkeiten<lb/>
 kämpfende Vorstadtbühne bleiben. Die Durchführung eines<lb/>
massenhaften Abonnements müßte als Parteisache gewährleistet<lb/>
sein; die Kommune würde schon Wege finden, der <seg type="insult">Faulheit und<lb/>
Gleichgiltigkeit ihrer wohlhabenden christlichsozialen Kreise</seg> beizukommen<lb/>
. So würde aber nicht bloß das Bestehen, sondern<lb/>
auch das geschäftliche Gedeihen des Unternehmens gesichert.<lb/>
Denn aus genauer Prüfung der vorliegenden Daten ergibt sich,<lb/>
daß trotz der viel zu hohen Pacht und den angeblich zu hohen<lb/>
Gagen sogar ein Überschuß jährlich vorhanden gewesen wäre,<lb/>
wenn eben nicht die Zinsen fürs entlehnte Kapital und die Lebensversicherungspolizze<lb/>
 des Pächters sowie die merkwürdig hohen<lb/>
Ziffern für dessen Privataufwand das Mißverhältnis der Ausgaben<lb/>
bis zum Defizit trieben. Da bei so mangelhaftem Eifer des<lb/>
christlichsozialen Publikums für »sein« Theater solche Einnahmen<lb/>
erzielt wurden, wie glänzend müßte es erst florieren, wenn es,<lb/>
finanziell entlastet und gesund fundiert, sich ungefesselt dem<lb/>
künstlerischen Betrieb widmen dürfte! Und auf dieser künstlerisch-idealen<lb/>
 Seite kann einzig und allein der Schwerpunkt des<lb/>
ganzen Unternehmens liegen, das sonst gar keine <foreign xml:lang="fr">raison d’être</foreign> hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32915">
<space/>Zwar vermag ich mich der Auffassung nicht anzuschließen,<lb/>
daß die bewußte Klausel, wonach nur arische Autoren und Schauspieler<lb/>
 zugelassen werden sollen, unberechtigt sei<FOOTNOTE0_START/>*). Ganz abgesehen<lb/>
vom hier notwendigen Parteistandpunkt, handelt es sich dabei<lb/>
nicht um einen Akt der Unterdrückung, als den das <seg type="insult">Judentum</seg> ja jede<lb/>
Schutzmaßregel gegen <seg type="insult">seine tyrannischen Übergriffe</seg> auszulegen<lb/>
pflegt, sondern der Notwehr. Alle anderen Theater, die <rs type="inst">Hofbühnen</rs><lb/>
meist indirekt inbegriffen, sind in <seg type="insult">jüdischen Händen</seg>, stehen daher<lb/>
</p>
            <p ana="pr32916">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ich halte sie, wie ich wiederholt schon gesagt habe, für eine<lb/>
<seg type="insult">Ausgeburt parteiparalytischer Geistesverfassung</seg>. (<abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.)</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr32915">
<seg type="insult">sämtlichen jüdischen Autoren und Mimen</seg> offen, indeß der Arier<lb/>
bei ihnen antichambrieren und betteln muß<FOOTNOTE0_START/>*): da ziemt es sich,<lb/>
Repressalien zu üben, die ja obendrein gar kein materielles Gewicht<lb/>
 haben. Denn <seg type="insult">die beliebten Säulen des literarischen Judentums<lb/>
</seg> würden sich ohnehin hüten, dies Theater zu stützen, selbst<lb/>
wenn es ihre Stütze nicht verschmähte. Außerdem würde ein<lb/>
wahrhaft zielbewußter Leiter, der freilich kein <seg type="insult">beliebiger Literat</seg><lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_28384" ref="#fk__p_37775">Müller-Guttenbrunn</rs> — mit <seg type="insult">liberalen Antezedentien</seg> —, sondern<lb/>
eine starke Persönlichkeit sein müßte, selbst auf die Mitwirkung<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_28385" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> und <rs type="pers" ana="n_28386" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> grundsätzlich verzichten. Denn<lb/>
auch sie, die gewiß ernst zu nehmen sind, vertreten <seg type="insult">jenen Geist</seg>,<lb/>
der auf Leben und Tod bekämpft werden soll, <seg type="insult">des französelnd<lb/>
ungermanischen <foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign></seg><FOOTNOTE1/>**). Allerdings — und dies »aber«<lb/>
folgt logisch dem obigen »zwar« — würde ich es für einen<lb/>
<seg type="insult">albernen und unsittlichen Eingriff stumpfsinniger Parteiwut</seg><lb/>
halten, wenn das Drama eines <seg type="insult">Juden</seg> von ausgesprochen<lb/>
<seg type="spc">arischer</seg> Gesinnung — ich denke hierbei an Erscheinungen wie<lb/>
den genialen <rs type="pers" ana="n_28387" ref="#fk__p_51009">Otto Weininger</rs>, der mir die Ehre erwies, sein unsterbliches<lb/>
 Werk vor seinem Tode zu übersenden — abgewiesen<lb/>
werden müßte. Freilich, wohlgemerkt, erwüchse eine Verpflichtung<lb/>
zur Aufführung nur dann, wenn der Autor bei <seg type="insult">»jüdischen«<lb/>
Theatern</seg> keine Aufnahme fand; denn sonst könnte man absichtlich<lb/>
 und geflissentlich <seg type="insult">Kukukseier ins christlichsoziale Nest</seg> legen.<lb/>
Nun, <rs type="pers" ana="n_28388" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs> sind reine Ausnahmeerscheinungen, und der<lb/>
</p>
            <p ana="fn188">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Kein antisemitisches Parteiblatt ist <seg type="insult">der parasitären Kunstclique<lb/>
</seg> schärfer an den Leib gerückt als die ‚<rs type="self" ana="werk_12321">Fackel</rs>‘. Aber daß <seg type="insult">die »jüdischen«<lb/>
Theater</seg> auf die Konfession ihrer Autoren und Mitglieder achten, hält<lb/>
sie für unrichtig. (<abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.)</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn189">
<FN1_TEXT0><space/>**) Ja, wenn aber <seg type="insult">das französelnd ungermanische <foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign></seg><lb/>
zufällig einmal anmutiger und kurzweiliger vertreten ist, als <seg type="insult">eine germanische<lb/>
 Unkunst für die Unkunst</seg>? Wenn, wie ich schon einmal<lb/>
schrieb, von Innsbruck bis Linz, von <rs type="pers" ana="n_28389" ref="#fk__p_52567">Greinz</rs> bis <rs type="pers" ana="n_28390" ref="#fk__p_43526">Krannewitter</rs> kein an<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_28391" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> und <rs type="pers" ana="n_28392" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> heranreichendes Formtalent aus der<lb/>
Erde zu stampfen ist und einem zukünftigen nationalen Bühnenleiter<lb/>
kein <RS persTitle="Schiller" title="Jungfrau I, 3">Kornfeld in der flachen Hand</RS> wächst? Wenn mit <seg type="insult">der berühmten<lb/>
 »Heimatkunst«</seg> kein Geschäft zu machen ist? So radikal, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28394" ref="#fk__p_47491">Bleibtreu</rs> möchte, wird’s nicht gehen. Gerade wer die Wirkungen der<lb/>
<seg type="insult">Schreckensherrschaft einer liberalen Theaterclique</seg> zu ermessen vermag,<lb/>
wird die Geistesäcker, die sie zerstampft hat, auf lange Zeit hinaus für<lb/>
unergiebig halten. (<abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.)</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr32915">
Direktor würde wohl schwerlich je in die Lage kommen, die<lb/>
Kabinetsfrage zu stellen, weil er ein arisch empfundenes und<lb/>
gedachtes Werk eines <seg type="insult">Juden</seg> aufführen möchte. Sein künstlerisches<lb/>
Gewissen würde vor solchen Versuchungen bewahrt bleiben und<lb/>
weit eher der Anfechtung verfallen, weil <seg type="insult">jeder christlichsoziale<lb/>
Schund</seg> eines Parteigenossen Aufführung heischt! Wer aber dürfte<lb/>
ihm hier Vorwürfe machen? Etwa <seg type="insult">die jüdischen Theater und<lb/>
Zeitungen</seg>, die <seg type="insult">jedem Schund ihrer Rassegenossen oder sonstwie<lb/>
Versippten</seg> eine <seg type="insult">Weltreklame</seg> verschaffen möchten? Wollen sie<lb/>
allein das Vorrecht behalten, die öffentliche Meinung zu fälschen?<lb/>
Warum soll die an Reklamekraft so ungleich schwächere antisemitische<lb/>
 Presse nicht auch mal <seg type="insult">unliterarische Handwerkserzeugnisse<lb/>
von Parteifritzen</seg> über den grünen Klee loben? Warum sollen ihre<lb/>
Journalisten durchaus so viel idealer veranlagt sein als die »liberalen«,<lb/>
und das Betreiben privater Interessenpolitik nicht auch von den<lb/>
<seg type="insult">Juden</seg> gelernt haben? Nur ein Unmensch verlangt, daß Allzumenschliches<lb/>
 uns fremd sei<FOOTNOTE0_START/>*).<lb/>
</p>
            <p ana="pr32917">
<space/>Ernsthaft gesprochen, sind <seg type="insult">einige vom seligen <rs type="pers" ana="n_28395" ref="#fk__p_37775">Adam</rs> aufgetischte<lb/>
 Mittelmäßigkeiten</seg> wirklich so viel unliterarischer gewesen,<lb/>
als der Durchschnitt des von <seg type="insult">»Judentheatern«</seg> Gebotenen? Daß er<lb/>
freilich seine <choice><sic>künstlerische</sic><corr>künstlerischen</corr></choice> Leistungen so hoch wertet, weil er <rs type="pers" ana="n_28396" ref="#fk__p_43157">Dahns</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_28397" ref="#fk__p_45023">Greifs</rs> <seg type="insult">Dilettantenstücke</seg> von <seg type="insult">teutschen Studenten</seg>, an die er einfach<lb/>
 den Theaterabend verpachtete und die ihm somit jedes Risiko<lb/>
abnahmen, in seinem Hause spielen ließ oder <seg type="insult">den soliden arischen<lb/>
Fabrikanten <rs type="pers" ana="n_28398" ref="#fk__p_56655"><abbr>v.</abbr> Moser</rs></seg> und <rs type="pers" ana="n_28399" ref="#fk__p_54271"><abbr>v.</abbr> Trotha</rs> — zum Ärger <seg type="insult">der jüdischen<lb/>
Fabrikskonkurrenten</seg> — Tantièmen auszahlte, will uns nicht einleuchten<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="fn190">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Das ist jedenfalls, wie sich auch aus dem Eingang der<lb/>
nächsten Zeile zu ergeben scheint, nur scherzhaft gemeint. Ich halte<lb/>
es für <seg type="insult">eine der zweifelhaftesten Errungenschaften des Kampfs gegen die<lb/>
<seg type="ELIDASH">Finanz-Korruption</seg> und Kunst-Korruption</seg>, daß die Eroberer die <seg type="insult">Laster</seg> des Feindes<lb/>
nachahmen, daß die christlichsoziale Wirtschaftskritik von der <seg type="insult">Rücksicht<lb/>
auf die Bankenpauschalien</seg> gedämpft wird und die »<rs type="inst">Deutsch-österreichische<lb/>
Schriftstellergenossenschaft</rs>« sich die Einnahmen von Theatervorstellungen<lb/>
zuweisen läßt. Der Unterschied liegt dann nur in der Höhe der Summen.<lb/>
Die <seg type="insult">antisemitische Korruption</seg> ist ungefährlicher, weil sie ungeschickter<lb/>
ist. Nur vom <seg type="spc">ästhetischen</seg> Standpunkt ist sie schärfer zu tadeln, weil<lb/>
ihr die Großzügigkeit der Konkurrenz mangelt. Aus Feindschaft ist<lb/>
nämlich Konkurrenzneid geworden. (<abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.)</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr32918">
<space/>Aber daß »<RS pers="Karl Morré"><rs type="title" ana="name_202119" ref="#fk__p_60339"><rs type="pers">Pater Jakob</rs></rs></RS>« und die <seg type="insult">hinterwäldlerische Vorstadtsensation<lb/>
</seg> »<RS pers="Heinrich Bohrmann-Riegen"><rs type="title" ana="name_202120" ref="#fk__p_39366">Im Zeichen des Kreuzes</rs></RS>« ein <seg type="insult">Zugeständnis an den katholischen<lb/>
 Geschmack</seg> und gerade <seg type="insult">diese Opera</seg> den einzigen finanziellen<lb/>
Erfolg bedeuteten, war uns lehrreich zu wissen. <seg type="spc">So lange das<lb/>
Publikum des <rs type="inst">Stadttheaters</rs> aus <seg type="insult">solchen Elementen</seg><lb/>
besteht</seg>, ist natürlich an künstlerische Gesundung nicht zu<lb/>
denken. Überaus ergötzlich wirkt auch der Hinweis auf <rs type="pers" ana="n_28400" ref="#fk__p_45949">Sudermanns<lb/>
</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Johannes</rs></rs>«, womit der Verfasser der Denkschrift <seg type="insult">Böotiern</seg><lb/>
weismachen will, er habe diese <seg type="insult">Sensationsmache</seg> aus künstlerischem<lb/>
Pflichtgefühl ausgegraben. Das alles sind <seg type="insult">Späße</seg>. Das einzige<lb/>
Mal, wo <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_28401" ref="#fk__p_37775">Adam</rs></seg> <seg type="insult">die Pforten seines Paradieses</seg> in ehrlicher literarischer<lb/>
 Absicht öffnete, geschah es auf Drängen eines Andern,<lb/>
und der Vorfall selber entsetzte ihn so, daß er sich einen <seg type="insult">Rütlischwur<lb/>
</seg> leistete: Einmal und nicht wieder!<lb/>
</p>
            <p ana="pr32919">
<space/>Trotz allen guten Vorsätzen, verschuldetes und unverschuldetes<lb/>
Unglück zu schonen, langten wir doch wieder bei dem Manne an,<lb/>
dessen Schicksal uns hier als typisch beschäftigt, typisch nämlich<lb/>
auch für das Verhalten der Partei. Niemand kann zwei Herren dienen;<lb/>
er aber war <seg type="insult">weder Fisch noch Fleisch</seg>, <seg type="insult">niemals Idealist und doch<lb/>
niemals ganz Banause</seg>, immer <seg type="insult">Streber</seg>. Ganz so <seg type="insult">die arischen<lb/>
Idealisten der Theatergründung</seg>. Erst <seg type="insult">edle Opferwilligkeit zu 4%<lb/>
Zinsen</seg>, <seg type="insult">große Worte und Zukunftsschwärmerei ohne Rückversicherung<lb/>
</seg> — sowie Opfer verlangt wurden, Totenstille —, dann<lb/>
aber <seg type="insult">Wutgeheul</seg>, als sei man durch <seg type="insult">diesen sündigen <rs type="pers" ana="n_28402" ref="#fk__p_37775">Adam</rs></seg> ausgebeutet<lb/>
 worden. Übermäßige Pacht und Nichtsubvention legen<lb/>
eher das Umgekehrte nahe. Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_28403" ref="#fk__p_37775">Müller</rs></seg> freiwillig seine<lb/>
Pacht erhöhte, um sich einen recht langjährigen Vertrag zu sichern,<lb/>
begreift ein Nachdenklicher mühelos: so hatte er, den nahen<lb/>
Zusammenbruch vor Augen, wenigstens die Aussicht, vom<lb/>
Nachfolger sich möglichst lange jährlich 20.000 K zahlen zu<lb/>
lassen. Das wurde nun leider auch zu Wasser; doch lautere verfolgte<lb/>
 Unschuld erkennt man hier schwerlich. Immerhin wird man<lb/>
als mildernden Umstand gelten lassen, daß er seinem gefährlichen<lb/>
Posten moralisch niemals gewachsen sein <seg type="spc">konnte</seg>. Was sollte er<lb/>
eigentlich? Nicht mehr und nicht weniger, als den <seg type="insult">jüdischen Geist</seg><lb/>
auf wirksamstem Gebiete bekämpfen, wo Materielles und Ideelles<lb/>
ineinander laufen, gleichsam als Vertreter unabhängigen Ariertums<lb/>
 moralische <rs type="pers">Herkulesarbeit</rs> im <seg type="insult"><rs type="pers">Augiasstall</rs> des heutigen Kunstlebens</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr32919">
<seg type="insult"/> verrichten. Nun frage man sich ob <seg type="insult">der weiland liberale<lb/>
Zeitungsschreiber</seg> und Verfasser von »<rs type="title">Haus Fourchambaults<lb/>
Ende</rs>« zu solchem Heldenwerk berufen war! Nur Spottlächeln gibt<lb/>
darauf die Antwort. Nun ja, er hatte <seg type="insult">etwas Geist</seg>, aber nur<lb/>
so viel, daß er in Bälde den Geist aufgeben mußte, als sein<lb/>
»<rs type="title">Haus</rs>« ihm über den Kopf wuchs. Mustert man aber gar teils<lb/>
als Gedankenleser, teils als Wissender die Kandidatenliste seiner<lb/>
Nachfolge, so hat man die saure Wahl — nämlich nur, worüber<lb/>
man mehr lächeln soll: über die <seg type="insult">Dreistigkeit all der kleinen Freibeuter<lb/>
</seg>, die sich mit Heißhunger auf die willkommene Beute stürzen<lb/>
und natürlich <seg type="insult">irgendwelche Sippe von Einflußreichen</seg> hinter sich<lb/>
herschleppen, oder über die <seg type="insult">Einfalt der sonstigen Interessenten</seg>, die<lb/>
derlei Möglichkeiten überhaupt in Betracht ziehen. <rs type="pers" ana="n_28404" ref="#fk__p_37775">Müllers</rs> Denkschrift<lb/>
 wehklagt, man könne den wohlhabenden gebildeten Bürgerstand<lb/>
 nicht in das Theater ziehen — wohin denn? zu »<rs type="title"><rs type="pers">Liselott</rs></rs>«<lb/>
oder »<rs type="title">Wo is denn’s Kind?</rs>« —, mit einem Wort: man begegne<lb/>
ihm von vorneherein mit Mißachtung. Nun, klein wie er war,<lb/>
besaß er doch <seg type="insult">eine gewisse Größe unterm Volk der Pygmäen</seg>,<lb/>
auch <seg type="insult">einen gewissen schmächtigen Ruf</seg>, und mit Grauen denkt<lb/>
man daran, daß auf seinem Direktorsessel, dessen wahre Bedeutung<lb/>
er in seiner Denkschrift ganz treffend andeutet, <seg type="insult">irgend ein Theaterfatzke<lb/>
 oder journalistischer Parteilümmel</seg> sich räkeln soll. Wird<lb/>
etwa damit die Mißachtung schwinden? Wenn man <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_28405" ref="#fk__p_37775">Adam Müller</rs></seg><lb/>
nicht literarisch ernst nehmen wollte, was würde das Los <seg type="insult">solcher<lb/>
Nachfolger</seg> sein? Glaubt man, daß gerade dies Theater wie kein<lb/>
anderes nicht eines besonderen Ansehens in der Person seines<lb/>
Leiters bedarf? Gewiß, der liberalen Presse könnte es ganz recht<lb/>
sein, wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_28406" ref="#fk__p_51992">Simons</rs></seg> — von tieferen ominösen Beweggründen<lb/>
wollen wir hier absehen — oder sonst <seg type="insult">irgend ein Dutzendmann</seg><lb/>
dort wirtschaftet. Doch ihre Feindschaft wird sich bloß noch zu mitleidiger<lb/>
 Ironie aufschwingen und ein <seg type="insult">Fluch der Lächerlichkeit</seg> sich<lb/>
immer erdrückender auf die Währinger Kunststätte niedersenken.<lb/>
So ordinär und bösartig <seg type="insult">diese Presse</seg> aber auch sein mag, so viel<lb/>
jüdischen Respekt vor jeder geistigen Bedeutung — denn das<lb/>
bleibt nun mal ein versöhnendes Erbteil des Judentums — würde<lb/>
sie heimlich erübrigen, um einen <seg type="spc">Mann</seg> auf diesem gehaßten<lb/>
Posten wenigstens mit <seg type="spc">achtungsvoller</seg> Feindschaft zu beehren<lb/>
. Außer der unumgänglichen ausgiebigen Stützung durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr32919">
die Kommune bedarf das <rs type="inst">Stadttheater</rs> noch etwas anderen: etwa<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_28407" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> selbst an der Spitze stände! Da aber dies Genie der<lb/>
Partei anderweitig beschäftigt und nicht abkömmlich, so sehe man<lb/>
sich doch um, ob nicht ein moralisch Unabhängiger und geistig<lb/>
Hochstehender gefunden werden kann. Das Gute liegt freilich nicht<lb/>
immer <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nah.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32920">
<space/>Berlin, <DATERANGE>Mitte November</DATERANGE>. <rs type="pers" ana="n_28408" ref="#fk__p_47491"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Bleibtreu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43526">
               <persName>Kranewitter, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1860-12-18</date>
                  <place>Nassereith, Tirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-1-4</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zeuge im Mordprozeß Rutthofer, die Angeklagte hat ihm Gedichte vorgelegt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11984</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43157">
               <persName>Dahn, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1834-2-9</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-1-3</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6751</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37775">
               <persName>Müller-Guttenbrunn, Adam</persName>
               <birth>
                  <date>1852-10-22</date>
                  <place>Guttenbrunn, Banat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">F 146/32 Gärungen und Klärungen, Roman Wien 1903</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12331</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45023">
               <persName>Greif, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1839-6-18</date>
                  <place>Speyer</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-4-1</date>
                  <place>Kufstein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Universitätsbibliothek München</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56655">
               <persName>Moser, Gustav von</persName>
               <birth>
                  <date>1825-5-11</date>
                  <place>Spandau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-23</date>
                  <place>Görlitz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12296</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47491">
               <persName>Bleibtreu, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1859-01-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-01-30</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg im Nachtrag fügt die Daten 298/47ff. und 313/23ff. Franz Blei hinzu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14281</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39366">
               <persName>Bohrmann-Riegen, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1838-5-28</date>
                  <place>Saarbrücken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Autorstreit um "Im Zeichen des Kreuzes" mit Frl. Docini</note>
               <note type="comment">nach einem Roman von Wilson Borret</note>
               <note type="comment">der Südbahn</note>
               <note type="comment">Gen. Sekr. des Stadttheaters</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51992">
               <persName>Simons, Rainer</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-16</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-17</date>
                  <place>Rottach-Egern</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1903-17 Dir. Wr. Volksoper (vorm. Kaiserjubiläums-Stadttheater)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52567">
               <persName>Greinz, Rudolf Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-16</date>
                  <place>Pradl bei Innsbruck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-8-16</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54271">
               <persName>Trotha, Thilo von</persName>
               <birth>
                  <date>1851-8-11</date>
                  <place>Rittergut Ribenz/Westpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-2-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60339">
               <persName>Morré, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1832-11-8</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-2-21</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">'s Nullerl, 1885</note>
               <note type="comment">Landtags-, Reichsrats-Abgeordneter</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>