<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08197.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08196.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08198.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Soldat steht in den Bergen bei Asiago auf der Wache, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 63-63</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08197</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0063.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,063</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Soldat steht in den Bergen bei Asiago auf der Wache</head>
            <p ana="pr108612">
<space/><seg type="spc">Ein Soldat steht in den Bergen bei Asiago<lb/>
auf der Wache</seg>. Der Mantel schützt in solchen Höhen gegen<lb/>
den Winterfrost nur wenig, der Atem schlägt sich in Eis nieder,<lb/>
der Sturm durchschauert den Körper und das Auge späht durch die<lb/>
Finsternis der Nacht nicht bloß nach dem Feinde, sondern auch nach<lb/>
der Lawine, die schon so viel hoffnungsvolle Jugend aus dem Leben<lb/>
gerissen und mit dem Leichentuch von Schnee zugedeckt hat. Der<lb/>
Soldat, der unter den ernstesten Gefahren, bedroht von den Schrecken<lb/>
der Natur und von den mörderischen Erfindungen des menschlichen<lb/>
Geistes seine Pflicht erfüllt, ist Wähler. <seg type="spc">Er denkt in der<lb/>
Einsamkeit der Felsenwildnis an den Abgeordneten<lb/>
</seg>, dem er seine Stimme gegeben hat und von dem er<lb/>
glaubt, daß er für ihn sorge <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Soldat auf der Wache bei<lb/>
Asiago ist vergessen und die <seg type="spc">Anleihe</seg>, die für seine Ernährung und<lb/>
für sein Wohlbefinden die Mittel aufbringen soll, <seg type="spc">wird nicht<lb/>
bewilligt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108614">
<space/>Gut, nicht jeder muß das <foreign xml:lang="de-loc">nachmauscheln</foreign> können. Aber<lb/>
wer es nicht <seg type="spc">hört</seg>, verdient wirklich nicht, in dieser Zeit zu<lb/>
leben. Seit <seg type="insult">der Nase der <rs type="pers" ana="n_68375" ref="#fk__p_47879">Kleopatra</rs></seg> dürfte es <seg type="insult">der einprägsamste<lb/>
Beginn eines Leitartikels</seg> sein. Die <seg type="insult">»Stimmungen«</seg> des in den<lb/>
Bergen von Asiago auf Wache stehenden Soldaten, der an seinen<lb/>
Abgeordneten denkt und betrübt ist, weil die Mittel für <seg type="insult">die mörderischen<lb/>
 Erfindungen des menschlichen Geistes</seg> nicht bewilligt<lb/>
werden, wenn sich schon die Schrecken der Natur nicht abwenden<lb/>
lassen — sie werden ein Dokument von den Gefahren bleiben,<lb/>
denen <seg type="insult">dieses Hinterland</seg> ausgesetzt war. Denn der Soldat draußen<lb/>
denkt nur an seinen Abgeordneten. Aber wir müssen an <seg type="insult">unser<lb/>
<rs type="inst"><RS pers="Moriz Benedikt" globID="name_203781">Herrenhausmitglied</RS></rs></seg> denken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47879">
               <persName>Kleopatra</persName>
               <birth>
                  <date>69? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-12 BC</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>