<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04025.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04024.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04026.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Liberaler. (Bürgermeister und Lord Mayor), in: Fackel Heft 07, Nr. 192, 1906, S. 25-26</title>
            <title type="iso-date">1906-01-5</title>
            <title type="id">tid_04025</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">192</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-192_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/192,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Liberaler. (Bürgermeister und Lord Mayor)</head>
            <p ana="pr41915">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203496" ref="#fk__p_48937">Liberaler</rs>.</seg></seg></seg> »Was für ein Aufruhr! Was sind das für <seg type="insult">wilde Tiere</seg>,<lb/>
die da heulen? — Das sind die Juden. Sie sind immer so.« Gespräch<lb/>
der Soldaten in »<rs type="title"><rs type="pers">Salome</rs></rs>«. Aber auch jedem, der die Berichte über<lb/>
eine <seg type="insult">»Protestversammlung der <rs type="inst">Kultusgemeinde</rs>«</seg> und die <seg type="insult">Leitartikel der<lb/>
rituellen Presse</seg> liest, könnte die Aufklärung werden, daß »sie immer so<lb/>
sind«. In Wien macht allemal eine <seg type="insult">Dummheit</seg> die andere gefährlicher,<lb/>
und wenn nicht eine dritte käme, die die beiden ersten vergessen läßt,<lb/>
stände es schlimm um die Sicherheit der Stadt. Eine unsinnige Rede<lb/>
des Bürgermeisters wirbt dem <rs type="inst">Verein zur Abwehr des Antisemitismus</rs><lb/>
Anhänger. Eine jüdische Protestversammlung treibt die neuen<lb/>
Gläubigen und mit ihnen viele alte dem Antisemitismus in die Arme.<lb/>
Programmgemäß rückt <seg type="insult">eine gräßliche Kundgebung nach der andern</seg> an,<lb/>
»<RS persTitle="Liliencron" title="Die Musik kommt">und um die Ecke brausend bricht’s wie Tubaton des Weltgerichts</RS> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr41915">
<seg type="insult">»Und dann der Baurat <rs type="pers" ana="n_34745" ref="#fk__p_53670">Stiaßny</rs>«.</seg> Er hat in der ‚<rs type="paper" ana="werk_14245">Neuen Freien Presse</rs>‘<lb/>
einen <seg type="insult">wehmütigen Vergleich</seg> zwischen dem Bürgermeister von Wien und<lb/>
dem Lord Mayor von London gezogen. Der Vergleich war nicht glücklich.<lb/>
Die Äußerung des Lord Mayors trieft zwar von philosemitischer Gesinnung<lb/>
, enthält aber auch den Satz: »Bekümmert und entmutigt durch<lb/>
die Behandlung, welche ihre mit Füßen getretenen Glaubensgenossen<lb/>
in anderen Ländern zu erdulden hatten, vermochten sie dennoch ihre<lb/>
gerechte Empörung zu unterdrücken, damit einerseits das freundliche <seg type="spc">Einvernehmen<lb/>
 mit ihren Mitbürgern</seg> in diesem Lande <seg type="spc">keine Störung<lb/>
erleide</seg> und andererseits durch feindselige Demonstrationen ihre freundschaftlichen<lb/>
 Beziehungen zu anderen, weniger gesitteten Ländern keine<lb/>
Änderung erführen.« Die ‚<rs type="paper" ana="werk_14246">Neue Freie <choice><sic>Pressse</sic><corr>Presse</corr></choice></rs>‘ und ihr Einsender haben<lb/>
sich wohl auf die <seg type="insult">Dummheit der antisemitischen Journalistik</seg> verlassen.<lb/>
Sie hat es sich entgehen lassen, die wohlwollenden Bemerkungen des<lb/>
Lord Mayors über die Londoner Judenschaft für den Standpunkt des<lb/>
Wiener Bürgermeisters auszuschroten. In London und in Wien war von<lb/>
der Stellung der einheimischen Juden zu den russischen Ereignissen<lb/>
die Rede, dort wie hier wurde von der Möglichkeit einer Störung des<lb/>
freundlichen Einvernehmens zwischen den Juden und ihren Mitbürgern<lb/>
gesprochen. Nur daß in London Wunsch blieb und Lob der <seg type="spc">Klugheit<lb/>
</seg>, was in Wien die Form der Drohung annahm — für den Fall<lb/>
der Unklugheit. In <seg type="insult">dem häßlichen Kommentar</seg>, den Herr <rs type="pers" ana="n_34746" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs><lb/>
seiner Rede gab — häßlich, weil er die Drohung aufrechthielt, indem<lb/>
er sie scheinbar in Abrede stellte und darauf bestand, er habe »bloß«<lb/>
gemeint: »<seg type="spc">wenn</seg> die Juden <abbr>usw.</abbr>« — hat er sich nicht allzuweit vom<lb/>
Standpunkt des Lord Mayors entfernt, der ja auch das Stillschweigen<lb/>
zu dem Leid der Stammesbrüder als die Grundlage des Friedens bezeichnete<lb/>
. Der Unterschied ist bloß der Unterschied der Londoner<lb/>
und der Wiener Manieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53670">
               <persName>Stiassny, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-15</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-7-11</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Baumeister</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48937">
               <persName>Liberaler</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>