<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07822.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07821.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07823.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Kriegsmittel beschwert sich, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07822</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Kriegsmittel beschwert sich</head>
            <p ana="pr104722">
<space/>Die Rolle, die der Presse bei uns zugewiesen wird, ist nicht<lb/>
immer erfreulich. Der Laie macht sich gar keinen Begriff von den<lb/>
unsäglichen Schwierigkeiten, mit denen die Zeitungen gegenwärtig<lb/>
zu kämpfen haben, Schwierigkeiten, die den Herausgeber, den Redakteur<lb/>
, den Setzer, den Expeditor in gleichem Maße treffen. Man ist<lb/>
sich wohl auch bei uns <seg type="spc">über die ungeheure Bedeutung<lb/>
der Presse im klaren und weiß sie als ein Kriegsmittel<lb/>
 zu schätzen</seg>, <seg type="spc">das dem U-Boote</seg>, <seg type="spc">dem Zeppelin<lb/>
und dem siegreichen Mörser kaum nachsteht</seg>.<lb/>
Dessenungeachtet bietet man den Blättern <seg type="spc">nicht</seg> jene <seg type="spc">Rücksichten</seg><lb/>
und <seg type="spc">Erleichterungen</seg>, auf die sie eigentlich <seg type="spc">eben als Kriegsmittel<lb/>
erster Güte</seg> Anspruch hätten. Die patriotische Haltung unserer<lb/>
Zeitungen ist knapp nach <rs type="event">Kriegsausbruch</rs> von weiland <rs type="pers" ana="n_67094" ref="#fk__p_43514">Kaiser Franz<lb/>
Joseph</rs> anerkannt worden und auch <rs type="pers" ana="n_67095" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs> hat Worte schmeichelhafter<lb/>
 Würdigung an die bei ihm erschienenen Vertreter der<lb/>
Journalistik gerichtet. Es scheint also, daß an höchsten Stellen jenes<lb/>
richtige Verständnis für den Wert und die Wichtigkeit der Presse<lb/>
herrscht, das untere Instanzen vielfach vermissen lassen. In den<lb/>
anderen Staaten — leider muß man da die <rs type="inst">Ententeländer</rs> als Muster<lb/>
anführen — ist den Zeitungen eine ganz andere Rolle zugeteilt als<lb/>
bei uns, <seg type="spc">obgleich jene Blätter sich an moralischen<lb/>
Qualitäten mit den unsrigen nicht zu messen<lb/>
vermögen</seg>. Und diese nebensächliche Behandlung unserer Presse<lb/>
ist nicht zuletzt an vielen jener <seg type="spc">peinlichen Vorkommnisse</seg> schuld,<lb/>
die uns die bittere Kriegserfahrung enthüllte. Man darf hoffen, daß<lb/>
maßgebenden Ortes nunmehr <seg type="spc">Einkehr</seg> gehalten und auch den<lb/>
österreichischen Blättern jene Stellung eingeräumt, <seg type="spc">jene Begünstigungen<lb/>
 und Förderung</seg> gewährt werden, die sie aus<lb/>
einem <seg type="ELIDASH">Kriegsmittel</seg> zu einem <seg type="ELIDASH">Siegesmittel</seg> und Friedensmittel zu erheben<lb/>
imstande sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104724">
<space/>Es sollen nämlich <seg type="insult">ein paar Freikarten an die Front</seg> ausgegeben<lb/>
 worden sein. Und das ist dem <seg type="insult">Kriegsmittel</seg> nicht recht.<lb/>
Ich wünsche selbst ihm <seg type="insult">diese Benefizien</seg> nicht. Aber da es sie<lb/>
der Menschheit verschafft hat, so wünsche ich sie nur ihm.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>