<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09271.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09270.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09272.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Für die Neue Freie Presse existiert keine Judenfrage, in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 77-82</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09271</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0077.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,077</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Für die Neue Freie Presse existiert keine Judenfrage</head>
            <p ana="pr123322">
<space/>Zu den <rs type="title">Tagebüchern</rs> <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75546" ref="#fk__p_41891">Theodor Herzls</rs></seg>, der nach seinem<lb/>
eigenen Bekenntnis nicht wußte, ob aus seinem Ideal <seg type="insult">ein Königreich<lb/>
 oder ein Roman</seg> würde und der in der Wartezeit bis zur<lb/>
Vollendung des einen oder des andern <seg type="insult">Feuilletonredakteur und<lb/>
Theaterkritiker der <rs type="paper" ana="werk_23515">Neuen Freien Presse</rs></seg> gewesen ist, stellt sich<lb/>
diese, nachdem sie die Bestrebungen des lebenden Mitarbeiters<lb/>
totgeschwiegen hat, nunmehr wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123324">
Er sieht sich vor einen <seg type="ELIDASH">Gewissenskonflikt</seg> und Daseinskonflikt gestellt, da die<lb/>
Herausgeber der »<rs type="paper" ana="werk_23516">Neuen Freien Presse</rs>« ihn darüber keinen Augenblick im<lb/>
unklaren lassen, daß es <seg type="spc">für dieses <rs type="paperRef" ana="werk_23517">Blatt</rs> in Gesinnungsfragen<lb/>
 kein Paktieren und kein Transigieren gebe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123326">
Wie lasse ich dem Mädchen, das auf dem Schoß des <seg type="insult">Schiebers</seg><lb/>
sitzt, antworten?<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Ich geh doch nicht mit jedem Herrn —«</l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">»E Neuigkeit, das hört ma gern.«</foreign></l>
</lg>
            <p ana="pr123330">
Also wie verhielten sich die Herausgeber, die die zionistische<lb/>
Bewegung nicht nur nicht unterstützten, sondern auch als<lb/>
politische Tatsache ihren Lesern verheimlichten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123332">
Sie kennzeichnen ihren Standpunkt dahin, daß <seg type="spc">für die</seg> »<rs type="paper" ana="werk_23518"><seg type="spc">Neue<lb/>
Freie Presse</seg></rs>« <seg type="spc">keine Judenfrage</seg>, <seg type="spc">sondern nur eine<lb/>
Menschenfrage existiere</seg>. <rs type="pers" ana="n_75547" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> aber scheut davor zurück,<lb/>
sich von der »<rs type="paper" ana="werk_23519">Neuen Freien Presse</rs>« zu trennen: »Ich würde aus<lb/>
Dankbarkeit für die »<rs type="paper" ana="werk_23520">Neue Freie Presse</rs>«, die meine Karriere, wenn schon<lb/>
nicht machte, so doch ermöglichte, am liebsten mit meinen<lb/>
jetzigen Freunden gehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr123334">
Aber da er ihnen sein <seg type="insult">Ideal</seg> nicht opfern kann, stellt er ihnen<lb/>
wenigstens sein Talent zur Verfügung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123336">
<space/>Er erzählt an verschiedenen Stellen seines Buches, wie unser<lb/>
großer und unvergeßlicher Führer <rs type="pers" ana="n_75548" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs>, dem er nachrühmt, daß<lb/>
er mit seinem »<seg type="spc">leuchtenden Verstand</seg>« <seg type="spc">sofort</seg> seine<lb/>
Gedanken <seg type="spc">in allen ihren Auswirkungen erfaßt</seg><lb/>
habe, unerschütterlich darauf beharrte, daß die »<rs type="paper" ana="werk_23521">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>« auf dem deutschliberalen Standpunkt bleibe<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr123337">
<space/>Wie schwer <rs type="pers" ana="n_75549" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> durch diese entschieden ablehnende Haltung<lb/>
getroffen worden sein mag, man <seg type="spc">ersieht deutlich</seg> aus<lb/>
seinen Aufzeichnungen, <seg type="spc">in welch hohem Grade</seg> er solche,<lb/>
auf politischer und <seg type="spc">wirtschaftlicher Überzeugung</seg><lb/>
begründete Gegnerschaft <seg type="insult">der billigen Oberflächlichkeit des Straßenjungenwitzes<lb/>
</seg> vorzog, welch letzterer ihm natürlich gleichermaßen nicht<lb/>
erspart blieb und ihn immer aufs neue bis ins Innerste erregte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123339">
<space/>Damit dürfte <seg type="insult">dieser Sprudelgeist</seg> den Nagel abgeschossen oder<lb/>
vielmehr den Vogel auf den Kopf getroffen haben und auf eine alte<lb/>
Polemik von mir anspielen, <seg type="insult">dieser interessante <rs type="pers" ana="n_75550" ref="#fk__p_47222">Julian</rs></seg>, der seinerzeit<lb/>
wegen einer ähnlich unschuldigen Bemerkung, mit der er mich<lb/>
hinterher »nicht gemeint« haben wollte (ja wenn ich mich »getroffen<lb/>
fühle«!), seine Unschuld verloren hat. Wie sich <seg type="insult">diese armen Teufel</seg><lb/>
doch Luft machen! Sie dürfen keinen Namen nennen, es ist weder<lb/>
vom <seg type="insult">Chef</seg> noch von mir gestattet, so murmeln sie irgendetwas<lb/>
und wenn man sie faßt, sind sie selbst um den Preis, den sie<lb/>
dafür bezahlen müssen, nicht dazuzubringen, zu sagen, <seg type="spc">wen</seg><lb/>
sie eigentlich »gemeint« haben. <rs type="pers" ana="n_75551" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> scheint also einen tiefen<lb/>
Respekt vor den Beweggründen der <rs type="paper" ana="werk_23522">Neuen Freien Presse</rs> zu<lb/>
ihrem Verhalten gegen ihn empfunden zu haben und speziell davon<lb/>
durchdrungen gewesen zu sein, daß für <rs type="pers" ana="n_75552" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs> keine<lb/>
Judenfrage, sondern nur eine Menschenfrage existiere. Da dieser<lb/>
aber die zionistische Idee sofort »in allen ihren Auswirkungen«<lb/>
erfaßt hat — und zwar so gründlich, daß in der <rs type="paper" ana="werk_23523">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> das Wort »Zionismus« gemieden wurde wie durch Jahre die<lb/>
</p>
            <p ana="pr123339">
Syphilis —, so muß außer der Judenfrage und der Menschenfrage<lb/>
noch eine dritte für ihn existiert haben, nämlich die <seg type="insult">Abonnentenfrage<lb/>
</seg>. Und tatsächlich enthalten <rs type="pers" ana="n_75553" ref="#fk__p_41891">Herzls</rs> <rs type="title">Tagebücher</rs> eine Stelle,<lb/>
aus der man »deutlich ersieht«, mit welcher Hochachtung er von<lb/>
<seg type="insult">jenem leuchtenden Verstand</seg> gedacht und in welchem Sinne er<lb/>
seine Fähigkeit gewürdigt hat, die Auswirkungen einer zionistischen<lb/>
Propaganda zu erfassen, die dazu führen konnte, daß sich <seg type="insult">die<lb/>
über die ganze Welt zerstreuten Abonnenten</seg> nicht mehr für<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23524">»das Blatt«</rs></seg> sammeln ließen, sondern für ein anderes <rs type="perRef" ana="werk_23525">Blatt</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123341">
<date>24. März 1897</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr123342">
<space/>Heute mit <rs type="pers" ana="n_75554" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> von der Redaktion nach Hause gegangen.<lb/>
Wieder wie immer das Gespräch auf die Judensache gebracht. <seg type="spc">Ich<lb/>
befolge jetzt die Taktik</seg>, <seg type="spc">ihn zu ängstigen</seg>, <seg type="spc">da<lb/>
ich bemerkte</seg>, <seg type="spc">daß er zum Erschrecken inkliniert</seg>.<lb/>
Ich kann natürlich <seg type="spc">nur durch die Blume — drohen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr123343">
<space/>Ich sagte <rs type="pers" ana="n_75555" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs>: »Die nächste Folge des Antisemitismus,<lb/>
noch vor den gesetzlichen und administrativen Schikanen, wird ein<lb/>
Krieg der Juden gegen die Juden sein. Die schon jetzt gedrückten<lb/>
und bedrohten Schichten der Juden werden sich <seg type="spc">gegen die<lb/>
<seg type="insult">Großjuden</seg></seg> wenden, welche sich von Regierung und Hetzern<lb/>
mit Geld und Diensten loskaufen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr123344">
<space/><seg type="spc">Das begriff er</seg> und sagte: »<seg type="spc">Es soll daraus nur nicht<lb/>
ein Kampf gegen die Reichen überhaupt werden</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr123345">
<space/>Ich erwiderte: »Wenn der Kampf begonnen hat, läßt er sich<lb/>
nicht mehr begrenzen. Wer die Zeichen nicht verstanden, die Notschreie<lb/>
 überhört hat, wird es sich selbst zuschreiben müssen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr123346">
<space/>Und dann erzählte ich ihm, was mir eben einfiel, weil ich<lb/>
die Listen für die Kongreßeinladungen von <rs type="pers" ana="n_75556" ref="#fk__p_52987">Schnirer</rs> hatte holen lassen,<lb/>
daß wir die Namen und Adressen absolvierter Hochschüler, die unsere<lb/>
Anhänger sind, auf einer zionistischen Kundgebung gesammelt haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr123347">
<space/><seg type="spc">Da sah ich den Ausdruck des Schreckens<lb/>
in seinem Gesicht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123348">
<space/>Ich hatte <seg type="spc">einen Schlag gegen seine Einbildungskraft<lb/>
</seg> geführt. Ich erriet, was er in seinem <seg type="spc">Schrecken</seg><lb/>
plötzlich dachte: <seg type="spc">das sind die Adressen der Abonnenten<lb/>
für das <rs type="perRef" ana="werk_23526">Konkurrenzblatt</rs> der <rs type="paper" ana="werk_23527">Neuen Freien Presse</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123350">
Das ist <seg type="insult">Verderbtheit</seg>. <seg type="insult">Ein wahrhaft <rs type="pers">franzmoorischer Plan</rs></seg>: »Schreck!<lb/>
Was kann der Schreck nicht? Was kann Vernunft, Religion wider<lb/>
dieses Giganten eiskalte Umarmung?« Und die <seg type="insult">Einbildungskraft</seg><lb/>
war groß, man hat sie im <rs type="event">Weltkrieg</rs> zu spüren bekommen<lb/>
 und »man kann sich vorstellen«, welchen Eindruck<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75557" ref="#fk__p_41891">Herzls</rs> Eröffnung auf ihn gemacht hat. Der Schrecken verbreitet sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr123350">
und die Sorge nagt und wie <rs type="pers" ana="n_75558" ref="#fk__p_53349">Grey</rs> und <rs type="pers" ana="n_75559" ref="#fk__p_51574">Poincaré</rs> und<lb/>
der Zar erbleicht sind, war nichts dagegen und wie es im<lb/>
Gemäuer gerieselt hat, da kann sich das Gemäuer der <rs type="inst">Entente</rs><lb/>
verstecken. Man sieht, es hat für die <rs type="paper" ana="werk_23528">Neue Freie Presse</rs> <seg type="insult">keine<lb/>
Judenfrage, sondern eine Abonnentenfrage</seg> existiert, wenngleich<lb/>
manche der Meinung sein könnten, daß das auf dasselbe hinausläuft<lb/>
. Was aber die Menschenfrage anbelangt, so war sie hauptsächlich<lb/>
 eine <seg type="insult">Reichenfrage</seg>, denn sich vorzustellen, daß es gegen<lb/>
die Familie <rs type="pers" ana="n_75560" ref="#fk__p_39519">Brodsky</rs> gehen könnte, die eine der reichsten in Kiew<lb/>
sein soll — nein, da müßte selbst der <rs type="pers" ana="n_75561" ref="#fk__p_47879">Kleopatra</rs>, und wenn<lb/>
sie die Nase noch so hoch trüge, der Ausdruck des Schreckens<lb/>
vom Gesicht zu lesen sein. Ja, der Kollege <rs type="pers" ana="n_75562" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> erkannte, daß<lb/>
seinem Ideal bei der <rs type="paper" ana="werk_23529">Neuen Freien Presse</rs> ein Konkurrenzmotiv im<lb/>
Weg stehe, und es konnte ihm so wenig gelingen, es sich<lb/>
förderlich zu machen, wie es der <rs type="paper" ana="werk_23530">Neuen Freien Presse</rs> gelingen<lb/>
kann, aus Anlaß solcher Bekenntnisse eine <seg type="insult">doppelte Pietät</seg> zu<lb/>
verrichten: für den Mitarbeiter und für <seg type="insult">den großen und<lb/>
unvergeßlichen Führer</seg>, den jener erschreckt hat. Denn das ist<lb/>
vorzüglich eine <seg type="insult">Gesinnungsfrage</seg>. Und wenn es für sie in einer<lb/>
solchen schon kein Paktieren und kein Transigieren gibt, wiewohl<lb/>
 sie doch mit den Banken paktiert und für jede Transaktion<lb/>
zu gewinnen ist und wiewohl sogar <rs type="pers" ana="n_75563" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> die Hoffnung<lb/>
schöpfen konnte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123352">
Ich glaube, es ist nur noch eine Frage weniger Monate, <seg type="spc">daß die</seg><lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_23531"><seg type="spc">Neue Freie Presse</seg></rs>« <seg type="spc">zionistisch wird</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr123354">
so hätte sie klüger getan, in ihrer Reserve gegenüber dem<lb/>
Lebensplan ihres Mitarbeiters auch nach dessen Tod zu<lb/>
verharren und ihre Leser nicht auf ein Buch aufmerksam zu<lb/>
machen, dessen Kenntnis ihnen vorzuenthalten sie ein dringendes<lb/>
Interesse hat, weil sie ja allzu deutlich daraus ersehen könnten,<lb/>
in welch hohem Grade er namentlich die auf wirtschaftlicher<lb/>
Überzeugung begründete Gegnerschaft des Herausgebers<lb/>
gewürdigt hat, denn in Gesinnungsfragen gibt es für die <rs type="paper" ana="werk_23532">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> kein Paktieren, sie kennt nur eine Menschenfrage,<lb/>
es soll daraus nur nicht ein Kampf gegen die Reichen überhaupt<lb/>
werden. Nein, <seg type="insult">ein so wertvolles Aufklärungsmittel</seg> wie lügen<lb/>
soll man nicht vergeuden, sondern nur dort anwenden, wo man<lb/>
sicher sein kann, daß der Belogene nicht die Wahrheit erfährt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr123354">
und es ist schon <seg type="insult">jener ausgiebige Mangel an leuchtendem Verstand</seg>,<lb/>
dessen Juden manchmal fähig sind, nötig, ihm dazu noch zu<lb/>
verhelfen. Zwar existiert wie gesagt für die <rs type="paper" ana="werk_23533">Neue Freie Presse</rs><lb/>
keine Judenfrage; aber das elfte Gebot sollte ihr doch<lb/>
geläufig sein: Du sollst dich in kein Gedränge einlassen! Die Folgen<lb/>
sind unabsehbar. Es könnte geschehen, daß die Abonnenten, die ihr<lb/>
in der Diaspora erhalten geblieben sind, in <rs type="pers" ana="n_75564" ref="#fk__p_41891">Herzls</rs> <rs type="title">Tagebüchern</rs><lb/>
— ich fand ihn auf den ersten Blick — den folgenden Satz finden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123356">
Das ist das erstemal, daß der »Judenstaat« in der <rs type="paper" ana="werk_23534">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
erwähnt wird — <seg type="spc">ohne daß ich genannt würde</seg>, <seg type="spc">und ohne<lb/>
daß irgend jemand verstehen könnte</seg>, <seg type="spc">was eigentlich<lb/>
 gemeint ist</seg>. <seg type="spc">Das Prinzip des Totschweigens<lb/>
wird in diesem Augenblick geradezu komisch</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123358">
Ja, es könnte sogar geschehen, daß sie ausgerechnet jene Stelle<lb/>
finden, aus der hervorgeht, daß die <rs type="paper" ana="werk_23535">Neue Freie Presse</rs> bei aller<lb/>
Angst vor dem Zionismus sich ihm doch nicht ganz verschlossen<lb/>
hat. <rs type="pers" ana="n_75565" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> erzählt dort, wie er es anstellte, daß sie von seinem<lb/>
neugegründeten <rs type="magazineRef" ana="werk_23536">Parteiblatt</rs> Notiz nahm, wiewohl sie keine Notiz<lb/>
nahm, und wie er das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23537">Weltblatt</rs></seg> mit der ‚<rs type="magazine" ana="werk_23538">Welt</rs>‘ überrumpelt hat.<lb/>
Er habe das Gefühl gehabt, daß es nun »zum Krach und Bruch<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_75566" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> wegen der ‚<rs type="magazine" ana="werk_23539">Welt</rs>‘ kommen müsse«, und er »entschloß<lb/>
sich endlich, ein Inserat gegen Bezahlung einfach der <rs type="paper" ana="werk_23540"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs><lb/>
zuzuschicken. Das Inserat nahm die Administration.« Konstatiert<lb/>
er. Und nun heißt es wörtlich, auf <abbr>S.</abbr> 638:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123360">
<date>8. Juni 1897</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr123361">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Administration der <rs type="paper" ana="werk_23541"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs> nahm das Inserat »ungern«, wie<lb/>
telephonisch meiner Administration mitgeteilt wurde. Die Aufnahme einer<lb/>
Notiz in den Text der <rs type="paper" ana="werk_23542"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs> wurde aus »politischen Gründen« abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123362">
<space/>Mir war’s auch gar nicht darum zu tun, daß die Notiz ins <rs type="paperRef" ana="werk_23543">Blatt</rs><lb/>
käme. Ich wollte nur <rs type="pers" ana="n_75567" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> ein <foreign xml:lang="fr">faire part</foreign> vom Erscheinen der ‚<rs type="magazine" ana="werk_23544">Welt</rs>‘<lb/>
zuschicken, auf das er mir nicht mit einem Verbot antworten könnte.<lb/>
<seg type="spc">Darum wählte ich den Geldweg</seg>. Die halbe Seite im Annoncenteil<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_23545"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs> kostet 75 <abbr>Fl.</abbr> <seg type="spc">Es sprach einige Wahrscheinlichkeit<lb/>
dafür</seg>, <seg type="spc">daß <rs type="pers" ana="n_75568" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> diesen Betrag nicht refüsieren würde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123363">
<space/>Und so ist die ‚<rs type="magazine" ana="werk_23546">Welt</rs>‘ in der <rs type="paper" ana="werk_23547"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs> angezeigt erschienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123365">
<space/>Er hatte, mit <seg type="insult">seinem leuchtenden Verstand</seg>, sofort diese<lb/>
Auswirkung des zionistischen Gedankens erfaßt. Und es ist nun<lb/>
wohl von zuständigster und nächststehender Seite festgestellt, daß<lb/>
für die <rs type="paper" ana="werk_23548">Neue Freie Presse</rs> zwar keine Judenfrage existiert, aber<lb/>
eine <seg type="insult">Geldfrage</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51574">
               <persName>Poincaré, Raymond</persName>
               <birth>
                  <date>1860-8-20</date>
                  <place>Bar-le-Duc (Meuse)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912-13, 1922-24 Min.präs. und Außenmin.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12431</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47879">
               <persName>Kleopatra</persName>
               <birth>
                  <date>69? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-12 BC</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52987">
               <persName>Schnirer, Moses Moritz Tobias</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-23</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Zionist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53349">
               <persName>Grey, Edward Viscount of Fallodon</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-09-07</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39519">
               <persName>Brodsky</persName>
               <note type="comment">"die Familie Brodsky war eine der reichsten in Kiew" Presse-Stehsatz</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>