<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06025.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06024.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06026.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein loser Scherzbold, in: Fackel Heft 14, Nr. 363, 1912, S. 60-62</title>
            <title type="iso-date">1912-12-01</title>
            <title type="id">tid_06025</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">363</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-363_n0060.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/363,060</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein loser Scherzbold</head>
            <p ana="pr81402">
scheint <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_56914" ref="#fk__p_49300">Ludwig Hirschfeld</rs></seg> zu sein. Immer vif, immer flott,<lb/>
immer bereit, die Schwächen zu geißeln, aber durchaus liebenswürdig<lb/>
, <seg type="insult">Schwerenöter, aber kein Spielverderber</seg>, scheinbar nur<lb/>
<seg type="insult">der mondäne Causeur mit dem Hautgout</seg>, aber doch einer,<lb/>
der lachend die Wahrheit sagt. Er kennt die Torheiten, aber er<lb/>
verzeiht sie, wobei ihm der <seg type="insult">Schalk</seg> aus dem Auge lacht, während<lb/>
er zum Beispiel bei <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_56915" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs>, einem andern liebenswürdigen<lb/>
Humoristen</seg>, mehr im Nacken sitzt. Es ist die Art <seg type="insult">dieser heiteren</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81402">
<seg type="insult">Menschenkenner</seg>, am Sonntag die <seg type="insult">Eitelkeit des schwachen Geschlechts</seg><lb/>
und überhaupt das Leben in seinen Schattenseiten, die man<lb/>
nolens volens hinnimmt, mit einem <seg type="insult">Scherzwort</seg> zu erfassen, das<lb/>
huschend in eine <seg type="insult">gewisse Nachdenklichkeit</seg> übergeht, in der <seg type="insult">der<lb/>
Esprit vom Boulevard</seg> sich mit <seg type="insult">der unverkennbaren Wiener Note</seg><lb/>
vermischt. <rs type="pers" ana="n_56916" ref="#fk__p_49300">Hirschfeld</rs> hat immer etwas zu sagen. Zum Beispiel,<lb/>
daß er keine Socken trägt, sondern durchbrochene Seidenstrümpfe.<lb/>
Auch Röllchen vermeidet er. Und versetzt dabei doch der Gesellschaft<lb/>
 einen artigen Seitenhieb, die auf solche Äußerlichkeiten<lb/>
Wert legt. Köstlich gestaltet er die Verlegenheit eines jungen<lb/>
Mannes bei der Zusammenstellung der Toilette. Das Gefühl, daß<lb/>
man es etwa mit einer <seg type="insult">Sorte von Ladenschwengel</seg> zu tun habe,<lb/>
entwaffnet er sofort durch den versöhnenden <seg type="insult">Humor</seg>, und den<lb/>
Frauen gegenüber hat er immer eine <seg type="insult">Galanterie</seg>, in der <seg type="insult">ein gewisser<lb/>
überlegener Ton von <foreign xml:lang="yi">Chuzpe</foreign></seg> durchaus nicht verstimmt. Man<lb/>
kann <rs type="pers" ana="n_56917" ref="#fk__p_49300"><seg type="insult">Hirschfelden</seg></rs> nicht gram sein. Auch nicht, wenn er etwas<lb/>
kokett behauptet, daß er sich maniküren läßt; denn er tut es<lb/>
nicht ohne die pikante Andeutung: »und wenn die Manikure<lb/>
unglückseligerweise hübsch ist, dann fangen die Ausgaben<lb/>
wieder von vorn an.« Warum nicht, recht hat er. Er nimmt<lb/>
sich vor, im nächsten Jahr keine Batisthemden mehr zu tragen.<lb/>
Schalkhaft setzt er aber sogleich hinzu, daß es erst etwas<lb/>
später, in acht oder zehn Jahren der Fall sein werde. Denn<lb/>
wem zuliebe, bekennt er, kleiden sich die Männer? »Nur wegen der<lb/>
Frauen: zuerst stürzt man sich in Unkosten und dann in weibliche<lb/>
Arme.« Das Bedenken, daß hier die Wahrheit <seg type="insult">einer in Grabenhuren<lb/>
 verwandelten Bankbeamtenschaft</seg> ausgesprochen werde, läßt <seg type="insult">der<lb/>
durchaus liebenswürdige Humor dieses Autors</seg> nicht aufkommen.<lb/>
Andererseits aber würde man, wenn er es nicht selbst gelegentlich<lb/>
verriete, nicht darauf kommen, daß <seg type="insult">dieser graziöse Typus</seg> zum<lb/>
rauhen Handwerk des Krieges eine Beziehung hat. <rs type="pers" ana="n_56918" ref="#fk__p_49300">Hirschfeld</rs> hat<lb/>
gedient. Aber er spricht auch davon mit <seg type="insult">jenem freimütigen Charme</seg>,<lb/>
der für viele Familien, die Einjährige haben, eher etwas Tröstliches<lb/>
in dieser unruhigen Zeit haben dürfte. Denn »wenn man zufällig<lb/>
selbst ein bißchen dem Militär angehört <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, dann weiß man Bescheid<lb/>
und läßt sich von dem bißchen Kriegslärm nicht imponieren.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56919" ref="#fk__p_49300">Hirschfeld</rs> prüft seinen Säbel. »Was hat denn dieser friedliche<lb/>
Reservesäbel auf einmal?« Er »klirrt so merkwürdig, als ob er sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr81402">
regen und aus der Scheide fahren wollte«! Noch zögert <rs type="pers" ana="n_56920" ref="#fk__p_49300">Hirschfeld</rs>.<lb/>
Freilich, spassen läßt er mit sich nicht (er ist wahrscheinlich für den<lb/>
Frieden, wenn auch nicht für den Frieden um jeden Preis). Indes ein<lb/>
<seg type="insult">Optimist</seg>, wie er ist, glaubt er doch, daß der Säbel zwar »noch einige<lb/>
Zeit weiterklirren wird«, aber »schließlich wird man ihn doch wieder in<lb/>
den Kasten stecken«. (Er wird sich beruhigen.) Man beachte hier den<lb/>
Gegensatz zu <rs type="pers" ana="n_56921" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs>, der bei <seg type="insult">aller weltmännischen Feinheit eines über<lb/>
den Dingen stehenden Humors</seg> doch die <seg type="insult">impetuose Leidenschaft</seg>, die<lb/>
zum Kriege drängt, nicht unterdrücken kann. Während die <seg type="insult">exponierte<lb/>
Stellung im <rs type="inst">Preßbureau des Kriegsministeriums</rs></seg>, wo man <foreign xml:lang="la">nolens<lb/>
volens</foreign> dem Atem der Ereignisse ausgesetzt ist, auch <seg type="insult">den mehr<lb/>
feinkomischen Spötter</seg> in Harnisch bringt, würde jener andere sich<lb/>
nie zu direkten Herausforderungen hinreißen lassen, da seinem<lb/>
Naturell <seg type="insult">rein literarische Interessen</seg> schließlich noch besser liegen<lb/>
als patriotische. Der Säbel wandert in den Kasten, aber sein<lb/>
Besitzer weiß, was man der Literatur schuldig ist, wenn man dem<lb/>
Verband einer Wiener Redaktion angehört. Darum hat er mit<lb/>
Recht die folgende Visitkarte an die Wiener Buchhändler geschickt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81404">
<space/>Sehr geehrter Herr! Im <rs type="inst">Xenien-Verlag</rs> in Leipzig, Bismarckstraße 18<lb/>
(<abbr>Anm.</abbr>: In <abbr>Komm.</abbr> <abbr>vorrät.</abbr> <abbr>b.</abbr> <rs type="pers" ana="n_56922" key="#fk__p_55477"><abbr>Wilh.</abbr> Frick</rs>, I. Graben 27) ist soeben mein<lb/>
neuer Novellenband »<rs type="title">Die plötzliche Insel</rs>« erschienen, an dessen Erfolg<lb/>
<seg type="spc">mir besonders gelegen ist</seg>. Ich erlaube mir daher, an Sie die<lb/>
Bitte zu richten, das Buch durch günstige Plazierung im Schaufenster,<lb/>
Aufnahme in ihre Kataloge, Prospekte <abbr>etc.</abbr> und direkte Empfehlung in<lb/>
ihrem Kundenkreise möglichst zu fördern, wodurch Sie mich zu Dank<lb/>
verpflichten würden. Ihr hochachtungsvoll ergebenster<lb/>
</p>
            <p ana="pr81405">
<rs type="pers" ana="n_56923" ref="#fk__p_49300"><AUCTOR>Ludwig Hirschfeld</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr81406">
Wien II. <seg type="symbol" subtype="4dots"/> »<rs type="paper" ana="werk_19122">Neue Freie Presse</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr81408">
<space/>Um den wär schad, wenn er einrücken müßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49300">
               <persName>Hirschfeld, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Exzellenz Pompadour (387/7)</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11704</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52578">
               <persName>Kreutz, Rudolf Jeremias</persName>
               <birth>
                  <date>1876-02-21</date>
                  <place>Rožd’alowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-09-03</date>
                  <place>Grundlsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5521</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>