<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09335.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09334.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09336.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Angebot eines Briefes Arthur Schnitzlers an Peter Altenberg für den Grabsteinfond), in: Fackel Heft 24, Nr. 608, 1922, S. 50-52</title>
            <title type="iso-date">1922-12-01</title>
            <title type="id">tid_09335</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">608</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-608_n0050.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/608,050</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Angebot eines Briefes Arthur Schnitzlers an Peter Altenberg für den Grabsteinfond)</head>
            <p ana="pr124164">
<space/>Das bisherige Ergebnis — neben zwei Millionen Kronen<lb/>
aus dem Ertrag einer Vorlesung nur eine aus der unmittelbaren<lb/>
Beteiligung des Publikums — ist beschämend dürftig und recht<lb/>
eigentlich der Tatsache angemessen, daß das Ehrengrab <rs type="pers" ana="n_76267" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenbergs</rs> so lange durch kein sichtbares Zeichen zu erkennen<lb/>
</p>
            <p ana="pr124164">
gibt, wer darin ruht. Daß die <seg type="insult">Leute</seg>, die sich Künstler nennen,<lb/>
wenigstens zu diesem edlen Zweck etwas beisteuern könnten,<lb/>
kommt ihnen gar nicht in den Sinn. Die Kreuze in <seg type="insult">der nichtswürdigsten<lb/>
 Tagespresse</seg> geben Zeugnis davon, wie viel sie der<lb/>
irdische Ruhm täglich kostet. Ein winziger Bruchteil, an dessen<lb/>
<seg type="insult">schmutzigen Verwaltern</seg> erspart, würde hinreichen, um dem<lb/>
Andenken eines Dichters, der freilich lebendiger ist als ihrer<lb/>
aller Gegenwart, die äußere Ehre zu erweisen. Der Vorleser<lb/>
spricht die Erwartung aus, daß das Publikum nun durch<lb/>
regere Teilnahme wettmachen wird, was es selbst und was <seg type="insult">die<lb/>
armseligen Kunsttreibenden dieser Stadt</seg> bisher versäumt haben.<lb/>
Er müßte sonst, da die Kosten eines Grabsteines viel höher<lb/>
sind als das bisherige Ergebnis der Sammlung, weitere Vorlesungserträgnisse<lb/>
 aufwenden, welche dann der Fürsorge für ein hungerndes<lb/>
 und frierendes Leben entzogen wären. Ganz nebenbei aber<lb/>
und zur Gelegenheit des <rs type="event">60. Geburtstages <rs type="pers" ana="n_76268" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs></rs><lb/>
sei bemerkt, daß er besser getan hätte, anstatt einer Welt, die<lb/>
das freilich so haben will, <seg type="insult">das allen einstigen Spuren von Echtheit<lb/>
hohnsprechende Schauspiel</seg> zu bieten <seg type="insult">dieser unermüdlichen<lb/>
Willfährigkeit</seg>, sich feiern zu lassen — daß es ihm wohl angestanden<lb/>
hätte, wenigstens einer einzigen <seg type="insult">dieser tausend <seg type="ELIDASH">Freßorgien</seg> und Preßorgien<lb/>
</seg> zugunsten der wie eh und je hungernden Weber abzuwinken.<lb/>
Auch könnte gerade er sich des <rs type="pers" ana="n_76269" ref="#fk__p_51379">Altenberg-Grabes</rs> erinnern, der ja<lb/>
das Genie des Mannes früh genug erkannt hat. Wenigstens ist dies<lb/>
durch ein in meinem Besitz befindliches Schreiben beglaubigt,<lb/>
das den folgenden Wortlaut hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124166">
<space/>Lieber Herr <rs type="pers" ana="n_76270" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>,<lb/>
gestern sprach ich mit <rs type="pers" ana="n_76271" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs>, der sich über Ihr Buch<lb/>
in unendlich sympathischer Weise äußerte und unter anderm sagte,<lb/>
<seg type="spc">seit Jahren</seg> habe kein Buch einen so starken Eindruck auf ihn<lb/>
gemacht als das Ihre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124167">
<space/>Da diese Bemerkung für Sie interessant sein dürfte und sie sonst<lb/>
kaum an Sie gelangen könnte, fühle ich mich in gewissem Sinne<lb/>
angenehm verpflichtet, sie Ihnen mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124168">
<space/>Mit bestem Gruß Ihr ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr124169">
Berlin, <date>29. X. 96.</date> <rs type="pers" ana="n_76272" ref="#fk__p_38500"><AUCTOR>Arthur Schnitzler</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr124171">
Ganz in diesem Sinne will ich (wenn der Autor des Schreibens<lb/>
binnen acht Tagen keinen Einspruch erhebt) es als Autogramm<lb/>
verkaufen, um wenigstens auf diese Weise die deutsche<lb/>
</p>
            <p ana="pr124171">
Literatur zur Errichtung eines Grabsteines für <rs type="pers" ana="n_76273" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs><lb/>
heranzuziehen. Der Wert des Autogramms ist allerdings<lb/>
beträchtlich erhöht durch eine Randnotiz <rs type="pers" ana="n_76274" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs>, der<lb/>
die ihm widerfahrene literarische Weihe mit den Adressen eines<lb/>
Nachtcafés und offenbar einer von dessen Besucherinnen quittiert<lb/>
hat — eine <rs type="pers" ana="n_76275" ref="#fk__p_51379">Altenberg-Reaktion</rs>, um derentwillen ich vor so viel<lb/>
Jahren mir das Doppelautogramm von ihm erbat, das der<lb/>
unheimliche Zufall gerade im Jahr der Grabsammlung und der<lb/>
sechzigsten Geburtstage auffinden half. Wenn ich noch erwähne,<lb/>
daß dieser Sachverhalt durch eine handschriftliche Bemerkung<lb/>
von mir festgestellt ist, so dürfte dem Wert des Schriftstücks<lb/>
und dem guten Zweck, dem er bestimmt ist, keine Einbuße<lb/>
drohen. Es kann im Ernst nicht angenommen werden, daß die<lb/>
beiden Dichter, die ja der lauteren irdischen Huldigung teilhaft<lb/>
wurden, etwas dagegen einzuwenden haben, daß mit diesem<lb/>
echten <rs type="pers" ana="n_76276" ref="#fk__p_51379">Altenberg-Dokument</rs> auf echte <rs type="pers" ana="n_76277" ref="#fk__p_51379">Altenberg-Art</rs> dazu beigetragen<lb/>
 werde, daß sein Grab zu der würdigsten und selbstverständlichsten<lb/>
 aller Ehren kommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>