<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03641.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03640.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03642.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In allen Sprachen …, in: Fackel Heft 06, Nr. 164, 1904, S. 11-15</title>
            <title type="iso-date">1904-06-11</title>
            <title type="id">tid_03641</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">164</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-164_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/164,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In allen Sprachen …</head>
            <p ana="pr36251">
<space/>Das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_13217"><rs type="pers" ana="n_31131" ref="#fk__p_46698">Lippowitzblatt</rs></rs></seg> ist in der letzten Zeit des öfteren gerichtlich<lb/>
 gebrandmarkt worden. Der verantwortliche Redakteur<lb/>
mußte, wie’s immer geschieht, für den anonymen Urheber einer<lb/>
Beleidigung — eines Eingriffs in das Privatleben eines Verstorbenen<lb/>
— büßen. Der Bezirksrichter verurteilte ihn zu der gesetzlich höchsten<lb/>
Strafe und gab die bemerkenswerte Begründung, daß das Geständnis<lb/>
(die pflichtgemäße Obsorge vernachlässigt zu haben) in diesem Falle<lb/>
nicht als mildernder Umstand in Betracht kommen könne, sondern<lb/>
bloß als Ausdruck des Willens, sich der Verantwortung für das<lb/>
schwerere Delikt zu entziehen. Noch schmerzhafter für <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31132" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> war die Verurteilung, die er — der <rs type="pers" ana="n_31133" ref="#fk__p_44938">Gräfin Festetics</rs> verschafft<lb/>
 hatte. Sie war wegen »Hausfriedensbruchs« angezeigt und<lb/>
kam mit einer winzigen Geldstrafe wegen Beleidigung <seg type="insult">sämtlicher<lb/>
Redakteure des <rs type="paper" ana="werk_13218">Diebsblattes</rs></seg> davon, — wobei die ausgeteilten Ohrfeigen<lb/>
schon mitbeglichen waren. Und da sagt man noch, daß das<lb/>
Leben in Wien teuer sei! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr36252">
<space/>Daß der Ruf <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_31134" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> bereits ein internationaler<lb/>
ist, habe ich schon einmal behauptet. Wahrhaftig, in allen Sprachen<lb/>
wird bereits sein Lob gesungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36253">
<space/><seg type="spc">Französisch</seg>: <foreign xml:lang="fr">»<seg type="insult">Les parasites du journalisme</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> le <seg type="insult">refuge<lb/>
des cambrioleurs de la presse</seg>.«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr36254">
<space/><seg type="spc">Polnisch</seg>: <foreign xml:lang="pl">»Właścicielem ‚<rs type="paper" ana="werk_13219">N. Wiener Journal</rs>‘ jest <seg type="insult">niejaki<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31135" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>, brudne <seg type="spc">indywiduum</seg></seg>, polujące na sensacyę, nie wahające<lb/>
, się napadać na cześć osobistą kobiet bezbronnych, byle tylko<lb/>
módz sprzedać więcej egzemplarzy pisma. <rs type="pers" ana="n_31136" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> znany też jest z<lb/>
tego, że wycina żywcem artykuły z innych gazet i podaje jako<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">oryginalne korespondencye</seg></seg>. Z tego powodu ogłosił organ<lb/>
księgarzy niemieckich ostrzeżenie przed <rs type="pers" ana="n_31137" ref="#fk__p_46698">Lippowitzem</rs>. Niedawno<lb/>
temu pojawił się i w prasie francuskiej podobny protest. Nic<lb/>
dziwnego, że <seg type="insult">złodziej</seg>, który nie szanuje cudzej własności literackiej,<lb/>
napada też w cyniczny sposób na bezbronnych ludzi i okrada ich<lb/>
z czci.«</foreign> — Diese Stelle ist einem Artikel des <foreign xml:lang="pl">‚<rs type="paper" ana="werk_13220"><seg type="spc">Naprzod</seg></rs>‘</foreign> über die Affaire<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31138" ref="#fk__p_43250">Festetics</rs> (<date>10. April 1904</date>) entnommen. Von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_31139" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> heißt es<lb/>
darin, er sei »ein <seg type="insult">Individuum</seg>, das auf der <seg type="insult">Jagd nach Sensationen</seg> sich<lb/>
nicht scheut, die persönliche Ehre wehrloser Frauen anzugreifen,<lb/>
um nur mehr Exemplare seines <rs type="paperRef" ana="werk_13221">Blattes</rs> verkaufen zu können.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31140" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> ist auch dadurch bekannt, daß er ganze Artikel aus<lb/>
anderen Zeitschriften ausschneidet und als <seg type="insult">Original-Beiträge</seg> bringt.<lb/>
Das <rs type="magazineRef" ana="werk_13222">Organ der deutschen Buchhändler</rs> hat deswegen eine Warnung<lb/>
 vor <rs type="pers" ana="n_31141" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> veröffentlicht. Ein ähnlicher Protest ist<lb/>
unlängst auch in der französischen Presse erschienen. Kein<lb/>
Wunder, daß ein <seg type="insult">Dieb</seg>, der das literarische Eigentum nicht achtet,<lb/>
ebenso cynisch auch wehrlose Menschen angreift und sie ihrer<lb/>
Ehre beraubt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr36255">
<space/><seg type="spc">Ungarisch</seg>: Ein Leitartikel des <seg ana="‚Magyarország‘"/> über die<lb/>
Affäre <rs type="pers" ana="n_31142" ref="#fk__p_43250">Festetics</rs> (<date>8. April 1904</date>), geschrieben von <rs type="pers" ana="n_31143" ref="#fk__p_50665">Nikolaus Bartha</rs>,<lb/>
dem nach Angabe des Übersetzers hervorragendsten Publizisten<lb/>
Ungarns. In diesem Leitartikel steht eine Zeile für sich. Sie lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr36257">
<space/><foreign xml:lang="hu"><seg type="spc">Jól tette</seg>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr36259">
<space/>Das heißt deutsch: »<seg type="spc">Sie tat gut daran</seg>.« Wer? Natürlich<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_31144" ref="#fk__p_44938">Gräfin Festetics</rs>. <foreign xml:lang="hu">»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> mig azokat a szemenszedett legényeket,<lb/>
kik a hazudozást és a rágalmazást iparszerüleg üzik, ki nem rekesztik<lb/>
 a hirlapirói kötelékből, a megbélyegző itélet közzétételével. Az<lb/>
a <seg type="spc">pof</seg>, mely a bécsi szerkesztőségben elcsattant, sok tanulságot rejt<lb/>
magában.«</foreign> »Pof« heißt deutsch: »Ohrfeige« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Artikel <rs type="pers" ana="n_31145" ref="#fk__p_50665">Nikolaus<lb/>
Bartha’s</rs> aber lautet in seinen bemerkenswertesten Stellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr36261">
<space/>»Eine <rs type="paperRef" ana="werk_13224">Wiener Zeitung</rs> — gleichviel welche — veröffentlichte<lb/>
 einen Artikel unter dem Titel: <seg type="insult">‚<rs type="title">Die Karrière der Gräfin</rs>‘</seg>.<lb/>
Ob das <rs type="paperRef" ana="werk_13225">Blatt</rs> die Wahrheit oder Unwahrheiten schrieb — ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr36261">
weiß es nicht. Ich weiß auch nicht, was es schrieb, denn ich las<lb/>
es nicht. Sicher ist nur, daß die <rs type="paperRef" ana="werk_13226">Wiener Zeitung</rs> sich mit dem<lb/>
Privatleben einer Frau beschäftigte. Übrigens — ob Mann oder<lb/>
Frau, ist in diesem Falle gleichgiltig; die Frau zeigte sich nämlich<lb/>
als Mann. Ich lege also nur darauf Wert, daß das Privatleben<lb/>
irgend jemandes vor die Öffentlichkeit geschleppt wurde. Die Frau,<lb/>
der dies geschah, nahm sich exemplarische Genugtuung. Sie erschien<lb/>
, von ihrem Sohne, der Offizier ist, begleitet, in der Redaktion<lb/>
 und ohrfeigte dort vor den Augen der Mitarbeiter den verantwortlichen<lb/>
 Redakteur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36262">
<space/><seg type="spc">Sie tat gut daran</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36263">
<space/>Ich als Geschworner würde die beleidigte Frau auch dann<lb/>
für unschuldig erklären, wenn sie den <seg type="insult">Journalisten</seg>, der sie an den<lb/>
Pranger stellte, erschossen hätte. Und ich kenne den Wert des<lb/>
Lebens und weiß wohl, daß es für den Tod keine Remedur gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36264">
<space/>Es müssen aber die stärksten Exempel statuiert werden,<lb/>
damit die <seg type="insult">Zeitungsliteratur</seg> endlich von ihrem <seg type="insult">Krebsgeschwür</seg><lb/>
genese. <seg type="insult">Das verhängnisvolle Gebrest</seg> hat ohnehin schon in auffälligster<lb/>
 Weise um sich gegriffen. Mancher Journalist zieht keine<lb/>
scharfe Grenze zwischen dem öffentlichen und dem privaten Leben.<lb/>
Es ist zweifellos wahr, daß diese Grenze in gewissen Fällen kaum<lb/>
Haaresbreite hat. Bei der Wirksamkeit von Individuen, die im<lb/>
öffentlichen Leben eine Rolle spielen, berührt sich die Peripherie<lb/>
ihres Privatlebens gar häufig mit jener des öffentlichen Lebenskreises<lb/>
. In solchen Fällen vermögen dann nur hervorragend scharfe<lb/>
Geister oder gewissenhafte Richter die verschwommene Grenzspur<lb/>
einzuhalten. Doch ist diesmal nicht von dieser Kategorie die Rede.<lb/>
Vor meinen Augen erscheinen in diesem Augenblicke <seg type="insult"><seg type="spc">jene verworfenen<lb/>
 Journalisten</seg></seg>, <seg type="spc">denen die Geistesschärfe<lb/>
ebenso mangelt wie das Gewissen</seg>, <seg type="spc">die die journalistische<lb/>
 Qualifikation durch die <seg type="insult">Veranlagung der<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Fratschlerin</foreign></seg> ersetzen und stets bereit sind</seg>, <seg type="spc">mit <seg type="insult">der<lb/>
öffentlichen Lüftung von Privatangelegenheiten</seg> jemandem<lb/>
 das Leben zu vergiften</seg>. Die in schmutzigen<lb/>
Dingen freigebig, in anständigen aber gemein sind. Ich sehe förmlich<lb/>
, wie sie wegen dieses Artikels hier im <seg type="insult">Düngerhaufen ihres<lb/>
Wortschatzes</seg> umherwühlen. Aber da ihre Phantasie ohnehin vom<lb/>
<seg type="insult">Lügen</seg> erschöpft, vom <seg type="insult">Verleumden</seg> ermattet ist und sie bestenfalls<lb/>
</p>
            <p ana="pr36264">
nur sich selbst wiederholen könnten, da ich ferner weiß, daß kein<lb/>
einziger anständiger Mensch ihre <seg type="insult">Lügen und Verleumdungen</seg> zu<lb/>
seinen Ansichten macht, will ich trotz <seg type="insult">dem drohenden Unrat</seg> aussprechen<lb/>
, was ich für wahr halte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36265">
<space/>Ich kenne die Regel, daß der <seg type="insult">Journalist</seg> nur die Wahrheit<lb/>
schreiben dürfe, diese aber dann ganz ungeschmälert schreiben<lb/>
müsse. Die Regel scheint richtig, aber sie scheint es eben nur.<lb/>
Denn es ist unmöglich, sie zu befolgen. Die Wahrheit ist nämlich<lb/>
zuweilen selbst auf gerichtlichem Wege nicht zu erforschen. Absichtliche<lb/>
 Entstellung verunehrt allerdings die Feder des Journalisten.<lb/>
Irrtümern aber vermag er nicht auszuweichen. Falsche Informationen,<lb/>
die für richtig gehalten wurden, das Zusammenspiel von allerlei<lb/>
Nebenumständen können ihn oft genug irreführen. Derartige Irrtümer<lb/>
 aber dürfen ihm nicht als Vergehen angerechnet werden —<lb/>
wenn seine <foreign xml:lang="la">bona fides</foreign> und die Bereitwilligkeit vollkommener<lb/>
Richtigstellung vorausgesetzt werden können. Auch ich meinerseits<lb/>
befolge also jene Regel nicht. Mein Sittengesetz geht dahin, daß<lb/>
der Journalist sich nur mit öffentlich Wirkenden und jenen ihrer<lb/>
Angelegenheiten beschäftigen darf, die vor das Forum der Öffentlichkeit<lb/>
 gehören. Hiebei soll er die Grenze berechtigter Kritik nicht<lb/>
überschreiten. Innerhalb dieser Grenze aber ist seine Tätigkeit<lb/>
durch nichts behindert. Er mag nach Maßgabe seiner Einsicht<lb/>
und seines Temperaments sanft, aufklärend, spöttisch oder scharf<lb/>
sein. Wenn es ihm gefällt, mag er statt der Tinte Vitriol verwenden.<lb/>
Wenn er es für gebotener hält, auch süße Milch. Seine Feder mag<lb/>
zum malenden Pinsel oder zum mörderischen Dolch werden.<lb/>
Meinetwegen zerschmettere er den Gegner, locke er ihn in den<lb/>
Hinterhalt oder mache er ihn lächerlich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr36266">
<space/>Der rechtschaffene Journalist steht in Reih’ und Glied. Er<lb/>
führt Krieg gegen das Elend, gegen Mißbrauch und Vorurteil <seg type="symbol" subtype="5dots"/> Er<lb/>
kämpft nie für sich, sondern stets für die Interessen des Gemeinwohls<lb/>
. Dergestalt gleicht der rechtschaffene Journalist der Wolke,<lb/>
die sich auflöst, während sie befruchtet; oder dem Feuer, das<lb/>
sich verzehrt, während es Andere wärmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36267">
<space/><seg type="insult">Der verworfene Journalist</seg> steht auf der Lauer und schleicht<lb/>
um den Herd. Er späht nach einer Beute — bald auf der Straße,<lb/>
bald in öffentlichen Gebäuden, im Couloir, im Gerichtssaal <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr36268">
<space/>Mit großer Aufmerksamkeit las ich den Jahresbericht des<lb/>
Journalistenvereins. Dort war auch der Schutz der journalistischen<lb/>
Anständigkeit betont. Meine Herren — das ist <seg type="insult">leeres Gerede</seg>. Und<lb/>
es bleibt solange <seg type="insult">leeres Gerede</seg>, bis man auf das strengste gegen<lb/>
<seg type="insult">jene</seg> vorgeht, die Privatangelegenheiten von Privatpersonen vor<lb/>
die Öffentlichkeit zerren. Es bleibt weiterhin solange leeres Gerede<lb/>
, bis man <seg type="insult">jene <seg type="spc">auf dem Unrat groß gewordenen<lb/>
Kerle</seg></seg>, die das <seg type="insult">Lügen und Verleumden</seg> gewerbsmäßig betreiben,<lb/>
unter Kundmachung des brandmarkenden Urteils aus dem Verbande<lb/>
 ausschließt. Die Ohrfeige, die da in <seg type="insult">jener Wiener Redaktion<lb/>
</seg> erschallte, birgt gewichtige Lehre in sich. <choice><sic>Ein</sic><corr>Eine</corr></choice> Lehre, die<lb/>
man mit Vorteil zur Wiederherstellung <seg type="insult">des gestörten Gleichgewichts<lb/>
 der journalistischen Anständigkeit</seg> in Ungarn verwenden<lb/>
könnte. Denn wenn wir die Anarchie der Preßfreiheit noch weiter<lb/>
dulden, so werden wir heute, morgen dieser ängstlich gehüteten<lb/>
Freiheit nicht mehr würdig sein.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50665">
               <persName>Bartha, Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-14</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-01-22</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43250">
               <persName>Festetics de Tolna, Tassilo</persName>
               <birth>
                  <date>1850-5-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933</date>
               </death>
               <occupation>Pferdezüchter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44938">
               <persName>Festetics de Tolna, Wilhelmine Gräfin, gesch. Fischer, geb. Friebeisz de Rajky</persName>
               <birth>
                  <date>1852-7-28</date>
                  <place>Bruck/Leitha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">gesch. Frau des Paul Graf Festetics de Tolna (1858-1930)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>