<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03552.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03551.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03553.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Besuch der Gräfin Festetics im ‚Neuen Wiener Journal‘, in: Fackel Heft 06, Nr. 159, 1904, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1904-04-12</title>
            <title type="id">tid_03552</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">159</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-159_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/159,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Besuch der Gräfin Festetics im ‚Neuen Wiener Journal‘</head>
            <p ana="pr35355">
<space/><inciptit>Hoch</inciptit> klingt das Lied von der braven Frau <rs type="pers" ana="n_30472" ref="#fk__p_44938">Gräfin Festetics</rs>. Sie<lb/>
geht durch die <seg type="insult">Wiener Redaktionslokale</seg> und teilt jedem eine Gabe,<lb/>
dem Schelte, jenem Schläge aus. Besonders im ‚<rs type="paper" ana="werk_13026">Neuen Wiener Journal</rs>‘<lb/>
scheint sie fürchterlich gehaust zu haben. Da wurde nach Noten<lb/>
geohrfeigt, und <seg type="insult">der Redakteure Schar</seg> stand in stummer Erwartung.<lb/>
»Beseligend war ihre Nähe, und alle Herzen wurden weit; doch<lb/>
eine Würde, eine Höhe entfernte die Vertraulichkeit.« Denn erstens<lb/>
war es eine Gräfin, die sich eigenhändig bemühte, und zweitens<lb/>
stand ein Uhlanenleutnant daneben, dem ein <rs type="pers">Damoklesschwert</rs> zur<lb/>
Seite hing. Es war eine schwüle Affaire, deren Ausgang <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_30473" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>, der Gesuchte</seg>, in seinem Zimmer abwartete, während der<lb/>
arme verantwortliche Redakteur <seg type="insult">die pflichtgemäße Obsorge für<lb/>
seine Wangen</seg> vernachlässigen mußte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Redaktion des ‚<rs type="paper" ana="werk_13027">Neuen<lb/>
Wiener Journal</rs>‘ erstattete eine Strafanzeige wegen <seg type="insult">»Hausfriedensbruchs<lb/>
<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice></seg>, behauptete aber am andern Tage, die Gräfin sei plötzlich<lb/>
nach Ungarn abgereist und werde, da sie ungarische Staatsbürgerin<lb/>
sei, nicht ausgeliefert werden: »sie war nicht in dem Tal geboren,<lb/>
man wußte nicht, woher sie kam; und schnell war ihre Spur verloren<lb/>
, sobald das Mädchen Abschied nahm« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr35356">
<space/>Hoch <rs type="pers" ana="n_30474" ref="#fk__p_43250">Festetics</rs>! Der verantwortliche Redakteur schlug<lb/>
ihr — bevor sie ihn schlug — eine »Berichtigung« vor,<lb/>
um die <seg type="insult">Infamie</seg>, die über sie tagszuvor <seg type="insult">im ärgsten Dreckblatt<lb/>
 Europas</seg> stand, aus der Welt zu schaffen. Gefehlt!<lb/>
Selbst eine Ehrenbeleidigungsklage bringt heute keine Genugtuung<lb/>
, wenn — wahre oder unwahre — Tatsachen aus dem Privat-<lb/>
 und Familienleben ausgeschnüffelt wurden. Die Geschwornen<lb/>
verneinen, wo das Gesetz dem Beleidiger aus einer tiefen<lb/>
ethischen Erkenntnis den Wahrheitsbeweis verwehrt — die vernünftigste<lb/>
 Bestimmung unseres alten <rs type="title">Strafgesetzes</rs> —, beharrlich die<lb/>
Schuldfrage und sprechen frei. Wo es sich um Mitteilung solcher<lb/>
ehrenrühriger Tatsachen handelt, für die ein Wahrheitsbeweis zulässig<lb/>
 ist, wird der Weg der Geschwornenklage noch immer zu empfehlen<lb/>
 sein; denn wiewohl der Kläger auch hier den Freispruch<lb/>
</p>
            <p ana="pr35356">
des Beleidigers riskiert, schafft ihm doch wenigstens das protokollarisch<lb/>
 bestätigte Mißlingen des Wahrheitsbeweises eine Genugtuung,<lb/>
die Feststellung, daß die gegen ihn erhobenen Anwürfe grundlos<lb/>
waren. Angesichts der <seg type="insult">Kalamität des Geschwornenverfahrens</seg> und<lb/>
angesichts des <seg type="insult">Jammers eines <rs type="title">Preßgesetzes</rs></seg>, das dem Mißbrauch<lb/>
redaktioneller Verantwortlichkeit Vorschub leistet, sei für Beleidigte<lb/>
 das folgende Aktionsprogramm festgesetzt. Erstens: Schimpfworte<lb/>
 und Schmähungen allgemeiner Art — also mit ohnedies<lb/>
geringem Anspruch auf Glaubwürdigkeit — sind zu ignorieren;<lb/>
bei der durch die <rs type="inst">parlamentarischen Debatten</rs> bewirkten<lb/>
<seg type="insult">Verrohung</seg> des öffentlichen Tons kann der einzelne durch<lb/>
die Nichtabwehr unsachlichen Schimpfes keine Einbuße an<lb/>
Ehrenhaftigkeit erleiden. Zweitens: Schmähungen konkreter Art<lb/>
sind durch Geschwornenklage zu verfolgen, wenn es dem Kläger<lb/>
weniger um das Resultat der Verurteilung als um die Klarlegung<lb/>
des Sachverhalts zu tun ist; man inseriere in Zeitungen, die von<lb/>
der Verhandlung bloß den Freispruch berichten und schändlicher<lb/>
Weise den Schein erwecken wollen, als ob er auf Grund eines<lb/>
gelungenen Wahrheitsbeweises erfolgt wäre, die protokollarische<lb/>
Feststellung, daß die Anwürfe grundlos waren. Drittens: Für <seg type="insult">Eingriffe<lb/>
 in das <seg type="ELIDASH">Privatleben</seg> und Familienleben</seg> verschaffe man sich durch<lb/>
Peitsche oder einfache Handreichung Satisfaktion. Hier hat das<lb/>
Geschwornenwesen einen solchen Notstand geschaffen, daß — in<lb/>
diesem einen und einzigen Fall — der Selbsthilfe das Wort gesprochen<lb/>
 werden muß, die, wenn sie bloß die »Ehre« und<lb/>
die leibliche Gesundheit des gezüchtigten Individuums nicht<lb/>
wesentlich erschüttert hat, die mildeste Bestrafung durch den<lb/>
Berufsrichter erwartet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35357">
<space/>Die <rs type="pers" ana="n_30475" ref="#fk__p_44938">Gräfin Festetics</rs> hat natürlich keinen <seg type="insult">»Hausfriedensbruch«</seg><lb/>
begangen, weil — nach Ansicht eines maßgebenden Rechtslehrers —<lb/>
»unbemerkter Eintritt jemandes, den man, wenn man seinen Eintritt<lb/>
vorhergesehen hätte, nicht hätte eintreten lassen, kein Eindringen,<lb/>
kein gewaltsamer Einfall« ist. Was immer sie aber begangen hat,<lb/>
es ist entschuldbarer als die <seg type="insult">journalistische Ausschnüffelung von<lb/>
<seg type="ELIDASH">Privataffairen</seg> und Familienaffairen</seg>, gegen die es heute keinen gerichtlichen<lb/>
 Schutz gibt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_30476" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> beklagt sich pathetisch über<lb/>
die <seg type="insult">»Beugung der Tatsachen«</seg>, über die <seg type="insult">»Beeinflußung der Presse«</seg>,<lb/>
die durch Brachialgewalt versucht werde. Eine <seg type="insult">Presse</seg>, deren <seg type="insult">»Tatsachen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr35357">
<seg type="insult">«</seg> Vorgänge in <foreign xml:lang="fr">chambres separées</foreign> sind, ist reif für die Beeinflußung<lb/>
 durch Ohrfeigen! »Sollte hier nicht ein Exempel statuiert<lb/>
werden«, ruft er, »bliebe nichts anderes übrig, als zu den <seg type="spc">notwendigen<lb/>
 Requisiten</seg> eines Zeitungsredakteurs auch eine geladene<lb/>
<seg type="spc">Schießwaffe</seg> auf den Schreibtisch zu legen.« Was gibt’s denn<lb/>
außer der <seg type="insult">Schere</seg> für notwendige Requisiten? Und wozu <seg type="spc">noch</seg> eine<lb/>
<seg type="insult">Revolver</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43250">
               <persName>Festetics de Tolna, Tassilo</persName>
               <birth>
                  <date>1850-5-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933</date>
               </death>
               <occupation>Pferdezüchter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44938">
               <persName>Festetics de Tolna, Wilhelmine Gräfin, gesch. Fischer, geb. Friebeisz de Rajky</persName>
               <birth>
                  <date>1852-7-28</date>
                  <place>Bruck/Leitha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">gesch. Frau des Paul Graf Festetics de Tolna (1858-1930)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>