<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00358.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00357.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00359.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Mittellandkanal und Begleiterscheinungen), in: Fackel Heft 01, Nr. 015, 1899, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1899-08-01</title>
            <title type="id">tid_00358</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">015</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-015_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/015,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Mittellandkanal und Begleiterscheinungen)</head>
            <p ana="pr3327">
<space/><inciptit>Das</inciptit> <rs type="inst">preußische Abgeordnetenhaus</rs> hat den <seg type="spc">Mittellandcanal<lb/>
</seg> abgelehnt, — ein Vorgang, der an sich für<lb/>
die Interessen des preußischen Staates ohne jede Bedeutung<lb/>
 ist. Allerdings werden die Cementactien um<lb/>
etliche Percent fallen, und das Unternehmerthum des<lb/>
Westens wird mit Wehmuth auf <seg type="insult">die Gründer unserer<lb/>
<rs type="inst">Creditanstalt</rs></seg> blicken, denen die Millionen nur so in den<lb/>
Schoß gefallen sind. Damit aber ist die von dem<lb/>
»großen« Mittellandcanalproject berührte Interessensphäre<lb/>
 erschöpft. Die überwältigende Mehrzahl des<lb/>
deutschen Volkes, der arbeitende Theil der Bevölkerung,<lb/>
hat andere und ernstere Sorgen. Er muss sich seiner<lb/>
Haut wehren gegenüber einem Gesetzentwurf, der nichts<lb/>
Geringeres bezweckt, als die arbeitende Classe zu entrechten<lb/>
 und ins Zuchthaus zu schicken für <seg type="insult">das freche<lb/>
Streben nach Verbesserung ihrer Lebenshaltung</seg>. Bei<lb/>
dieser Sachlage würde es sich nicht verlohnen, von dem<lb/>
verschütteten Mittellandcanal noch zu sprechen, wenn<lb/>
nicht die politischen Begleiterscheinungen der Vorlage<lb/>
nach mehrfacher Richtung hin unsere Aufmerksamkeit<lb/>
in Anspruch nähmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3328">
<space/>Es hat sich einmal gezeigt, dass die conservative<lb/>
Partei nicht mehr, wie in den letzten Decennien des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_2313" ref="#fk__p_39266">Bismarck’schen Regiments</rs>, eine gouvernementale Partei<lb/>
ist, sondern auf den Plan tritt mit dem unerschütterlichen<lb/>
 Entschluss, unter ihren Willen die Gesetzgebung<lb/>
zu beugen. Diese Thatsache aber wird jeder ehrliche<lb/>
Mann mit Freuden begrüßen. Die Bildung einer starken<lb/>
</p>
            <p ana="pr3328">
Partei ist immer eine Errungenschaft für den constitutionellen<lb/>
 Staat. Vielleicht hört damit endlich <seg type="insult">das<lb/>
schwächliche Lavieren</seg>, <seg type="insult">das ziellose Herumtappen</seg><lb/>
auf, das die deutsche Politik des letzten Jahrzehnts<lb/>
charakterisiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3329">
<space/>Weiter aber hat sich die völlige Schwäche der<lb/>
Regierung offenbart. <seg type="insult">Größere und tönendere Worte</seg> hat<lb/>
eine Regierung wohl nie gesprochen, als die preußische<lb/>
für den Fall der Ablehnung der Vorlage. Man hätte<lb/>
glauben müssen, dass das <rs type="inst">preußische Abgeordnetenhaus</rs><lb/>
bis auf den letzten Mann zerschmettert würde, wenn<lb/>
es von seinem verfassungsmäßigen Rechte Gebrauch<lb/>
macht und den Gesetzentwurf ablehnt. Und was ist<lb/>
geschehen? Nicht einmal die Auflösung des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses<lb/>
</rs> hat man gewagt. Die Regierung sagt schön:<lb/>
<foreign xml:lang="la">»Pater peccavi«</foreign> und alles bleibt beim Alten. Zum<lb/>
drittenmale hat es sich jetzt gezeigt, dass die Stärke<lb/>
der heutigen deutschen Regierung ausschließlich in<lb/>
vollklingenden Worten besteht, die nur das Ausland<lb/>
noch ernst nimmt. Das Volksschulgesetz und die Umsturzvorlage<lb/>
 sind gefallen, und die Regierung hat die<lb/>
Ablehnung ruhig hingenommen. Der <rs type="inst">deutsche Reichstag</rs><lb/>
wird daraus eine Richtschnur für seine Haltung gewinnen<lb/>
, wenn im Herbst die Zuchthausvorlage zur<lb/>
zweiten Lesung kommt. Die Conflictdrohungen für den<lb/>
Fall der Ablehnung <seg type="insult">dieses Schandgesetzes</seg> können jetzt<lb/>
nur noch Heiterkeit hervorrufen, und es scheint gewiss,<lb/>
dass die Regierung auch diese Schlappe in Demuth<lb/>
erleiden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3330">
<space/>Endlich hat sich <seg type="insult">die ganze Erbärmlichkeit des<lb/>
Liberalismus</seg> von neuem auch dem blödesten Auge<lb/>
offenbart. Er glaubte infolge der Widerspenstigkeit der<lb/>
conservativen Partei seine Zeit gekommen. Und was<lb/>
thaten <seg type="insult">die liberalen Mannesseelen</seg>, die auf ihr Programm<lb/>
Freiheit und Constitutionalismus geschrieben haben? Sie<lb/>
schwelgten fast ausnahmslos in der Idee der Maßregelung<lb/>
von Beamten, die als Abgeordnete ihrer Pflicht genügt<lb/>
und nach ihrer freien Ueberzeugung die Canalvorlage<lb/>
</p>
            <p ana="pr3330">
abgelehnt hatten, sie verkündeten die sofortige Absetzung<lb/>
aller Minister und ihre Ablösung durch andere, die sich<lb/>
leichteren Herzens mit der erdrückenden Mehrheit des<lb/>
<rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> in Widerspruch setzen, und forderten<lb/>
 die Auflösung des <rs type="inst">Parlaments</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3331">
<space/>Von <seg type="insult">all diesen blutigen Hoffnungen</seg> hat sich bis<lb/>
heute keine erfüllt. Uebrigens hätte der Liberalismus<lb/>
dabei sein <seg type="insult">Geschäftchen</seg> doch nicht machen können.<lb/>
Wäre das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> aufgelöst worden, seine<lb/>
Zusammensetzung würde dieselbe geblieben sein. So<lb/>
lange die Socialdemokraten an der Dreiclassenwahl sich<lb/>
nicht betheiligen und mit dem Liberalismus nicht zusammengehen<lb/>
, ist an eine Vermehrung der liberalen<lb/>
Mandate in Preußen nicht zu denken. Und diese Combination<lb/>
 ist völlig ausgeschlossen. Die deutsche Socialdemokratie<lb/>
 ist zu reif, als dass sie in diplomatischer<lb/>
Verirrung momentanen Erfolgen zu Liebe <seg type="insult">den Vertretern<lb/>
 jener Interessen</seg> sich gesellen sollte, die der<lb/>
socialdemokratischen Weltanschauung immer noch am<lb/>
schroffsten gegenüberstehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>