<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10141.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10140.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10142.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(»Die letzte Nacht« in Teplitz), in: Fackel Heft 27, Nr. 686, 1925, S. 47-49</title>
            <title type="iso-date">1925-05-01</title>
            <title type="id">tid_10141</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">686</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-686_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/686,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(»Die letzte Nacht« in Teplitz)</head>
            <p ana="pr138204">
<space/>Gelegentlich einer Wiederaufführung der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«<lb/>
in Teplitz, die für die deutschen Arbeiter in Prag veranstaltet<lb/>
wurde (woselbst sie von den Deutschen um die Gelegenheit<lb/>
geprellt worden sind), hat sich zwar nicht die ‚<rs type="paper" ana="werk_26731">Bohemia</rs>‘, aber<lb/>
das <seg ana="‚Prager Tagblatt‘"/> geäußert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138207">
<space/>Etwa 500 Personen fuhren Sonntag in aller Frühe von Prag<lb/>
nach Teplitz zu der vom »<rs type="inst">Verein deutscher Arbeiter</rs>« veranstalteten<lb/>
Aufführung des Epilogs zu der Menschheitstragödie von <rs type="pers" ana="n_84767" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> Nicht<lb/>
alle kamen aus Liebe zum Werk. Dem größeren oder besseren Teil<lb/>
des Publikums aber ist <rs type="pers" ana="n_84768" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> heute Programm, Richtlinie und oberste<lb/>
Instanz in literarischen und ethischen Fragen. Daß auch um ihn eine<lb/>
<seg type="insult">Literaturclique</seg>, die in seiner Polemik den erwünschten Anlaß zu<lb/>
<seg type="insult">Kaffeehauskonversation und Geistreichelei</seg> findet, sich drängt, ist nicht<lb/>
imstande, ihn selbst in Mißkredit zu setzen. Es ist im höchsten<lb/>
Maße kennzeichnend für die gewaltige Erscheinung dieses Dichters,<lb/>
daß selbst <seg type="insult">das subalterne, snobistische Lob</seg> sie nicht fragwürdig<lb/>
machen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138208">
<space/>Daß die Teplitzer Aufführung eine restlose Darstellung der<lb/>
äußeren und inneren Vorgänge bringen würde, hatte wohl niemand<lb/>
erwartet. Wie wäre es möglich, und welche physischen und psychischen<lb/>
Voraussetzungen wären notwendig, diese Szenenfolge so zu realisieren,<lb/>
wie sie geschaut wurde und wie sie sich bei der Lektüre offenbart?<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84769" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> selbst hat das Drama einem Marstheater zugedacht. Er wußte, daß<lb/>
die deutsche Schaubühne heute wenige Schauspieler besitzt, die auch<lb/>
nur die letzte Episodenrolle oder gerade diese so darzustellen<lb/>
vermöchten, daß die Statistenfigur zu einem lebendigen Menschen und<lb/>
die Episode zu dem würde, als was sie gedacht war: zu einem Bild<lb/>
der Zeit. Denn das macht diese Blitzlichtaufnahmen aus <seg type="insult">einer blutig<lb/>
fidelen Zeit</seg> zur abgerundeten Tragödie der Menschheit: daß »Dokument<lb/>
Figur ist, Berichte als Gestalten erstehen, Gestalten als Leitartikel<lb/>
verenden; das Feuilleton bekam einen Mund <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult">Phrasen</seg> stehen auf zwei<lb/>
Beinen — Menschen behielten nur eines«. Unzureichend wie die Akteure<lb/>
sind für die irdische Aufführbarkeit des Werkes die Zuschauer. »Theatergänger<lb/>
 dieser Welt vermöchten ihm nicht standzuhalten. Denn es ist<lb/>
Blut von ihrem Blute <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Aber gerade diese Erinnerung ist ein zwingender<lb/>
Grund für die Aufführung des Bühnenweihfestspieles. Es ist das einzige<lb/>
übriggebliebene Memento an die <seg type="insult">»<rs type="pers">Walpurgis</rs> zwischen Sautanz und<lb/>
Totentanz«</seg>. Andere Dichter haben die Menschheit bemitleidet und<lb/>
beklagt. <rs type="pers" ana="n_84770" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> hingegen hat sie vor dem Weltgerichte angeklagt.<lb/>
Ehe sein Fluch nicht wesenlos wird, ist alle Liebe Lüge; ehe das<lb/>
Buch, das mitten aus dem Leben der Gesellschaft kommt, nicht alle<lb/>
Poren der Gesellschaft mit seinem Geist erfüllt hat, darf auf seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr138208">
Verkündigung von der Bühnenkanzel nicht mit der leichtsinnigen<lb/>
Begründung verzichtet werden, daß es nichts als ein Lesedrama und die<lb/>
Inszenierung technisch undurchführbar sei. Die <seg type="insult">Welt der Phrase</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">das frivole Kriegsspielchen</seg> wagte, ist nicht gestorben. Die Zerknirschung,<lb/>
die einen Augenblick lang den <seg type="insult">provokativen Ungeist</seg> erfaßt zu haben<lb/>
schien, hat dem alten Übermut Platz gemacht. Die Angst, daß morgen<lb/>
oder vielleicht schon heute <seg type="insult">eine dialektal ausgenützte Prestigephrase</seg><lb/>
zu einem Blutregen werden könnte, in dem Mensch, Tier und Wald<lb/>
ersöffe, findet ihre einzige Beruhigung und Hoffnung in dem Zorn,<lb/>
dessen Einzelne fähig sind, allen voran <rs type="pers" ana="n_84771" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr138209">
<space/>Deswegen sind die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« das<lb/>
Bekenntnisbuch einer Generation geworden. Ihr Epilog, »<rs type="title">Die letzte<lb/>
Nacht</rs>«, vollbringt die einzig mögliche Katharsis nach dem fünfaktigen<lb/>
 Vorspiel: die Zerstörung des Ebenbildes Gottes. Die<lb/>
Katastrophenszene hebt in grandioser Weise die polemische Porträtierung<lb/>
und Schilderung auf und setzt an die Stelle der Wirklichkeit die<lb/>
dichterische Vision. Der Einwand, den die Besprechung im Theaterprogramm<lb/>
 gegen diese Szene erhebt, daß der Pessimismus dieses<lb/>
Ausganges vom Marxisten nicht geteilt werden dürfe, da der widerspruchslose<lb/>
 Endsieg auch noch anders als in einer Zertrümmerung der Erde<lb/>
gefunden werden könne, stammt aus der bedauerlichen Verwechslung<lb/>
von dichterischer Fiktion und praktischer Sozialpolitik. Nur dieser<lb/>
Szene wegen trägt die Tragödie ihren Namen und nur sie bereitet<lb/>
innerlich auf die Worte Gottes vor: Ich habe es nicht gewollt.<lb/>
Eine genialere dichterische Konzeption als diese Wendung, in der das<lb/>
Wort <seg type="insult">eines kleines Monarchen</seg> in Mund und Seele Gottes gelegt wird, ist<lb/>
wohl keinem Dichter vor <rs type="pers" ana="n_84772" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> geglückt. Sie eindrucksvoll zu sprechen<lb/>
vermag auch <rs type="pers" ana="n_84773" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> selbst nur annähernd.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138210">
<space/>Unvergeßlich und unvergleichlich ist im übrigen der Vortrag<lb/>
des Epilogs durch den Autor. Vor allem deswegen, weil nur er die<lb/>
Gabe besitzt, ein psychisches Gemälde augenblicklich phonetisch zu<lb/>
zeichnen und einen Menschen als Typus lebendig werden zu lassen.<lb/>
Diese Unmittelbarkeit der Aufrollung eines ganzen Lebens und<lb/>
Charakters im ersten Augenblick ist in der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« besonders<lb/>
dort schwierig, wo der Dialog zu einem lyrischen Monolog wird.<lb/>
Übermenschliche Intuition und Stimme wären allein imstande, die acht<lb/>
Verse des Erblindeten unverfälscht vorzutragen, dieses schönste Gedicht<lb/>
von Tod und Verklärung. Und um das <foreign xml:lang="de-loc">»Schnedderereng«</foreign> des <rs type="pers">Husars</rs><lb/>
richtig widerlich zu sprechen, wäre jahrelanges Studium erforderlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138211">
<space/>Der Aufführbarkeit im Wege steht also vor allem die<lb/>
Komposition dieser Szenen, deren jede unmittelbar <foreign xml:lang="la">in mediis rebus</foreign><lb/>
beginnt. Eine gute Truppe aber kann, was ihr an schauspielerischer<lb/>
Qualität abgeht, durch Fleiß und Sauberkeit ersetzen. Das kann man<lb/>
der Teplitzer Aufführung nicht zubilligen. Sie wurde dem Werke nicht<lb/>
in den Grenzen des Möglichen gerecht, noch weniger, sie stand weit<lb/>
unter dem Niveau, das eine halbwegs gute Provinzbühne sich erlauben<lb/>
darf. Es ist schade, daß dadurch die gute Absicht beeinträchtigt<lb/>
</p>
            <p ana="pr138211">
wurde. Aber man darf von Schauspielern, die sich an ein so gefährliches<lb/>
Werk wagen, zumindest verlangen, daß sie ihre Rolle auswendig<lb/>
wissen und sie wenigstens ein einziges Mal einer Analyse unterziehen.<lb/>
<seg type="spc">Es ging um eine Demonstration</seg>: <seg type="spc">gegen das </seg><rs type="event"><seg type="spc">Prager</seg><lb/>
»<seg type="spc">Aufführungsverbot</seg>«</rs>, <seg type="spc">gegen <seg type="insult">die ganze Literaturwissenschaft<lb/>
</seg></seg>, <seg type="spc">die <rs type="pers" ana="n_84774" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> aus Prinzip totschweigt und<lb/>
gegen die von <rs type="pers" ana="n_84775" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> entlarvte Ideologie</seg>. Und da war wohl<lb/>
eine demonstrativ gut vorbereitete Aufführung die künstlerische Pflicht<lb/>
neben der erfüllten ethischen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138213">
<space/>Die Tantiemen dieser Aufführung K č 650 (<abbr>S.</abbr> 136.50) sind<lb/>
dem <rs type="inst">Verband der Kriegsblinden Österreichs</rs> zugewendet worden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>