<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11728.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11727.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11729.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Um Perichole, in: Fackel Heft 33, Nr. 852, 1931, S. 21-29</title>
            <title type="iso-date">1931-05-01</title>
            <title type="id">tid_11728</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">852</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-852_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/852,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Um Perichole</head>
            <p ana="pr170061">
<space/>Die <seg type="insult">Berliner Musikkritik</seg> muß sich mit der <seg type="insult">Berliner Funkkritik</seg><lb/>
in die Enttäuschung teilen, daß die <seg type="insult">Berliner Theaterkritik</seg> etwas<lb/>
vor ihr voraushat: die <seg type="insult">Dummheitskonkurrenz</seg>. Zu jeder Premiere<lb/>
werden nicht Preise verteilt! In Bausch und Bogen allgemeiner<lb/>
Anerkennung kann nur hervorgehoben werden, daß so ziemlich<lb/>
alle den Nagel auf den Kopf getroffen haben, indem sie etwa<lb/>
erkannten, daß die Handlung der <rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs> ein <foreign xml:lang="en">happy end</foreign> habe<lb/>
oder auch ein glückliches Häppchen Ende, wie ein <seg type="insult">Kobold</seg> schrieb.<lb/>
An der Musik <rs type="pers" ana="n_101636" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> wurden von mancher wohlwollenden<lb/>
Seite <seg type="insult">»Melodiechen«</seg> gelobt. Dagegen haben sich wieder solche, die<lb/>
deren tieferen Wert bestätigten, an dem Bearbeiter des Textes<lb/>
schadlos gehalten, er wurde, wiewohl er ihnen eigentlich mehr<lb/>
als <seg type="insult">Kaffeehausliterat</seg> bekannt ist, durch den Kakao gezogen, ja,<lb/>
obzwar er selbst satirisch tätig ist, verhohnepipelt, ohne daß er<lb/>
jedoch die von ihm so geschätzte Gelegenheit gefunden hätte,<lb/>
deshalb zum <foreign xml:lang="de-loc">Kadi</foreign> zu gehen. Das tut er erst am <date>30. April</date>, an dem<lb/>
Tage, da der Prozeß <SPAN cont="Wolff-Kerr"><rs type="pers" ana="n_101637" ref="#fk__p_54055">Wolff</rs>-<rs type="pers" ana="n_101638" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></SPAN> endlich nicht stattfindet. Fast alle<lb/>
nun, die es sonst gut mit ihm meinen, empfahlen ihm, Kürzungen<lb/>
vorzunehmen, wiewohl doch selbst an der Erstaufführung der<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs> nichts lang war als die Pausen und die Ohren jener, die<lb/>
die technischen Mängel, welche schon am zweiten Abend behoben<lb/>
waren, und eine Sprechart, die immer mehr dem sonst beliebten<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_41041">Tempo</rs></seg> und somit auch dessen Redaktion angepaßt werden sollte,<lb/>
auf den Text schoben, auf einen Dialog, der im Druck die<lb/>
knappste, szenisch ausgewogenste Sprache führt, die jemals in den<lb/>
Dienst musikdramatischer Wirkung gestellt wurde. Mit wenigen<lb/>
Ausnahmen sind es ja lauter <seg type="insult">Fachmänner</seg>, die mir erzählen werden,<lb/>
wie man eine solche textlich vorbereitet. Die <seg type="insult"><seg ana="Welt"/></seg>, die am<lb/>
Montag noch mieser ist als an den übrigen Tagen, läßt gar einen,<lb/>
den mit dem Häppchen Ende, den Satz niederschreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170063">
<seg type="insult">Dem hier, wie überall, zu breiten Wiener Schriftsteller</seg> empfehle ich<lb/>
einen nachträglichen Mitarbeiter, den Rotstift.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170065">
Aber diesem habe ich doch längst und ausschließlich die Funktion<lb/>
zugedacht, alles <seg type="insult">Geschmiere</seg>, das da zu allen Tageszeiten der<lb/>
Vernunft und Ehre des Menschengeschlechts angetan wird, zusammenzustreichen<lb/>
, damit die Bewohner des Zoologischen Gartens,<lb/>
die so etwas nicht haben, nicht allzu hochmütig werden. Besonders<lb/>
hervorzuheben, ohne besondere Preiszuerkennung, wäre <seg type="insult">der Herr<lb/>
von der <rs type="paper" ana="werk_40648">Börsenzeitung</rs></seg>, die bloß so heißt und in Wirklichkeit,<lb/>
wenn überhaupt, rechtsradikal gesinnt ist, ein Kritiker, der die<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs> »nicht ohneweiteres den Meisterschöpfungen <rs type="pers" ana="n_101639" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs><lb/>
einzureihen vermag«, wiewohl er ausdrücklich und nicht mit Unrecht<lb/>
 das Lied von den <seg type="insult">Idioten</seg>, nebst vielen anderen, unter die<lb/>
»Perlen von köstlichem, unvergänglichem Glanz« reiht, »die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101640" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> auf dem Gipfel seiner Kunst zeigen«. Kenne ich mich<lb/>
also schon, was die Einschätzung der Partitur betrifft, nicht aus,<lb/>
so gibt er dafür dem deutschen Buchautor — »ohne vergleichende<lb/>
Textkritik üben zu wollen«, das fehlte noch — den eindeutigen<lb/>
und schlichten Rat, »das Werk auf zwei Akte zusammenzudrängen«.<lb/>
Dazu muß ich, dramaturgisch belehrbar wie ich bin, freilich noch<lb/>
bemerken, daß er schon vorher auf einen Akt ganz verzichten<lb/>
wollte, nämlich auf einen Gerichtsakt, dessen Weglassung er mir<lb/>
in einem Handschreiben an meinen Anwalt vorschlug, das ich,<lb/>
kriminalistisch unbelehrbar wie ich bin, unbeantwortet gelassen<lb/>
habe. Dieser Vorschlag bezog sich auf eine der <rs type="paper" ana="werk_31870">Börsenzeitung</rs><lb/>
peinliche Berichtigung, die wieder eine <rs type="pers" ana="n_101641" ref="#fk__p_55589">Shakespearebearbeitung</rs><lb/>
betraf — denn ich bearbeite auch <rs type="pers" ana="n_101642" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> —, welche wieder<lb/>
sein Kollege zu beanstanden hatte, nachdem ihm eine Freikarte<lb/>
zu ihrem Vortrag in diesem Saal verweigert worden und er gezwungen<lb/>
 war, auf bezahltem Platz der Vorlesung des <rs type="title">Wintermärchens<lb/>
</rs> beizuwohnen, was sehr traurig sein muß und auch<lb/>
Mißtrauen gegen die Bearbeitung hervorrufen mag, umsomehr als<lb/>
er sich ausdrücklich auf meine Gepflogenheit berufen hatte, der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_31871">Börsenzeitung</rs> Pressekarten zu verabreichen, und ihm von einem<lb/>
Kenner der Verhältnisse bedeutet worden war, daß er einer<lb/>
<seg type="insult">Wahnvorstellung</seg> zum Opfer gefallen sei, aus der nur der Weg<lb/>
zur Abendkasse offen bleibe, welchen er etwas unwirsch betrat.<lb/>
(Der Satz hat Längen.) Dies was die Stellung der <seg type="insult">völkischen Presse</seg> zu<lb/>
meinen Befassungen mit <rs type="pers" ana="n_101643" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und <rs type="pers" ana="n_101644" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> betrifft, die<lb/>
sich im Falle der Anerkennung entschlossen hat, wenigstens<lb/>
</p>
            <p ana="pr170065">
meinen Namen nicht zu nennen, was sonst mehr der <seg type="insult">Tradition<lb/>
der jüdischen Journalistik</seg> entsprochen hatte. Ein <seg type="insult">Katzensprung<lb/>
auf das linke Ufer des Meinungsstroms</seg>, und wir können bemerken,<lb/>
wie sich <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_101645" ref="#fk__p_56096">Einstein</rs>, nämlich der vom <rs type="paper" ana="werk_31872">Tageblatt</rs></seg>, aus der Affäre<lb/>
zieht, in die er da geraten ist — denn zu einer <rs type="inst">Staatsopernaufführung<lb/>
</rs> kann doch nicht einfach gesagt werden, das Buch<lb/>
stamme von <seg type="insult">dem Wiener</seg>. Muß also schon mein Name genannt<lb/>
sein, so wird mir wenigstens auch die Wahrheit gesagt, nämlich:<lb/>
daß sich <rs type="pers" ana="n_101646" ref="#fk__p_56096">Einstein</rs> im Gegensatz zu meiner Geringschätzung eines<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_31873">Weltblattes</rs></seg> daselbst seit Jahr und Tag ungemein wohl fühle.<lb/>
Obschon ich nicht verstehe, was dieses Bekenntnis mit der<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs> zu tun haben soll, die doch ganz gewiß aus ihrem<lb/>
Hungerdasein nicht zu <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9100" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs> gegangen wäre, so kann ich<lb/>
meinerseits wieder bekennen, daß es dessen gar nicht bedurft<lb/>
hätte, weil ich ja nie daran gezweifelt habe, daß sich <rs type="pers" ana="n_101647" ref="#fk__p_56096">Einstein</rs><lb/>
seit Jahr und Tag im <rs type="paper" ana="werk_31874">Berliner Tageblatt</rs> wohl fühlt und zumindest<lb/>
nicht in seiner Meinungsfreiheit behindert. Es dürfte mit dem<lb/>
Relativitätsprinzip zusammenhängen. <rs type="pers" ana="n_101648" ref="#fk__p_56096">Einstein</rs>, der übrigens gleichfalls<lb/>
 musikalisch ist, weiß auch ganz genau, wie ich es hätte<lb/>
besser machen sollen, und nicht weniger weiß es <seg type="insult">der Kollege vom<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_31875">8 Uhr Blatt</rs></seg>, der nur im Irrtum ist, wenn er glaubt, daß ich<lb/>
mich für die Zuerkennung des dritten Funkpreises mit dem<lb/>
ersten, den ich zu verleihen habe, revanchieren werde. Was<lb/>
das <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_31876">Tempo</rs></seg> betrifft — nicht jenes, das ich an einigen Stellen<lb/>
der <rs type="title">Perichole-Aufführung</rs> noch immer vermisse, sondern jenes,<lb/>
das ich entbehren könnte —, so ist an dem Referat immerhin<lb/>
die Berichtigung bemerkenswert, die in seiner Nähe steht und<lb/>
mit der ich — im Gegensatz zu <rs type="pers" ana="n_101649" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs> nimmermüder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101650" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> — das <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_31877">Tempo</rs></seg> veranlaßte, ein wenig innezuhalten<lb/>
und festzustellen, daß ich es niemals »gebeten« habe, seine<lb/>
Unwahrheiten über den <rs type="inst">Volksbühnenprozeß</rs> zu berichtigen, wie<lb/>
es seinen Lesern erzählte, sondern daß ich solches nach § 11<lb/>
verlangt habe, weil dies weit mehr meiner Lebensart im Umgang<lb/>
mit Journalisten entspricht. Eine fernere Pikanterie dürfte der<lb/>
Umstand sein, daß sich das <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_31878">Tempo</rs></seg> trotz solcher Unmanierlichkeit<lb/>
nicht abhalten ließ, mir seinen <RS pers="Emmerich Göndör">Zeichner</RS> anzubieten und zwar<lb/>
an dem Tage bevor die <rs type="self" ana="werk_31879">Fackel</rs> mit der Betrachtung über müden<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101651" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs> in Berlin eintraf, daß ich aber ohne die geringste<lb/>
</p>
            <p ana="pr170065">
Müdigkeit vorzuschützen oder mich gar im Essen unterbrechen<lb/>
zu lassen, abgewehrt habe, da ich meine Züge lieber vom Tod<lb/>
als vom <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_31880">Tempo</rs></seg> zeichnen ließe. Ein weiterer Blick in die <seg type="insult">bürgerliche<lb/>
 Presse</seg> zeigt, daß auch der <seg type="insult">‚<rs type="" ana="werk_31881">Vorwärts</rs>‘</seg> — von dem ich<lb/>
wirklich nicht weiß, warum er noch immer so heißt — gleich<lb/>
rechts neben seiner anerkennenden Kritik eine Berichtigung<lb/>
stehen hat, mit der ich Unersättlicher wieder die Feststellung<lb/>
begehre, daß die <seg type="insult">Überwindung der »<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> durch<lb/>
die sozialistische <rs type="inst">Volksbühne</rs> trotz allem Leugnen auf die Intervention<lb/>
 der <rs type="inst">österreichischen Gesandtschaft</rs> zurückzuführen ist.<lb/>
Da wir aber schon bei <rs type="pers" ana="n_101652" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> halten, der — <foreign xml:lang="la">si parva licet<lb/>
componere magnis</foreign> — <rs type="pers" ana="n_101653" ref="#fk__p_39504">Briand</rs> mit <rs type="pers" ana="n_101654" ref="#fk__p_40177">Curtius</rs> annähernd so schlau<lb/>
hineingelegt hat wie mich seinerzeit mit <rs type="pers" ana="n_101655" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, so werde ich<lb/>
jetzt nicht von ihm sprechen, sondern später. Ich kann da nur<lb/>
zitieren: <seg type="insult">jeder Zoll eine Union</seg>. Wesentlich an dem Erfolg der<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs>« ist, daß ich Berlin mit Hinterlassung starker Antipathien<lb/>
 verlasse, die ich im Zeichen des Anschlusses bewahrt<lb/>
und gemehrt, also ausgebaut und vertieft habe, und daß mir von den<lb/>
beiden <seg type="insult">Brüdern</seg>, die da Hand in Hand der Sonne entgegengehen,<lb/>
das Zitat der Stelle entgegengehalten werden könnte, die ich in<lb/>
der Aufführung musikalisch und darstellerisch am wenigsten<lb/>
problemfrei finde und die ich wiederherzustellen glaube, wenn<lb/>
ich mir sagen lasse: <seg type="insult">Du Tor, du Tor</seg>, du wirst es dir noch ganz<lb/>
ganz ganz verderben, wobei ich den Abschluß »Die Männer sind<lb/>
<seg type="insult">Idioten</seg>« nicht so sehr auf mich, als auf jene beziehe, mit denen<lb/>
ich es mir verderbe. Aber sie müssen, ob sie wollen oder nicht,<lb/>
endlich zu der Erkenntnis kommen, daß ich, der die Presse an<lb/>
dem Tag berichtigt, wo sie ihn loben soll, ein weit unbequemerer<lb/>
Autor sei als Rehfisch und Herzog, die schließlich doch einmal<lb/>
eine Einheit ergeben. Und es muß ja auch gesagt werden, daß<lb/>
bühnenpraktische Versuche, sich mit mir einzulassen, nicht<lb/>
unbedingt auf meine Dankbarkeit zu rechnen haben, sondern<lb/>
unter Umständen, nämlich gegenüber der Vermutung, daß ich<lb/>
im eigensten künstlerischen Rayon weniger intransigent wäre als<lb/>
im fremden, geradezu auf eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">captatio malevolentiae</foreign></seg> hinauslaufen<lb/>
. Daß mich zwar die Bemühung und Leistung eines<lb/>
<RS pers="Hans Hinrich" globID="name_201939">Regisseurs</RS>, der auf meine Intentionen eingeht, um die erste<lb/>
erträgliche Verkörperung <rs type="pers" ana="n_101656" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen Geistes</rs>, die mit den<lb/>
</p>
            <p ana="pr170065">
kärglichen (und widerspenstigen) Mitteln der neuen Bühne möglich<lb/>
war, herzustellen, und der sich außer seiner Arbeit auch treu für<lb/>
die meine eingesetzt hat, von der man <RS pers="Hans Hinrichs" globID="name_203918">ihn</RS> abbringen wollte —<lb/>
daß mich all dies zwar teilweise für den direktionalen Versuch<lb/>
entschädigen mag, mich aus dem vertraglichen wie naturgemäßen<lb/>
Recht an der Wortgestaltung auszuschalten; und daß mich auch<lb/>
der Eifer eines <RS pers="Fritz Zweig" globID="name_202097">Dirigenten</RS> wie Bekehrung und Bekenntnis eines<lb/>
<RS pers="Otto Klemperer" globID="name_203255">Generalmusikdirektors</RS> sympathisch berühren. Daß ich aber den<lb/>
heimlichen Bestrebungen, mir das Wort, von dem ich doch mehr<lb/>
weiß als <seg type="insult">sämtliche direktionalen Bestandteile Berlins</seg>, zu verkürzen,<lb/>
einen Widerstand entgegensetze, vor dem Granit, auf den in der<lb/>
Regel erfolglos gebissen wird, sich in Mokka-Parfait verwandelt.<lb/>
In diesem Sinne wurde am <date>31. März</date> das folgende Schreiben an<lb/>
die Direktion der <rs type="inst">Staatsoper am Platz der Republik</rs> gerichtet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170067">
Berlin, den <date>31. März 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr170068">
An die<lb/>
Direktion der <rs type="inst">Staatsoper am Platz der Republik</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr170069">
Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170070">
<space/>Im Vollmachtsnamen des Herrn <rs type="pers" ana="n_101657" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mache ich Sie vorsorglich<lb/>
 auf Folgendes aufmerksam:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170071">
<space/>Es ist Herrn <rs type="pers" ana="n_101658" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu Ohren gekommen, daß Sie die Absicht<lb/>
, oder mindestens den Wunsch haben, der Meinung von <seg type="insult">Zeitungsleuten<lb/>
</seg>, es müßten Streichungen im Dialog vorgenommen werden, entgegenzukommen<lb/>
. Abgesehen davon, daß Herr <rs type="pers" ana="n_101659" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> die <seg type="insult">Theaterwidrigkeit<lb/>
 journalkritischer Existenzen</seg> generell annimmt, wird sie in<lb/>
dem vorliegenden Falle evident durch die <seg type="insult">plane Ignoranz</seg> oder <seg type="insult">Böswilligkeit<lb/>
</seg>, die die Unzulänglichkeiten der technischen Bewältigung (übergroße<lb/>
 Pausen und Lichtpause vor dem 5. Bild sowie Tempoverschleppungen<lb/>
 an manchen Stellen des Dialogs) dem Verfasser des<lb/>
deutschen Textes zuschiebt, welcher quantitativ nachweislichermaßen<lb/>
zwei Drittel des französischen Originaltextes umfaßt und geistig gesehen<lb/>
 seine Funktion für die musikdramatische Wirkung mit äußerster<lb/>
szenischer und sprachlicher Konzentration erfüllt. Nur <seg type="insult">völlige Theaterfremdheit<lb/>
</seg> könnte nach der Meinung des Herrn <rs type="pers" ana="n_101660" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> im vorliegenden<lb/>
 Falle die Heilung eines szenischen Übels von einer Kürzung<lb/>
der Quantität erwarten. Sollten Sie gleichwohl entschlossen sein, ohne<lb/>
Zustimmung des Autors die Weglassung auch nur eines einzigen seiner<lb/>
Sätze vorzunehmen, deren jeder für die musikdramatische Wirkung<lb/>
gewichtmäßig unentbehrlich ist und ohne die diese Wirkung, auf<lb/>
welche es auch dem Textverfasser ausschließlich ankommt, schwer gefährdet<lb/>
</p>
            <p ana="pr170071">
 wird, so würde der Autor sein durch Judikatur des <rs type="inst">Oberschiedsgerichts<lb/>
</rs> prinzipiell und durch seinen Vertrag mit dem Verleger<lb/>
speziell gesichertes Recht auf völlige Unversehrtheit des Textes mit<lb/>
allen juristischen Mitteln wahren und Sie für den ihm entstehenden<lb/>
ideellen und materiellen Schaden voll verantwortlich machen. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr170073">
<space/>Der Versuch ist vorläufig abgewehrt, die zweite Vorstellung,<lb/>
zu der er unternommen werden sollte, und rechtzeitig, nicht ohne<lb/>
Verwirrung der unschuldigen Schauspieler, abgesagt wurde, hat<lb/>
durch den Umstand, daß die technische und rednerische<lb/>
Beschleunigung einen Zeitgewinn von 47 Minuten brachte, mir<lb/>
recht gegeben in der Betrachtung des Werkes, dessen Wunder<lb/>
gewiß noch spielender ausgeschöpft werden dürften. Diese<lb/>
Feststellung erfolgt nicht ohne die Annahme, daß, wenn<lb/>
ich <SPAN cont="Shakespeare-Schlegel"><rs type="pers" ana="n_101661" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>-<rs type="pers" ana="n_101662" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs></SPAN> zusammenstreiche und <SPAN cont="Meilhac-Kraus"><rs type="pers" ana="n_101663" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs>-<rs type="pers" ana="n_101664" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></SPAN><lb/>
für unantastbar erkläre, weil sie nichts sind als die unentbehrliche<lb/>
Brücke zur musikdramatischen Herrlichkeit <rs type="pers" ana="n_101665" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs>, daß da<lb/>
selbst keiner der Männer, die <seg type="insult">Idioten</seg> sind, glauben wird, daß<lb/>
ich einen einzigen der gestrichenen Verse <rs type="pers" ana="n_101666" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> nicht<lb/>
für wertvoller halte als den ganzen erhaltenen <rs type="pers" ana="n_101667" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs>. Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101668" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Renaissance</rs> wird stattfinden, wie ich sie textlich<lb/>
grundiert habe, oder sie wird nicht stattfinden! Streichungen,<lb/>
die eine Angelegenheit der geistigen Produktion sind, werde ich<lb/>
mir von keiner Theaterdirektion, die den Wunsch hat, <rs type="pers" ana="n_101669" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs><lb/>
herauszubringen, diktieren oder ablisten lassen. Meine Erfahrung,<lb/>
daß jede Sphäre dieser Welt sich durch die Berührung mit mir<lb/>
in ihrer Wesenheit zu erkennen gibt, möge die Sphären zur<lb/>
Vorsicht stimmen, und mein Bestreben, alles ins Reine zu bringen,<lb/>
wird niemals vor der Erkenntnis haltmachen, daß sich alles erst<lb/>
durch die Annäherung an mich als so unrein herausstellt, wie<lb/>
es von Natur ist. Es gehört schon die ganze <seg type="insult">Verblendung</seg> von<lb/>
<seg type="insult">Realpolitikern</seg> dazu, zu wähnen, daß ich, bestochen durch Erfolg<lb/>
oder Gewinn, zu Konzessionen an eine Wirklichkeit bereit wäre,<lb/>
die ich verändern will, und daß ich mich von einem Schreibtisch,<lb/>
von dem aus ich sie bis zur Wahrheit durchdringe, weglocken lassen<lb/>
werde, um das, was dort entstanden ist, verhunzen zu lassen.<lb/>
Ich würde in jeder nur möglichen Form protestieren gegen die<lb/>
<seg type="insult">Erbötigkeit</seg> vor einer <seg type="insult">kritischen Inkompetenz</seg>, die den Mangel<lb/>
an technischen Proben mit einem Gebrechen der Produktion verwechselt<lb/>
</p>
            <p ana="pr170073">
 und heute dieselbe <seg type="insult">Verkümmerung</seg> eines Textes verlangt,<lb/>
die, hinter dem Rücken des Autors durchgeführt, ihr den stärksten<lb/>
Akt der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> mit Recht als den leersten erscheinen<lb/>
 ließ. In dem ganzen Umkreis dieser zwar <rs type="pers" ana="n_101670" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs><lb/>
betreffenden, aber keineswegs <seg type="insult">»leichten Angelegenheit«</seg> lasse ich<lb/>
nur eine einzige heimlich erfolgte Streichung hingehen, deren<lb/>
Resultat sich im Programmheft der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9101" ref="#fk__p_58275">Krolloper</rs></rs> findet. Dort ist<lb/>
nämlich ein Aufsatz über meine Betrachtung <rs type="pers" ana="n_101671" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> aus<lb/>
einer Serie, die die <rs type="paper" ana="werk_31882">Frankfurter Zeitung</rs> veröffentlicht hat, abgedruckt<lb/>
. Ich hatte dieser Arbeit, die sicherlich gut gemeint und<lb/>
wohl auch gut gedacht ist, im wesentlichen nur entnehmen<lb/>
können, daß sie von mir handelt, daß der <RS pers="Walter Benjamin" globID="name_201358">Autor</RS> manches<lb/>
von mir zu wissen scheint, was mir bisher unbekannt war,<lb/>
obschon ich es auch jetzt noch nicht klar erkenne, und ich<lb/>
kann bloß der Hoffnung Ausdruck geben, daß sie die andern<lb/>
Leser besser verstanden haben als ich. (Vielleicht ist es <seg type="insult">Psychoanalyse<lb/>
</seg>.) Der Nachdruck im Programmheft zu »<rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs>« nun<lb/>
betrifft eine Würdigung, die meinen Vortrag von »<rs type="title">Pariser Leben</rs>«,<lb/>
der angeblich von <seg type="insult">wilden Gebärden des Marktschreiers</seg> begleitet<lb/>
war, mit <seg type="insult">abgründigem Feuilletonismus</seg> behandelt und in der<lb/>
dargestellt wird, wie dort, »wo diese wetterwendische Stimme<lb/>
laut wird, die Blitze der Lichtreklamen und der Donner der Métro<lb/>
durch das Paris der Omnibusse und Gasflammen fahren«, und<lb/>
das Werk »verwandelt sich in einen Vorhang«, den ich beiseitereiße,<lb/>
um den Blick ins Innere <seg type="insult">meines Schreckenskabinetts</seg> frei zu<lb/>
geben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170075">
Da stehen sie: <rs type="pers" ana="n_101672" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, <rs type="pers" ana="n_101673" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, <rs type="pers" ana="n_101674" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> und die andern Nummern,<lb/>
nicht mehr die Feinde, sondern Raritäten <abbr>usw.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr170077">
Diese Stelle war mir verständlich; ich habe mich nur, als<lb/>
ich den Aufsatz in der <seg ana="Frankfurter Zeitung"/> las, gewundert,<lb/>
daß man <seg type="insult">einen Mann wie <rs type="pers" ana="n_101675" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, dessen Verlust das ist,<lb/>
was ich für <seg type="insult">mein engeres Vaterland</seg> so schmerzlich empfinde,<lb/>
in einem Atem mit <rs type="pers" ana="n_101676" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> und <rs type="pers" ana="n_101677" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> nennen kann. Diesem<lb/>
Übelstand hat nun ein <seg type="insult">Funktionär</seg> der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9102" ref="#fk__p_58275">Krolloper</rs></rs>, von dem<lb/>
ich nicht weiß, ob er nach deren Schließung, die meiner Aufführung<lb/>
 gleich der <rs type="pers">Moira</rs> auf dem Fuße folgt, »übernommen<lb/>
wird«, und von dem ich nur weiß, daß er sich, nach vieler<lb/>
</p>
            <p ana="pr170077">
Bewerbung um mich, übernommen hat — diesem Übelstand<lb/>
hat er teilweise abgeholfen, indem der Satz, der das Inventar<lb/>
<seg type="insult">meines Schreckenskabinetts</seg> bezeichnet und der entschieden eine<lb/>
Länge enthält, im Programmheft nunmehr wie folgt lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170079">
Da stehen sie: <rs type="pers" ana="n_101678" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, <rs type="pers" ana="n_101679" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und die andern Nummern <abbr>usw.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr170081">
Wie man auf den ersten Blick merkt, ist <seg type="insult">eine der Nummern<lb/>
und zwar gerade die zugkräftigste</seg> abhanden gekommen, was,<lb/>
wenn es <rs type="pers" ana="n_101680" ref="#fk__p_47708">Kastan</rs> widerfahren wäre, ganz gewiß zu einer Anzeige<lb/>
wider unbekannte Täter geführt hätte. Man wird mir glauben,<lb/>
daß sowohl der Setzer wie ich an dieser Entfernung, oder sagen<lb/>
wir an dieser Streichung, die sich aus theaterpraktischen Gründen<lb/>
als notwendig erwiesen hat, unschuldig sind. Ich habe die Aufnahme<lb/>
 des Essays weder angeordnet noch überwacht und das<lb/>
Recht auf Reklamierung der Wachsfigur steht in diesem Falle<lb/>
leider nicht dem Inhaber des <seg type="insult">Schreckenskabinetts</seg> zu, sondern<lb/>
nur dessen Schilderer, der wohl auf Vollzähligkeit Wert legen und<lb/>
für sich die Autorrechte geltend machen wird, die man dem<lb/>
Urheber des deutschen Textes der <rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs> verkürzen wollte. Zur<lb/>
Entschädigung für diese Absicht und jene Tat lasse ich nun<lb/>
meine Sprache dort, wo sie bestimmt keiner Schiedsgerichtsjudikatur<lb/>
 unterliegt, in ihre unantastbaren Rechte treten, indem<lb/>
ich mit den Versen beginne, worin solche Abenteuer der Arbeit<lb/>
dargestellt sind, von denen <seg type="insult">Dialogkürzer</seg> sich keine Vorstellung<lb/>
machen, und die Verse folgen lasse von <seg type="insult">jenen hypnagogischen<lb/>
Gestalten</seg>, deren Wirrsal auch nicht annähernd an die Erlebnisse<lb/>
einer <seg type="insult">Theaterwirklichkeit</seg> hinanreicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45865">
               <persName>Meilhac, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1831-2-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12222</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39504">
               <persName>Briand, Aristide</persName>
               <birth>
                  <date>1862-03-28</date>
                  <place>Nantes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-03-07</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/61969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58275">
               <persName>Kroll, Joseph </persName>
               <birth>
                  <date>1797</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1848-4-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Varietédirektor</occupation>
               <note type="comment">Begründer des Etablissements in Berlin, aus dem nach seinem Tod die Kroll-Oper wurde</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56096">
               <persName>Einstein, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1880-12-30</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-02-13</date>
                  <place>El Cerrito/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Musikwissenschaftler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54055">
               <persName>Wolff, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-9-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Chefred. des Berliner Tageblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13163</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40177">
               <persName>Curtius, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1877-02-07</date>
                  <place>Duisburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-11-10</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47924">
               <persName>Hamsun, Knut</persName>
               <birth>
                  <date>1859-8-4</date>
                  <place>Garmostaeet bei Lom/Gudbrandsdal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-19</date>
                  <place>Nörholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1920 Literatur-Nobelpreis</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11570</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47708">
               <persName>Kastan, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-24</date>
                  <place>Kempen/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Premièrenrowdy in Berlin; letzte Worte "Es hat sich nicht gelohnt"</note>
               <note type="comment">http://www.knerger.de/Die_Personen/schriftst__51/schriftsteller_52/schriftsteller_53/schriftsteller_54/schriftsteller_55/schriftsteller_56/schriftsteller_57/schriftsteller_58/hauptteil_schriftsteller_58.html</note>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>