<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06439.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06438.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06440.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Untaten, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 62-63</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06439</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0062.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,062</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Untaten</head>
            <p ana="pr86795">
<space/>»Aus Kapstadt, den <date>18. Juni</date>, wird uns geschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86796">
<space/>Vor Jahresfrist wurde ein <rs type="inst">parlamentarischer Ausschuß</rs> unter dem<lb/>
Vorsitz des Herrn <rs type="pers" ana="n_59837" ref="#fk__p_40318">de Villiers</rs> eingesetzt, der kurzweg der <seg type="insult">Schwarze-Gefahr-Ausschuß<lb/>
</seg> genannt zu werden pflegte. Seine Einsetzung ging<lb/>
aus der allgemeinen Erbitterung und Besorgnis hervor, die die in<lb/>
erschreckender Weise sich häufenden <seg type="insult"><seg type="spc">Untaten</seg></seg> von Schwarzen an<lb/>
weißen Frauen im Lande hervorgerufen hatten. Der Ausschuß ist nicht<lb/>
müßig gewesen; er hat das ganze Land bereist und zahlreiche Verhöre<lb/>
angestellt. Dabei verdient bemerkt zu werden, daß dem Ausschuß auch<lb/>
<seg type="spc">Frauen als Mitglieder</seg> angehörten, deren Mitwirkung sich <seg type="spc">besonders<lb/>
bei der Vernehmung der schwarzen Frauen</seg> als sehr schätzenswert<lb/>
erwies. Die Aufgabe des Ausschusses bewegte sich in sehr weiten<lb/>
Grenzen: er sollte nämlich nicht nur die Ursachen jener <seg type="insult"><seg type="spc">Untaten</seg></seg> und<lb/>
die Mittel zu ihrer Verhinderung, sondern auch alle sozialen und wirtschaftlichen<lb/>
 Faktoren in Rücksicht ziehen, die bei der Beurteilung des<lb/>
Problems etwa ins Gewicht fallen können. Nun hat der <seg type="insult">Schwarze-Gefahr-Ausschuß<lb/>
</seg> seinen Bericht erstattet. Wie zu erwarten war, hat er<lb/>
<seg type="spc">ein direktes Mittel</seg> gegen das <seg type="insult">Übel</seg>, <seg type="spc">ein sicheres Mittel</seg> zur Verhinderung<lb/>
 von <seg type="insult"><seg type="spc">Untaten</seg></seg> Schwarzer an weißen Frauen <seg type="spc">nicht</seg> ausfindig<lb/>
machen können. Dagegen hat er eine Reihe von Einzelmaßregeln<lb/>
empfohlen, die geeignet sind, die Schwarzen in strenger Zucht zu<lb/>
halten, und er ist in dieser Richtung so weit gegangen, daß man ihm<lb/>
selbst Drakonismus vorgeworfen hat. An erster Stelle empfiehlt der<lb/>
Ausschuß, jede Art von geschlechtlichem Verkehr, ehelichem wie auch<lb/>
außerehelichem, zwischen Europäern und Eingeborenen schlechtweg zu<lb/>
verbieten. <seg type="insult">Fremde Frauenspersonen</seg>, die nachweislich auch mit <seg type="insult">Negern</seg><lb/>
verkehren, sollen aus dem Lande entfernt werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das gerichtliche<lb/>
Verfahren in allen Fällen, wo es sich um <seg type="insult"><seg type="spc">Untaten</seg></seg> von Schwarzen an<lb/>
weißen Frauen handelt, soll verschärft und geheim gestaltet werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Im ganzen ist die Meinung der weißen Bevölkerung, daß man jede<lb/>
Vorsichtsmaßregel treffen muß, um die <seg type="insult">Ausschreitungen</seg> der schwarzen<lb/>
Bevölkerung einzudämmen, und daß die weiße Bevölkerung sich gegen<lb/>
solche <seg type="insult"><seg type="spc">Untaten</seg></seg> im eigensten Interesse durch strengste Maßregeln<lb/>
schützen muß. Es ist ein recht umfangreicher Bericht, und er führt eine sehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr86796">
offenherzige Sprache; <seg type="spc">auch den weißen Frauen gibt er manche<lb/>
bittere Pille zu schlucken</seg>, indem er sie beschuldigt, daß sie durch<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">Sorglosigkeit</seg></seg>, <seg type="spc">ja selbst <seg type="insult">Leichtsinnigkeit</seg> in ihrem Betragen</seg><lb/>
oft selbst <seg type="spc">die indirekte Veranlassung zu <seg type="insult">üblen Taten</seg></seg><lb/>
gegeben haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86798">
<space/>Wenn <seg type="insult">die weißen Männer</seg> die weißen Frauen, anstatt ihnen<lb/>
bittere Pillen zu schlucken zu geben, lieber anders beschäftigen<lb/>
wollten und könnten, brauchte es keinen <seg type="insult">Schwarze Gefahren-Ausschuß<lb/>
</seg>. Er verdammt die Frauen zu einem untatenlosen Leben,<lb/>
und sie gehen hin und treiben <seg type="insult">Unzucht mit der Politik</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40318">
               <persName>de Villiers Graaf, Sir David Pieter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-30</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-4-13</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">südafrikan. Finanzminister</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>