<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07386.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07385.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07387.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Morituri te salutant!, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 8-9</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07386</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Morituri te salutant!</head>
            <p ana="pr99597">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Der Krieg und die Dichter</seg>.)</seg> Aus Berlin wird telegraphiert<lb/>
: <seg type="spc">Zum Abschluß des zweiten Kriegsjahres</seg><lb/>
hat die ‚<rs type="paper" ana="werk_20763"><abbr>B. Z.</abbr></rs>‘ an eine Reihe von Dichtern die Frage gerichtet, was<lb/>
aus der Fülle des gewaltigen Geschehens und Erlebens <seg type="spc">in diesen<lb/>
zwei Jahren den stärksten Eindruck auf sie gemacht</seg><lb/>
habe. <rs type="pers" ana="n_65582" ref="#fk__p_45949">Hermann <seg type="spc">Sudermann</seg></rs> schreibt: »<seg type="spc">Wenn auch die<lb/>
seelischen Erlebnisse</seg> innerhalb dieser zwei Jahre <seg type="spc">neue<lb/>
Bahnen schufen</seg>, auf jeden von uns gewirkt haben, so wird es<lb/>
nur wenigen beschieden sein, einen Eindruck aus der Summe des<lb/>
Ganzen so herauszunehmen, daß er imstande wäre, <seg type="spc">ihr künftiges<lb/>
Gewicht von diesem Kriege für die Lebensdauer<lb/>
zu bestimmen</seg>. Aber wir sind noch <seg type="spc">weit vom Schluß</seg><lb/>
entfernt, darum wollen wir in Geduld dem großen Tag <seg type="spc">entgegenharren<lb/>
</seg>, der Deutschland endgültig von seinen Feinden befreit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99599">
<space/>Es ist ja gewiß wichtig, was da <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_65583" ref="#fk__p_45949">Sudermann</rs></seg>, den<lb/>
ich immer für <seg type="insult">einen der geistigsten Menschen Deutschlands</seg> gehalten<lb/>
 habe, sagt. Nur ist nicht ganz klar, wessen »künftiges<lb/>
Gewicht von diesem Kriege für die Lebensdauer bestimmt« werden<lb/>
soll, und er hat darum ganz recht, wenn er sagt, daß das so<lb/>
schwer ist. Ob er meint, daß es ein Krieg für die Lebensdauer<lb/>
ist — nicht nur jener, die an ihm teilnehmen —, ob er nur ein<lb/>
künftiges Gewicht vom Kriege bestimmen will und was das<lb/>
heißen soll, ist kaum zu erschließen. Sicher ist, daß weder der<lb/>
Verfasser von »<rs type="title">Sodoms Ende</rs>« noch der von <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Morituri</rs>«</foreign><lb/>
genug Gewicht hat, um sich im Kriege laut zu machen. Und<lb/>
keiner von <seg type="insult">jenen</seg>, die so weit vom Schuß sind wie die andern<lb/>
vom Schluß. Es bringt uns alle nicht weiter von jenem und nicht<lb/>
näher zu diesem, und es ist völlig überflüssig, zu vernehmen,<lb/>
was auf <seg type="insult">solche Leute</seg> im Krieg den stärksten Eindruck gemacht hat.<lb/>
Nichts kann aus diesem »Geschehen« einen stärkeren Eindruck<lb/>
auf sie gemacht haben als <seg type="insult">das »Erleben«</seg>, daß ihre Tantièmen<lb/>
in Gefahr kommen könnten, und die angenehme Überraschung,<lb/>
daß es doch nicht der Fall war. Sie mögen in Geduld dem großen<lb/>
Tag entgegenharren, der Deutschland endgültig von seinen Feinden<lb/>
befreit. Wir wollen in Ungeduld dem weit größeren Tag entgegenharren<lb/>
, der es endgültig von <seg type="insult">Leuten</seg> befreit, die <seg type="insult">das Maul der<lb/>
Gegenwart</seg> Dichter zu nennen wagt und die, anstatt »zum Abschluß<lb/>
des zweiten Kriegsjahres« nicht mehr bemerkt zu werden, wenn<lb/>
sie schon leiblich fortexistieren — befragt werden, wie es ihnen<lb/>
gefallen hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>