<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03921.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03920.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03922.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Feuerwehrmann. (Brandreklame), in: Fackel Heft 07, Nr. 182, 1905, S. 26-27</title>
            <title type="iso-date">1905-06-9</title>
            <title type="id">tid_03921</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">182</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-182_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/182,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Feuerwehrmann. (Brandreklame)</head>
            <p ana="pr39654">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203534" ref="#fk__p_43253">Feuerwehrmann</rs>.</seg></seg> Man kann nie wissen, wozu ein Unglück gut<lb/>
ist. Da wurden vor einiger Zeit die Gemüter nicht wenig durch die<lb/>
</p>
            <p ana="pr39654">
<seg type="ELIDASH">Brandkatastrophe</seg> und Explosionskatastrophe auf der Schottenbastei erregt. In der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_13938">Neuen Freien Presse</rs>‘ aber las man: »Im Hause befindet sich die <seg type="spc"><rs type="inst">Militärvorbereitungsschule<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_2670" ref="#fk__p_37810">Friesz</rs></rs></seg>. Der Besonnenheit und Ruhe<lb/>
des Direktors der Schule Rittmeisters <abbr>i. P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_33659" ref="#fk__p_37810">Adolf Friesz</rs> gelang<lb/>
es, eine Panik in den Lehrsälen und Unglück zu verhindern. <seg type="spc">Noch<lb/>
vor der Explosion</seg>, als <rs type="pers" ana="n_33660" ref="#fk__p_37810">Friesz</rs> den Rauch verspürte, forderte er die<lb/>
Schüler auf, sich unverzüglich ohne Hüte und Überkleider zu entfernen.<lb/>
Als die Schüler das Haus verlassen hatten, ging Rittmeister <rs type="pers" ana="n_33661" ref="#fk__p_37810">Friesz</rs> auf<lb/>
die Suche nach seinem greisen Vater, trotzdem ihm versichert wurde,<lb/>
daß dieser ausgegangen sei. In den von Rauch erfüllten Räumen,<lb/>
sprengte <rs type="pers" ana="n_33662" ref="#fk__p_37810">Friesz</rs> eine versperrte Tür und fand dort seinen Vater, der von<lb/>
der Gefahr keine Ahnung hatte. Der Rittmeister faßte den alten Herrn<lb/>
und mit Hilfe einer treuen Dienerin, welche noch anwesend war, brachte<lb/>
er den greisen Major <rs type="pers" ana="n_33663" ref="#fk__p_37810">Friesz</rs> über die mit Stickgasen gefüllten Stiegenräume<lb/>
. Im ersten Stock angelangt, stürzte Major <rs type="pers" ana="n_33664" ref="#fk__p_37810">Friesz</rs> infolge der<lb/>
Rauchentwicklung ohnmächtig zusammen, wurde aber rasch ins Freie<lb/>
getragen, wo er sich gleich erholte«. Nun gibt es Leute, die nicht<lb/>
täglich die Zeitung lesen; und so erschien denn am <date>18. Mai</date> noch die folgende<lb/>
<choice><sic>Dartellung</sic><corr>Darstellung</corr></choice> im <seg type="spc">Inseratenteil</seg>: »<seg type="spc">Direktor Major</seg> <abbr>i. P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_33665" ref="#fk__p_37810"><seg type="spc">Friesz</seg></rs> teilt<lb/>
über den Celluloidbrand vom <date>15. Mai</date> bezüglich seiner Schule mit: Ich saß<lb/>
zur Zeit des Brandes im 4. Stock des Hauses 1. Schottenbastei 4, in meinem<lb/>
Arbeitszimmer, als ich durch heftiges Pochen an der Tür und durch<lb/>
die Stimme meines Sohnes <rs type="pers" ana="n_33666" ref="#fk__p_37810">Adolf</rs> <abbr>k.</abbr> und <abbr>k.</abbr> Rittmeisters <abbr>i. P.</abbr>, aufgefordert<lb/>
 wurde, zu öffnen, was ich tat, da es im Parterre brenne. Zugleich<lb/>
 machte er mir die beruhigende Mitteilung, daß bereits die Lehrsale<lb/>
 und das Pensionat von Schülern geräumt seien, ich möge mich<lb/>
nur selbst rasch entfernen. Sofort ging ich dann in Begleitung rasch<lb/>
über die Stiege des Hauses 4, welche schon etwas raucherfüllt war und<lb/>
gelangte ruhig und ganz wohlerhalten in den Hof, ruhig hauptsächlich darum,<lb/>
weil ich als technischer Offizier solche Katastrophen mehrfach miterlebt habe.<lb/>
Indem ich dieses auf viele freundliche Anfragen mitteile, füge ich bei,<lb/>
daß ich mich überhaupt nicht nur körperlich, sondern <choice><sic>aueh</sic><corr>auch</corr></choice> geistig sehr<lb/>
wohl befinde. <seg type="spc">Bei dieser Gelegenheit freut es mich ungemein<lb/>
</seg>, daß von den Schülern meiner Anstalt <seg type="spc">nur zwei junge<lb/>
Herren verletzt wurden</seg>, höchstwahrscheinlich darum, weil<lb/>
sie nicht die ihnen zum Abgang <choice><sic>ans</sic><corr>aus</corr></choice> dem Lehrsaal gut empfohlene Stiege<lb/>
des Hauses Helferstorferstraße 3, sondern jene des Hauses Schottenbastei<lb/>
 4 benützten. Denn die erstere wurde noch während des ganzen<lb/>
Brandes nach Abgang der Schüler zur Kommunikation mit den Lehrsälen<lb/>
 und meinem Arbeitszimmer durch einen Kanzlisten und den<lb/>
Schuldiener ohne jede Störung benützt, obwohl später auch dort der<lb/>
Rauch vorgedrungen war.« — Wer jetzt noch nicht glaubt, daß die<lb/>
<rs type="inst">Schule <rs type="pers" ana="n2_2671" ref="#fk__p_37810">Friesz</rs></rs> die beste Militärvorbereitungsschule ist, dem ist überhaupt<lb/>
nicht zu helfen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43253">
               <persName>Feuerwehrmann</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37810">
               <persName>Friesz, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-1-18</date>
                  <place>Semlin/Slavonien</place>
               </birth>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Militärvorbereitungsschule Friesz</note>
               <note type="comment">1., Schottenbastei 4</note>
               <note type="comment">Hg. der "Haus- und Grundbesitz Ztg."</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>