<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07189.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07188.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07190.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein freies Leben führen wir, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07189</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein freies Leben führen wir</head>
            <p ana="pr97425">
<space/><seg type="insult">Die Polizei</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr97427">
<space/>Die <rs type="inst">Münchener Polizeidirektion</rs> befahl den Schutzleuten, <seg type="spc">nach<lb/>
eigenem Ermessen auffallend gekleidete Frauen zur Wache<lb/>
zu bringen</seg>. Tatsächlich wurde gestern schon auf dem Bahnhofplatz<lb/>
eine Dame verhaftet, die eben auf dem Wege zu einem Stelldichein<lb/>
mit einem Offizier war. <seg type="spc">Nach energischem Vorhalt des <seg type="insult">Unziemlichen<lb/>
</seg> ihrer auffallenden Kleidung</seg> durch den Polizeibeamten und<lb/>
<seg type="spc">nachdem ihr ein Polizist den ihr im Gesicht aufgetragenen<lb/>
Puder abgestaubt hatte</seg>, wurde sie entlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97429">
<space/><seg type="insult">Die Presse</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr97431">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Die verhaftete</seg> »<seg type="spc">Mode</seg>«.)</seg> Um »<seg type="spc">ihn</seg>« zu treffen, kam »<seg type="spc">sie</seg>« auf<lb/>
den Bahnhofplatz. Nach ihrer Meinung war sie über alle Maßen »schick«<lb/>
gekleidet: Dunkelblaues Kleid mit Glockenrock, ein durch Außergewöhnlichkeit<lb/>
 entzückender Hut, Pelz, graue Schuhe mit riesenhohen<lb/>
Absätzen, die Locken kokett in die Stirn fallend, Schminke und Puder<lb/>
waren nicht gespart — mußte sie nicht gefallen? <seg type="spc">Da stört ein Schutzmann<lb/>
 ihre erwartungsvollen Hoffnungen</seg>, heißt sie, ihm zu folgen.<lb/>
Bald steht sie in der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> dem diensttuenden Beamten gegenüber,<lb/>
der sich lebhaft für die »Aufmachung« der Dame interessiert. Das Fräulein,<lb/>
eine Schmuckverkäuferin, erklärte gekränkt, daß sie die gleiche Kleidung<lb/>
bei jedem Ausgang trage; vielleicht habe sie diesmal nur etwas zuviel<lb/>
Puder aufgetragen, denn sie habe Eile gehabt, um ihren Bekannten nicht zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr97431">
versäumen. Der Beamte <seg type="spc">tadelt</seg> die <seg type="spc">dem Ernst der Zeit nicht entsprechende<lb/>
 Tracht</seg>, <seg type="spc">reinigt die <seg type="insult">Modepuppe</seg> von der Überfülle<lb/>
des Puders</seg> und läßt sie ziehen. <seg type="spc">Wie sie sich wohl entschuldigt<lb/>
hat</seg>, <seg type="spc">als sie verspätet zum Stelldichein eintraf</seg>? Diese Geschichte,<lb/>
die sich am Dienstag abend abspielte, <seg type="spc">wird hoffentlich eine<lb/>
deutliche Warnung sein für alle <seg type="insult">Sklavinnen verrückter<lb/>
Übermode</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97433">
<space/>Was ist grauenhafter?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>