<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09220.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09219.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09221.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nichts als Enttäuschungen, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 83-89</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09220</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0083.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,083</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nichts als Enttäuschungen</head>
            <p ana="pr122507">
»<seg type="spc">Vom Bürgermeister der Stadt Wien</seg>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr122508">
stand auf dem Kuvert eines an mich gerichteten Schreibens, und<lb/>
ich glaubte schon, es werde mir entweder die Mitteilung bringen,<lb/>
daß mich der <rs type="inst">Gemeinderat</rs> in vertraulicher Sitzung in<lb/>
Würdigung meines hervorragenden Könnens auf dem Gebiete<lb/>
der Wiener Vortragskunst und in Anerkennung meiner Verdienste<lb/>
 auf dem Gebiete der Wohltätigkeit zum Bürger der Stadt<lb/>
Wien ernannt habe, worauf ich die längste Zeit warte, oder<lb/>
wenigstens die auch schon eine Zeitlang erwartete Bitte um<lb/>
Entschuldigung, daß der <rs type="inst">Magistrat</rs> mir die Möglichkeit eröffnet<lb/>
hat, mich durch die <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Sicherheitswache</rs> vorführen zu<lb/>
lassen, wenn ich nicht wegen der Lustbarkeitssteuer persönlich<lb/>
erscheine, was ich tatsächlich bis zum heutigen Tage verschoben<lb/>
habe. Und es war wieder einmal eine Enttäuschung. Ich bin<lb/>
weder von Sozialisten zum Bürger erhoben noch von<lb/>
Republikanern von der Drohung mit einer kaiserlichen Behörde<lb/>
befreit. Dagegen hat <seg type="insult">der gewiß vortreffliche und von den<lb/>
schwersten Sorgen bedrückte Bürgermeister</seg> das folgende Anliegen<lb/>
an mich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122510">
<abbr>Pr. Z.</abbr> 3617 ex <date>1922</date> Wien, am <date>1. April 1922</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr122511">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr122512">
<space/>Bezugnehmend auf die in der Nummernfolge <rs type="selfRef" ana="werk_23396">588—594</rs> der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_23397">Fackel</rs>‘ vom <date>März 1922</date>, Seite 18 enthaltene Bemerkung, wonach<lb/>
dem Herrn Direktor <rs type="pers" ana="n_74956" ref="#fk__p_38379">Anton Wildgans</rs> für seinen <rs type="pers" ana="n_74957" ref="#fk__p_43482">Grillparzer-Prolog</rs><lb/>
ein <seg type="spc">Honorar</seg> aus Gemeindemitteln gezahlt worden sei, bitte ich<lb/>
freundlichst zur Kenntnis zu nehmen, daß der Genannte für die Verfassung<lb/>
 dieses Prologes weder ein Entgelt verlangt noch erhalten hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122513">
<space/>Mit dem Ausdrucke der vorzüglichen Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr122514">
<rs type="pers" ana="n_74958" ref="#fk__p_46701"><AUCTOR>Jakob Reumann</AUCTOR></rs><lb/>
Bürgermeister.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122516">
<space/>Herr Bürgermeister <rs type="pers" ana="n_74959" ref="#fk__p_46701">Reumann</rs> kennt den <rs type="inst">Burgtheaterdirektor<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_74960" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> von der Eröffnung des <rs type="pers" ana="n_74961" ref="#fk__p_43482">Grillparzerschen<lb/>
Nachlasses</rs> persönlich. Ich weiß das zuverlässig aus einem Bild<lb/>
des ‚<rs type="" ana="werk_23398">Extrablatts</rs>‘, wo sie beide in einem <seg type="insult">Kreis erwartungsvoller und<lb/>
sachkundiger Männer</seg>, die auf den ersten Blick als <seg type="insult">Funktionäre</seg> zu<lb/>
erkennen waren, vor einer Kassette saßen, und ich habe sie aus dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr122516">
Text im Innern des <rs type="perRef" ana="werk_23399">Blattes</rs> agnosziert. In der gemeinsamen<lb/>
Erwartung und noch mehr in der gemeinsamen Enttäuschung<lb/>
über den Inhalt der Kassette sind sie einander näher gekommen,<lb/>
und das Motiv dieser Enttäuschung spinnt sich nun fort,<lb/>
indem auch ich vom Inhalt der Zuschrift des <RS pers="Jakob Reumann" globID="name_204054">Bürgermeisters</RS> enttäuscht<lb/>
 bin, da ich wie gesagt etwas ganz anderes erwartet habe. Von<lb/>
der Enttäuschung, die der Prolog des Herrn <rs type="pers" ana="n_74962" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> seinen<lb/>
Verehrern bereitet hat, will ich gar nicht sprechen. Aber daß er<lb/>
nicht einmal ein Entgelt für die Verfassung dieses Prologes<lb/>
bekommen hat, ist gewiß auch eine Enttäuschung, mindestens<lb/>
für die Leser der <rs type="self" ana="werk_23400">Fackel</rs>, die es gelesen, geglaubt und ihm<lb/>
als die geringste Entschädigung für die große Mühe auch<lb/>
gegönnt haben, und wenn nun noch der Bürgermeister von<lb/>
meiner Antwort enttäuscht sein sollte, dann hätte sich an jene<lb/>
Kassette ein wahrer Fluch geheftet, indem aus ihr zuerst nichts<lb/>
und hierauf wie aus der Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs> etliche Luftgebilde<lb/>
herauskamen. Nur wird es sich immerhin zeigen, daß noch am<lb/>
ehesten jenes, das den Lesern der <rs type="self" ana="werk_23401">Fackel</rs> ein Honorar für Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74963" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> vorspiegelte, etwas zum Anhalten bot.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122517">
<space/>Zunächst muß man bei einer Berichtigung die Frage der<lb/>
Berechtigung, also die Frage der tatsächlichen Relevanz und wer<lb/>
ein Interesse an jener hat — denn nur er wäre zu ihr berechtigt<lb/>
 —, aufwerfen. (Die Frage nach der tatsächlichen Richtigkeit<lb/>
läßt das Gesetz nicht zu.) In der <seg ana="Fackel"/> stand der Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122519">
<space/>Wenn man nun bedenkt, daß für diesen Prolog die Stadt Wien,<lb/>
die die <rs type="pers" ana="n_74964" ref="#fk__p_43482">Grillparzer-Feier</rs> im <rs type="inst">Burgtheater</rs> veranstaltete — wozu sie<lb/>
nur <seg type="insult">das geistige Wien</seg>, aber respektvoller Weise nicht auch mich<lb/>
einlud —, daß sie also dafür ein Honorar gezahlt hat, so wird man<lb/>
gewiß begreiflich finden, daß ich immer viel mehr dafür bin, daß<lb/>
man den <seg type="insult">Dreck</seg>, den wir schon haben, wegräumt, als daß man das<lb/>
Geld ausgibt, um einen anzuschaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122521">
<space/>Wenn man von dem subjektiven Moment meiner Enttäuschung<lb/>
 absieht, nämlich daß ich nicht zur <rs type="pers" ana="n_74965" ref="#fk__p_43482">Grillparzer-Feier</rs> eingeladen<lb/>
 wurde, so stellt sich als das Objekt der Kritik nicht Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74966" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> dar, von dem gesagt wird, er habe für seinen Prolog<lb/>
ein Honorar bekommen, was ja sein gutes Recht ist und ihn<lb/>
weit weniger herabsetzt als der Prolog, sondern lediglich die<lb/>
Gemeinde, der ein Vorwurf daraus gemacht wird, daß sie Geld<lb/>
für die Anschaffung von <seg type="insult">Dreck</seg> anstatt für dessen Abschaffung<lb/>
ausgibt. Es ist also einleuchtend, daß die Gemeinde ein Recht<lb/>
</p>
            <p ana="pr122521">
auf die Berichtigung hat (und vollends einen moralischen Anspruch,<lb/>
wenn die Behauptung, die jener Kritik zugrundeliegt, tatsächlich<lb/>
unwahr wäre). Gleichwohl macht die Berichtigung eher den<lb/>
Eindruck, daß hier <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74967" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg>, der Wert darauf legt, den Prolog<lb/>
um Gottes Lohn verfaßt zu haben, durch Vermittlung des <RS pers="Jakob Reumann" globID="name_204055">Bürgermeisters<lb/>
</RS>, der sonst vielleicht auch von der Behauptung der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_23403">Fackel</rs> gar nicht erfahren hätte, eine Berichtigung vornimmt,<lb/>
die er als <seg type="insult">Dichter</seg>, der er ist, nicht persönlich vornehmen will. Daß<lb/>
auch er ein Recht auf die Richtigstellung der behaupteten Tatsache<lb/>
 hat, selbst wenn diese ihn scheinbar nicht herabsetzt, aber<lb/>
wenn sie nur aus irgendeinem Grunde für ihn relevant sein könnte,<lb/>
unterliegt keinem Zweifel. Doch ziemlich klar ist auch, daß der<lb/>
Bürgermeister seinen noch weit begründeteren Anspruch auf<lb/>
die Feststellung, Herr <rs type="pers" ana="n_74968" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> habe kein Entgelt <seg type="spc">erhalten</seg>, nicht<lb/>
als Sachwalter der Gemeinde, sondern eher als <seg type="insult">Stellvertreter des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_74969" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> erhebt, sobald er auch zu berichtigen unternimmt<lb/>
, Herr <rs type="pers" ana="n_74970" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> habe keines <seg type="spc">verlangt</seg>. Denn nur diesen<lb/>
»betrifft« in diesem Zusammenhang die tatsächliche Behauptung,<lb/>
er habe ein Honorar verlangt, wiewohl sie sich auf beide Teile<lb/>
»bezieht«, während die andere tatsächliche Behauptung, er habe<lb/>
es erhalten, beide Teile betrifft. Und zudem wurde die<lb/>
Behauptung, daß Herr <rs type="pers" ana="n_74971" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> ein Honorar verlangt hat, gar<lb/>
nicht aufgestellt. Wie immer dem sei und ob diese Verwahrung<lb/>
nicht besser Sache des Herrn <rs type="pers" ana="n_74972" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> gewesen wäre und<lb/>
wenngleich der Bürgermeister ein Interesse, das ihn wenig<lb/>
bekümmern müßte, an sich nahm und gleichsam im übertragenen<lb/>
 Wirkungskreise zur Geltung brachte, so hat er doch<lb/>
im eigenen klar genug auch die ihm zustehende Verwahrung<lb/>
ausgesprochen gegen das Ansinnen, daß die Gemeinde für einen<lb/>
<seg type="insult">Dreck</seg> Geld ausgegeben habe. Herr <rs type="pers" ana="n_74973" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs>, der sein eigenes<lb/>
Interesse nicht selbst betätigen wollte und vorzog, es mit dem<lb/>
der Gemeinde zu verknüpfen, das ebenso berechtigt wie vermutlich<lb/>
 nicht vorhanden war, müßte nun von dem Effekt der<lb/>
amtlichen Berichtigung enttäuscht sein. Denn sie kann, ohne als<lb/>
Stellvertretung kenntlich gemacht zu sein, nur den Sinn haben,<lb/>
dem Vorwurf zu begegnen, daß die Gemeinde Geld für <seg type="insult">unnütze<lb/>
Anschaffungen</seg> hinauswerfe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122522">
<space/>Bleibt nur zu erklären und zu entschuldigen, wie ich zu einem<lb/>
so leichtfertigen Vorwurf kam. Da es dem Herrn Bürgermeister<lb/>
</p>
            <p ana="pr122522">
gewiß nicht ähnlich sieht, unwahre Tatsachen, die die Geschäftsführung<lb/>
 der Gemeinde belasten könnten, erst dann zu berichtigen,<lb/>
wenn aus ihnen irgendeinmal eine Konklusion gezogen wird, so<lb/>
ist es äußerst bedauerlich, daß Herr <rs type="pers" ana="n_74974" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> ihn nicht schon<lb/>
auf den <rs type="inst">Gemeinderatsbericht</rs> des <rs type="paperRef" ana="werk_23404">Zentralorgans der Partei</rs>, der<lb/>
der <RS pers="Jakob Reumann" globID="name_204056">Bürgermeister</RS> angehört, aufmerksam gemacht, sondern<lb/>
gewartet hat, bis ich, von der unberichtigten Sachlichkeit dessen,<lb/>
was dort stand, verleitet, auf einen Irrweg geriet. Jene Kritik ist<lb/>
in der <rs type="self" ana="werk_23405">Fackel</rs> erst im <date>März</date> erschienen. Aber am <date>28. Jänner</date> war<lb/>
in der <seg ana="Arbeiter-Zeitung, auf Seite 6"/>, das folgende zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122525">
<space/><rs type="pers" ana="n_74975" ref="#fk__p_52220"><seg type="spc">Richter</seg></rs> beantragte ferner einen Kredit von 150.000 Kronen<lb/>
für die Festvorstellung der <rs type="inst">Gemeinde Wien</rs> im <rs type="inst">Burgtheater</rs> anläßlich<lb/>
des <rs type="event">fünfzigsten Todestages <rs type="pers" ana="n_74976" ref="#fk__p_43482">Franz Grillparzers</rs></rs>. Er begründete den<lb/>
Antrag damit, <seg type="spc">daß größere Spesen erwachsen sind</seg>, da<lb/>
das Orchester durch <rs type="inst">Philharmoniker</rs> verstärkt, <seg type="spc">der <rs type="inst">Männergesangverein<lb/>
</rs> herangezogen und von Direktor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74977" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> ein Prolog beigesteuert wurde</seg>. Auf den<lb/>
Zwischenruf: »Wo war der <rs type="inst">Gemeinderat</rs>?« erwiderte der Referent,<lb/>
daß nur das <rs type="inst">Gemeinderatspräsidium</rs> und der <rs type="inst">Stadtsenat</rs> an der Feier<lb/>
teilnahmen, <seg type="spc">weil sonst noch größere Kosten erwachsen<lb/>
wären</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122527">
<space/>Nun dürfte die Enttäuschung des Bürgermeisters schon<lb/>
darin bestehen, daß ihm dieser Bericht entgangen war, weil ihn<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_74978" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> nicht darauf aufmerksam gemacht hat, der ihn<lb/>
aber vielleicht auch nicht gelesen hat, und die Enttäuschung<lb/>
mancher, die ihn jetzt lesen, dürfte wieder darin gelegen sein,<lb/>
daß ich nicht überführt werden kann, mir, wie es nach der<lb/>
Zuschrift des Bürgermeisters den Anschein hatte, die Geschichte<lb/>
aus dem Finger gesogen oder sie auf einen <seg type="insult">Klatsch</seg> hin verbreitet zu<lb/>
haben. Trotzdem bliebe noch immer die Möglichkeit offen, daß<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="inst">Gemeinderatsberichterstatter</rs> der <rs type="paper" ana="werk_23407">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> sich verhört<lb/>
 hat und in seinem guten Glauben, solche Dinge seien im<lb/>
<rs type="inst">Gemeinderat</rs> zur Sprache gekommen, hinterdrein eben durch keine<lb/>
Berichtigung des Bürgermeisters enttäuscht wurde. Daß sie erst<lb/>
auf meine Reproduktion der Tatsache erfolgt ist, spricht übrigens<lb/>
umso deutlicher dafür, daß die Gemeinde ein Ansinnen zurückweist,<lb/>
welches sie erst in meiner Darstellung als kränkend empfindet, und<lb/>
daß demnach Herrn <rs type="pers" ana="n_74979" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> mit der Berichtigung vielleicht<lb/>
ein Wunsch erfüllt wird, aber eine Enttäuschung widerfährt.<lb/>
Weit mehr in seinem Sinn wäre sie schon auf den Bericht hin<lb/>
</p>
            <p ana="pr122527">
erfolgt, in dem ja bereits alles, was er bestreiten will, und nur<lb/>
dies enthalten war. Aber vermutlich hat er den Bericht nicht<lb/>
gelesen und so konnte die Unwahrheit eben um sich greifen. Um<lb/>
nun bis zur Wurzel des Mißverständnisses vorzudringen, dessen<lb/>
Opfer zuerst <seg type="insult">der <rs type="inst">Gemeinderatsberichterstatter</rs> der <rs type="paper" ana="werk_23408">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs></seg> und durch ihn wieder ich selbst wurde, habe ich mir<lb/>
das Protokoll jener Sitzung beschafft, und das Resultat ist<lb/>
insoferne eine Enttäuschung, als sich herausstellt, daß sich auch<lb/>
der Protokollführer verhört haben muß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122530">
<space/>Anläßlich des fünfzigsten Todestages unseres großen Dichters<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74980" ref="#fk__p_43482">Franz Grillparzer</rs> hat sich die Gemeinde veranlaßt gesehen, auch eine<lb/>
Ehrung <rs type="pers" ana="n_74981" ref="#fk__p_43482">Franz Grillparzers</rs> in der Form einer nach außen sichtbaren<lb/>
Feier vorzunehmen, und sich aus diesem Grunde entschlossen, eine<lb/>
Festvorstellung im <rs type="inst">Burgtheater</rs> zu veranstalten, die natürlich über eine<lb/>
gewöhnliche Theatervorstellung hinaus festlich gestaltet werden sollte.<lb/>
Aus diesem Grunde wurde eine Verstärkung des Orchesters durch<lb/>
<rs type="inst">Philharmoniker</rs> vorgenommen und der <rs type="inst">Wiener Männergesangverein</rs><lb/>
gebeten, an dieser Feier mitzuwirken. <seg type="spc">Außerdem wurde von<lb/>
Direktor </seg><rs type="pers" ana="n_74982" ref="#fk__p_38379"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Wildgans</seg></rs><seg type="spc"> ein Festprolog verfaßt</seg>, <seg type="spc">der<lb/>
auch zum Vortrag gebracht wurde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122532">
(Hier ließe sich der Einwand erheben, daß gemeint sein könnte,<lb/>
das Honorar sei eben für den Vortrag des Prologes und nicht für<lb/>
dessen Verfassung bezahlt worden.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr122534">
An dieser Veranstaltung haben von der Gemeinde teilgegenommen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="5dots"/> (Gemeinderat <rs type="pers" ana="n_74983" ref="#fk__p_55423">Wettengel</rs>: Vom <rs type="inst">Gemeinderat</rs> war<lb/>
niemand eingeladen!) Nein, Gemeinderäte waren nicht eingeladen.<lb/>
(Gemeinderat <rs type="pers" ana="name_200730" ref="#fk__p_55423">Wettengel</rs>: Also nur <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Freunderln</foreign></seg>?) Keine <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Freunderln</foreign></seg>,<lb/>
sondern zu der Vorstellung waren nur der <rs type="inst">Stadtsenat</rs> und das<lb/>
<rs type="inst">Präsidium</rs> eingeladen, (Gemeinderat <rs type="pers" ana="n_74984" ref="#fk__p_55423">Wettengel</rs>: Sehr exklusiv!) <seg type="spc">weil<lb/>
uns sonst noch höhere Kosten erwachsen wären</seg>.<lb/>
Die Feier hat insgesamt einen Kostenaufwand von 150.000 Kronen<lb/>
erfordert, um dessen Genehmigung ich Sie bitte. <seg type="spc">Sie werden<lb/>
begreifen</seg>, daß die Verstärkung des Orchesters, die Mitwirkung<lb/>
einer Solistin und eines Gesangsvereines <seg type="spc">sowie die Verfassung<lb/>
 des Prologs so viel Kosten erfordert</seg>. Es<lb/>
wurde aber nicht mehr getan <seg type="spc">als getan werden mußte</seg>.<lb/>
Das waren wir aber unserer Tradition schuldig, umsomehr als es<lb/>
sich um unseren größten Dichter, um <rs type="pers" ana="n_74985" ref="#fk__p_43482">Franz Grillparzer</rs> handelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122536">
<space/>Wozu ich nur noch zu bemerken habe, daß ich weder<lb/>
berechtigt bin, die Wahrheit der Angabe eines <rs type="inst">gemeinderätlichen<lb/>
Protokolls</rs>: daß die Verfassung eines Prologes — Sie werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr122536">
begreifen — Kosten erfordert, noch die Wahrheit dessen, was der<lb/>
<RS pers="Jakob Reumann" globID="name_204057">Bürgermeister</RS> im Interesse der Gemeinde und des Verfassers behauptet<lb/>
: daß für den Prolog nichts gegeben und nichts verlangt<lb/>
wurde, zu bezweifeln. Lieber glaube ich die zweite Wahrheit.<lb/>
Außerordentlich enttäuscht wäre ich aber, wenn einer dafür<lb/>
bezweifeln wollte, daß zwischen ihr und der ersten ein gewisser<lb/>
Widerspruch besteht. Nicht minder auch, wenn man zur<lb/>
Erklärung dieses Widerspruchs etwa darauf verweisen wollte, das<lb/>
Protokoll sei vom <date>27. Jänner</date>, also veraltet, die Berichtigung<lb/>
aber vom <date>1. April</date>. Ich würde nicht einmal zu der Erklärung<lb/>
greifen, daß Herr <rs type="pers" ana="n_74986" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs>, der kein Entgelt verlangt hat,<lb/>
es vielleicht zu der Zeit, da der Bürgermeister die Berichtigung<lb/>
schrieb, noch nicht erhalten hat, so daß er tatsächlich keines verlangt<lb/>
 und keines erhalten hätte. Sollte er es aber etwa abgelehnt<lb/>
haben, als es die Gemeinde ihm anbot, so bliebe der<lb/>
Vorwurf aufrecht, daß sie für <seg type="insult">so etwas</seg> Geld übrig habe,<lb/>
und die Behauptung, daß sie es gezahlt hat, wäre<lb/>
nur durch den Umstand berichtigt, daß ihre Freigebigkeit<lb/>
in der Selbstlosigkeit des Verfassers eine Schranke gefunden<lb/>
hat. Ich finde keine Lösung des Rätsels, habe aber an ihr ein<lb/>
noch weit geringeres Interesse als die Gemeinde an der<lb/>
Berichtigung, und wie der immerhin unverkennbare Widerspruch<lb/>
zwischen den Worten des Bürgermeisters und dem Protokoll<lb/>
der <rs type="inst">Gemeinderatssitzung</rs> zu beheben ist, mögen sich jener und<lb/>
der Stadtrat, dessen Antrag wegen des Honorars angenommen<lb/>
wurde, untereinander ausmachen. Ich habe nicht den Ehrgeiz,<lb/>
informiert zu sein, und gewiß nicht über die Tatsachen hinaus,<lb/>
die in einem amtlichen Protokoll und in einer amtlichen<lb/>
Zuschrift enthalten sind. Ich weiß höchstens, daß der Prolog<lb/>
mit dem ihm im <date>Jänner</date> zugedachten Teilbetrag von 150.000<lb/>
Kronen, also mit der Summe, die nach Abzug der Spesen für<lb/>
das Orchester, den <rs type="inst">Männergesangverein</rs> und die Solistin<lb/>
übrigbleibt, wenn sie etwa erst jetzt flüssig werden sollte,<lb/>
selbst nach dem heutigen Geldwert, der bekanntlich die<lb/>
größte Enttäuschung ist, weit überzahlt wäre. Und bin ich auch<lb/>
nicht Bürger der Stadt Wien geworden, so befriedigt mich nach<lb/>
all dem doch das eine positive Ergebnis, daß die Gemeinde für<lb/>
den Prolog nur das gezahlt hat, was er wert ist: nichts.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52220">
               <persName>Richter, Karl </persName>
               <birth>
                  <date>1872-10-26</date>
                  <place>Deutsch-Brod/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gewerkschaftler</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">bei Wolfgang Solt dieselben Daten</note>
               <note type="comment">amtsführender Stadtrat Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23360</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38379">
               <persName>Wildgans, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-3</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1.2.21-31. 7.22, 1.7.30-31.12.31 Burgtheaterdir.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55423">
               <persName>Wettengel, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-3-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Postbeamter</occupation>
               <occupation>Gemeinderat</occupation>
               <note type="comment">3., Kegelgasse 38</note>
               <note type="comment"> in Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46701">
               <persName>Reumann, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-7-29</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1919-13.11.1923 Wiener Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12511</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>