<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03465.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03464.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03466.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Feuerlärm, in: Fackel Heft 05, Nr. 154, 1904, S. 1-12</title>
            <title type="iso-date">1904-02-12</title>
            <title type="id">tid_03465</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">154</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-154_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/154,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Feuerlärm</head>
            <p ana="pr34445">
<space/>In Chicago brennt’s, und in Wien verlieren sie<lb/>
die Köpfe. Die <rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs> geht um und<lb/>
erzeugt durch gefährliche Drohungen panikartigen<lb/>
Schrecken. Zeitungspapier gibt dem <seg type="insult">Brand der Gemüter<lb/>
</seg> neue Nahrung. Der <rs type="event">Industriellenball</rs> wird diesmal<lb/>
 nicht unter dem Protektorat des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_416">Kaisers</RS>, aber<lb/>
unter der Devise eröffnet, daß der <rs type="inst">Musikvereinssaal</rs><lb/>
feuergefährlich sei. Ein paar Stunden vorher hat dies die<lb/>
Polizei verlautbart und nach langem Parlamentieren<lb/>
und Intervenieren den <seg type="insult">Industriebaronen und Industrierittern<lb/>
</seg> gestattet, auf einem Vulkan zu tanzen. Wenn<lb/>
in Wien ein <seg type="insult">Hofrat</seg> ausrutscht, werden Verbote gegen<lb/>
das Wegwerfen von Orangenschalen und Verordnungen<lb/>
 über das Aufstreuen bei Glatteis erlassen. Freuen<lb/>
wir uns, daß diesmal so entferntes Unheil <seg type="insult">das behördliche<lb/>
 Gewissen</seg> geschärft hat. Wer nicht Theater,<lb/>
Konzerte und Bälle besuchen muß, den mag die Enthüllung<lb/>
 belustigen, daß auf einmal alles feuergefährlich<lb/>
sei. Lange genug hat die Aufsichtsbehörde geschlummert,<lb/>
und es ist schon anerkennenswert, daß sie diesmal ihren<lb/>
Winterschlaf unterbricht, um den ermüdenden Rundgang<lb/>
 durch die Theater Wiens, den sie sonst nur zu<lb/>
Beginn der Saison tut, anzutreten. Aber <seg type="insult">die sieben<lb/>
Schwaben</seg> wagen sich nur mit vorgehaltenem Regenschirm<lb/>
 an den Feind und sind gewiß wieder mit ein<lb/>
wenig <seg type="insult">Preßlärm</seg> zu verscheuchen. Im riesigen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2301" ref="#fk__p_57845">Sophiensaal<lb/>
</rs></rs>, der beinah so viel Leute faßt, wie bei einer ausbrechenden<lb/>
 Panik getötet würden, findet der »<rs type="inst">Concordiaball</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr34445">
<rs type="inst"/>« statt. Es muß nicht angenehm sein, bei<lb/>
den Klängen <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_29602" ref="#fk__p_39897">Weinberger’schen Walzers</rs></seg> zu sterben<lb/>
, und wenn auch die Menschen, die sich auf einem<lb/>
<rs type="inst">Concordiaball</rs> zusammenfinden, so ziemlich <seg type="insult">die wertloseste<lb/>
 Schichte der Wiener Gesellschaft</seg> repräsentieren,<lb/>
so gebietet doch die Pflicht der Humanität, auch die<lb/>
Beschaffenheit des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2302" ref="#fk__p_57845">Sophiensaales</rs></rs>, der weitaus panikfördernder<lb/>
 ist als der <rs type="inst">Musikvereinssaal</rs>, behördlicher<lb/>
Aufmerksamkeit zu empfehlen. Aber in den Wiener<lb/>
Redaktionen wurden sämtliche Zuschriften, in denen<lb/>
dies gesagt war, in den Papierkorb geworfen. Und<lb/>
die Wiener Vorstadttheater? <seg type="insult">Der fromme Glaube</seg>, daß<lb/>
<seg type="insult">Freikartenbesitzer</seg> nicht verbrennen können, bestimmt<lb/>
hier die Maßnahmen <seg type="insult">der journalistischen Feuerpolizei</seg>.<lb/>
Aber <seg type="insult">die Herren</seg> scheinen ganz vergessen zu haben,<lb/>
daß es auch ein zahlendes Publikum gibt, dem trotz<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_29603" ref="#fk__p_55522">Karczag</rs> und der himmlischen Vorsehung</seg> vor<lb/>
den Gallerien des <rs type="inst">Theaters an der Wien</rs> bange wird.<lb/>
Der Ausschuß des Bezirkes Josefstadt erklärt, jede Verantwortung<lb/>
 für das Unheil, das der seit mehr als hundert<lb/>
Jahren zwischen Zinshäusern eingekeilten <seg type="insult">Theaterbaracke<lb/>
</seg> entströmen könnte, abzulehnen. Sofort sind die<lb/>
<seg type="insult">Brandreporter</seg> mit der <seg type="insult">Dementierspritze</seg> zur Stelle, und<lb/>
<seg type="insult">irgend ein <rs type="pers" ana="n_29604" ref="#fk__p_53254">Theaterlöwy</rs></seg> depeschiert in alle Welt, der<lb/>
<seg type="insult">»Wiener Antisemitismus«</seg> wolle die Axt an ein<lb/>
blühendes Unternehmen legen. Eine Aufsichtsbehörde<lb/>
, die bei <seg type="insult">Zeitungsgeräusch</seg> nicht scheu wird,<lb/>
hätte — und dies lange vor Chicago — die Sperrung<lb/>
des <rs type="inst">Josefstädter</rs> sogut wie des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2303" ref="#fk__p_57640">Carltheaters</rs></rs> und des<lb/>
<rs type="inst">Theaters an der Wien</rs> verfügen müssen. Mit Recht<lb/>
ist man jetzt, da sie viel weniger einschneidende<lb/>
Maßnahmen verlangt, über sie entrüstet. Seit Jahren<lb/>
prüft sie bei Saisonbeginn und findet, wie’s in den<lb/>
Zeitungen zu lesen steht, »alles in vollster Ordnung«.<lb/>
Plötzlich ergibt sich die Notwendigkeit, da und dort<lb/>
etwas an einem Ausgang zu flicken, und das Publikum<lb/>
, das nach <seg type="insult">der zweihundertsten Aufführung des<lb/>
»<RS pers="Franz Lehár"><rs type="title" ana="name_202204" ref="#fk__p_43530">Rastelbinder</rs></RS>«</seg> lechzt, zu beunruhigen. Vom <DATERANGE>Herbst</DATERANGE> ab,<lb/>
</p>
            <p ana="pr34445">
so wird versprochen, wollen wir für eure Sicherheit sorgen<lb/>
, bis dahin könnt ihr den leisesten Anlaß zu<lb/>
einer Panik benützen! Ist das nicht <seg type="insult">die frivolste<lb/>
Sicherheitspolitik</seg>, die sich denken läßt? Sofortige<lb/>
Sperrung <seg type="insult">der drei Buden</seg> würde allem Bangen ein<lb/>
Ende machen. Nicht einen Tag länger dürfte behördliche<lb/>
 Gewissenhaftigkeit das Publikum der furchtbaren<lb/>
 Erwartung des nun einmal an die Wand gemalten<lb/>
 Übels überlassen. In Berlin hat <seg type="insult">der hurtige<lb/>
<rs type="pers" ana="n_29605" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs></seg>, der sich eben nicht einmal von einer Theaterkatastrophe<lb/>
 den <seg type="insult">Vorrang der Plötzlichkeit</seg> ablaufen<lb/>
lassen will, die Schließung seiner Oper unter <seg type="insult">dem<lb/>
geschmackvollen Motto</seg> verfügt: »Lieber soll’s eine<lb/>
Million kosten, als daß <seg type="insult"><seg type="spc">auch nur</seg> ein Statist</seg> verbrennt<lb/>
!« Warum wird unserm <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_417">Kaiser</RS> nicht nahegelegt<lb/>
, mit Rücksicht auf die vierte Gallerie des<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaters</rs> und die Parkettausgänge der Oper<lb/>
ähnliche spontane Entschlüsse zu fassen? Warum hat<lb/>
die <rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs> nicht den Mut, gegen<lb/>
die drei alten Wiener Vorstadtbühnen pietätlos zu<lb/>
sein? <seg type="insult">Die kleinen Sicherheitsmittelchen</seg>, die jetzt verordnet<lb/>
 werden, beseitigen des Übels Wurzel so wenig<lb/>
wie Salben den Krebs, und sie verschlimmern nur<lb/>
jene Gemütsverfassung des Publikums, welche der<lb/>
<seg type="insult">Nährboden einer Theaterkatastrophe</seg> ist. »Nicht<lb/>
Mandragora noch alle Schlummerkräfte der Natur<lb/>
verhelfen je dir zu dem süßen Schlaf, den du noch<lb/>
gestern hattest!«. Das Publikum ist aufgestört. Es<lb/>
wird bei <seg type="insult">den Texten <rs type="pers" ana="n_29606" ref="#fk__p_54916">Viktor Leon’s</rs></seg> kein Auge mehr<lb/>
schließen können. Es weiß, daß die drei alten Bühnen<lb/>
schon durch ihr Dasein den denkbar schärfsten Widerspruch<lb/>
 gegen die baupolizeilichen Bestimmungen<lb/>
bilden, wonach Theatergebäude nach allen Seiten frei<lb/>
stehen müssen. Und zwei davon stehen nicht einmal<lb/>
an der Straße, sondern sind durch angebaute Häuser<lb/>
davon abgesperrt. Wer malt die Verheerungen, die<lb/>
hier eine Panik bereiten wird? Sollte man es, fragen<lb/>
mich Leser, für möglich halten, daß Theatergebäude<lb/>
</p>
            <p ana="pr34445">
 mit derart schmalen und elenden, mehreren<lb/>
Gallerien gemeinsamen Stiegen alljährlich für benützbar<lb/>
 erklärt wurden? Wird sich die für die Sicherheit<lb/>
 des Publikums verantwortliche Kommission auch<lb/>
weiterhin durch die Spiegelwände der von Zeit zu<lb/>
Zeit auf den Glanz hergerichteten Foyers blenden<lb/>
lassen? Wird man endlich einsehen, daß die schönen<lb/>
Vestibüle bloß den Zweck haben, die Leichen der<lb/>
Theaterbesucher zu bergen, welche auf Stiegen, die<lb/>
nicht drei Nebeneinandergehenden Platz bieten, erdrückt<lb/>
 wurden? Und diese Galleriegarderoben! »Man<lb/>
erinnere sich«, heißt es in einer Zuschrift, »daß einige<lb/>
Leute, die ihre zwei Sous durchaus zurückerhalten<lb/>
wollten, den ans Tageslicht hinaufdrängenden Menschenstrom<lb/>
 auf dem Bahnhof der Pariser Untergrundbahn<lb/>
 stauten. Es brauchen sich gegebenen Falls<lb/>
im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2304" ref="#fk__p_57640">Carltheater</rs></rs> oder im <rs type="inst">Theater an der Wien</rs> nur<lb/>
ein paar männliche oder weibliche <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">‚Nigerl‘</foreign></seg> zu<lb/>
finden, die ihre <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">‚G’luft‘</foreign></seg> verlangen, und das Ergebnis<lb/>
 wäre das gleiche.« Bringen diese schaudervollen<lb/>
 Garderoben auch an brandfreien Theaterabenden<lb/>
 den ruhigsten Besucher in Raserei, sie<lb/>
würden im Fall einer Panik zu unheilvollsten Hindernissen<lb/>
 werden. — — — — — — — — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr34446">
<space/><DATERANGE>Anfang Juli 1900</DATERANGE> habe ich ein Bild der <seg type="insult">Wiener<lb/>
Indolenz</seg> entworfen, das gerade heute die Leser, zumal<lb/>
die neu nachgerückten, ansprechen wird. Wie damals<lb/>
die <rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs> vor der Presse, die sich<lb/>
gegen den Verlust des <seg type="insult">Operettenterminmarktes</seg> wehrte,<lb/>
zurückgewichen ist, die Schilderung vom <seg type="insult">Sündenfall<lb/>
österreichischer Autorität</seg>, ist jetzt von aktuellstem<lb/>
Interesse. Ich schrieb in <seg ana="Nr. 46"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr34448">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="1" sourceID="FK-05-154_n0004_a"><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Es handelt sich um eine Komödie, über die noch nach<lb/>
Schluß der Saison referiert werden mußte. Die Theater sind<lb/>
geschlossen, aber die <rs type="inst"><seg type="spc">Theaterlandeskommission</seg></rs> hatte zu spielen<lb/>
begonnen, und da ihr <seg type="insult">Spiel</seg> — mit der Sicherheit des Publikums,<lb/>
mit der Existenz von Bühnenleuten — einen vollen Monat währte,<lb/>
so gab’s alle Hände voll zu tun. Wenn ich von Händen <choice><sic>spreche</sic><corr>spreche,</corr></choice></QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="pr34448">
so will ich sagen, daß die <seg type="insult">Theaterjournalisten</seg> mit Erregung, mit<lb/>
der bei ‚großen‘ Premièren der Saison gehandhabten, ihres Amtes<lb/>
walteten. In solcher Gemütsverfassung vergaßen sie freilich, die<lb/>
Leser über Tendenz und Wesen <seg type="insult">der aufgeführten Komödie</seg> zu<lb/>
unterrichten. Sie warfen das Wort ‚<rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs>‘ in<lb/>
die Debatte und überließen es dem Publikum, sich über seine<lb/>
Bedeutung klar zu werden. Und das Publikum ging mit dem<lb/>
Eindruck nachhause, jene <rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs> sei ein zum<lb/>
Schutz <seg type="insult">einer gewinnsüchtigen Librettistenclique</seg> geschaffenes Departement<lb/>
 der <rs type="inst">niederösterreichischen Statthalterei</rs>. Wie es kam, daß<lb/>
dieser Eindruck schließlich auch die richtige Beurteilung der<lb/>
<seg type="insult">Komödie</seg> enthielt, will ich in raschen Zügen zu erklären versuchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34449">
<space/><DATERANGE>Anfang Juni</DATERANGE> erwachte <seg type="insult">die sogenannte <rs type="inst">Theaterlandeskommission<lb/>
</rs></seg> aus ihrem Schlafe, der nicht einen, sondern recht viele<lb/>
Winter gedauert hatte. Die ältesten Theaterbesucher erinnerten sich<lb/>
ihrer Existenz nur aus jenen Tagen, da sie nach den Bränden des<lb/>
<rs type="inst"><rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Ringtheaters</seg> und Stadttheaters</rs></rs> zur nachträglichen Beruhigung des Publikums<lb/>
 in flüchtigen Sitzungen zusammengetreten war. Ein Theater<lb/>
nach dem andern brannte ab, aber wir hatten die Genugtuung,<lb/>
daß nicht nur ‚Alles gerettet‘, sondern auch die <rs type="inst">Theaterlandeskommission<lb/>
</rs> uns unversehrt erhalten war. Seit Jahrzehnten beschäftigt<lb/>
 sie sich damit, für die noch nicht von einer Katastrophe<lb/>
ereilten Theater Wiens bauliche Adaptierungen zu ‚verlangen‘. Und<lb/>
in diesem oft geäußerten, nie gestillten Verlangen ward sie fast<lb/>
sentimental. Nie hat sie sich — sie ist ja eine <seg type="insult">österreichische<lb/>
Behörde</seg> — bis zu jener seelischen Höhe verstiegen, die man<lb/>
Energie nennt, und wenn sie eines Morgens aus den Zeitungen<lb/>
von einem großen Feuerbrand erfahren hätte, der an der Wien<lb/>
oder in der Praterstraße gewütet, so hätte sie erstaunt gerufen:<lb/>
‚Seht ihr, ich habe es immer prophezeit‘, und wäre mit der heimlichen<lb/>
 Sehnsucht nach baulichen Adaptierungen wieder eingeschlafen<lb/>
. Neulich erfuhr sie, daß zwei der ältesten Wiener<lb/>
Theatergebäude ihre Besitzer wechseln sollen. <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_29607" ref="#fk__p_43509"><abbr>v.</abbr> Jauner</rs>, den<lb/>
Branddirektor</seg>, hatte sie im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2305" ref="#fk__p_57640">Carltheater</rs></rs>, <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_29608" ref="#fk__p_44322"><abbr>v.</abbr> Schönerer</rs> im <rs type="inst">Theater<lb/>
an der Wien</rs> wirtschaften und abwirtschaften lassen. Pietätvoll hatte<lb/>
sie jenem, dessen <seg type="insult">Brandroutine</seg> ihrem <seg type="insult">Laienurteil</seg> zweifellos überlegen<lb/>
 war, nachsichtig hatte sie der Directrice, die wohl hohe<lb/>
Protektion besaß, nicht ins Handwerk pfuschen wollen. Und in<lb/>
</p>
            <p ana="pr34449">
der Tat: — künstlerisch und finanziell waren die beiden Theater<lb/>
zusammengekracht, die morschen Gebäude standen. Nun ward ein<lb/>
Wechsel der Besitzer angekündigt; es wäre die Zeit gewesen, artig<lb/>
und in Ruhe ‚bauliche Adaptierungen zu verlangen‘. Statt dessen<lb/>
ließ <seg type="insult">unsere vortreffliche Kommission</seg> die neuen Männer alle Vorbereitungen<lb/>
 für <seg type="insult">die neue feuergefährliche Aera</seg> treffen, alle Engagements<lb/>
 abschließen und das Publikum mit <seg type="insult">verheißungsvollen<lb/>
Zeitungsnotizen</seg> verlocken. Als aber die neuen Schauspieler sich<lb/>
den neuen Direktoren, diese sich den neuen Eigentümern verpflichtet<lb/>
 und alle Brücken für ein künstlerisches und materielles<lb/>
Fortkommen hinter sich abgebrochen hatten, begann sich die<lb/>
<rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs> mit einem Male zu räkeln, rieb sich den<lb/>
Schlaf von Jahrzehnten aus den Augen und schrie den vor Schreck<lb/>
erstarrten Theaterleuten die Frage entgegen, warum man sie nicht<lb/>
früher geweckt habe. Der Wunsch, alles Versäumte nachzuholen,<lb/>
gab ihr die lange vermißte Energie wieder, und mit <seg type="insult">Stentorstimme</seg><lb/>
sprach sie — das Verlangen nach baulichen Adaptierungen aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34450">
<space/>Diesmal forderte sie, und so dezidiert, daß alles, was in<lb/>
Wien an Theaterfragen interessiert ist, mit Zittern und Bangen<lb/>
der kommenden Saison entgegen sah. Man begann nämlich die<lb/>
<rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs> <seg type="spc">ernst</seg> zu nehmen. Die Vernünftigen freuten<lb/>
sich der neuen Tatkraft und fanden es ganz natürlich, daß eine<lb/>
Behörde, wenn auch spät genug, Maßnahmen für die körperliche<lb/>
Sicherheit des Theaterpublikums zu treffen gewillt ist. ‚Niederreißen!‘<lb/>
— zu dieser Parole hat sich längst die <seg type="insult">Pietät</seg> für <seg type="insult">die zwei altberüchtigten<lb/>
 Menschenfallen</seg>: <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2306" ref="#fk__p_57640">Carltheater</rs></rs> und <rs type="inst">Theater an der Wien</rs><lb/>
bekehrt. Wer je mit Schaudern daran gedacht hat, daß die alten<lb/>
Operettenschätze durch den Einbruch <seg type="insult">jener Horde von tantièmengierigen<lb/>
 Redakteuren</seg> verwüstet wurden, der hat auch mit Schaudern<lb/>
an die Möglichkeit gedacht, beim Anhören eines <seg type="insult">Librettos von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_29609" ref="#fk__p_37986">Landesberg</rs> oder <rs type="pers" ana="n_29610" ref="#fk__p_48760">Stein</rs></seg> und einer <seg type="insult">Melodie von <rs type="pers" ana="n_29611" ref="#fk__p_39897">Weinberger</rs></seg> des<lb/>
gräßlichen Feuertodes zu sterben. <rs type="pers" ana="n_29612" ref="#fk__p_46664">Offenbach’s</rs> reizvolle ‚<rs type="title"><rs type="pers">Hoffmanns</rs><lb/>
Erzählungen</rs>‘, bei deren zweiter Darstellung das <rs type="inst">Ringtheater</rs> in<lb/>
Flammen aufging, wurden in Wien seit jenem Abende nicht mehr<lb/>
gespielt. Wollten wir’s so weit kommen lassen, daß der <seg type="insult">Theateraberglaube<lb/>
</seg> uns auch die <seg type="insult">Werke unserer <rs type="pers" ana="n_29613" ref="#fk__p_47236">Bauer</rs>, <rs type="pers" ana="n_29614" ref="#fk__p_54916">Leon</rs>, <rs type="pers" ana="n_29615" ref="#fk__p_39122">Buchbinder</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_29616" ref="#fk__p_37986">Landesberg</rs></seg> entrückt? Die Kommission stellte Bedingungen,<lb/>
deren Erfüllung mit dem Niederreißen der alten Gebäude identisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr34450">
war. Bis zum Aufbau der neuen konnte sich die Operette <choice><sic>erholen</sic><corr>erholen.</corr></choice><lb/>
Längst war ein autoritativer Befehl herbeizuwünschen, der die<lb/>
Produktion etwa mit dem Jahre <date>1885</date> abschlöße und das Anfertigen<lb/>
von Libretti in <seg type="insult">Wiener Redaktionen</seg> bei Strafe der Ausweisung<lb/>
des Autors in <seg type="insult">die jeweilige ungarische Heimatsgemeinde</seg> verböte.<lb/>
Nun waren’s die Einsichtigen zufrieden, daß die Reform der Vorstadtbühne<lb/>
 wenigstens vom Architekten angebahnt werden sollte.<lb/>
Was aber taten die <seg type="insult">Operettenjobber</seg>? Wenn das <rs type="inst">Börsengebäude</rs><lb/>
vor der Demolierung stünde, die beteiligten Kreise würden den<lb/>
Markt in die benachbarten Kaffeehäuser verlegen. <seg type="insult">Unsere Librettisten</seg><lb/>
<seg type="spc">brauchen</seg> ihr Haus. Und so geberdeten sie sich, da der Wille<lb/>
der Kommission ruchbar wurde, wie eine Mutter, der man ihr<lb/>
Schmerzenskind entreißen will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34451">
<space/>Da <seg type="insult">die Herren</seg> insgesamt in Redaktionen sitzen, so war die<lb/>
Stellung der liberalen Presse in diesem Kampf um einen von<lb/>
feindlicher Macht bedrängten <seg type="insult">‚Platz‘</seg> von vornherein gegeben. Die<lb/>
<rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs> wurde ob ihrer bisherigen Lethargie<lb/>
belobt, ihr erster Versuch zur Tatkraft mit hohnvoller Empörung<lb/>
zurückgewiesen. Es war <seg type="insult">ein ganz merkwürdiges Schauspiel</seg>.<lb/>
Manchmal mußte man sich fragen, für <seg type="spc">wen</seg> da eigentlich gekämpft,<lb/>
in <seg type="spc">wessen</seg> Interesse <seg type="insult">diese gesträubten Federn</seg> geführt werden.<lb/>
Dienen sie den Wünschen des Publikums, das gläubig und in <seg type="insult">fast<lb/>
hypnotischer Verzückung</seg> jedem ihrer Züge folgt? Nein; denn<lb/>
dieses Publikum ist doch berufen, in den Theatern, deren Rekonstruktion<lb/>
 sich die <seg type="insult">Journalistik</seg> tapfer widersetzt, zu verbrennen.<lb/>
Also verrichten sie Arbeit im privaten Wirkungskreise, indem sie<lb/>
schnöde Interessen des materiellen Eigennutzes vertreten? So muß<lb/>
es wohl sein. An der ununterbrochenen Existenz der beiden<lb/>
Theater haben ausschließlich <seg type="insult">die Parasiten ihrer Tantièmenkassen<lb/>
</seg> ein Interesse. Heuchlerisch verbrämen sie <seg type="insult">die selbstgesuchten,<lb/>
selbstsüchtigen Argumente</seg> mit <seg type="insult">jener ranzigen ‚Pietät‘ für die ehrwürdigen<lb/>
 Kunststätten</seg>, die man nicht dem Verfall preisgeben<lb/>
dürfe. Aber was sonst hat den Verfall <seg type="insult">dieser ehrwürdigen Kunststätten<lb/>
</seg> — lange vor dem Wunsch der <rs type="inst">Theaterkommission</rs><lb/>
— zur Tat gemacht, als <seg type="insult">dieses schuftige Kartell journalistischer<lb/>
Unterhändler</seg>, das von den Direktionen durch <seg type="insult">kritische Bedrohung</seg><lb/>
jahraus jahrein die Annahme <seg type="insult">seiner elenden Stücke</seg> erpreßte?<lb/>
Wer sonst als <seg type="insult">diese klebrigen Kulissiers</seg>, die gestikulierend<lb/>
</p>
            <p ana="pr34451">
heute im Zwischengang des Parketts die <seg type="insult">Theaterkurse</seg> ausmachen<lb/>
und morgen vor der Rampe als <seg type="insult">beseligt lächelnde Autoren</seg><lb/>
erscheinen? Die <RS pers="Alexandrine von Schönerer" globID="name_202568">Leiterin</RS> 
des <rs type="inst">Theaters an der Wien</rs> hat, von <seg type="insult">dieser<lb/>
Bande</seg> vollständig ausgeraubt, in einer Anwandlung von Ekel ihrem<lb/>
Amte entsagt. Herrn <rs type="pers" ana="n_29617" ref="#fk__p_43509"><abbr>v.</abbr> Jauner</rs> im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2307" ref="#fk__p_57640">Carltheater</rs></rs> drückten <seg type="insult">die Herren</seg><lb/>
eines Tages ihren Revolver in die Hand. So starb die Operette.<lb/>
Wenn jetzt die alten Mauern, hinter denen sie einst gelebt und<lb/>
Generationen erfreut, fallen sollen, so ist es wahrlich kein Anlaß,<lb/>
Trauer anzulegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34452">
<space/>Ich will zugunsten <seg type="insult">der Herren</seg> annehmen — und soweit<lb/>
sind sie sich auch ihrer Verantwortlichkeit bewußt —, daß nicht<lb/>
die bloße Aussicht auf eine Serie von <seg type="insult">Sensationsberichten</seg> für den<lb/>
Fall eines Theaterbrandes ihren Standpunkt in dieser Frage bestimmt<lb/>
 hat. Der Wunsch nach Erhaltung zweier gefährlicher<lb/>
Ruinen ist — zur Ehre der <seg type="insult">Wortführer unserer öffentlichen Meinung</seg><lb/>
sei es gesagt — lediglich dem Selbsterhaltungstriebe entsprungen.<lb/>
Wien könnte sich eine Zeitlang ohne Operettenbühne durchfretten<lb/>
, aber in dem Budget <seg type="insult">seiner kritischen Berater</seg> würde der<lb/>
entfallenden Post ‚Tantièmen‘ die — finanztechnisch gesprochen —<lb/>
<seg type="insult">‚Bedeckung‘</seg> fehlen. Das Publikum mag sehen, wie es bei ausbrechender<lb/>
 Panik durch die engen Korridore des <rs type="inst">Theaters an der<lb/>
Wien</rs> ins Freie gelangt; — die <seg type="insult">Kritik</seg> hat auf ihren von allen<lb/>
Seiten freien Plätzen nichts zu fürchten <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr34453">
<space/>Aber wenn man so <seg type="insult">die unwürdigsten Schmierer</seg> für <seg type="insult">ehrwürdige<lb/>
 Kunststätten</seg>, wenn man <seg type="insult">die Zerstörer aller Tradition</seg> für<lb/>
die Erhaltung eines Kunstgenres sich ereifern sah, so durfte man<lb/>
darum nicht glauben, daß sie <seg type="spc">bloß</seg> in eigener Sache die Feder<lb/>
führten. Auch die <seg type="insult">Kapitalistenkonsortien</seg>, die an der kostenlosen<lb/>
Übernahme der beiden Bühnen interessiert sind, mußten jeden<lb/>
Auftrag der <rs type="inst">Theaterkommission</rs> als einen argen Strich durch die<lb/>
eben abgeschlossene Rechnung empfinden. Und wann hätte sich<lb/>
<seg type="insult">unsere Presse</seg> geweigert, den Wünschen einer kapitalskräftigen<lb/>
Gruppe, deren Interessen zum Überfluß noch den eigenen parallel<lb/>
liefen, als Sprachrohr zu dienen? Eine der beiden alten Bühnen<lb/>
— <seg type="insult">oh über die dreimalig geheiligte Tradition eines Kunstgenres!</seg><lb/>
— geht in den Besitz <seg type="insult">des Prager Kattundruckers <rs type="pers" ana="n_29618" ref="#fk__p_42638">Kubinzky</rs></seg> und<lb/>
<seg type="insult">jenes Herrn <rs type="pers" ana="n_29619" ref="#fk__p_47156">Simon</rs></seg> über, der einst in Prag Holzhändler war und<lb/>
nun mit <seg type="insult">der alten Sehnsucht nach Brennmaterial</seg> sich für das<lb/>
</p>
            <p ana="pr34453">
<rs type="inst">Theater an der Wien</rs> zu interessieren begann. Hier gab’s mit<lb/>
Aussicht auf ein <seg type="insult">gutes Trinkgeld</seg> gerechte Ansprüche zu vertreten,<lb/>
und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_29620" ref="#fk__p_47236">Julius Bauer</rs></seg>, dem die Aufführungsmöglichkeit <seg type="insult">seiner<lb/>
jährlichen Operette</seg> — da gibt’s gar nichts zu lachen! — eine<lb/>
<seg type="insult">ernste Lebensfrage</seg> bedeutet, ging mit gutem Beispiel voran, indem<lb/>
er Herrn <rs type="pers" ana="n_29621" ref="#fk__p_47156">Simon</rs> als <seg type="insult">‚Wiener Patrizier‘</seg> lancierte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34454">
<space/>Mit <seg type="insult">jenem gewissen Geschrei</seg>, das bei uns von altersher<lb/>
unbotmäßige Behörden einschüchtert und das an einem unseligen<lb/>
Tage auch die Aufhebung des <rs type="event">Zeitungsstempels</rs> durchgesetzt hat,<lb/>
stürzte sich <seg type="insult">die Rotte der für ihre Domänen besorgten Merkantilliteraten<lb/>
 und Buchmacher</seg> auf die <rs type="inst">Theaterkommission</rs>, und wie<lb/>
sonst oft in Fragen des öffentlichen Interesses, so konnte man<lb/>
auch diesmal <seg type="insult">die strammsten Antisemiten</seg> mit <seg type="insult">den prononciertesten<lb/>
Herren von der Schachergilde</seg> an einem Strange ziehen sehen. Das<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_12773">Deutsche Volksblatt</rs>‘, das als einziges Gegengewicht zu seinen<lb/>
verdächtigen Bankinseraten <seg type="insult">eine verschwenderische Fülle von antikorruptionistischen<lb/>
 Ausrufungszeichen</seg> hinter verdächtigen Eigennamen<lb/>
 bietet, hat in der Frage des <seg type="insult">Advokatenwuchers</seg> <seg type="insult">den Herren<lb/>
vom <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_12774">Barreau</rs>‘</foreign></seg> treue Gefolgschaft geleistet. Und da es in der<lb/>
Theaterfrage zwischen einer Gefahr für das Leben der Wiener<lb/>
Theaterbesucher und einer für die Taschen <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_29622" ref="#fk__p_42638">Kubinzky</rs> (!)<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_29623" ref="#fk__p_47156">Simon</rs> (!)</seg> zu wählen galt, hat sich das <rs type="paperRef" ana="werk_12775">Blatt</rs> keinen Moment<lb/>
besonnen, welcher von beiden Gefahren im öffentlichen Interesse<lb/>
kräftiger zu wehren sei. In einem langen Artikel klagte es am<lb/>
<date>6. Juni</date> über die Begehrlichkeit der Kommission, deren Verfügungen<lb/>
‚einen Sturm des Unwillens‘ in Wiener Theaterkreisen erregt<lb/>
hätten, dem sich ‚eine gewisse Berechtigung‘ nicht absprechen<lb/>
ließe. Es sehe zwar selbst ein, daß die beiden Häuser ‚den idealen<lb/>
Anforderungen an ein modernes Theater nicht entsprechen‘. Aber<lb/>
da die Kommission so viele Jahre untätig dem alten Schlendrian<lb/>
zugesehen, so dürfe sie sich jetzt nicht <seg type="insult">einer so ‚krassen Inkonsequenz<lb/>
‘</seg> schuldig machen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr34455">
<space/>Zum Schlusse bittet <seg type="insult">der wackere Antikorruptionist</seg> ‚um<lb/>
Rücksicht auf die <seg type="spc">wirtschaftlichen Interessen</seg> der Männer,<lb/>
die es gewagt haben, in den beiden fraglichen Theatern Wien zwei<lb/>
Kunstinstitute erhalten zu wollen‘, also vor allem <seg type="insult">der Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_29624" ref="#fk__p_42638">Kubinzky</rs> (!) und <rs type="pers" ana="n_29625" ref="#fk__p_47156">Simon</rs> (!)</seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr34456">
<space/>Die Theaterbehörde hatte Feuerlärm geschlagen. Daß es<lb/>
ein blinder war, hat kein Kenner der beiden Örtlichkeiten, wofern<lb/>
er nur uninteressiert und aufrichtig ist, zu behaupten gewagt. Aber<lb/>
daß es <seg type="insult">Lahme</seg> waren, die das Signal gegeben, sollte sich nur zu<lb/>
bald erweisen. Ich hatte keinen Moment an die Entschlossenheit<lb/>
<seg type="insult">dieser Kommission</seg> geglaubt, nur an ihre Ungeschicklichkeit, die<lb/>
sie voreilig Befehle aussprechen ließ, deren Ignorierung sie nachträglich<lb/>
 kompromittieren muß. Die ganze Energie war nichts als<lb/>
— <seg type="insult">Theaterfeuer</seg>, und die <seg type="insult">Interessentengruppen</seg> haben einen Erfolg<lb/>
aufzuweisen, der sie selbst noch mehr überraschen dürfte als jene,<lb/>
die so naiv waren, einer Theateraufsichtsbehörde Sorge für die<lb/>
körperliche Sicherheit der Theaterbesucher zuzumuten. Jetzt sehen<lb/>
wir, daß sie nicht dazu erschaffen ward, das Gefühl der Sicherheit<lb/>
zu mehren, sondern: ein Gefühl der Unsicherheit zu erzeugen.<lb/>
Daß das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2308" ref="#fk__p_57640">Carltheater</rs></rs> und das <rs type="inst">Theater an der Wien</rs> lebensgefährliche<lb/>
 Orte sind, haben bisher so manche schon gefühlt, aber sie<lb/>
konnten nichts dagegen tun. Klar ausgesprochen hat es erst <seg type="insult">die<lb/>
löbliche <rs type="inst">Theaterkommission</rs></seg>, die — auch nichts dagegen tut. <seg type="insult">Ein<lb/>
beschämenderes Schauspiel</seg> ward seit langem nicht der Öffentlichkeit<lb/>
 geboten, und weit mehr als <seg type="insult">die kecke Resolution eines Stadtrates<lb/>
 in Sachen <rs type="pers" ana="n_29626" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> könnte uns das zage Zurückweichen einer<lb/>
Landesbehörde vor dem <seg type="insult">Gekläff einer feilen Presse</seg> und vor den<lb/>
Wünschen <seg type="insult">etlicher einflußreicher Geldmänner im ‚Ausland‘</seg> kompromittieren<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34457">
<space/>Eine Behörde hat die Öffentlichkeit allarmiert, indem sie<lb/>
unter fachmännischem Beirate den Zustand zweier großer Schauspielhäuser<lb/>
 als eminent sicherheitsgefährlich bezeichnete und den<lb/>
vollständigen Umbau als die einzige Bedingung der Spielerlaubnis<lb/>
gelten lassen wollte. Auch die Opernredouten konnten durch<lb/>
zwanzig Jahre ‚anstandslos‘ abgehalten werden; als aber irgend<lb/>
ein bis dahin unbekannter Architekt im Wege der Zeitung auf ihre<lb/>
Gefährlichkeit hinwies, zögerte das Hofamt nicht, die Faschingsfreuden<lb/>
 ein für allemal aus den geräumigen Hallen des Operngebäudes<lb/>
 zu verbannen. Jetzt hat eine Staatsbehörde ihr Machtwort<lb/>
gesprochen, und sie steht nicht an, es sofort zurückzuziehen, da<lb/>
sich <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_29627" ref="#fk__p_42638">Kubinzky</rs> und <rs type="pers" ana="n_29628" ref="#fk__p_47156">Simon</rs></seg> ungehalten zeigen und <seg type="insult">die<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_29629" ref="#fk__p_47236">Bauer</rs> und <rs type="pers" ana="n_29630" ref="#fk__p_37986">Landesberg</rs></seg> eine Schmälerung ihres jährlichen<lb/>
Einkommens befürchten. Etliche geringfügige ‚Adaptierungen‘, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr34457">
von den Besitzern großmütig zugestanden werden, sollen der<lb/>
Landesbehörde die <seg type="insult">Schmach völliger Demütigung</seg> ersparen, sollen<lb/>
das Publikum über die nun einmal ins Land gerufene Gefahr<lb/>
beruhigen. Es gibt indes nur einen Ausweg: Das Publikum wird<lb/>
<seg type="insult">die beiden Stätten</seg>, die mit ämtlicher Genehmigung wieder ehrwürdig<lb/>
 sein dürfen, meiden, so daß die Möglichkeit einer Panik auf<lb/>
das von der Behörde gewünschte Minimum reduziert sein wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr34459">
<space/>Ein <seg type="insult">Theater</seg> sperren ist immer nützlicher als<lb/>
eines eröffnen, und von dem kulturellen Moment abgesehen<lb/>
, muß man bloß an die Zahl der Neugründungen<lb/>
 denken, welche die Brotlosigkeit so erheblich<lb/>
steigern halfen. Schreckt uns die Perspektive, daß<lb/>
wir uns ein Jahr ohne »<RS pers="Franz Lehár"><rs type="title" ana="name_203980" ref="#fk__p_43530">Göttergatten</rs></RS>« und »<RS pers="Heinrich Reinhardt"><rs type="title" ana="name_203981" ref="#fk__p_45747">Generalkonsul<lb/>
</rs></RS>« durchfretten müßten? Die <seg type="insult">Journaille</seg> fühlt<lb/>
antisozial, da sie dem <seg type="insult">Gewinst ihrer Operettenjobber<lb/>
</seg> die Sicherheit des Publikums opfert. Gewiß<lb/>
würde der sozialer fühlen, der die Sorge um das Leben<lb/>
der Theaterbesucher über die Sorge um das wirtschaftliche<lb/>
 Wohl des in der Saisonmitte obdachlosen<lb/>
Bühnenpersonals stellte. Aber die <foreign xml:lang="la">»vis major«</foreign> wäre fühllos<lb/>
, wenn sie nicht beiden Rücksichten zugleich genügen<lb/>
könnte. Es kann gar nicht davon die Rede sein, daß<lb/>
Staat und Stadt nicht die Pflicht hätten, dem Theaterdirektor<lb/>
, den die Sperrung des Theaters der Schuldigkeit<lb/>
 gegenüber den Angestellten entbindet, die Mittel<lb/>
an die Hand zu geben, allen Ansprüchen bis zur<lb/>
Erbauung des neuen Hauses gerecht zu werden,<lb/>
und die Errichtung sicherer Betriebsstätten müßte<lb/>
selbst durch Zufluß aus öffentlichen Mitteln gefördert<lb/>
 werden. Ein Staat, der durch Jahrzehnte<lb/>
seine Pflichten gegen die Sicherheit seiner Bevölkerung<lb/>
vernachlässigt hat, ist, wenn ihn späte Einsicht zur<lb/>
Sperrung eines Theaters zwingt, mindestens verpflichtet,<lb/>
den Schauspielern die Gagen zu bezahlen. Man erhebe<lb/>
ein paar <seg type="insult">Wucherer</seg> in den Adelsstand, und die Kosten<lb/>
sind hereingebracht. Vielleicht kann man dann auch<lb/>
— <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_29631" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> wird sich gewiß nicht sträuben —<lb/>
</p>
            <p ana="pr34459">
den <seg type="insult">Journalisten</seg> die vorläufig entfallenden Tantièmen<lb/>
erstatten. Der Wohltätigkeit sind keine Schranken<lb/>
gesetzt. Wie immer aber der Staat über seine Regreßpflicht<lb/>
 denken mag, es geht nicht an, sich über<lb/>
amerikanische <seg type="insult">Fahrlässigkeit</seg> das Maul zu zerreißen und<lb/>
<seg type="insult">drei alte Angstherbergen</seg>, neben denen das <rs type="inst">Iroquoistheater<lb/>
</rs> als ein Vorbild der Sicherheit erscheinen mußte,<lb/>
im Vertrauen auf das Glück <seg type="insult">des dummen Kerls von<lb/>
Wien</seg> einem neuen Jahrhundert zu erhalten. Die Einsperrung<lb/>
 des Direktors <rs type="pers" ana="n_29632" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs> nach dem <rs type="inst">Ringtheaterbrand<lb/>
</rs> war ein <seg type="insult">Schwabenstreich der irdischen Gerechtigkeit<lb/>
</seg>, der sich an den heutigen Direktoren der Vorstadtbühnen<lb/>
 wiederholen wird, wenn wieder einmal<lb/>
die Schuld höherer Faktoren Menschenopfer fordern<lb/>
sollte. Aber das Übel, das abgewendet werden kann,<lb/>
ist heute so klar erkannt, so deutlich in den Protokollen<lb/>
der <rs type="inst">Theaterlandeskommission</rs> bezeichnet, daß vielleicht<lb/>
doch für den Ernstfall eine Überraschung zu gewärtigen<lb/>
 ist und wir statt der unschuldigen Theaterpächter<lb/>
 den Minister des Innern und den Statthalter<lb/>
auf der Anklagebank sehen werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44322">
               <persName>Schönerer, Georg Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1842-07-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-14</date>
                  <place>Schloß Rosenau/Zwettl, NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60373</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43509">
               <persName>Jauner, Franz Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1831-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57845">
               <persName>Sophie, Erzherzogin </persName>
               <birth>
                  <date>1805-1-27</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-5-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47156">
               <persName>Simon, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1854-2-22</date>
                  <place>Horic/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48760">
               <persName>Stein, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1861-3-25</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-7-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Bibliographica Judaica gibt 1862 als Geburtsjahr an</note>
               <note type="comment">Operettenlibrettist</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25372</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45747">
               <persName>Reinhardt, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-13</date>
                  <place>Pressburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-1-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Das süße Mädel" 118/31</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12501</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54916">
               <persName>Léon, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2/4</date>
                  <place>Senica/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2337</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39897">
               <persName>Weinberger, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Operette "Pagenstreiche" (1888)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55522">
               <persName>Karczág, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1857-8-28</date>
                  <place>Karczag, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-10-11</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Musikverleger</occupation>
               <note type="comment">Hietzing</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53254">
               <persName>Loewy, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1857-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">ÖBL</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57640">
               <persName>Carl, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1789-11-7</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-14</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Freiherr von Bernbrunn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42638">
               <persName>Kubinzky, Emil Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1843-06-21</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-08-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39122">
               <persName>Buchbinder, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6487</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37986">
               <persName>Landesberg, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1846-7-14</date>
                  <place>Großwardein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Localzugs-Studien in der "Sonn- und Montags-Zeitung" Herr Bachsteiner ist eine Figur</note>
               <note type="comment">"Schnüfferl "Aus dem Souffleurkasten"</note>
               <note type="comment">lBachsteiner, von Ögg als Journalist ident., ist Figur. Siehe z. B. So- u. Mo.Ztg. 23.6.02</note>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm 378/24 mit Fragezeichen, wohl als vermutetem Autor des Zitats</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2577</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>