<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05845.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05844.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05846.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von Theaterdirektoren, Journalisten und Richtern, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 18-21</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05845</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von Theaterdirektoren, Journalisten und Richtern</head>
            <p ana="pr78288">
<space/>Der Theaterdirektor, der seine Damen durch Verabreichung<lb/>
geringer Gagen »zum <seg type="insult">Laster</seg> zwingt«, ist der <seg type="insult">Popanz <seg type="ELIDASH">weltfremder</seg> und<lb/>
bühnenfremder Sozialpolitiker</seg>, zu denen <seg type="insult">Dramatiker vom Schlage<lb/>
des <rs type="title"><SPAN cont="Freiwild-Dichters">»Freiwild«-Dichters</SPAN></rs></seg> und neuestens auch <seg type="insult">die soziologisch<lb/>
gestimmten, daher völlig talentlosen Schauspieler</seg> zählen. Die<lb/>
Zeitungen nehmen ihn ernst und bekämpfen ihn mit <seg type="insult">Leitartikeln</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Der ungleich widerwärtigere Typus des Theaterdirektors</seg> hingegen, der<lb/>
seine Damen trotz Verabreichung geringer Gagen zur <seg type="insult">Tugend</seg> zwingt,<lb/>
erscheint <seg type="insult">den Herren</seg> spaßhaft und beschäftigt nur die <seg type="insult">Schmucknotizenschreiber<lb/>
</seg>. Woraus folgt, daß es <seg type="insult">dieser ganzen unsauberen<lb/>
Gesellschaft</seg>, die <seg type="insult">Meinungen</seg> wie <rs type="inst">Aschinger-Brötchen</rs> verausgabt,<lb/>
mehr um <seg type="insult">das Moralische</seg> als um das Soziale zu tun ist. <seg type="insult">Der Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55555" ref="#fk__p_45013">Gregor</rs> von der <rs type="inst">Hofoper</rs></seg>, <seg type="insult">ein Herr</seg>, der offenbar im guten Glauben nach<lb/>
Wien kam, daß er vor der <rs type="inst">Oper</rs> und nicht in der <rs type="inst">Oper</rs> Ordnung<lb/>
machen solle, <seg type="insult">jener vorzügliche Berliner Schutzmann</seg>, der irrtümlich<lb/>
 an eine Stelle berufen wurde, wo <rs type="pers" ana="n_55556" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> und nicht <rs type="pers" ana="n_55557" ref="#fk__p_54245">Jagow</rs> den<lb/>
Ton angibt, <seg type="insult">ein musikalischer Verkehrsbeamter</seg>, der die ihm untergebenen<lb/>
 Organe durch Erlässe heiser macht, hat plötzlich in Erfahrung<lb/>
gebracht, daß die Ballerinen Verhältnisse haben. Anstatt nun —<lb/>
wenn ihm dies schon nicht paßt, weil es dem Gedanken »Ordnung<lb/>
muß <DOUBT sug="sein">sind</DOUBT>« zu widersprechen scheint — versuchshalber ihre Monatsbezüge<lb/>
 von vierzig Kronen auf zweitausend zu erhöhen, hält er<lb/>
eine Rede und erklärt, daß er die <seg type="insult">Unmoral</seg> nich dulden werde.<lb/>
Nun müßte man schon einem Theaterdirektor, der etwa einem<lb/>
Mitglied die Reduzierung seiner Gage von zweitausend auf vierzig<lb/>
Kronen androhte, um es zur <seg type="insult">Tugend</seg> zu überreden, mit einem<lb/>
<seg type="insult">Leitartikel</seg> über die <seg type="insult">Schnauze</seg> fahren. Aber der <seg type="insult">dreiste Eingriff</seg> in<lb/>
das Privatleben der Schauspielerinnen ohne die geringste finanzielle<lb/>
</p>
            <p ana="pr78288">
Entschädigung, also weit schlimmer als der Versuch, die<lb/>
<seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> mit Hunger zu bestrafen, oder als die <seg type="insult">Spekulation<lb/>
auf den Prostitutionsgewinn</seg>, nötigt dem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Notizler</foreign></seg> ein<lb/>
Schmunzeln ab. Der Direktor wolle — so wird am Sonntag<lb/>
geplaudert — »die üblichen <seg type="insult">‚Freundschaften‘</seg> der Balletdamen nicht<lb/>
länger dulden, sondern sei gesonnen, besagte Balletdamen, bei<lb/>
denen Freundschaft niemals ein ‚leerer‘ Wahn ist, mit eigener,<lb/>
rauher Hand auf den Pfad der Tugend zurückzuführen. Man kann<lb/>
auf den Ausgang dieses gigantischen Kampfes von Kentauren und<lb/>
Nymphen sehr begierig sein.« Die Freundschaft der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Satyrln</foreign></seg>,<lb/>
die dabei zuschauen, ist aber bekanntlich auch kein leerer Wahn,<lb/>
und wenn die Hingabe der <seg type="insult">Nymphen</seg> noch einen Schein<lb/>
von Freiwilligkeit hat, so muß ja dort faktisch jede Spalte bezahlt<lb/>
sein. Aber für den <seg type="insult">losen Sonntagshumor</seg> könnten noch extra ein<lb/>
paar Ohrfeigen draufgegeben werden. Der <seg type="insult">Kerl</seg> hat sie sich redlich<lb/>
verdient, der über diesen Fall nichts anderes auszusprechen weiß<lb/>
als die scherzhafte Besorgnis, »daß <seg type="insult">die geschmeidigen Damen des<lb/>
Ballets</seg> vom Wege direktorialer Tugend immer mit einigen Pas<lb/>
weghüpfen werden.« Mit <seg type="insult">einer solchen Presse</seg> haben <seg type="insult">Theaterdirektoren<lb/>
</seg>, die den <seg type="insult">Größenwahn</seg> zum Führer ihrer <seg type="insult">Weltfremdheit</seg><lb/>
machen, leichtes Spiel. Da konnte wohl ein <seg type="insult">Papst der Disziplin</seg><lb/>
<seg type="insult">seine <rs type="pers" ana="n_55558" ref="#fk__p_45013">gregorianische Herrschaft</rs></seg> aufrichten, und redet nun unaufhörlich<lb/>
 von den Dingen, die verboten sind. Es wird gewiß noch<lb/>
so weit kommen, daß er das laute Singen verbietet, das<lb/>
ohnedies schon manchmal so zwischen sieben und zehn das<lb/>
Publikum stört. Mit den Weltmächten traut er sichs aufzunehmen:<lb/>
die Liebe hat er verboten, den Hunger noch nicht. Ihm gehts<lb/>
aber gut. Denn was immer <seg type="insult">Theaterdirektor</seg> heißt, wird in Wien<lb/>
journalistisch umwedelt oder durch geschickte Angriffe in seiner<lb/>
Stellung befestigt. Wenn einem <seg type="insult">dieses Wiener Geschmiere</seg> nicht<lb/>
die Befassung mit dem Gegenstand verekelte, würde ich mirs zutrauen,<lb/>
in einer Saison <seg type="insult">sämtliche Wiener Theaterdirektoren</seg> unmöglich zu<lb/>
machen und <seg type="insult">die Schutzleute, Pferdehändler, schlechten Schauspieler<lb/>
 und sonstigen Berufe</seg>, die heute in Wien Bühnen leiten,<lb/>
eben dorthin zu schicken, von wo sie gekommen sind. Da hülfe kein<lb/>
Grüßen auf der Straße. Aber das Problem, an und für sich nicht<lb/>
sehr sauber, ist journalistisch verschmiert. Der Fall <seg type="insult">jenes Herrn</seg>, der mit<lb/>
dem Vornamen <rs type="pers" ana="n_55559" ref="#fk__p_51992">Rainer</rs> heißt und der eine Ballerine in den Nacken<lb/>
</p>
            <p ana="pr78288">
geschlagen hat, ist in der Wiener Presse mit dem trockenen Gerichtssaalberich<lb/>
t abgetan worden. Jede Zeile des Berichts schrie nach jener Ausführlichkeit<lb/>
, die <seg type="insult">diese hündische Presse</seg> <seg type="insult">dem letzten gesellschaftlichen<lb/>
Unfug</seg> widmet. Nicht zuletzt die Stelle, da ein Schauspieler, der im<lb/>
Kaffeehaus seinen Direktor schwerer belastet hatte als vor Gericht,<lb/>
über diesen Zwiespalt befragt, versicherte, er hätte »nicht gewußt,<lb/>
daß es zur Verhandlung kommen werde«. Das Ganze war ein Fall,<lb/>
bei dem <seg type="insult">das Zusammenspiel von Rolle und Lebensfigur, von Sklavenhändler<lb/>
 und Direktor</seg>, von der mißhandelten Sklavin, die mit<lb/>
halbgeschlossenen Lidern »entrückt dieser Welt« hinzusinken hat,<lb/>
und <seg type="insult">der mißhandelten <rs type="pers">Themis</rs></seg>, die in der gleichen Lage ist, jeden<lb/>
beherzten Zuschauer fortreißen mußte. <seg type="insult">Der Herr</seg> bekam 100 Kronen<lb/>
wegen Ehrenbeleidigung, der Schlag in den Nacken, hieß es, sei<lb/>
»als Bühnenhandlung aufzufassen«. Ich stellte den Fall mit dem<lb/>
andern zusammen, der mit sieben Jahren schweren Kerkers für einen<lb/>
Trunkenheitsexzeß, bei dem eine Uhr geraubt wurde, abgeschlossen<lb/>
hat. Es gab einmal einen <seg type="insult">Strafrichter</seg> — heute schreibt er zum Glück<lb/>
schon Feuilletons —, der für eine Beleidigung, die ein Versammlungsredner<lb/>
 gegen einen andern beging, zwei Monate hergab,<lb/>
und kürzlich ist <seg type="insult">ein keineswegs angenehmer Advokat</seg>, der <seg type="insult">den<lb/>
Herausgeber <rs type="perRef" ana="werk_18973">eines von Skandal und literarischem Diebstahl lebenden<lb/>
Blattes</rs></seg> an seiner Ehre kränkte, zu 5000 Kronen verurteilt worden.<lb/>
In Wien sprechen bekanntlich die Bewohner der verschiedenen<lb/>
Bezirke verschiedene Dialekte und es bedarf immer erst der Intervention<lb/>
 <seg type="insult">des für alle sachverständigen Herrn <rs type="pers" ana="n_55560" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs></seg>, um aufzuklären,<lb/>
daß wenn man einem in Währing das Beuschl ausreißen will, dies in<lb/>
Ottakring eine Ehre sei. Wien hat <seg type="insult">zwei Millionen Individualitäten<lb/>
</seg>, die zusammen <seg type="insult">zweihunderttausend Ehrbegriffe</seg><lb/>
haben. Da ist es denn nicht unbegreiflich, daß die Justiz<lb/>
im Finstern tappt und die Bezirksrichter zwischen 100 und<lb/>
5000 Kronen <seg type="insult">Rösselsprünge</seg> machen, deren Schauspiel einer bloß vom<lb/>
Gesetz und nicht von der <seg type="insult">Individualität</seg> regierten Außenwelt als<lb/>
der größte <seg type="insult">Justizskandal</seg> erscheint. Ein <seg type="insult">Wiener Gleichmaß</seg> ist nur<lb/>
durch eine <seg type="insult">gleichmäßig schlechte Presse</seg> verbürgt und durch ihr<lb/>
Verhältnis zu den <seg type="insult">gleichmäßig schlechten Theaterdirektoren</seg>. Und<lb/>
durch <seg type="insult">sonstige Einrichtungen</seg>, die gleichmäßig schlecht funktionieren.<lb/>
Und überhaupt. Denn die <seg type="insult">Wiener Einheit</seg> ist eine <seg type="insult">Kollektiv-Garantie:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Mir san mir.</foreign></seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45013">
               <persName>Gregor, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-14</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-13</date>
                  <place>Wernigerode/Harz</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Dir. der Wr. Staatsoper</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2762</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51992">
               <persName>Simons, Rainer</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-16</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-17</date>
                  <place>Rottach-Egern</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1903-17 Dir. Wr. Volksoper (vorm. Kaiserjubiläums-Stadttheater)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54245">
               <persName>Jagow, Traugott von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-05-18</date>
                  <place>Perleberg/Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-06-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">1906-16 Polizeipräsident Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42322">
               <persName>Pötzl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-21</date>
                  <place>Mödling, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12460</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>