<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04180.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04179.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04181.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sätze von Marquis de Sade, in: Fackel Heft 08, Nr. 203, 1906, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1906-05-12</title>
            <title type="id">tid_04180</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">203</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-203_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/203,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sätze von Marquis de Sade</head>
            <p ana="pr44376">
<space/>Die Romane des »berüchtigten« <rs type="pers" ana="n_36118" ref="#fk__p_49763">Marquis de Sade</rs> — am<lb/>
bekanntesten sind zwei, die nach ihren Heldinnen »<rs type="title"><rs type="pers">Justine</rs></rs>« und<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Juliette</rs></rs>« betitelt sind — zerfallen in zwei scharfgetrennte Hälften:<lb/>
in einen Wust von erotischen Szenen, die durch die wilde Grausamkeit<lb/>
 und Zügellosigkeit der Phantasie und durch eine häufig<lb/>
blitzartig aufleuchtende souveräne Kenntnis menschlicher Begierden<lb/>
einer gewissen Größe nicht entbehren, die aber in ihrer monotonen<lb/>
Wiederholung unerquicklich wirken, — und in theoretische Erörterungen<lb/>
, die in ziemlich regelmäßigen Abständen in jene Szenen<lb/>
eingestreut sind. Diese philosophischen Exkurse enthalten aber, zum<lb/>
Erstaunen ihrer wenigen Leser, eine solche Fülle tiefer und heute<lb/>
noch überaus zeitgemäßer Bemerkungen, daß wir in ihnen den<lb/>
eigentlichen und wertvollen <rs type="pers" ana="n_36119" ref="#fk__p_49763">Marquis de Sade</rs> zu suchen haben.<lb/>
Die nachfolgende Auswahl einiger verblüffenden Sätze aus den<lb/>
ersten Bänden der »<rs type="title"><rs type="pers">Juliette</rs></rs>« — das Brevier soll fortgesetzt werden<lb/>
— mag einem vorurteilslosen Leser die Überzeugung beibringen,<lb/>
daß der <rs type="pers" ana="n_36120" ref="#fk__p_49763">Marquis de Sade</rs> (<DATERANGE>1740—1814</DATERANGE>) nicht nur ein »freier Geist«<lb/>
im Sinne <rs type="pers" ana="n_36121" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> war, sondern daß man ihn als solchen selbst<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_36122" ref="#fk__p_50317">Montaigne</rs> oder — um einen Zeitgenossen <rs type="pers" ana="n_36123" ref="#fk__p_49763">de Sades</rs> zu<lb/>
nennen — mit <rs type="pers" ana="n_36124" ref="#fk__p_39874">Chamfort</rs> ruhig vergleichen kann. Wenn er hinter<lb/>
den Genannten etwa an schriftstellerischer und persönlicher<lb/>
Eigenart zurückstehen sollte, so übertrifft er beide an Kühnheit und<lb/>
Konsequenz und vor allem durch die selbst dem Kurzsichtigsten<lb/>
deutliche Modernität seiner Ansichten. <rs type="pers" ana="n_36125" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44378">
<space/>Der Ruf ist ein wertloses Gut, — er entschädigt<lb/>
uns niemals für die Opfer, die wir ihm bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44381">
<space/>Die Religion beansprucht Glauben für ihren<lb/>
Propheten und der Prophet für die Religion.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44384">
<space/>Damit ein Mann das egoistische Vergnügen, die<lb/>
Erstlinge ernten zu dürfen, genieße, sollen fünfhundert<lb/>
andere eine Einbuße erleiden? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Je öfter eine Frau<lb/>
sich hingibt, desto liebenswerter ist sie. Je mehr sie<lb/>
liebt, desto mehr Leute macht sie glücklich und desto<lb/>
nötiger ist sie für das Glück der Allgemeinheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44387">
<space/>Die Natur <seg type="spc">gestattet</seg> die Fortpflanzung, aber<lb/>
man muß sich hüten, diese <seg type="spc">Erlaubnis</seg> für einen<lb/>
<seg type="spc">Befehl</seg> zu halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44390">
<space/>Die Kleidung einer Frau kann sie mehr in Verruf<lb/>
 bringen als zwanzig Liebhaber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44393">
<space/>Der Name <seg type="insult">»Hure«</seg> möge euch nicht erschrecken;<lb/>
eine <seg type="insult">Hure</seg> ist ein liebenswürdiges Geschöpf, das seinen<lb/>
Ruf dem Glück anderer opfert und dadurch allein<lb/>
des höchsten Lobes wert ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44396">
<space/>Das Mitleid verweichlicht und entnervt unsere<lb/>
Seele und nimmt ihr den Mut, dessen sie später vielleicht<lb/>
 zum Ertragen der eigenen Leiden bedarf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44399">
<space/>Man sagt manchmal, daß der <seg type="insult">Jünger der Tugend</seg><lb/>
in ihr selbst einen Genuß finde. Das mag sein, — aber<lb/>
es gibt keine <seg type="insult">Narretei</seg>, die nicht dasselbe bieten kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44402">
<space/>Eine Frau liebt einen Mann über alles — und<lb/>
trotzdem betrügt sie ihn mit einem andern. Denn<lb/>
einem Zweiten schenkt sie nicht ihr Herz, sondern<lb/>
ihren Körper.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44405">
<space/>Eine Frau kann ihren Geliebten oder Gatten<lb/>
vergöttern — und sich doch auf den ersten Blick in<lb/>
den jungen Mann verlieben, der ihr den Hof macht.<lb/>
Sie kann sich ihm hingeben, ohne ihre Gefühle gegen<lb/>
den ersten zu ändern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44408">
<space/>Es gibt nichts Komischeres, als diesen Haufen<lb/>
von Gesetzen, die der Mensch täglich schafft, um<lb/>
sich glücklich zu machen, während im Gegenteil<lb/>
</p>
            <p ana="pr44408">
jedes dieser Gesetze ihm einen Teil seines Glückes<lb/>
stiehlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44411">
<space/>Das sogenannte Band der Brüderlichkeit kann<lb/>
nur von den Schwächeren ausgedacht worden sein,<lb/>
denn es ist natürlich, daß die Stärkeren es nicht benötigen<lb/>
. Und es ähnelt verdammt der Anrede des<lb/>
Lammes an den Wolf: »Du darfst mich nicht fressen,<lb/>
denn ich habe vier Füße wie du.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr44414">
<space/>Die Welt ist voll von Frauen, die ihre Pflichten<lb/>
gegenüber ihren Gatten erfüllt zu haben glauben,<lb/>
wenn sie ihre <seg type="insult">Ehre</seg> wahren; mit ihrer <seg type="insult">höchst mittelmäßigen<lb/>
 Tugend</seg> geben sie aber ihr <seg type="insult">säuerliches Wesen</seg><lb/>
mit in Kauf, ihre <seg type="insult">Frömmelei</seg>, namentlich aber ihre<lb/>
ablehnende Haltung gegenüber jedem Vergnügen, das<lb/>
von dem Erlaubten abweicht. Beständig auf ihrer<lb/>
Tugend herumreitend, bilden Frauen solcher Art sich<lb/>
ein, man könne ihnen nicht genug Ehre erweisen,<lb/>
und daß sie sich nach alledem die <seg type="insult">übertriebenste<lb/>
blöde Ziererei</seg> mit Fug erlauben dürfen: wer wollte<lb/>
da nicht <seg type="insult">eine noch so liederliche Frau</seg> vorziehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44417">
<space/>Von allen Banden werde ich stets zu dem Eigennutz<lb/>
 das größte Vertrauen hegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44420">
<space/>Nächst <seg type="insult">der unverzeihlichen Narretei</seg>, in eine<lb/>
Frau verliebt zu sein, ist zweifellos die größte die,<lb/>
auf sie eifersüchtig zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44423">
<space/>Möglicherweise könnten wir die Natur durch unser<lb/>
Mitleid beleidigen, indem wir ihre Absichten kreuzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44426">
<space/>Man wird vertraut mit dem, den man täglich<lb/>
sieht. <rs type="pers" ana="n_36126" ref="#fk__p_54104">Tiberius</rs> auf Capri flößte den Römern mehr Respekt<lb/>
 ein als <rs type="pers" ana="n_36127" ref="#fk__p_47394">Titus</rs> im Zentrum von Rom, da er die<lb/>
Armen tröstete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44429">
<space/>Es kommt nicht auf den Gegenstand des Kultus<lb/>
an, — es genügt, daß es Priester gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44432">
<space/>Das tiefste Glück des Menschen liegt in seiner<lb/>
Einbildungskraft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44435">
<space/>Wenn der Mensch einige Vorteile vor den Tieren<lb/>
hat, — wie viele haben nicht diese vor ihm!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44438">
<space/>Wer seinen Leidenschaften etwas versagen wollte,<lb/>
möge daran denken, daß er nur ihretwegen erschaffen<lb/>
ist, daß alle Wirkungen dieser Leidenschaften, welcher<lb/>
Art sie auch sein mögen, Mittel sind, die Zwecke der<lb/>
Natur zu fördern, der wir beständig dienen, ohne es zu<lb/>
ahnen und ohne daß wir uns dagegen wehren könnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44441">
<space/>Nur der Minderwertige wird <seg type="insult">das lächerliche<lb/>
System der Gleichheit</seg> predigen. Er kann sich nicht<lb/>
zum Höheren emporschwingen, deshalb will er ihn zu<lb/>
sich herunterziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44444">
<space/>Das oberste Gesetz für jede Frau sei, sich<lb/>
niemals anders als für Geld oder aus souveräner Begierde<lb/>
 hinzugeben. Da sie gar oft gezwungen sein<lb/>
könnte, für die Männer Opfer zu bringen, die ihr<lb/>
gefallen, so muß sie trachten, sich einen Fond dafür<lb/>
zu schaffen, indem sie Diejenigen Opfer bringen läßt,<lb/>
mit denen sie sich abgibt, ohne daß sie ihr gefallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44447">
<space/>Eine Frau soll nie einen eigenen Charakter<lb/>
haben wollen. Sie soll sich vielmehr geschickt dem<lb/>
Charakter jener Leute anbequemen, an denen sie das<lb/>
meiste Interesse hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44450">
<space/>Es gibt nichts Grausameres als die Frau, —<lb/>
selbst die nicht ausgenommen, die uns heiß liebt.<lb/>
Denn wenn wir uns ihrer erfreuen, will sie uns unterjochen<lb/>
; lassen wir uns nicht unterjochen, so rächt<lb/>
sie sich und sucht uns zu schaden. So kommt es,<lb/>
daß von allen menschlichen Leidenschaften die Liebe<lb/>
die gefährlichste ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44453">
<space/>Mit der Liebe ist es wie mit der Idolatrie, beide<lb/>
beruhen auf einer Illusion. In der Liebe wollen wir<lb/>
von einer Seele Besitz ergreifen, während es uns in<lb/>
Wahrheit zu einem Körper hinzieht. In der Idolatrie<lb/>
verehren wir eine Idee und wollen ihr einen Körper<lb/>
verleihen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39874">
               <persName>Chamfort, Sébastian Roch Nicolas</persName>
               <birth>
                  <date>1741-04-06</date>
                  <place>Clermont</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-04-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39417</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49763">
               <persName>Sade, Donatien Alphonse François Marquis de</persName>
               <birth>
                  <date>1740-6-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-12-2</date>
                  <place>Charenton</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47394">
               <persName>Titus Flavius Vespasianus</persName>
               <birth>
                  <date>39-12-30</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>81-9-13</date>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54104">
               <persName>Tiberius Caesar Augustus</persName>
               <birth>
                  <date>42-11-16 BC</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>37-3-16</date>
                  <place>Miseno</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50317">
               <persName>Montaigne, Michel Eyquem Seigneur de</persName>
               <birth>
                  <date>1533-02-28</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1592-09-13</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39174</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>