<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07592.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07591.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07593.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wenn wir Grüngekleideten erwachen, in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 30-31</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07592</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wenn wir Grüngekleideten erwachen</head>
            <p ana="pr102005">
<space/>»Am <date>5. <abbr>d. M.</abbr></date> hatten wir Passagiere eines elektrischen Zuges von<lb/>
Mauer nach Wien beim Lainzer Tiergarten einen Zusammenstoß mit<lb/>
einem Strohwagen. Der Wagen wurde durch den Anprall zur Seite<lb/>
gestoßen, und der Kutscher, der neben dem Wagen ging, unter die<lb/>
Räder des eigenen Wagens geschleudert. Schwerverletzt blieb der Arme<lb/>
</p>
            <p ana="pr102005">
liegen. An der Tiergartenmauer, wo es für jede Rettungsaktion ein recht<lb/>
weiter umständlicher Weg ist, um rasche Hilfe zu bringen, war es wohl<lb/>
das beste, was wir auch taten, einen vorbeifahrenden Leiterwagen anzuhalten<lb/>
, fest mit dem Stroh vom umgestürzten Wagen ausgelegt und den<lb/>
röchelnden, über und über mit Blut bedeckten armen Kutscher darauf,<lb/>
in das nahe <rs type="inst">Kaiser Jubiläums-Spital</rs> zur Hilfeleistung. Zwei Personen<lb/>
von den Mitfahrenden der Straßenbahn als Begleiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102006">
<space/>Bei dem <rs type="inst">Linienamt Rosenhügel</rs> wollte der Wagen rasch durchfahren<lb/>
, wurde jedoch sofort durch die <rs type="inst">Finanzwache</rs> angehalten. Trotzdem<lb/>
 diese den Verletzten sahen, wurde gefragt, ob nichts <seg type="spc">Verzehrungssteuerpflichtiges<lb/>
</seg> mitgeführt werde. <seg type="spc">Unter dem stöhnenden</seg>,<lb/>
<seg type="spc">bluttropfenden Mann wurde mit der Gabel unter<lb/>
dem Stroh nach Eßwaren gesucht</seg>. <seg type="spc">Erst nach dieser<lb/>
Untersuchung wurde die Weiterfahrt erlaubt</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Kaum im Spital angelangt</seg>, <seg type="spc">verschied der Arme</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>