<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06219.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06218.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06220.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Phrase im Krieg, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 3-3</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06219</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Phrase im Krieg</head>
            <p ana="pr83875">
<space/>Blut ist unter allen Umständen nötig. Barbarische Völker<lb/>
brauchen es, um endlich in den Besitz der <seg type="insult">Phrase</seg> zu gelangen:<lb/>
wir, um die <seg type="insult">Phrase</seg> herunterzuwaschen. Es ist bereits so weit<lb/>
gekommen, daß im Zusammenhang mit der Flottendemonstration<lb/>
der Wunsch ausgesprochen werden kann, es möge eine »Klippe<lb/>
umschifft« oder ein »Ufer erreicht« werden. Klippen lassen sich<lb/>
aber nur auf dem Festland umschiffen, zum Beispiel bei einer Krida,<lb/>
und Ufer werden nur in Plaidoyers erreicht. Seitdem Kaufleute Klippen<lb/>
umschiffen und Advokaten Ufer erreichen, können es die Admirale<lb/>
nicht mehr tun. Wahrlich, man ist im Wasser, wenn auf dem Wasser<lb/>
mit Vergleichen aus dem Wasser gearbeitet wird. In <seg type="insult">geistig bankerotten<lb/>
Zeiten</seg> wird statt der Anschauungsmünze das <seg type="insult">Papiergeld der Phrase</seg><lb/>
verausgabt. Wenn statt der Dinge Bilder von anderen Dingen<lb/>
bezogen werden, steht es schlimm genug. Aber wenn diese Bilder<lb/>
auch dort noch gebrauchsfähig sind, wo die Dinge schon bei den<lb/>
Dingen sind, wenn Ufer eine Umschreibung für Ufer und<lb/>
Klippe eine <seg type="insult">Phrase</seg> für Klippe ist — dann ist ein Krieg unvermeidlich!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>