<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03544.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03543.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03545.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kahlkopf. (Ein ehrbarer Antrag), in: Fackel Heft 05, Nr. 158, 1904, S. 23-23</title>
            <title type="iso-date">1904-03-30</title>
            <title type="id">tid_03544</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">158</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-158_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/158,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kahlkopf. (Ein ehrbarer Antrag)</head>
            <p ana="pr35231">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_30420" key="#fk__p_47361">Kahlkopf</rs>.</seg></seg></seg> Von dem Verschleißer eines Haarwuchsmittels erhalte<lb/>
ich — in gedrucktem Zirkular — das folgende Angebot: »Löbliche<lb/>
Redaktion! Erlaube mir mit diesem anzufragen, für welchen Preis Sie<lb/>
mir die nebenstehende Empfehlung in Ihrem <rs type="selfRef" ana="werk_13002">geschätzten Blatte</rs> veröffentlichen<lb/>
 möchten. Wollen gefälligst die Preise für einmalige Einschaltung<lb/>
 und bei Wiederholungen, wöchentlich, monatlich, <seg type="ELIDASH">vierteljährig</seg>, <seg type="ELIDASH">halbjährig</seg><lb/>
und ganzjährig angeben. Bitte auch die Zahlungsbedingungen anzugeben.<lb/>
<seg type="spc">Diese Empfehlung wünsche ich im redaktionellen Teile</seg><lb/>
zwischen die Zeitungsartikeln (freilich ohne Umrahmung), <seg type="spc">weil es<lb/>
nicht wie ein Inserat</seg>, sondern <seg type="spc">nur wie eine Empfehlung<lb/>
aussieht</seg>. Ersuche dieses gleich in die folgende <rs type="selfRef" ana="werk_13003">Nummer</rs> einzureihen.<lb/>
Bitte auch um die Mitteilung, welchen Preis Sie mir bestimmen, wenn<lb/>
ich diese Empfehlung gleichzeitig im redaktionellen, sowie auch im<lb/>
Inseratenteile eingeschaltet wünsche und zwar auf der ersten Seite, so<lb/>
daß es in jeder <rs type="selfRef" ana="werk_13004">Nummer</rs> zweimal angeführt ist. Erbitte mir die denkbarst<lb/>
 niedrigsten Preise, denn ich bin entschlossen, ganzjährig zu inserieren.<lb/>
Hoffe, daß mir die Preise, sowie Bedingungen günstig gestellt werden,<lb/>
worauf ich dann Ihr steter Kunde bleibe, denn mein Geschäft ist gut<lb/>
eingeführt, erfreut sich allgemeinen Wohlwollens und hat eine große<lb/>
Zukunft zu erwarten. Belegnummern erwünsche ich mir nach Erscheinen<lb/>
jeder <rs type="selfRef" ana="werk_13005">Nummer</rs>. Nach Übersehen verteile ich diese in die umliegenden<lb/>
Gasthäuser und gebe sie auch Jedem, der sich fürs Lesen interessiert,<lb/>
und damit mache ich Ihnen nicht nur Reklame, sondern auch Ihrem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_13006">Blatte</rs> große Bekanntschaft. Auf baldige und günstige Rückäußerung<lb/>
wartend, zeichne ich hochachtungsvoll <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« — Der Mann hat sich<lb/>
offenbar durch die Betrachtung über den <seg type="insult">kosmetischen Schwindel</seg> in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_13007"><abbr>Nr.</abbr> 156</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_13008">Fackel</rs>‘ zu <seg type="insult">diesem ehrbaren Antrag</seg> ermutigt gefühlt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>