<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07888.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07887.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07889.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das übervolle Haus jubelte den Helden begeistert zu, die stramm salutierend dankten, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 1-8</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07888</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das übervolle Haus jubelte den Helden begeistert zu, die stramm salutierend dankten</head>
            <p ana="pr105540">
<space/><rs type="inst"><seg type="spc">Bürgertheater</seg></rs>. Den Witwen und Waisen der Helden von<lb/>
Uszieczko galt der heutige Abend im <rs type="inst">Bürgertheater</rs>. Die Ersatzeskadron<lb/>
des <rs type="inst"><abbr>k. u. k.</abbr> Dragonerregiments Kaiser <abbr>Nr.</abbr> 11</rs> (Oberleutnant <rs type="pers" ana="n_67456" ref="#fk__p_38828">Baron<lb/>
Rohn</rs>) hat für die Witwen und Waisen der bei Uszieczko gefallenen<lb/>
Kameraden eine Festvorstellung veranstaltet. In aller Erinnerung ist das<lb/>
ruhmvolle Heldenstück der <rs type="inst">Kaiserdragoner</rs> vor der Brückenschanze am<lb/>
Dnjestr. Gegen zahllose Stürme haben sie den vorgeschobenen Posten<lb/>
gehalten, der vielfachen Übermacht getrotzt, bis nach monatelangem<lb/>
heißen Streiten die Massen der Feinde die zu einem Trümmerhaufen<lb/>
gewordene Schanze endlich bezwingen konnten. <seg type="spc">Mitten durch die feindlichen<lb/>
 Reihen bahnte sich das übriggebliebene Häuflein</seg> der<lb/>
<rs type="inst">Kaiserdragoner</rs>, von seinem Kommandanten Oberst <rs type="pers" ana="n_67457" ref="#fk__p_51526">Planckh</rs> geführt, dennoch<lb/>
<seg type="spc">den Weg zu den Unsrigen</seg>. <seg type="spc">Die Tapferen von Uszieczko grüßte<lb/>
heute das Wiener Publikum auf der Bühne des <rs type="inst">Bürgertheaters</rs><lb/>
und brachte ihnen eine stürmische Huldigung dar</seg>. Dieser<lb/>
<seg type="spc">schöne Gedanke</seg>, die Helden von Uszieczko zu feiern, lag dem<lb/>
szenischen Vorspiel zugrunde, das die <seg type="spc">feinsinnige heimische<lb/>
Dichterin </seg><rs type="pers" ana="n_67458" ref="#fk__p_46498"><seg type="spc">Irma </seg><abbr>v.</abbr> <seg type="spc">Höfer</seg></rs> für diesen Anlaß verfaßt hat. Sie hat die<lb/>
Örtlichkeit der heißen Kämpfe zum Schauplatz der Szene gemacht,<lb/>
und Maler <rs type="pers" ana="n_67459" ref="#fk__p_43224">Ferdinand Moser</rs> hat die Landschaft am <seg type="spc">Dnjestr</seg> mit<lb/>
glücklicher Hand <seg type="spc">auf die Bühne gezaubert</seg>. Vor der Schanze, hinter<lb/>
der sich im Dämmerlichte des Mondes der Dnjestr wie ein Silberfaden<lb/>
 hinzieht, sind <seg type="spc">die <rs type="inst">Kaiserdragoner</rs> gelagert</seg>, und <seg type="spc">die heute<lb/>
die Bühne belebten</seg>, <seg type="spc">standen noch vor kurzem im fürchterlichen<lb/>
 Ringen am Dnjestr</seg>. Die meisten von ihnen <seg type="spc">trugen die<lb/>
wohlverdienten Auszeichnungen</seg>. <rs type="inst">Hofburgschauspieler</rs> <rs type="pers" ana="n_67460" ref="#fk__p_56979"><seg type="spc">Skoda</seg></rs><lb/>
interpretierte <seg type="spc">in der Uniform eines Dragoneroffiziers</seg> den gehaltvollen<lb/>
 und fesselnden Prolog von <rs type="pers" ana="n_67461" ref="#fk__p_46498">Irma <abbr>v.</abbr> Höfer</rs>. Er erzählt von<lb/>
</p>
            <p ana="pr105540">
dem Ruhme der <rs type="inst">Kaiserdragoner</rs>, von den Heldentaten der »Elfer«, von dem<lb/>
Ausharren in allen Angriffen, ist von zündender Begeisterung und <seg type="spc">tiefem<lb/>
Empfinden</seg> erfüllt. <seg type="spc">Während der <rs type="inst">Kaiserdragoner</rs> im Morgengrauen<lb/>
 den Überfall des Feindes erwartet</seg>, <seg type="spc">denkt er an<lb/>
sein Heim</seg>, <seg type="spc">an Mutter</seg>, <seg type="spc">Gattin und Kinder</seg>, <seg type="spc">streichelt<lb/>
und küßt die letzte Postkarte von den Lieben und<lb/>
geht darauf vor den Feind</seg>. Das Vorspiel von <rs type="pers" ana="n_67462" ref="#fk__p_46498">Irma <abbr>v.</abbr> Höfer</rs><lb/>
ist eine poetische, formschöne Darstellung der letzten Heldentat<lb/>
der <rs type="inst">Kaiserdragoner</rs> und gibt in großen Umrissen die Geschichte des<lb/>
ruhmvollen Regiments. Nach der glutvollen Ansprache des Offiziers, die<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_67463" ref="#fk__p_56979"><seg type="spc">Skoda</seg></rs> mit rhetorischem Schwung und pathetischer Steigerung<lb/>
hinreißend vortrug, wurde <seg type="spc">das neue Regimentslied von Rittmeister<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_67464" ref="#fk__p_55803">Zamorsky</rs></seg>, <seg type="spc">einem Helden von Uszieczko</seg>, <seg type="spc">mit dem<lb/>
anfeuernden Text von Frau Rittmeister <rs type="pers" ana="n_67465" key="#fk__p_42540">Elma Perovic</rs><lb/>
gesungen</seg>. Dann zogen die Gestalten der Führer und Inhaber des<lb/>
berühmten Regiments vorüber, des Obersten <rs type="pers" ana="n_67466" ref="#fk__p_45780">Heißler</rs>, <rs type="pers" ana="n_67467" ref="#fk__p_51702"><seg type="spc">Prinz Eugen</seg></rs>,<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_67468" ref="#fk__p_51970">Radetzky</rs> und schließlich unseres Kaisers</seg>. <seg type="spc">Der Regimentstrompeter<lb/>
 blies</seg> »<rs type="title"><seg type="spc">Zum Gebet</seg></rs>!« <seg type="spc">Die Soldaten auf der Bühne<lb/>
knieten nieder und stimmten die Volkshymne an</seg>, <seg type="spc">in deren<lb/>
Töne das Publikum</seg>, <seg type="spc">in dem man außer den höchsten<lb/>
militärischen Kreisen auch die Spitzen der Zivilbehörden<lb/>
und die Vertreter der vornehmsten Gesellschaft bemerkte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">einfiel</seg>. Rauschender Beifall folgte diesem Vorspiel der Frau <rs type="pers" ana="n_67469" ref="#fk__p_46176"><abbr>v.</abbr> Höfer</rs>,<lb/>
welche die Ereignisse der jüngsten Tage mit lebender Kraft und <seg type="spc">greifbarer<lb/>
 Plastik</seg> auf die Bühne gebracht hat. Dann mußte der Vorhang<lb/>
des öfteren in die Höhe gehen und <seg type="spc">das übervolle Haus jubelte<lb/>
den Helden begeistert zu</seg>, <seg type="spc">die stramm salutierend dankten</seg>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67470" ref="#fk__p_46498">Irma <abbr>v.</abbr> Höfer</rs> war <seg type="spc">Gegenstand rauschender Ovationen</seg> und es<lb/>
wurde von vielen Seiten <seg type="spc">der Wunsch laut</seg>, daß die <seg type="spc">Dichtung</seg> durch<lb/>
weitere Aufführungen <seg type="spc">breiteren Schichten</seg> zugänglich gemacht werde.<lb/>
Dem szenischen Prolog <seg type="spc">folgte die Aufführung von <rs type="pers" ana="n_67471" ref="#fk__p_42291">Eyslers</rs></seg><lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Der Frauenfresser</seg></rs>«</seg> <seg type="spc">mit <rs type="pers" ana="n_67472" ref="#fk__p_43965">Fritz Werner</rs> und <rs type="pers" ana="n_67473" ref="#fk__p_50489">Betty Myra</rs><lb/>
in ihren bekannten Glanzrollen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr105542">
<seg type="insult">Das</seg> hat sich am <date>28. April 1916</date> in Wien zugetragen.<lb/>
Gebt den Tag zurück; es kann nicht wahr sein!<lb/>
Es muß meine Erfindung sein, meine Übertreibung,<lb/>
mein unseliger Hang, überall <seg type="insult">Spitzen</seg> zu sehen und<lb/>
die Luftlinie zu ziehen zwischen <seg type="insult">Aufgang und Niedergang<lb/>
</seg>. Es kann nicht sein. Es stand als <seg type="insult">Vision des<lb/>
Entsetzlichsten</seg>, das im <seg type="insult">Kopfsturz der Menschenwürde<lb/>
dieser Zeit</seg> vorbehalten wäre, vor meinem Aug — es<lb/>
kann nicht leibhaftig worden sein! Will’s noch so tief<lb/>
hinunter, es kann nicht, weil auch das Chaos sein<lb/>
Reglement hat. Gebt den Tag zurück, es ist nicht wahr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr105542">
Blutig ist <seg type="insult">der Ernst</seg>, bleiern <seg type="insult">die Langeweile dieser toten<lb/>
Saison</seg>. Aber daß Übriggebliebene durch die feindlichen<lb/>
Reihen sich den Weg zu <seg type="insult">den Unsrigen</seg> gebahnt haben,<lb/>
zu <seg type="insult">jenen furchtbaren Parkettreihen der Unsrigen, der<lb/>
Übriggebliebenen</seg>; daß sie sich durchgeschlagen haben<lb/>
bis zur Theatervorstellung — gerechter Gott im Himmel,<lb/>
straf meinen Unglauben mit der Hölle: ich glaub es<lb/>
nicht! Kriegsteilnehmer, auch hohen Ranges, von den<lb/>
<seg type="insult">Spitzen</seg>, sagten mir, sie glaubten es nicht. Es sei von mir,<lb/>
sagten sie. Ob ich denn das nicht wisse. Ich weiß<lb/>
nichts mehr, es ist alles so rapid gekommen, es ist<lb/>
alles so wahr geworden, womit ich die Zeit verleumdet<lb/>
hatte, ich habe den Überblick verloren. Aber ich denke<lb/>
wohl: wenn man mich schwören läßt, die Hand, womit<lb/>
ich schwöre, sei meine Hand — so ist es von mir. So<lb/>
kopfüber in den Abgrund — das erfindet der Tag nicht,<lb/>
wenn ihm nicht der Teufel hilft, und der Teufel nicht,<lb/>
wenn ihm nicht ein <seg type="insult">Schwarzkünstler</seg> Mut macht. Da<lb/>
flüstere ich ihm ins Ohr, was mir so durch den Kopf<lb/>
schießt, als sollte es mir das Hirn zerfetzen: daß<lb/>
ich denke, <seg type="insult">zwischen dem Blut und dem Nutzen</seg><lb/>
bestehe ein Kausalnexus, auf das Sterben von je tausend<lb/>
komme <seg type="insult">einer</seg>, der Schweißfüße hat und sich infolgedessen<lb/>
 ein Palais kaufen kann und da er liefert,<lb/>
wissend, wohin, nicht wissend, woher er liefert, das<lb/>
Recht hat, im Automobil zu sitzen, während Fürstinnen<lb/>
auf der Plattform eines Beiwagens stehen. Man sagt<lb/>
mir, es sei kein Kausalnexus, so sage ich, aber den<lb/>
Nexus müsse man schon bemerkt haben und wäre das<lb/>
Opfer noch so unerläßlich und willkommen, man müßte<lb/>
sich entschließen, auf alle Entbehrungen zu verzichten<lb/>
und sogar lieber nicht zu sterben, wenn <seg type="insult">solcher Wohlstand<lb/>
</seg> die Begleitung sei. Aber ich lasse von der<lb/>
Kausalität nicht, denn hier und dort stoße ich auf <seg type="insult">die<lb/>
Wurzel der losgebundenen Mechanik</seg>, nur daß sie dort<lb/>
<seg type="insult">den Trost und die Lockung der Ideologie</seg> fand und<lb/>
hier <seg type="insult">die ehrliche Rede des Wuchers</seg> führt. Aber dieses<lb/>
eine, dieses letzte glaube ich nicht: daß jene dort<lb/>
</p>
            <p ana="pr105542">
<seg type="insult">diesen hier</seg> vorgeführt wurden! Bis zum Kino<lb/>
gehe ich noch mit — nicht ins Theater! Wie? Den<lb/>
Gewehren entronnen, sollten sie sich vor Operngucker<lb/>
 gestellt haben? So fräße, wenn die Seele<lb/>
hungert, sie sich ganz? Nein, das hat der Teufel<lb/>
aufgebracht und der hats von mir. Einer sagte:<lb/>
doch sei es geschehen, aber sie waren vom Kader.<lb/>
Unmöglich, sagte ich, noch unmöglicher, denn<lb/>
dann wäre es so: Der erste Blick auf den<lb/>
Bericht — — — aber habe ich nicht eben den erfunden<lb/>
? Als mir von der <rs type="pers" ana="n_67474" ref="#fk__p_46498">Irma von Höfer</rs> träumte oder von<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_67475" ref="#fk__p_53417">Jarzebecka</rs> und von <seg type="insult">allem</seg>, was hienieden, jeds<lb/>
auf seine Art, der <seg type="insult">Glorie</seg> dient, und plötzlich von <seg type="insult">der<lb/>
schmachvollsten Situation</seg>, in der eine siegende Front<lb/>
dem <seg type="insult">Hinterland</seg> preisgegeben wäre und vor ihm, um<lb/>
sich zu retten, salutieren müßte und dann doch umklammert<lb/>
 würde unter Mißbrauch der Flagge des <rs type="inst">Roten<lb/>
Kreuzes</rs> und dergleichen. Ich lag in hohem Fieber, der<lb/>
Arzt schrieb ein Rezept und ich den Bericht. Aber<lb/>
dann las ich ihn doch in der <seg type="insult">Zeitung</seg>, wie ging das<lb/>
zu? Still, nehmen wir an, der Bericht sei ein <seg type="insult">Bericht</seg>. Aber<lb/>
die Zeit ist in die <seg type="insult">Zeitung</seg> verzaubert und <foreign xml:lang="la">in natura</foreign><lb/>
solcher Dinge nicht fähig. Dann wird sie’s, nach und<lb/>
nach. Im Bericht entwickelt es sich. Der erste Blick gibt<lb/>
noch Hoffnung: <rs type="pers" ana="n_67476" ref="#fk__p_56979">Skoda</rs> ist ein Schauspieler, hat einen<lb/>
<seg type="insult">Bombenerfolg</seg>, läßt alle <SPAN norm="Mienen">Minen</SPAN> springen. <seg type="insult">Komödianten</seg><lb/>
waren es, die haben <seg type="insult">Helden</seg> gespielt. Das geschieht<lb/>
täglich, es hat Zugkraft, es ist <seg type="insult">ein Greuel vor dem Herrn</seg>,<lb/>
aber für den Herrn wird nicht Theater gespielt, sondern<lb/>
für das Publikum. Es ist <seg type="insult">ein schöner Gedanke</seg>. Plötzlich<lb/>
läßt der <seg type="insult">Bericht</seg> erkennen, die <seg type="insult">Helden</seg> selbst seien es gewesen<lb/>
, sie hätten die <seg type="insult">Helden</seg> gespielt, sie seien <seg type="insult">die<lb/>
geborenen Heldendarsteller</seg>. Wie selbstverständlich<lb/>
grüßte heute das Publikum die Tapferen von Uszieczko<lb/>
nachdem es bei der letzten Premiere etwa die Tapferen<lb/>
vom Isonzo gegrüßt hat, und rief sie stürmisch. Waren<lb/>
es aber nicht Komparsen und nicht die <seg type="insult">Helden</seg> selbst,<lb/>
sondern etwas drittes: Soldaten, die Soldaten<lb/>
</p>
            <p ana="pr105542">
spielten, Regimentskameraden, die für sie auf der<lb/>
Bühne standen unter Applaussalven, dann — dann war’s<lb/>
doch beiderlei, dann mußten sie spielen, was sie erst erleben<lb/>
 werden, malen, was jene taten, dann hatten Soldaten<lb/>
Schminke und ihre Auszeichnungen waren wohlverdiente<lb/>
Bühnenrequisiten. Sie spielten nicht, wie sie die letzte<lb/>
Postkarte von den Lieben gestreichelt und geküßt<lb/>
haben dort oben am Dnjestr und darauf vor den Feind<lb/>
gegangen sind, sondern sie spielten, wie sie es erforderlichenfalls<lb/>
 tun würden. Welche Vorstellung packt uns<lb/>
mit eisigerem Griff, die oder die? <seg type="insult">Einer</seg>, der nicht<lb/>
dabei war, es nicht las, nur hörte, es sei geschrieben<lb/>
gewesen, daß es geschehen sei, sagte, das Blut, das er dem<lb/>
Vaterlande zu weihen bereit war, sei ihm erstarrt, er könne<lb/>
nicht mehr. Einer aber, der dabei war, sagte, er wisse<lb/>
heute noch nicht, ob es <seg type="insult">Helden</seg>, Soldaten oder nur<lb/>
Komparsen waren, die doch vielleicht auch ihrerseits<lb/>
einmal in die Situation gelangen könnten; er glaube,<lb/>
es seien <seg type="insult">Traumgestalten</seg> gewesen, aus meinem Traum<lb/>
in die Zeit entsendet und nun verdammt, für ein<lb/>
Weilchen am Dnjestr zu lagern im Morgengrauen, da<lb/>
und dort, bis die Sonne dem <seg type="insult">Spuk</seg> ein Ende macht. Aber<lb/>
wie immer es zu deuten sei: nun lebe er einmal in<lb/>
diesem Übergang, und als die oben niederknieten zum<lb/>
Gebet vor dem <seg type="insult">Parkett</seg> und als die oben stramm salutierten<lb/>
und das <seg type="insult">Ungeziefer</seg> unten ihnen zujubelte und patriotische<lb/>
Lieder sang und in Smokingen dastand <seg type="insult">Brust neben Brust</seg><lb/>
— da ergriff es ihn als <seg type="insult">der schauerlichste aller Kontraste</seg>,<lb/>
wie ein fürchterliches Ringen der Ehre Gottes mit <seg type="insult">den<lb/>
Argumenten des Satans</seg> und wie der Schmerz um <seg type="insult">eine<lb/>
delirante Menschheit</seg>, die sich um des eigenen Opfers<lb/>
willen höhnt. Er wisse nicht mehr, was geschehen sei,<lb/>
es war eine Panik. So viel habe er behalten, daß <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67477" ref="#fk__p_43965">Fritz Werner</rs></seg>, der bestimmt kein Soldat sei und überall<lb/>
 durchschlagenden Erfolg erzielt habe, nur nicht<lb/>
bei Uszieczko — wehe, die Sphären fließen ineinander —<lb/>
daß er anstatt wie sonst als Ulan, diesmal, zu Ehren der<lb/>
Mitwirkenden, als Dragoner verkleidet im <seg type="insult">»<rs type="title">Frauenfresser</rs>«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr105542">
aufgetreten sei. <rs type="pers" ana="n_67478" ref="#fk__p_56979">Skoda</rs> auch, er gab Feuer, hatte<lb/>
<seg type="insult">mörderische Wirkung</seg>, ist ein <rs type="inst"><seg type="insult">Hofschauspieler</seg></rs>.<lb/>
Niemand weiß Zuverlässiges. Alle äußeren Grenzen<lb/>
sind gesperrt, alle innern aufgemacht — und darum<lb/>
kein Entrinnen, denn wenn es schon Paßschwierigkeiten<lb/>
 hat, nach der Adventbai zu entfliehen —<lb/>
innen verliert sich der Weg ins Grenzenlose. Es hängt<lb/>
zusammen. Wohin sich retten aus <seg type="insult">dieser Freiheit</seg>!<lb/>
Der Notausgang in die eigene Seele verrammelt!<lb/>
Weil <seg type="insult">Krieg</seg> ist. Protektion ausgeschlossen; nicht<lb/>
richten kann man sichs, zu sich selbst zu kommen.<lb/>
Außen aber fließt alles zusammen, durcheinander.<lb/>
So hat der Begriff <seg type="insult">»Vorstellung«</seg> zum tragischen<lb/>
Doppeldasein, zu dem ihn die Zeit verflucht hat —<lb/>
ach, alle Vorstellungen sind genommen — so hat er<lb/>
unvorstellbaren Zuwachs erhalten: das Ganze ist nur<lb/>
<seg type="insult">eine solche Vorstellung</seg>, über die eine Kritik erscheint.<lb/>
Der Witz, daß mit der Schlacht gewartet werde, bis <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67479" ref="#fk__p_49293">Ganghofer</rs></seg> kommt, ist nicht mehr neu; er ist <seg type="insult">tägliche Wahrheit<lb/>
</seg>, die unerbittlichste, die die Welt ihrer leidenden<lb/>
Menschheit antun konnte. Aber nun wäre noch mehr geschehen<lb/>
: Der Reporter sitzt wieder wie einst im <seg type="insult">Parterre</seg>,<lb/>
die Front ist auf die Bühne gekommen, die Helden treten<lb/>
auf. Krieg war ein <seg type="insult">Theater</seg>, worin sie Freiplätze hatten<lb/>
mit dem Privileg, nicht selbst mitspielen zu müssen:<lb/>
<seg type="insult">sie, Kritiker und Autoren des Werks in einem</seg>, wie<lb/>
gewohnt. Nun hat der Krieg noch den Schauplatz<lb/>
gewechselt, der Berg ist zum <seg type="insult">Propheten</seg> gekommen,<lb/>
und der <seg type="insult">Theaterkritiker</seg> selbst schreibt den <seg type="insult">Schlachtbericht<lb/>
</seg>. Das übervolle Haus jubelte den <seg type="insult">Helden</seg> begeistert<lb/>
 zu, die stramm salutierend dankten. Von vielen<lb/>
Seiten wurde der Wunsch laut, daß die <seg type="insult">Dichtung</seg>, von<lb/>
tiefem Empfinden erfüllt, auch breiteren Schichten zugänglich<lb/>
 gemacht werde und daß die Gefallenen aufstehen<lb/>
, niederknien, stramm salutieren mögen vor den<lb/>
<seg type="insult">Hyänen</seg>, die das so haben wollen und die ja Hunger<lb/>
leiden müßten, wenn der Tod nicht wäre. Nein! Nein!<lb/>
Nein! Es kann nicht sein! Gebt den Tag zurück!<lb/>
</p>
            <p ana="pr105542">
Es war mein Geburtstag. Ich trat mit diesem Tag ins<lb/>
letzte Aufgebot, bin schon 42 Jahre. Wer weiß, vielleicht<lb/>
liege ich noch als Held auf <seg type="insult">der Bühne des <rs type="inst">Kriegertheaters<lb/>
</rs></seg>, <seg type="insult">dem Schlachtfeld des <rs type="inst">Bürgertheaters</rs></seg>. Aber ich<lb/>
werde es nicht beschreiben. Denn das kann ich nicht.<lb/>
Ich werde mittun, denn das will ich, wenn alle müssen,<lb/>
die es nicht beschreiben können. Es ist uns allen unbeschreiblich<lb/>
. Es ist uns allen gegeben. Mein Geist<lb/>
spürt die Erniedrigung der Menschheit, ihm ist sie<lb/>
angetan, nicht meinem Leib. Was am <date>28. April 1916</date><lb/>
geschehen ist, hätte, wenn es geschah, den Sinn:<lb/>
tränenlosen Auges hatten wir uns zum <seg type="insult">Ungeheuren</seg><lb/>
gewöhnt, dann aber sollten wir einmal weinen und da<lb/>
nahmen wir die Operngläser vor. Aber es geschah nicht!<lb/>
Es war <seg type="insult">eine Fata morgana auf meinem Wüstenweg</seg>.<lb/>
Es war zum Geburtstag. Ich sollte noch überrascht<lb/>
werden. Man hat mir das Bild des Unvorstellbarsten,<lb/>
was mich die Zeit hat fühlen lassen, zum Präsent gemacht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51526">
               <persName>Planckh, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1871-6-21</date>
                  <place>Krawska/Mähren</place>
               </birth>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Kommandant des Dragonerregiments Nr. 11, 1917</note>
               <note type="comment">Mechthild Dubbi, Vom k. u. k. Hauptmann zum Kommerzialrat: Karl Bittner (1871-1951)</note>
               <note type="comment">Oberst</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43965">
               <persName>Werner, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-11-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-9-22</date>
                  <place>Bad Hall</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">steht im Kutsch/Riemens</note>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21251</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13100</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49293">
               <persName>Ganghofer, Ludwig Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1855-7-7</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-24</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15336</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11402</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46176">
               <persName>Höfer-Feldsturm, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1861-07-09</date>
                  <place>Komotau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-01-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38828">
               <persName>Rohn-Rohnau, Adolf Robert Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1867-6-24</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-5-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Ersatzeskadron des k. u. k. Dragonerregiments Kaiser Nr. 11; 28.4..1916</note>
               <note type="comment">Johann Svoboda, Die Theres. Militär-Akad. zu Wr. Neustadt, Bd. 2</note>
               <note type="comment">Oberleutnant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50489">
               <persName>Myra, Betty</persName>
               <birth>
                  <date>1882-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Fritz Werner und Betty Myra, 1917</note>
               <note type="comment">4., Möllwaldplatz 5</note>
               <note type="comment">Betty Myra Blatt, verh. 10.6.17 mit Josef Syka</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46498">
               <persName>Höfer-Feldsturm, Irma von, geb. Sölch</persName>
               <birth>
                  <date>1875-08-14</date>
                  <place>Schloß Kosatek/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">seit 1919 verh. mit Franz von Höfer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51702">
               <persName>Eugen, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1663-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1736-04-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56979">
               <persName>Skoda, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Albin von Skoda; kein Beleg eruierbar; verh. Margarethe Westermayer</note>
               <note type="comment">Onkel von Albin Skoda</note>
               <note type="comment">Carl?</note>
               <note type="comment">18., Kutschkergasse 7</note>
               <note type="comment">Burgschauspieler 1913-18</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43224">
               <persName>Moser, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1867-9-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
               <note type="comment">Bürgertheater 1917; 14.(15.), Ullmannstr. 47</note>
               <note type="comment">ZF 78B/14/36 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53417">
               <persName>Jarzebecka, Sofie, geb. Deutsch</persName>
               <birth>
                  <date>1865-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">3., Strohgasse 11</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45780">
               <persName>Heißler-Heitersheim, Donat Johann Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1648?</date>
                  <place>Pfalz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1696-8-31</date>
                  <place>Szegedin</place>
               </death>
               <occupation>Feldmarschall</occupation>
               <note type="comment">Türkenbelagerung 1683</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55803">
               <persName>Zamorsky, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1883?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-6-10?</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Rittmeister des Dragoner-Regiments Kaiser Nr. 11</note>
               <note type="comment">ZF 71C/14 (FD) 12.06.1963</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42291">
               <persName>Eysler, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1874-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">"Ein Tag am Mars" 249/8, recte Ein Tag auf dem Mars (1908)</note>
               <note type="comment">Prozeß zwischen Eysler und der Tochter Alex. Neumanns, Frau Friedjung NFP 20.5.1928</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7048</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>