<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09140.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09139.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09141.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Alpine Moralgesellschaft, in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 89-96</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09140</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0089.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,089</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Alpine Moralgesellschaft</head>
            <p ana="pr121698">
<space/>Die Polizei hat keine Neugierde gezeigt, zu<lb/>
erfahren, ob <seg type="insult">ihre Organe</seg> mit Recht oder Unrecht<lb/>
von der <rs type="paper" ana="werk_23238">Neuen Freien Presse</rs> eines ungeheuerlichen<lb/>
Vorgehens beschuldigt worden sind. Der Fall konnte<lb/>
für sie, da sich der Gewährsmann gemeldet<lb/>
hatte und die Erklärung der <rs type="paper" ana="werk_23239">Neuen Freien Presse</rs>,<lb/>
mit der der damalige Polizeipräsident <rs type="pers" ana="n_74560" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> seine<lb/>
Untersuchung abschloß, somit nicht mehr geeignet<lb/>
war, den Schlußpunkt zu bilden, keineswegs erledigt<lb/>
sein. Das wäre, abgesehen von <seg type="insult">der inveterierten<lb/>
Wurstigkeit</seg> gegenüber einem mit dem stärksten<lb/>
sittlichen Nachdruck gestellten Anerbieten, höchst<lb/>
bedenklich. Da die <rs type="self" ana="werk_23240">Fackel</rs> aber größeren Wert<lb/>
darauf legt als die Polizei, über deren Amtsmoral<lb/>
die Öffentlichkeit zu beruhigen, so sei mitgeteilt,<lb/>
daß der Fall nun ohne ihr Hinzutun zu ihren Gunsten<lb/>
erledigt ist und also keine behördliche, sondern eine<lb/>
<seg type="insult">journalistische Gemeinheit</seg> resultiert und vor allem<lb/>
eine bürgerliche, die in <seg type="insult">jener Handelswelt</seg> spielt, in<lb/>
deren Diensten das unglückliche Mädchen gestanden<lb/>
ist und deren Opfer sie wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121699">
<space/><seg type="insult">Der »angesehene Arzt«</seg>, der sich nunmehr redlich<lb/>
bemüht hat, der Angelegenheit auf den Grund zu<lb/>
kommen, hat die folgenden Zuschriften an die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_23241">Fackel</rs> gerichtet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121701">
Wien, <date>26. XII. 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121702">
<space/>Anspielend auf den ersten Fall, den alle Wiener Zeitungen<lb/>
damals unwidersprochen brachten, daß ein junges Mädchen aus<lb/>
einem Hotel anläßlich der polizeilichen Aufgreifung beim Fenster<lb/>
hinausgesprungen wäre, teilte mir eine Patientin, aktive Beamtin<lb/>
einer großen Unternehmung mit, ihrer Bureaukollegin sei<lb/>
Ähnliches passiert.<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn582">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Siehe die <rs type="selfRef" ana="werk_23242"><FERR id="ferr_56" fcorrID="fcorr_56" href="FK-24-595_n0052.xml" emID="em_56"><ERR fcorr="Nrn."><abbr>Nr.</abbr></ERR></FERR> 561—567</rs>, <rs type="selfRef" ana="werk_23243">577—582</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_23244">583—587</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr121703">
<space/>Ich veröffentlichte den Fall in der <rs type="paper" ana="werk_23245">Neuen Freien Presse</rs>,<lb/>
der ich einfach per Post meine Zuschrift mit Unterschrift und<lb/>
Adreßstampiglie versehen übersandte — an der Qualifikation »ein<lb/>
angesehener Arzt« bin ich unschuldig —, in der Absicht und<lb/>
Überzeugung, über von mir gewünschtes Eingreifen einer<lb/>
kompetenten Stelle mit allen Details dienen zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121704">
<space/>Nach Erscheinen des Berichtes und auf Grund dessen<lb/>
erschien meine Patientin ganz verstört bei mir und bat händeringend<lb/>
 um absolute Diskretion, »auch dem damaligen Polizeipräsidenten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_74561" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> gegenüber persönlich«, dessen Namen ich<lb/>
nannte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121705">
<space/>Ich mußte ihr willfahren. Vielleicht habe ich gefehlt, daß<lb/>
ich nicht vor Absendung meiner Zuschrift die ausdrückliche Einwilligung<lb/>
 einholte — ich habe keine kriminalistische Schulung —,<lb/>
aber da würden eben Beschwerden solcher Art nie laut, da die<lb/>
Personen, die bei ähnlichen Gelegenheiten Opfer von Übergriffen<lb/>
werden, begreiflicherweise jedes Aufsehen scheuen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121706">
<space/>Ich werde mich übrigens nochmals um Freigebung meiner<lb/>
Aussage bemühen, eventuell bei anderen Beamten des Unternehmens<lb/>
 nachfragen, und, wenn ich greifbare Resultate erziele,<lb/>
dieselben dem Herrn Kanzler vorlegen. Über Wunsch bin auch<lb/>
gerne bereit, Ihnen etwaige positive Resultate bekanntzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121707">
Hochachtend<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6829" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr121710">
Wien, <date>6. I. 1922</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121711">
<space/>Unter Hinweis auf meinen letzten Brief bin ich auf Grund<lb/>
meiner neuerlichen Nachforschungen in der Lage, festzustellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121712">
<space/>Es ist tatsächlich eine Beamtin — die Anstalt ist die<lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Alpine Montangesellschaft</seg></rs> — aus einem derartigen<lb/>
Vorfalle entlassen worden. <seg type="spc">Doch kann hieran der<lb/>
Polizei keine Mitschuld beigemessen werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121713">
<space/>Ich bedauere außerordentlich, veranlaßt durch die große<lb/>
Glaubwürdigkeit der Art der Mitteilung und mehr noch der<lb/>
späteren Beschwörung seitens meiner Patientin, getäuscht worden<lb/>
zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121714">
Hochachtend<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6830" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr121716">
<space/>Damit hätte das Ergebnis der polizeilichen<lb/>
Untersuchung des Falls — auch jener andere, an<lb/>
den die Notiz der <rs type="paper" ana="werk_23246">Neuen Freien Presse</rs> angeknüpft<lb/>
hatte, ist vom Polizeipräsidenten <rs type="pers" ana="n_74562" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> als <seg type="insult">journalistische<lb/>
 Erfindung</seg> qualifiziert, wenn auch leider<lb/>
gleichfalls nicht an Ort und Stelle berichtigt worden —<lb/>
eindrückliche Bekräftigung gefunden. Hätte sich der<lb/>
Gewährsmann nicht bemüßigt gefühlt, der <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_23247">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg>, bei der es doch wahrhaftig nicht auf<lb/>
eine <seg type="insult">Lüge</seg> mehr oder weniger ankommt, als Zeuge<lb/>
für die Tatsächlichkeit seiner Zuschrift beizuspringen,<lb/>
so hätte es bei jenem Ergebnis ohnehin sein<lb/>
Bewenden gehabt, durch welches die Polizei<lb/>
rehabilitiert und auch der Ruf der <rs type="paper" ana="werk_23248">Neuen Freien Presse</rs>,<lb/>
<seg type="insult">das Organ voller Unverantwortlichkeit</seg> zu sein,<lb/>
wiederhergestellt wurde. Das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23249">Schandblatt</rs></seg> hat die<lb/>
Prüfung des Falls, die sie vor Aufnahme der<lb/>
Zuschrift, deren Absender ihr ja bis zur »Skartierung«<lb/>
wohlbekannt war, hätte besorgen müssen, der <rs type="self" ana="werk_23250">Fackel</rs><lb/>
überlassen. Es begnügte sich damit, den Gewährsmann<lb/>
zum <seg type="insult">»angesehenen Arzt«</seg> zu machen, um das Ansehen<lb/>
der Polizei entsprechend verkürzen zu können.<lb/>
Nunmehr ist festgestellt, daß kein Polizeiorgan die<lb/>
<seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> besessen hat, bei der Unternehmung,<lb/>
deren Angestellte jene Dame war, »anzufragen«,<lb/>
sondern daß <seg type="insult">die <rs type="inst">Alpine Montangesellschaft</rs> — eine<lb/>
Gesellschaft</seg>, in der ich um keinen Preis verkehren<lb/>
würde — auf anderem Wege Kenntnis von der<lb/>
Begebenheit, die sie einen <foreign xml:lang="de-loc">Schmarren</foreign> angeht, erlangt<lb/>
und ihrer <seg type="insult">Finanzmoral</seg> durch Betätigung ihrer<lb/>
<seg type="insult">Geschlechtsmoral</seg> aufzuhelfen versucht hat. Daß<lb/>
<seg type="insult">dergleichen Gesellschaft</seg> in der Republik nicht nur am<lb/>
hellichten Tag ihren <seg type="insult">Geschäften</seg> nachgehen kann,<lb/>
sondern auch noch das Privatleben ihrer Angestellten<lb/>
belästigt, zeigt doch, daß der Umsturz es irgendwie<lb/>
falsch angepackt haben muß. Unmöglich könnten sonst<lb/>
die <seg type="insult">Kreise</seg>, die am meisten eine soziale Sekante<lb/>
zu fürchten hätten, derart üppig geworden sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121716">
Es wäre aber eine Herabwürdigung des Lebensrechtes<lb/>
der persönlichen Selbstbestimmung, wollte man<lb/>
gegen die Justiz der <rs type="inst"><seg type="insult">Börsenmoral</seg></rs> geltend machen,<lb/>
daß jene Beamtin, der ja ihr Chef nicht seine<lb/>
Wohnung zur Verfügung gestellt hat, im Hotel<lb/>
in Gesellschaft ihres Verlobten war. Mit wem immer<lb/>
sie es betreten hätte, um dort »aufgegriffen« zu<lb/>
werden, sie wäre dadurch nicht unwert, Beamtin<lb/>
der <rs type="inst">Alpinen Montangesellschaft</rs> zu sein, und wenn<lb/>
sie es nicht aus Neigung, sondern aus materiellen<lb/>
Beweggründen getan hätte, so wäre das doch eher<lb/>
bezeichnend für die Lohnverhältnisse bei der <rs type="inst">Alpinen<lb/>
Montangesellschaft</rs>, die dem Ärgernis besser durch<lb/>
Gehaltserhöhung als durch Entlassung abhelfen<lb/>
konnte, als für die <seg type="insult">Moral</seg> ihrer Beamtinnen, in der<lb/>
sie es weiß Gott noch mit den <seg type="insult">Generaldirektoren</seg><lb/>
aufnehmen werden. Eine einzige Frage ist offen.<lb/>
Ob nämlich die <rs type="paper" ana="werk_23251">Neue Freie Presse</rs>, wenn die<lb/>
Zuschrift <seg type="insult">des angesehenen Arztes</seg> die Beamtin nicht<lb/>
als das Opfer eines Übergriffs der Polizei, sondern<lb/>
lediglich <seg type="insult">eines Eingriffs der <rs type="inst">Alpinen Montangesellschaft</rs><lb/>
in das Privatleben ihrer Angestellten</seg> bezeichnet<lb/>
hätte, auch bereit gewesen wäre, das Ansehen <seg type="insult">ihrer<lb/>
Geschäftsfreundin</seg> zu schmälern. Man kann <seg type="insult">hundert<lb/>
Alpine gegen eine Zuschrift</seg> wetten, daß sie es nicht<lb/>
getan, ja daß sie Bedenken getragen hätte, sich ihre<lb/>
Finger zu verbrennen, wenn sie auch nur gewußt hätte,<lb/>
daß das Opfer des polizeilichen Übergriffs in der <rs type="inst">Alpinen<lb/>
Montangesellschaft</rs> angestellt war. Keinesfalls ist zu<lb/>
befürchten, daß diese zu Repressalien schreiten wird.<lb/>
Denn erstens war sie ja nicht genannt, zweitens war<lb/>
die Notiz so gehalten, daß durch die Entlassung,<lb/>
die förmlich automatisch auf die polizeiliche Anfrage<lb/>
erfolgen mußte, auch die nichtgenannte <rs type="inst">Alpine<lb/>
Montangesellschaft</rs> als ein Opfer des polizeilichen<lb/>
Übergriffs erschien, und drittens hieß es doch, daß<lb/>
das unanständige Vorgehen mit einer »anständigen<lb/>
Abfertigung« beglichen wurde und daß es <seg type="insult">ein</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr121716">
<seg type="insult">»weltbekanntes Bureau«</seg> ist, in dem die Beamtin<lb/>
beschäftigt war, und das wäre ja nur eine solche<lb/>
Anspielung, auf die keine Entziehung, sondern eine<lb/>
<seg type="insult">Erhöhung der Freundschaft</seg> zu erfolgen pflegt. Der<lb/>
ganze Fall aber, so zeitgiltig er sein mag, trägt<lb/>
doch nur die Merkmale seiner Zuständigkeit nach<lb/>
<seg type="insult">dieser moralisch wie materiell unsaubersten Stadt</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Eine Gesellschaft von Geschäftemachern</seg>, die eine<lb/>
Angestellte um die Existenz bringen, weil sie auch<lb/>
ein Privatleben hat; eine <seg type="insult">Presse</seg>, die für die <seg type="insult">Untat</seg><lb/>
die Behörde verleumdet und um keinen Preis die<lb/>
Feststellung der Wahrheit veröffentlicht, weil die<lb/>
Schuldigen einen höheren zahlen; eine <seg type="insult">Behörde</seg>,<lb/>
die lieber ihre eigenen Angestellten beschmutzen<lb/>
läßt, ehe sie gegen die Presse inkulant wäre; eine<lb/>
<seg type="insult">Nationalversammlung</seg>, in der niemand neugierig ist,<lb/>
was denn da los sei, um den Fall entweder bei <seg type="insult">der<lb/>
kapitalistischen Frechheit</seg> oder bei <seg type="insult">der journalistischen<lb/>
Verlogenheit</seg> oder bei <seg type="insult">der behördlichen Indolenz</seg> oder<lb/>
überall zugleich anzupacken; und eine <seg type="insult">Öffentlichkeit</seg>,<lb/>
die die sittliche Bereinigung einem einzigen überläßt,<lb/>
den die Geschwornen dafür wohl wegen Einmischung in<lb/>
Dinge, die ihn nichts angehn, verurteilen würden, und<lb/>
die die Wahrheit für eine <seg type="insult">Pikanterie</seg> hält, die sie mit<lb/>
dem gleichen Interesse hinnimmt und mit derselben<lb/>
Sicherheit, darob nicht den Schlaf zu verlieren, wie<lb/>
die <seg type="insult">Lüge</seg>, die sie vorher gelesen hat und nachher<lb/>
wieder lesen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121719">
<space/>Aber wenn man sich da einmal begnügt hat,<lb/>
<seg type="insult">eine solche Öffentlichkeit</seg> über etwas zu beruhigen,<lb/>
was sie nicht aufregt, und einen Prozeß für eine<lb/>
angeklagte Behörde zu gewinnen, dessen Ausgang<lb/>
sie nicht berührt, so fällt einem hinterher ein, daß<lb/>
wohl das eine seine Erklärung in einer <seg type="insult">Geistigkeit</seg><lb/>
findet, bei der die Menschen sich nur noch das vorstellen<lb/>
 können, was ihnen selbst geschieht, und das<lb/>
</p>
            <p ana="pr121719">
andere wohl in dem Gefühl, es könnte so oft schon<lb/>
geschehen sein, was in dem einen Falle nicht<lb/>
geschah, daß es unklug wäre, sich über die <seg type="insult">Zumutung<lb/>
</seg> zu entrüsten. Und ist man mit dem Fall,<lb/>
der sich nicht zugetragen hat, fertig, so empfängt<lb/>
man auch schon die Meldung eines Augenzeugen, daß<lb/>
sich soeben auf der Straße vor einem Hotel ein Ringkampf<lb/>
 zwischen einem Athleten und einer Frau abgespielt<lb/>
 und mit der Niederlage der Frau geendet hat,<lb/>
während jener sich als <seg type="insult">Polizeikonfident</seg> bewährte<lb/>
und sein Triumph eben darin begründet war, daß er<lb/>
sie im Verdacht <seg type="insult">des sogenannten unbefugten Lebenswandels<lb/>
</seg> hatte. Er zerrte sie also über die Straße und<lb/>
stieß sie, um jedes Aufsehen zu vermeiden, hinter<lb/>
ein Haustor, um dort die Amtshandlung abzuschließen.<lb/>
Einer Einmischung in diese wird sich vielleicht der<lb/>
nicht schuldig machen, den ein Speien angeht bei<lb/>
dem Bewußtsein, in <seg type="insult">derselben Stadt</seg>, in <seg type="insult">demselben<lb/>
Staat</seg> und in <seg type="insult">derselben Zeit</seg> zu leben, wo sie sich<lb/>
vollzieht. Herr <rs type="pers" ana="n_74563" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> hat als Polizeipräsident das<lb/>
Möglichste getan, um <seg type="insult">die Angehörigen eines Berufs</seg>,<lb/>
zu dem sich, wie er wohl wußte, nicht just<lb/>
die ritterlichen Naturen drängen, zu menschlichen<lb/>
Umgangsformen zu überreden. Er hat freilich<lb/>
die Frage offen gelassen, ob denn, wenn es nun<lb/>
doch nicht gelänge, weil offenbar die berufliche<lb/>
Gelegenheit eher noch der <seg type="insult">Bestialität</seg> Vorschub<lb/>
leistet, es nicht weiser wäre, den Beruf von jenen<lb/>
besonderen Gelegenheiten fernzuhalten, ihn auf den<lb/>
Umgang mit Einbrechern zu beschränken und uns<lb/>
oder doch mir, und wie ich hoffen will auch sich<lb/>
selbst, das schlafraubende Bewußtsein zu ersparen,<lb/>
daß dergleichen Dinge irgendwo in Wien sich gerade<lb/>
im Augenblick abspielen können. Denn ich wünsche<lb/>
nicht, Bürger eines Staates zu sein, in dem sie möglich<lb/>
sind, und daß ich mich »mit Stolz zu ihm bekennen«<lb/>
sollte, wie der Bundeskanzler in einer Rede von<lb/>
dem wahren Patrioten verlangt hat, davon kann aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr121719">
schon gar keine Rede sein. Er möge jene Weisheit, auf<lb/>
die Kontrolle des nichtkonzessionierten Geschlechtsverkehrs<lb/>
 zu verzichten, wenn nicht seiner eigenen<lb/>
menschlichen Einsicht, so doch einem <rs type="pers" ana="n_74564" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen<lb/>
 Fall</rs> von Irrsinn abgewinnen, der manches bietet,<lb/>
wodurch sich ein Staat in Ordnung bringen ließe, ja<lb/>
sogar wirklich zu dem »Faktor der Ordnung und Ruhe«<lb/>
reifen könnte, der er bis heute nur dank der <seg type="insult">Indolenz</seg><lb/>
seiner Bevölkerung war und ganz gewiß nicht durch<lb/>
<seg type="insult">das Verdienst seiner behördlichen Organe</seg>, und<lb/>
einem von diesen zurufen: »<seg type="insult">Du schuft’ger Büttel</seg>,<lb/>
weg die blutige Hand! Was schlägst du diese <seg type="insult">Hure</seg>?<lb/>
Peitsch dich selbst; dich lüstet heiß mit ihr zu tun,<lb/>
wofür dein Arm sie stäupt!« Es ist undenkbar, daß<lb/>
ein Mann von Anstand und Ehre, dem man den Widerwillen<lb/>
 gegen solche Dinge zutrauen kann, wenns<lb/>
ihm nicht gelänge, ihre Möglichkeit zu verhindern,<lb/>
auch nur einen Tag <seg type="insult">der höchste Vorgesetzte einer<lb/>
solchen Gesellschaft</seg> sein wollte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>