<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09680.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09679.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09681.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Gerichtspsychiater), in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 71-73</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09680</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0071.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,071</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Gerichtspsychiater)</head>
            <p ana="pr130376">
<space/><seg type="insult">Zwei Gerichtspsychiater</seg> (es muß auch <seg type="insult">solche Käuze</seg> geben)<lb/>
haben kürzlich das Versagen einer Frau vor der Frage, ob Linz<lb/>
oder Wien höher gelegen sei, als Symptom einer Geisteskrankheit<lb/>
 gedeutet. Eine solche Diagnose würde bei mir wohl<lb/>
nicht standhalten, wenn ich mit Sicherheit angeben könnte, daß<lb/>
Linz jedenfalls die höheren Bücherpreise hat. Der Verlag der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_25520">Fackel</rs> besitzt nun schon eine Kollektion von Fällen, aus denen<lb/>
hervorgeht, daß gerade <seg type="insult">Linz</seg>, das bekanntlich ein Bischofssitz ist<lb/>
und dementsprechend auch durch seine Justiz hervorragt, zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr130376">
Preiszuschlag inkliniert. (<seg type="insult">Mürzzuschlag</seg> dürfte <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> noch höher<lb/>
kommen.) <seg type="insult">Das ethnographisch reizvollste Dokument völkischer<lb/>
Geschäftsmoral</seg> betrifft <seg type="insult">einen germanischen Sortimenter</seg>, der nicht<lb/>
dazu zu bewegen war, die Verkaufspreise anzuerkennen, immer<lb/>
andere unterschob, immer wieder erfolglos bestellte und schließlich,<lb/>
da ihm die Geduld riß, mit dem folgenden Schrei die<lb/>
Korrespondenz abschloß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr130378">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">und verstehe ich nicht</seg>, was Sie noch immer<lb/>
wollen. <seg type="spc">Ihnen scheint es sehr gut zu gehen</seg>, <seg type="spc">daß</seg><lb/>
Sie mit dem Absatz Ihrer Werke <seg type="spc">so gnädig</seg> sind. <seg type="spc">Andere</seg><lb/>
Verlage <seg type="spc">sind froh</seg>, wenn sie Absatz für ihre Sachen finden <seg type="spc">und<lb/>
sind durchaus nicht so <foreign xml:lang="de-loc">hopatatschig</foreign></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130379">
Hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr130381">
Das wird sich der Verlag der <rs type="self" ana="werk_25521">Fackel</rs> nicht hinter den Spiegel<lb/>
stecken, in dem ihm das bescheidene Verhalten der anderen<lb/>
Verlage gezeigt wird. Die kommen zum Sortimenter gekrochen,<lb/>
und da wagt es einer, der doch auch zu ihnen gehört,<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">hopatatschig</foreign> zu werden! Was wird die Folge sein? Daß der<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_25522">Fackel</rs> lange warten kann, bis jener seine Bücher<lb/>
verkauft. Denn er wird sie nicht erhalten. Doch bietet der Fall<lb/>
Gelegenheit, die Bücherkäufer darüber aufzuklären, daß die<lb/>
Sortimenter nicht die ausschließliche Schuld an der Teuerung<lb/>
haben. Gewiß tut der Verlag der <rs type="self" ana="werk_25523">Fackel</rs> das Seinige, sie dieser<lb/>
Schuld zu entbürden. Aber das Staunen darüber, daß die <rs type="self" ana="werk_25524">Fackel</rs> und<lb/>
die Bücher ihres Verlages in Österreich so billig im Vergleich zu<lb/>
andern Zeitschriften und Büchern sind, ist beiweitem noch nicht<lb/>
groß genug, da ihm ja zumeist das Bewußtsein fehlt, daß die<lb/>
Drucke der <rs type="self" ana="werk_25525">Fackel</rs> wegen ihrer Sorgfalt und vor allem wegen<lb/>
der ungeheuren Korrekturleistung eigentlich noch viel teuerer<lb/>
sein müßten als gleich umfangreiche und analog ausgestattete<lb/>
Erscheinungen anderer Verleger. Wenn sie trotzdem weit billiger<lb/>
sind, so hat dies seinen Grund in der Tatsache, daß sich eben<lb/>
sonst zwischen Autor und Leser ein <seg type="insult">Hauptparasit</seg> eingeschoben<lb/>
hat, der an dem Druckwerk noch mehr verdienen will, als seiner<lb/>
Untätigkeit zukommt. Die Folge ist, daß <seg type="insult">diese Sorte</seg>, »froh wenn<lb/>
sie Absatz für ihre Sachen findet«, jede weitere Verteuerung<lb/>
durch den Sortimenter zuläßt, indem sie alles vermeiden muß,<lb/>
wodurch sie seiner Betrachtung als <foreign xml:lang="de-loc">hopatatschig</foreign> auffallen könnte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>