<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06501.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06500.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06502.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich soll Novist werden?, in: Fackel Heft 15, Nr. 387, 1913, S. 9-14</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06501</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">387</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-387_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/387,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich soll Novist werden?</head>
            <p ana="pr87907">
<space/>Wenn ich nicht wüßte, was alles möglich ist, würde ich<lb/>
darüber staunen, was es alles gibt. Ich wußte zum Beispiel schon,<lb/>
daß es eine <rs type="inst"><seg type="insult">Gesellschaft zur Förderung des nationalen Friedens in<lb/>
Österreich</seg></rs> gibt, denn ich hatte einen Aufruf zugeschickt bekommen,<lb/>
durch den versprochen wurde, die Geselligkeit sowie die Kunst in<lb/>
den Dienst der nationalen Annäherung zu stellen. Oft denke ich<lb/>
mir, die armen Briefträger hätten ein besseres Leben, wenn <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="inst">Urania</rs>, die Pelzhändler, die Friedensfreunde, die Drogisten und<lb/>
die Wahlkomitees</seg> einverständlich beschließen wollten, mir keine<lb/>
Preiskurante mehr ins Haus zu schicken. Nicht daß ich mich<lb/>
von diesen nicht anregen ließe. Mich regt alles an, aber ich möchte<lb/>
mir gern die Arbeit vom Hals schaffen, weil ich schon genug<lb/>
Anregung habe, wenn ich die Wand meines Schlafzimmers<lb/>
anschaue, und manchmal hat man doch nicht das Herz, so einen<lb/>
Prospekt wegzuwerfen. Die Sprache ist es, was mich immer fesselt.<lb/>
Wer spricht so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87909">
<space/>Wieder ist der Sommer vergangen, <choice><sic>alIerorten</sic><corr>allerorten</corr></choice> regt und rührt sich’s <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Schon sind die Quartiermacher, wenn nicht bereits angekommen, unterwegs<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> und Arbeit muß geleistet werden, zu deren Bewältigung <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr87910">
<space/>Und neben den alten, aber immer im Vordertreffen stehenden<lb/>
Kriegern und Siegern im Kampfe gegen jegliche Unbill im Hause <seg type="symbol" subtype="4dots"/> die die<lb/>
Feuerprobe bestanden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> geprüft und bewährt<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Opfer an Zeit und Mühe <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr87912">
<space/>Wird mobilisiert? Nein, ein Drogist empfiehlt <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5321" key="#fk__p_57942">Fritze-Lack</rs></rs><lb/>
und auch <rs type="inst">Putzpasta Globus</rs>. Ja, wie muß da erst die <rs type="inst"><seg type="insult">Gesellschaft zur<lb/>
Förderung des nationalen Friedens</seg></rs> sprechen, die nicht ruht, mich<lb/>
für die Förderung und Unterstützung ihres Gedankens zu gewinnen.<lb/>
Ich, nicht faul, stürze mich auch sogleich auf die Satzungen und<lb/>
das Organisationsstatut, ersehe daraus, daß die Gesellschaft sich<lb/>
»<rs type="inst">Nova</rs>« nennt und daß »die Anhänger dieser Bewegung, die sich<lb/>
<rs type="inst">Novisten</rs> nennen«, keinen Augenblick darüber im Zweifel sind,<lb/>
wie sie’s zu machen haben. Die <seg type="insult">Begründung und Förderung einer<lb/>
<rs type="inst">novistischen Literatur</rs></seg> ist das erste. Weit wichtiger ist aber, daß<lb/>
»der <rs type="inst">Nova</rs> angehören kann, wer das 18. Lebensjahr erreicht hat,<lb/>
sich zum <rs type="inst">novistischen Programm</rs> bekennt und den österreichischen<lb/>
Gedanken erfaßt hat«. Bei der Beantwortung <seg type="insult">einer solchen Matura-Frage<lb/>
</seg> möchte ich fürs Leben gern einmal dabei sein, aber ohne<lb/>
direkt <rs type="inst"><seg type="insult">Novist</seg></rs> werden zu müssen. Übrigens sehe ich ja, daß der<lb/>
österreichische Gedanke sogleich definiert wird. Er besteht in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr87912">
»Schaffung einer gemeinsamen Kulturkonvergente«. Es möchte kein<lb/>
Hund so länger leben. Die <rs type="inst"><seg type="insult">Novisten</seg></rs> sind unbedingt dafür, daß<lb/>
Österreich seine vielen Nationen beibehält, damit sie diese miteinander<lb/>
versöhnen können. Man zahlt jährlich, wenn man nicht gerade<lb/>
Ehrenmitglied, Stifter oder Gründer ist, vier Kronen. Von dieser<lb/>
Beitragsleistung befreit sind unter anderen »Berichterstatter, Schriftsteller<lb/>
, Künstler, Vortragende, Übersetzer.« Wiewohl ich also<lb/>
mindestens viermal das Recht auf freien Eintritt in die <rs type="inst">Nova</rs> hätte,<lb/>
weigere ich mich doch, <rs type="inst"><seg type="insult">Novist</seg></rs> zu werden, denn man muß dafür<lb/>
Aufgaben leisten, die nicht jedermanns Sache sind. Der Austritt<lb/>
kann zwar »jederzeit erfolgen«, aber der Rechte sind wenig und<lb/>
der Pflichten sind viel. Gewiß, der <rs type="inst"><seg type="insult">Novist</seg></rs> hat das Recht auf<lb/>
»kostenfreie Auskünfte jeder Art« und etwa noch auf »Inanspruchnahme<lb/>
 der Vermittlung des Austausches von Kindern und jungen<lb/>
Leuten zur Erlernung der Nationalsprachen nach der hiefür<lb/>
geltenden Spezialordnung«, aber was hat man schon davon.<lb/>
Dagegen die Pflichten! »Jeder <rs type="inst">Novist</rs> mache sich zur Pflicht:<lb/>
a) den Gesellschaftssatzungen in jeder Hinsicht gemäß zu sein;<lb/>
b) die Bestrebungen der <rs type="inst">Nova</rs> im Sinne der Achtung, Duldung<lb/>
und Gleichberechtigung aller Nationen zu unterstützen; c) der<lb/>
nationalen Intoleranz nach Kräften entgegenzuarbeiten.« Das ist<lb/>
nicht wenig verlangt, aber wenn ich diesen Verpflichtungen nicht<lb/>
nachkomme, wer kann mirs beweisen? Dann jedoch ist ein Punkt,<lb/>
auf den ich absolut nicht eingehen könnte, nämlich: »e) im Verkehr<lb/>
mit Gesinnungsfreunden und wenn immer tunlich auch im sonstigen<lb/>
Gesellschaftsleben sich des <rs type="inst">novistischen Grußes</rs> zu bedienen«. Nicht zu<lb/>
machen. Dieser Gruß wird in einem besonderen Kapitel beschrieben,<lb/>
er ist wunderschön, aber unpraktisch: »Als allnationaler, <rs type="inst">novistischer<lb/>
Gesellschaftsgruß</rs> gilt: <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">Salve</seg></foreign> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der <rs type="inst">Novistengruß</rs> dient somit<lb/>
als willkommenes Erkennungszeichen für <rs type="inst">Novisten</rs>, die sich persönlich<lb/>
 nicht kennen und <seg type="spc">irgendwo zusammentreffen</seg>.« Also das<lb/>
kann ich mir gar nicht vorstellen. <seg type="insult">Zwei <rs type="inst">Novisten</rs></seg>, die sich nachts im<lb/>
Wald begegnen und einander schon kennen, brauchen einander nicht<lb/>
<foreign xml:lang="la">Salve</foreign> zu sagen, und wenn sie sich nicht kennen, werden sie<lb/>
einander nicht so sehr für <rs type="inst"><seg type="insult">Novisten</seg></rs> als für Räuber halten und<lb/>
schauen ohne Gruß weiterzukommen. Aber was nützt es, daß<lb/>
einer auf der Straße oder sonst irgendwo plötzlich in ein <foreign xml:lang="la">»Salve!«</foreign><lb/>
ausbricht, und der andere, der zufällig kein <rs type="inst"><seg type="insult">Novist</seg></rs> ist, antwortet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87912">
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tepp</foreign>!</seg> Es wird immer zu Mißverständnissen Anlaß geben. Worauf<lb/>
gehen denn aber eigentlich die Bestrebungen der <rs type="inst"><seg type="insult">Novisten</seg></rs>, laßt uns<lb/>
sehen. Ich vermute, daß es sich vielleicht nicht so sehr darum<lb/>
handelt, die Nationen zu versöhnen als die <rs type="inst"><seg type="insult">Novisten</seg></rs> zu beschäftigen.<lb/>
Womit? Damit, daß sie <rs type="inst"><seg type="insult">Novisten</seg></rs> sind, und da gibts allerlei zu tun.<lb/>
Plackereien und Scherereien, immer kommt was. Da gibt es zum<lb/>
Beispiel nationale Ortsgruppen. Wann, wie und wozu entsteht eine<lb/>
nationale Ortsgruppe? Wozu weiß man nicht, wann ist noch unbestimmt<lb/>
, aber wie sie entsteht, ist klar. Sie entsteht so, daß — nach<lb/>
<rs type="title">§ 5</rs> — »mindestens zehn Angehörige einer Nation — ohne Rücksicht<lb/>
auf das Geschlecht — sich zum <rs type="inst">novistischen Programm</rs> bekennen<lb/>
und bereit sind, als ordentliche Mitglieder der <rs type="inst">Nova</rs> beizutreten«.<lb/>
Ohne Rücksicht auf das Geschlecht, Herren und Damen versöhnen<lb/>
die Nationen also nicht getrennt, sondern gemeinsam, das ist<lb/>
schon ein Vorteil. Aber zehn müssen es sein, und wenn einer<lb/>
fehlt, kann selbstverständlich auch ein Israelit verwendet werden.<lb/>
Da es eine durchaus tolerante und moderne Bewegung ist, so<lb/>
versteht sich auch die Teilnahme der Frauen von selbst. Mehr als<lb/>
das: »<seg type="spc">Es empfiehlt sich</seg>, daß <rs type="inst"><seg type="spc">novistisch gesinnte Frauen</seg></rs>,<lb/>
sobald den Bestimmungen des <rs type="title">§ 5</rs> Genüge getan ist, zur Bildung<lb/>
von ‚Frauenortsgruppen‘ <seg type="spc">schreiten</seg>. Die Frauenorganisation läuft<lb/>
im stufenweisen organisatorischen Aufbau mit der Männerorganisation<lb/>
 parallel.« Ich weiß nicht, wie <rs type="inst"><seg type="insult">novistisch gesinnte Frauen</seg></rs><lb/>
beschaffen sind, und wie sie schreiten, und ob sie damit zufrieden<lb/>
sind, daß dem <rs type="title">§ 5</rs> Genüge getan ist; ich kenne <seg type="insult">frigide, hysterische,<lb/>
aber keine <rs type="inst">novistischen Frauen</rs></seg>. Jedoch die Frauenorganisation<lb/>
muß wirklich <seg type="insult">im klimakterischen Aufbau</seg> mit der <seg type="insult">Männerorganisation</seg><lb/>
parallel laufen, wenn sie <rs type="inst"><seg type="insult">novistischen Ideen</seg></rs> zugänglich sein soll.<lb/>
Ich mag <seg type="insult">die <rs type="inst">novistischen Frauen</rs></seg> nicht. Sie lassen sich, wenn sie<lb/>
eine Ortsgruppe beisammen haben, »ehrenamtlich durch gewählte<lb/>
Selbstverwalter« leiten. Besonders <seg type="insult">die Kassierin, die Schriftführerin<lb/>
und das Obweib</seg>, wenn die auf dem Berge Ida stünden,<lb/>
keiner wollte ich den Apfel reichen. Sehr interessant ist der <rs type="title">§ 11</rs><lb/>
»Inwieweit, wo und wann als Organisationszwischenstelle eine:<lb/>
<SPAN cont="Bezirks-Kreisorganisation"><SPAN norm="Bezirksorganisation">Bezirks-(Kreis)organisation</SPAN></SPAN> ins Leben zu treten hat, wird später<lb/>
bestimmt werden. Ortsgruppen sollen jedoch im allgemeinen<lb/>
den Stand von 100 Mitgliedern nicht überschreiten. Es ist<lb/>
vielmehr in diesem Falle unter irgendeinem Stichwort zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr87912">
Gründung einer neuen Ortsgruppe zu <seg type="spc">schreiten</seg>.« Paßts auf, wie<lb/>
sich die Ortsgruppen vermehren werden. Aber davon allein<lb/>
kann man nicht leben. Die <rs type="inst"><seg type="insult">Novisten</seg></rs> müssen sich noch<lb/>
anders betätigen. Jetzt kommt’s. V. Die Orts-Brücken. Was sind<lb/>
denn das, die Orts-Brücken? »<rs type="title">§ 13</rs>. Überall dort, wo sich Ortsgruppen<lb/>
 verschiedener Nation konstituieren, ist <seg type="spc">unverzüglich</seg><lb/>
zur Wahl eines <seg type="spc">Orts-Brückenrates</seg> zu <seg type="spc">schreiten</seg>.« Aha, Gefahr<lb/>
im Verzug, eine Überschwemmung, zum Beispiel die Moldau tritt aus,<lb/>
die Pionniere kommen, man baut eine Pontonbrücke! Nein, man<lb/>
baut nur einen Titel. »Für den Brückenrat stellt jede Ortsgruppe<lb/>
ebensoviele Räte, als sie Ausschußmitglieder hat.« Die Unzufriedenheit<lb/>
der österreichischen Nationen rührt also offenbar daher, daß halt doch<lb/>
nicht jeder <seg type="insult">kaiserlicher Rat, Regierungsrat, Kommerzialrat, Gremialrat<lb/>
, Börsenrat oder Kammerrat</seg> werden kann. Man hat ihnen den<lb/>
<seg type="insult">Sangrat</seg> hingeworfen, aber sie haben noch immer nicht genug.<lb/>
Jetzt können sie <seg type="insult">Brückenräte</seg> und <seg type="insult">Orts-Brückenräte</seg> werden. »Sind<lb/>
mehr als zwei Nationen im Orts-Brückenrat <rs type="inst"><seg type="spc">novistisch vertreten</seg></rs>,<lb/>
so kann, wo es zweckmäßig erscheint, der Brückenrat gegliedert<lb/>
werden.« Und die Frauen? »<seg type="spc">Frauen-Brückenräte</seg> werden in<lb/>
analoger Weise gebildet.« Und was haben die <seg type="insult">Brückenräte</seg> eigentlich<lb/>
 zu tun? 1. Zu ermöglichen, daß sich die <rs type="inst">Novisten</rs> verschiedener<lb/>
Nation <seg type="spc">zunächst kennen lernen</seg>, <seg type="spc">um sich zu überzeugen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß alte Vorurteile unbegründet sind</seg> (Pflege <rs type="inst"><seg type="spc">novistischer<lb/>
Geselligkeit</seg></rs>). 2. Jede Bestrebung zu unterstützen, die auf die<lb/>
Annäherung der Nationen abzielt. Wie macht man das? Sehr<lb/>
einfach: 3. <seg type="spc">Alle Berührungspunkte</seg> zwischen den Nationen<lb/>
<seg type="spc">hervorzuheben</seg> und zu <seg type="spc">pflegen</seg>. Indeß, der <seg type="insult">Orts-Brückenrat</seg><lb/>
ist zwar ein schönes Ziel, aber das höchste, was ein <rs type="inst"><seg type="insult">Novist</seg></rs><lb/>
werden kann, wenn er <seg type="insult">ein alter <rs type="inst">Novist</rs></seg> wird, ist es gewiß nicht.<lb/>
Da gibt es zum Glück noch VI.: den <seg type="insult"><seg type="spc">Landes-Brückenrat</seg></seg>. Ihm<lb/>
unterstehn sie. Was hat er zu tun, was ist er? Er »stellt in seiner<lb/>
Zusammensetzung <seg type="spc">nicht nur</seg> eine <seg type="spc">Verdichtung der Orts-Brückenräte<lb/>
</seg> dar, sondern er ist auch die <seg type="spc">organische Vertretung<lb/>
</seg> aller nationalen <seg type="spc">Unterorganisationen</seg>, die sich <seg type="spc">nicht<lb/>
zu Brückenräten erweiterten</seg>«. Der Vorgang ist sehr kompliziert<lb/>
: »Für die <rs type="inst">novistischen Organisationen</rs>, die <seg type="spc">durch eine Ortsbrücke<lb/>
 überbrückt</seg> sind, werden die Delegierten aus den Brückenräten<lb/>
 durch diese gewählt«; die isolierten, rein nationalen<lb/>
Organisationen hingegen, »die wir im Gegensatze zu den überbrückten<lb/>
</p>
            <p ana="pr87912">
 als offene Organisationen bezeichnen«, tun etwas anderes.<lb/>
Wichtig ist: »Was hinsichtlich der <seg type="spc">Bedeutung</seg> der Tätigkeit über<lb/>
die Orts-Brückenräte gesagt ist, gilt im <seg type="spc">erhöhtem</seg> Maße für die<lb/>
Landes-Brückenräte.« Also da heißt’s schon, sich zusammennehmen.<lb/>
Und dann — aber soweit versteigt sich wohl selten ein <rs type="inst"><seg type="insult">Novist</seg></rs> —<lb/>
gibt es noch einen »<rs type="inst">Völkerrat</rs>«, der direkt die Erreichung <seg type="insult">des »<rs type="inst">novistischen<lb/>
 Hochzieles</rs>«</seg> ins Auge faßt und sonst noch außerordentlich<lb/>
beschäftigt ist. Einen <rs type="inst"><seg type="insult">Reichsrat</seg></rs> gibt’s nur deshalb nicht, weil es ohnehin<lb/>
einen gibt. Die Bundesleitung, in der <seg type="insult">die bedeutendsten Männer<lb/>
der Orte, Länder und Völker</seg> sitzen, hat die <seg type="insult">vornehme Aufgabe</seg> der<lb/>
»Anbahnung des <rs type="inst">novistischen Zusammenschlusses</rs> aller wirtschaftlichen<lb/>
 und kulturellen Körperschaften, die in Österreich nicht<lb/>
überbrückt sind«, zu welchem Behufe sie <seg type="insult">einen Präsidenten, zwei<lb/>
Vizepräsidenten, einen Generalsekretär und einen Vizesekretär</seg> zu<lb/>
wählen hat. Die <seg type="ELIDASH">Verkehrssprache</seg> und Verhandlungssprache ist ein<lb/>
Kapitel für sich. »In den Brückenräten herrscht das Prinzip der<lb/>
<seg type="ELIDASH">Zweisprachigkeit</seg> <abbr>bezw.</abbr> Mehrsprachigkeit.« Da könnte es aber zu nationalen<lb/>
Streitigkeiten kommen, die dem Wesen <rs type="inst"><seg type="insult">novistischer Gesinnung</seg></rs><lb/>
widersprechen würden. Darum <rs type="title">§ 43</rs>: »Der Zweisprachigkeit in<lb/>
den Orts-Brückenräten wird jedoch nicht dadurch Rechnung<lb/>
getragen, daß zur inökonomischen Form der doppelsprachigen<lb/>
Ausfertigungen gegriffen wird, sondern in der Weise, daß:<lb/>
a) der schriftliche Verkehr mit den nationalen Ortsgruppen und<lb/>
Bezirksorganisationen <abbr>u. s. w.</abbr> lediglich in deren Nationalsprache vor<lb/>
sich geht, während b) der schriftliche Verkehr mit der Landeszentrale<lb/>
, <abbr>d. i.</abbr> dem Landes-Brückenrat sich in der Verhandlungssprache<lb/>
 des Orts-Brückenrates abwickelt.« Die <seg type="insult">Landes-Brückenräte</seg><lb/>
jedoch »entscheiden sich aus freien Stücken, als Geschäftssprache<lb/>
mit der Organisationszentrale die deutsche zu wählen«. Wenn aber ein<lb/>
tschechischer <seg type="insult">Landes-Brückenrat</seg> es sich nicht gefallen läßt, sondern<lb/>
»Hanba!« ruft, kann man auch nichts machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87913">
<space/><seg type="insult">Dieser Zeitvertreib</seg> wurde von 160 Hochschulprofessoren<lb/>
unterzeichnet. Mir wird der Bogen zur Unterschrift vorgelegt.<lb/>
Hier hätte ich einmal Gelegenheit, aufzubauen, nicht immer nur<lb/>
zu zerstören. <seg type="insult">Brücken</seg>, mein Lieber, <seg type="insult">Ortsbrücken, Landesbrücken<lb/>
und allerlei</seg>. Soll ich <rs type="inst"><seg type="insult">Novist</seg></rs> werden oder soll ich nicht? Ach was,<lb/>
ich kaufe <rs type="inst">Putzpasta Globus</rs>, breche alle <seg type="insult">Brücken</seg> hinter mir ab<lb/>
und will einen <rs type="inst">Verein zum Schutze der Briefträger</rs> gründen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>