<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04874.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04873.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04875.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Seine eigene Statue., in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04874</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Seine eigene Statue.</head>
            <p ana="pr60546">
<space/>Neulich kam eine Ansichtskarte in meine Hände.<lb/>
Sie stellte einen monumentalen Brunnen vor, mit<lb/>
einer Frauengestalt aus Marmor in natürlicher Größe.<lb/>
Die Gestalt war mit einem modernen Kleid aus Wolle<lb/>
schön drapiert und hielt ein Buch in der Hand. Es<lb/>
war schön, die Linien waren rein, die Falten des<lb/>
Kleides fielen in Kaskaden auf den kleinen Stiefel<lb/>
hinab <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60547">
<space/>Diese Dame habe ich schon gesehen, dachte ich.<lb/>
Ich las die Unterschrift des Bildes. Ja, sie war es,<lb/>
ich habe sie gekannt, sie griff einmal mit andern in<lb/>
mein Schicksal ein. Sie war mir sonst gleichgültig,<lb/>
auch weil sie die Frau eines anderen Mannes war.<lb/>
</p>
            <p ana="fn310">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Diese neueste Arbeit <rs type="pers" ana="n_44906" ref="#fk__p_38582">Strindbergs</rs> wird hier als erster und<lb/>
einziger Druck veröffentlicht. Die Buchausgabe, der sie zugehört, wird<lb/>
erst <date>1910</date> erscheinen. Der Übersetzer hatte, wie er mir mitteilt, das Kapitel<lb/>
 ursprünglich <seg type="insult">»einer großen <rs type="paperRef" ana="werk_16672">Wiener Tageszeitung</rs>«</seg> zugedacht, die<lb/>
ihn um einen Beitrag von <rs type="pers" ana="n_44907" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> ersucht hatte. Die Redaktion<lb/>
hat es ihm mit der folgenden Begründung zurückgegeben: »<seg type="spc">Es ist<lb/>
in dieser Arbeit zu deutlich ersichtlich</seg>, <seg type="spc">daß gewisse<lb/>
geistige Defekte</seg>, <seg type="spc">an denen <rs type="pers" ana="n_44908" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> immer gelitten<lb/>
hat</seg>, <seg type="spc">sich noch in bedenklichem Maße verstärkt haben</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Die Leser würden geradezu stutzig werden</seg>, <seg type="spc">daß man<lb/>
ihnen die <seg type="insult">Ergüsse einer kranken Psyche</seg> vorsetzt</seg>.« »Sie<lb/>
sind also gewarnt!«, schließt der Übersetzer seinen Brief an mich. Ich<lb/>
habe ihm mitgeteilt, daß ich an der Spitze der gedankenvollen Betrachtungen<lb/>
 diesen <seg type="insult">Erguß einer gesunden Wiener Psyche</seg> verewigen werde.<lb/>
Ich war nicht neugierig zu erfahren, wie sie heiße. Sie trägt den Namen<lb/>
<seg type="insult">Wien</seg> und das genügt. Gewiß war es verfehlt, die <seg type="insult">Wortführer einer<lb/>
Geistigkeit</seg>, die eben noch für die Texte des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3811" ref="#fk__p_54352">Udelquartetts</rs></rs> empfänglich<lb/>
 ist, mit <rs type="pers" ana="n_44909" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> in Versuchung zu bringen. Aber</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr60548">
<space/>Ich fragte nach, warum sie ein Denkmal in<lb/>
weißem Marmor erhalten habe. Man antwortete, sie<lb/>
sei eine Dichterin gewesen. Wie eigentümlich, daß<lb/>
ich das nicht gewußt habe! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> (Sie schrieb jedoch<lb/>
nur Feuilletons.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr60549">
<space/>Aber ich habe sie in Situationen gesehen, die<lb/>
sie nicht ehrten. Sie hatte nämlich meine Bücher<lb/>
gelesen, mußte sich eine seltsame Vorstellung von<lb/>
meiner Persönlichkeit gemacht haben, denn sie zog,<lb/>
um gesellig zu sein, eine häßliche Seite auf und entblößte<lb/>
 in einem Augenblick eine nicht schöne Seele.<lb/>
Ich erinnere mich, daß ich verstummte und errötete.<lb/>
Da erschrak sie, daß sie sich demaskiert habe, und<lb/>
sagte etwas, das ich nicht verstand. Ich war in ihrem<lb/>
Hause; sie war unglücklich, weil sie als Verheiratete<lb/>
nicht wie eine Unverheiratete leben konnte. Sie zog<lb/>
</p>
            <p ana="fn310">
es ist ein wahres Glück, daß man den Ausdruck ihres Widerstrebens<lb/>
 in so typischer Fassung der Kulturgeschichte überliefern kann.<lb/>
Diese <seg type="insult">Verzichtgebärde des Spießers</seg>, der gehofft hatte, <rs type="pers" ana="n_44910" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> werde<lb/>
sich bereits in den Rahmen, sagen wir des ‚<rs type="paper" ana="werk_16673">Neuen Wiener Tagblatts</rs>‘ gefügt<lb/>
 haben, erhöhe uns den Genuß an der bedeutsamen Arbeit! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Daß<lb/>
sie in jedem Wort der Frauenbetrachtung widerspricht, aus der ich<lb/>
selbst den Mut gegen die <seg type="insult">Morallügen der Menschheit</seg> schöpfe, widerspricht<lb/>
 nicht ihrer Berechtigung, in der ‚<rs type="self" ana="werk_16674">Fackel</rs>‘ zu erscheinen. Dies<lb/>
unbeirrbare Staunen über das Weib, dessen Seelenverlorenheit dem<lb/>
göttlichen Plane trotzt, schwebt scheinbar in überirdischer<lb/>
Höhe, wurzelt aber in den Tiefen eines erotischen Lebens, aus<lb/>
denen allein die Kraft solcher Absage gewonnen wird. So mit<lb/>
Genuß in der Hölle zu braten, ist viel, wenn man aus ihr schon<lb/>
den Himmel nicht machen kann. Über die Nichtmoral des Weibes<lb/>
kommt kein Mann weg, aber die Enttäuschungen eines <rs type="pers" ana="n_44911" ref="#fk__p_38582"><choice><sic>Stirndberg</sic><corr>Strindberg</corr></choice></rs><lb/>
erwachsen zum hinreißendsten Bekenntnis, das die moderne<lb/>
Welt vernommen hat. Und wie sich davor ein <seg type="insult">Wiener Feuilletonredakteur<lb/>
</seg> an den Kopf greift, ist das sehenswerteste Schauspiel<lb/>
ihres <seg type="insult">Wurstelpraters</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn311">
<rs type="pers" ana="n_44912" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr60549">
sich Verdrießlichkeiten mit ihrem Mann zu, mit<lb/>
anderen Worten: er schlug sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60550">
<space/>Und jetzt nach dem Tode errichtet er ihr eine<lb/>
Marmorstatue auf einem öffentlichen Platze. Hat er<lb/>
die sich selber errichtet? konnte ich fragen. Ja, er<lb/>
hat sie sich selber errichtet, der Erinnerung an das<lb/>
Schöne, das er in ihre Seele legte, und das ich nie<lb/>
gesehen habe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54352">
               <persName>Udel, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-2-7</date>
                  <place>Warasdin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Cellist</occupation>
               <occupation>Musikpädagoge</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26272</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>