<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09745.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09744.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09746.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kulturpleite, in: Fackel Heft 26, Nr. 649, 1924, S. 52-57</title>
            <title type="iso-date">1924-06-01</title>
            <title type="id">tid_09745</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">649</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-649_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/649,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kulturpleite</head>
            <p ana="pr132231">
<space/>Also das hat so ausgesehen, am <seg ana="4. April 1924, im Neuen&#10;Wiener Tagblatt"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132234">
<B><abbr><seg type="spc">Lukr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Nachtgeschäft</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr132235">
<abbr>toll.</abbr> Haus mit 25 <abbr>erstkl.</abbr><lb/>
<abbr>einger.</abbr> Zimmern, in <abbr>gr.</abbr><lb/>
<abbr>d.-oest.</abbr> Industriestadt,<lb/>
<abbr>höchstrentabl.</abbr> <abbr>erst.</abbr> Unternehmen<lb/>
 (Goldgrube),<lb/>
um K 2500 Millionen<lb/>
<B>verkäuflich.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr132236">
Nur nachweisbar Selbstkäufer<lb/>
 erhalten Auskunft<lb/>
bei Baumeister <rs type="pers" ana="n_80824" ref="#fk__p_45286"><abbr>H.</abbr> Naaff</rs>,<lb/>
derzeit Wien, I. <rs type="inst">Hotel<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_7221" ref="#fk__p_58364">Klomser</rs></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132239">
<B>Zu verkaufen:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr132240">
<B>Herrschaftsvilla,</B> erstklassig, in bester<lb/>
Lage Salzburgs, mit komfortabler, eingerichteter<lb/>
, beziehbarer 6-Zimmer-Wohnung<lb/>
, um 1500 Millionen Kronen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132241">
<B><abbr>Herrschaftl.</abbr> Landgut</B> mit Schloß, zirka<lb/>
320 Joch <abbr>arrond.</abbr> prima Gründe, Eigenjagd<lb/>
, Fischerei, um 2500 Millionen <abbr>Kr.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr132242">
<B>Prima Ertragsgut</B> mit <abbr>ca.</abbr> 105 Joch<lb/>
prima Gründen, großer Viehstand, und<lb/>
<abbr>herrschaftl.</abbr> Wohnhaus mit allem Komfort<lb/>
, in unmittelbarer Nähe von Landeshauptstadt<lb/>
, um 2500 Millionen Kronen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132243">
<B>Beste Kapitalsanlage!</B> Großhandlungshaus<lb/>
 mit Fabrikation sucht<lb/>
mittätigen Teilhaber mit 300 bis<lb/>
500 Millionen Kronen. Sofortige Wohngelegenheit<lb/>
. Auch Pachtmöglichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132244">
<B><abbr>Lukrat.</abbr> Nachtgeschäft,</B> <abbr>toll.</abbr> Haus mit<lb/>
<abbr>ca.</abbr> 25 <abbr>erstklass.</abbr> eingerichteten Zimmern<lb/>
in großer <abbr>deutschösterr.</abbr> Industriestadt,<lb/>
höchstrentables, erstklassiges Unternehmen<lb/>
 (Goldgrube), um 2500 <abbr>Mill.</abbr><lb/>
Kronen <seg type="spc">zu verkaufen</seg>. Nur nachweisbare<lb/>
 Selbstkäufer erhalten Auskunft<lb/>
 bei Baumeister <rs type="pers" ana="n_80825" ref="#fk__p_45286"><abbr>H.</abbr> Naaff</rs>, <abbr>derz.</abbr><lb/>
Wien, I. <rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_7222" ref="#fk__p_58364">Klomser</rs></rs>, oder Salzburg,<lb/>
Faberstraße 13.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132246">
<space/>Allgemein wurde nur was links steht bemerkt, aber nicht<lb/>
daß es gleich rechts mit kleinen formalen Änderungen wiederholt<lb/>
war und mit dem Hinweis auf Salzburg, das sich hier als große<lb/>
deutschösterreichische Industriestadt entpuppt, wiewohl man bisher<lb/>
nicht einmal gewußt hat, daß es als <seg type="insult">Mädchenhandelsstadt</seg> in<lb/>
Betracht kommt, da ja der Fremdenverkehr hauptsächlich von<lb/>
den <seg type="insult">Darbietungen der Herren <rs type="pers" ana="n_80826" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_80827" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> abgelenkt<lb/>
wurde. Soweit man sich in <seg type="insult">dem <abbr>toll.</abbr> Haus</seg>, das wohl dem<lb/>
Salzburger Sommer durchaus angepaßt erscheint, mit seiner<lb/>
Flucht von Zimmern zurechtfand, wurde behauptet, es sei<lb/>
die sensationellste Annonce, mit der <seg type="insult">die kapitalistische Presse</seg><lb/>
je Farbe bekannt und nach <seg type="insult">den moralischen Erhitzungen der<lb/>
Epoche</seg> ihr wahres Gesicht gezeigt hat, indem eine <seg type="insult">Redaktion</seg>, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr132246">
der Prostitution eine <seg type="insult">Goldgrube</seg> gräbt, selbst hereinfällt. Da aber<lb/>
gleich hinten der Film »<rs type="title">Narrenhaus der Liebe</rs>« angezeigt wurde,<lb/>
war man vollends verwirrt, indem nunmehr die Identität eines <seg type="insult">Tollhauses<lb/>
</seg> mit einem tolerierten Haus der Vorstellung nahegerückt<lb/>
schien. Vielfach war auch die Meinung verbreitet, es handle sich<lb/>
um den Verkauf einer <seg type="insult">Zeitung mit 25 (oder eigentlich <abbr>ca.</abbr> 25)<lb/>
erstklassig eingerichteten Redaktionszimmern</seg>, die als <seg type="insult">toleriertes<lb/>
Haus inklusive dem Inventar der Gesinnung</seg> um ein Spottgeld<lb/>
zu haben sei, eine Transaktion, gegen die sich die <seg type="insult">Insassen</seg><lb/>
bekanntlich weniger zu sträuben pflegen als die Insassinnen gegen<lb/>
den Wechsel der Bordellmutter. Aber erstens wäre das keine<lb/>
Goldgrube und zweitens würde <seg type="insult">das <abbr>lukr.</abbr> Nachtgeschäft eines<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_25713">Tagblatts</rs></seg>, das die Verkäuflichkeit in der eigenen Branche nur<lb/>
von Fall zu Fall für das Richtige hält, sich zu so einer Unanständigkeit<lb/>
 nicht hergeben. Es war in der Tat eine ganz harmlose Bordellannonce<lb/>
, also das Anständigste, was heute in der <seg type="insult">Wiener kapitalistischen<lb/>
 Presse</seg> seinen Platz finden dürfte, so daß man nur sagen<lb/>
kann: Vater <rs type="pers" ana="n_80828" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> <foreign xml:lang="de-loc">schau oba</foreign> — ein schüchterner Versuch,<lb/>
aus dem <rs type="paperRef" ana="werk_25714">Kleinen Anzeiger</rs> heraus einmal aufs Ganze zu gehen,<lb/>
wobei aber bemerkt werden muß, daß <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_80829" ref="#fk__p_52612">Sieghart</rs></seg> für den<lb/>
<rs type="pers">Casti Piani</rs> jede Haltung fehlt. Was hätte <seg type="insult">jener Vorgänger</seg>, der<lb/>
noch <rs type="pers" ana="n_80830" ref="#fk__p_55546">Singer</rs> hieß und <seg type="insult">toleranten Weltsinn</seg> doch mit dem <seg type="insult">Begriff<lb/>
publizistischer Würde</seg> zu paaren wußte, dazu gesagt! Es sind<lb/>
Anomalien, die sich aus der Verwirrung der Zeit erklären. Die<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_25715">Neue Freie Presse</rs></seg>, die längst keine Goldgrube mehr ist, hat sich<lb/>
entschlossen, ihr <seg type="insult">Heim</seg> zu schmücken, auf daß es den Gästen,<lb/>
wenn sie schon immer wieder mit <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_80831" ref="#fk__p_43175">Salten</rs>, <rs type="pers" ana="n_80832" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> und <rs type="pers" ana="n_80833" ref="#fk__p_49300">Ludwig<lb/>
Hirschfeld</rs></seg> vorliebnehmen müssen, behaglicher sei, und zum<lb/>
Jubiläum der <rs type="self" ana="werk_25716">Fackel</rs> illustriert zu erscheinen. Ein zufälliges<lb/>
Zusammentreffen aus tiefinnersten Ursachen. Als die <rs type="self" ana="werk_25717">Fackel</rs><lb/>
gegründet wurde, hätte sich noch keine Operettensängerin rühmen<lb/>
können, daß ihr Bild in der <rs type="paper" ana="werk_25718">Neuen Freien Presse</rs> erschienen ist,<lb/>
wie es anderseits auch unvorstellbar gewesen wäre, daß eine<lb/>
Tragödin im <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_7223" ref="#fk__p_58507">Lurion</rs></rs> auftritt und daß <seg type="insult">die öffentliche Meinung</seg><lb/>
sich in <seg type="insult">Wollustkrämpfen</seg> vor einem Preisboxer windet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132247">
<space/>Oder auch vor <rs type="pers" ana="n_80834" ref="#fk__p_52203"><seg type="insult">Richard Strauß</seg></rs>, dessen tiefer Zusammenhang<lb/>
mit der Zeit auf <seg type="insult">der flachen Hand</seg> liegt und der ganz bestimmt<lb/>
eher eine <seg type="insult">Aktiengesellschaft</seg> ist als ein Genie. Nun scheint aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr132247">
selbst das <seg type="insult">Alleskönnen</seg> versagt zu haben und auch die <seg type="insult">Korybantenkritik<lb/>
</seg> kann es nicht verhehlen, daß es <seg type="insult">eine grauenvollere Verödung<lb/>
 sogar des Ballettgeistes</seg> und <seg type="insult">eine ausgiebigere Herabsetzung<lb/>
des Theaters zur Kleinkinderbewahranstalt</seg> bisher nicht gegeben<lb/>
hat als dieses »Schlagobers«, worin sich <seg type="insult">der launige Altmeister</seg>,<lb/>
dem so vielfach der Schalk im Nacken sitzt, mit der sozialen<lb/>
Frage auf seine Art auseinandersetzt. Nämlich so, daß das feine<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7224" ref="#fk__p_57719">Demelgebäck</rs></rs> es mit dem ordinären Gebäck, <foreign xml:lang="de-loc">Stritzeln</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">Bretzeln</foreign>,<lb/>
Schmalznudeln, Gugelhupfen und dergleichen <seg type="insult">Proletariat</seg> — dieses,<lb/>
wirklich, aufgewiegelt von den intellektuellen <foreign xml:lang="he">Mazzes</foreign> — zu<lb/>
schaffen kriegt, bis zur Beruhigung der <seg type="insult">Kreise</seg>, die in den Opernlogen<lb/>
 sitzen und deren kapitalistisches Bewußtsein von dieser<lb/>
Kunst so sympathisch angesprochen wird wie sonst nur ihr<lb/>
<seg type="insult">Snobismus</seg>, also bis das resolute Münchner Bier — so ists recht! —<lb/>
dem Klassenkampf ein versöhnliches Ende setzt. Wozu ja das<lb/>
Münchner Bier speziell in der Sphäre der Wiener Konditorei<lb/>
berufen ist. In dieser hat sich ein Firmling überessen und dessen<lb/>
Magenumdrehn, das die äußere Handlung zu bilden scheint,<lb/>
erfährt eine musikalische Illustration, die wieder das unsere<lb/>
nach sich zieht. Es ist eben ein <seg type="insult">»heiteres Wiener Ballett«</seg>. Auf das<lb/>
Sinnbild der <foreign xml:lang="he">Mazzes</foreign> als der Anstifter der Revolution war in der<lb/>
Premiere verzichtet worden, um, wenn schon alles gut ausgeht,<lb/>
nach gar keiner Seite Anstoß zu erregen, und man begnügte sich<lb/>
damit, <seg type="insult">einfache »Magier« ohne Hervorhebung des konfessionellen<lb/>
Moments</seg> die Aufwieglung vornehmen zu lassen. Aber <seg type="insult">welch ein<lb/>
Künstlertraum</seg>, der eine <seg type="insult">»Prinzessin Praliné«</seg> erschaffen hat, von der<lb/>
zum <seg type="insult">Zuckerlkönig</seg> offenbar nur ein Schritt ist. Ein <seg type="insult">»Don Zuckero«</seg><lb/>
ist aber auch kein Hund und außerdem tanzen Knallbonbons und<lb/>
wirksame Schaumrollen gibt es auch. Und was sagt man zu<lb/>
einer <seg type="insult">»Quittenwürstchenleibgarde«</seg>? <seg type="insult">Kritische Verehrer</seg>, die sich<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_80835" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg> nun einmal ohne <seg type="insult">Weltanschauung</seg> nicht<lb/>
vorstellen können, haben hier eine <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_80836" ref="#fk__p_46960">Goetheflucht</rs> des reinen<lb/>
Künstlerwesens</seg> aus den Schrecken des sozialen Umsturzes in ein<lb/>
Kinderland der Phantasie (wo indes auch <seg type="insult">der Herr Slibowitz</seg><lb/>
und <seg type="insult">der Herr Wutki</seg> auftauchen) beobachten wollen. Aber bei<lb/>
aller Untiefe, in die selbst <rs type="pers" ana="n_80837" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> auf der Flucht vor der Revolution<lb/>
gelangt ist, wäre es doch zu unappetitlich, sich seinen Kopf mit<lb/>
Schlagobers angefüllt und mit <seg type="insult">»Schillerlocken«</seg> garniert zu denken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132247">
Sicherlich bleibt es eine der beklagenswertesten Folgen der<lb/>
<rs type="event">französischen Revolution</rs>, daß die Lustspiele »<rs type="title">Der Bürgergeneral</rs>«<lb/>
und »<rs type="title">Die Aufgeregten</rs>« entstanden sind, aber wenn man die<lb/>
Greuel der <seg type="insult"><rs type="inst">Sansculotten</rs></seg> und die der <seg type="insult"><rs type="inst">Bolschewiken</rs></seg> zusammentut,<lb/>
so kann der Terror, der da herauskommt, unmöglich an die<lb/>
bloße Inhaltsangabe von »Schlagobers« hinanreichen. Daß das<lb/>
Blut der Menschheit in Strömen von Münchner Bier verfließt,<lb/>
könnte zwar eine pessimistische Pointe sein, die von den<lb/>
Begebenheiten in <seg type="insult">der engeren Heimat des Herrn <rs type="pers" ana="n_80838" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg><lb/>
abgenommen wäre, aber er selbst scheint eher <seg type="insult">der gemütlichen<lb/>
Deutung solcher Umstürze</seg>, deren Flamme nur begossen werden<lb/>
muß, zuzusprechen oder gar in einem Symbol andeuten zu<lb/>
wollen, daß er sich <seg type="insult">alles politische Heil</seg> von München erwartet.<lb/>
Wie dem auch sein mag, es dürfte sich nicht so sehr um den<lb/>
Märchendrang des den Finsternissen der Welt abgewandten<lb/>
Genius handeln als um das Unternehmen <seg type="insult">eines nicht mehr ganz<lb/>
tatkräftigen Geschmacksimperators</seg>, der es sich noch erlauben<lb/>
darf, <seg type="insult">einer auf alles hereinfallenden Kanaille der Sensation</seg> <seg type="insult">den<lb/>
puren Schwachsinn (seinem Freunde <rs type="pers" ana="n_80839" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> gewidmet)</seg> als<lb/>
Leckerbissen zum Fest zu bieten. Und zur Ausstattung des<lb/>
Gedankens, daß die Patisserie mit dem Vorstadtkuchen ins<lb/>
Handgemenge kommt, aber wenn ich nicht irre <seg type="insult">die Mademoiselle<lb/>
Chartreuse</seg> mit <seg type="insult">Herrn Slibowitz</seg> zärtlich wird — und es existiert<lb/>
mithin eine <seg type="insult">Theaterwelt</seg>, die sich zur Verkörperung von Spirituosen<lb/>
und Mehlspeisen hergibt —, opfert ein <seg type="insult">Bettelstaat</seg> Milliarden,<lb/>
während die Stadt dem <seg type="insult">Meister</seg> ein Grundstück zum Bau eines<lb/>
Schlosses im vornehmsten Park von Wien schenkt. Dies alles<lb/>
und ein <seg type="insult">Siebentagerennen festlicher Begeisterung</seg> in der idealen<lb/>
Erwartung, daß <seg type="insult">der Schöpfer einer musikalischen Welt</seg>, der der<lb/>
<seg type="insult">Wille zur Hebung des Fremdenverkehrs</seg> an der Stirn geschrieben<lb/>
steht, uns für ein paar Monate des Jahres in <seg type="insult">voller Nichtbeziehung<lb/>
zu dem ihm anvertrauten Institut</seg> erhalten bleibe. Aus tiefstem<lb/>
Vorurteil sage ich das, denn ich kenne von <rs type="pers" ana="n_80840" ref="#fk__p_52203"><seg type="insult">Richard Strauß</seg></rs>,<lb/>
für dessen <seg type="insult">offenbar unerhörtes Könnertum</seg> ich so wenig<lb/>
Fachwissen mitbringen würde wie für <seg type="insult">irgendwelche technischen<lb/>
Errungenschaften</seg> oder für das Wesen der <seg type="insult">Aktienwissenschaft</seg>,<lb/>
kaum mehr als eine szenische Bemerkung <seg type="insult">des durchaus zu ihm<lb/>
gehörenden Herrn <rs type="pers" ana="n_80841" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg>, deren Text er irrtümlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr132247">
mitkomponiert hat, als sein Widerstreben, an der Künstlerhilfe<lb/>
für die Hungernden in Rußland mitzuwirken, und sein Gesicht.<lb/>
Aber dieses allein, <seg type="insult">diese Augen</seg>, zwischen denen <seg type="insult">so viel <seg type="ELIDASH">Weltsinn</seg><lb/>
und Geldsinn</seg> Platz hat, <seg type="insult">diese mit Recht gelangweilte Miene</seg>,<lb/>
mit der er zu den Schätzen des musikalischen Archivs im<lb/>
<rs type="inst">Redoutensaal</rs> sein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Zauberstaberl</foreign></seg> bewegt, <seg type="insult">dieser gestutzte Schnurrbart<lb/>
</seg>, der <seg type="insult">sämtlichen Generaldirektoren sämtlicher anderen<lb/>
kommerziellen Zweige</seg> für fünfundzwanzig Jahrgänge der ‚<rs type="" ana="werk_25719">Woche</rs>‘<lb/>
genug getan hat für alle Zeiten — <seg type="insult">dieses Gesicht</seg>, das <seg type="insult">ein<lb/>
ganzes neues Deutschland des Willens zur Macht und zur<lb/>
Aufmachung, des Aufschwungs vor der Pleite</seg> ausdrückt und <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414377" id="fk_04_ferr_29414377" emID="fk_04_em_29414380"><ERR fcorr="an">auf</ERR></FERR><lb/>
dessen Wand menetekelhaft <seg type="insult"><rs type="inst">Ufa</rs>, <rs type="inst">Hapag</rs> und ähnliche Warnungsworte<lb/>
</seg> deutlich werden, <seg type="insult">dieses Gesicht</seg>, in dem <seg type="insult">weit weniger<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_80842" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> als von <rs type="pers" ana="n_80843" ref="#fk__p_40764">Ballins</rs> Ingenium</seg> enthalten scheint: es<lb/>
ist mir so völlig aufschließend und überzeugend, daß ich neben<lb/>
<seg type="insult">solchem apokalyptischen Reiter der hohen Schule</seg>, neben <seg type="insult">diesem<lb/>
stärksten Anführer der Zeit</seg>, für die <seg type="insult">Echtheit der Erscheinung<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_80844" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> oder <rs type="pers" ana="n_80845" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> meine Hand ins Feuer lege.<lb/>
Und ich halte es innerhalb <seg type="insult">dieser Welt der Konjunkturen, Karrieren<lb/>
und Zufälle</seg>, wo nur das Genie nicht anders, aber das <seg type="insult">Talent</seg><lb/>
alles kann und jegliche Berufswahl hat, für einen völlig belanglosen<lb/>
 Zufall, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_80846" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg> nicht Champion geworden<lb/>
ist und Herr <rs type="pers" ana="n_80847" ref="#fk__p_39793">Carpentier</rs> nicht »Schlagobers« geschaffen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132248">
<space/>Ich frage mich heute, was ich eigentlich damals gegen eine<lb/>
Welt hatte, deren goldenes Zeitalter <seg type="insult">diese gigantische Möglichkeit<lb/>
der <foreign xml:lang="de-loc">Verpofelung</foreign></seg> doch nicht einmal ahnen ließ und wo die<lb/>
bürgerliche Zeitung weder den Kauf eines Bordells empfohlen<lb/>
hat noch als <seg type="insult">Bordell</seg> verkauft war. Was <seg type="insult">die letzten Schreie<lb/>
des Journalismus</seg> betrifft, die hoffentlich Todesschreie sind, so ist<lb/>
die Erklärung recht einfach. Die Menschheit ist durch den Text<lb/>
der Zeitung bereits derart verblödet, daß sie ihn ohne Bilder<lb/>
nicht mehr verstehen kann. Dies erkannt und die Gelegenheit<lb/>
erfaßt zu haben, ist die Tat <seg type="insult">der jungen Generation</seg>. <seg type="insult">Der Selige</seg>, dem<lb/>
die Bilder der Sprache Pracht genug waren, würde <seg type="insult">»<rs type="perRef" ana="werk_25720">das Blatt</rs>«</seg><lb/>
nicht wiedererkennen und über <seg type="insult">einen entarteten Sohn</seg>, dem jedes<lb/>
<seg type="insult">Blattgefühl</seg> abgeht und der die <rs type="paper" ana="werk_25721">Neue Freie Presse</rs> endlich zum<lb/>
<seg type="insult"><rs type="magazine" ana="werk_25722">Interessanten Blatt</rs></seg> gemacht hat, den Redaktionsstab brechen und<lb/>
ein <seg type="insult">Kreuz</seg> machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52612">
               <persName>Sieghart, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-18</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-4</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">urspr. Singer? </note>
               <note type="comment">Präs. d. Allg. oesterr. Bodencreditanstalt</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1912-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12775</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39793">
               <persName>Carpentier, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1894-1-12</date>
                  <place>Liévin bei Lens, Pas-de-Calais</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-10-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Boxchampion</occupation>
               <note type="comment">Spitzname: Orchid Man, trat auchin Stummfilmen auf</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57719">
               <persName>Demel (Ch. Demel's Söhne) (Zuckerbäcker)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58364">
               <persName>Klomser (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49300">
               <persName>Hirschfeld, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Exzellenz Pompadour (387/7)</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11704</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45286">
               <persName>Naaff, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-18</date>
                  <place>Willomitz/Kreis Kaden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-4-29</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Baumeister</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <note type="comment">dzt. Wien 1., Hotel Klomser oder Salzburg, Faberstraße 13</note>
               <note type="comment">Stadtbaumeister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58507">
               <persName>Lurion (Café)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40764">
               <persName>Ballin, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1857-8-15</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-9</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Reeder</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm 234/17, aber die Stelle meint den monegassischen Fürsten Albert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55546">
               <persName>Singer, Wilhelm (Vilmos, Wolwele)</persName>
               <birth>
                  <date>1847-11-26</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 706/56 Sándor Singer</note>
               <note type="comment">Ögg gibt Wilhelm Singer auch F 25/12</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20141</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2202</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>