<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04833.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04832.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04834.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erotische Krisen. Von Paul Barchan, in: Fackel Heft 10, Nr. 275, 1909, S. 20-24</title>
            <title type="iso-date">1909-03-22</title>
            <title type="id">tid_04833</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">275</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-275_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/275,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erotische Krisen. Von Paul Barchan</head>
            <p ana="pr59555">
<space/>Es handelt sich um »<rs type="title"><rs type="pers">Ssanin</rs></rs>«. Und ich sehe nicht ein, warum<lb/>
ich es nicht sagen soll: es ist <seg type="insult">ein schlechtes Buch, einfach ein<lb/>
schlechtes Buch</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59556">
<space/>Freilich, es wurde konfisziert, hüben und drüben. Nun, auf<lb/>
die Gefahr hin, daß ich in den Verdacht komme, den Staatsanwälten<lb/>
 gefallen zu wollen: ich lese prinzipiell keine konfiszierten<lb/>
 Bücher. Es ist stets eine Enttäuschung. Die guten Bücher<lb/>
bleiben im großen Ganzen unkonfisziert. Diese billigste und<lb/>
wirksamste Reklame, die dennoch nicht die geringsten Garantien<lb/>
bietet, wird hoffentlich die Bedeutung jenes Buches nicht noch<lb/>
mehr aufbauschen, als es schon durch die unzähligen Kritiken geschehen<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59557">
<space/>Die moderne russische Literatur macht so gute Anläufe,<lb/>
und da kommt <seg type="insult">solch ein ordinäres Buch</seg> und diskreditiert jene,<lb/>
die eben daran sind, uns vor Europa ein bißchen zu rehabilitieren<lb/>
und etwas von unserem Sündenregister streichen zu helfen. Es<lb/>
ist ein ärgerlicher Zwischenfall.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59558">
<space/>Von bleibendem Kulturwert soll dieses Buch sein; alle<lb/>
Kritiker in Deutschland sind sich darüber einig. Tatsächlich stand<lb/>
es im Prospekt, und die Einleitung, die dieselben Qualitäten besitzt<lb/>
 wie der Prospekt, bestätigt dieses Urteil. Aber ein schlechtes<lb/>
Buch kann kein Dokument einer schlechten Zeit sein; ein verfehltes<lb/>
 Kunstwerk nicht ein Denkmal einer fehlerhaften Kulturepoche<lb/>
; <seg type="insult">ein im ethischen Sinne (nicht im »moralischen«) stumpfsinniges</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr59558">
<seg type="insult"> Literaturprodukt</seg> — kein Zeugnis ablegen. Zur Not<lb/>
könnte dies noch beim Mangel an literarischen Qualitäten der<lb/>
Fall sein, wäre das Buch naiv — oder überlegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59559">
<space/>Die Kritik hat ferner einen <seg type="insult">noch größeren Unsinn</seg> festgestellt<lb/>
, der freilich auch im Prospekt stand: <seg type="insult">jener so versöhnend<lb/>
und doch so sinnlos proklamierte erotische Hexensabbath</seg>, den die<lb/>
russische kampfesüberdrüssige, ideenenttäuschte Jugend auf dem<lb/>
frischen Grabe der unter Bombengeknatter und Hände hoch!-Rufen<lb/>
 eingescharrten Revolution aufführte, <seg type="insult">jener erotische Hexensabbath<lb/>
</seg> sei durch <rs type="pers" ana="n_44433" ref="#fk__p_38516">Artzybaschews</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Ssanin</rs></rs>« hervorgerufen. Und das<lb/>
wird ganz ernsthaft wiederholt. Genau mit demselben Rechte<lb/>
könnte ich fragen: Welches literarische Werk hat es bewirkt, daß<lb/>
beispielsweise die <seg type="insult">Berliner Schuljugend</seg>, <seg type="insult">die Knaben mit<lb/>
den sporttendenziösen Gesichtern</seg> und <seg type="insult">die Mädels mit den<lb/>
unschuldig-kurzen Röckchen und den reifen Waden</seg> hinter das<lb/>
große Geheimnis gekommen sind? Als »<rs type="title"><rs type="pers">Ssanin</rs></rs>« erschien, war schon<lb/>
das Fest der russischen Jugend im vollen Gange, man war mitten<lb/>
drin, und man empfing jenen als willkommenen Gast. Sorgte er<lb/>
doch für die geistige Unterhaltung und machte er doch als überlegener<lb/>
 Erwachsener verstohlen gern mit, was höchst spaßhaft<lb/>
und pikant war. Seine Gedanken und seine Sprache waren grob<lb/>
genug, um bei <seg type="insult">dem lärmenden Durcheinander der erotischen<lb/>
<foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign></seg> für wahr und originell zu gelten. Als man aber am<lb/>
folgenden Tage mit einem schwachen, doch freudigen Katzenjammer<lb/>
 und mit dem Vorgefühl vom Ernst der nun bevorstehenden<lb/>
 Arbeit und der Zukunft des Vaterlandes erwachte, da<lb/>
sagte man sich — nicht einmal ärgerlich, soweit war man schon<lb/>
wieder weg —: der <rs type="pers">Ssanin</rs> von gestern, das war doch ein <seg type="insult">ekelhafter<lb/>
Kerl</seg>; ein <seg type="insult">Protz</seg>, ein <seg type="insult">Parvenu</seg>. Eigentlich ein <seg type="insult">Spießer</seg> und dann:<lb/>
Leute, die bei solchen Gelegenheiten sich hervortun und sich<lb/>
Gehör verschaffen, denen soll man aus dem Wege gehen. Und<lb/>
wenn man ihm dann nun begegnete, tat man kühl und wollte<lb/>
sich kaum erinnern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59560">
<space/>Dies der wahre Sachverhalt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59561">
<space/>Es ist klar, daß der Held <rs type="pers">Ssanin</rs> nicht als russischer Typus<lb/>
gelten darf, weil er absolut unrussisch ist. <seg type="insult">Dieser im bösesten<lb/>
Sinne romanhafte Held</seg>, der immer obenauf ist, stets überlegen,<lb/>
stets recht behält, keine Zweifelsqualen, keine Sehnsuchtslähmung<lb/>
kennt, mag vielleicht anderswo als Repräsentant starker Männlichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr59561">
 Geltung haben; als Ausdruck russischer Seele und russischen<lb/>
 Geistes (auch zu Zeiten politisch-sozialer und erotischer<lb/>
Revolutionen) darf er nie und nimmer sich einschleichen. Die<lb/>
russischen »Helden«, die sind nicht fertige Männer, die propagandieren<lb/>
; sie ringen, geben sich Blößen, machen sich lächerlich<lb/>
und ringen. Sie haben einen Knacks; nicht den Individualitätsknacks<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_44434" ref="#fk__p_45852">Ibsenscher Menschen</rs>, sondern den allgemein-russischen<lb/>
Knacks derer von <rs type="pers" ana="n_44435" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> bis auf <rs type="pers" ana="n_44436" ref="#fk__p_38372">Tschechow</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59562">
<space/>So kommt es auch, daß <rs type="pers">Ssanin</rs> gerade das repräsentiert, was<lb/>
<seg type="insult">den russischen <rs type="pers">Hamletnaturen</rs></seg> fernliegt: <seg type="insult">Protzentum</seg> und <seg type="insult">Spießbürgertum<lb/>
</seg>. Merkmal des <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Geldesparvenu</seg> oder des Geistesparvenu</seg> ist ewige<lb/>
Furcht: vielleicht werden die andern an seinen Reichtum nicht<lb/>
glauben — wie er selber im Grunde seines Herzens noch nicht<lb/>
recht daran glauben will —; und er reibt es einem immer unter<lb/>
die Nase. Also <rs type="pers">Ssanin</rs> mit seinen erotisch-anarchistischen Überzeugungen<lb/>
 und freiheitlichen Forderungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59563">
<space/>Merkmal des <seg type="insult">Spießers</seg>: die Feigheit, das zu tun, was ihm<lb/>
im Innern imponiert, verlockend erscheint; seine Gespenster:<lb/>
der Ruf, die Verantwortung, die Folgen. <rs type="pers">Ssanin</rs> hat eine Schwester.<lb/>
Im Umkreise ist sie die Schönste, die Klügste, die Stolzeste —<lb/>
die Begehrenswerteste. Und das ist sie auch <seg type="insult">dem »freien«<lb/>
Bruder</seg>. Er zerrt an den als unantastbar geltenden erotischen<lb/>
Fäden, die sich so wundersam zwischen Bruder und Schwester<lb/>
spinnen und sich zu einem verhängnisvollen Strick verweben, schon<lb/>
wenn sie bloßgelegt werden und man ihrer gewahr wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die<lb/>
Voraussetzung des inneren Blutzusammenhanges und die unheimliche<lb/>
 Heimlichkeit der sündhaften Liebe verleihen dem erotischen<lb/>
Verhältnis zwischen Bruder und Schwester jene Stärke und Tragik,<lb/>
denen alle die verfallen, welche diesem Problem in der Kunst oder<lb/>
im Leben nähergetreten sind. <rs type="pers">Ssanin</rs> hat nun die — ich glaube,<lb/>
wohltuende Idee, <seg type="insult">all diese fatalen »Irrungen« der Instinkte</seg> als etwas<lb/>
einfaches, natürliches hinzustellen und alle fatalen Bedenken beiseite<lb/>
 zu schieben. Ähnlich wie <rs type="pers" ana="n_44437" ref="#fk__p_43337">Fjodor Sollogub</rs> in einer kleinen<lb/>
mißglückten Komödie einen lebenslustigen, kraftbewußten Vater<lb/>
seine Tochter verführen läßt, nachdem er den Bräutigam schwankartig<lb/>
 an die Luft gesetzt hat; da ist die Charakteristik, der Aufbau<lb/>
, die Intrige auf das Primitivste reduziert. Das Problem: »Ach<lb/>
was, es ist ja nichts dabei.« So denkt auch <rs type="pers">Ssanin</rs> und hat doch<lb/>
nicht die Courage, die Konsequenzen zu ziehen. Voller Neugierde<lb/>
</p>
            <p ana="pr59563">
und Geilheit umschleicht er seine Schwester, er geht um sie herum<lb/>
wie die Katze um den Brei. In einer Sommernacht belauscht er<lb/>
sie, während sie sich bei offenem Fenster entkleidet (er ist überhaupt<lb/>
 für das Lauschen mit den Augen und den Ohren). Und<lb/>
als sie im Hemde dasteht und er das Schauspiel beendet sieht,<lb/>
ruft er sie an und tritt ans Fenster; sie beugt sich zu ihm hinüber<lb/>
 und er wird berauscht beim Anblick ihrer Reize, und stottert<lb/>
Worte mit heiserer Stimme. Die Schwester wird durch des Bruders<lb/>
Brunst aufmerksam, dann fühlt sie sich abgestoßen und zuletzt wird<lb/>
sie nachdenklich. Sie wird zum Weibe, sobald sie sich als Weib<lb/>
angesehen fühlt. In einer schwachen Stunde läßt sie sich vom<lb/>
Bruder an sich reißen, endlos küssen, drücken bis zur Besinnungslosigkeit<lb/>
. Es bedurfte vielleicht nur einer Arie, wie sie <seg type="insult">dieser<lb/>
räsonierende Mann der Tat</seg> für alle Lebenslagen bereit hält, und die<lb/>
Schwester hätte sich ihm hingegeben. Aber der <seg type="insult">Maulheld</seg>, der<lb/>
die Liebesfreuden propagandiert, ohne die Liebe zu kennen, zieht<lb/>
nicht die Konsequenz aus seinen Lehren und aus seiner Begierde,<lb/>
sondern sorgt für eine Partie. Die Schwester heiratet, nachdem sie<lb/>
mit einem schneidigen Leutnant böse Erfahrungen gemacht, einen<lb/>
zwar ungeliebten, aber anständigen Menschen. Was ist eigentlich<lb/>
die Moral davon? Mich dünkt, daß <seg type="insult">dieses ganze Getändel</seg> gerade<lb/>
dadurch, daß sich der Bruder zu guterletzt an die Schwester<lb/>
nicht heranwagt, zu einer <seg type="insult">Frivolität</seg> herabsinkt. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr59564">
<space/>Es handelt sich natürlich nicht um <rs type="pers">Ssanin</rs>. Ein <seg type="insult">Reisender<lb/>
in der Ideen-Branche</seg> ist mit rechter <seg type="insult">Krämer-Intimtuerei</seg> und Ungeniertheit<lb/>
 in unser Haus gedrungen, da die Tür gerade angelehnt<lb/>
war, hat seine Musterkarten gelassen und uns einige Artikel aufgeschwatzt<lb/>
. Da wir uns endlich gesammelt, ihn an die Luft gesetzt<lb/>
und die Fenster geöffnet haben, werden wir nachdenklich: <seg type="insult">Leute<lb/>
von diesem Schlag</seg> wissen, was sie tun; sie haben <seg type="insult">einen feinen<lb/>
»Riecher«</seg>. Wenn er sich hier mit solcher Ungebundenheit breit<lb/>
machte, so muß er herausgeschnüffelt haben, daß er hinter der<lb/>
angelehnten Tür ein <seg type="insult">psychologisches Interregnum</seg> vorfinden würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59565">
<space/>Es gibt erotische Krisen. Ein jeder hat sie zu absolvieren. Die<lb/>
erste Krise, wenn die erste Vorreife die Ahnungen durchbricht;<lb/>
die andere, wenn die Vollreife den ersten Knacks verspürt; eine<lb/>
fernere dann, wenn die Überreife einen verknackst hat. Eine jede<lb/>
Krise hat ihre Merkmale. Je stärker die Krise, je erschreckender<lb/>
die Merkmale, desto reicher die Mittel. Nicht jeder ist verpflichtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr59565">
 sie durchzumachen, geschweige denn, sie bewußt durchzumachen<lb/>
. Aber die erotisch und, im Zusammenhange damit,<lb/>
sonstwie Begnadeten kennen sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59566">
<space/>Just solche Krisen hat auch die Menschheit, hat auch eine<lb/>
Rasse durchzumachen. Und Rußland macht jetzt eine solche durch.<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Ssanin</rs></rs>« und der Wohlgefallen daran tragen alle Merkmale jener<lb/>
der ersten Vorreife. Aber Rußland wird sich schon heraushelfen.<lb/>
Dieses Land, das manchmal solche beängstigende Sprünge zu<lb/>
machen beliebt und hie und da die besten Nationen zu überholen<lb/>
droht, wird vielleicht sehr bald eine weitere Krise erreichen; und<lb/>
man wird staunen, wie verzwickt sie sein wird. Westen, laß dich<lb/>
begraben, zu solchen Verzwicktheiten hast du viel zu viel Vernunft!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59567">
<space/><abbr>St.</abbr> Petersburg. <rs type="pers" ana="n_44438" ref="#fk__p_51176"><AUCTOR><seg type="spc">Paul Barchan</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51176">
               <persName>Barchan, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-03-16</date>
                  <place>Lunna/Gouv. Grodno</place>
               </birth>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Erotische Krisen, 1909</note>
               <note type="comment">lebte in Grodno und St. Petersburg, bevor er 1908 nach Berlin zog</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38372">
               <persName>Tschechow, Anton Pawlowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-29</date>
                  <place>Taganrog</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-15</date>
                  <place>Badenweiler</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20823</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43337">
               <persName>Sologub, Fedor</persName>
               <birth>
                  <date>1863-02-17</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-05</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38516">
               <persName>Artzybaschew, Michael Petrowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1878-10-24</date>
                  <place>Achtyrka/Gouv. Charkov</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-3-3</date>
                  <place>Warschau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>