<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03927.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03926.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03928.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mödlings älteste Urkunde? Replik von Joseph Schöffel, in: Fackel Heft 07, Nr. 183, 1905, S. 33-38</title>
            <title type="iso-date">1905-07-4</title>
            <title type="id">tid_03927</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">183</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-183_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/183,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mödlings älteste Urkunde? Replik von Joseph Schöffel</head>
            <p ana="pr40296">
<space/>Die von mir kürzlich veröffentlichten »<rs type="title">Erinnerungen aus<lb/>
meinem Leben</rs>« haben, wie ich es vorausahnte, viel Staub aufgewirbelt<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40297">
<space/>Während mir aus Offizierskreisen, was ich nicht vermutete,<lb/>
zustimmende und geradezu rührende Beweise der Anerkennung<lb/>
zuteil geworden sind, hat man in politischen Parteikreisen nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr40297">
wochenlangem Besinnen und Beraten versucht, einzelne, der beteiligten<lb/>
 politischen Partei unangenehme Angaben durch <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Wortverdrehung</seg><lb/>
und Sinnverdrehung</seg> zu widerlegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40298">
<space/>Anerkennen muß ich, daß man sich bei dieser Widerlegung<lb/>
nicht <seg type="insult">des am Naschmarkt üblichen Schimpflexikons</seg> bediente. Die<lb/>
Sprache war eine anständige! <seg type="insult">Die Herren</seg> kämpften aus Notwehr!<lb/>
Ein solcher Kampf ist immer anregend!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40299">
<space/>Nun fallen aber im ‚<rs type="paper" ana="werk_13951">Deutschen Volksblatt</rs>‘ <seg type="insult">sogenannte gelehrte<lb/>
Altertumsforscher</seg>, die ihr Leben inmitten verstaubter Pergamente verträumen<lb/>
, über mich her und zwingen mich, mich mit ihnen über den<lb/>
Sinn einer angeblich vor 1000 Jahren verfaßten Urkunde — ein<lb/>
Tauschgeschäft zwischen zwei Prälaten betreffend — herumzubalgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40300">
<space/>Diese Tauschurkunde existiert im Originale nicht mehr. Es<lb/>
existieren nur Abschriften dieser Urkunde, die wahrscheinlich im<lb/>
<DATERANGE>13.</DATERANGE> oder <DATERANGE>14. Jahrhundert</DATERANGE>, also mindestens 400 Jahre später angefertigt<lb/>
 wurden und die weder im Text, noch in der Bezeichnung<lb/>
der daselbst angeführten Ortsnamen übereinstimmen und daher<lb/>
selbst für diejenigen, die sich mit dem Lesen und Interpretieren<lb/>
<seg type="insult">solcher alter Scharteken</seg> befassen, eigentlich ganz wertlos sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40301">
<space/>Für mich ist eine solche Beschäftigung geradezu eine <seg type="insult">Sünde<lb/>
wider die Natur</seg>! Trotzdem muß ich mich mit der Sache so zu<lb/>
sagen aus Strafe befassen, weil ich mich unterfangen habe, einer<lb/>
anderen Ansicht zu sein, als <seg type="insult">ein vom heiligen Geist beschatteter<lb/>
Archivar</seg>, der die früher erwähnten wertlosen Urkundenabschriften<lb/>
zum Zwecke der Veranstaltung einer Jahrtausendfeier der Stadt<lb/>
Mödling bestens empfohlen haben soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40302">
<space/>Ich bin ein geschworener Gegner <seg type="insult">der heute grassierenden<lb/>
Festseuchen</seg> und <seg type="insult">des modernen Wohltätigkeitssports</seg>, bei welchem<lb/>
den Massen die letzten Kreuzer für die aus Eitelkeit und Prunksucht<lb/>
 veranstalteten Feste aus der Tasche gerissen werden. Der<lb/>
Wiener und der Niederösterreicher hat die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Wurzerei</foreign></seg>, wie er dies<lb/>
nennt, herzlich satt, läßt sich aber in <seg type="insult">seiner angeborenen Gutmütigkeit<lb/>
, alias Dummheit</seg>, ruhig mißbrauchen, um der <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">haute volée</foreign></seg><lb/>
zum <seg type="insult">Nimbus der Wohltätigkeit</seg>, der ihr nichts kostet, zu verhelfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40303">
<space/>Man vergleicht heute diese modernen Festlichkeiten mit den<lb/>
circenses der Römer. Dieser Vergleich hinkt aber auf allen vier<lb/>
Füßen! Die heidnischen Römer haben der Masse die <foreign xml:lang="la">circenses</foreign><lb/>
ebenso unentgeltlich geboten, wie die Bäder. Sie, die Heiden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr40303">
haben aber neben den <foreign xml:lang="la">circenses</foreign> dem Volke auch Brot gereicht,<lb/>
damit es seinen Hunger stillen könne. Das römische Proletariat<lb/>
lagerte in Ermanglung anderer Unterkünfte unter den Vorhallen<lb/>
der Tempel, was das milde Klima Italiens gestattete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40304">
<space/><seg type="insult">Die modernen Christen</seg>, die wohlhabend sind, oder sich zu<lb/>
fetten Pfründen und Stellen emporgelogen und emporgeheuchelt<lb/>
haben, fressen und saufen sich bei den von ihnen veranstalteten<lb/>
Festen toll und voll und beräuchern sich dabei gegenseitig, damit<lb/>
ihr Tun und Lassen nicht zum Himmel stinke, lassen aber die<lb/>
Armen verhungern und in den Cloaken der Städte Schutz<lb/>
vor den Unbilden des Wetters suchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40305">
<space/><seg type="insult">Die modernen Christen</seg> üben die vom Heiland gelehrte<lb/>
Nächstenliebe, indem sie die <seg type="ELIDASH">Spielsucht</seg>, die <seg type="ELIDASH">Schausucht</seg> und die Vergnügungssucht<lb/>
 der Massen ausnützen und Bettler zum Besten von Bettlern<lb/>
anbetteln!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40306">
<space/>Der Widerwille gegen <seg type="insult">diese Unsitten</seg> der heutigen Gesellschaft<lb/>
 allein hat mich veranlaßt, in dem von mir herausgegebenen<lb/>
Werke, die auf Grund wertloser Abschriften einer derzeit und seit<lb/>
Jahrhunderten nicht existierenden Urkunde veranstaltete Jahrtausendfeier<lb/>
 der Stadt Mödling als eine <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">ad hoc</seg></foreign> erfundene zu bezeichnen<lb/>
, und die Ansicht auszusprechen, daß das in den mehrerwähnten<lb/>
 Abschriften angeführte <foreign xml:lang="la">Medilihha ad Slivinihha</foreign> oder<lb/>
<foreign xml:lang="la">Nominicha ultra montem Comagenum</foreign> nicht mit dem heutigen<lb/>
<seg type="spc">Mödling</seg> identisch sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40307">
<space/>Drei Archivare, ein alter und zwei junge, haben sich nun<lb/>
zusammengetan, um diese meine Ansicht, als den Glauben eines<lb/>
<seg type="insult">Laien</seg>, eines <seg type="insult">Ketzers</seg> zu widerlegen und zu verdammen und dafür<lb/>
ihre Ansicht, ihren Glauben als den allein richtigen hinzustellen<lb/>
und der Stadt und der Welt durch das ‚<rs type="paper" ana="werk_13952">Deutsche Volksblatt</rs>‘ zu<lb/>
verkünden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40308">
<space/>Ich bezweifelte nämlich, daß unter dem Ausdruck <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">mons<lb/>
comagenus</seg></foreign> der <seg type="spc">Wienerwald</seg> zu verstehen sei, weil der<lb/>
Wienerwald nicht ein einzelner Berg, sondern eine Kette von<lb/>
Bergen ist, welche die Alten gewiß nicht im Singular, als <foreign xml:lang="la">mons</foreign>,<lb/>
sondern im Plural, als <foreign xml:lang="la">montes comagenos</foreign>, bezeichnet hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40309">
<space/>Darauf erwidert <seg type="insult">der Dreibund der Archivare</seg>, daß in Urkunden<lb/>
 des frühen Mittelalters die Form <foreign xml:lang="la">mons comagenus</foreign> und<lb/>
<foreign xml:lang="la">montes comageni</foreign> wechselnd für dasselbe Gebirge gebraucht wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40309">
Ich glaube es nicht, denn wenn man im Jahre <date>904</date> den Wienerwald<lb/>
 <foreign xml:lang="la">mons comagenus</foreign> genannt hätte, hätte <rs type="pers" ana="n_33699" ref="#fk__p_47379">Kaiser Heinrich II.</rs><lb/>
als er 98 Jahre später, nämlich im Jahre <date>1002</date> den Wienerwald<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_33700" ref="#fk__p_38650">Babenbergern</rs> schenkte, in seiner heute noch erhaltenen<lb/>
Schenkungsurkunde dieses Waldgebiet als <foreign xml:lang="la">mons comagenus</foreign> und<lb/>
nicht als das Gebiet zwischen der dürren Liesing und der Triesting,<lb/>
<foreign xml:lang="la">»inter durram Lieznicham et Criezinicham«</foreign>, bezeichnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40310">
<space/><seg type="insult">Die drei Leuchten der Altertumsforschung</seg> moquieren sich<lb/>
darüber, daß ich es wagte, den im Wienerbecken und in der<lb/>
ungarischen Ebene überall sichtbaren Berg bei <seg type="spc">Hainburg</seg> an<lb/>
der Donau, die im Mittelalter die einzige Verkehrsstraße zwischen<lb/>
dem Westen und Osten Europas war, als den <foreign xml:lang="la">mons comagenus</foreign><lb/>
zu bezeichnen und zu konstatieren, daß <seg type="spc">Hainburg</seg> in Lexikons<lb/>
aus dem <DATERANGE>16. Jahrhundert</DATERANGE> <seg type="spc">Comagenum</seg> genannt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40311">
<space/><seg type="insult">Das wissenschaftliche Trifolium</seg> belehrt mich, daß die Römerstation<lb/>
, welche die Gegend an der Donau deckte, nicht an der<lb/>
Stelle des heutigen <seg type="spc">Hainburg</seg>, sondern in <seg type="spc">Carnuntum</seg> zu<lb/>
suchen sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40312">
<space/>Ich danke <seg type="insult">den Herren Gelehrten und Sachverständigen</seg> für<lb/>
diese ihre freundliche Belehrung und erwidere sie damit, daß<lb/>
ich vor 60 Jahren, als Schüler der fünften Gymnasialklasse,<lb/>
damals Poesie genannt, in welcher außer der römischen Geschichte<lb/>
römische Altertümer und Mythologie vorgetragen wurden, lernte,<lb/>
daß <seg type="spc">Hainburg</seg> unter den Römern ein <seg type="spc">Vorwerk und integrierender<lb/>
 Bestandteil des befestigten römischen<lb/>
Lagers <foreign xml:lang="la">Carnuntum</foreign></seg> war und das heutige <seg type="spc">Tulln</seg>, das alte<lb/>
<foreign xml:lang="la"><seg type="spc">Comagenae</seg></foreign> der Römer, diesen als Flottenstation diente. Daß<lb/>
dem so war, wie man uns lehrte, beweisen die vielen römischen<lb/>
Antiquitäten, die in Hainburg gefunden werden, insbesondere aber<lb/>
die von den Römern gebaute Wasserleitung, die noch heute<lb/>
Hainburg mit Wasser versorgt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40313">
<space/>Ich hoffe, daß sich <seg type="insult">die Herren</seg> für diese Mitteilung, die ihr<lb/>
Wissen jedenfalls bereichern dürfte, ebenso bedanken werden, wie<lb/>
ich ihnen für ihre mir gewordene Belehrung, die mein Wissen<lb/>
obstruierte, gedankt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40314">
<space/><seg type="insult">Die gelehrten Herren</seg> lassen ihrer Phantasie die Zügel<lb/>
schießen und leiten den Namen des Marktes <seg type="spc">Kaumberg</seg>, das<lb/>
40 Kilometer von Tulln entfernt liegt, von Comagenae, der römischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr40314">
 Bezeichnung für Tulln ab, und entscheiden, daß daher auch<lb/>
der Wienerwald als <foreign xml:lang="la">mons comagenus</foreign> bezeichnet werden müsse.<lb/>
Wer das glaubt wird selig, denn den <seg type="insult">Einfältigen</seg> gehört ja das<lb/>
Himmelreich! <seg type="insult">Die gelehrten Herren</seg> spötteln darüber, daß ich<lb/>
<foreign xml:lang="la">Medilihha ad Slivinihha</foreign> jenseits des Leithagebirges in Ungarn<lb/>
suche, wo es nicht zu finden ist. Ja wo ist <choice><sic>den</sic><corr>denn</corr></choice> dann, <seg type="insult">ihr erleuchteten<lb/>
 Herren</seg>, das <seg type="spc">Slivinihha</seg>, das doch eine größere Ansiedlung<lb/>
 als Medilihha gewesen sein muß, da Medilihha sonst<lb/>
nicht als bei Slivinihha liegend bezeichnet worden wäre, hingekommen<lb/>
? In ganz Niederösterreich ist kein Slivinihha oder<lb/>
Nominiha oder auch nur ein entfernt ähnlicher Ortsnamen zu<lb/>
finden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40315">
<space/><seg type="insult">Die drei gelehrten Herren</seg> deduzieren den Namen Mödling<lb/>
von Medilihha, sowie vor Jahren einer ihres Berufes ihn von <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">mea<lb/>
dilecta</seg></foreign> herstammend erklärte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40316">
<space/><seg type="insult">Phantasiegebilde</seg>, die in halbdunklen, mottengefüllten Archivräumen<lb/>
 gezeugt werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40317">
<space/>Um <seg type="insult">ihre wissenschaftliche Brühe</seg> etwas genießbarer zu<lb/>
machen, mengen ihr <seg type="insult">die Herren</seg> <seg type="insult">etwas politisch nationalen Pfeffer</seg><lb/>
bei, indem sie erklären, daß Medilihha und natürlich auch das<lb/>
größere, von der Bildfläche verschwundene, unauffindbare Slivinihha<lb/>
oder Nominiha deutsche Ansiedlungen waren, und daß es daher<lb/>
gerechtfertigt erscheint, daß die erste urkundliche Erwähnung der<lb/>
Ansiedlung <seg type="spc">unseres Volkes</seg> festlich begangen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40318">
<space/>Langsam, <seg type="insult">meine Herren</seg>! Keine gewagten Sprünge! Sie<lb/>
könnten sich sonst den Hirnkasten einstoßen! Erinnert Sie der<lb/>
Name Slivinihha nicht an Sliwowitz, der bekanntlich aus Zwetschken,<lb/>
die im Slavischen auch <seg type="spc">Sliva</seg> heißen, gebrannt wird? Und da<lb/>
sie schon in Deduktionen so groß und fruchtbar sind, könnte<lb/>
man Medilihha und Medilice nicht auch von dem slavischen <foreign xml:lang="cs"><seg type="spc">Med</seg></foreign><lb/>
(Honig) herleiten und so einen slavischen Ursprung dieser Kolonie<lb/>
konstruieren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr40319">
<space/>Der römische <rs type="pers" ana="n_33701" ref="#fk__p_47392">Kaiser Probus</rs> soll den <seg type="ELIDASH">Weinbau</seg> und den Obstbau<lb/>
 in unseren Gegenden eingeführt haben und so scheinen die<lb/>
ersten Ansiedelungen längs dem östlichen und südlichen Gehänge<lb/>
des Wienerwaldes, wo Wein und Obst gedieh, darunter <seg type="spc">Mödling</seg>,<lb/>
<seg type="spc"><choice><sic>Perchtolsdorf</sic><corr>Perchtoldsdorf</corr></choice></seg> und <seg type="spc">Gumpoldskirchen</seg>, entstanden zu <choice><sic>sein</sic><corr>sein.</corr></choice><lb/>
</p>
            <p ana="pr40320">
<space/>So glaube <seg type="spc">ich</seg>! Sie glauben etwas anderes! Glauben heißt<lb/>
aber nichts wissen und so ergibt sich, daß wir in dieser Beziehung<lb/>
alle zusammen nichts wissen, was Gott sei Dank, der Menschheit<lb/>
nicht zum Schaden gereicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40321">
<space/><seg type="insult">Die gelehrten Herren</seg> versichern zum Schlusse ihrer <seg type="insult">Expektoration<lb/>
</seg>, daß die bestehende wissenschaftliche Ansicht von der<lb/>
Identität des vor tausend Jahren genannten Medilihha mit Mödling<lb/>
eine völlig <seg type="spc">gesicherte</seg> ist!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40322">
<space/><seg type="insult">Lieb’ Mödling, kannst ruhig sein!</seg> <seg type="insult">Drei Gelehrte</seg> haben die<lb/>
Gewißheit ausgesprochen, daß du die Ehre hast, mit einem Orte<lb/>
identisch zu sein, der vor tausend Jahren gegen alte Messkleider<lb/>
eingetauscht wurde! <seg type="insult">Mein Mödling</seg>, was willst du noch mehr! Die<lb/>
dir zugedachte Ehre hast du mit dem Verlust von 30.000 Kronen<lb/>
teuer genug bezahlt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40323">
<space/>Es hat wohl erst vor kurzem <seg type="insult">ein Kollegium gelehrter Psychiater<lb/>
</seg> den Wahnsinn einer Prinzessin mit voller Gewißheit konstatiert<lb/>
, während <seg type="insult">ein anderes Kollegium ebenso gelehrter Psychiater</seg><lb/>
dieselbe Prinzessin mit vollster Gewißheit als geistig vollkommen<lb/>
gesund erklärte. Die Tatsache, daß <seg type="insult">Fachleute</seg> irren und oft aus<lb/>
bloßer Gefälligkeit absichtlich irren, bestätigen <seg type="insult">die drei verbündeten<lb/>
Autoritäten <rs type="pers" ana="n_33702" ref="#fk__p_40729"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Anton Mayer</seg></rs>, <rs type="pers" ana="n_33703" ref="#fk__p_41081"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Giannoni</seg></rs> und <rs type="pers" ana="n_33704" ref="#fk__p_41530"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Max<lb/>
Vancsa</seg></rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40729">
               <persName>Mayer, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1838-9-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47392">
               <persName>Marcus Aurelius Probus</persName>
               <birth>
                  <date>232-8-19</date>
                  <place>Sirmium/Pannonia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>282</date>
                  <place>Sirmium/Pannonia</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41530">
               <persName>Vancsa, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1866-10-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-7-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47379">
               <persName>Heinrich II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>973?-05-06</date>
                  <place>Bad Abbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1024-07-13</date>
                  <place>Grona</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38650">
               <persName>Babenberger</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41081">
               <persName>Giannoni, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1867-07-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-06-23</date>
                  <place>Rekawinkel/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>