<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11306.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11305.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11307.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Dummheitskonkurrenz, in: Fackel Heft 31, Nr. 827, 1930, S. 118-1</title>
            <title type="iso-date">1930-02-01</title>
            <title type="id">tid_11306</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">827</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-827_n0118.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/827,118</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Dummheitskonkurrenz</head>
            <p ana="pr164651">
<space/>Vor dem Vortrag der »<RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_202415" ref="#fk__p_46664">Briganten</rs></RS>« hatte ich die Absicht<lb/>
angedeutet, für <seg type="insult">einige der meinungsführenden Persönlichkeiten<lb/>
Berlins</seg>, die sich nach der Aufführung der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
besonders hervorgetan haben, eine Konkurrenz auszuschreiben.<lb/>
Ich sagte damals, daß ich auch schon wisse, wer den ersten<lb/>
Preis gewinnen wird, es aber noch nicht verraten wolle,<lb/>
da es für <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_98833" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg> eine Überraschung sein soll.<lb/>
Heute, wo ich bereits in der Lage wäre, mehr zu sagen, tue ich<lb/>
es trotzdem nicht, sondern überlasse es dem Scharfsinn der<lb/>
Hörer, zu erraten, wer den ersten Preis gewonnen hat, ja selbst<lb/>
was den <seg type="insult">glücklichen Gewinner</seg> anlangt, möchte ich keineswegs<lb/>
glauben, er verdiene den Preis in so hohem Grade, daß er nicht<lb/>
zu erraten vermöchte, er sei der Gewinner. Das lebhafte Echo,<lb/>
das meine Ankündigung gefunden hat und das mich kaum dazu<lb/>
gelangen ließ, den Namen zu verschweigen, als wüßte schon<lb/>
jeder, wer da als der <seg type="insult">einzig Würdige</seg> in Betracht komme —<lb/>
diese verständnisvolle Teilnahme, sowohl für die Idee als solche<lb/>
wie für die Entscheidung, schien mir zu sagen, daß das Publikum<lb/>
volles Vertrauen in die Gerechtigkeit meiner Jury hat, und<lb/>
gewährte mir die Gewißheit, daß diese Einführung mindestens<lb/>
einem so tiefgefühlten Bedürfnis entgegenkommt wie die Krönung<lb/>
einer Schönheitskönigin, die einem schon zum Hals herauswächst.<lb/>
Ich hege aber auch die Zuversicht, daß die inzwischen erfolgte<lb/>
Wahl des <rs type="pers"><seg type="insult">Mister Berlin</seg></rs> in weiteren Kreisen Anklang finden und<lb/>
ein Beispiel sein wird, dem die anderen Metropolen nacheifern<lb/>
werden. Der Preis besteht in einem Freiexemplar der von mir<lb/>
noch immer herausgegebenen <rs type="self" ana="werk_29972">Fackel</rs>, die ich zwar trotz einem<lb/>
dreißigjährigen Fiasko nicht zurückzunehmen gedenke, von der<lb/>
ich aber freilich nicht weiß, ob ihr <seg type="insult">das in Österreich zur Diktatur<lb/>
gelangte Troglodytentum</seg> nicht eine Verlegung des Verlagsortes<lb/>
empfehlen wird. Bis zu der diesbezüglichen Entschließung hinsichtlich<lb/>
 des Feldes der seitens meiner Person entfalteten Kampftätigkeit<lb/>
 möchte ich mir jedoch die Gelegenheit eines leichten<lb/>
Geplänkels auf Berliner Boden keinesfalls versagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164652">
<space/>Wie Sie alle bereits wissen dürften, gehört zu jenen<lb/>
Eigenschaften, die mir die <seg type="insult">mitteleuropäische Intelligenz</seg> zum<lb/>
Vorwurf macht, mein Hang, jede <seg type="insult">Dummheit</seg> zu beachten. Das<lb/>
ist ein Naturtrieb in mir, dem ich ebensowenig entsagen kann<lb/>
wie der <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, welche mich übermannt, so oft ich einen Blick<lb/>
auf <seg type="insult">meine literarischen Zeitgenossen</seg> werfe, die sie mir dann<lb/>
jedesmal nachsagen. Der Vorgang ist also der, daß ich, der von<lb/>
den eigenen Schriften, aus denen ich immer vorlesen soll,<lb/>
eine geringe Meinung hat, in der Tat <seg type="insult">Größenwahn</seg> bekomme,<lb/>
sobald ich nur die eigenen Schriften der andern betrachte, was<lb/>
sie mir dann eben zum Vorwurf machen; es ist die größte<lb/>
Ungerechtigkeit. Denn ich weiß doch sehr wohl: wenn ich etwas<lb/>
kann, so ist es lediglich das, was jene nicht können und wofür<lb/>
ich doch nichts kann. Da muß ich mir dann auch nachsagen<lb/>
lassen, daß ich »alles begeifere«, und zwar von solchen, die<lb/>
bestimmt nicht einmal das können. Aber ich verstehe nicht, wie<lb/>
man gerade nach den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> solche Wahrnehmung<lb/>
zu machen berechtigt wäre, in welchem Werk ich doch kaum etwas<lb/>
aus eigener Phantasie hinzugefügt habe zu dem, was nachweislich der<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Imre Békessy">Erpresser Großwiens</RS></seg>, der <seg type="insult"><RS pers="Camillo Castiglioni" globID="name_201397">Großschieber Österreichs</RS></seg> und ein <seg type="insult">verdächtiger<lb/>
 <RS pers="Johannes Schober" globID="name_201398">Polizeipräsident</RS></seg> gesprochen und getan haben. Man<lb/>
stelle sich nur vor, daß ein Photograph, dessen Weltbild ja<lb/>
wahrlich von einer Kamera begrenzt wird, nach getaner Arbeit<lb/>
den Vorwurf hören muß, er habe »gegeifert«, wo er doch<lb/>
schlimmstenfalls nicht geschmeichelt hat. Verwandt mit diesem<lb/>
mir entgegengehaltenen Einwand ist das Argument, daß ich<lb/>
nicht aufbauen, sondern nur niederreißen kann. Aber gerade das<lb/>
ist nicht wahr. Aufbauen kann ich selbstverständlich nicht, das<lb/>
gebe ich zu, und soweit ich zurückdenke, ist das einzige Positive,<lb/>
das ich bis heute innerhalb der <seg type="insult">bürgerlichen Welt</seg> erreicht<lb/>
habe, die Einführung von Mokka-Parfait bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8795" ref="#fk__p_47772"><FERR id="ferr_199" fcorrID="fcorr_199" href="FK-32-834_n0037.xml" emID="em_199"><ERR fcorr="Kempinski">Kempinsky</ERR></FERR></rs></rs>; in Wien<lb/>
ist mir nichts dergleichen gelungen. Natürlich müssen wir uns<lb/>
darüber klar sein, was unter einer positiven Leistung zu verstehen<lb/>
ist und ob nicht die Gesellschaft etwa auch die Ausmerzung<lb/>
ihrer <seg type="insult">Schädlinge</seg> als eine positive Leistung anerkennen müßte.<lb/>
Aber wenn wir schon das <seg type="insult">Niederreißen</seg> bloß als etwas Negatives<lb/>
gelten lassen wollen, so finde ich, daß meine Leistungsfähigkeit<lb/>
noch immer sehr überschätzt wird. Hat es sich doch zur Evidenz<lb/>
</p>
            <p ana="pr164652">
herausgestellt, daß ich gerade das nicht kann. Ich brauche da nur<lb/>
auf die <seg type="insult">schier endlose Reihe von Spitzbuben und Dummköpfen</seg><lb/>
zurückzublicken, die es mir nachrühmen und die doch trotz meiner<lb/>
starken Bemühung ihre Wirksamkeit fortgesetzt und ihr Ansehen<lb/>
nicht nur behauptet, sondern eben infolge meiner Angriffe vermehrt<lb/>
 haben. In einem einzigen Fall ist mir eine Niederreißung<lb/>
gelungen, oder sagen wir geglückt, indem ich, wie man weiß,<lb/>
die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> von einem <seg type="insult"><RS pers="Imre Békessy">Erpresser</RS></seg> befreit habe, was ich<lb/>
aber freilich längst bedauere. Wenn mir nun von den <seg type="insult">Würdenträgern<lb/>
</seg> mit so viel Unrecht nachgesagt wird, daß ich immer<lb/>
alles niederreiße, so sind sie doch wieder zuweilen so gerecht,<lb/>
die Aussichtslosigkeit meiner Bestrebungen zuzugeben, ja zu<lb/>
bespötteln. In einem besonders krassen Fall wird mir dieses<lb/>
Mißverhältnis zwischen Wollen und Können immer wieder unter<lb/>
die Nase gerieben — nämlich hinsichtlich der unleugbaren Tatsache<lb/>
, daß ich seinerzeit die ideale Forderung aufgestellt habe,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98834" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> möge als Polizeipräsident abtreten, und rücksichtlich<lb/>
des Umstandes, daß er solches nicht getan hat, oder doch nur scheinbar<lb/>
, um dafür <seg type="insult">Diktator von Österreich</seg> zu werden. An diesem überaus<lb/>
sinnfälligen Beispiel — wie an einem andern Fall, der die Berliner<lb/>
näher angeht — bekenne ich ohneweiters meine Ohnmacht,<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeiten</seg>, die ich unwidersprochen und vor aller Welt bedenklicher<lb/>
 Handlungen beschuldigt habe, bei dieser kompromittieren<lb/>
zu können. Doch bleibt freilich zu meinen Gunsten die Frage<lb/>
offen, ob ich um dieses Mißlingen nicht schon vorher gewußt<lb/>
habe und ob meine Aktion nicht bloß ein Mittel war, meine<lb/>
Anschauung von einer Welt zum Ausdruck zu bringen, die eben<lb/>
durch die Vorführung abschreckender Beispiele nicht mehr zu<lb/>
irritieren ist, ja sich im Gegenteil bestrebt, sie als sittliche Vorbilder<lb/>
 anzuerkennen, und gerade aus dem Grunde, weil ich der<lb/>
Warner bin; denn <seg type="insult">Felonie</seg> und <seg type="insult">Denunziation</seg> sind für das Gefühl<lb/>
der <seg type="insult">bürgerlichen Gesellschaft</seg> Wohltaten, verglichen mit dem<lb/>
Betragen dessen, der ohne gewinnsüchtige Absicht auf die<lb/>
Stigmatisierung solcher Taten dringt und der eingestandenermaßen<lb/>
 den Vorsatz betätigt, Geschäfte nicht zu machen, sondern<lb/>
zu stören. Im Allgemeinen möchte ich aber der Welt, die eine<lb/>
beiweitem nicht so deutliche Anschauung von mir hat wie ich<lb/>
von ihr, und die nun einmal das Pech hatte, daß ich auf sie kam,<lb/>
</p>
            <p ana="pr164652">
doch zu bedenken geben, daß der Kampf, in den wir uns da<lb/>
eingelassen haben, insofern ein unentschiedener bleibt, als es<lb/>
auch ihr nicht gelungen zu sein scheint, mit mir fertig zu werden,<lb/>
was ja, da sie zweifellos im Besitz der größeren Machtmittel ist,<lb/>
immerhin meinen Vorsprung bedeutet. Wenn mir da etwas<lb/>
bange machen könnte, so beträfe es weit eher mein Leben als<lb/>
mein Fortleben, indem ich doch zuversichtlich hoffe, daß die<lb/>
Nachwelt trotz allen Beeinflussungsversuchen, die das <rs type="paper" ana="werk_29973">Berliner<lb/>
Tageblatt</rs> schon jetzt unternimmt, sich weit weniger ordinär<lb/>
gegen mich benehmen wird als die Welt, die mir selbst dort,<lb/>
wo sie sich mir nähert, zu schaden sucht, ja sogar den bereits<lb/>
errungenen Erfolg mir abwürgt. Das <rs type="paper" ana="werk_29974">Berliner Tageblatt</rs> aber trifft schon<lb/>
Vorkehrungen für die Nachwelt, und mancher Leser dürfte stillvergnügt<lb/>
 das Ergebnis der Frage an das Lesepublikum vernommen<lb/>
haben, die da lautet: »Was wird bleiben?«, nämlich »welche<lb/>
Werke der heute lebenden Autoren in 50 Jahren als die bedeutendsten<lb/>
 literarischen Denkmäler unserer Zeit gelten dürften«<lb/>
— eine Frage, zu deren Beantwortung die <seg type="insult">Leser des <rs type="paper" ana="werk_29975">Berliner<lb/>
Tageblatts</rs></seg> ja unstreitig kompetent sind. Das <rs type="paper" ana="werk_29976">Berliner Tageblatt</rs>,<lb/>
von dem man geglaubt hätte, daß es da einfach zu bestimmen<lb/>
habe, erklärt nun zwar einschränkend, daß seine Frage »nicht im<lb/>
Sinne einer endgültigen Entscheidung aufgestellt« sei, kann aber<lb/>
doch ein Ergebnis bekanntgeben, das annähernd die Gültigkeit<lb/>
hat, die ich mit meiner eigenen Preisfrage, wer <seg type="insult">der dümmste<lb/>
Berliner Kritiker</seg> sei, angestrebt habe. Der Vergleich zeigt jedoch<lb/>
auch, wie ganz anders ich der Presse gerecht werde als sie mir.<lb/>
Denn während das <rs type="paper" ana="werk_29977">Berliner Tageblatt</rs> mich unter den Autoren,<lb/>
die noch nach 50 Jahren leben werden, weder in erster noch in<lb/>
zweiter Reihe, ja überhaupt nicht berücksichtigt, habe ich bei<lb/>
meiner Preiskonkurrenz den Kritiker des <rs type="paper" ana="werk_29978">Berliner Tageblatts</rs>,<lb/>
nämlich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_98835" ref="#fk__p_43916">Fritz Engel</rs></seg>, bedacht, wenngleich nur in zweiter<lb/>
Reihe. Sehr interessant war es mir nun, daß sich unter den<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeiten</seg>, die es in erster Reihe fortleben läßt, zwar nicht<lb/>
dieser befindet, wohl aber <seg type="insult">sein berühmterer Kollege</seg> — ich<lb/>
nenne keinen Namen — und sogar neben <rs type="pers" ana="n_98836" ref="#fk__p_42631">Emil Ludwig</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98837" ref="#fk__p_49011">Lion Feuchtwanger</rs>. In zweiter Reihe sind neben <rs type="pers" ana="n_98838" ref="#fk__p_39764"><FERR id="ferr_198" fcorrID="fcorr_198" href="FK-32-834_n0037.xml" emID="em_198"><ERR fcorr="Zuckmayer">Zuckmayr</ERR></FERR></rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98839" ref="#fk__p_43201">Ferdinand Bruckner</rs>, dessen Geheimnis bis dahin voraussichtlich<lb/>
gelüftet sein wird, die Akademiker <rs type="pers" ana="n_98840" ref="#fk__p_55240">Walter von Molo</rs> und <rs type="pers" ana="n_98841" ref="#fk__p_43962">Fritz</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164652">
<rs type="pers">von Unruh</rs> in Aussicht genommen, ersterer vielleicht um der<lb/>
erhebenden Worte willen, die er kürzlich der »<rs type="magazine" ana="werk_40623">Grünen Post</rs>« gewidmet<lb/>
 hat, die ihrerseits sicherlich noch nach 50 Jahren zu<lb/>
den Landwirten, die da kommen werden, sprechen wird. <seg type="insult">Viele<lb/>
Leser des <rs type="paper" ana="werk_29979">Berliner Tageblatts</rs></seg> haben auch für <rs type="pers" ana="n_98842" ref="#fk__p_42757">Remarque</rs> gestimmt,<lb/>
der gleichfalls dem <seg type="insult">Kulturkreise <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8796" ref="#fk__p_54369">Ullsteins</rs></rs></seg> nahe steht. Besonders<lb/>
die Nennung dieses Autors könnte nun vielleicht <seg type="insult">den oder jenen<lb/>
Leser des <rs type="paper" ana="werk_29980">Berliner Tageblatts</rs></seg> dazu verführt haben, in Einem<lb/>
auch des Autors der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« zu gedenken<lb/>
und dieses Werk etwa in die zweite Reihe der literarischen<lb/>
Denkmäler unserer Zeit zu stellen, die noch nach 50 Jahren<lb/>
gelten dürften. Denn es wäre doch immerhin kulturell bemerkenswert<lb/>
, daß solche Wahrnehmung ausschließlich Sache der französischen<lb/>
 Akademiker sein soll und nicht auch dieses oder jenes<lb/>
deutschen Zeitungslesers. Es scheint nun tatsächlich der Fall<lb/>
gewesen zu sein, denn objektiver Weise stellt das <seg ana="Berliner&#10;Tageblatt"/> fest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164654">
<seg type="spc">Der Kuriosität halber nicht unerwähnt mag bleiben</seg>,<lb/>
daß sich für einige nicht gerade dichterische <seg type="insult">»Werke«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr164656">
das <rs type="paper" ana="werk_29982">Berliner Tageblatt</rs> setzt sie denn auch in Gänsefüßchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr164658">
heute lebender Autoren eine kleine Anzahl von Stimmen fand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164660">
Aber es fügt sogleich beruhigend hinzu, daß es sich da vor<lb/>
allem um Bücher handle, »die gewisse nicht sehr verbreitete<lb/>
<seg type="insult">Heilslehren</seg> zu propagieren versuchen«, worunter offenbar auch<lb/>
der Pazifismus gemeint ist. Ferner will es auf die Frage, was<lb/>
bleiben wird, auch mehrfach die Antwort erhalten haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164662">
Nichts! Nichts! Nichts!<lb/>
</p>
            <p ana="pr164664">
Diese Antwort, die das <rs type="paper" ana="werk_29983">Berliner Tageblatt</rs> zuerst »durchaus<lb/>
bedenkenswert« nennt, jedoch schon im Nachsatz »unbedenklich«<lb/>
findet, hätte gewiß viel für sich, dünkt mir aber doch aus dem<lb/>
Grunde etwas zu schroff, weil ich überzeugt bin, daß die meisten<lb/>
der in erster und in zweiter Reihe genannten Autoren tatsächlich<lb/>
noch nach 50 Jahren durch die <rs type="self" ana="werk_29984">Fackel</rs> fortleben werden, und vor<lb/>
ihnen allen einer durch ein Werk, das auch bis dahin nicht erschienen<lb/>
 sein dürfte. Es ist vielleicht <seg type="insult">der interessanteste Fall</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr164664">
<seg type="insult">einer mühelos erworbenen Unsterblichkeit</seg> und der <RS pers="Alfred Kerr" globID="name_202066">Autor</RS>, um<lb/>
den es sich handelt und der nichts weiter zu tun brauchte, als<lb/>
eine »<rs type="title">Antwort und Abfuhr</rs>« leicht kartoniert, 2 Mark, in acht<lb/>
Tagen nicht erscheinen zu lassen, ist durch diese Schrift heute<lb/>
schon so berühmt, daß ich seinen Namen wohl nicht nennen<lb/>
muß, sondern mich darauf verlassen kann, daß man ohnedies<lb/>
mit Fingern auf ihn zeigt. Wenn er die Ausdauer hat, durchzuhalten<lb/>
 und die Schrift auch in den folgenden fünfzig Jahren,<lb/>
die ihm sein <rs type="paperRef" ana="werk_29985">Blatt</rs> als Bewährungsfrist offen hält, nicht erscheinen<lb/>
zu lassen — man erwartet es allgemein —: so wird dieses Werk<lb/>
das sein, was von ihm bleiben wird, und in einem Grade, daß<lb/>
<seg type="insult">seiner Unsterblichkeit</seg> nichts mehr im Wege steht. Ich am allerwenigsten<lb/>
; denn was ich, neidloser Helfer <seg type="insult">zeitgenössischer<lb/>
Autoritäten</seg>, dazu noch tun kann, soll geschehen. Mit seiner<lb/>
Preisfrage hat mir aber der Mann, der sie für das <rs type="paper" ana="werk_29986">Berliner Tageblatt<lb/>
</rs> ersann, insofern einen Streich gespielt, als ich nun wankend<lb/>
geworden bin, ob ich nicht ihm noch vor <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_98843" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg><lb/>
den Vorzug zu geben hätte. Ich tue es aber nicht, weil ich<lb/>
selbstisch genug bin, den <seg type="insult">Kreis der zu Prämiierenden</seg> auf die<lb/>
Kritiker meines Stückes zu beschränken. Wollte ich diesen Kreis<lb/>
auf <seg type="insult">das ganze Gebiet des Berliner Geisteslebens</seg> ausdehnen, so<lb/>
käme ich ins Uferlose. Ich kann nicht umhin, jetzt, da ich in<lb/>
dieser Stadt mit dreißigjähriger Verspätung das zu tun beginne,<lb/>
was man festen Fuß fassen nennt und was insbesondere bei der<lb/>
Beschaffenheit meines Fußes von einigem Ausschlag sein dürfte —<lb/>
ich kann als Wiener nicht umhin, die allgemeine Situation, die<lb/>
sich mir da bietet, mit dem Bekenntnis zu charakterisieren, daß<lb/>
ich die vergleichsweise hellere Berliner Intelligenz in jedem Beruf<lb/>
 vertreten finde, mit Ausnahme des der <seg type="insult">Journalisten</seg>. Natürlich<lb/>
gilt auch für Wien die Erfahrung, daß in einem Theaterparkett —<lb/>
und dieses kommt für meine Preiskonkurrenz ausschließlich in<lb/>
Betracht — immer die <seg type="insult">Dümmsten</seg> auf Gratisplätzen sitzen und<lb/>
dazu berufen sind, ihre <seg type="insult">nichtsnutzige Privatansicht</seg>, die zumeist<lb/>
nur <seg type="insult">Privatranküne</seg> ist, für die gültige öffentliche Meinung auszugeben<lb/>
. Ich muß aber doch bei aller schuldigen Verachtung der<lb/>
Wiener Presse zugestehen, daß eine <seg type="insult">derartige Talentverlassenheit<lb/>
und Unfähigkeit</seg>, ein Vorurteil kritisch zu bemänteln, wie ich sie<lb/>
in <seg type="insult">markanten Fällen der Berliner Theaterkritik</seg> erlebt habe, bei uns<lb/>
</p>
            <p ana="pr164664">
— in der <seg type="insult">Region eines gewandteren <foreign xml:lang="de-loc">Schlieferltums</foreign></seg>, dessen Gaben<lb/>
man hier mit Neid betrachtet — kaum denkbar wäre. Was die <seg type="insult">Berliner<lb/>
 Zunft</seg> von der wienerischen durchaus zu ihrem Vorteil unterscheidet<lb/>
 — mag ich es für meine Person auch als Nachteil empfinden<lb/>
 —, ist sozusagen jene höhere sittliche Auffassung einer traurigen<lb/>
Berufspflicht, die ihr das <seg type="insult">Totschweigen</seg> unmöglich macht und in<lb/>
einem Grade, daß selbst die <seg type="insult">verbissensten Vorurteiler</seg> es nicht<lb/>
wagen würden, einen Erfolg durch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kuschen</foreign></seg>, ja auch nur durch<lb/>
<seg type="insult">Lügen</seg> zu eskamotieren, während in Wien <seg type="insult">die gesamte bürgerliche<lb/>
 Presse inklusive der erbärmlichen <rs type="paper" ana="werk_29987">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> die — von<lb/>
mir so dankbar empfundene — <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> bewährt hat, über<lb/>
die Aufführung der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> keinen Sterbenslaut von<lb/>
sich zu geben, und dies, wiewohl die <seg type="insult">Vertreter der autoritären<lb/>
Falschmünzerbande</seg> es keineswegs verschmäht hatten, von der<lb/>
Freikarte, die ihnen das Theater zuschicken mußte, Gebrauch zu<lb/>
machen. Die objektive Anerkennung aber, daß hier in Berlin ein<lb/>
<seg type="insult">Beruf</seg>, den ich an und für sich für polizeiwidrig erachte, seine<lb/>
Pflicht gegenüber dem Publikum erfüllt, weil dies und nichts<lb/>
anderes seine Pflicht ist — gleich dem <seg type="insult">Helden des Stückes</seg>, das<lb/>
der Kritik ausgesetzt war —, solche Anerkennung kann mich nicht<lb/>
hindern, für meine Person die Vernachlässigung dieser Pflicht<lb/>
im <seg type="insult">Wiener Stile</seg> für das geringere Übel zu halten. Denn<lb/>
geradezu exemplarisch hat sich in einigen Fällen die Berechtigung<lb/>
 meiner Definition erwiesen: <seg type="insult">Kritik</seg> ist, wenn man<lb/>
auf wen eine Wut hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164665">
<space/>So wäre denn eigentlich mehr Anlaß vorhanden, eine <seg type="insult">Gemeinheitskonkurrenz<lb/>
</seg> auszuschreiben? Das sei ferne von mir, den man<lb/>
fälschlich für einen <seg type="insult">moralischen Eiferer</seg> hält, der aber gar kein Hehl<lb/>
daraus macht, daß er seine satirische Ader stets mit weit mehr<lb/>
Behagen angeregt fühlt als die polemische. Denn ich betrachte die<lb/>
Dinge, die sich innerhalb der <seg type="insult">öffentlichen Meinung</seg> abspielen, gleichermaßen<lb/>
 <foreign xml:lang="la">sine ira</foreign> wie mit einem Studio, das sich vor dem <seg type="insult">Phänomen<lb/>
der Dummheit</seg> bis zur Andacht steigert und mich befähigt, jegliche<lb/>
Unbill der <seg type="insult">Lüge und Tücke</seg> hinzunehmen, wenn sie nur mit einer<lb/>
<seg type="insult">versöhnenden Unfähigkeit des Ausdrucks</seg> gepaart erscheint. Und da<lb/>
erkläre ich ohne Umschweife, daß ich <seg type="insult">so manchen Berliner<lb/>
Kritiker</seg>, den ich eigentlich wegen Befangenheit ablehnen müßte,<lb/>
wegen <seg type="insult">Dummheit</seg> zulasse. Und um nun gleich <foreign xml:lang="la">in medias res</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr164665">
der <rs type="paper" ana="werk_29988">Vossischen Zeitung</rs> zu gehen: die <seg type="insult">Unbefangenheit</seg>, mit der<lb/>
mir <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_98844" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg> entgegentritt, wiewohl er weiß, daß er<lb/>
mir gegenüber befangen und auch intellektuell gehandicapt ist;<lb/>
die Offenheit, mit der er mir begegnet, wiewohl er sich doch<lb/>
kein Wort von dem, was er da sagt, glauben kann und nur<lb/>
überzeugt ist, daß es ihm auch kein anderer glaubt — <seg type="insult">dieser<lb/>
Mut der Selbstaufopferung</seg>, bloß vergleichbar mit dem <seg type="insult">des Schafes</seg>,<lb/>
das sich mit der <foreign xml:lang="la">Boa constrictor</foreign> hoffnungslos einläßt, weil es<lb/>
nun einmal fasziniert ist: <seg type="insult">diese Unversöhnlichkeit</seg>, die da coram<lb/>
publico mit mir abrechnet, wiewohl ich doch <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_98845" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg><lb/>
nichts als den Preis schuldig bin, hat etwas Versöhnendes, ja<lb/>
direkt Rührendes. Und auf die Gefahr hin, daß er zu allen Einwänden<lb/>
, die so gegen mich zu erheben sind, noch den einen<lb/>
nachtragen könnte, ich erwiese <seg type="insult">kleinen Leuten</seg> zu viel Ehre,<lb/>
will ich es selbst in seinem Falle tun. Denn <seg type="insult">die kleinen Leute</seg><lb/>
verstehen nicht, daß ich an ihnen die große Möglichkeit erweise,<lb/>
daß <seg type="insult">kleine Leute</seg> öffentliche Meinung machen können und daß<lb/>
ein <seg type="insult">intellektuelles Kaliber, zum Kommißknopf, kaum zum Kommis<lb/>
reichend</seg>, in künstlerische Dinge hineinreden darf, was es doch<lb/>
selbst dann nicht dürfte, wenn es nicht durch persönliche Wut<lb/>
hinreichend verdächtig wäre. An dem Fall <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_98846" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg>,<lb/>
der mir, wirklich, <seg type="insult">»unproduktiven Haß«</seg> nachsagt und empfiehlt,<lb/>
etwas hinter meinen Figuren auftauchen zu lassen — »das erst<lb/>
heißt schaffen!« —, an diesem Fall <seg type="insult">eines in die Kritik verschlagenen<lb/>
Unterlehrers</seg> ist es mir wie an einem Schulbeispiel ermöglicht,<lb/>
auftauchen zu lassen, was hinter einer Figur ist: die <seg type="insult">Gebrauchsfertigkeit<lb/>
 der sprachlichen Mittel und zugleich ihre Unzulänglichkeit<lb/>
</seg> zum Zweck der <seg type="insult">Meinungsrepressalien</seg>. In publizistischen<lb/>
Äußerungen und in brieflichen, die noch weit besser sind, hat<lb/>
<seg type="insult">der glückliche Preisgewinner</seg> das Erlebnis, daß ich einmal seine<lb/>
<seg type="insult">Subalternität</seg> streifte, auf eine eigenartige Weise bewältigt. Da er<lb/>
sich offenbar wie so viele, denen ich nicht mit den gleichen<lb/>
Gefühlen erwidern konnte, auf eine <seg type="insult">»Verehrung«</seg> festgelegt hat,<lb/>
teilt er sich’s nunmehr so ein, daß ich einmal, in meiner Jugend,<lb/>
nämlich als Autor der »<rs type="title">Demolierten Literatur</rs>« — eine harmlose<lb/>
Anfängerleistung, die ich heute nicht ansehen könnte —, daß<lb/>
ich also damals eine Potenz gewesen, aber seit 35 Jahren in<lb/>
einem rapiden Abstieg begriffen sei, auf welchem ich freilich<lb/>
</p>
            <p ana="pr164665">
noch die Geistesgegenwart hatte, <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_98847" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg> einen Tritt<lb/>
zu geben. Seit damals also habe ich mich unaufhörlich ausgeschrieben<lb/>
 und 82 Bände der <rs type="self" ana="werk_29989">Fackel</rs>, 8 Bände Verse, etliche<lb/>
Dramen, ja die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« sind nichts gegen<lb/>
die »<rs type="title">Demolierte Literatur</rs>«, die es nun einmal <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_98848" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg> angetan hat.<lb/>
Da er nunmehr einer dramatischen Wirkung beiwohnt, vor der ihm<lb/>
Hören und Sehen vergeht, aber doch auf mich eine Wut hat,<lb/>
so teilt er sich’s so ein (und den Lesern der <rs type="paper" ana="werk_29990">Vossischen Zeitung</rs><lb/>
mit), daß ich für den ersten Akt der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> »aus<lb/>
meiner blitzenden Jugend noch die Sprachkunst und den Witz<lb/>
des Wortes gerettet« habe. Ungeahnte Verknüpfung der »<rs type="title">Demolierten<lb/>
 Literatur</rs>«, deren Bekenner <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_98849" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg> durch alle Schicksalsschläge<lb/>
 bleibt, mit dem ersten Akt der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg>,<lb/>
wenngleich ausgerechnet nur noch mit diesem. (Was dazwischen<lb/>
war, das war vom Übel.) Aber auch den vierten Akt, das Losbrechen<lb/>
der <seg type="insult">Polizeiautomaten</seg>, findet er »stark und echt«, ja es befreit ihn<lb/>
sogar von der <seg type="insult">»schwer erträglichen Suffisanz dieser Satire«</seg>, die er<lb/>
soeben noch als ein Überbleibsel aus der Ära der »<rs type="title">Demolierten<lb/>
Literatur</rs>« gewürdigt hat. Ja, das sei »jener <rs type="pers" ana="n_98850" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der als<lb/>
Einsamer so viele fanatische Anhänger gewonnen hat«. Aber<lb/>
kurz vorher hat <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_98851" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg>, dem ich offenbar unaufhörlich<lb/>
Probleme aufgebe — wiewohl ich ihm nur einen Preis verleihen<lb/>
will —, kurz vorher hat er über eben diesen <seg type="insult">Anhang</seg> und meine<lb/>
Stellung vor diesem gehöhnt und hat ihn mit einem <seg type="insult">Trennungsstrich<lb/>
</seg> von dem Publikum abgesondert; denn für <seg type="insult">diese Sorte</seg><lb/>
habe ich immer bloß einen <seg type="insult">Anhang</seg> und kein Publikum. Und<lb/>
hämisch meint er, man solle es nur getrost versuchen und mich<lb/>
»einmal über die <seg type="insult">Gemeinde</seg> hinaus zum Publikum vorstoßen<lb/>
lassen«, da werde ich schon meine Wunder erleben, da werde ich<lb/>
»mir selbst als <seg type="insult">mein eigenes Gespenst</seg> unheimlich vorkommen«.<lb/>
Man soll mich nur lassen, ruft der <seg type="insult">Preisgewinner</seg>, dem vor der<lb/>
Möglichkeit angst und bange wird; »Bravo!« ruft er <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98852" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> mit starkem Sarkasmus zu, weil er diesmal mit<lb/>
keiner einstweiligen Verfügung anrückte, »Bravo!« ruft <seg type="insult">der<lb/>
demokratische Publizist</seg> <seg type="insult">dem toleranten <rs type="pers" ana="n_98853" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> zu, der »unter<lb/>
meinen Verfolgungen so hoch gestiegen« sei. »Bravo, Polizei,<lb/>
bravo Auswärtiges Amt!« Aber warum dieser bittere Hohn, wenn<lb/>
<seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_98854" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg> doch die Weihnachtsfeier beim Polizeipräsidenten<lb/>
</p>
            <p ana="pr164665">
stark und echt findet. Warum? Weil er es irgendwie zurechtbringen<lb/>
 muß, seine Anerkennung, um die er nicht herum kann,<lb/>
mit seiner Wut, um die er auch nicht herum kann, zu verbinden.<lb/>
»Bravo!«, ruft er, »Laßt <rs type="pers" ana="n_98855" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> alle Bühnen, alle Funkmikrophone<lb/>
 frei!«, dann wird man schon sehen! Aber was wird<lb/>
man denn dann sehen? Daß diese Gelegenheiten einmal nicht vom<lb/>
<seg type="insult">Dilettantismus</seg> okkupiert sind, wird man sehen. Denn warum soll<lb/>
mein <rs type="pers" ana="n_98856" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Vortrag</rs>, den <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_98857" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg> nicht gehört hat, vor<lb/>
dem Funkmikrophon, dem ich ihn nicht freigab, so ausfallen,<lb/>
daß ich mir als <seg type="insult">Gespenst</seg> unheimlich vorkomme? »Wiener Personen<lb/>
als Schlüsselfiguren aufzudrehen — ein <seg type="insult">Spaß</seg>, der für einen Geist<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_98858" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu billig sein sollte«. Aber wenn ich wieder ein<lb/>
Geist wie <rs type="pers" ana="n_98859" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bin, warum soll ich mir dann vor<lb/>
dem Publikum als <seg type="insult">Gespenst</seg> vorkommen? Und wenn die<lb/>
Schlüsselfigur im vierten Akt <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_98860" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg> den Fanatismus<lb/>
des <seg type="insult">Anhangs</seg> erklärt, wie könnte sie dann ein <seg type="insult">billiger Spaß</seg><lb/>
sein? Man sieht schon, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_98861" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg> möchte <seg type="insult">mit einem kritischen<lb/>
Hintern auf diversen Hochzeiten</seg> tanzen, aber es gelingt ihm<lb/>
nicht, weil er dazu nicht gewandt genug ist. Mit der Unwahrhaftigkeit<lb/>
 allein läßt es sich nicht machen. So erzählt er den<lb/>
Lesern der <rs type="paper" ana="werk_29991">Vossischen</rs>, die wohl <seg type="insult">eine Art <rs type="pers">Frau Blaschke</rs></seg> ist, ich<lb/>
hätte meine Tat der Vertreibung <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_98862" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> (dem er kein Bravo!<lb/>
zuruft, weil er die Tat für verdienstvoll hält) in meinem Drama<lb/>
»besungen« und mich darin »als einen Rächer, vor dem die<lb/>
<seg type="insult">Bösewichter</seg> zittern«. Aber die Wahrheit ist, daß ich in dem<lb/>
Drama eine weit dürftigere, geflissentlich schemenhaftere Rolle<lb/>
spiele als ich sie in der Realität des Stoffes gespielt habe. Er<lb/>
behauptet, daß die Zuschauer der <rs type="inst">Volksbühne</rs> nichts mit dem<lb/>
Stück anfangen könnten und daß man darum das Publikum<lb/>
»mindestens mit Wohlwollen geladen« habe. Aber ich weiß nicht,<lb/>
wie man es zustandegebracht hat, die 2000 Leute zu laden,<lb/>
unter denen ich persönlich keinen einzigen geladen habe und<lb/>
gewiß nicht <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_98863" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg>. Er erzählt, daß diese 2000 Leute<lb/>
— er sagt freilich »den Zuschauer« und meint vielleicht bloß sich<lb/>
selbst — »in zwei endlosen Akten <seg type="insult">bleierne Langweile</seg> packt«.<lb/>
Aber ich kann, selbst wenn er wirklich nur seine eigene Person<lb/>
meint, wohl sagen, daß noch nie von dem Inhaber eines Freiplatzes<lb/>
über den Eindruck einer Aufführung so plump gelogen wurde<lb/>
</p>
            <p ana="pr164665">
wie in diesem Fall.<FOOTNOTE0_START/>*) Denn selbst er muß sich doch aufgepulvert<lb/>
gefühlt haben, als er hörte, wie jeder zweite Satz der — nur dadurch<lb/>
endlosen — Akte von einem noch nie erlebten Beifallssturm unterbrochen<lb/>
 wurde. Aber obwohl <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_98864" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg>, der Not gehorchend<lb/>
wie dem eignen Trieb, die Unwahrheit sagen muß, so sagt er<lb/>
doch auch anderseits wieder die pure Wahrheit. Nicht, indem er<lb/>
mich einen <seg type="insult">»geborenen Journalisten«</seg> nennt — ich glaube nicht,<lb/>
daß ich in der Redaktion der <rs type="paper" ana="werk_29992">Vossischen Zeitung</rs> eine positive<lb/>
Tätigkeit entfalten könnte —, wohl aber indem er mich einen<lb/>
<seg type="insult">»Journalistenhasser«</seg> nennt, »der ohne Journale keinen Tag leben<lb/>
könnte«. Das hat etwas für sich. Es ist zwar nicht ganz wahr,<lb/>
daß ich ohne Journale keinen Tag leben könnte, da ich doch im<lb/>
Gegenteil eine Weltordnung anstrebe, die frei von <seg type="insult">Ungeziefer</seg> ist,<lb/>
aber es ist doch wieder wahr, daß ich, um die <seg type="insult">Journalisten</seg> zu<lb/>
bekämpfen, die Journale brauche. Denn — meine reichentwickelte<lb/>
Phantasie in Ehren — wie könnte ich denn das, was <seg type="insult">Meister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98865" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs> und sein <rs type="pers" ana="n_98866" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg> schreiben, gebührend würdigen, wenn ich<lb/>
es nicht zu Gesicht bekäme? Überhaupt muß ich sagen, daß von<lb/>
allen Einwänden, die die <seg type="insult">Zunft</seg> gegen mich erhebt, der intellektuell<lb/>
dürftigste und somit preiswürdigste, aber auch der moralisch<lb/>
schäbigste in der triumphalen Feststellung gipfelt: »Also bitte,<lb/>
er ist halt doch auf uns angewiesen!« Mit dem gleichen Gelingen<lb/>
 dürften die Einbrecher den Staatsanwalt von ihrer Unentbehrlichkeit<lb/>
 überzeugen. (Den Einbrecherfeind, der keinen Tag<lb/>
ohne sie leben könnte.) Natürlich ist es irgendwie wahr, daß ich<lb/>
selbst Worte in Versen nicht geschrieben hätte und insbesondere nicht<lb/>
Sprachlehre treiben könnte, wenn ich nicht in der <seg type="insult">Welt</seg> lebte,<lb/>
die von <seg type="insult">den Firmen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8797" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs>, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8798" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8799" ref="#fk__p_52882">Scherl</rs></rs></seg> geistig versorgt<lb/>
wird; aber ich glaube schon, daß, wenn mir die Überwältigung<lb/>
<seg type="insult">dieser Welt</seg> gelungen wäre und es eine schönere gäbe, ich mich<lb/>
geistig noch zur Not neben <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_98867" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg> behaupten könnte,<lb/>
für den ich dann weit eher als für mich Arbeitslosigkeit befürchte.<lb/>
Meines Erbarmens kann er insofern schon heute versichert sein,<lb/>
</p>
            <p ana="fn716">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) An dieser Stelle des Vortrags hat sich die immer wieder<lb/>
frenetisch bekundete Zustimmung des Auditoriums in dem naturhaften<lb/>
Zuruf einer Hörerin Luft gemacht, der von dem Motiv der Preiskonkurrenz<lb/>
bezogen war und zu dem mit der Gesamtheit zu applaudieren sich<lb/>
der Vortragende nicht enthalten konnte.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr164665">
als ich trotz alledem glaube, daß seine Ehrlichkeit größer ist<lb/>
als seine Begabung, die bei der Preiskonkurrenz ausschlaggebend<lb/>
war. Denn er kann, wie immer er sich in der heillosen Situation,<lb/>
in die er durch mich geraten ist, auch bemüht — er kann schließlich<lb/>
 trotz der <seg type="insult">bleiernen Langweile</seg>, die er über den Saal gebreitet<lb/>
sah, nicht umhin, den »gewaltigen Applaus« zuzugeben, der einem<lb/>
endlosen Akt folgte und in welchem mich vor den Vorhang<lb/>
treten zu sehen, auf ihn »immer beruhigend wirkt«. Er glaubt in<lb/>
diesem Umstand <seg type="insult">»meine Tragik«</seg> erblicken zu können, nämlich<lb/>
»die Intensität«, mit der ich Menschen brauche, ganz »wie der<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsfeind</seg> vom Zeitunglesen lebt«. Ob gerade die Lektüre<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_40624">Vossischen</rs> geeignet sein müßte, mich zum Zeitungsfreund zu<lb/>
machen, wollen wir dahingestellt sein lassen. Doch <rs type="pers" ana="n_98868" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs> ist<lb/>
ein <seg type="insult">Durchschauer</seg>. Er hat ganz richtig beobachtet, daß ich zahlreichen<lb/>
 Hervorrufen Folge leiste; nur daß es auf ihn gar so<lb/>
beruhigend wirkt, mich solches <seg type="insult">Gemeinschaftsbedürfnis</seg> auf Berliner<lb/>
Boden betätigen zu sehen, das glaube ich ihm nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164666">
<space/>Wenn ich aber dafür glaube, daß ich mit der Zuerkennung des<lb/>
ersten Preises das Richtige getroffen habe, so kann ich mich<lb/>
doch eines leisen Zweifels nicht erwehren, ob ihn nicht auch<lb/>
andere verdient hätten. <rs type="pers" ana="n_98869" ref="#fk__p_43916">Fritz Engel</rs> vom <rs type="paper" ana="werk_29993">Tageblatt</rs> hat mit dem<lb/>
zweiten Preis, <rs type="pers" ana="n_98870" ref="#fk__p_51268">Paul Wiegler</rs> von der <rs type="paper" ana="werk_29994"><abbr>B. Z.</abbr> am Mittag</rs> mit einem<lb/>
Trostpreis vorliebnehmen müssen. <rs type="pers" ana="n_98871" ref="#fk__p_43916">Engel</rs>, für den eine gewisse<lb/>
Unschuld einnimmt und der Sympathien gewinnt, weil er einen<lb/>
besonders schweren Stand hatte, hat sich mit den natürlichen<lb/>
Mitteln, die ihm gegeben sind, schlecht und recht aus der<lb/>
Affäre gezogen. Er hatte zwar nicht die Aufgabe, die Anerkennung<lb/>
 mit einer persönlichen Wut zu verbinden, wohl aber mit<lb/>
der der Redaktion, und das ist noch schwerer. Er machte<lb/>
es so: Er nennt mich »Mann von starkem Talent« — mit<lb/>
dem jetzt beim <rs type="paper" ana="werk_29995">Berliner Tageblatt</rs> üblichen Mangel an Artikel —,<lb/>
aber auch <seg type="insult">»nicht geringem Dünkel«</seg>, wobei er das Wahrwort<lb/>
zitiert, das er einmal über mich geprägt habe: <seg type="insult">»Mönch von der<lb/>
Bruderschaft der Selbstanbetung«</seg>. Damit spielt <rs type="pers" ana="name_200896" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> offenbar<lb/>
auf die auch schon in Berlin bekannte <seg type="insult">Eitelkeit</seg> an: das erste,<lb/>
was von mir über den <seg type="insult">Anhang</seg> hinaus ins Publikum dringt,<lb/>
das Leitmotiv jeder Betrachtung, das er indes kaustisch variiert.<lb/>
Richtig ist aber daran nur, daß ich einer Bruderschaft angehöre,<lb/>
</p>
            <p ana="pr164666">
die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_98872" ref="#fk__p_43916">Engels</rs> Redaktionskollegen</seg> nicht anbetet; für die <seg type="insult">Selbstanbetung<lb/>
</seg> jedoch verzichte ich natürlich auf jede Gesellschaft<lb/>
; die Andacht verrichte ich von alleine. <rs type="pers" ana="n_98873" ref="#fk__p_43916">Engel</rs>, der im<lb/>
Grund ein <seg type="insult">armer Teufel</seg> ist, gibt offen zu, daß er befangen sei,<lb/>
indem er sich durch die Fehde »etwas behemmt« fühle, »in der<lb/>
ich mit einigen ihm nahestehenden Männern lebe«. Er meint<lb/>
natürlich die <seg type="insult">fade Fehde</seg>; da diese aber nicht erschienen ist, so<lb/>
wäre er eigentlich außer obligo, und er fühlt darum auch, daß<lb/>
schon durch die bloße Feststellung »diese Hemmung bereits verschwindet<lb/>
«, so daß er beschließen kann, objektiv zu sein. Tatsächlich<lb/>
 stellt er auch sogleich fest, daß die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
als Drama »sicherlich kein Wert sind«, sondern <seg type="insult">Journalistenarbeit</seg>.<lb/>
Er vermißt ferner den »visionären Fernblick«, den das »<rs type="title">Traumstück</rs>«<lb/>
schon vermöge seines Titels hatte. Dagegen steht er nicht an,<lb/>
zu erklären, daß die Zeitsatire voll spitzer und bohrender Wucht<lb/>
sei und daß »wir alle« die Wut gegen den vorgeführten <seg type="insult">Erpresser</seg><lb/>
empfinden. Freilich stellt sich auch da ein Häkchen heraus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164668">
<rs type="pers" ana="n_98874" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> verzichtet natürlich, <abbr>d. h.</abbr> seiner Natur gemäß darauf, <seg type="spc">mitzuteilen<lb/>
</seg>, daß es neben <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_98875" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> die vielen gibt, die ihr Gewissen<lb/>
und <seg type="spc">ihre Weste hüten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164670">
Wer noch sonst einen Mund habe zum Sprechen<lb/>
</p>
            <p ana="pr164672">
darf doch sagen, daß diese <seg type="insult">Einseitigkeit</seg> ebenso ungerecht wie gefährlich ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164674">
Dieser Vorwurf trifft mich hart, aber zu Unrecht. <rs type="pers" ana="n_98876" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> kennt<lb/>
wohl nur den verstümmelten vierten Akt der Aufführung, nicht<lb/>
den Text des Buches. Wiewohl ich dramatisch nicht verpflichtet<lb/>
wäre, irgendetwas mitzuteilen, so habe ich doch gerade die <seg type="insult">Herren</seg>,<lb/>
die ihr Gewissen und insbesondere ihre Weste gehütet haben und<lb/>
denen es gelang, die Wut gegen den <seg type="insult">Erpresser</seg> nach dessen Vertreibung<lb/>
zum Ausdruck zu bringen, repräsentativ vorgestellt, also die <seg type="insult">Vertreter<lb/>
 jener anständigen Journalistik</seg>, deren <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> nichts<lb/>
zu hoffen übrig läßt als die Rückkehr <seg type="insult">des ehrlichen Naturerpressers</seg>,<lb/>
wie sie im Schlußakt eskomptiert ist, dessen Sinn <seg type="insult">dem ahnungslosen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_98877" ref="#fk__p_43916">Engel</rs></seg> verborgen blieb. <seg type="insult">Meine Einseitigkeit und Ungerechtigkeit<lb/>
</seg>, die mich zum Beispiel heute abhält, mitzuteilen, welche<lb/>
Kritiker der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> keinen Preis erhalten haben,<lb/>
kann mir gerade in den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> nicht zum Vorwurf<lb/>
</p>
            <p ana="pr164674">
gemacht werden, wo vor dem Tanz auch die Verachtung <seg type="insult">der<lb/>
»anständigen Journalistik« sämtlicher Parteien</seg> in ihre Rechte tritt,<lb/>
des <seg type="insult">Gesindels</seg>, das im <seg type="insult">Strahlenglanz der Polizeibiederkeit</seg> den<lb/>
Triumph einer Befreiung feiert, deren Vollbringer sie totgeschwiegen<lb/>
haben. Das <rs type="paper" ana="werk_29996">Berliner Tageblatt</rs>, das sich über <seg type="insult">Einseitigkeit und<lb/>
Ungerechtigkeit</seg> beklagt, hatte damals <foreign xml:lang="la">post festum</foreign> einen Mund<lb/>
zum Sprechen über die, die <foreign xml:lang="de-loc">gekuscht</foreign> hatten, und zum Schweigen<lb/>
über den, der als der Einzige gesprochen hatte. <seg type="insult">Der Kritiker des<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_29997">demokratischen Blattes</rs></seg> hat aber auch den Einfall, <seg type="insult">den Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98878" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>, die <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">sancta simplicitas</foreign></seg>, die auch <seg type="insult">kompliziertere Juden</seg><lb/>
hineinlegt, gegen meine Ungerechtigkeit zu schützen und sein<lb/>
Charakterbild schon durch den Umstand rehabilitiert zu finden,<lb/>
daß er gegen sein Auftreten auf der Berliner Szene nichts vorgekehrt<lb/>
, »kein Verbot erlassen oder angeregt«, »nicht auf den<lb/>
Knopf gedrückt« hat. Das habe ich allerdings, als ich die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen<lb/>
</rs>«</seg> schrieb, noch nicht voll und ganz wissen können<lb/>
und darum auch nicht berücksichtigt. Höchstens eben insoweit, als<lb/>
ich den <seg type="insult">Präsidenten <rs type="pers">Wacker</rs></seg> über alle <seg type="insult">Anwürfe</seg> zur <seg type="insult">Tagesordnung</seg><lb/>
schreiten lasse. <rs type="pers" ana="n_98879" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> scheint ein <seg type="insult">gründlicher Kenner</seg> meines<lb/>
Kampfes zu sein, der sich doch gerade gegen einen <seg type="insult">Typus</seg> richtet,<lb/>
den sein eigenes Walten außerstande setzt, auf den Knopf zu<lb/>
drücken. Durch weit mehr als hundert Angriffe und Vorträge habe<lb/>
ich ihm dazu eine Gelegenheit gegeben, die er ungenützt verstreichen<lb/>
ließ, wissend, daß die Benützung ihn zum <seg type="insult">Symbol des österreichischen<lb/>
 Bürgertums</seg> untauglich gemacht hätte. Wie aber der österreichische<lb/>
 Bundeskanzler, der er dann nicht geworden wäre, es anstellen<lb/>
sollte, das Verbot einer Berliner Aufführung zu erlassen und auf welchen<lb/>
Knopf er da drücken könnte, außer auf den, den er den <seg type="insult">Autobanditen<lb/>
</seg> abgenommen hat, das muß einem schon <seg type="insult">ein demokratischer<lb/>
Journalist</seg> sagen. Es nimmt <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_98880" ref="#fk__p_43916">Engel</rs></seg> für den Mann ein, den<lb/>
ich als <seg type="insult">Opportunisten</seg>, als <seg type="insult">Heuchler</seg>, als einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Wischiwaschi und<lb/>
Schlamperer«</foreign></seg> hinstelle. Aber er ahnt nicht, daß die Toleranz, die<lb/>
er ihm nachrühmt, <seg type="insult">dieses Charakterbild</seg> erst abrundet.<FOOTNOTE0_START/>*) Was ist’s<lb/>
aber mit der Ermordung der neunzig, die ja auch im Stück vorkommt<lb/>
</p>
            <p ana="fn717">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Der Knopf hat sich bald danach, noch vor der zweiten Aufführung<lb/>
 gefunden; ohne daß <seg type="insult">die demokratische Presse</seg> Aufhebens<lb/>
machte und ohne daß <rs type="pers" ana="n_98881" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> von <seg type="insult">seinem <rs type="pers" ana="n_98882" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> enttäuscht war.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr164674">
? Da bringt <rs type="pers" ana="n_98883" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> <seg type="insult">ein durch Schlichtheit rührendes<lb/>
Apropos</seg> an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164676">
Der Julitag freilich, an dem <rs type="pers" ana="n_98884" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> Polizei in die Menge hineinschoß,<lb/>
dieser trübste aller Sommertage, ist nicht vergeßbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164678">
Und würdigt die »furchtbare Anklage« des vierten Aktes:<lb/>
den nicht verboten zu haben dem Angeklagten zur Ehre<lb/>
gereicht. So teilt man sichs halt ein. Was den Beifall betrifft,<lb/>
so muß zwar — mit einem <foreign xml:lang="la">nolens</foreign>, das ein <foreign xml:lang="la">volens</foreign> überwiegt —<lb/>
zugegeben werden, daß er groß war, doch habe ich mich linkisch<lb/>
verbeugt, »vielleicht mit Absicht«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164680">
linkisch, aber nicht verlegen; das Auge des <seg type="insult">Einsiedlers</seg> kontrolliert<lb/>
mit großer Kühle ins Publikum hinein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164682">
Noch besser das Auge des <seg type="insult">Kritikers</seg>. <rs type="pers" ana="n_98885" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> ist <seg type="insult">ein Durchschauer<lb/>
wie nur <rs type="pers" ana="n_98886" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs></seg> und macht sich gleichfalls wegen <seg type="insult">meiner Tragik</seg><lb/>
Sorgen. Er hat die <seg type="insult">Eitelkeit</seg> erkannt und zum Schluß gar enthüllt,<lb/>
wo er es bezeichnend findet, daß »<RS pers="Karl Kraus"><rs type="pers" ana="name_204182" ref="#fk__p_47565">Arkus</rs></RS>« der einzige Anständige<lb/>
des ganzen Stückes ist. Denn nicht ohne <seg type="insult">Kaustik</seg> schließt er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164684">
Anagramm. Wer wird das wohl sein, <seg type="insult">der einzige Ehrenmann des<lb/>
Stückes, der Publizistik, der Stadt Wien, Deutsch-Österreichs, Europas,<lb/>
des <foreign xml:lang="la">orbis terrarum</foreign></seg>? <rs type="pers" ana="n_98887" ref="#fk__p_43916"><AUCTOR>Fritz Engel</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164686">
Nein, nicht <rs type="pers" ana="n_98888" ref="#fk__p_43916">Fritz Engel</rs>, sondern ich. Vergebens, ihm den<lb/>
Schlüssel zu dieser Figur zu entwinden! <rs type="pers"><seg type="insult">Wacker</seg></rs> mag <rs type="pers" ana="n_98889" ref="#fk__p_47658">Zörgiebel</rs><lb/>
sein, <rs type="pers"><seg type="insult">Camillioni</seg></rs> <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="name_200377" ref="#fk__p_56975"><rs type="pers" ana="n_98890" ref="#fk__p_56977"><rs type="pers" ana="name_200764" ref="#fk__p_59706">Sklarek</rs></rs></rs></seg>, <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs> <rs type="pers" ana="n_98891" ref="#fk__p_39538">Bruhn</rs> — aber <rs type="pers">Arkus</rs>, das<lb/>
ist doch unverkennbar <rs type="pers" ana="n_98892" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> selbst! <rs type="pers" ana="n_98893" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> hat recht, nur möge<lb/>
er es entschuldigen und einsehen, daß die Einführung meiner<lb/>
Person in diese durchaus erlebte dramatische Aktion unvermeidlich<lb/>
war, ohne daß ich darum freilich den <rs type="pers">Arkus</rs> als den einzigen Ehrenmann<lb/>
 der Welt hingestellt hätte. Es ist nichts als die gestaltgewordene<lb/>
 Forderung, daß Wien von dem <seg type="insult"><RS pers="Imre Békessy">Erpresser</RS></seg> befreit<lb/>
werde, und da sie eben kein anderer vertreten und durchgesetzt<lb/>
hat als ich, so mußte ich mich schon, wenngleich in der undankbarsten<lb/>
 Rolle des Stückes, einführen. Ich lasse doch sogar von<lb/>
meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> sprechen, was will man mehr! <rs type="pers" ana="n_98894" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> sollte so<lb/>
viel Verständnis für meine Lage haben, wie ich für die seine.<lb/>
Ich weiß, daß er vor der Tatsache und dem Erfolg der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> als Mitglied einer Redaktion, mit der ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr164686">
vielfach vor Gericht zu tun habe, einen schweren Stand hat. Er<lb/>
hat es gemacht, so gut er konnte, und der zweite Preis ist<lb/>
keineswegs zu verachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164687">
<space/><rs type="pers" ana="n_98895" ref="#fk__p_51268">Wiegler</rs> von der <rs type="paper" ana="werk_29998"><abbr>B. Z.</abbr></rs> hat trotz einer alten Wunde, die<lb/>
brennt, eine gewisse Unbefangenheit bewährt. Er meint, daß<lb/>
ich, <seg type="insult">fanatischer Zeitungsmensch</seg>, bloß »aus <seg type="insult">Gründen der Polemik</seg>«<lb/>
die Opfer des <date>15. Juli</date> räche, rühmt mir <seg type="insult">»professionellen Furor«</seg><lb/>
nach, will aber im vierten Akt »ein <seg type="insult">Umschlagen ins Falsett</seg>«<lb/>
bemerkt haben. <rs type="pers"><seg type="insult">Hinsichtl</seg></rs> und <rs type="pers"><seg type="insult">Rücksichtl</seg></rs> werden nämlich<lb/>
tollwütig und »zerreißen durch ihre Schreie, in mehrfacher<lb/>
 Wiederholung, die Weihnachtsbescherung im <rs type="inst">Polizeipräsidium<lb/>
</rs>«. Die Leser der <seg ana="B. Z."/> dürften also verstanden haben,<lb/>
daß mir da eine Stilwidrigkeit unterlaufen ist. <rs type="pers" ana="n_98896" ref="#fk__p_51268">Wiegler</rs> meint<lb/>
es vielleicht nicht so, aber dem Zwang, jede anerkennende<lb/>
Bemerkung mit einem hämischen Vorzeichen zu versehen, vermag<lb/>
seine Ausdrucksfähigkeit nicht standzuhalten, und seine Intelligenz<lb/>
ist nicht zureichend, jeden <seg type="insult">Unsinn</seg> noch vor der Drucklegung<lb/>
zu bemerken. Mit <rs type="pers" ana="n_98897" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs> und <rs type="pers" ana="n_98898" ref="#fk__p_43916">Engel</rs> teilt er das <seg type="insult">Raffinement</seg>, mir<lb/>
den größten Tort damit anzutun, daß er mich einen <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
nennt, in <seg type="insult">der Art mancher selbstlosen Berufe, den eigenen Titel als<lb/>
Schimpf zu vergeben</seg>. Daß er mich einfach den <seg type="insult">»Undramatiker <rs type="pers" ana="n_98899" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>«</seg> nennt, mag darauf zurückzuführen sein, daß er weder von mir<lb/>
noch vom Drama etwas versteht und auch nicht vom Hörensagen<lb/>
weiß, daß in einer Zehe des linken Fußes, mit dem ich treten<lb/>
kann, mehr Theatergefühl lebendig ist als in <seg type="insult">einem ganzen<lb/>
Berliner Theaterkritiker</seg>. Aber das macht nichts, er hat lange<lb/>
genug Geduld mit mir gehabt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164689">
Die Chor-Couplets, ein Operetten-Ehrgeiz des Autors, sind <seg type="spc">noch<lb/>
immer nicht</seg> gut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164691">
Wenn er mir nur helfen wollte, damit ich vor <rs type="pers" ana="n_98900" ref="#fk__p_47240">Brammer</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98901" ref="#fk__p_38066">Grünwald</rs> nicht so dastehe. Er hat gewiß Qualitäten, auf die man<lb/>
ihm nur noch nicht gekommen ist. Sein Stil ist glitzernd und<lb/>
verwirrt nur etwas durch eine <seg type="insult">Fülle von mangelnden Einfällen</seg>.<lb/>
Man wird zugeben, daß er einen Trostpreis verdient hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164692">
<space/>Einen Ermunterungspreis bekommt <seg type="insult">Sternó oder <rs type="pers" ana="n_98902" ref="#fk__p_49335">Sternaux</rs></seg>,<lb/>
ich weiß nicht, wie man das ausspricht, der Mann, der im <rs type="paper" ana="werk_30000">Lokal-Anzeiger<lb/>
</rs> ein diplomatisches Nachspiel zu den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr164692">
angeregt hat. Wenn es nicht dümmer ausfällt als seine Kritik,<lb/>
bin ich’s zufrieden. Diese war freilich nur eine Probe, nach der<lb/>
ich über die <seg type="insult">Individualität</seg> nichts Abschließendes sagen kann,<lb/>
weshalb ich ihm eben den Ermunterungspreis zuerkannt habe.<lb/>
<seg type="insult">Die anderen Herren</seg>, insbesondere den von der <rs type="paper" ana="werk_40625">Vossischen</rs>,<lb/>
fürchte ich für meine nächste Aufführung ungünstig beeinflußt<lb/>
zu haben, so daß sie ihr vielleicht nicht mit voller Unbefangenheit<lb/>
 entgegentreten und am Ende gar das Referat niederlegen<lb/>
werden. Das wäre mir überaus peinlich, wir Leute vom Theater<lb/>
sind auf die Presse angewiesen, und da ließe ich mit mir reden.<lb/>
Um keinen Preis, den ich zu vergeben habe, möchte ich <seg type="insult">die<lb/>
Herren</seg> verstimmen und schließlich, wenn ich mir so die einzelnen<lb/>
<seg type="insult">Bewerber</seg> anschaue, bin ich geneigt, mich dem bescheidenen Vorbehalt<lb/>
 des <rs type="paper" ana="werk_30001">Berliner Tageblatts</rs> anzuschließen und zu sagen, daß ja<lb/>
die Preisfrage nicht im Sinne einer endgültigen Entscheidung<lb/>
aufgestellt ist. Ich habe auch nichts dagegen, daß <seg type="insult">die Herren</seg><lb/>
mit dem, was von ihnen bleiben wird, noch nach fünfzig Jahren<lb/>
überprüft werden, da ich auf den Berliner Boden die echt<lb/>
wienerische Devise mitzunehmen gedenke: Fortleben und fortleben<lb/>
 lassen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr164695">
<space/>Von der inzwischen erfolgten Aufführung der »<rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs>« bleibt das Ergebnis der Konkurrenz schon darum unberührt<lb/>
, weil die <seg type="insult">Preisträger</seg>, wie zu erwarten war, zurückgetreten<lb/>
sind. Froh, ihr Schäfchen im Trockenen zu haben, verzichteten<lb/>
sie auf die Ausübung des Referats, dem sich infolgedessen andere,<lb/>
teils von berufswegen teils aus Neigung, unterzogen. Mit der<lb/>
Unbefangenheit, die die <seg type="insult">Prämiierten</seg> nicht mehr in vollem Maße aufgebracht<lb/>
 hätten, gingen sie ans Werk, aber auch mit der Entschlossenheit<lb/>
, nicht nur mit jenen um die Palme zu ringen,<lb/>
sondern auch den Sieg, den die Berliner Presse durch die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen<lb/>
</rs>«</seg> erlitten hatte, auszuwetzen. Das wahre Schauspiel<lb/>
, das da aufgeführt wurde, war nicht die »<rs type="title">Letzte Nacht</rs>«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr164695">
mit deren Problem ja die lebendigste Regie, die hingebendste<lb/>
Arbeit an Wort und Bild und die künstlerischeste Begleitmusik<lb/>
nicht fertig werden — Leistungen, die für die <seg type="insult">Vertreter des<lb/>
nichtsnutzigsten Berufes</seg> vergeudet waren. Nein, der erschütternde<lb/>
Eindruck war der Vorstellung zu verdanken, daß eine <seg type="insult">Geistigkeit</seg>,<lb/>
unmittelbar dem <seg type="insult">Milieu der Hyänen</seg> angeschlossen, über die<lb/>
»<rs type="title">Letzte Nacht</rs>« zu Gericht saß und sie teils von der Zeit, teils<lb/>
von den <seg type="insult">Plünderern</seg> überholt fand. <seg type="insult">Die da sind, da zu sein</seg>,<lb/>
waren da; denn wehe der Direktion, die sie nicht riefe. Zeittheater<lb/>
 genug, wenn <seg type="insult">Analphabeten</seg> meinen Vers tadeln und<lb/>
<seg type="insult">Schieber</seg> das Werk, worin unter anderm die Vision und<lb/>
Prädiktion <seg type="insult">des das Leichenfeld überwuchernden Presseballs</seg> vorkommt<lb/>
, als unzeitgemäß abtun. Nicht der von Schuldbewußten<lb/>
anerkannte Mut vor dem Kriegsgericht <date>1917</date>, sondern die Aussage<lb/>
 vor dem Weltgericht ist das Faktum, vor dem sie sich alle<lb/>
für befangen zu erklären hätten. Doch die <seg type="insult">leibhaftigen Kriegsberichterstatter<lb/>
</seg> fanden es gut hier stehen zu bleiben und hatten<lb/>
den Mut, diese Schlacht zu beschreiben: das Mütchen, das man<lb/>
in Vertretung <seg type="insult">abgekämpfter Kollegen</seg> und für diese zu kühlen<lb/>
Gelegenheit hatte. Aber es könnte sich herausstellen, daß hier<lb/>
noch etwas geschehn kann, da der Punkt vom Feind zu gut<lb/>
eingesehn ist. Mit einem Wort, daß <seg type="insult">neue Kräfte</seg> eine neue<lb/>
Konkurrenz erfordern. Für diesen Fall kann heute nur angedeutet<lb/>
werden, daß die <seg type="insult">Mannschaften</seg>, aus denen die <seg type="insult">Preisträger</seg> bei den<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> hervorgegangen sind, auch diesmal in Ehren<lb/>
bestanden haben. (Mit Ausnahme des <rs type="paper" ana="werk_30002">Lokal-Anzeigers</rs>, dem eine ganz<lb/>
verständige Kritik passiert ist.) In <seg type="ELIDASH">Theaterkreisen</seg> und Literaturkreisen<lb/>
war das Gerücht verbreitet, daß <rs type="pers" ana="n_98903" ref="#fk__p_43166">Felix Hollaender</rs> vom <rs type="paper" ana="werk_30003">8 Uhr-Abendblatt<lb/>
</rs> die Anwartschaft auf den ersten Preis habe. Kommt<lb/>
gar nicht in Frage. Die Sensation, die sein Auftreten erregt hat,<lb/>
war sicherlich nicht unverdient, schon in Anbetracht der Verve,<lb/>
mit der da <seg type="insult">ein <rs type="pers">Nestor</rs></seg> die Gelegenheit ergriff, vor Troja zu ziehen,<lb/>
einer, der nicht nur eine gewisse geistige Beschränkung auf<lb/>
Romanthemen zu überwinden hatte, sondern speziell mir gegenüber<lb/>
 die natürliche Befangenheit des Zeugen, der eben erst vor Gericht<lb/>
 dargetan hat, daß er Theaterdingen total fern stehe. Für die<lb/>
Überraschung freilich, daß in demselben <rs type="paperRef" ana="werk_30004">Blatt</rs> derselbe Bühnenautor,<lb/>
eben noch als Heros gefeiert, nun als <seg type="insult">Schmierfink</seg> geschmäht ward;<lb/>
</p>
            <p ana="pr164695">
für die Pointe, daß der nach einer Matinee verscharrte Patroklus<lb/>
als <seg type="insult">Thersites</seg> auferstand, ist nicht der Plan der <seg type="insult">kritischen Persönlichkeit<lb/>
</seg>, sondern das <seg type="insult">journalistische Schicksal</seg> verantwortlich<lb/>
zu machen. Es kommt ausschließlich auf die Art an, wie der<lb/>
einzelne Kritiker seine Sache durchführt. Und da bin ich gewiß der<lb/>
letzte, mit Anerkennung zu kargen und große Qualitäten zu übersehen<lb/>
, die unstreitig vorhanden sind. (Im Gegenteil möchte ich,<lb/>
wiewohl es sich nicht mehr um die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> handelt,<lb/>
<seg type="insult">diesem prominenten Holländer</seg> danken und ihm das Wort zurufen<lb/>
: »Das spricht Bände.«) Aber auch ich behalte mir Überraschungen<lb/>
 vor und werde justament nicht die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg><lb/>
prämiieren, auf die alle mit Fingern weisen. Wie beim <rs type="pers" ana="n_98904" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> mit<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_98905" ref="#fk__p_45008">Grazia Deledda</rs> soll’s schon nicht ausfallen, aber daß <rs type="pers" ana="n_98906" ref="#fk__p_43166">Hollaender</rs><lb/>
wenig Chance hat, kann ich schon heute verraten. Überhaupt<lb/>
muß allen müßigen Kombinationen entgegengetreten werden, die<lb/>
ihre Quelle entweder in jenem kollegialen Neid haben, der der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_30005">Vossischen</rs> nicht gönnen will, daß ihrem Stab zum zweitenmal<lb/>
der Preis zufalle, oder in der <seg type="insult">Liebedienerei für <rs type="pers" ana="n_98907" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg>,<lb/>
dessen Verdienst doch gewiß nicht geschmälert wird, wenn einmal<lb/>
 auch <rs type="pers" ana="n_98908" ref="#fk__p_38475">Eloesser</rs> drankommt. Wer mich kennt, weiß, daß bei<lb/>
mir nicht Protektion, sondern sachliche Erwägung den Ausschlag<lb/>
gibt. Wenn man mir nicht die unbeeinflußbare Kompetenz in<lb/>
diesen Dingen zutraut, so lege ich das Amt nieder, und angesichts<lb/>
der im <rs type="selfRef" ana="werk_30006">nächsten Heft</rs> vorliegenden Kritiken soll das Publikum<lb/>
selbst entscheiden. Der Preis kann, solange ich ihn zu vergeben<lb/>
habe, nur einer solchen Leistung zufallen, die sich der Norm<lb/>
nicht entzieht; Kandidaturen, die aus bestimmten Gründen<lb/>
von vornherein ausscheiden, lasse ich mir nicht aufdrängen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98909" ref="#fk__p_43166">Hollaender</rs> ist <foreign xml:lang="fr">hors concours</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164699">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164702">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164703">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164704">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr164705">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164706">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr164709">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164710">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr164711">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164712">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr164713">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164714">
Pappband je S 3·—, Leinen je S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr164715">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164716">
Kartoniert S 1·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr164717">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164718">
Pappband S 1·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr164719">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164720">
Broschiert S 2·50, Leinen S 4·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr164722">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr164723">
Pappband S 2·—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr164724">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164725">
Pappband S 2·—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr164726">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164727">
Broschiert S 9·—, Leinen S 12·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr164728">
<rs type="title"><B>EPIGRAMME</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164729">
Broschiert S 3·—, Leinen S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr164730">
<rs type="title"><B>DIE UNÜBERWINDLICHEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164731">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr164732">
<rs type="title"><B>LITERATUR UND LÜGE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164733">
Broschiert S 6·50, Leinen S 8·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr164734">
<rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs> / <rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164735">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164738">
<seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_8800" ref="#fk__p_52185">RICHARD LÁNYI</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr164738_a">
<B>Zur Aufführung im Berliner Rundfunk</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164739">
<rs type="pers" ana="n_98910" ref="#fk__p_47565"><B><seg type="spc">KARL KRAUS</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164740">
<rs type="title"><foreign xml:lang="fr"><B><seg type="spc">MADAME L’ARCHIDUC</seg></B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164741">
<B>Operette in drei Akten nach <rs type="pers" ana="n_98911" ref="#fk__p_37930">ALBERT MILLAUD</rs><lb/>
Musik von <rs type="pers" ana="n_98912" ref="#fk__p_46664">JACQUES OFFENBACH</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164742">
Broschiert statt S 3·60 <B>S 1·80</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164745">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164748">
<B><U>Vorlesungen <rs type="pers" ana="n_98913" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164749">
<rs type="inst"><U><seg type="spc">Mittlerer Konzerthaussaal</seg></U></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164750">
<rs type="title"><B><U>Die letzten Tage der Menschheit</U></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164751">
<U><B><seg type="spc">Bühnenbearbeitung</seg></B></U><lb/>
</p>
            <p ana="pr164752">
<U><date>22. Februar</date>, <B>pünktlich</B> ½8 Uhr 1., 2., 3. Akt</U><lb/>
<U><date>23. Februar</date>, <B>pünktlich</B> ½8 Uhr 4., 5. Akt</U><lb/>
<U>Karten in der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_8801" ref="#fk__p_52185"><abbr>R.</abbr> Lányi</rs></rs>, I. <abbr>Kärntnerstr.</abbr> 44</U><lb/>
</p>
            <p ana="pr164755">
Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_8802" ref="#fk__p_52185"><seg type="spc">Richard Lányi</seg></rs></rs>, Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr164756">
<B><rs type="pers" ana="n_98914" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>: <rs type="title">Nachlese</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164757">
Mit einem Vorwort von der Schwester des Dichters und 18 Bildern aus dem <rs type="pers" ana="n_98915" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg-Zimmer</rs><lb/>
Kartoniert S 5·50 Leinen S 8·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr164761">
<B>Zusendungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164761">
<B>welcher Art immer<lb/>
sind unerwünscht.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164763">
<B><seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>, <seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg> und Rezensionsexemplare der <rs type="self" ana="werk_30007">Fackel</rs> oder der Bücher<lb/>
des Verlages der <rs type="self" ana="werk_30008">Fackel</rs> werden nicht abgegeben.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164767">
<B>An Theaterdirektionen!</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164768">
<B>Die Bitte um Einsendung<lb/>
von »Leseexemplaren« zum</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164768">
<B>Zweck der Prüfung kann nicht gewährt werden, da eine Einreichung<lb/>
der im Verlag der <rs type="self" ana="werk_30009">Fackel</rs> erschienenen dramatischen Werke auch<lb/>
dann nicht stattfindet, wenn die Initiative der Theaterdirektion vorliegt<lb/>
. Die Entscheidung hat auf Grund des Ankaufs eines Exemplars<lb/>
zu erfolgen; die über ungedruckte <rs type="pers" ana="n_98916" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Bearbeitungen</rs> auf<lb/>
Grund des Besuches der Vorlesung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164772">
Inhalt der <rs type="selfRef" ana="werk_30010">Nummer 820—826</rs>, <DATERANGE>Ende Oktober 1929</DATERANGE>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164773">
<contItem contItemID="ci_5470" href="FK-31-820_n0001.xml" targetType="div" targetID="pr161485" firstParParID="pr161486">Motto</contItem> / <contItem contItemID="ci_5471" href="FK-31-820_n0002.xml" firstParParID="pr161493"><seg type="insult">Befriedung durch <rs type="pers" ana="n_98917" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5472" href="FK-31-820_n0015.xml" firstParParID="pr161608">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5473" href="FK-31-820_n0033.xml" firstParParID="pr161992">Verkehrsregelung</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5474" href="FK-31-820_n0039.xml" firstParParID="pr162013">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5475" href="FK-31-820_n0047.xml" firstParParID="pr162112">Was tut sich in Ischl?</contItem> / <contItem contItemID="ci_5476" href="FK-31-820_n0051.xml" firstParParID="pr162202">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5477" href="FK-31-820_n0057.xml" firstParParID="pr162304"><seg type="insult">Die Wohnbaukantate</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5478" href="FK-31-820_n0065.xml" firstParParID="pr162419">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5479" href="FK-31-820_n0079.xml" firstParParID="pr162538"><foreign xml:lang="fr">Le papillon est mort</foreign></contItem> / <contItem contItemID="ci_5480" href="FK-31-820_n0080.xml" firstParParID="pr162545"><foreign xml:lang="fr"><rs type="pers" ana="n_98918" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> et la lutte contre la<lb/>
<seg type="insult">barbarie</seg></foreign></contItem> / <contItem contItemID="ci_5481" href="FK-31-820_n0091.xml" firstParParID="pr162595"><seg type="insult">Ein Fall von Gedächtnisschwund in Wien</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5482" href="FK-31-820_n0096.xml" firstParParID="pr162644">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5483" href="FK-31-820_n0108.xml" firstParParID="pr162856"><seg type="insult">Die Freundlich-Ernsten</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5484" href="FK-31-820_n0112.xml" firstParParID="pr162871">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5485" href="FK-31-820_n0124.xml" firstParParID="pr163050"><seg type="insult">Neue Ideen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5486" href="FK-31-820_n0132.xml" firstParParID="pr163079">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5487" href="FK-31-820_n0146.xml" firstParParID="pr163331">Das kulturelle Niveau</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr164776">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_98919" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>,<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8803" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_8804" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, sämtlich in Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr164784">
<contItem contItemID="ci_5488" href="FK-32-834_n0001.xml" firstParParID="pr164823"><seg type="insult">Befriedung</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5489" href="FK-32-834_n0012.xml" firstParParID="pr164844">Rätsel</contItem> / <contItem contItemID="ci_5490" href="FK-32-834_n0015.xml" firstParParID="pr164888">Notizen und Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5491" href="FK-32-834_n0041.xml" firstParParID="pr165215"><seg type="insult">Schöpferisches</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5492" href="FK-32-834_n0042.xml" firstParParID="pr165229"><seg type="insult">Osterbotschaft</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5493" href="FK-32-834_n0043.xml" firstParParID="pr165242">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5494" href="FK-32-834_n0045.xml" firstParParID="pr165278"><seg type="insult">Einem<lb/>
sozialdemokratischen Würdenträger</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5495" href="FK-32-834_n0046.xml" firstParParID="pr165282">Die letzte Nacht</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5496" href="FK-32-834_n0071.xml" firstParParID="pr165555">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5497" href="FK-32-834_n0074.xml" firstParParID="pr165596"><rs type="pers" ana="name_200308" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> an einen Hund</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5498" href="FK-32-834_n0076.xml" firstParParID="pr165606">Schweres Rätsel, leicht zu lösen</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr164791">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164794">
<seg type="spc">Soeben erschienen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr164795">
<rs type="title"><B><U><seg type="spc">DIE CHINESISCHE MAUER</seg></U></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164796">
<seg type="spc">broschiert</seg> S 7·50<lb/>
<seg type="spc">gebunden</seg> S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr164799">
<rs type="title"><B><seg type="spc">DIE UNÜBERWINDLICHEN</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164800">
Nachkriegsdrama in vier Akten<lb/>
</p>
            <p ana="pr164801">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr164804">
<rs type="title"><B>Literatur und Lüge</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164805">
Band I.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164806">
<seg type="spc">Broschiert</seg> S 6·50, <seg type="spc">Leinen</seg> S 8·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr164809">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8805" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr164810">
<B><rs type="pers" ana="n_98921" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Bearbeitungen</rs> von <rs type="pers" ana="n_98922" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr164811">
<rs type="title"><B>DAS NOTWENDIGE UND DAS ÜBERFLÜSSIGE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164812">
Mit einem Vorwort und einer Notenbeilage Broschiert S 1·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr164813">
<rs type="title"><B>DER KONFUSE ZAUBERER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164814">
Mit einem Vorwort und einer Notenbeilage Broschiert S 2·70<lb/>
</p>
            <p ana="pr164815">
<B><rs type="pers" ana="n_98923" ref="#fk__p_42966">Eugen Auerbach</rs>: Kompositionen zu</B>
</p>
            <p ana="pr164815">
<B>»<rs type="title">Schnellzug</rs>« und</B>
</p>
            <p ana="pr164815">
<B>»<rs type="title">Nächtliche Stunde</rs>«<lb/></B>
</p>
            <p ana="pr164816">
S —·90
</p>
            <p ana="pr164816_a">
S 1·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr164819">
<rs type="self" ana="werk_30012"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164820">
<B><abbr>Nr.</abbr> 834—837 <date>MAI 1930</date> XXXII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39764">
               <persName>Zuckmayer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1896-12-27</date>
                  <place>Nackenheim/Rhein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-01-18</date>
                  <place>Visp/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10692</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38475">
               <persName>Eloesser, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1870-3-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-2-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11250</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43201">
               <persName>Bruckner, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1891-8-26</date>
                  <place>Sofia/Bulgarien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-12-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55240">
               <persName>Molo, Walter Reichsritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1880-6-14</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-10-27</date>
                  <place>Hechendorf bei Murnau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59706">
               <persName>Sklarek, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1882</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934</date>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Max Sklarek im Banne einer Wahrsagerin NFP 02.10.1929, Seite 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43166">
               <persName>Hollaender, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1867-11-1</date>
                  <place>Leobschütz, Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Dt. Th. Berlin</note>
               <note type="comment">Intendant Frankfurt/Main, 1920 Nachfolger Reinhardts Berlin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11752</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42966">
               <persName>Auerbach, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1898-8-5</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-1-6</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Musiker</occupation>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <note type="comment">Klavierbegleiter von KK</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37797</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49011">
               <persName>Feuchtwanger, Lion</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-7</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-12-21</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7123</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38066">
               <persName>Grünwald, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1884-2-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-2-25</date>
                  <place>Forest Hills, N. Y.</place>
               </death>
               <occupation>Theateragent</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7587</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50952">
               <persName>Hesse, Otto Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1891-2-20</date>
                  <place>Jeßnitz/Anhalt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7834</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47240">
               <persName>Brammer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1877-3-9</date>
                  <place>Sehraditz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-4-18</date>
                  <place>Juan-les-Pins</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51268">
               <persName>Wiegler, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1878-9-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-8-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verlagslektor</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13112</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37930">
               <persName>Millaud, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1836-1-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21463</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54369">
               <persName>Ullstein (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43962">
               <persName>Unruh, Fritz von</persName>
               <birth>
                  <date>1885-5-10</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-11-28</date>
                  <place>Diez/Lahn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12993</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47772">
               <persName>Kempinski (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47658">
               <persName>Zörgiebel, Karl Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-09-30</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-3-14</date>
                  <place>Mainz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56975">
               <persName>Sklarek, Willy</persName>
               <birth>
                  <date>1885-11-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-18</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Justizfall in Berlin 1932</note>
               <note type="comment">Konfektionshändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49335">
               <persName>Sternaux, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1885-07-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-09-09</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39538">
               <persName>Bruhn, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-18</date>
                  <place>Saal in Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Druckereibesitzer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Vorsitzender des Deutschen Antisemitenbundes</note>
               <note type="comment">Berlin SW 68, Lindenstr. 77</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">"Staatszeitung"</note>
               <note type="comment">Reichstagsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52882">
               <persName>Scherl, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-24</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-04-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42757">
               <persName>Remarque, Erich Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1898-6-22</date>
                  <place>Osnabrück</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-9-25</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9480</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43916">
               <persName>Engel, Fritz </persName>
               <birth>
                  <date>1867-02-16</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-02-03</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7000</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45008">
               <persName>Deledda, Grazia</persName>
               <birth>
                  <date>1871-09-27</date>
                  <place>Nuovo/Sardinien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-08-15</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42631">
               <persName>Ludwig, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-17/18</date>
                  <place>Moscio, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12126</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50333">
               <persName>Jacobs, Monty (Montague)</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-5</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-29</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18721</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56977">
               <persName>Sklarek, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1884-5-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-22</date>
                  <place>Konzentrationslager Sachsenhausen</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">NFP 16.10.1929, Seite 10</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>