<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03894.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03893.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03895.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Journalist und Dienstmann, in: Fackel Heft 07, Nr. 180, 1905, S. 36-39</title>
            <title type="iso-date">1905-05-6</title>
            <title type="id">tid_03894</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">180</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-180_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/180,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Journalist und Dienstmann</head>
            <p ana="pr39308">
<space/><seg type="insult">Ein Redakteur des ‚<rs type="paper" ana="werk_13854">Neuen Wiener Journals</rs>‘</seg> hat sich, wie<lb/>
er den <seg type="insult">entzückten Lesern</seg> als <seg type="insult">Osterüberraschung</seg> mitteilt, als Dienstmann<lb/>
 verkleidet, um seine Erlebnisse unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Einen Tag<lb/>
— Dienstmann</rs>«</seg> veröffentlichen zu können. Das sind <seg type="insult">Scherze</seg>, die<lb/>
nachgerade epidemisch werden. Man kann jetzt in Wien nie mehr<lb/>
wissen, woran man ist. Bietet einem im Restaurant ein Hausierer<lb/>
<seg type="insult">Zahnbürsteln — ich wollte schon sagen: Prioritätsaktien</seg> — an,<lb/>
Vorsicht: es kann <seg type="insult">ein verkleideter Redakteur der ‚<rs type="paper" ana="werk_13855">Zeit</rs>‘</seg> sein; wobei<lb/>
die Täuschung umso vollkommener wäre als die vorhandenen Mittel<lb/>
die künstlerische Zutat fast überflüssig machten. Bietet dir ein<lb/>
Werkelmann seine Kappe dar, Vorsicht: es ist vielleicht ein <seg type="insult">Journalist<lb/>
</seg>, den es einmal gelüstet hat, sich in den Seelenzustand eines<lb/>
Mannes, der auch kleinere Beträge nimmt, zu versetzen. Mißtraue<lb/>
dem <seg type="insult">General</seg>, der in deiner Zeitung die Schlachten anderer Leute<lb/>
gewinnt! Seine Fahne ist ein <seg type="insult">Bürstenabzug</seg>, seine Waffe ein <seg type="insult">Revolver</seg>,<lb/>
seine Uniform von Herrschaften abgelegt. Sieh dir den Kondukteur<lb/>
in der Elektrischen genau an, bevor du ihm die <seg type="insult">Amtsehrenbeleidigung</seg><lb/>
zufügst, ihn der Annahme eines Trinkgelds für fähig zu halten:<lb/>
auch auf diesen so schwerer Verdächtigung ausgesetzten Posten<lb/>
haben schon <seg type="insult">Wiener Redakteure</seg> »gespitzt«. Und jetzt ist einer auf<lb/>
die Idee verfallen, sich als Dienstmann zu verkleiden. Ein <seg type="insult">der<lb/>
journalistischen Sphäre</seg> ganz fernliegender Beruf, da ja der Dienstmann<lb/>
 erfahrungsgemäß für die Bestellung einer Nachricht<lb/>
und nicht für ihre Verschweigung bezahlt wird. Aber es gibt vielleicht<lb/>
noch ein anderes Motiv, ein solches Amt, wenn auch nur für<lb/>
einen Tag, zu usurpieren. Etwa <seg type="insult">die sozialpolitische Pflicht</seg>, die den<lb/>
proletarischen Schriftsteller zwingt, sich als Bühnenarbeiter oder<lb/>
gar als Kanalstrotter zu verkleiden? Nun, im ‚<rs type="paper" ana="werk_13856">Neuen Wiener Journal</rs>‘<lb/>
hat jeder Artikel, ob gestohlen oder nicht, Untertitel. Und da<lb/>
werden wir denn auch gleich über die Absichten <seg type="insult">unseres journalistischen<lb/>
Dienstmannes</seg> informiert. » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Noble Kundschaft. — Allerhand<lb/>
müßige Frager. — <seg type="spc">Wo sind die galanten Abenteuer</seg>? —<lb/>
<seg type="spc">Die Taxe fürs Ansprechen und Nachsteigen</seg>. — <seg type="spc">Sie<lb/>
will einen Wagen</seg>. — Schlechter Lohn.« Nein, ihn rief keine <seg type="insult">sozialpolitische<lb/>
 Pflicht</seg>. »Warum soll ichs leugnen«, schreibt er wörtlich, »die<lb/>
Mühsal des Dienstmannberufes kennen zu lernen, galt mir weniger, ich<lb/>
dachte mehr an lustige Abenteuer, an rosa Briefchen, an zu bestellende<lb/>
</p>
            <p ana="pr39308">
Rendezvous und derlei«. Da aber der Dienstmann, dessen Tracht<lb/>
<seg type="insult">unser Reporter</seg> geborgt hatte, »von Seite seiner Kollegen und seines<lb/>
Bureaus großen Unannehmlichkeiten ausgesetzt wäre, wenn seine<lb/>
Identität festgestellt würde, muß ich die präzise Angabe meines<lb/>
Standplatzes verschweigen und gebe folgendes zur <seg type="spc">Ehrenrettung</seg><lb/>
des Mannes an, als dessen Remplaçant ich galt. Er erkundigte sich<lb/>
nach den <seg type="spc">Ursachen</seg>, die mich zur zeitweiligen Übernahme des<lb/>
Dienstmannpostens bestimmten, ließ sich das Vorhandensein eines<lb/>
gewissen Betriebskapitals vorweisen, partizipierte daran und entschloß<lb/>
 sich endlich, nachdem er jede Aufklärung bekommen hatte,<lb/>
mir die Embleme seiner Macht zu verleihen, das ist größter Teil<lb/>
des Habits und Zettel mit seiner Nummer.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr39309">
<space/>Es ist ja schön, daß <seg type="insult">der Wackere</seg> die Unstatthaftigkeit<lb/>
des Handels, den er mit dem Dienstmann einging,<lb/>
erkennt und zugibt. Aber im Interesse der öffentlichen Sicherheit<lb/>
wäre eine Wiederholung dieser und ähnlicher Verwandlungen<lb/>
besser zu vermeiden. Die <seg type="insult">Journalistik</seg> ist gefährlich genug, wenn sie<lb/>
sich mit dem Beruf bescheidet, den sie innehat. Die Perspektiven, die<lb/>
<seg type="insult">der journalistische Kostümwechsel</seg> eröffnet, sind grauenerregend.<lb/>
Nächstens wird man einen Dienstmann, dem man einen Brief an<lb/>
eine Geliebte übergeben will, fragen müssen: für welches Blatt<lb/>
schreiben Sie? Und wird sich erst durch seine Versicherung<lb/>
beruhigen lassen, daß er nicht für das ‚<rs type="paper" ana="werk_13857">Neue Wiener Journal</rs>‘<lb/>
»plaudern« werde und daß für ihn die Galanterie des Auftrags kein<lb/>
Spezialinteresse habe. Das fehlt uns noch! Der Dienstmann an<lb/>
der Ecke meiner Straße, den ich hin und wieder in die Druckerei<lb/>
schicke, ist am Ende <seg type="insult">Mitarbeiter des <rs type="paperRef" ana="werk_13858">Ekonomist</rs></seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Freilich gibt<lb/>
es Aufträge, die man <seg type="insult">selbst einem Reporter</seg> beruhigt erteilen kann. So<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> erzählt <seg type="insult">der Eckensteher des Herrn <rs type="pers" ana="n_33464" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> selbst, er sei ausersehen<lb/>
 worden, »einen Kaffee« für einen Herrn <rs type="pers" ana="n_33465" ref="#fk__p_57053">Taussig</rs> zu holen. Das mag<lb/>
angehen, — wiewohl ich mir von <seg type="insult">einem Vertreter des ‚<rs type="paper" ana="werk_13859">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs>‘</seg> auch kein Genußmittel ins Haus bringen ließe. Daß er aber,<lb/>
wie er keck zugibt, für einen Oberleutnant Schmuck ins Versatzamt<lb/>
 und für einen Sektionschef einen Brief »in eine noble<lb/>
Gasse im vierten Bezirk« getragen hat, ist unheimlich. In jeden<lb/>
Beruf, den er verfehlt hat, möge ein <seg type="insult">Journalist</seg> sich nachträglich<lb/>
einzudrängen versuchen. Nur nicht in den des Dienstmanns.<lb/>
Unfähigkeit kann nie so schlimmen Schaden stiften wie die Enttäuschung<lb/>
</p>
            <p ana="pr39309">
 der Vorstellung, mit der gerade das Wesen des<lb/>
»Kommissionärs« verknüpft ist. Die erste Aufgabe des Dienstmannes<lb/>
 ist Diskretion, die erste Aufgabe des <seg type="insult">Journalisten</seg> <seg type="insult">Indiskretion<lb/>
</seg>: nie werden die beiden Berufe eine organische Verschmelzung<lb/>
eingehen. Als ihm der Oberleutnant den Schmuck übergeben hatte, »da<lb/>
sah ich erst«, schreibt unser Dienstmann, »welches unbegrenzte<lb/>
und ja durchaus <seg type="spc">gerechtfertigte</seg> Vertrauen dem Wiener<lb/>
Dienstmann entgegengebracht wird«. Und im nächsten Moment<lb/>
fragte er den Begleiter, der ihm sein Kostüm geborgt hatte: »Und<lb/>
die diskreten, feinen Agenden des Dienstmanns, Blumen, Präsente<lb/>
für Ballerinnen?« Zu seinem Leidwesen mußte er erfahren, daß das<lb/>
<seg type="insult">»Damengeschäft«</seg> schlecht gehe; sonst hätten wir eine Bereicherung<lb/>
<seg type="insult">der anmutigen Rubrik »<rs type="paperRef" ana="werk_41206">Wiener Leben</rs>«</seg> im ‚<rs type="paper" ana="werk_13860">Neuen Wiener Journal</rs>‘<lb/>
zu erhoffen. Daß der <seg type="insult">Journalist</seg> als Dienstmann auch einmal die<lb/>
Unhöflichkeit der Menschen kennen lernt, ist ja gewiß heilsam.<lb/>
Er trifft ein Mitglied der <rs type="inst">Hofoper</rs> und muß enttäuscht<lb/>
melden: »Meine Devotion ‚Ergebenster Diener, Herr Kammersänger‘<lb/>
bewog ihn zu keiner Antwort.« Gestern noch wars umgekehrt;<lb/>
wenn es jetzt der Sänger nur nicht zu spüren bekommt! »Auf der<lb/>
Kärnthnerstraße sah ich Exzellenz <rs type="pers" ana="n_33466" ref="#fk__p_40952">Koerber</rs>, aber auch der<lb/>
<seg type="spc">beschäftigt keine Dienstmänner</seg>, seit er aus dem Amte ist.«<lb/>
War sich der <seg type="insult">Journalist</seg>, als er diesen Stoßseufzer tat, seiner Verkleidung<lb/>
 bewußt? Wollte er sagen, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_33467" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> beschäftige<lb/>
keine <seg type="insult">Journalisten</seg> mehr, seit er aus dem Amte ist? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr39310">
<space/>Aber wenn sie auch seit damals brotlos geworden sind,<lb/>
deshalb müssen sie noch immer nicht Dienstmänner werden.<lb/>
Und im Interesse unseres Privatlebens dürfen sie’s nicht! Viel<lb/>
weniger besorgniserregend und viel natürlicher wäre es, wenn<lb/>
Dienstmänner auf die Idee verfielen, <seg type="insult">Journalisten</seg> zu<lb/>
werden. Denn erstens wären dann die Blätter besser geschrieben<lb/>
 und zweitens würde die Frage: »Sind Sie bezahlt?« von<lb/>
dem Empfänger einer Zeitung mit viel weniger Mißtrauen als jetzt<lb/>
gestellt werden. Auch eine Pflichtversäumnis, wie sie <seg type="insult">der verkleidete<lb/>
Schmock</seg> zum Schlusse seiner Betrachtung schadenfroh lachend<lb/>
zugibt, würde sich der verkleidete Dienstmann nie zuschulden<lb/>
kommen lassen. Ein Herr schob jenem einen Koffer vor die Füße<lb/>
und rief ihm zu: »Westbahnhof, da haben Sie eine Krone<lb/>
fünfzig!« »Einen Augenblick, ich schick’ einen Kollegen«, sagte<lb/>
</p>
            <p ana="pr39310">
der <seg type="insult">Schmock</seg> und war verschwunden. Ob er <seg type="insult">den Leitartikler seines<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_13861">Blattes</rs></seg> geschickt hat, verrät er nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hoffentlich nimmt das Dienstmannsinstitut<lb/>
 jene ehrenrätliche Untersuchung vor, zu der die <rs type="inst">Concordia<lb/>
</rs> eigentlich verpflichtet wäre. Aber ihr Resultat wird leider bloß<lb/>
die Bestrafung des armen Teufels, der sich für Trinkgeld schwerer<lb/>
Verletzung seiner Pflicht schuldig gemacht hat, und nicht die <seg type="insult">des<lb/>
unanständigen Verleiters</seg> sein. Immerhin wird dann die ekelhafte<lb/>
Ära der Verkleidungen ein Ende haben. Wer <seg type="insult">Journalist</seg> sein will,<lb/>
bringe sich als <seg type="insult">Journalist</seg> weiter. <seg type="insult">Der Tagdieb als Tagdieb.</seg><lb/>
Wer aber einen Tag aus dem Leben eines Hausierers, eines Kondukteurs<lb/>
, eines Dienstmannes <abbr>usw.</abbr> stehlen will, dem wird schließlich<lb/>
nur mehr eine Tracht, die ihm noch unbekannt ist, zu vergönnen<lb/>
sein: eine Tracht Prügel.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57053">
               <persName>Taussig</persName>
               <note type="comment">ein Herr Taussig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62563</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>