<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10583.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10582.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10584.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Störungen im Fremdenverkehr, in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 36-37</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10583</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Störungen im Fremdenverkehr</head>
            <p ana="pr147169">
<space/>Daß der Psychoanalyse die <seg type="insult">Hebung des Fremdenverkehrs</seg><lb/>
bis zu einem gewissen Grade zu danken ist, kann heute nicht<lb/>
mehr geleugnet werden. Trotzdem können natürlich Mißverständnisse<lb/>
 vorkommen, wie jenes, welches den amerikanischen<lb/>
Konsul veranlaßt hat, die Anzeige gegen einen <seg type="insult">Seelenforscher</seg><lb/>
zu erstatten, weil er in einem bestimmten Fall der Meinung war,<lb/>
daß das am Hotelgast verdiente Honorar in keinem Verhältnis<lb/>
zum Heilerfolge stand. Die <seg type="insult">Presse</seg>, die für die <seg type="insult">Freiheit der<lb/>
Forschung und des Erwerbslebens</seg> eintritt und darum gegen<lb/>
jede Knebelung des <seg type="insult">Aberglaubens</seg> Front macht, hat den<lb/>
Fall benützt, um die österreichische Behörde anzugreifen, die<lb/>
sich auf <seg type="insult">den zünftlerischen Standpunkt</seg> stelle, daß nichtgraduierte<lb/>
Personen zur Ausübung der seelenärztlichen Praxis nicht befugt<lb/>
seien. Aber abgesehen davon, daß die österreichische Behörde<lb/>
nur das Interesse hat, in der Durchführung des <seg type="insult">Fremdenverkehrs</seg><lb/>
keine Reibungen eintreten zu lassen, und es ihr völlig gleichgültig<lb/>
 ist, ob sich die Amerikaner <seg type="insult">bei Neandertaler Trachten oder<lb/>
bei Psychologie</seg> wohler fühlen, so dürfte der Spott, daß Österreich<lb/>
den »<rs type="pers" ana="name_200267" ref="#fk__p_56480">Höllerhansl</rs>« <seg type="insult">einer weltbewegenden Wissenschaft</seg> vorziehe,<lb/>
weit billiger sein als deren Praxis. Wenn man den Maharadscha,<lb/>
der doch gewiß ein Fremder von Distinktion ist, befragt, auf<lb/>
welche Art er lieber Geld im Land zurücklassen wolle, so wird er<lb/>
vermutlich dem <rs type="pers" ana="name_200268" ref="#fk__p_56480">Höllerhansl</rs> den Vorzug vor einem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Seelenschlieferl<lb/>
</foreign></seg> geben, da jener nicht nur malerischer ist, sondern<lb/>
auch weniger anstrengend und ihm immerhin, wie der »<rs type="pers">Wünscheltrud<lb/>
</rs>« bei <rs type="pers" ana="n_88693" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, »bares Geld für klares Wasser« gegeben wird,<lb/>
während auf die Reinheit des Weins, den einem der<lb/>
<seg type="insult">Psychologe</seg> einschenkt, kein Verlaß ist. Diese Entschließung des<lb/>
Maharadscha könnte natürlich nicht das Geringste gegen den<lb/>
wissenschaftlichen Wert der Psychoanalyse besagen, die, soweit<lb/>
sie nicht schon früher existiert hat, gewiß eine Errungenschaft<lb/>
bedeutet. Was aber die psychoanalytische Praxis anlangt, so wäre<lb/>
der Streit, ob <seg type="insult">vazierende Literaten oder dergleichen hervorragende<lb/>
Forscher</seg> zu ihrer Ausübung zuzulassen sind, am einfachsten<lb/>
und behufs Vermeidung <seg type="insult">jedwedes zünftlerischen Vorurteils</seg> so zu<lb/>
entscheiden, daß man graduierte Ärzte, die sie ausüben, wegen<lb/>
<seg type="insult">Kurpfuscherei</seg> anklagt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56480">
               <persName>Höllerhansl</persName>
               <birth>
                  <date>1866-12-8</date>
                  <place>Dörfl/Steiermark</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-1-20</date>
                  <place>Rachling</place>
               </death>
               <occupation>Friseur</occupation>
               <occupation>Heilpraktiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>