<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05612.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05611.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05613.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Karl Hauer: „Von den fröhlichen und unfröhlichen Menschen“), in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 46-46</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05612</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Karl Hauer: „Von den fröhlichen und unfröhlichen Menschen“)</head>
            <p ana="pr73804">
<space/>Wer der <rs type="self" ana="werk_18562">Fackel</rs> glaubt, möge <rs type="pers" ana="n_52942" ref="#fk__p_47538"><seg type="spc">Karl Hauer</seg></rs> nicht vergessen,<lb/>
dem der Vorsprung <seg type="insult">der beweglichen Unfähigkeit</seg> noch immer<lb/>
den Platz weggenommen hat, auf den ihn die Lebenssorge anwies.<lb/>
Da im weiten Gebiet literarischer Existenzen alles besetzt und<lb/>
bestellt war und zwischen Redakteuren, Dramaturgen und Lektoren<lb/>
nicht mehr ein Fingerbreit Aussicht, blieb jenem nur noch übrig,<lb/>
in schwere Krankheit zu verfallen. Mit der Sicherheit aber, die die<lb/>
Not verschafft, soll sich das Gewissen <seg type="insult">dieser stellenvermittelnden<lb/>
Zeit</seg> nicht abfinden. Das wollen wir ihr versalzen. Mindestens hat<lb/>
sie die Pflicht, die Gelegenheit zu benützen, die es erlaubt, einem<lb/>
Schriftsteller auf die würdigste Art zu helfen: die Gelegenheit,<lb/>
sein Buch zu kaufen. <rs type="pers" ana="n_52943" ref="#fk__p_47538">Karl Hauers</rs> Essays »<rs type="title"><seg type="spc">Von den fröhlichen<lb/>
und unfröhlichen Menschen</seg></rs>«<FOOTNOTE0_START/>*) sind erschienen, sie wiederholen<lb/>
 und vermehren im Buche den Genuß, den die durchklärende<lb/>
Kraft und Meisterschaft dem Leser gewährt hat. Sie machen nicht<lb/>
zuletzt deutlich, worin sich dieser Denker von jenen, die am meisten<lb/>
über die Habilitation des Menschen nachgedacht haben, unterscheidet<lb/>
: er ist tiefer in dem, was er erkennt, als in dem, was er<lb/>
vertritt; er sucht nur, was er gefunden hat, und darum ist er auch dort<lb/>
tief, wo andere nicht einmal wahr sind. Sollte diese unerbittliche<lb/>
Güte, die kein Wort verschwendet, noch auf ein formwürdiges<lb/>
Leben treffen, so beweise es sich durch die Bereitschaft, einen Außerordentlichen<lb/>
 zu hören, zu entschädigen und die Forderung der<lb/>
Fröhlichkeit, die es ihm nur zu stellen gewährte, ihn auch erfüllen<lb/>
zu lassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>