<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02917.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02916.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02918.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schmock ist parteilos, in: Fackel Heft 04, Nr. 129, 1903, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1903-02-11</title>
            <title type="id">tid_02917</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">129</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-129_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/129,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schmock ist parteilos</head>
            <p ana="pr28812">
<space/>»Wenn man auch darauf gefasst war, daß der heurige Ball<lb/>
seine Vorgänger noch übertreffen werde, hat doch niemand geahnt,<lb/>
daß dies in so glänzender Weise möglich sein wird. Die kühnsten<lb/>
Hoffnungen des Comités sind durch den wahren Massenbesuch<lb/>
und die Theilnahme der vornehmsten Kreise Wiens noch übertroffen<lb/>
 worden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28815">
<space/>»Die glänzendsten Namen des Wiener Hochadels, die Spitzen<lb/>
der Behörden und Vertreter des diplomatischen Corps, die hervorragendsten<lb/>
 Mitglieder der Wiener Theaterwelt, eine große Anzahl<lb/>
bekannter Maler und Bildhauer und die vornehmsten Kreise des<lb/>
Bürgerthums haben sich auf dem Ball ein Rendezvous gegeben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28818">
<space/>»Das Parquett des Saales glich einem wogenden Meere von<lb/>
prunkvollen Toiletten, Ordenssternen, Brillanten und Diamanten<lb/>
der Damen, ein Bild, in das die schwarzen Fräcke Abwechslung<lb/>
brachten. All die Persönlichkeiten aufzuzählen, die den Ball besuchten<lb/>
, ist momentan einfach unmöglich, denn zur Stunde strömen<lb/>
noch immer Gäste in die überfüllten Säle.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28821">
<space/>»Von hundert schönen Lippen konnte man es immer und<lb/>
immer wieder hören, daß der Ball entzückend, berauschend, unübertrefflich<lb/>
 sei.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28824">
<space/>»Das Tanzarrangement lag in den bewährten Händen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28827">
<space/>»Wie mit magnetischer Gewalt wurden <seg type="insult">die bekanntesten<lb/>
Ballsaalflüchtlinge</seg> festgehalten, und wäre durch ein Wunder das<lb/>
Zeitenrad stehen geblieben, es tollte und schwelgte, geigte und<lb/>
tanzte, plauderte und lachte jetzt noch in ungetrübter Heiterkeit<lb/>
in den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1919" ref="#fk__p_57845">Sophiensälen</rs></rs>. Der einzige dunkle Punkt des Ballfestes war<lb/>
das Ende, das allerdings soweit als möglich hinausgeschoben wurde.<lb/>
Die Köpfchen der jungen Damen zeigten sich äußerst findig im<lb/>
Aushecken immer neuer Gründe, um die Mamas und Papas zum<lb/>
weiteren Verbleiben zu bewegen, und auch die Herren beruhigten<lb/>
ihre mahnenden Gewissen mit den gewagtesten Ausreden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28830">
<space/>»Es ist fast unmöglich, denen, die sich nicht selbst durch<lb/>
den Augenschein von dem Glanze dieses Festes überzeugten, eine<lb/>
richtige Vorstellung von den Wundern dieses Balles — wir<lb/>
finden keinen andern Ausdruck — zu geben. Schon das zauberisch<lb/>
schöne Bild des Ballsaals selbst spottete jeder Beschreibung. Der<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1920" ref="#fk__p_57845">Sophiensaal</rs></rs> glich vorgestern einem Feenpalaste. Noch nie zuvor<lb/>
hat ein solches <seg type="spc">Meer von Licht</seg> diese Räume erhellt. Die Firma<lb/>
<seg type="spc"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1921" ref="#fk__p_58958">Siemens</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_1922" ref="#fk__p_58072">Halske</rs></rs></seg>, welche mit gewohnter Meisterschaft die<lb/>
elektrische Installation besorgt hatte, erwies sich wieder einmal als<lb/>
die unübertreffliche Meisterin auf dem Gebiete der modernen<lb/>
Beleuchtungstechnik.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28833">
<space/>»Alle die kamen, kamen gern, sie fühlten nicht den lästigen<lb/>
Druck der Convenienz, sondern das gemütliche Gefühl, daß der<lb/>
Freund zum Freunde kam. Die sich noch nicht kannten, wurden<lb/>
rasch bekannt durch gemeinsame Freunde und so bildete sich ein<lb/>
fester Kitt, der die ganze vielhundertköpfige Menge verband.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28836">
<space/>»Entschuldigungsschreiben hatten gesendet: — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr28838">
<space/><seg type="insult">Natürlich <rs type="inst">Concordiaball</rs>?</seg> Nein, der kommt erst!<lb/>
Vorläufig hat bloß <seg type="insult">die antisemitische Journalistik</seg><lb/>
über den <seg type="insult">Ball der »<rs type="inst">Deutschösterreichischen Schriftstellergenossenschaft<lb/>
</rs>«</seg> berichtet <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57845">
               <persName>Sophie, Erzherzogin </persName>
               <birth>
                  <date>1805-1-27</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-5-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58958">
               <persName>Siemens (Siemens &amp; Halske)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58072">
               <persName>Halske (Siemens &amp; Halske, Elektrokonzern)</persName>
               <note type="comment">Siemens &amp; Halske</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>