<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06350.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06349.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06351.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Ethiker, in: Fackel Heft 15, Nr. 378, 1913, S. 19-20</title>
            <title type="iso-date">1913-07-01</title>
            <title type="id">tid_06350</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">378</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-378_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/378,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Ethiker</head>
            <p ana="pr85659">
<space/>»<seg type="insult">Die alternde Frau ohne sittliche Hemmungen</seg>, die heute gerichtet<lb/>
wurde, bietet wenig des psychologisch Interessanten. Ein wenig Sympathie<lb/>
 wandte sich ihr erst zu, als sie den letzten Verzweiflungskampf<lb/>
im Gerichtssaale ausfocht, als sie, die aus so manchen Bechern und<lb/>
nicht immer aus den reinsten, getrunken hatte, die <seg type="ELIDASH">wahllos</seg> und<lb/>
bedenkenlos von Hand zu Hand gegangen war, sich wieder ihres<lb/>
Weibtums erinnerte und zitternd in peinvoller Scham die Hüllen<lb/>
festzuhalten suchte, die unter dem harten und unbarmherzigen <seg type="spc">Zugriff<lb/>
der Justiz</seg> eine nach der anderen von dem <seg type="insult"><seg type="spc">reizlosen Leib</seg></seg> zu<lb/>
fallen schienen. Da fand sie manches starke und innige Wort, mehr<lb/>
als eine stolze und vornehme Geste, die geeignet gewesen wäre, einen<lb/>
Menschenfreund in dem Glauben an die Macht des Ethischen auch in<lb/>
<seg type="insult">versumpfter und <seg type="spc">vertierter</seg> Seele</seg> zu bestärken.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr85661">
<space/>Nicht nur die Staatsanwälte, nein, auch die <seg type="insult">Plauderer</seg> sind<lb/>
grausam. Aber sie haben den <seg type="insult">Glauben</seg>. <seg type="insult">Alternde Frauen ohne<lb/>
sittliche Hemmungen</seg> machen es ihnen zwar schwer genug. Sie<lb/>
wollen sich nur richten lassen, bieten aber wenig <seg type="insult">des psychologisch<lb/>
Interessanten</seg>. Sie haben aus <seg type="insult">unreinen Bechern</seg> getrunken und sie<lb/>
sind von Hand zu Hand gegangen. Die Trinkerinnen, nicht die<lb/>
Becher. Aber damit meinen sie auch schon alles getan zu haben.<lb/>
Sie denken nicht an den Sonntag, wo über sie geplaudert werden<lb/>
muß. Sie machen es den <seg type="insult">Amüseuren</seg> schwer. Trotzdem haben<lb/>
diese den <seg type="insult">Glauben</seg>. Es gehört eine Geduld dazu. Aber sie<lb/>
tun ihre Pflicht. <seg type="insult">Alternde Frauen ohne sittliche Hemmungen<lb/>
</seg> auf fünf Jahre in den Kerker zu schicken, ist ein anderes,<lb/>
ein trauriges Amt. Ihnen vorher noch die Kleider vom <seg type="insult">reizlosen<lb/>
 Leib</seg> zu reißen, auch ein schamloses. Versöhnend tritt aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr85661">
dann der <seg type="insult">Doktor</seg> ein, der am Sonntag den <seg type="insult">Humor</seg> hat und die<lb/>
<seg type="insult">Nachdenklichkeit</seg>, und entdeckt die Macht des Ethischen in der<lb/>
<seg type="insult">versumpften und vertierten Seele</seg>. Sollen es einmal die Angeklagten<lb/>
probieren und nachschauen kommen, ob sie sich an den <seg type="insult">Plauderern</seg><lb/>
revanchieren können!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>