<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06300.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06299.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06301.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fälschung der Neuen Freien Presse zur Ehrung Wagners und Hoffnung, daß man ihr nicht draufkommen wird, in: Fackel Heft 15, Nr. 376, 1913, S. 14-18</title>
            <title type="iso-date">1913-06-01</title>
            <title type="id">tid_06300</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">376</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-376_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/376,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Fälschung der Neuen Freien Presse zur Ehrung Wagners und Hoffnung, daß man ihr nicht draufkommen wird</head>
            <p ana="pr84917">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Erst am <date>5. Mai 1872</date> kam <rs type="pers" ana="n_58818" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> wieder nach Wien, um<lb/>
ein Konzert im <rs type="inst">Musikvereinssaale</rs> zu dirigieren <seg type="symbol" subtype="2dots"/> dann am <date>20. Februar</date><lb/>
und <DATERANGE>Anfang November 1875</DATERANGE>. Damals wohnte <rs type="pers" ana="n_58819" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> zuerst im <rs type="inst">Grand<lb/>
Hotel</rs>, dann im <rs type="inst">Hotel Imperial</rs>. Nach mühevollen, vom Meister geleiteten<lb/>
Proben kam es zu den <seg type="spc">denkwürdigen Aufführungen des</seg><lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Tannhäuser</seg></rs></rs>« in der Pariser Bearbeitung und des »<rs type="title"><rs type="pers">Lohengrin</rs></rs>«.<lb/>
Im <date>März 1876</date> kam <rs type="pers" ana="n_58820" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> wieder nach Wien, um zugunsten<lb/>
des Chorpersonals der <rs type="inst">Hofoper</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Lohengrin</rs></rs>« zu dirigieren. Wieder wohnte<lb/>
er im <rs type="inst">Hotel Imperial</rs>. Am <date>3. März</date> um 8 Uhr abends verließ er Wien,<lb/>
um in Berlin den <rs type="title"><rs type="pers"><SPAN cont="Tristan-Proben">»Tristan«-Proben</SPAN></rs></rs> beizuwohnen. Der dankbare <rs type="inst">Opernchor<lb/>
</rs> gab ihm das Geleite zum Bahnhof und stimmte im Wartesaale<lb/>
mit großer Feierlichkeit das »<rs type="title">Wach auf!</rs>« aus den »<rs type="title">Meistersingern</rs>« an.<lb/>
<seg type="spc">So verlief <rs type="pers" ana="n_58821" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> letzter Aufenthalt in Wien bis zum<lb/>
letzten Augenblick in erhebender Weise</seg>. »<seg type="spc">Als ich am letzten<lb/>
Abend</seg>«, schrieb <rs type="pers" ana="n_58822" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> an <rs type="pers" ana="n_58823" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs>, »<seg type="spc">nach Ihrem üppigen Souper<lb/>
von Ihnen schied, wußte ich, daß ich nie wieder Wien betreten<lb/>
 würde</seg>.« Und <rs type="pers" ana="n_58824" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs> ist nach dem Jahre <date>1876</date> auch<lb/>
nicht mehr in Wien gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84919">
<space/><rs type="pers" ana="n_58825" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> hat also das Souper gelobt und nur im Gefühl<lb/>
der Unübertrefflichkeit und um sich überhaupt die Erinnerung an<lb/>
den erhebenden Verlauf des Wiener Aufenthaltes nicht zu verderben<lb/>
, sich ein Wiederkommen versagt. Schöner konnte es ja<lb/>
doch nicht mehr ausfallen und wiewohl ihn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_58826" ref="#fk__p_42312">Hanslick</rs></seg> mächtig<lb/>
anzog, versagte sich <rs type="pers" ana="n_58827" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> einen folgenden Besuch in Wien, der<lb/>
ja doch leicht eine Enttäuschung hätte werden können. Auffallend<lb/>
ist dabei allerdings der Umstand, daß <rs type="pers" ana="n_58828" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> Sehnsucht nach<lb/>
Wien, die der Erfüllung widerstrebt, gerade die Worte gebraucht:<lb/>
»nie wieder Wien betreten«. Möglich aber, daß diese Briefstelle im<lb/>
Zusammenhang nur als der Ausdruck der Bescheidenheit wirkt, die<lb/>
einfach darum zurücktritt, weil sie sich <seg type="insult">des erhebenden Verlaufes des<lb/>
Wiener Aufenthalts und zumal eines so üppigen Soupers</seg> unwürdig<lb/>
fühlt. Allerdings kann die Stelle auch etwa als trübe Ahnung<lb/>
aufzufassen sein. Nie wieder <seg type="symbol" subtype="4dots"/>! <rs type="pers" ana="n_58829" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> wollte natürlich nach<lb/>
Wien, wer will nicht nach Wien, alle wollen sie nach Wien, alle<lb/>
wie sie da sind wollen sie nach Wien, aber eine innere Stimme<lb/>
sagte ihm, daß ihm dieser Herzenswunsch nicht mehr in Erfüllung<lb/>
gehen werde. Es gibt <seg type="insult">solche innere Stimmen</seg>. Aber — wozu das<lb/>
Raten — wie die Stelle aufzufassen ist, weiß man ja doch nicht,<lb/>
ehe man den ganzen Brief gelesen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84921">
<date>5. September 1879</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84922">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Sie haben doch sonst Phantasie</seg>. Können oder wollen Sie<lb/>
sich die Ergebnisse eines erneuten Besuches von mir in Wien nicht <seg type="spc">ausmalen<lb/>
</seg>? Ich dächte, wir hätten doch genug davon das letzte Mal erfahren!<lb/>
<seg type="spc">Glauben Sie</seg>, <seg type="spc">daß die sechs Wochen im </seg><DATERANGE><seg type="spc">Winter</seg> 1875</DATERANGE> <seg type="spc">als angenehme<lb/>
 Erinnerungen in meinem Gedächtnisse leben</seg>? Selbst<lb/>
wenn ich mich gar nicht um Ihre Aufführungen bekümmern, keiner<lb/>
Probe beiwohnen und bloß auf gut Glück bei den Vorstellungen Figur<lb/>
machen wollte, würde ich, <seg type="spc">wenn ich nur über die Straße gehen</seg><lb/>
oder etwa einem Betteljungen ein Wort sagen würde, <seg type="spc">im Kot herumgezogen<lb/>
 werden</seg>, und — wie die Freunde nun einmal sind — Alles<lb/>
von diesen mir wiedererzählen lassen müssen. <seg type="spc">Nein</seg>, <seg type="spc">lieber Freund</seg>! Als<lb/>
ich am letzten Abend nach Ihrem üppigen Souper von Ihnen schied,<lb/>
<seg type="spc">wußte ich</seg>, daß ich <seg type="spc">nie wieder Wien betreten</seg> würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84924">
<space/>Es ist also, wie man sieht, immerhin vorsichtig, auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58830" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> darüber zu hören, ob der Wiener Aufenthalt für<lb/>
ihn bis zum letzten Augenblick in erhebender Weise verlief. Der<lb/>
zweitägige Aufenthalt im <date>März 1876</date> — er war gekommen, um<lb/>
sein Wort einzulösen und zum Besten des Chorpersonales den<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Lohengrin</rs></rs>« zu dirigieren — war vielleicht durch keine <seg type="insult">Wiener<lb/>
Preßgemeinheit</seg> getrübt. Aber der sechswöchentliche kurz zuvor<lb/>
</p>
            <p ana="pr84924">
wirkte noch bis zum üppigen Souper, das den zweiten abschloß,<lb/>
ja bis ins Jahr <date>1879</date> so erhebend, daß <rs type="pers" ana="n_58831" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> ausschließlich das<lb/>
<seg type="insult">Wiener Erlebnis</seg> des Jahres <date>1875</date> zur Motivierung seines Verzichtes<lb/>
heranzog. Was sich damals ereignet hat, ist nicht unbekannt. Damals,<lb/>
nach dem »<rs type="title"><rs type="pers">Tannhäuser</rs></rs>«, hatten die <seg type="insult">Reporter</seg> <rs type="pers" ana="n_58832" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> Worte<lb/>
» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> soweit die vorhandenen Kräfte reichen« gegen ihn ausgebeutet,<lb/>
und er hat hierauf den versammelten Mitgliedern der <rs type="inst">Hofoper</rs> jene<lb/>
Erklärung gegeben, die mit den Worten schloß: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">denn ich<lb/>
verachte die Presse</seg>«. Sie machte daraus: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ich <seg type="spc">hasse</seg> die<lb/>
Presse«. (In der ‚<rs type="self" ana="werk_19510">Fackel</rs>‘ <rs type="selfRef" ana="werk_19511"><abbr>Nr.</abbr> 6</rs>, <DATERANGE>Ende Mai 1899</DATERANGE> nach Mitteilungen<lb/>
des Musikschriftstellers <rs type="pers" ana="n_58833" ref="#fk__p_45209">Gustav Schönaich</rs> dargestellt.) <rs type="pers" ana="n_58834" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs><lb/>
schrieb dann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84926">
<space/><seg type="insult">Diese Herren Zeitungsschreiber</seg> — die einzigen, welche in Deutschland<lb/>
 ohne ein Examen bestanden zu haben angestellt werden! — leben<lb/>
von unserer Furcht vor ihnen; Unbeachtung, gleichbedeutend mit der<lb/>
Verachtung, ist ihnen dagegen sehr widerwärtig. So etwas wie Haß<lb/>
vertragen sie sehr gern, denn natürlich kann nur der die Presse hassen,<lb/>
welcher die Wahrheit fürchtet! Aber auch <seg type="spc"><seg type="insult">solche geschickte<lb/>
Fälschungen</seg> sollten uns nicht davon abhalten</seg>, <seg type="spc">ohne Haß<lb/>
bei unserer Verachtung zu bleiben</seg>: <seg type="spc">mir wenigstens<lb/>
bekommt dies sehr erträglich</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84928">
<space/>Der Biograph <rs type="pers" ana="n_58835" ref="#fk__p_39742">Carl <abbr>Fr.</abbr> Glasenapp</rs> berichtet über eben jenen<lb/>
Wiener Aufenthalt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84930">
<space/><seg type="spc">Dabei hörten <seg type="insult">die täglichen Gemeinheiten der Wiener<lb/>
Presse</seg> nicht auf</seg>. Ein neu aufgebrachter <seg type="insult">Zeitungsklatsch</seg> gefiel sich in<lb/>
der Aussprengung der gerüchtweisen Behauptung: er habe das Bayreuther<lb/>
Unternehmen aufgegeben, und stehe im Begriff, sein dort errichtetes<lb/>
Haus zu verkaufen!! <seg type="spc">Dies alles prägte sich in bitterster<lb/>
Empfindung so tief seinem Gedächtnisse ein</seg>, <seg type="spc">daß er noch<lb/>
vier Jahre später in einem an <rs type="pers" ana="n_58836" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs> gerichteten Briefe<lb/>
gelegentlich einer erneuten Einladung desselben darauf<lb/>
zurückkommt</seg>. (Folgt Zitat mit der Anmerkung: »Das hier gemeinte<lb/>
<seg type="spc">Souper</seg> bei <rs type="pers" ana="n_58837" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs> ist das vom <date>3. März 1876</date>, nach der <rs type="title"><rs type="pers">Lohengrin-Aufführung<lb/>
</rs></rs> zu Gunsten des <rs type="inst">Wiener Opernchors</rs>«.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr84932">
<space/>Was sagt man nun zu einer <seg type="insult">Gilde</seg>, die alle Bitternisse, die<lb/>
sie damals verschuldet hat, posthum mit <seg type="insult">einem versöhnlichen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Papperl</foreign></seg> abtun will? Die <rs type="pers" ana="n_58838" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> Stellung zu Wien sich in<lb/>
einem Satze ausdrücken läßt, der mit einem <seg type="insult">Schimmer vom<lb/>
goldenen Herzen</seg> ihr eigenes <seg type="insult">Verbrechen</seg> verhüllen soll? Was<lb/>
sagt man zu einer <seg type="insult">Gaunerjournalistik</seg>, die, weil ihr <seg type="insult">das eigene<lb/>
Vorleben</seg> nicht mehr paßt, ihr Opfer von damals heute zwingen<lb/>
will, sie als seine Wohltäterin anzuerkennen? Man kann bekanntlich<lb/>
 den Satz: »<foreign xml:lang="yi">Tate</foreign>, schick mir ein Paar alte Hosen« sowohl<lb/>
</p>
            <p ana="pr84932">
als übermütige Forderung wie als ergebene Bitte auffassen. Wenn<lb/>
aber vorher dem <foreign xml:lang="yi">Tate</foreign> gesagt ward, daß er <seg type="insult">ein ordinärer Kerl</seg> sei,<lb/>
so dürfte von rechtswegen selbst in <seg type="insult">den Kreisen der <foreign xml:lang="yi">Tates</foreign></seg> keine Mißdeutung<lb/>
 möglich sein. Man kann das Wort, das <rs type="pers" ana="n_58839" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> damals sprach:<lb/>
»Ich verachte die Presse« vor der Öffentlichkeit zum Wort: »Ich<lb/>
hasse die Presse« abschwächen. Aber unter <seg type="insult">den Verachteten</seg> dürfte<lb/>
von rechtswegen über die Erinnerung, die <rs type="pers" ana="n_58840" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> von Wien mitnahm,<lb/>
kein Zweifel obwalten. Was sagt man zu einer <seg type="insult">Berichterstattung des<lb/>
Weltgerichts</seg>, die die Anklage bis auf den Schlußsatz unterschlägt,<lb/>
um aus diesem eine Verteidigung zu drehen und <rs type="pers" ana="n_58841" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> durch<lb/>
seine eigenen Worte als <seg type="insult">Freund eines guten Wiener Tropfens</seg><lb/>
erscheinen zu lassen, dem man es schon zutrauen kann, daß er<lb/>
damals auch <seg type="insult">Interviewer</seg> bevorzugt hat. Was sagt man zu einer<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg>, die das alles in dem Bewußtsein wagt, daß sie zur Eröffnung<lb/>
Bayreuths eben jene Blattern ausbrechen ließ, die sie später für den<lb/>
Lido in Abrede stellte? Wäre die <rs type="paper" ana="werk_19512">Neue Freie Presse</rs> auch nicht<lb/>
<seg type="insult">das korrupteste unter jenen Geschäften</seg>, wo um Geld die deutsche<lb/>
Sprache verraten wird, wäre es selbst nicht Tatsache, daß es keine<lb/>
Schlechtigkeit gibt, die der Herausgeber der <rs type="paper" ana="werk_19513">Neuen Freien Presse</rs> nicht<lb/>
für bares Geld zu vertreten, und keinen Wert gibt, den er aus<lb/>
<seg type="insult">Idealismus</seg> nicht zu verleugnen bereit ist: so müßte dieser eine<lb/>
Fall genügen, um jeden Mann von Stand, der ihr künftig noch<lb/>
als Mitarbeiter seinen Namen borgt, als ehrlos und insbesondere<lb/>
jeden Kriminalisten, der ihr Gutachten liefert, zum <seg type="insult">Tropf</seg> zu<lb/>
stempeln. Wie, <seg type="insult">solche geschickte Fälschungen</seg>, fordert <rs type="pers" ana="n_58842" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, sollen<lb/>
uns nicht von der Verachtung der Presse abhalten? Sie sollen sie uns<lb/>
lehren, sie sollen sie predigen und sie sollen alle, die die Presse noch<lb/>
nicht verachten, zu <seg type="insult">Mitschuldigen</seg> machen! <seg type="insult">Ein frecheres Fälscherstück<lb/>
</seg> als <seg type="insult">diese gemütliche Umdeutung ihrer eigenen Schuld</seg>,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_58843" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> Wien nie wieder betreten hat, zu einem Verdienst,<lb/>
als <seg type="insult">dieses stumme Begräbnis</seg>, das die <rs type="paper" ana="werk_19514">Neue Freie Presse</rs><lb/>
<seg type="insult">ihrer eigenen musikalischen Vergangenheit</seg> bereitet, um<lb/>
davon nichts sehen zu lassen als <seg type="insult">einen üppigen Leichenschmaus</seg> —<lb/>
kann es in der Geschichte des <seg type="insult">Journalismus</seg> nie zuvor gegeben<lb/>
haben. Ich werde auf alle Personen von Stand, die <seg type="insult">der teuren Hinterbliebenen<lb/>
 ihrer eigenen Schmach</seg> noch ferner Teilnahme gewähren,<lb/>
auf Minister, Generale, Professoren und griechische Bischöfe, die<lb/>
in Kenntnis dieses Tatbestandes noch ferner unverhüllt im <seg type="insult">Kondukt<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_19515">Neuen Freien Presse</rs></seg> erscheinen, ein unerbittliches Auge richten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43509">
               <persName>Jauner, Franz Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1831-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45209">
               <persName>Schönaich, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-04-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/45377</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39742">
               <persName>Glasenapp, Karl Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-03</date>
                  <place>Riga</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-04-14</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Musikhistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42312">
               <persName>Hanslick, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1825-9-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-4-6</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11578</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>