<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07329.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07328.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07330.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von einem Mann namens Ernst Posse, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 72-78</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07329</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0072.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,072</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von einem Mann namens Ernst Posse</head>
            <p ana="pr98947">
<space/><seg type="insult">Der Sinn der <rs type="inst">waffenbrüderlichen Vereinigung</rs></seg> wäre unvollkommen<lb/>
, wenn nicht zur <seg type="insult">Hebung des Fremdenverkehrs</seg> und zum<lb/>
<seg type="insult">Austausch der Professoren</seg> auch ein <seg type="insult">Wechselgastspiel von Redakteuren</seg><lb/>
käme, etwa so, daß der Chef des ‚<rs type="paper" ana="werk_20677">Fremdenblatts</rs>‘ <seg type="insult">seinen informierten<lb/>
 Mist</seg> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_20678">Kölnischen Zeitung</rs>‘ ablagert und der Chef<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_20679">Kölnischen</rs>‘ dafür seinen <seg type="insult">Kohl</seg> im <seg ana="‚Fremdenblatt‘"/> pflanzt. Pfingsten,<lb/>
ein Fest, das, wie Weihnachten und Ostern ihre Heiligkeit, längst<lb/>
seine Lieblichkeit unter <seg type="insult">Zeitungspapier</seg> begraben hat, war die<lb/>
Gelegenheit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98949">
<space/>»Zum ersten Male nimmt der hervorragende erste Schriftleiter<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_20681">Kölnischen Zeitung</rs>‘, jenes ausgezeichneten Blattes von wohlverdientem<lb/>
 Weltruf, das in mehr als hundertjähriger ununterbrochener<lb/>
Überlieferung <seg type="spc">uneigennützig</seg> im Dienste großer und gerechter<lb/>
<seg type="spc">Sachen</seg> steht, im <rs type="event">Weltkriege</rs> das Wort in der österreichischen<lb/>
Presse: wir sind ihm dafür zu besonderem Danke verpflichtet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98951">
<space/>Ähnlich dürfte sich an dem gleichen Tage Köln über Wien<lb/>
geäußert haben. <seg type="insult">Der geistige Vertreter jener Stadt</seg>, die, wie man<lb/>
gleich sehen wird, ihren Geruch in der Welt mit weit mehr Recht<lb/>
dem Kölnischen Wasser als <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_20682">Kölnischen Zeitung</rs></seg> anvertraut, heißt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65363" ref="#fk__p_51638"><seg type="insult">Ernst Posse</seg></rs>, ist aber nur in seinem Zunamen ernst zu nehmen. Da<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_20683">Fremdenblatt</rs> dem Aufsatz die Bemerkung nachschickt, daß<lb/>
Nachdruck mit Quellenangabe erlaubt und erwünscht sei, so will ich’s<lb/>
unternehmen. Man wird nicht nur daraus ersehen, was von einem<lb/>
<seg type="insult">Geisteszustand</seg> zu erhoffen ist, dessen <seg type="insult">maßgebendster publizistischer<lb/>
Vertreter</seg> mit Recht den Namen <rs type="pers" ana="n_65364" ref="#fk__p_51638"><seg type="insult">Posse</seg></rs> führt, sondern auch erfahren,<lb/>
wie der Vorwurf, daß ich die Presse überschätze, an <seg type="insult">dem eigenen<lb/>
Machtwahn dieser Standesgenossenschaft</seg> zu Schanden wird.<lb/>
Unter dem Titel »<rs type="title">Wie gründen wir Mitteleuropa?</rs>« zeigt ein<lb/>
<seg type="insult">Schwätzer</seg> den einzig richtigen Weg, der zu solcher Gründung<lb/>
führen kann: mit der <seg type="insult">Phrase</seg> dort zu beginnen, wo man mit ihr<lb/>
geendet hat; denn neues Leben blüht aus den Ruinen. Wäre <seg type="insult">die<lb/>
Sorte Menschheit</seg>, die es probieren will, weil ihr dieser Wechsel vom<lb/>
Hörensagen bekannt ist, nicht völlig ausgehöhlt und auch nur<lb/>
eines Gedankens noch fähig, sie würde ihre <seg type="insult">Wortführer</seg> mit nassen<lb/>
Fetzen aus <seg type="insult">den Redaktionen des Weltbrands</seg> jagen. <seg type="insult">Der geistige<lb/>
Austausch der Herren <rs type="pers" ana="n_65365" ref="#fk__p_53860">Szeps</rs> und <rs type="pers" ana="n_65366" ref="#fk__p_51638">Posse</rs></seg> hat aber seine Vorgeschichte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98953">
<space/>Wir im Reiche <seg type="spc">werden uns erinnern</seg>, daß <rs type="title">Minnesangs<lb/>
Frühling</rs> an der Donau blühte, daß <rs type="pers" ana="n_65367" ref="#fk__p_55239">Walther von der Vogelweide</rs>,<lb/>
der Preiser deutscher Art und deutscher Sitte, in Österreich singen<lb/>
und sagen lernte, daß unser nationales <rs type="title">Lied von der Nibelungen<lb/>
Not und Tod</rs> zuerst am <rs type="inst">Wiener Hofe</rs> vorgelesen wurde; und in<lb/>
den verbündeten Ländern wird man jetzt <seg type="spc">noch tiefer empfinden<lb/>
als vordem</seg>, daß die Dichter und Denker der Wirkungszeit des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65368" ref="#fk__p_43818">großen Friedrich</rs>, mag ihre Wiege im geschmeidigen Süden, in<lb/>
Franken, in Schwaben oder im spröderen preußischen Norden<lb/>
gestanden sein, in ihrer Muttersprache auch für sie dichteten und<lb/>
dachten, daß ihre Werke deutsches Gemeingut sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98955">
<space/><seg type="insult">Das gemeinste deutsche Gut</seg> dürfte die Anwendung dieses<lb/>
Wortes sein. <seg type="insult">Die Dichter und Denker im Reich</seg>, <seg type="insult">die Singer und<lb/>
Sager in Österreich</seg> — unter denen aber <seg type="insult">die Singer</seg> in der<lb/>
Majorität sind —: <seg type="insult">diese alte Wechselbeziehung</seg> in Ehren. In<lb/>
Wahrheit wird kein Mensch <seg type="insult">im »Reiche«</seg> sich je an einen andern<lb/>
<seg type="insult">geistigen Zusammenhang mit Österreich</seg> erinnern, als daß <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65369" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und <rs type="pers" ana="n_65370" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs> aus Budapest</seg> in Berlin reüssiert haben.<lb/>
Aber die <seg type="insult">Theaterdirektoren</seg> müssen sich aufs Kino verlegen und<lb/>
die Tage der <seg type="insult">Verleger</seg> sind gezählt. Dafür bricht <seg type="insult">die Zeit der<lb/>
Minnesänger</seg> wieder an. Hört, hört:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98957">
<space/><seg type="spc">Uns Journalisten</seg> wird <seg type="spc">in einer Zeit</seg>, <seg type="spc">wo Bücher<lb/>
kaum noch gelesen werden</seg>, eine <seg type="spc">ähnliche Aufgabe</seg> zufallen<lb/>
 wie die, welche unsere Vorläufer in den Jahrhunderten vor<lb/>
Erfindung der Druckkunst, als Bücher noch nicht gelesen wurden,<lb/>
zu erfüllen hatten, indem sie, <seg type="spc">fahrende Sänger und Vaganten</seg>,<lb/>
von Hof zu Hof zogen, um ihren Zeitgenossen in einer ihrem<lb/>
Verständnis und ihrem Geschmack angemessenen Form <seg type="spc">die<lb/>
Zeitung zu künden</seg>. Allen denen unter uns aber, die gedankenlos<lb/>
 in den Tag hineinlebten, <seg type="spc">und den nicht minder Zahlreichen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">die sich gegen den Einfluß der Presse wegwerfend<lb/>
 spreizten und sperrten</seg>, <seg type="spc">hat der Krieg offenbart<lb/>
</seg>, <seg type="spc">welche Macht der moderne Zeitungsschreiber in<lb/>
der Hand hält</seg>. <seg type="spc">Man denke sich</seg>, <seg type="spc">wenn man kann</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
Zeitung weg in diesem internationalen Aufruhr der<lb/>
Gemüter</seg>; <seg type="spc">wäre ohne sie der Krieg überhaupt möglich<lb/>
geworden</seg>, <seg type="spc">möglich in seinen Entstehungsursachen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">möglich auch in seiner Durchführung</seg>? Ich will hier <seg type="spc">nicht<lb/>
untersuchen</seg>, ob der Offenbarer Krieg, der den Menschen und den<lb/>
Dingen bis auf den Grund ihres Wesens schaut, an der Presse<lb/>
<seg type="spc">mehr <seg type="ELIDASH">Schattenseiten</seg> als Lichtseiten</seg> erkannt hat. <seg type="spc">Jedenfalls wird<lb/>
für die Beurteilung der Zeitung die Beleuchtung</seg>, <seg type="spc">in<lb/>
die der Krieg sie gerückt hat</seg>, <seg type="spc">auf lange hinaus maßgebend<lb/>
 sein</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98959">
<space/>Ach, daß wir’s hoffen könnten! Und daß wir’s endlich<lb/>
gehört haben! Endlich auch das schwarz auf weiß haben! Ohne<lb/>
die Presse wäre der Krieg überhaupt nicht möglich gewesen!<lb/>
In seinen Entstehungsursachen nicht und nicht in seiner Durchführung<lb/>
! <seg type="insult">Der Wiener Rädelsführer des Weltverbrechens</seg> hat<lb/>
einmal geschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98961">
<space/>»Vor einigen Tagen war in den englischen Blättern, die seit<lb/>
Jahren die Holzstöße zum Weltbrande herbeigeschleppt haben,<lb/>
zu lesen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98963">
<space/>Wenn so etwas der englischen Presse nachgesagt wird,<lb/>
dachte ich, dann wird <seg type="insult">der Presse als solcher</seg> ja die Fähigkeit dazu<lb/>
nachgerühmt. Dieser indirekte Beweis für mein Recht, die Presse<lb/>
zu überschätzen, wird nun durch das direkte Geständnis übertrumpft<lb/>
. Und allerorten beginnt jetzt die Presse, sich des Einflusses<lb/>
rühmend, den sie der feindlichen Presse zum Vorwurf macht, sich<lb/>
stolz der Urheberschaft am <rs type="event">Weltkrieg</rs> anzuklagen. <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Tua culpa,<lb/>
tua culpa, mea maxima culpa.</foreign></seg> <seg type="insult">Das Kinderspiel der Erwachsenen</seg><lb/>
»Wer hat angefangen?« wird auch in <seg type="insult">den Lagern der internationalen<lb/>
 Journalistik</seg> und hier mit <seg type="insult">dem berufsgenossenschaftlichen<lb/>
Stolz</seg>, der die fremde Schuld zum eigenen Ruhm macht, erörtert.<lb/>
Der <seg type="insult">Journalismus</seg> ist <seg type="insult">die einzige Internationale</seg>, die durchgehalten<lb/>
hat, denn <seg type="insult">Journalisten</seg> kämpfen ja nicht gegeneinander, sondern<lb/>
gegen die Völker der anderen. Einig bleiben sie in <seg type="insult">dem allgemeinen<lb/>
 Siegerbewußtsein</seg>, daß es doch schön sei, in einer Welt<lb/>
zu leben, die man vermöge <seg type="insult">jener unumgänglichen Verbindung<lb/>
von Abhub und Druckerschwärze</seg> und <seg type="insult">jener unwiderstehlichen<lb/>
Wirkung von Druckerschwärze auf Geistesschwäche</seg> zerstören kann.<lb/>
Da und dort beeilen sie sich nun, ihre Opfer durch den Vorschlag von<lb/>
Reformen zu entschädigen, empfehlen <seg type="insult">internationale Überwachungsbureaux<lb/>
, Journalistenakademien und natürlich den Austausch von<lb/>
Berufsgenossen</seg>, und einer versteigt sich sogar zu der Meinung, daß »die<lb/>
Hauptsache doch immer das Verantwortungsgefühl« sei. Wie sich<lb/>
jene aber eine <seg type="insult">Heilung des Weltkrebses durch kosmetische Scherze</seg><lb/>
vorstellen, wie sich dieser das Fortbestehen einer Presse bei Züchtung<lb/>
einer Eigenschaft denkt, die den <seg type="insult">Lebensnerv der Presse</seg> zerstört, beides<lb/>
ist gleich rätselhaft. <seg type="insult">Journalistenakademien</seg> — das bedeutet die<lb/>
<seg type="insult">Graduierung der Schande</seg>; es ist das <seg type="insult">Projekt des Größenwahns</seg>, der<lb/>
mit einer <rs type="inst"><seg type="insult">Gewerbeschule des Verbrechens</seg></rs> nicht mehr auskäme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98963">
<seg type="insult">Austausch von Journalisten</seg> — das wäre der Entschluß, im eigenen<lb/>
Staat <seg type="insult">das falsche Geld</seg> des andern anzuerkennen. <seg type="insult">Internationale<lb/>
Überwachungsbureaux</seg>: <seg type="insult">die Überwacher der Presse</seg> hätten genug<lb/>
zu tun, sie auf <seg type="insult">Reklamenotizen</seg> für ihre Tätigkeit zu durchsuchen.<lb/>
Was soll aber vollends die Einführung eines Verantwortungsgefühls,<lb/>
da doch die <seg type="insult">Presse</seg> als ganze eben <seg type="insult">den mechanischen Ersatz eines<lb/>
solchen</seg> bedeutet? Schon meldet sich ein Gegner derartiger Reformen,<lb/>
der offen erklärt, daß es nicht angehen würde, beim Verantwortungsgefühl<lb/>
 stehen zu bleiben, »ohne dessen Grenzen nach oben und<lb/>
unten zu untersuchen«. Das Verantwortungsgefühl muß seine Grenzen<lb/>
haben. »Die Mitschuld der Presse am Kriege ist nicht zu bestreiten<lb/>
 — aber kann man ihn aus dieser Tatsache allein erklären?«<lb/>
Was der Presse — natürlich nur der feindlichen — an Verantwortungsgefühl<lb/>
 gefehlt habe, habe ganz Europa gefehlt. Immerhin<lb/>
wird die Wirkung der Druckerschwärze, deren <seg type="insult">Verschleißer</seg> sich<lb/>
meinen Angriffen durch den Hinweis auf ihre Vergänglichkeit zu<lb/>
entziehen pflegten, jetzt unter die Kriegsursachen eingereiht, <seg type="insult">dem<lb/>
Feinde zur Schmach</seg>, <seg type="insult">dem Berufe zum Stolz</seg>. Beides aber, <seg type="insult">die<lb/>
Abwälzung der Schuld und die Reklamierung der Macht</seg>, ist wieder<lb/>
<seg type="insult">ein Teil von jener Kraft</seg>, die noch mehr Verderben durch die <seg type="insult">Phrase<lb/>
des Guten</seg> als durch den <seg type="insult">Effekt des Bösen</seg> hervorgebracht hat.<lb/>
Weil aber <seg type="insult">Geberdenspäher und Geschichtenträger</seg>, die es schwarz<lb/>
auf weiß bringen, des Übels mehr auf dieser Welt getan haben,<lb/>
als Blausäure und Bomben in Fliegers Hand nicht konnten, so<lb/>
gibt es gegen die <seg type="insult">Presse</seg> keine andere Reform als die Abschaffung.<lb/>
Dieser Erkenntnis war ich der Rufer in der Wüste: jetzt, in <seg type="insult">einer<lb/>
Wüste gewordenen Welt</seg> ruft sie allenthalben das Echo. »Hätte man« —<lb/>
so bricht eine deutsche Frau jetzt aus — »nur <seg type="insult">zehntausend hetzerische<lb/>
Zeitungsschreiber</seg> aus allen Ländern zusammengetrieben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> hätte<lb/>
man sie nur rechtzeitig zusammengetrieben, die heute weiterkläffen<lb/>
von allen Ufern des Roten Meeres, das gespeist wird von dem<lb/>
Blute Millionen Unschuldiger <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ja, hätte man <seg type="insult">zehntausend<lb/>
hetzerische Journalisten</seg> aus allen Ländern zusammengetrieben und<lb/>
gehenkt, o wie viel wertvolle, hoffnungsvolle Menschen wären in<lb/>
all diesen Ländern heute am Leben! Statt dessen seid ihr es, die<lb/>
ihr noch lebt, die ihr einer <seg type="insult">bösen Schwäre</seg> gleich Europa von<lb/>
einem Ende zum andern überzieht, <seg type="insult">ihr, die Hetzer, die Mitschuldigen<lb/>
 an diesem Kriege</seg>, deren Knochen wie die der <seg type="insult">Schächer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr98963">
hätten zerbrochen werden sollen, bevor wir zuließen, was jetzt<lb/>
geschieht!« Und <seg type="insult">ein <rs type="perRef" ana="werk_20684">biederes Provinzblatt</rs></seg>, das zugibt, die Presse<lb/>
habe sich »in ihrer überwältigenden Weltmacht noch nie so gezeigt<lb/>
wie in diesem Kriege« und es sei »sicher, daß die Freunde des<lb/>
Friedens mit <seg type="insult">einem schlauen und heimtückischen Feind</seg> zu tun<lb/>
haben, der mit Holzpapier und Druckerschwärze arbeitet«, bedauert<lb/>
doch, daß es »nicht an Leuten fehlt, wie <abbr>z. B.</abbr> die erwähnte Fürsprecherin<lb/>
 einer radikalen Maßregel, die <seg type="spc">aus Ärger</seg>, daß sich das<lb/>
gedruckte Wort oft stärker erweist als unumstößliche Tatsachen,<lb/>
<seg type="spc">das Kind</seg> mit dem Bade ausschütten«. Der <seg type="insult">Schwachsinn</seg> entschuldigt<lb/>
 die Presse mit ihrem <seg type="insult">Verbrechen</seg> und hält es nicht für<lb/>
richtig, das Kind mit eben <seg type="insult">jenem Blutbad</seg>, das es angerichtet hat,<lb/>
auszuschütten. Aber die <seg type="insult">Harmlosigkeit</seg>, die Anklage und Verteidigung<lb/>
 in einem besorgt, schreibt mit derselben roten Tinte wie<lb/>
der Mord. Und die <seg type="insult">Hetzarbeit der Weltpresse</seg> hat nicht ärgeren<lb/>
Schaden gestiftet als die allgemeine Möglichkeit, durch eine <seg type="insult">Suggestion<lb/>
des Tonfalls verschwommener Meinung</seg> geistige Werte zu ersetzen.<lb/>
Durch falsche Tatsachen die Völker zu verhetzen, würde nicht<lb/>
gelingen, wenn es nicht schon längst gelungen wäre, durch <seg type="insult">falschen<lb/>
Geist</seg> das Volk zu verderben. Was noch knapp vor einem Krieg geschieht,<lb/>
wenn die Menschheit einmal für ihn reif geworden ist, wäre das<lb/>
Geringste, und <seg type="insult">die schlimmsten Greuel</seg> sind durch Jahrzehnte wahr<lb/>
gewesen, ehe andere erlogen wurden. Das Resultat des leiblichen<lb/>
Mords gibt freilich den Weg an, wie dem Übel künftig zu steuern<lb/>
wäre. Es empfiehlt die einfache Schätzung: was vernünftiger ist,<lb/>
<seg type="insult">hunderttausend intellektuell mittelwüchsige, ethisch wertlose Individuen<lb/>
</seg> in soziale Berufe zu zwingen, auf die Gefahr hin, daß <seg type="insult">die Neugierde<lb/>
 der Massen und die Eitelkeit der Führenden</seg> um die <seg type="insult">Nährväter<lb/>
</seg> gebracht würden, oder zehn Millionen Menschen zu opfern.<lb/>
Deren Erhaltung ist, wie sich gezeigt hat, ohne die Beseitigung der<lb/>
Presse nicht möglich. Wird die Menschheit eine andere Entschuldigung<lb/>
als die des Irrsinns haben, wenn sie in einem lichten Augenblick<lb/>
gewahr wird, daß sie die Fülle ihrer Besten geopfert hat, und schlimmer:<lb/>
daß ihr <seg type="insult">die Gruppe ihrer Schlechtesten</seg>, die es bewirkt hat, übrig blieb?<lb/>
Daß diese überleben, weil sie an einem Krieg nicht teilnehmen<lb/>
mußten, den sie gemacht und dem sie den Frieden ferngehalten<lb/>
haben? Schreibt sich die Wehrfähigkeit aller noch immer nicht<lb/>
von der <seg type="insult">Schreibfähigkeit der vielen</seg> her? Hat es die Welt<lb/>
</p>
            <p ana="pr98963">
noch immer nicht schwarz auf rot, und ist ihr, was es an <seg type="insult">Papier</seg><lb/>
auf Erden gibt, noch immer nicht das Leichentuch für Menschheit<lb/>
und Wälder? Was hülfe der Frieden den Nationen, wenn seine<lb/>
erste Bedingung nicht der Krieg aller gegen die <seg type="insult">Presse</seg> wäre?<lb/>
Die Verpflichtung, jenen, die uns künftig noch »die Zeitung<lb/>
künden« wollen, sie rechtzeitig zu kündigen? Mehr Beweis,<lb/>
um ihnen den Prozeß zu machen, braucht man nicht als<lb/>
<seg type="insult">ihr freches Geständnis</seg>, »der Krieg habe offenbart, welche Macht<lb/>
der moderne Zeitungsschreiber in seiner Hand hält«, als <seg type="insult">die<lb/>
hämische Aufforderung</seg>, »sich, wenn man kann, die Zeitung<lb/>
in diesem internationalen Aufruhr der Gemüter wegzudenken«,<lb/>
als die Frage <seg type="insult">des Siegers über allen Staaten</seg>, »ob der Krieg ohne<lb/>
sie überhaupt möglich gewesen wäre«. Ich hab’s ja immer mit<lb/>
Ernst behauptet. Aber daß es jetzt auch <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_65371" ref="#fk__p_51638">Posse</rs></seg> zugibt, ist<lb/>
erschütternd. <rs type="pers" ana="n_65372" ref="#fk__p_42840"><seg type="insult">Ernst Possart</seg></rs> — das war ehedem die Bezeichnung<lb/>
für den durchschnittlichen deutschen Tragödienspieler. Der <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> wird einst <rs type="pers" ana="n_65373" ref="#fk__p_51638"><seg type="insult">Ernst Posse</seg></rs> geheißen haben! Man denke sich,<lb/>
wenn man kann, die Zeitung weg aus dem <rs type="event">Weltkrieg</rs>. Nein, ich<lb/>
kann es nicht! Ich konnte es nicht, ehe er ausbrach! <foreign xml:lang="la"><seg type="insult">Ultra <rs type="pers" ana="n_65374" ref="#fk__p_51638">Posse</rs><lb/>
nemo tenetur.</seg></foreign> Aber wenn die Beleuchtung, in die der Krieg die<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg> dank dem Krieg und der <rs type="self" ana="werk_20685">Fackel</rs> gerückt hat, noch durch<lb/>
etliche Laternenpfähle ergänzt werden könnte, so würde die<lb/>
Bevölkerung aller ehedem befreundeten und verfeindeten Staaten<lb/>
<seg type="insult">einen internationalen Austausch von Chefredakteuren</seg> als einen<lb/>
Glanzpunkt des Friedensfestes ansehen. Die Form dazu würde sich,<lb/>
wenn sie ohnedies wieder als <seg type="insult">fahrende Sänger</seg> von Hof zu Hof<lb/>
ziehen, um die Zeitung zu künden, leicht finden lassen, man<lb/>
würde sie, da infolge der rapiden <seg type="insult">Hebung des Fremdenverkehrs</seg><lb/>
kein Obdach für sie vorhanden wäre, einladen, unter freiem<lb/>
Himmel zu übernachten, und eine Menschheit, deren <seg type="insult">Machthaber</seg><lb/>
es versäumt hatten, Zeitungsartikel niedriger zu hängen, wäre<lb/>
es zufrieden, dafür die Verfasser höher hängen zu sehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51638">
               <persName>Posse, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1860-02-14</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-02-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der Kölnischen Zeitung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42840">
               <persName>Possart, Ernst von</persName>
               <birth>
                  <date>1841-5-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-4-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Intendant des Münchner Hoftheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55239">
               <persName>Walther von der Vogelweide</persName>
               <birth>
                  <date>1170?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1230?</date>
               </death>
               <occupation>Minnesänger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5633</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53860">
               <persName>Szeps, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1867</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25793</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>