<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04172.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04171.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04173.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bohême. Von Erich Mühsam, in: Fackel Heft 08, Nr. 202, 1906, S. 4-10</title>
            <title type="iso-date">1906-04-30</title>
            <title type="id">tid_04172</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">202</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-202_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/202,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bohême. Von Erich Mühsam</head>
            <p ana="pr44060">
<space/><seg type="insult">Philistrosität</seg> ist die Tendenz zur Verallgemeinerung.<lb/>
Präziser: <seg type="insult">Philistrosität</seg> ist die Tendenz, den eigenen sittlichen<lb/>
Horizont als <seg type="insult">moralischen Schutzkordon</seg> um die Menschheit zu<lb/>
legen. Der Satz erhellt aus der Gegenprobe. Der einwandfreieste<lb/>
Nichtphilister ist der, dessen soziales Verhalten am wenigsten von<lb/>
Forderungen und Verboten gegen die Mitmenschen bestimmt ist.<lb/>
Das Kriterium der <seg type="insult">Philistrosität</seg> ist nämlich nicht die größtmögliche<lb/>
Anpassung an die Gepflogenheiten der Mehrzahl, sondern die<lb/>
eifersüchtige Bewachung des Nebenmenschen, ob er nicht etwa<lb/>
die Grenzen des <seg type="insult">Philisterhorizonts</seg> überschreitet und sich so der<lb/>
moralischen Wertung und der Vergleichungsmöglichkeit mit den<lb/>
übrigen <seg type="insult">Philistern</seg> entzieht. Der wesentlichste Charakterzug des<lb/>
<seg type="insult">Philisters</seg> ist also die <seg type="insult">schlotternde Angst</seg> vor <seg type="insult">der sittlichen Entgleisung<lb/>
</seg> des Zeitgenossen und ihrer psychologischen Unkontrollierbarkeit<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44061">
<space/>Die Waffe des <seg type="insult">Philisters</seg> gegen den Unfügsamen ist <seg type="insult">sittliche<lb/>
Entrüstung</seg>, eine <seg type="insult">Fehlgeburt aus Angst und Größenwahn</seg>. Ihr<lb/>
verdanken die <seg type="insult">Gesetzbücher — die einzigen im eigentlichsten<lb/>
Sinn unsittlichen Schriften</seg> — mit <seg type="insult">allen ihren generalisierenden<lb/>
Verlogenheiten</seg>, <seg type="insult">den Rechtsgütern, den öffentlichen Interessen und<lb/>
allen übrigen abstrakten Fetischen</seg>, die Entstehung. Das zentralistische<lb/>
 Staatsprinzip mit seiner auf Formeln gezogenen Verallgemeinerungstendenz<lb/>
 gibt <seg type="insult">der sittlichen Entrüstung des Philisters</seg><lb/>
die Möglichkeit, sich in soziale Ächtung und mithin in wirtschaftliche<lb/>
 Ruinierung des ethischen Outsiders umzusetzen. <seg type="insult">Dem<lb/>
Staat, der wirtschaftlichen und »rechtlichen« Organisation zur<lb/>
Verhütung der Überschreitung des Philisterhorizontes</seg>, untrennbar<lb/>
verehelicht, hat die Kirche die <seg type="insult">Zentralisierung der seelischen<lb/>
Bedingungen, der Angst, des Neides, der Begriffsstützigkeit und der<lb/>
Plattheit</seg> durchzuführen. Die liberale Forderung der Trennung von<lb/>
Staat und Kirche ist somit ein Unding. Beide Institutionen sind<lb/>
durcheinander geworden und leben von einander. Der Weg zur<lb/>
Kultur führt über ihr gemeinsames Grab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44062">
<space/>Dem in Staat und Kirche zentralistisch organisierten, durch<lb/>
die <seg type="insult">raffiniert-unsinnige kapitalistische Gesellschaftsordnung</seg> ökonomisch<lb/>
 gefestigten <seg type="insult">Philisterium</seg> — politisch ausgedrückt: der<lb/>
<seg type="insult">Bourgeoisie</seg> — steht die Minderheit der untereinander fast gar<lb/>
nicht liierten, materiell gänzlich wehrlosen, von den <seg type="ELIDASH">Konkurrenzmöglichkeiten</seg><lb/>
und Bildungsmöglichkeiten nahezu ausgeschlossenen, verhaßten<lb/>
Paria gegenüber. — Von der werktätigen Arbeiterschaft, die naturgemäß<lb/>
 im Klassenkampf gegen den Besitz (der mit dem <seg type="insult">Philistertum<lb/>
</seg> identisch ist) in der vordersten Reihe stehen müßte, will ich<lb/>
hier ganz absehen. Das Proletariat — übrigens gehört das Wort zu<lb/>
<seg type="insult">den abgründigsten Unwahrhaftigkeiten</seg> — ist von <seg type="insult">der zukunftstaatsbesessenen<lb/>
 Sozialdemokratie</seg>, wenigstens in Deutschland und<lb/>
Österreich, dem Klassenkampf völlig entfremdet worden. Die, dem<lb/>
Staat nachgebildeten, zentralistischen Arbeiterorganisationen haben<lb/>
durch die Ausschaltung des individuellen Temperaments des Einzelnen<lb/>
 die revolutionäre Kernidee des gewerkschaftlichen Kampfes<lb/>
verwischt und den Arbeiter, den natürlichen Träger der sozialen<lb/>
Revolution, in die Rolle <seg type="insult">eines mit seinen Feinden Schacher treibenden<lb/>
 Politikers</seg> gedrängt. Die Arbeiterschaft steht also jetzt in<lb/>
der Mitte zwischen <seg type="insult">Bourgeoisie</seg> und den <foreign xml:lang="undefined">Tschandala</foreign>, auf deren<lb/>
</p>
            <p ana="pr44062">
Seite nur noch die unorganisierten Gruppen kämpfen: <seg type="insult">Verbrecher,<lb/>
Landstreicher, Huren und Künstler</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44063">
<space/>Mit den ersten drei Gruppen dieser Ausgestoßenen weiß<lb/>
<seg type="insult">die sittliche Entrüstung des Philisters</seg> schnell fertig zu werden.<lb/>
Der <seg type="insult">Verbrecher</seg>, den Wut oder Verzweiflung <seg type="insult">den moralischen<lb/>
Kordon der ökonomischen Zweckmäßigkeit</seg> für den <seg type="insult">Philister</seg><lb/>
durchbrechen hieß, wird im Zuchthaus interniert. Der <seg type="insult">Landstreicher<lb/>
</seg>, der sich nicht für <seg type="insult">traurigen Hungerlohn</seg> zum Kuli eines<lb/>
<seg type="insult">Ausbeuters</seg> machen will, wird zur Zwangsarbeit verurteilt. Die<lb/>
<seg type="insult">Hure</seg>, in deren wildem Lachen mehr Genialität steckt, als <seg type="insult">der<lb/>
gute Bürger</seg>, der sie sich für eine Nacht erstanden hat, mitsamt<lb/>
seiner Ehefrau bei verzehnfachter Lebensdauer jemals aufbringen<lb/>
könnte, wird mit ihrem, <seg type="insult">dem entrüsteten Philister</seg>, ach, so notwendigen<lb/>
 <seg type="insult">»Schandgewerbe«</seg> ins Bordell gebracht und bekommt<lb/>
ihr Kontrollbuch, damit <seg type="insult">der lüsterne Kunde</seg> nicht von der <seg type="insult">Lustseuche<lb/>
</seg> befallen werde. Kurz, überall findet <seg type="insult">die sittliche Entrüstung</seg><lb/>
ein äußeres Zeichen ihrer Berechtigung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44064">
<space/>Nur mit dem Künstler gerät der <seg type="insult">Spießer</seg> in die Brüche. Ich<lb/>
will hier bemerken, daß ich unter »Künstlern« nur solche verstanden<lb/>
 wissen will, die ihre Kunst nicht zum <seg type="insult">Gewerbe</seg> erniedrigen,<lb/>
die es also unter allen Umständen ablehnen, ohne künstlerischen<lb/>
Antrieb zu produzieren. Dagegen gehören zu den Künstlern, die<lb/>
ich als Outsider der Gesellschaft behandle, auch solche, die<lb/>
ohne künstlerisch überhaupt produktiv zu sein, in allen ihren<lb/>
Lebensäußerungen von künstlerischen Impulsen geleitet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44065">
<space/>Hier sind Menschen, die die gesellschaftliche Nutzarbeit<lb/>
verweigern, die in ihrem Gehaben vielfach die Schranken <seg type="insult">des<lb/>
philiströsen Horizonts</seg> durchbrechen, denen man aber doch nicht<lb/>
beikommen kann, weil hier und da ein Dichter, ein Maler, ein<lb/>
Bildhauer, ein Komponist darunter ist, den Autoritäten anerkennen<lb/>
und — auf den man seine Kulturfreundlichkeit loslassen kann,<lb/>
indem man ihn feiert und verhungern läßt. Den Künstlern gegenüber<lb/>
 tritt <seg type="insult">die bleiche Angst des Philisters</seg> vor dem Außergewöhnlichen<lb/>
 am jammervollsten in die Erscheinung. Dieses <seg type="insult">Hosenschlottern<lb/>
</seg> von Respekt und Furchtsamkeit ist nämlich nicht nur<lb/>
der Ausdruck der Besorgtheit um das korrekte Benehmen des andern<lb/>
, sondern hier wirkt auch ein instinktives Gefühl für die<lb/>
</p>
            <p ana="pr44065">
kritische Überlegenheit des Künstlers mit, die die <seg type="insult">Nichtigkeit des<lb/>
Philisters</seg> durchschauen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44066">
<space/>So hilft sich denn die <seg type="insult">Gesellschaftsstütze</seg> dadurch, daß<lb/>
sie dieser Art Künstlern einen Freibrief für unkonventionelle<lb/>
Schaustellungen ausstellt und sie unter einen Sammelbegriff<lb/>
registriert: Bohême. Da aber <seg type="insult">dem braven Mann des besitzenden<lb/>
Bürgerstandes</seg> jede künstlerische Betätigung, weil brotlos, verächtlich<lb/>
erscheint und er auf der andern Seite doch ganz gern einmal<lb/>
<seg type="insult">so ein Monstrum</seg> um sich sieht — nur aus der eigenen Familie<lb/>
darfs keiner sein; der würde schonungslos verstoßen werden —, so<lb/>
dünkt ihn in seiner Unterscheidungsunfähigkeit bald <seg type="insult">jeder pinselnde<lb/>
 Millionärssprößling</seg> ein <seg type="insult">»Bohémien«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44067">
<space/>Das Wort »Bohémien« ist, wie mir sprachkundige Leute<lb/>
versichern, falsch. Es muß richtig auch »der Bohême« heißen.<lb/>
Trotzdem werde ich den Vertreter der Bohême einen Bohémien<lb/>
nennen, da mir eine Vokabelunterscheidung zwischen dem Gattungsbegriff<lb/>
 und der Bezeichnung der einzelnen zur Gattung gehörigen<lb/>
Person sprachlich willkommen erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44068">
<space/>Um den Begriff der Bohême zu definieren, ist das Wort<lb/>
zunächst von den Schlacken zu säubern, die ihm die <seg type="insult">Sensationslust<lb/>
</seg> und die <seg type="insult">Unterscheidungsunfähigkeit grinsender Banausen</seg> angesetzt<lb/>
 haben, und die es besonders der <seg type="insult">Renommierwut</seg> durch<lb/>
<seg type="insult">irgend ein Talentchen</seg> in die Künstlerschaft verirrter <seg type="insult">Philister</seg><lb/>
verdankt. Ein <seg type="insult">Kartoffelhändler</seg> entdeckt eines Tages seine Stimme,<lb/>
läßt sich zum Konzert-Tenor ausbilden und hält sich von Stund’<lb/>
an für einen Bohémien. <seg type="insult">Ein entlassener Kommis</seg>, der an das<lb/>
<choice><sic>Stnbenmädel</sic><corr>Stubenmädel</corr></choice> seines Prinzipals Gedichte richtet, setzt sich abends<lb/>
in ein Literatencafé, trinkt Absinth und nennt sich, wenn ihn<lb/>
jemand fragt, <seg type="insult">»Schriftsteller«</seg>; des Sonntags aber spielt er sich<lb/>
beim Onkel Töpfermeister als <seg type="insult">»Bohémien«</seg> auf. <seg type="insult">Ein verbummelter<lb/>
Student</seg> schmeißt sich einem Künstler an den Hals, schmarotzt<lb/>
ihn aus und glaubt sich auch zur Bohême zählen zu dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44069">
<space/>Arge Verwirrung in der Auffassung des Wesens der Bohême<lb/>
 hat <rs type="pers" ana="n_35997" ref="#fk__p_50466">Murger</rs> mit seinem bekannten Roman angerichtet. Es<lb/>
stehen ja sehr hübsche Sachen drin, aber Bohémiens sind die<lb/>
Helden seiner Geschichte nicht. Das sind <seg type="insult">besitzlose Lebeleute</seg>, die<lb/>
sich recht lustig über ihren <foreign xml:lang="he">Dalles</foreign> hinwegzuhelfen wissen — aber<lb/>
am Schlusse des Buches, wo alle zu Geld und Ruhm kommen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr44069">
da dampfen sie friedlich in den sicheren Hafen des <seg type="insult">Philisteriums</seg><lb/>
ein, und die Bohêmezeit liegt hinter ihnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44070">
<space/>Die Eigenschaft des Bohémiens von der Besitzlosigkeit<lb/>
herzuleiten, ist doch ein äußerst primitiver Standpunkt. Noch<lb/>
absurder ist die Auffassung, der Bohémien gäbe seinen Charakter<lb/>
in dem Augenblicke auf, wo er es nicht mehr nötig hat, unphiliströs<lb/>
 zu leben. Nein, Bohême ist eine Eigenschaft, die tief im<lb/>
Wesen des Menschen wurzelt, die weder erworben oder anerzogen<lb/>
werden, noch durch die Veränderung der äußeren Lebenskonstellation<lb/>
 verloren gehen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44071">
<space/>Ich persönlich, der ich bei der Untugend der Deutschen,<lb/>
jeden Menschen, mit dem sie sich abzugeben haben, auf eine<lb/>
bestimmte Note festzulegen, das Pech habe, wo immer von mir<lb/>
die Rede ist, mich als das Musterexemplar eines Bohémiens<lb/>
bezeichnet zu finden, verwahre mich entschieden und ausdrücklich<lb/>
 gegen diese Charakterisierung, solange sie von den äußeren<lb/>
Symptomen meines Wesens, etwa von meiner Haartracht oder<lb/>
meiner nicht eben übermäßig eleganten Toilette hergeleitet wird<FOOTNOTE0_START/>*).<lb/>
</p>
            <p ana="fn235">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Daß man solcher Anschauung auch im Milieu des »Cabarets«<lb/>
begegnen kann, beweist, daß sich diese Einrichtung von dem Wesen<lb/>
einer freien Künstlergemeinschaft bis zu <seg type="insult">jener geschäftsmäßigen Auffassung<lb/>
</seg> verirrt hat, die dem <seg type="insult">»Spezialitätentheater«</seg> Konkurrenz macht,<lb/>
indem sie zwar nicht dressierte Pudel als Künstler, aber Künstler als<lb/>
<seg type="insult">dressierte Pudel</seg> dem zahlenden Publikum vorführt. Wenn der Verfasser<lb/>
dieses Aufsatzes, der neulich hier der wahren Cabaretkunst als einem<lb/>
Vergnügen der Künstler für die Künstler das Wort geredet hat, in den<lb/>
Ankündigungen des Cabarets ausdrücklich als »Berliner Bohémien«<lb/>
bezeichnet wird, so ist damit die Unechtheit einer Bohême, die sich selbst<lb/>
bestaunt, so ist die Entfernung bezeichnet, in der der Geist des<lb/>
deutschen und wiener Cabarets von dem Geist der Bohême waltet.<lb/>
Eine Fülle künstlerischer Darbietungen kann über den Verdacht<lb/>
nicht hinweghelfen, daß die legere Form dieser Cabaretkunst<lb/>
nicht dem Künstler, sondern dem <seg type="insult">Philister</seg> frommen soll, an den<lb/>
<seg type="insult">Impresariogeschicklichkeit</seg> die Geheimnisse der Bohême zu verraten<lb/>
scheint. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_35998" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> — als Chansonnier mit Recht beliebt —<lb/>
den <seg type="insult">»Berliner Bohémien«</seg>, der auf dem Podium zu rauchen pflegt,<lb/>
allabendlich mit <seg type="insult">der halb deutschen, ganz überflüssigen Conférence</seg><lb/>
vorstellt: »Jetzt wird auftreten <rs type="pers" ana="n_35999" ref="#fk__p_42760">Erich Mühsam</rs>. Er hat kolossal lange Haare.<lb/>
Er ist das Prototypus von eine Bohémien. Er kann rauchen, wie wenn<lb/>
nichts wäre«, so behalten die Recht, die — die Schaubude als<lb/>
<seg type="insult">moralische Anstalt</seg> betrachten, weil ihr die <seg type="insult">Spekulation auf die<lb/>
Neugierde des Pöbels</seg> wenigstens organisch ist. <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr44072">
<space/>Was in Wahrheit den Bohémien ausmacht, ist die radikale<lb/>
Skepsis in der Weltbetrachtung, die gründliche Negation aller<lb/>
konventionellen Werte, das nihilistische Temperament, wie es etwa<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_36000" ref="#fk__p_54319">Turgenjeffs</rs> »<rs type="title">Väter und Söhne</rs>« zum Ausdruck kommt, und wie<lb/>
es <rs type="pers" ana="n_36001" ref="#fk__p_51394">Peter Krapotkin</rs> als das Charakteristikum der russischen Nihilisten<lb/>
 in den »<rs type="title">Memoiren eines Revolutionärs</rs>« schildert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44073">
<space/>Gewiß offenbart sich dieses Temperament, das alle Anpassung<lb/>
 an die <seg type="insult">uniforme Lebensart des Philisters</seg> fanatisch perhorresziert<lb/>
, äußerlich in der Methode, die der Bohémien wählt, um<lb/>
sein eigenes Ich gegen die <seg type="insult">Masseninstinkte</seg> der Gesellschaft durchzusetzen<lb/>
. Immer wird der Bohémien ein Sonderling sein, und<lb/>
schon deshalb wäre es lächerlich, ein Schema für die Lebensweise<lb/>
der Bohême aufzeigen zu wollen. Ganz allgemein läßt sich über<lb/>
die Anpackung des Lebens seitens des Bohémiens kaum mehr<lb/>
sagen, als was ich früher einmal in einer Broschüre (»<rs type="title">Ascona</rs>.« —<lb/>
Locarno <date>1905</date>) so ausgedrückt habe: Ein Bohémien ist ein Mensch,<lb/>
»der aus der großen Verzweiflung heraus, mit der Masse der Mitmenschen<lb/>
 innerlich nie Fühlung gewinnen zu können — und<lb/>
diese Verzweiflung ist die eigentlichste Künstlernot —, drauf losgeht<lb/>
 ins Leben, mit dem Zufall experimentiert, mit dem Augenblick<lb/>
 Fangball spielt und der allzeit gegenwärtigen Ewigkeit sich<lb/>
verschwistert.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr44074">
<space/>Die Verzweiflung über die Unüberbrückbarkeit der Kluft<lb/>
zwischen sich und der Masse, die Wut gegen den <seg type="insult">vertrottelten<lb/>
Konventionsdrill</seg> der Gesellschaft mag natürlich den Bohémien<lb/>
oft genug zum bewußten Auftrotzen gegen das Gewöhnliche verführen<lb/>
, das sich in der brutal zur Schau getragenen Unterstreichung<lb/>
des Andersseins äußert. Den Schluß, den <rs type="pers" ana="n_36002" ref="#fk__p_47234">Julius Bab</rs> in seiner<lb/>
Arbeit über die Berliner Bohême daraus zieht, indem er den<lb/>
Bohémien »asozial« nennt, halte ich für falsch. Im Gegenteil wird<lb/>
die schroffe Ablehnung der bestehenden Zustände mit allen ihren<lb/>
Ausdrucksformen in den allermeisten Fällen mit der sehr sozialen<lb/>
Sehnsucht nach einer idealen Menschheitskultur verbunden sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44075">
<space/>Sehr verdienstvoll ist dagegen die Parallele, die <rs type="pers" ana="n_36003" ref="#fk__p_47234">Bab</rs><lb/>
zwischen der Bohême und dem Anarchismus zieht. Der Haß gegen<lb/>
alle zentralistischen Organisationen, der dem Anarchismus zugrunde<lb/>
 liegt, die antipolitische Tendenz des Anarchismus und das<lb/>
anarchistische Prinzip der sozialen Selbsthilfe sind wesentliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr44075">
Eigenschaften der Bohêmenaturen. Daher stammt denn auch das<lb/>
innige Solidaritätsgefühl zum sogenannten fünften Stande, zum<lb/>
Lumpenproletariat, das fast jedem Bohémien eigen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44076">
<space/>Es ist dieselbe Sehnsucht, die die Ausgestoßenen der Gesellschaft<lb/>
 verbindet, seien sie nun ausgestoßen von der <seg type="insult">kaltherzigen<lb/>
Brutalität des Philistertums</seg>, oder seien sie Verworfene aus eigener,<lb/>
vom Temperament diktierter Machtvollkommenheit. Die Mitmenschen<lb/>
, die mit lachendem Munde und weinendem Herzen<lb/>
die Kaschemmen und Bordells, die Herbergen der Landstraße und<lb/>
die Wärmehallen der Großstadt bevölkern, der <seg type="insult">Janhagel</seg> und <choice><sic><seg type="insult">Mob</seg></sic><corr>Mob,</corr></choice><lb/>
von dem selbst <seg type="insult">die patentierte Vertretung des sogenannten Proletariats<lb/>
</seg> weit abrückt — sie sind die engsten Verwandten der gutmütig<lb/>
 belächelten, als Folie <seg type="insult">philiströsen Größenwahns</seg> spöttisch,<lb/>
geduldeten Künstlerschaft, die in ihrer verzweifelten Verlassenheit<lb/>
mit der Sehnsucht eines erhabenen Zukunftsideals die Welt<lb/>
befruchtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44077">
<space/><seg type="insult">Verbrecher, Landstreicher, Huren und Künstler</seg> — das ist<lb/>
die Bohême, die einer neuen Kultur die Wege weist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44078">
<rs type="pers" ana="n_36004" ref="#fk__p_42760"><AUCTOR><seg type="spc">Erich Mühsam</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47234">
               <persName>Bab, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1880-12-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-2-12</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10799</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51394">
               <persName>Kropotkin, Pjotr Alexejewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1842-12-9</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-2-8</date>
                  <place>Dmitrow (Gouv. Moskau)</place>
               </death>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17151</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19767</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37752">
               <persName>Vaucheret d’Ailly, Achille Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-12-24</date>
                  <place>Saint-Raphael/Dept. Var</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
               <occupation>Kabarettleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42760">
               <persName>Mühsam, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-04-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-07-9/10</date>
                  <place>Konzentrationslager Oranienburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">verh. 1915 mit Kreszentia (Zenzl) Elfinger</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39197</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54319">
               <persName>Turgenjew, Ivan Sergejewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1818-11-9</date>
                  <place>Orel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-9-3</date>
                  <place>Bougival bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50466">
               <persName>Murger, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1822-3-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1861-1-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8987</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>