<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10320.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10319.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10321.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Der Stil der Majestäten), in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 100-101</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10320</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0100.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,100</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Der Stil der Majestäten)</head>
            <p ana="pr140386">
<space/>— — Davon gar nicht zu sprechen, daß einen solchen Brief, aus<lb/>
dem der <seg type="insult">Byzantinismus</seg> geradezu herausstinkt, wohl ein <seg type="insult">Monarchist</seg>, bei<lb/>
dem der <seg type="insult">Schwachsinn</seg> das Gefühl ist, schreibt, den <seg type="insult">»Ton«</seg> aber überhaupt<lb/>
niemand nachahmen kann; wer vermöchte einen Satz zu konstruieren<lb/>
wie den Schlußsatz: »Ihre Majestät wird auch Gelegenheit geben, in<lb/>
allernächster Zeit von ihr auch zum persönlichen Vortrag empfangen<lb/>
zu werden«? Der <seg type="insult">Monarchist</seg>, den die <seg type="insult"><RS pers="Zita" globID="name_203252">Exkaiserin</RS></seg> ein überirdisches<lb/>
Wesen dünkt, mag den <seg type="insult">»Gedanken«</seg>, daß sie bereit wäre, den<lb/>
monarchistischen Agitator demnächst zu empfangen, in dieser <seg type="spc">allen</seg><lb/>
grammatischen Regeln baren, nur auf »Ehrerbietung« bedachten Form<lb/>
<FERR href="FK-27-706_n0046.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29673991" id="fk_04_ferr_29673991" emID="fk_04_em_29673994"><ERR fcorr="ausdrücken">auszudrücken</ERR></FERR>; erfinden läßt sich derlei überhaupt nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr140388">
Und wenn der Brief hundertmal echt war, gerade der <seg type="insult">»Ton«</seg> könnte<lb/>
die Annahme rechtfertigen, daß er erfunden sei. Warum sollte<lb/>
den Ton »überhaupt niemand nachahmen können«? Dann wäre<lb/>
überhaupt keine Zeile in den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>«<lb/>
von mir, wo zu den Dokumenten aller Sphären auch aller<lb/>
Sprache gesprochen wird. Und der zitierte Satz spottet ganz und<lb/>
</p>
            <p ana="pr140388">
gar nicht aller grammatikalischen Regeln — das gute Beispiel<lb/>
einer solchen hat wohl ein Druckfehler durch den Dativ unvorbildlich<lb/>
 gemacht —; er ist grammatikalisch ganz richtig und es<lb/>
handelt sich vielmehr um das Problem eines Stils, dem durch die<lb/>
getreue Erfüllung der dargestellten Sphäre geradezu das Reguläre<lb/>
gelingt. <seg type="insult">Der majestätische Wahn</seg>, der solchen Ausdruck findet,<lb/>
mag absurd, der <seg type="insult">»Gedanke«</seg>, den er ausdrückt, lächerlich sein.<lb/>
Aber die Distanzierung, die beabsichtigt ist: daß also die<lb/>
Majestät nicht etwa Gelegenheit hat, jemand zu empfangen,<lb/>
sondern Gelegenheit gibt, von ihr empfangen zu werden, so daß<lb/>
der, dem es bevorsteht, in weiterer Passivität verharrt — dies gerade<lb/>
ist ganz entsprechend bewältigt. Die Majestäten schreiben eben so<lb/>
oder lassen so schreiben und der Stil ist gut, wenn auf ihre Art<lb/>
gesagt wird, was gesagt sein soll. Und nichts läßt sich eher<lb/>
erfinden oder nachbilden — von dem, der das Ohr hat — als die<lb/>
Besonderheit einer Sphäre, und umso leichter, je absurder sie ist<lb/>
und je mehr sie als solche von der gesellschaftlichen Norm absticht.<lb/>
Die Echtheit der Wendung ist kein Beweis für die Echtheit des<lb/>
Briefes. Da würde ich eher noch glauben, daß den Satz, der an<lb/>
der gleichen Stelle zur Meldung vom reichen Kindersegen einer<lb/>
sächsischen Familie zu lesen war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140390">
<foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Ochott</seg> ja! <seg type="insult">Die <seg type="spc">doitsche Famülje</seg>, das deutsche Gemüt</seg> sie<lb/>
sind doch zuu süß!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr140392">
<seg type="insult">ein echter Sachse</seg> geschrieben hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>