<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09446.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09445.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09447.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Schandblatt, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 39-42</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09446</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Schandblatt</head>
            <p ana="pr126095">
<space/>Mit der <seg type="insult">Anteilnahme eines alten Ziegenbocks</seg> pflegt <seg type="insult">unser<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_25100">Weltblatt</rs></seg> Gerichtsverhandlungen über brüchige Ehen, die keinen<lb/>
Menschen außer den Prozeßparteien angehen, aber <seg type="insult">jeden<lb/>
Schubiack</seg> interessieren, zu erschnüffeln. Nicht allein Strafsachen<lb/>
von solcher Materie, nein auch Ehescheidungsfälle beim Zivilgericht<lb/>
 sind vor dieser Beteiligung nicht sicher. Die Preisgegebenheit<lb/>
der Menschen, die wegen ihrer privatesten Angelegenheiten die<lb/>
Justiz anrufen müssen, ist <seg type="insult">eine der schandbarsten Tatsachen dieser<lb/>
Zivilisation</seg>, sanktioniert von eben dieser Justiz, die sie gegen<lb/>
die Pein nicht schützt, ihr Familienübel an eine Welt verraten<lb/>
 zu sehen, welche in der Tragik des Zusammenbruchs,<lb/>
</p>
            <p ana="pr126095">
erbarmungslos vor den Greueln jedes Tags, für derlei noch<lb/>
immer das lebendigste Interesse aufbringt. Aber dankbar für<lb/>
jede <seg type="insult">Gelegenheit</seg>, die die Justiz dem <seg type="insult">Gerichtssaalberichterstatter</seg><lb/>
bietet, wird der <seg type="insult">Schmucknotizler</seg> hinterdrein satirisch gegen <seg type="insult">eine<lb/>
richterliche Neugierde</seg>, die »mit epischer Breite« das sexuelle<lb/>
<seg type="insult">Vorleben</seg> einer Diebin erörtern lasse, mit einer Breite, die um<lb/>
keinen Zoll mehr bietet als der journalistischen Nachfrage<lb/>
erwünscht ist, und <seg type="insult">dieselbe <rs type="paper" ana="werk_25101">Presse</rs></seg>, die den ihr wesensverwandten,<lb/>
aber weit sittlicheren Beruf nur mit dem Anfangsbuchstaben<lb/>
bezeichnet, zitiert dann <rs type="pers" ana="n_77612" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und macht sich über das judizielle<lb/>
Interesse für die Angelegenheiten eines Gewerbes lustig, »das<lb/>
man vor keuschen Ohren nicht nennen darf«, die sie selbst<lb/>
durch Vorenthaltung des Namens mehr reizt als schont. Mit<lb/>
einem Wort, die Gracchen sind über Aufruhr ungehalten,<lb/>
die <seg type="insult">Böcke</seg> berufen »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«, und es ist<lb/>
<seg type="insult">derselbe heuchlerische Verrat</seg> an dem Übel, das man in die<lb/>
Welt gesetzt hat und an dem man schmarotzt, wie der typische<lb/>
Hohn der <rs type="paper" ana="werk_25102">Presse</rs> über den von ihr gezüchteten <seg type="insult">Kulissentratsch</seg>.<lb/>
Wenn das Tribunal zur Szene wird und zu einer, die sich für<lb/>
ihre <seg type="insult">sittenrichterliche Tendenz</seg> am Stoff nicht genugtun kann,<lb/>
und wenn die unvermeidliche Wirkung auf das Auditorium<lb/>
vom Leiter der Vorstellung pünktlich mit dem Verweis quittiert<lb/>
wird: »Wir sind hier in keinem Theater!«, so ersteht zu<lb/>
solcher Zwiespältigkeit auch jedesmal der <seg type="insult">Theaterplauderer</seg>,<lb/>
der eben das hinausträgt, was er tadelnswert findet, und<lb/>
eben das tadelnswert findet, was er hinausträgt. Die<lb/>
<seg type="insult">Moralbarbarei</seg> des Gerichtszimmers wäre, so verabscheuenswert<lb/>
sie ist, ja noch erträglich, wenn nicht auch jedes Wort, das<lb/>
dem Zimmertakt zuwider ist, durch das Megaphon der Berichterstattung<lb/>
 gesprochen wäre. Keinem Verhandlungsleiter aber<lb/>
wird es einfallen, die <rs type="paper" ana="werk_25103">Neue Freie Presse</rs> wenigstens beim Wort<lb/>
ihrer satirischen Mißbilligung zu nehmen und, um ihr das<lb/>
Ärgernis zu ersparen, ihrem Vertreter die Tür zu weisen, denn<lb/>
die »Öffentlichkeit« wird nur im Fall flagranter Verletzung dessen,<lb/>
was sie für Sittlichkeit halten, ausgeschlossen und dieser Vorgang<lb/>
gewährleistet erst die Anwesenheit jener Leute, welche die im<lb/>
Raum aufgehobene Öffentlichkeit im weiteren Umfang wieder<lb/>
herstellen, genau so wie sie die zugelassene vervielfachen. Das<lb/>
</p>
            <p ana="pr126095">
<seg type="insult"><seg ana="Schandblatt"/></seg> übt dabei die <seg type="insult">vornehme Praxis</seg>, nicht nur anstößige<lb/>
Ausdrücke, sondern auch Namen durch Anfangsbuchstaben zu<lb/>
ersetzen, versteht sich, wenn es sich um die von Angehörigen<lb/>
der bürgerlichen Kreise handelt. Das sieht dann so aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126097">
<space/><seg type="sidehead">Wien, <date>12. April</date>. (<seg type="spc">Die unentbehrliche Freundin<lb/>
des Gatten</seg>.)</seg> Oberlandesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_77613" ref="#fk__p_42018"><abbr>Dr.</abbr> Weiß</rs> (<rs type="inst">Strafbezirksgericht I</rs>)<lb/>
hatte heute über eine <seg type="spc">bemerkenswerte</seg> Klage zu verhandeln,<lb/>
welche die Gattin des <seg type="spc"><RS pers="Josef Harbich" globID="name_200871">Direktorstellvertreters</RS> der<lb/>
<rs type="inst">städtischen Elektrizitätswerke</rs></seg> Frau <rs type="pers" ana="n_77614" ref="#fk__p_42513">Elisabeth <abbr>H.</abbr></rs> gegen<lb/>
die Private <rs type="pers" ana="n_77615" ref="#fk__p_49675">Marianne <abbr>M.</abbr></rs> wegen Ehestörung nach § 525 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> angestrengt<lb/>
 hatte <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr126099">
An der Klage ist aber nichts bemerkenswert als die <seg type="insult">Frechheit</seg>,<lb/>
einen Bericht darüber zu bringen, und die <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> seiner<lb/>
Diskretion. Ein <rs type="inst">Parlament</rs>, das da nicht endlich zum Rechten<lb/>
sieht und der Presse, der es endlich das Prostitutionsmerkmal<lb/>
aufgeprägt hat, nicht auch solche Fesseln anlegt, die ihr die<lb/>
Kontrolle fremder Sittlichkeit erschweren, soll der Teufel holen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr126100">
<space/>Wie die Wirklichkeit meinen Blick bedient und meinem<lb/>
Wort auf dem Fuße folgt, ist nachgerade gespenstisch. Kaum<lb/>
hatte ich jenes über das Treiben des <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_25105">Schandblattes</rs></seg> und über die<lb/>
Dringlichkeit einer gesetzlichen Remedur niedergeschrieben,<lb/>
so las ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126102">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Die Berichterstattung über Scheidungsprozesse<lb/>
 in England</seg>.)</seg> Aus London wird uns geschrieben:<lb/>
Die prozessualen Notwendigkeiten bringen es mit sich, daß bei Verhandlungen<lb/>
 von Scheidungsaffären <seg type="spc">das intime Privatleben<lb/>
der Parteien mit schonungsloser Deutlichkeit<lb/>
erörtert wird</seg>. Die gerichtliche Untersuchung ist wie die Sonde<lb/>
des Arztes, die an wunde Stellen rührt und ohne Empfindlichkeit und —<lb/>
<seg type="spc">Diskretion</seg> gehandhabt werden muß. Daß auch das Gericht zur Ausschaltung<lb/>
 der Diskretion genötigt ist, begegnet dem lebhaften Bedauern<lb/>
seiner Funktionäre. Wiederholt haben Richter und Rechtsanwälte diesem<lb/>
Bedauern in offener Verhandlung Ausdruck gegeben <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <seg type="spc">In jedem<lb/>
Falle stehen aber die Parteien schutzlos da</seg>, <seg type="spc">deren<lb/>
Leben neugierigen Blicken preisgegeben erscheint</seg>,<lb/>
weil die Verhandlungen öffentlich sind und <seg type="spc">eine gewisse<lb/>
Berichterstattung in der Wiedergabe der gerichtlichen<lb/>
 Vorfälle den guten Geschmack vermissen<lb/>
läßt</seg>. <seg type="spc">Selbstverständlich</seg> sind diese Fälle <seg type="spc">nur vereinzelt</seg>.<lb/>
Aber sie haben kürzlich <rs type="pers" ana="n_77616" ref="#fk__p_38473">Lord Balfour</rs> veranlaßt, die Aufmerksamkeit der<lb/>
</p>
            <p ana="pr126102">
Regierung auf solche Fälle zu lenken, in denen aus Scheidungsprozessen<lb/>
der jüngsten Vergangenheit <seg type="spc">selbst indezente Details zur<lb/>
Publikation kamen</seg>. Mit Befriedigung hob er hervor, daß die<lb/>
<seg type="spc">meisten Blätter</seg> ihrer Pflicht der Berichterstattung mit der größten<lb/>
Diskretion und Dezenz obliegen, <seg type="spc">aber es gebe eine kleine<lb/>
Minorität</seg>, die nicht allein gegen den guten Geschmack, sondern<lb/>
auch gegen die öffentliche Moral und, wie er glaube, gegen das<lb/>
Gesetz verstoße. <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_77617" ref="#fk__p_38473">Lord Balfour</rs> regt eine gesetzliche<lb/>
Regelung dieser Frage an</seg>. <rs type="pers" ana="n_77618" ref="#fk__p_49113">Lord Buckmaster</rs> erklärte, <seg type="spc">das<lb/>
Richtige wäre</seg>, <seg type="spc">die Berichterstattung über<lb/>
Scheidungsprozesse bis auf das Resultat überhaupt<lb/>
 zu verbieten</seg>. Der Einwand, daß die Publizität als<lb/>
Abschreckungsmittel wirke, erledige sich, wenn man an den großen<lb/>
Skandal denke, daß der Unschuldige <seg type="spc">an den Pranger kommt</seg>.<lb/>
Der Lord-Kanzler verwies in seiner Erwiderung auf die Schwierigkeit der<lb/>
Frage <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Er glaube übrigens, daß in Kürze Gelegenheit gegeben<lb/>
sein werde, sich mit dieser Angelegenheit zu beschäftigen, <seg type="spc">da ein<lb/>
diesen Gegenstand behandelnder Gesetzesantrag<lb/>
im <rs type="inst">Unterhaus</rs> vorbereitet werde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126104">
<space/>Und wo war es zu lesen? Im <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_25106">Schandblatt</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49675">
               <persName>Mauritz, Marianne</persName>
               <birth>
                  <date>1898-5-2</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-4-11?</date>
               </death>
               <note type="comment">zweite Frau von Josef Harbich *Mauer 16.2.1871, +Wien 16.2.1949</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42513">
               <persName>Harbich, Elisabeth</persName>
               <birth>
                  <date>1874-1-20</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-9-23</date>
               </death>
               <note type="comment">Gattin des Direktorstellvertreter der städt. Elektrizitätswerke Juni 1923</note>
               <note type="comment">18., Wallrißstr. 89</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42018">
               <persName>Weiß, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1874-7-8</date>
                  <place>Vösendorf/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Bennogasse 12</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38473">
               <persName>Balfour, Arthur James Earl of</persName>
               <birth>
                  <date>1848-07-25</date>
                  <place>Wittingehame</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-03-19</date>
                  <place>Woking</place>
               </death>
               <occupation>Staatsmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/61888</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49113">
               <persName>Buckmaster, Stanley Owen Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1861-01-09</date>
                  <place>Cheddington</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-12-05</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>