<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10931.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10930.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10932.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus oder von, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 85-86</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10931</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0085.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,085</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus oder von</head>
            <p ana="pr152684">
<space/>Wann schließe ich »aus« und wann »von« etwas auf etwas<lb/>
anderes? Wenn das, worauf ich schließen will, mich erst zu der<lb/>
Untersuchung dessen veranlaßt, woraus ich schließen will (erst<lb/>
das Eingehen auf dieses bewirkt), so schließe ich »aus« diesem.<lb/>
Wenn aber dieses in seiner Erscheinung schon die Gründe enthält<lb/>
</p>
            <p ana="pr152684">
und offenbart, aus denen ich schließe, so schließe ich »von« ihm.<lb/>
Mithin schließe ich »daraus«, daß du gestern nicht gekommen bist,<lb/>
darauf, daß du krank bist; denn du kommst fast täglich und<lb/>
dein Nichtkommen läßt mich jenen Grund erschließen. Du<lb/>
könntest mich aber belehren, daß solcher Schluß ein falscher sei<lb/>
und nur auf mich selbst zutreffen könnte, der ausnahmslos täglich<lb/>
kommt und dessen Ausbleiben allerdings nur durch Krankheit zu<lb/>
erklären wäre: daß ich mithin nicht »von« mir auf einen andern<lb/>
schließen dürfe. Man könnte also auch sagen, daß »von« den Vergleich<lb/>
zweier analoger begrifflichen Materien (ich und du) ausdrückt,<lb/>
den Weg von der einen zu der andern bezeichnet, »aus« jedoch<lb/>
die Beziehung des Grundes einer Handlung zu der andern Handlung<lb/>
als solcher. Wenn ich »von« einer früheren gerichtlichen Entscheidung<lb/>
 auf eine andere schließe, so vergleiche ich die beiden miteinander<lb/>
, obschon sie auf verschiedenen Umständen beruhen mögen.<lb/>
Dagegen werde ich, bei gleichgearteten Umständen, eher »aus«<lb/>
einer früheren Entscheidung auf eine zu erwartende schließen.<lb/>
Jenes reicht von der einen Tatsache zur andern, dieses vom<lb/>
Grund der einen zur andern. Ursprünglich wird man wohl nur<lb/>
»aus« etwas schließen gekonnt, nämlich aus einer gegebenen Wahrheit<lb/>
 eine Erkenntnis gezogen haben. Das »von«, in welchem die<lb/>
Erscheinung angesehen wird, dürfte ein Hinzugekommenes sein,<lb/>
wird aber dem Denkprozeß durchaus gerecht. Du darfst nicht aus<lb/>
dem Grunde deines Handelns auf das meine <seg type="symbol" subtype="equals"/> von dir auf mich<lb/>
schließen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>