<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07468.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07467.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07469.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus einem kürzlich entdeckten „Büchlein von Goethe“ (1932)), in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 69-72</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07468</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0069.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,069</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus einem kürzlich entdeckten „Büchlein von Goethe“ (1932))</head>
            <p ana="pr100271">
<space/>In der <seg ana="‚Neuen Züricher Zeitung‘"/> — in einer jener Ausgaben,<lb/>
die nicht zu uns kommen — war im vergangenen Sommer ein<lb/>
Zitat aus einem kürzlich entdeckten »<rs type="title"><seg type="spc">Büchlein von <rs type="pers" ana="n2_5799" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg></rs>«<lb/>
zu lesen, das im Todesjahr, <date>1832</date>, »von Mehreren, die in seiner<lb/>
Nähe lebten, zum bessern Verständnis seines Lebens und Wirkens«<lb/>
in Penig (Sachsen) herausgegeben wurde. Die Verfasser, die,<lb/>
unter Zusammensetzung von fünf Buchstaben mit dem spanischen<lb/>
Wort <foreign xml:lang="es">»AMIGO«</foreign> unterzeichnen, im <rs type="pers" ana="n_65772" ref="#fk__p_46893"><seg type="ELIDASH">Herder-Kreise</seg></rs> und <rs type="pers" ana="n_65773" ref="#fk__p_43829">Klopstock-Kreise</rs><lb/>
vermutet werden und deren Geistigkeit jede Verbindung mit <seg type="insult">den<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_65774" ref="#fk__p_46960">Goethe-Feinden</rs> (<rs type="pers" ana="n_65775" ref="#fk__p_38573">Kotzebue</rs>, <rs type="pers" ana="n_65776" ref="#fk__p_51896">Pustkuchen</rs>, <rs type="pers" ana="n_65777" ref="#fk__p_59162">Menzel</rs>, <rs type="pers" ana="n_65778" ref="#fk__p_49277">Börne</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65779" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs>)«</seg> undenkbar erscheinen läßt, sollen manches zumal nach<lb/>
heutiger Auffassung Abträgliche über <rs type="pers" ana="n_65780" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Persönlichkeit auszusagen<lb/>
 wissen, bis heute Unbekanntes, aber auch die literarhistorisch<lb/>
 feststehende These: »Er hat — soweit es das Vaterland<lb/>
betraf — für unser Volk <seg type="insult">kein Herz</seg> gehabt!« Worin natürlich nicht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65781" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, sondern das <seg type="insult">Vaterland</seg> problematisch wird, und wozu zu<lb/>
sagen wäre, daß vor <seg type="insult">den heutigen Wortführern des Vaterlandes</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_65782" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> anationales Denken getrost als antinationales verteidigt<lb/>
werden soll. Das mit <seg type="insult">dem Mangel an patriotischem Herzen,<lb/>
wie mit dem Mangel an Herz überhaupt</seg> verhält sich nämlich so:<lb/>
man könnte mit <seg type="insult">solchen Maßstäben</seg> <rs type="pers" ana="n_65783" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zur Not richten, wenn<lb/>
man mit ihnen zu ihm hinaufkäme. Die »Fehler <rs type="pers" ana="n_65784" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>« können<lb/>
<seg type="insult">mit freiem deutschen Auge</seg> nur deshalb bemerkt werden, weil sie<lb/>
so weit, so hoch über der Ebene liegen, auf der sich die Betrachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr100271">
vollzieht. Ich weiß nicht, wie nahe die jetzt entdeckte Schrift, die<lb/>
ja etliche Verfasser hat, dieses Niveau streift. Sie muß aber manches<lb/>
enthalten, das hoch genug im Geiste ist, um sich von der landläufigen<lb/>
 Literaturgeschichte zu entfernen und <rs type="pers" ana="n_65785" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> anschauen<lb/>
zu dürfen. So enthält sie eine Schilderung, deren Lebendigkeit für<lb/>
ihre Wahrheit spricht und welche als Kunstwerk einer Beschreibung,<lb/>
die <seg type="insult">alle Impressionismen heutiger Literaturpässe</seg> beschämt,<lb/>
zumal aber als das zwingend echteste Porträt <rs type="pers" ana="n_65786" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>, als mächtige<lb/>
und absichtliche Korrektur der gemalten, aufbewahrt werden muß.<lb/>
Durch alle Zeit hindurch: durch eine Zeit, die sich nur dafür<lb/>
interessiert, wie ihre <seg type="insult">Handelsunterseebootkapitäne</seg> ausgeschaut<lb/>
haben, — hindurch!<lb/>
</p>
            <p ana="pr100274">
<space/>Ich stand in frischer Jugend, er in hohem Greisenalter, als<lb/>
ich zum erstenmal zu ihm kam. Und schon als er eintrat, fing<lb/>
seine Herrschaft an, obgleich er noch in der Türe weilte, und<lb/>
ich eben meine tiefe Verbeugung dem Minister endigte; denn er,<lb/>
auf dem schon die Last reicher, gewichtiger Jahre lag, hatte eine<lb/>
weit geradere Haltung als ich, dem die kräftigste Jugend voll Lust<lb/>
und Nahrung und Genuß noch die eigenen Jünglingsjahre als feste<lb/>
Stütze gab. Er stand wirklich wie ein geborner König da, und<lb/>
man sah, daß seine Locken die Wolken streiften, mit denen Sturm<lb/>
und Regen, Blitz und Donner über unseren Häuptern vorüberziehen.<lb/>
Ich habe nicht Poesie genug in meinem Vermögen, diesen Urtypus<lb/>
einer Greisennatur zu beschreiben, aber ich will’s versuchen, so<lb/>
gut ich’s kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100275">
<space/>Das Göttliche, das die Natur ihm mitgegeben auf der<lb/>
Wanderung durch die Erde, zeigte sich am deutlichsten in den<lb/>
oberen Teilen seines Körpers wie seines Gesichtes. Eine hohe<lb/>
<rs type="pers">Jupiterstirn</rs>, gewölbt wie die Wölbung des Himmels, unter dem die<lb/>
Erde ruht; die Brauen kühn gezogen; die Nase gebogen und doch<lb/>
edel; der Mund etwas gekniffen: teils vom Alter, teils vom Verschweigen<lb/>
, das er sehr liebte; denn er tat oft und gern geheimnisvoll<lb/>
 mit dem Gewöhnlichsten geradezu denen, die ihm am nächsten<lb/>
standen. Um den Mund hatten sich die Furchen des Egoismus in<lb/>
vielfachen krausen Linien gesammelt, und es lag wohl manches<lb/>
Große, aber wenig Edles darin. Sein Auge zu malen und zu deuten,<lb/>
ist fast unmöglich; es rollte weder in schönem Wahnsinn (<foreign xml:lang="en">in a fine<lb/>
frenzy</foreign>), wie <rs type="pers" ana="n_65787" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> sagt, und wie es auf <rs type="pers" ana="n_65788" ref="#fk__p_53672">Stielers</rs> Bilde erscheint,<lb/>
noch war es träumerisch und matt wie in <rs type="pers" ana="n_65789" ref="#fk__p_57189">Vogels</rs> Zeichnung; es<lb/>
hatte keinen breiten und keinen scharfen Blick, und doch einen<lb/>
ganz eigentümlichen, ich möchte ihn gewölbt nennen. Ich habe<lb/>
es oftmals angeschaut dieses Auge, in den verschiedensten Momenten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr100275">
und fand es immer sich gleich und doch immer neu. Die Augäpfel<lb/>
lagen erhaben auf ihrem weißen Felde, als wären sie nicht mit dem<lb/>
Auge entstanden, sondern ihm später eingedrückt; sie bewegten<lb/>
sich langsam, aber was sie faßten, faßten sie fest und hielten es<lb/>
sicher, bis ans Ende. Sie waren wirklich die Repräsentanten der<lb/>
Sicherheit seines geistigen Blicks. Seine Brust zeigte sich breit,<lb/>
sein übriger Körper im vollsten Ebenmaß, sein Fuß klein. Jede<lb/>
Bewegung war schön, und vom Mittelpunkte nach außen, selten<lb/>
eingekehrt, nie eckig. Er sprach langsam, mit vollem Ton, und<lb/>
selbst im Eifer des Zorns in Ruhe; nur wenn er im Gehen mit<lb/>
sich selbst redete, was er oft tat, stieß er die Worte schneller heraus,<lb/>
doch immer rund und deutlich; er verschwieg zuweilen den Schluß<lb/>
des Gedankens, aber er verschluckte ihn nie; dagegen mußten zuzeiten<lb/>
 einfache Laute die Stelle der Wörter vertreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100276">
<space/>So ist er mir oft erschienen, und mein Blut kreiste jedesmal<lb/>
ängstlich schnell durch meine Adern und drängte zum Herzen,<lb/>
wenn ich vor ihm stand; das machte aber eben nur das Göttliche<lb/>
in seinem Wesen, denn gerade in persönlicher Zusammenkunft zeigte<lb/>
er des Irdischen gar viel und spielte gern Verstecken mit denen,<lb/>
die ihn umgaben, oder fand Gefallen am weniger als Gewöhnlichen,<lb/>
weil er sich ausruhend damit beschäftigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100277">
<space/>Er trug gewöhnlich einen langen blauen oder braunen Überrock<lb/>
, im Sommer einen weißen oder gelben Schlafrock von Nanking,<lb/>
zu dem sein Garten hinter dem Hause mit den vielen reichblühenden<lb/>
Rosenbüschen ihm gar wohl stand. Sein weißes Halstuch lose um den<lb/>
Nacken geschlagen, ohne Schleife oder Knoten, deckte, von einer<lb/>
einfachen goldnen Nadel gehalten, mit den übereinander liegenden<lb/>
Zipfeln den Oberteil der Brust. Der Rock war ziemlich hoch hinauf<lb/>
zugeknöpft. Sein Galaanzug war ganz schwarz, Frack und lange<lb/>
Beinkleider; auf der Brust ein einziger Stern; sein Haar obwohl<lb/>
grau, doch dunkel und kräftig, ward dann gewöhnlich durch Kunst<lb/>
gelockt, doch rief die Natur auch ohne Zwang diese Locken hervor.<lb/>
Anderen Schmuck als jenen Stern habe ich nie an ihm bemerkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100278">
<space/>Eine wahrhaft antike Ruhe herrschte in seiner ganzen<lb/>
Erscheinung vor; ich sah einmal <seg type="insult">den modern-eiteln <rs type="pers" ana="n_65790" ref="#fk__p_38587">August Wilhelm<lb/>
<abbr>v.</abbr> <abbr>S.</abbr></rs> (<rs type="pers" ana="n_65791" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs>)</seg> ihm gegenüber; es war als ob — verzeih’ das unedle<lb/>
 Bild, aber es ist deutlich und trifft — es war als ob ein<lb/>
<seg type="insult">gelecktes Bologneserhündchen</seg> um eine edle Dogge herumspränge<lb/>
und kläffte. Um beide schlang sich damals ein Kranz von Blumen<lb/>
und schwarzen Krähen, und jener Abend mit seinen Kontrasten<lb/>
wird vielleicht noch manchem erinnerlich sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57189">
               <persName>Vogel-Vogelstein, Carl Christian von</persName>
               <birth>
                  <date>1788-6-26</date>
                  <place>Wildenfels/Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-3-4</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46893">
               <persName>Herder, Johann Gottfried von</persName>
               <birth>
                  <date>1744-08-25</date>
                  <place>Mohrungen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-12-18</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">geadelt 1802</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38573">
               <persName>Kotzebue, August von</persName>
               <birth>
                  <date>1761-5-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1819-3-23</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8316</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43829">
               <persName>Klopstock, Friedrich Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1724-07-02</date>
                  <place>Quedlinburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-03-14</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52650</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51896">
               <persName>Pustkuchen-Glanzow, Johann Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1793-02-04</date>
                  <place>Detmold</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1834-01-02</date>
                  <place>Wiebleskirchen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">den bekannten Goethe-Nörgler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53672">
               <persName>Stieler, Joseph Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1781-11-1</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-4-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59162">
               <persName>Menzel, Wolfgang </persName>
               <birth>
                  <date>1798-06-21</date>
                  <place>Waldenburg/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1873-04-23</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64142</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>