<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05124.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05123.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05125.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">AUGUST STRINDBERG: Über Ansichten, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 17-22</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05124</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>AUGUST STRINDBERG: Über Ansichten</head>
            <p ana="pr65703">
<space/>Unter Ansichten versteht man im allgemeinen Gedanken<lb/>
, Meinungen, aber das Wort bedeutet wohl nur<lb/>
Gesichtspunkte, bei alltäglichen Leuten. Wenn man<lb/>
daher weiß, welche Stellung ein gewöhnlicher Mensch<lb/>
in der Gesellschaft einnimmt, so kann man seine Ansichten<lb/>
 im Kopf ausrechnen. Einer aus der Oberklasse<lb/>
sieht ja das Untere in Verkürzung, und einer in der<lb/>
Unterklasse das höher Stehende in Verkürzung. In<lb/>
der Perspektivlehre heißt der Gesichtspunkt der Oberklasse<lb/>
 <seg type="insult">Vogelperspektive</seg> und der Gesichtpunkt der<lb/>
Unterklasse <seg type="insult">Froschperspektive</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65704">
<space/>Es ist ja klar, daß sich die Sache nicht ebenso<lb/>
ausnimmt, wenn man sie von oben oder von unten<lb/>
sieht. Und wenn einer aus der Oberklasse einmal<lb/>
<seg type="insult">Froschperspektive</seg> anlegt, so ist das abnorm, nicht aufrichtig<lb/>
, und erregt Mißtrauen; oder er ist <seg type="insult">ein Übergangener<lb/>
, ein Deklassierter, mit einem Wort, ein Mißvergnügter<lb/>
</seg>. Wenn einer aus der Unterklasse ein einziges<lb/>
Mal seine Klasse von oben sieht, so ist er ein <seg type="insult">Lakai</seg><lb/>
oder er ist zu Geld gekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65705">
<space/>»Ansichten austauschen«, ist nur <seg type="insult">leeres Gerede</seg>,<lb/>
denn das kann niemand gutwillig tun; aber Ansichten<lb/>
ändern, das muß man, wenn sich der Gesichtspunkt<lb/>
ändert, das heißt, wenn einer aus der Oberklasse zur<lb/>
Unterklasse sinkt oder einer aus der Unterklasse zur<lb/>
Oberklasse steigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65706">
<space/>Die Bürgerschaft oder Mittelklasse hat einen<lb/>
schwankenden Gesichtspunkt, der durch ihre Stellung<lb/>
zwischen Oben und Unten bedingt ist. Und darum<lb/>
wirkt die Mittelklasse unentschieden, charakterlos; und<lb/>
wird sehr oft Gegenstand des Hasses der beiden bestimmten<lb/>
 Klassen, weil sie nicht Partei ergreifen kann,<lb/>
was ja schwer ist.<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn362">
<FN0_TEXT0>
<space/>Aus der schwedischen Handschrift. Die Buchausgabe der<lb/>
<rs type="title"><seg type="spc">Bekenntnisse</seg></rs> erscheint erst <date>1911</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr65707">
<space/>Wenn man dann fragt, wer recht hat, ist die<lb/>
Antwort: jeder hat unrecht oder recht von seinem<lb/>
Standpunkt, denn beide sehen ja die Sache in Verkürzung<lb/>
, von oben oder von unten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65708">
<space/>Die Mittelklasse müßte also den richtigen Blick<lb/>
auf die Sache haben, weil sie sie vom richtigen Milieuniveau<lb/>
 betrachtet; aber davon wollen die andern beiden<lb/>
nichts hören. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65709">
<space/>Wenn man Nationalität, Religion, Alter, Geschlecht<lb/>
eines Menschen kennt, so kennt man im allgemeinen<lb/>
dessen Ansichten oder Gesichtspunkt. Ein Finnländer<lb/>
und ein Pole werden immer das gutmütige russische<lb/>
Volk für <seg type="insult">Spitzbuben</seg> halten; ein Protestant oder Heide<lb/>
wird immer glauben, die <rs type="inst">Jesuiten</rs> seien <seg type="insult">Meuchelmörder</seg>,<lb/>
obwohl der Orden von dem edlen <rs type="pers" ana="n_48012" ref="#fk__p_46424">Ignatius Loyola</rs><lb/>
gestiftet wurde, um das Christentum zu retten; der<lb/>
Junge glaubt immer mehr vom Leben zu wissen als<lb/>
der Alte, obwohl er nichts weiß; eines Weibes Gesichtspunkt<lb/>
 oder Ansichten in der Frauenfrage weiß man<lb/>
vorher; <rs type="pers" ana="n_48013" ref="#fk__p_52450">Rosa Bonheur</rs> hat dürftige Bilder gemalt (die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48014" ref="#fk__p_54275">Troyon</rs> und <rs type="pers" ana="n_48015" ref="#fk__p_39498">Breton</rs> viel besser gemacht haben), ergo<lb/>
ist das Weib ebenso begabt, wie der Mann; wenn<lb/>
aber die Frau ihre Überlegenheit über den Mann<lb/>
zeigen will, überfällt sie ihn, ihren besten Freund,<lb/>
während des Schlafes und mordet ihn; das ist <seg type="insult">Überlegenheit<lb/>
 im Bösen</seg>, was Unterlegenheit ist. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65710">
<space/><seg type="insult">Entschiedene Parteimänner</seg> laufen in erregten<lb/>
Zeiten wie philosophische Systeme umher, angetan mit<lb/>
den Ansichten der Partei. Von diesem Standpunkt beurteilen<lb/>
 sie Menschen, Nationen, Bücher, Zeitungen,<lb/>
sogar Kunstwerke, Theater und Musik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65711">
<space/>Wenn du mit einem Sozialisten über einen abwesenden<lb/>
 Menschen sprichst, so blinzelt er erst und<lb/>
überlegt eine Sekunde, ob der Abwesende dafür oder<lb/>
dagegen ist, und gleich ist sein Urteil fertig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65712">
<space/>— Das ist ein <seg type="insult">Bube</seg>! Das ist ein guter Kerl!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65713">
<space/>Summarisch nur!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65714">
<space/>Sieht er ein Schauspiel, so ist es ein Meisterwerk<lb/>
, wenn der Arbeiter gelobt wird und der Kapitalist<lb/>
</p>
            <p ana="pr65714">
unsympathisch ist oder wenn nur ein Parteifreund das<lb/>
Stück geschrieben hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65715">
<space/>Etwas so Unschuldiges wie ein gemaltes Bild<lb/>
kriegt ein anderes Kolorit, wenn es von einem Parteifreund<lb/>
 gemalt ist. Farbe und Zeichnung werden<lb/>
meisterhaft, auch wenn sie elend sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65716">
<space/>So werden viele <seg type="insult">falsche Werte</seg> ausgegeben, <seg type="insult">falsche<lb/>
Münzen</seg>, <seg type="insult">falsches Ansehen</seg>; <seg type="insult">falsche Größen</seg> werden gekrönt<lb/>
 und wirkliches Verdienst entwertet. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65717">
<space/>Im <rs type="inst">Reichstag</rs> weiß man ja, daß ein halbwegs<lb/>
gesicherter Landmann Agrarier ist und mit den Mitteln<lb/>
des Staates sparsam umgeht; daß ein Militär (falls<lb/>
nicht übergangen) der Ansicht ist, die Verteidigung<lb/>
müsse beständig verstärkt werden; ein Artillerist hält<lb/>
den Bau von Festungen für notwendig; ein <rs type="inst">Marineoffizier<lb/>
</rs> will die Flotte vergrößert sehen; der höhere<lb/>
Beamte will mehr Regierung und strengere Gesetze<lb/>
haben <abbr>u. s. w.</abbr> — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65718">
<space/>Die heftige Liebe zu den Japanern hat mindestens<lb/>
zwei Ursachen. Die erste war der Russenhaß, die<lb/>
zweite der Christentumshaß der Heiden. Die Japaner<lb/>
sollten den <seg type="insult">Heiden</seg> als Anschauungsmaterial dienen,<lb/>
um zu zeigen, wie die Zivilisation ohne Christentum<lb/>
existieren könne. Aber die Zivilisation äußerte sich in<lb/>
<seg type="insult">Schlachtschiffen und Sozialismus, Streichhölzchen und<lb/>
Zylinderhüten, <rs type="pers" ana="n_48016" ref="#fk__p_40264">Darwinismus</rs> und Frauenfrage</seg>. Das war<lb/>
eine <seg type="insult">Tendenzsympathie</seg>, die sich nicht verminderte, als<lb/>
man die Opferpriester mit großen Messern in den<lb/>
Händen sah, oder als man hörte, daß der Kaiser und<lb/>
die ganze Nation <seg type="insult">Spiritisten</seg> seien, die mit den Geistern<lb/>
der Abgeschiedenen sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65719">
<space/>Bei einer unvernünftigen Sympathie drückt man<lb/>
vor den Inkonsequenzen ein Auge zu oder leugnet die<lb/>
Tatsache. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65720">
<space/>Wenn nun der Mensch <seg type="spc">seine</seg> Zeitung liest, so<lb/>
erfährt er nichts Neues, sondern nur was er schon<lb/>
gewußt hat; alles, was die Sache in ein anderes Licht<lb/>
setzen könnte, wird ausgelassen, ignoriert, gefärbt. In<lb/>
</p>
            <p ana="pr65720">
den Zeitungen der andern steht etwas ganz anderes,<lb/>
oder das Gegenteil, wenn man es zweimal liest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65721">
<space/>Ebenso ist es mit den Büchern. Jeder liest seine<lb/>
Dichter, bei denen er seine Ansichten ausgedrückt<lb/>
findet; die andern Bücher liest er nicht; auf die Art<lb/>
kommt er nie aus seiner Tauchertracht und seiner<lb/>
Luftblase.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65722">
<space/>Treffen sich Menschen von verschiedenen Ansichten<lb/>
 und Lagern, so geraten sie entweder in nutzlosen<lb/>
 Streit oder sie schwatzen <seg type="insult">Unsinn</seg>. Überzeugt wird<lb/>
niemand, auf Gründe hört niemand, nicht einmal tatsächliche<lb/>
 Aufklärungen nimmt jemand an, und sie<lb/>
trennen sich, ebenso klug wie vorher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65723">
<space/>Treffen sich Menschen vom selben Lager und mit<lb/>
denselben Ansichten, so haben sie einander nichts zu<lb/>
sagen, weil sie die Ansichten des andern im Voraus<lb/>
kennen. Dann setzen sie sich hin und spielen Karten<lb/>
oder machen Musik, und das ist gut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65724">
<space/>Mit einem Wort, die Ansichten liegen hinten in<lb/>
einer Spinndrüse und von dort werden Fäden und<lb/>
Netze gesponnen, wenn es nötig ist. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65725">
<space/>Als der große <rs type="pers" ana="n_48017" ref="#fk__p_54106">Tichborneprozeß</rs> <date>1866</date> in England<lb/>
eröffnet wurde, teilte sich die Menschheit sofort in<lb/>
Lager mit bestimmten Ansichten über <rs type="pers" ana="n_48018" ref="#fk__p_50859">Ortons</rs> Legitimität.<lb/>
Obgleich Untersuchung und Urteil erst <date>1874</date> fertig<lb/>
wurden, hatte der Unterpfarrer von Rösbo schon <date>1868</date><lb/>
sein Urteil fertig: »<rs type="pers" ana="n_48019" ref="#fk__p_50859">Orton</rs> ist Erbe«. Der Kronvogt von<lb/>
Almsätra, tausend Meilen von der Gerichtsstelle, war<lb/>
dagegen zu einer entgegengesetzten Ansicht gekommen,<lb/>
weil er als Jurist und Steuererheber soviel Betrügerei<lb/>
beim Bezahlen der Steuer und Teilen der Erbschaft<lb/>
erlebt hatte. Jeder spann sein Netz und blieb darin<lb/>
sitzen. Als <rs type="pers" ana="n_48021" ref="#fk__p_50859">Orton</rs> <date>1874</date> zu vierzehn Jahren Zuchthaus<lb/>
verurteilt wurde, sandte man Petitionen von der ganzen<lb/>
Erde, auch aus Rösbo, <seg type="insult">»für den Märtyrer der englischen<lb/>
 Heuchelei und des elenden Rechtswesens«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65726">
<space/>Erst <date>1895</date> gestand <rs type="pers" ana="n_48022" ref="#fk__p_50859">Orton</rs>, daß er der <seg type="insult">Betrüger</seg> und<lb/>
der Sohn eines Schlächters aus Wapping sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65727">
<space/>Das überzeugte die Petitionäre für seine Unschuld<lb/>
</p>
            <p ana="pr65727">
nicht, sondern sie meinten, er habe den Verstand verloren<lb/>
. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65728">
<space/>Auch im alltäglichen Leben laufen die Menschen<lb/>
mit fertigen Ansichten herum. Wenn man in gemischter<lb/>
Gesellschaft ein gleichgültiges Begebnis erzählt, so wird<lb/>
es gleich durch verschieden gefärbte Gläser gesehen.<lb/>
Man kann auch, ohne es zu wollen, einen Sturm von<lb/>
Leidenschaften wecken, wenn man einen unbekannten<lb/>
Kontakt berührt hat, der Ströme von uns unbekannten<lb/>
Interessen schließt. Wir verstehen nicht, »warum der<lb/>
Mensch so böse wegen nichts wurde«; aber der Eingeweihte<lb/>
 weiß, wo der Knopf zum »Widerstand« saß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65729">
<space/>Eine andere gleichgültige Tatsache wird erzählt.<lb/>
Jeder holt und zieht sie nach seiner Seite, das Bedeutungslose<lb/>
 wird sehr wichtig, die Tatsache wird<lb/>
entstellt, gedeutet, gefärbt und zu den Zwecken eines<lb/>
jeden benutzt, wenn sie auch durchaus nicht dazu paßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65730">
<space/>Wer die Tatsache aussprach, gab nur die Wolle;<lb/>
die andern spannen allerhand Garn und dann webten<lb/>
sie Gewebe oder Netze, um die Seelen von einander<lb/>
zu fangen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65731">
<space/>Es ist also die Selbstsucht oder die <seg type="insult">höllische<lb/>
Herrschsucht</seg>, die alle Urteile fälscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65732">
<space/>Der Weise und der Religiöse sucht sein Urteil<lb/>
von Stellung, Interesse, Leidenschaften frei zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65733">
<space/><rs type="pers" ana="n_48023" ref="#fk__p_39569">Brutus</rs> verurteilt seinen Sohn zum Tode, <rs type="pers" ana="n_48024" ref="#fk__p_40256">Dante</rs><lb/>
seinen Lehrer zum Inferno. Der Religiöse allein hat<lb/>
den Mut, seine Irrtümer abzuschwören und einzugestehen<lb/>
: ich habe unrecht gehabt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65734">
<space/>Richter, Staatsmann und Regent sollten immer<lb/>
über Interessen und Leidenschaften stehen, dann würde<lb/>
der Staat gelenkt wie ein Dampfer, unabhängig von<lb/>
den Winden; dann würden Urteile gefällt, die unabhängig<lb/>
 von Verwandtschaft und Freundschaft sind.<lb/>
Aber nur vor Gott kann man auf sein Selbst verzichten<lb/>
; es dem Feinde zu Füßen legen, auch wenn<lb/>
dieser recht hat, ist so schwer, weil der Feind beinahe<lb/>
niemals edelmütig ist, denn das ist das Schwerste von<lb/>
allem. Man glaubt ihm einen schlechten Dienst zu tun,<lb/>
</p>
            <p ana="pr65734">
wenn man einräumt, daß er recht hat: dann schwillt<lb/>
sein Hochmut und seine Grausamkeit wächst. Und<lb/>
nicht Verlangen nach Wahrheit hat ihn getrieben,<lb/>
sondern <seg type="insult">Lust</seg>, recht zu behalten und zu ducken; und<lb/>
die Menschen sind so, daß sie sich mit ihren Ansichten<lb/>
identifizieren; und wenn sie dafür kämpfen, so ist die<lb/>
Triebfeder der <seg type="insult">Wille zur Macht</seg> oder die <seg type="insult">Lust</seg>, ducken<lb/>
und treten zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65735">
<space/>Darum fordern sie auch, man »solle fremde Ansichten<lb/>
 respektieren«. Mit fremden meinen sie nur<lb/>
ihre eigenen Ansichten, denn <seg type="spc">sie</seg> respektieren niemals<lb/>
fremde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46424">
               <persName>Ignatius von Loyola</persName>
               <birth>
                  <date>1491</date>
                  <place>Loyola, Provinz Guipúzcoa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1556-7-31</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Priester</occupation>
               <occupation>Ordensgründer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18677</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39569">
               <persName>Brutus Marcus Junius</persName>
               <birth>
                  <date>85 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>42 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Senator</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54106">
               <persName>Tichborne, Sir Roger Charles Doughty</persName>
               <birth>
                  <date>1829-1-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-4</date>
                  <place>verschollen im Meer</place>
               </death>
               <note type="comment">aufsehenerregender Prozeß 1866, Arthur Orton gab vor, der verschollene Erbe zu sein</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54275">
               <persName>Troyon, Constant</persName>
               <birth>
                  <date>1810-8-28</date>
                  <place>Sèvres bei Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-2-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39498">
               <persName>Breton, Jules Adolphe Aimé Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1827-5-1</date>
                  <place>Courrières</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-7-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52450">
               <persName>Bonheur, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1822-3-16</date>
                  <place>Bordeaux</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-5-25</date>
                  <place>Schloß By/Fontainebleau</place>
               </death>
               <occupation>Malerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50859">
               <persName>Orton, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-20</date>
                  <place>Wapping/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-4-1</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Hochstapler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>