<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04772.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04771.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04773.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mord, Operette, Nachtleben und Polizei, in: Fackel Heft 10, Nr. 269, 1908, S. 27-28</title>
            <title type="iso-date">1908-12-31</title>
            <title type="id">tid_04772</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">269</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-269_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/269,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mord, Operette, Nachtleben und Polizei</head>
            <p ana="pr58282">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_43910" ref="#fk__p_45829">Henkel</rs> hat, wenige Stunden, nachdem er den Mord verübt, den<lb/>
‚<RS pers="Oscar Straus"><rs type="title" ana="name_202154" ref="#fk__p_50864">Walzertraum</rs></RS>‘ im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3702">Carltheater</rs></rs> besucht! Dieser erst 22jährige Raubmörder<lb/>
 muß ganz besondere Nerven haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58284">
<space/>Gewiß, aber wenn er den Mord nachher verübt hätte<lb/>
könnte man dasselbe behaupten. Unter <seg type="insult">den vielen kaltblütigen<lb/>
Besuchern des »<RS pers="Oscar Straus"><rs type="title" ana="name_202155" ref="#fk__p_50864">Walzertraums</rs></RS>«</seg> muß schließlich und endlich einmal<lb/>
 auch ein Mörder vorkommen. Das spricht nur für die Zugkraft<lb/>
 einer Operette, und man mag es feststellen, auf die Gefahr<lb/>
hin, den <RS pers="Victor Léon" globID="name_202157"><RS pers="Franz Lehár" globID="name_202156"><RS pers="Leo Stein" globID="name_202170">Autoren</RS></RS></RS> der »<rs type="title">Lustigen Witwe</rs>« damit nahezutreten, die<lb/>
vielleicht schon manchen Raubmörder entzückt hat, aber leider<lb/>
noch keinen, den man erwischt hat. Daß sich Diebe in Operettenvorstellungen<lb/>
 einschleichen, ist ja bekannt. Und selbst die erwischt<lb/>
man erst, wenn die nächste Operette aufgeführt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58286">
<space/>»Was <rs type="pers" ana="n_43911" ref="#fk__p_45829">Henkel</rs> den Tag über gemacht, weiß man im Hotel nicht.<lb/>
Er kam abermals gegen 2 Uhr nach Hause. Als ihn der Hotelier<lb/>
fragte, ob er ‚gedraht‘ habe, mußte er sich den Ausdruck erst erklären<lb/>
 lassen und meinte dann: ‚nur ein bißchen‘.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58288">
<space/>Daß <seg type="insult">solche Details aus der Biographie der Mörder</seg> festgehalten<lb/>
 werden, ist im vorliegenden Falle nicht unwichtig. <rs type="pers" ana="n_43912" ref="#fk__p_45829">Henkel</rs> ist<lb/>
bei der Frage des Hoteliers offenbar erschrocken und hat gemeint,<lb/>
jener wolle wissen, ob er gemordet habe. Wer <seg type="insult">»draht« — eines<lb/>
der sympathischesten Worte der Wiener Menschheit</seg> —, schlägt<lb/>
allerdings die Zeit tot oder reißt etwa noch der Welt eine <foreign xml:lang="de-loc">Haxen</foreign><lb/>
aus. Oder er <foreign xml:lang="de-loc">haut alles z’samm</foreign>. Aber zu weiteren Gewalttätigkeiten<lb/>
 kommt es nicht. Immerhin mußte die Frage einen norddeutschen<lb/>
 Mörder in Verlegenheit bringen, und es wäre empfehlenswert<lb/>
, daß sich die Hoteliers im Interesse des Fremdenverkehrs<lb/>
eine mehr internationale Ausdrucksweise angewöhnen. Übrigens<lb/>
würde man fehlgehen, wenn man glaubte, daß ich mit dieser Bemängelung<lb/>
 den Mord verteidigen will. Ich will nur sagen, daß ich die<lb/>
<seg type="insult">Vergnügungen des Wiener Nachtlebens</seg> noch mehr verdamme.<lb/>
Sie stehen sicher auf einem geistig niedrigeren Niveau, sind<lb/>
geräuschvoller und bereichern ihre Veranstalter auf eine weit<lb/>
</p>
            <p ana="pr58288">
ordinärere Art. Wenn <seg type="insult">im Chorus der Volkssänger, Einjährigfreiwilligen<lb/>
und Wucherer</seg> die Bitte erklingt: »<foreign xml:lang="de-loc">Weibi, Weibi</foreign>, sei doch nicht<lb/>
so hart!«, wenn die <seg type="insult">Beißer und Schmeißer</seg> mit den Gläsern zu<lb/>
werfen beginnen und <seg type="insult">der gaunerische Prokurist eines Großhandlungshauses<lb/>
</seg> aufzustoßen beginnt: <foreign xml:lang="de-loc">»Da hobbts — mein letztes Kranl«</foreign>,<lb/>
in solchen Augenblicken begreife ich, daß man zum Mörder aus<lb/>
Geschmack werden kann. Man fühlt sich von einer dämonischen<lb/>
Macht getrieben, <seg type="insult">allen denen</seg>, die gröhlend versichern, daß das<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Drahn«</foreign></seg> ihr Leben sei, dieses zu nehmen. Man hat einen Fremden<lb/>
zur Seite, den das vor Jahrzehnten ausgestreute Gerücht von <seg type="insult">einer<lb/>
graziösen Wiener Lasterhaftigkeit</seg> hiehergeführt hat, und man muß<lb/>
vor Scham in Grund und Boden sinken. Am Nebentisch erhebt<lb/>
sich einer mit den Worten: <foreign xml:lang="fr">»Ah mais, au nom de chien, <choice><sic>ca</sic><corr>ça</corr></choice> n’existe<lb/>
pas à Paris!«</foreign> Nun, Herrn <rs type="pers" ana="n_43913" ref="#fk__p_45829">Henkel</rs> hat Wien wahrscheinlich nicht<lb/>
enttäuscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58289">
<space/><seg type="insult">Der <RS pers="Moriz Stukart" globID="name_203082">Chef</RS> des <rs type="inst">Wiener Sicherheitsbureaus</rs></seg>, der im Gerichtssaal<lb/>
 geweint hat, weil man ihn des Verkehrs mit <seg type="insult">einem tugendlosen<lb/>
 <RS pers="Mizzi Veith" globID="name_203098">Mädchen</RS></seg> beschuldigte, der sich hiebei von <seg type="insult">Wucherern</seg> entlasten<lb/>
 ließ und der später noch beweisen konnte, daß er auch den<lb/>
Verkehr mit <seg type="insult">Erpressern</seg> durchaus von der <seg type="insult">Gemütsseite</seg> auffasse,<lb/>
hat es notwendig gehabt, endlich auch wieder einmal von seiner<lb/>
Kaltblütigkeit reden zu machen. Zu diesem Zwecke sind sogar<lb/>
solche Raubmörder gut, die man nicht selbst erwischt. Verdienst<lb/>
bleibt Verdienst. Im gegebenen Falle, dessen prompte Erledigung<lb/>
man der <seg type="insult">Behörde eines befreundeten Staates</seg> verdankt, wird es einfach<lb/>
 so formuliert: »Die für Wien ungewöhnliche Art des Mordes<lb/>
ließ <seg type="insult">den Chef des Sicherheitsbureaus, Regierungsrat <seg type="symbol" subtype="4dots"/> (ich nenne<lb/>
den Namen nicht)</seg> vom Anfang an an der Überzeugung festhalten<lb/>
, daß das Verbrechen von einem Ausländer begangen worden<lb/>
sei <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Und in drei Illustrationen hält <seg type="insult">das befreundete <rs type="perRef" ana="werk_16372">Blatt</rs></seg> den<lb/>
Moment fest, wie er die Überzeugung festhält. Den Raubmörder<lb/>
selbst hielt leider der Chef eines ausländischen Sicherheitsbureaus<lb/>
fest. Man könnte weinen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45829">
               <persName>Henkel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1886?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-8-25</date>
                  <place>Berlin-Plötzensee</place>
               </death>
               <occupation>Mörder</occupation>
               <note type="comment">Prozeß in Berlin Landesgericht I, 24.03.1909</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50864">
               <persName>Straus, Oscar</persName>
               <birth>
                  <date>1870-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-1-11</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12861</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>