<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07934.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07933.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07935.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Blinder Eifer, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 49-52</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07934</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0049.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,049</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Blinder Eifer</head>
            <p ana="pr105962">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67684" ref="#fk__p_43180"><abbr>v.</abbr> Weingartner</rs></seg>, der Aussicht hat, in die Musikgeschichte<lb/>
 als <seg type="insult">Unterzeichner jenes Protestes</seg> zu kommen, durch<lb/>
den sich <seg type="insult">93 deutsche Intellektuelle</seg> unsterblich gemacht haben,<lb/>
hat im Vertrauen darauf, daß <rs type="pers" ana="n_67685" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> ein Genie war und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67686" ref="#fk__p_43180">Weingartner</rs> eine Villa in <abbr>St.</abbr> Sulpice besitzt, mit den<lb/>
</p>
            <p ana="pr105962">
Philharmonikern in Lausanne gastiert und in dem sicheren<lb/>
Gefühl, daß die Kunst verbindet, wenn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_67687" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs></seg> dabei<lb/>
hilft, dieses Unternehmen auch in Genf zur Ausführung bringen<lb/>
wollen. Nun ist dieses leider nicht gelungen und jenes auf<lb/>
einigen Widerstand gestoßen, eine kulturell höchst bedauerliche<lb/>
Tatsache, die aber daraus einigermaßen zu erklären ist, daß die<lb/>
Menschheit vorläufig noch ihre Heimatsscheine mit Gasbomben<lb/>
belegt, jedoch auch vorurteilsfreiere Kreise <seg type="insult">das völkerrechtlich<lb/>
verpönte Friedensmittel</seg>, <seg type="insult">geschäftliche Ambitionen</seg> hinter<lb/>
Symphonien zu verschanzen und aus der Unantastbarkeit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67688" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> <seg type="insult">Reklame</seg> zu schlagen, ablehnen, auf die Gefahr hin,<lb/>
daß eine Zurückweisung <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_67689" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs></seg> nachträglich als<lb/>
Sakrileg ausgelegt werde. Wie tiefberechtigt das Mißtrauen der<lb/>
Westschweiz gegen <seg type="insult">das Experiment des Herrn <rs type="pers" ana="n_67690" ref="#fk__p_43180"><abbr>v.</abbr> Weingartner</rs></seg><lb/>
war, beweist nicht so sehr die ihm vorgeworfene Handlung als<lb/>
sein Versuch, sie zu rechtfertigen. Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105964">
<abbr>St.</abbr> Gallen, den <date>11. Juli 1917</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105965">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie fragen mich, ob ich den Inhalt des Aufrufs <seg type="insult">der 93<lb/>
»Intellektuellen«</seg> gekannt habe, als ich ihn unterzeichnete. In der<lb/>
Eile der Abreise folgendes:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105966">
<space/>Ich erhielt im <DATERANGE>Herbst 1914</DATERANGE> nach meinem damaligen Wohnort<lb/>
<abbr>St.</abbr> Sulpice (Waadt) ein Telegramm eines Berliner Bürgermeisters,<lb/>
dessen Namen mir augenblicklich nicht gegenwärtig ist. Dieses<lb/>
Telegramm enthielt die Bitte, mich einer Abwehr gegen die vom<lb/>
feindlichen Ausland gegen uns gerichteten Beschuldigungen anzuschließen<lb/>
. Es enthielt ferner die Bitte, <seg type="spc">meine Zustimmung</seg> zu<lb/>
geben, <seg type="spc">ohne daß der Wortlaut</seg> dieser Abwehr nach der<lb/>
Schweiz gesandt zu werden brauchte, was damals in der Tat drei<lb/>
Wochen, vielleicht sogar länger gedauert hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105967">
<space/>Da das Telegramm eine Reihe von Namen bekannter Gelehrten<lb/>
und Künstler enthielt, die bereits unterzeichnet hatten, gab ich<lb/>
<seg type="spc">unbedenklich</seg> meine Zustimmung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105968">
<space/>Sie werden verstehen, <seg type="spc">wie tief</seg> ich durch die maßlosen<lb/>
Angriffe gegen <seg type="spc">deutsche Kunst und Wissenschaft</seg><lb/>
verletzt war, durch diese Angriffe, die <seg type="spc">gerade</seg> aus Paris kamen,<lb/>
wo ich wenige Wochen vorher noch <seg type="spc">erlebt</seg> hatte, <seg type="spc">wie hoch</seg> man<lb/>
dort gerade die deutsche Musik schätzte und verstand. <seg type="spc">Ich begreife<lb/>
heute noch</seg>, daß ich damals <seg type="spc">blind abwehrte</seg>, ja, abwehren<lb/>
<seg type="spc">mußte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105969">
<space/>Als ich <seg type="spc">später</seg> den gedruckten Text der Kundgebung zu<lb/>
<seg type="spc">Gesicht</seg> bekam, <seg type="spc">begriff ich</seg>, daß es nunmehr, <seg type="spc">im Krieg</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr105969">
<seg type="spc">meine Pflicht war</seg>, für das einzutreten, und zwar <seg type="spc">blind<lb/>
einzutreten</seg>, was ich <seg type="spc">blind unterschrieben</seg> hatte. Ich<lb/>
habe es so gehalten und alle Vorwürfe schweigend eingesteckt.<lb/>
<seg type="spc">Geschehen war geschehen</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr105970">
<space/>Ihre zweite Frage, ob ich — im Fall der Verneinung der<lb/>
ersten Frage — den Aufruf unterzeichnet hätte, wenn ich den<lb/>
Wortlaut <seg type="spc">gekannt</seg> hätte, <seg type="spc">beantworte ich mit einem<lb/>
entschiedenen Nein</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr105971">
<space/>Empfangen Sie, sehr geehrter Herr Doktor, die Versicherung<lb/>
meiner vorzüglichen Hochachtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105972">
<space/>Ihr ergebener (<abbr>gez.</abbr>) <rs type="pers" ana="n_67691" ref="#fk__p_43180"><AUCTOR>Felix <abbr>v.</abbr> Weingartner</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105974">
<space/><seg type="insult">Welch ein Mann!</seg> Wenn da nicht das feindliche Ausland<lb/>
Respekt bekommt, <seg type="insult">vor dem einen und vor den 92 andern</seg>, die<lb/>
gleichfalls blind unterzeichnet hatten und hierauf, als sie sahen,<lb/>
blind eintraten — dann ist der Haß wirklich nicht mehr abzubauen.<lb/>
Er hatte wenige Wochen vorher noch erlebt, wie hoch man in Paris<lb/>
gerade die deutsche Musik schätzte und verstand, und anstatt nun<lb/>
zu fragen, ob die gegenteiligen Behauptungen oder der gegenteilige<lb/>
Schein nicht vielleicht <seg type="insult">eine journalistische Mache</seg> hier oder<lb/>
drüben seien, entschloß er sich nunmehr, ebenso tief verletzt zu<lb/>
sein. Es war, da er ein <seg type="insult">Deutscher</seg> ist, seine <seg type="insult">Pflicht</seg>; nämlich<lb/>
abzuwehren, blind abzuwehren. Später, als er den Text zu Gesicht<lb/>
bekam und sah, daß er mit einem entschiedenen Nein sich zu weigern<lb/>
gehabt hätte, war es nicht etwa, da er ein Mann ist, seine Pflicht,<lb/>
zu revozieren, sondern — im Krieg — seine <seg type="insult">Pflicht</seg>, blind einzutreten,<lb/>
da er ja ein <seg type="insult">Deutscher</seg> ist. Krieg ist <seg type="insult">Krieg</seg> und da muß selbst<lb/>
ein Dirigent parieren, selbst wenn er noch nicht bei einer Militärkapelle<lb/>
 ist. Man hat seither erfahren, mit welchen Mitteln <seg type="insult">der<lb/>
damals noch keineswegs friedenswillige Herr <rs type="pers" ana="n_67692" ref="#fk__p_42888">Erzberger</rs></seg> auf <seg type="insult">die<lb/>
93 Musikanten und Professoren</seg> — aufs Hundert fehlen noch<lb/>
sieben Schwaben — eingewirkt hat, die, einst jeder bereit, zur<lb/>
<seg type="insult">vorgeschriebenen Gesinnung</seg> sich den Text vorschreiben zu lassen,<lb/>
wohl jeder einzelne heute bereit wären, ein <seg type="insult">Alibi durch Blindheit<lb/>
</seg> zu erbringen, und sich im Konzert der Separatproteste<lb/>
wieder auf den bekannten Streit einigen würden: Wer hat angefangen<lb/>
? Neun ganze drei Zehntel Ballettänzer: das wird, wenn<lb/>
einmal alles vorbei ist, mehr Persönlichkeit ergeben als <seg type="insult">93<lb/>
deutsche Intellektuelle</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43180">
               <persName>Weingartner-Münzberg, Felix Edler von </persName>
               <birth>
                  <date>1863-6-2</date>
                  <place>Zara, Dalmatien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-7</date>
                  <place>Winterthur</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42888">
               <persName>Erzberger, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1875-9-20</date>
                  <place>Buttenhausen/Württemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-26</date>
                  <place>Bad Griesbach/Schwarzwald</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7028</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>