<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02873.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02872.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02874.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wirtschafts-Ehemoral, in: Fackel Heft 04, Nr. 127, 1903, S. 11-14</title>
            <title type="iso-date">1903-01-21</title>
            <title type="id">tid_02873</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">127</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-127_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/127,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wirtschafts-Ehemoral</head>
            <p ana="pr28405">
<space/>Ich erhalte die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr28407">
<space/>Täglich laufen die Nachrichten von den Stationen ein, in<lb/>
denen der <seg type="insult">»Zug des Herzens«</seg> hält. Von Dresden über Salzburg<lb/>
nach Genf, von da nach Mentone verfolgen die Gedanken von<lb/>
Millionen den Weg, auf dem eine Kronprinzessin zur Madame<lb/>
<rs type="pers" ana="n_24375" ref="#fk__p_49205">Giron</rs> werden soll. Und Millionen fällen das Verdammungsurtheil<lb/>
über die <seg type="insult">»Verirrte«</seg>, die so unstät ost-westwärts und südwärts irrt,<lb/>
vom Elternzorn aus dem Vaterhause, vom <seg type="insult">sittlichen Bürgerzorn</seg> aus<lb/>
der Stadt getrieben, deren Gesetze dem <seg type="insult">Ehebruch</seg> eine Zufluchtsstätte<lb/>
 gewähren, deren <seg type="insult">Mädchenpensionats-Vorsteherinnen</seg> aber den<lb/>
Anblick der <seg type="insult">Ehebrecher</seg> nicht ertragen. Da klagen rings in<lb/>
deutschen Landen <seg type="insult">die Biederen</seg>, <seg type="insult">des deutschen Weibes Treue</seg> sei<lb/>
gebrochen, da jammern die <seg type="insult">Schmöcke</seg> um herzlos verlassene<lb/>
Prinzchen und Prinzesslein, die — ach! — vergebens sich <seg type="insult">nach<lb/>
Muttern</seg> sehnen. Und <seg type="insult">die »freien« Geister</seg>? Von dem Glauben an<lb/>
die <seg type="insult">Heiligkeit einer Ehe</seg>, in der dem Concurrenztüchtigsten jene<lb/>
ins Bett gelegt wird, nach der die stärkste Nachfrage auf dem<lb/>
Heiratsmarkt herrscht, haben sie sich längst losgerungen, aber ohne<lb/>
<seg type="insult">Heiligthümer</seg> möchte keiner leben, und der Cult der Persönlichkeit<lb/>
ist der Religionen modernste. Ja, wenn <rs type="pers" ana="n_24376" ref="#fk__p_49205">Louise von Sachsen</rs> eine<lb/>
<rs type="pers" ana="n_24377" ref="#fk__p_46960">goetheische Individualität</rs> wäre, »allen Gewalten zum Trotz sich<lb/>
erhalten« wollte; wenn sie <rs type="pers" ana="n_24378" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> gelesen hätte — »wohl brach<lb/>
ich die Ehe, aber zuerst brach die Ehe mich!« — und die letzte<lb/>
ungebrochene Kraft zur Freiheit zusammenraffte; wenn sie wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_24379" ref="#fk__p_45852">Ibsen’s</rs> <rs type="pers">Nora</rs> Mann und Kinder verlassen hätte, der »Pflichten<lb/>
gegen sich selbst« bewusst: »Ich muß mich selbst zu erziehen<lb/>
suchen. Dabei vermagst du mir nicht zu helfen. Ich muß mich<lb/>
allein damit befassen«! Aber <rs type="pers" ana="n_24380" ref="#fk__p_49205">Louise von Sachsen</rs> sei kein <rs type="pers" ana="n_24381" ref="#fk__p_46960">goetheisch,<lb/>
kein <rs type="pers" ana="n_24382" ref="#fk__p_43855">Nietzsche-Weib</rs></rs>, und sie warte nicht wie <rs type="pers">Nora</rs>, daß »das<lb/>
Wunderbare« komme, sondern habe, da sie in die Winternacht<lb/>
hinauszog, Herrn <rs type="pers" ana="n_24383" ref="#fk__p_60159">Giron</rs> zum Stelldichein bestellt. Wohl habe sie<lb/>
später, den <seg type="insult">Zeitungsmännern</seg> zu imponieren, vom Rechte der Persönlichkeit<lb/>
 geschwatzt. Doch da zeigte es sich, daß sie bloß an<lb/>
den einst verbotenen Lesefrüchten sich übernommen hatte: nichts<lb/>
war verdaut, organisch einverleibt. So sei sie dreimal verdammt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr28408">
<space/>Aber wenn schon die <seg type="insult">Heilslehre</seg> von der Gleichheit von<lb/>
Mann und Weib, die dem modernen Geschlecht erklungen ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr28408">
plötzlich zur <seg type="insult">leeren Phrase</seg> geworden scheint, — wie kommt es<lb/>
denn, daß die Anschauung des deutschen Rechts, das längst den<lb/>
<seg type="insult">Ehebruch</seg> des Mannes gleich dem des Weibes bestrafte, auch heute<lb/>
noch nicht in unser moralisches Bewusstsein sich eingelebt hat und<lb/>
daß, weil eine Fürstin die Ehe bricht, Alle empört sind, denen<lb/>
die Kunde, ein Fürst habe die Ehe gebrochen, Fürsten brächen<lb/>
täglich in allen Ländern der Welt die Ehe, wie das Selbstverständlichste<lb/>
 klänge? Nicht nur Fürstin und Fürst; neben der Monogamie,<lb/>
die das Gesetz schützt, duldet die <seg type="insult">Sitte</seg> überall und in allen<lb/>
Ständen, daß der Mann nach seinen polygamen Neigungen lebe.<lb/>
Und was immer in bürgerlichen Gesetzbüchern stehe, der <seg type="insult">Moral</seg><lb/>
gilt einzig das römische Recht, das nur den <seg type="insult">Ehebruch</seg> der Frau<lb/>
und den Geschlechtsverkehr des verheirateten Mannes mit der<lb/>
verheirateten Frau ahndet. Als das römische Recht über die<lb/>
Alpen gedrungen war, da wurde <seg type="insult">die ehebrecherische Frau</seg> mit der<lb/>
Einsperrung ins Kloster bestraft. Hat <rs type="pers" ana="n_24384" ref="#fk__p_49205">Louise von Sachsen</rs> grundlos<lb/>
das Kloster — oder das Irrenhaus, dessen Mauern moderne<lb/>
Menschen klösterlich von der Welt absperren — gefürchtet?<lb/>
</p>
            <p ana="pr28409">
<space/><seg type="insult">Der flachste Spießbürger</seg>, über den Grund der Unterscheidung<lb/>
befragt, die er wie <seg type="insult">unsere feinsten Geister</seg> zwischen dem <seg type="insult">Ehebruch</seg><lb/>
der Frau und dem <seg type="insult">Ehebruch</seg> des Mannes macht, würde der Wahrheit<lb/>
 am nächsten kommen. Die Frau kriegt Kinder, würde seine<lb/>
Antwort lauten, der Mann nicht. Und ist es denn nicht wahr,<lb/>
daß die Weisheit, die unsere Institutionen schuf und erhält, sich<lb/>
niemals menschlicher gezeigt hat, als da sie dem polygamen Trieb<lb/>
des in die monogame Ehe gesperrten Mannes das Ventil der<lb/>
Prostitution öffnete? Aber der Mann bricht doch nicht nur mit<lb/>
<seg type="insult">Prostituierten</seg> die Ehe, und im Beischlaf mit Ehegatten empfangen<lb/>
täglich unberührte Mädchen — und gebären! Gebären Kinder?<lb/>
<seg type="insult">Bastarde</seg> — das ist die <seg type="insult">große Spießbürgerweisheit</seg> — sind keine<lb/>
Kinder! Und jene, die in der wirtschaftlichen Entwicklung die Ursprünge<lb/>
 aller Ideologie finden wollen, hätte bei der <seg type="insult">»Affaire«</seg> der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_24385" ref="#fk__p_49205">Kronprinzessin von Sachsen</rs> nichts anderes reizen dürfen als die Gelegenheit<lb/>
, <seg type="insult">jene Spießbürgerweisheit</seg> zu erläutern und unsere <seg type="spc">Ehemoral<lb/>
</seg> als das Product des <seg type="spc">wirtschaftlichen Charakters<lb/>
unserer Ehe</seg> aufzuzeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28410">
<space/><seg type="insult">Bastarde</seg> sind keine Kinder, das bedeutet: die Sprossen, die<lb/>
der Mann außer der Ehe zeugt, sind keine <seg type="spc">Erben</seg>. Unbesorgt<lb/>
</p>
            <p ana="pr28410">
mag der Gatte sich fremden Frauen nähern; an wie viele er auch<lb/>
die Liebeskraft zersplittert, das <seg type="spc">Familienvermögen</seg> wird darum<lb/>
nicht zersplittert werden. Aber der Gattin zeugt der <seg type="insult">Ehebrecher</seg>,<lb/>
den sie in das eheliche Bett aufnimmt, Kinder, die den Gatten<lb/>
beerben. Und der Gatte sollte dulden, daß ihm ein Fremder durch<lb/>
seine künstlichsten Plane tölple, müßte alle Opfer an Gesundheit<lb/>
und Behagen, die ihm sein <seg type="insult">»System«</seg> — von zwei, drei, vier<lb/>
Kindern, je nach den Vermögensverhältnissen — kostet, umsonst<lb/>
gebracht haben? Weil der Fremde, aller wirtschaftlichen Bedenknisse<lb/>
 ledig, das Vergnügen des Augenblicks ohne den Gedanken<lb/>
an neun Zukunftsmonate bis zur Neige erschöpft? Alle <seg type="insult"><seg type="spc">wirtschaftliche<lb/>
 Moral</seg></seg> muß sich bei solcher Vorstellung empören.<lb/>
Der Gatte mag seine uneheliche Nachkommenschaft nach Dutzenden<lb/>
 zählen; von seinem Verdienst würde er immer noch das meiste<lb/>
heimtragen, und die Alimente, um die das Wirtschaftsgeld der<lb/>
Gattin gekürzt wird, kann er sich so gut wie Cigarren und Wein<lb/>
gönnen und mit demselben Recht, mit dem die Frau ein Präcipuum<lb/>
für ihre Toilettenkosten beansprucht. Aber Pflicht der Frau ist’s,<lb/>
das Verdiente zusammenzuhalten. Eine arge Pflichtvergessenheit<lb/>
wäre schon die Verschleuderung des Einkommens, die ärgste, strafwürdigste<lb/>
 wäre es, wenn sie in den Armen des Geliebten vergäße,<lb/>
daß das Vermögen für die Mitgift einer weiteren Tochter, zur Begründung<lb/>
 der Existenz eines weiteren Sohnes nicht ausreicht.<lb/>
<seg type="insult">Wirtschaft, einfach Wirtschaft!</seg> Man gebe den unehelichen Kindern<lb/>
das Erbrecht, — und der <seg type="insult">Ehebruch</seg> des Mannes wird plötzlich <seg type="insult">die<lb/>
unmoralischeste Handlung</seg> sein. Oder man wisse ein Mittel, durch<lb/>
das sich die Frau mit unverbrüchlicher Sicherheit davor bewahrt,<lb/>
zu empfangen: wie lange wird dann noch ihr <seg type="insult">Ehebruch</seg> <seg type="insult">strenge<lb/>
sittliche Richter</seg> finden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr28411">
<space/>Und der <seg type="insult">Spießbürger</seg> hat auch recht, den <seg type="insult">Ehebruch</seg> der<lb/>
Fürstin strenger zu richten als die <seg type="insult">Verirrung</seg> der Frau in seinem<lb/>
eigenen Kreise. Der Glaube an die <seg type="insult">Heiligkeit des Eigenthums</seg> hat<lb/>
nicht <seg type="insult">den ganzen Fond von Ehrfurcht</seg> in seiner Brust erschöpft,<lb/>
und für das Princip der Legitimität ist noch Begeisterungsfähigkeit<lb/>
übrig. Sicher fühlt man, daß der <seg type="insult">Ehebruch</seg> einer Fürstin mehr<lb/>
als bloß wirtschaftliche Verhältnisse zerrüttet. Und wo die Störung<lb/>
des Vermögenserbganges kaum empfunden würde, droht die unvergleichliche<lb/>
 Gefahr der Störung der Succession. Die Alimente<lb/>
</p>
            <p ana="pr28411">
des Kindes, das der Fürst mit der Geliebten zeugt, sind nicht<lb/>
gegen die Apanage abzuwägen, die der vom Geliebten empfangene<lb/>
Sohn der Fürstin dereinst beziehen wird; sondern die bürgerliche<lb/>
Stellung jenes Kindes ist der Aussicht entgegenzuhalten, daß dieses<lb/>
einmal einen Thron besteigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28412">
<space/><rs type="pers" ana="n_24386" ref="#fk__p_49205">Louise von Sachsen</rs> wird vergebens das Geschick der Frau<lb/>
an der Seite des ungeliebten Mannes schildern; vergebens wird<lb/>
sie vom unerträglichen Zwang des Hofes erzählen; und wenn sie<lb/>
Allen, die ihren Anspruch auf das Recht der Persönlichkeit bestreiten<lb/>
, zuschriee: so verlange sie nichts als das Recht der Person,<lb/>
des Geschlechtswesens, das, ob Weib oder Mann, nicht anders<lb/>
kann, als der eingebornen sexuellen Moral nachleben — es würde<lb/>
ihr nichts nützen. <seg type="insult">Unsere Wirtschaftsmoral</seg> verdammt sie. <seg type="insult">Sexuelle<lb/>
Moral?</seg> In der capitalistischen Wirtschaftsordnung darf es nur<lb/>
monogame Frauen geben. Und die Frage, ob es, wie polygame<lb/>
Männer, auch polygame Weibnaturen gibt, ist heute noch eine Frage<lb/>
der Psychopathologie (das polygame Weib als <seg type="insult">Degenerierte</seg>) — oder,<lb/>
welcher <seg type="insult">Spießbürger</seg> zweifelt daran, die Frage eines <seg type="insult">Psychopathen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28413">
<rs type="pers" ana="n_24387" ref="#fk__p_57363"><AUCTOR><abbr>J. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49205">
               <persName>Sachsen, Luise von, geb. Erzherzogin von Österreich-Toscana</persName>
               <birth>
                  <date>1870-9-2</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-3-23</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <note type="comment">Gräfin Montignoso, starb als Blumenfrau</note>
               <note type="comment">Affaire mit André Giron</note>
               <note type="comment">Ögg irrt. statt 126/19: 126/29</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19511</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60159">
               <persName>Giron, André</persName>
               <birth>
                  <date>1879</date>
                  <place>Gent</place>
               </birth>
               <occupation>Hauslehrer</occupation>
               <note type="comment">Affaire mit der Prinzessin Luise von Toscana</note>
               <note type="comment">Sohn eines belg. Capitäns im Geniecorps (NFP 11.01.1903, Seite 8)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17058</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57363">
               <persName>Fränkel, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8?</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterkritiker</occupation>
               <note type="comment">Berliner Montagspost, Anf. Februar 1930</note>
               <note type="comment">Vater: Julius Israel Fränkel Kaufmann 2., Praterstraße 58, Bruder Armand 9.4.1869, gest. 13.4.1873</note>
               <note type="comment">Vater evtl. aus Breslau, Mutter Betty Spitzer</note>
               <note type="comment">Schwester Zerline Wien 25.06.1868 - ebd. 14./16.10.1941, verh. 1904 Moriz Kohn</note>
               <note type="comment">1., Graben 26</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28485</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>