<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09858.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09857.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09859.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zu viel des Wassers, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 92-94</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09858</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0092.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,092</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zu viel des Wassers</head>
            <p ana="pr133881">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Zwei Wiener im Lorenzostrom ertrunken</seg>.</seg> Zwei<lb/>
junge Wiener, die vor Jahresfrist über See gegangen sind, scheinen<lb/>
im Lorenzostrom ertrunken zu sein. Im <DATERANGE>Mai vorigen Jahres</DATERANGE> sind aus<lb/>
ihren Wiener Wohnungen der damals zwanzigjährige <rs type="pers" ana="n_81815" ref="#fk__p_46902">Johann Holick</rs>,<lb/>
Muhrengasse, und der zweiundzwanzigjährige Bäckergehilfe <rs type="pers" ana="n_81816" ref="#fk__p_59244">Richard<lb/>
Wagner</rs>, Van Swietengasse, verschwunden. Sie gedachten, nach<lb/>
Amerika auszuwandern, verfügten aber weder über Geld noch über Papiere.<lb/>
Sie wendeten sich über Deutschland nach Brunsbüttel im Kieler Hafen<lb/>
und vermochten heimlich als »blinde Passagiere« an Bord des<lb/>
Frachtendampfers »Arkansas« zu gelangen, der die Bestimmung hatte,<lb/>
nach Kanada in See zu stechen. Die beiden hielten sich zwei Tage<lb/>
lang verborgen, dann klagten sie dem Kapitän ihr Schicksal; er ließ<lb/>
sie an Bord und verwendete sie bei der Arbeit. Als das Schiff bei<lb/>
Montreal vor Anker ging, verließen die Wiener das Schiff, wurden<lb/>
aber von der <rs type="inst">Einwanderungspolizei</rs> verhaftet. Acht Tage blieben sie<lb/>
in Haft, und als das Schiff neuerlich in See stechen sollte, wurden<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81817" ref="#fk__p_46902">Holick</rs> und <rs type="pers" ana="n_81818" ref="#fk__p_59244">Wagner</rs> an Bord der »Arkansas« gebracht, mit der<lb/>
Weisung, daß der Kapitän sie nach Deutschland zurückbefördern<lb/>
sollte. Das Schiff lag noch in dem unermeßlich breiten Lorenzostrom.<lb/>
Am Tage nach der Einbringung der beiden kam man darauf, daß sie<lb/>
<seg type="spc">nicht mehr an Bord waren</seg>. An der Backbordseite war ein<lb/>
Tau befestigt, das bis zum Wasserspiegel des Stromes ging und den<lb/>
Weg zeigte, den die beiden jungen Leute, ihre Kraft überschätzend,<lb/>
genommen hatten, <seg type="spc">um nicht nach Europa zurück zu<lb/>
müssen</seg>. Sie waren beide tüchtige Schwimmer, hatten aber<lb/>
jedenfalls von der Kraft des mächtigen Stromes keine Ahnung,<lb/>
wußten nicht, daß eine Flucht durch den Strom den Weg in den Tod<lb/>
bedeutete. Am <date>20. Mai 1923</date> <seg type="spc">wurde bei Quebeck die Leiche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81819" ref="#fk__p_46902">Holicks</rs> ans Land getrieben</seg>. <rs type="pers" ana="n_81820" ref="#fk__p_59244">Wagner</rs> dürfte kaum glücklicher<lb/>
 als sein Begleiter gewesen sein. Die <seg type="spc">Schwester</seg> <rs type="pers" ana="n_81821" ref="#fk__p_46902">Holicks</rs>,<lb/>
die in den Vereinigten Staaten lebt, hatte, als sie von der Ankunft<lb/>
des Bruders gehört, <seg type="spc">die große Reise nach Kanada unternommen<lb/>
</seg>, war aber <seg type="spc">um einen Tag zu spät</seg> gekommen, um<lb/>
seine Flucht vom Schiff zu hintertreiben. Der <seg type="spc">Vater</seg> des <rs type="pers" ana="n_81822" ref="#fk__p_46902">Holick</rs> hat<lb/>
sich den Verlust seines einzigen Sohnes <seg type="spc">derart zu Herzen<lb/>
genommen</seg>, daß er vor einigen Monaten <seg type="spc">vom Schlag<lb/>
gerührt wurde und starb</seg>. Von beiden jungen Leute sind<lb/>
damals Briefe an die Eltern eingetroffen, in denen sie sagen, daß<lb/>
das Schiff »Arkansas« wohl zurückfahre, daß sie aber nicht auf dem<lb/>
Schiff sein werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133883">
<space/>Bei allem Abscheu vor dem Attentat auf den <RS pers="Seipel" globID="rs_1075">Bundeskanzler</RS><lb/>
könnte ich nicht das Bekenntnis unterdrücken, daß mich diese<lb/>
Ballade einer eben damals erschienenen kleingedruckten Lokalnotiz<lb/>
, die das Schicksal einer sanierten Wiener Familie darstellt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr133883">
weit tiefer ergriffen hat als die tausend Wiener Zeitungsseiten über<lb/>
den katastrophalen Zufall, die alles Erbarmen der Menschheit<lb/>
in einem Ton anzufordern schienen, als ob sie nicht vor kurzem<lb/>
etliche Millionen Tote beklagt hätte. Wer von den Christen, die<lb/>
dort Gefühl nach dem Format des Ereignisses hatten, fühlt mit<lb/>
der Überlebenden, die, wie <rs type="pers">Laertes</rs> vom Tod der Schwester,<lb/>
die Nachricht empfängt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133885">
<space/>»Ach, ist er denn ertrunken?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133886">
<space/>»Ertrunken.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133887">
<space/>»<seg type="spc">Zu viel des Wassers hast du</seg>, <seg type="spc">armer Bruder</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133888">
<space/><seg type="spc">Drum halt’ ich meine Tränen auf</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133890">
Doch es gelingt nicht. »Ich habe Flammenworte, die gern<lb/>
auflodern möchten, wenn nur diese Torheit sie nicht ertränkte.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59244">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1901?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923?</date>
               </death>
               <occupation>Bäckergehilfe</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26579</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46902">
               <persName>Holick, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1903?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-5</date>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">Van Swietengasse</note>
               <note type="comment">vornamenloser Holik am 12.03.1923 ZF begraben</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>