<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02558.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02557.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02559.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Volksschullehrer. (Krummstab und Haslinger), in: Fackel Heft 04, Nr. 110, 1902, S. 20-21</title>
            <title type="iso-date">1902-07-26</title>
            <title type="id">tid_02558</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">110</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-110_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/110,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Volksschullehrer. (Krummstab und Haslinger)</head>
            <p ana="pr24889">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_21579" key="#fk__p_54979">Volksschullehrer</rs>.</seg></seg> Ein Schüler, so schreiben Sie, habe auf<lb/>
Ihre Rüge mit <seg type="insult">einem durch <rs type="pers" ana="n_21580" ref="#fk__p_43576">Schuhmeier</rs> und auch <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_203320" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Götz</rs></rs></RS> bekannten<lb/>
Citat</seg> geantwortet, ein anderer Ihnen sein Taschentuch ins Gesicht geworfen<lb/>
; ein dritter habe dem Religionslehrer einen Sessel vor die Beine<lb/>
geschleudert und mit der Faust auf den Oberlehrer losgeschlagen. Ein<lb/>
Knabe, der nachsitzen sollte, rief dem Lehrer zu: <foreign xml:lang="de-loc">»Wos, i soll hierbleib’n<lb/>
? I sog’s mein Vota, der derwürgt Ihna, der bringt Ihna um.«</foreign><lb/>
Ein Schüler zerfetzt vor den Augen des Lehrers den Schulausweis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24889">
Organisierte Schülerbanden, erzählen Sie, stehlen und rauben bei uns<lb/>
(in Ottakring), Schulbuben mißbrauchen Schulmädchen, Schulmädchen<lb/>
schreiben <seg type="insult">Vierzeilerzoten</seg> und legen sie auf den Tisch des Lehrers, <seg type="insult">unverbesserliche<lb/>
 Onanisten</seg> treiben während des Unterrichts ihr Spiel.<lb/>
Und alldem gegenüber ist der Lehrer machtlos, oft der Verzweiflung<lb/>
nahe oder — was noch schlimmer ist — der Gleichgiltigkeit, zwischen<lb/>
äußerster Erregung und tiefster Stumpfheit <seg type="ELIDASH">hingeworfen</seg> und hergeworfen.<lb/>
Trotzdem bekennen Sie sich als Gegner der <seg type="insult">Prügelpädagogik</seg>. Darüber<lb/>
braucht’s heute unter den Vernünftigen nicht mehr viel Worte, und<lb/>
weil der § 24 der <seg type="ELIDASH">Schulordnung</seg> und Unterrichtsordnung für die Prügelstrafe,<lb/>
die er verbietet, nicht auch Ersatz gewährt, wird man sicherlich nicht<lb/>
das Verbot aufheben wollen. Thöricht ist es, für die Entwicklung der<lb/>
Massen die planvolle Leitung der individuellen Entwicklung und deren<lb/>
jeweilige Methoden verantwortlich zu machen, und Lehrer, die, der<lb/>
Grenzen ihres Könnens und der pädagogischen Möglichkeiten bewußt,<lb/>
die Erziehungskunst nicht für <seg type="insult">eine »voraussetzungslose« Wissenschaft</seg><lb/>
halten, werden in Disciplinarmitteln welcher Art immer keine Allheilmittel<lb/>
 erblicken und nach jahrzehntelangen pädagogischen Fortschritten<lb/>
am wenigsten geneigt sein, die Erziehung von hinten zu beginnen.<lb/>
Nein, unsere Lehrer blicken nicht unverwandt rückwärts — nach der<lb/>
Rückseite ihrer Schüler. Aber das ist eine rein pädagogische Frage,<lb/>
und es ist unerfindlich, was in aller Welt die Prügelstrafe mit <seg type="insult">politischer<lb/>
 Reaction</seg> zu thun haben sollte und weshalb sie sich in Oesterreich<lb/>
 nicht ebenso gut wie in Preußen und England mit politischem<lb/>
Liberalismus vertragen könnte. Nur lag eben dem <seg type="insult">Leitartikler</seg>, der am<lb/>
<date>20. Juli</date> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_8577">Neuen Freien Presse</rs>‘ gegen die Anhänger der Prügelstrafe<lb/>
 loszog und über <seg type="insult">»Schultyrannen«</seg> jammerte, für die »weder das<lb/>
<seg type="ELIDASH">Schulgesetz</seg> noch das Sittengesetz existiert und alle Lehren erleuchteter<lb/>
Pädagogik verloren sind«, weniger daran, den hilflosen Lehrer, der in<lb/>
der Verzweiflung einmal zum Stock greift, zu denuncieren, als von<lb/>
<seg type="insult">jenem heuchlerisch humanen Liberalismus</seg> eine Probe zu liefern, der für<lb/>
kein sociales Uebel Heilung, aber für alle einen einzigen Grund weiß:<lb/>
den <seg type="insult">Clericalismus</seg>. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_8578">Neue Freie Presse</rs>‘ spricht von Stimmen, die<lb/>
»dringend die Rückkehr zum Haslinger predigen«, und erklärt, es<lb/>
seien »<seg type="spc">dieselben</seg>, die sich von der Vermehrung der Religionsstunden<lb/>
an den Mittelschulen das Entstehen <seg type="insult">eines Reiches der Gottesfurcht und<lb/>
frommen Sitte</seg> versprechen und die Umkehr der Wissenschaft, die Beschränkung<lb/>
 der Lehrfreiheit von den <rs type="inst">Universitäten</rs> verlangen«. Die Wahlen<lb/>
zum <rs type="inst">Landtag</rs> sind nahe, und da ist es denn eine Aufgabe <seg type="insult">des landläufigen<lb/>
 Liberalismus</seg>, dem <seg type="insult">Fluch der »Concordatsschule«</seg> die <seg type="insult">Segnungen<lb/>
 einer <rs type="inst">Concordiaschule</rs></seg> gegenüberzustellen und die Entdeckung<lb/>
zu verkünden, daß der <seg type="insult">Krummstab</seg>, der die Herrschaft über die Schule<lb/>
gewinnen will, zugleich — ein Haslinger sei.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43576">
               <persName>Schuhmeier, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1864-07-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-02-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">7., Kaiserstraße 100</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24541</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>