<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10200.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10199.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10201.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Wos will er?«, in: Fackel Heft 27, Nr. 691, 1925, S. 36-40</title>
            <title type="iso-date">1925-07-01</title>
            <title type="id">tid_10200</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">691</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-691_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/691,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Wos will er?«</head>
            <p ana="pr138892">
<space/>Es macht der <seg ana="‚Stunde‘"/> Kopfzerbrechen und sie setzt den<lb/>
urwüchsigen Titel über den wortgetreuen Abdruck der Programmnotiz<lb/>
 meines Vortrags vom <date>25. Juni</date>. Die war ihr so schwer verständlich<lb/>
, daß sie die folgende Deutung versucht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138894">
<space/>Diese, jene, welchene, wenn der, wenn die, wenn das — offenbar<lb/>
 hat hier ein <seg type="insult">Spaßvogel</seg> <seg type="insult">den charakteristischen, gespreizten Bau der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85073" ref="#fk__p_47565">Krausschen Sätze</rs></seg> — das, was ein reichsdeutscher Kritiker einmal sehr<lb/>
treffend als <seg type="insult">»Tineff-Pathos«</seg> bezeichnete — parodiert. <seg type="insult">Einige Unentwegte<lb/>
</seg> allerdings waren der Meinung, der Inhalt des zum Kauf feilgebotenen<lb/>
 Zettels stamme — von <rs type="pers" ana="n_85074" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> selber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138896">
Der Zettel, der da feilgeboten wurde, wenngleich nicht so feil<lb/>
wie die Zeitung, deren Problem sein Inhalt betraf, war also das<lb/>
übliche, zum wohltätigen Zweck verkaufte Programm, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr138896">
tatsächlich wie immer von <rs type="pers" ana="n_85075" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> selber verfaßt war. Die Unentwegten<lb/>
 hatten es erraten, aber obschon sie ferner verstehen<lb/>
dürften, daß dort, wo die <seg type="insult">Lumperei</seg> das Sittengericht über mich<lb/>
ausübt, auch ein Besenstiel in meinem Satzbau reinemachen<lb/>
kann, so werden selbst sie nicht leugnen, daß die paar Sätze,<lb/>
in denen dem Hörer über Thema, Perspektive, Gliederung eines<lb/>
kriminalistischen Verfahrens Aufschluß erteilt und <seg type="insult">eine ganze<lb/>
anrüchige Sphäre</seg> erschlossen werden sollte, schon nicht leicht<lb/>
waren. Leicht ist es ja überhaupt nicht mit der Sprache, und wie<lb/>
die <seg type="insult">Mißgeburten</seg>, die sich an den Konterfeis der ‚<rs type="paper" ana="werk_26830">Stunde</rs>‘ erquicken,<lb/>
sicherlich die Stilwidrigkeit meiner Züge in dieser Umgebung<lb/>
bemerkt haben, so mochten sie mit Recht erstaunt sein, auf einmal<lb/>
Sätze in ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_26831">Blatt</rs> zu finden, deren Naturgedrungenheit und Ebenmaß<lb/>
 sich nicht zwischen <seg type="insult">Maitressenneuigkeiten und <rs type="inst">Börsentips</rs></seg><lb/>
überblicken läßt und die darum auch schwerer verständlich sind<lb/>
als das bei <SPAN cont="Leopoldi-Wiesenthal"><rs type="pers" ana="n_85076" ref="#fk__p_48861">Leopoldi</rs>-<rs type="pers" ana="n_85077" ref="#fk__p_55458">Wiesenthal</rs></SPAN> Gebotene. Vor den Versen,<lb/>
die der <rs type="pers">Prometheus</rs> in der »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« spricht, würde von <seg type="insult">den<lb/>
Lesern der ‚<rs type="paper" ana="werk_26832">Stunde</rs>‘</seg>, die an <seg type="insult">flüssigen Stil</seg> gewöhnt sind, die<lb/>
Frage <foreign xml:lang="de-loc">»Wos will er?«</foreign> mit noch mehr Recht gestellt werden. Es<lb/>
scheint überhaupt eine Frage zu sein, die nicht so sehr der<lb/>
Bedeutung eines Sprachwerks als dessen Wirksamkeit nahetritt.<lb/>
Aber die Kunst läßt in diesem Punkt nicht mit sich reden, und<lb/>
nur <seg type="insult">die zufällig auch schreibenden Inseratenagenten</seg> sind immerzu<lb/>
der Meinung, daß eben solche rasch an den Mann zu bringen<lb/>
sei, der <seg type="insult">auf dem Laufenden</seg> sein will wie sie selbst. Bei mir<lb/>
ist’s nun so, daß die Erscheinung die ihr organische Stilgestalt<lb/>
empfängt, möchte ich auch wollen, was jene wollen.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Von mir gibt’s lange Sätze,</l>
<l>und längere Ohren, die sie nicht verstehn.</l>
<l>Das gibt ein Aufsehn; doch schafft’s eher wohl</l>
<l>Verdruß dem Leser als dem Autor Ruhm.</l>
<l>Wer soll’s denn danken, daß den seitenlangen</l>
<l>Periodenbau ein Atemzug durchweht,</l>
<l>wenn er an Asthma leidet? Dieses kommt</l>
<l>vom vielen Laufen. <seg type="insult">Diese flüchtigen Leser</seg></l>
<l>sie bleiben stehn, dann laufen sie zurück,</l>
<l>und kommen nicht zum Schluß des langen Satzes.</l>
<l>Dann gibt es wieder einen kurzen Vers,</l>
<l>der auf den ersten Blick erfaßbar ist —</l>
<l>doch plötzlich dehnt er sich zum Labyrinth.</l>
</lg>
            <p ana="pr138900">
Das eben ist ja der tiefere Sinn <seg type="insult">aller Verderbnis der Seele durch<lb/>
den Journalismus</seg>, daß sie nicht einmal mehr versteht, wie<lb/>
schwer das Leichte ist. Ich habe doch viele Bände voll einer<lb/>
satirischen Klarheit geschrieben und solche, in denen <seg type="insult">das zentnerschwere<lb/>
 Pathos einer schuftigen Materie</seg> mit Epigrammen gewogen<lb/>
wird, und all dies liest sich ganz anders als das <seg type="insult">»Tineff-Pathos«</seg>,<lb/>
mit dem zwar kein reichsdeutscher Kritiker, sondern nur <seg type="insult">der jüdisch-wienerische<lb/>
 Auswurf</seg> die Erhöhung seines <seg type="insult">Handwerks</seg> zur <seg type="insult">schwarzen<lb/>
Magie</seg> bezeichnet hat. Jene <seg type="insult">Sorte</seg>, die andauernd das an sie gewendete<lb/>
<seg type="insult">Pathos</seg> zu entwerten glaubt, wenn sie selbst sich ganz mit Recht<lb/>
als <seg type="insult">Tineff</seg> bescheidet. Aber es mag schon auch <seg type="insult">allem Literatentum<lb/>
von heute</seg> anstehen, <seg type="insult">den »charakteristischen, gespreizten Bau<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_85078" ref="#fk__p_47565">Krausschen Sätze</rs>«</seg> unwohnlich zu finden, wiewohl der<lb/>
hauptsächlich dadurch charakteristisch ist, daß sich eben <seg type="insult">die<lb/>
Generation von Dilettanten</seg> darin spreizt, die den <rs type="pers" ana="n_85079" ref="#fk__p_39121">Baumeister</rs><lb/>
begeifert, weil sie sein Dasein als den <seg type="insult">»Komplex« ihres schäbigen<lb/>
Seelenlebens</seg> wie den <foreign xml:lang="de-loc">Binkel</foreign> der Ahnherrn mit sich schleppt.<lb/>
Leicht hat sie’s ja gewiß nicht mit mir, und wo jeder Satz, ob<lb/>
lang oder kurz, nicht in die Schreibmaschine, sondern von einer<lb/>
moralischen Verantwortung des Geistes diktiert ist, als hinge von<lb/>
ihm das Seelenheil nicht allein des Verfassers ab, da ist auch<lb/>
schon vielerlei Zerbrechen <seg type="insult">der von Natur schwachen Köpfe</seg> zu<lb/>
verantworten. <foreign xml:lang="de-loc">»Wos will er?«</foreign> werden aber von den neunhundert<lb/>
Hörern der Vorlesung höchstens <seg type="insult">jene paar beklommenen<lb/>
Gäste</seg> gefragt haben, die bloß 150 um sich zu sehen<lb/>
glaubten, zum erstenmal im Leben auf bezahlten Plätzen<lb/>
persönliche Pein ertragen mußten und deren Fassungsraum<lb/>
polizeiwidrig geringer ist als der des überfüllten <rs type="inst">mittleren<lb/>
Konzerthaussaales</rs>. Nehmen wir indes getrost an, daß die überwiegende<lb/>
 Mehrzahl der Hörer den Programmtext kaum verstanden<lb/>
hat und so wenig wie den Vortrag selbst, auf dessen Schwierigkeit<lb/>
 er dann mit untauglichen Mitteln vorbereitet hätte. So ließe<lb/>
sich dennoch nicht leugnen, daß manches, was später kam,<lb/>
immerhin verständlich war. Die Leser der nun im Druck dieses<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_26833">Heftes</rs> vorliegenden Rede haben es freilich leichter. Aber die<lb/>
werden es wieder nicht verstehen, wie man zum Beispiel den<lb/>
deutlich vorgelesenen Text einer Leumundsnote nicht verstehen<lb/>
konnte. Das <seg type="insult">Pathos</seg> ringsherum mochte ja einige Schwierigkeiten<lb/>
</p>
            <p ana="pr138900">
bieten, aber daß schließlich fünf Strafamtshandlungen wegen<lb/>
Betrugs in einem Jahr nebst zweien wegen Erpressung<lb/>
kein <seg type="insult">Tineff</seg> sind und eine deutliche Sprache sprechen,<lb/>
wird niemand in Abrede stellen, selbst wenn er meinen Stil<lb/>
noch so charakteristisch fände. <foreign xml:lang="de-loc">Wos will er mehr?</foreign> Unverständlich<lb/>
wäre da doch nichts als der Umstand, daß man aus der Leumundsnote<lb/>
 nicht erfährt, wie die Sachen ausgegangen sind, und daß es<lb/>
selbst dem Hauptinteressenten trotz lebhafter Bemühung nicht<lb/>
gelungen ist, die Akten herbeizuschaffen, aus denen bekanntlich<lb/>
hervorgeht, daß er bloß als Anzeiger oder Zeuge mit all dem zu tun<lb/>
hatte. Ich behaupte gewiß nicht, daß ich es dem Hörer und<lb/>
dem Leser leicht mache. Aber manchmal werde ich doch verständlich<lb/>
 und bringe ganz konkrete Dinge, wie sie die Zeitungen<lb/>
aus der Gerichtssaalsphäre und oft sogar über Verhandlungen, die<lb/>
noch im Zuge sind, veröffentlichen. Freilich haben es die Leute<lb/>
auch darin mit mir schwer, daß es ihnen nicht einmal gelingt,<lb/>
mich mißzuverstehen. Denn selbst diesen Triumph lasse ich<lb/>
ihnen nicht und wenn es zu den unvorstellbaren und darum in<lb/>
dieser Welt möglichen Dingen gehört, daß ein <seg type="insult">Dummkopf</seg> über<lb/>
dem meinen satirische Lichter aufsetzt, so blase ich sie ihm aus.<lb/>
Und er wälzt, Pech wie er hat, sozusagen den Speck herbei, mit dem<lb/>
ich ihn in die <seg type="insult">Mausifalle</seg> bringe. Ich habe oft von dem <seg type="insult">Phänomen<lb/>
der jüdischen Dummheit</seg> gesprochen und die <seg type="insult">Erscheinung<lb/>
des <foreign xml:lang="he">Chammers</foreign> in eigener Regie</seg> gerühmt. Aber die Frage<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Wos will er?«</foreign>, gestellt nach diesem Vortrag und von dessen<lb/>
kompetentestem Hörer, ist doch ein Einfall, der mich, wenn er<lb/>
mich nicht tödlich treffen wollte, rühren müßte. Was da überhaupt<lb/>
in letzter Zeit wieder an Selbstentäußerung geleistet wurde, wie etwa<lb/>
die Rechtfertigung einer ethischen Sendung mit der Tatsache, daß<lb/>
man »von den Maitressen bestürmt« werde, wie die Rehabilitierung<lb/>
eines <seg type="insult">Erpressers</seg> durch den Anspruch, daß der Kapitalist ihm »die<lb/>
ordentliche Herkunft seines Vermögens nachweise«, nebst der<lb/>
stolzen Erklärung, daß er sich »die Wahl der Waffen vorbehält«<lb/>
— das geht denn doch über <seg type="insult">die landläufige journalistische<lb/>
Fähigkeit</seg>, die eigene prekäre Situation zu verhatschen. Was der<lb/>
Unterschied zwischen einer <rs type="pers">Hiobspost</rs> und einem <rs type="pers">Uriasbrief</rs> ist,<lb/>
weiß man bereits. Aber daß auf eine <rs type="pers">Hiobspost</rs> als Antwort ein<lb/>
<rs type="pers">Uriasbrief</rs> erfolgt, den der Überbringer sich selbst geschrieben hat —<lb/>
</p>
            <p ana="pr138900">
das kann wahrlich nur einem Empfänger wie mir passieren.<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Wos will er?«</foreign> wird man gefragt und nichts bleibt übrig, als die<lb/>
<rs type="pers">Hiobspost</rs> aus dem schweren <rs type="title">biblischen <seg type="insult">Pathos</seg></rs> zu erlösen und<lb/>
für das banale Verständnis zu verdeutlichen. Die Leser dieses <rs type="selfRef" ana="werk_26834">Heftes</rs><lb/>
werden ja staunen, daß es nötig sei. Aber was soll man machen?<lb/>
Ich bin nun einmal der Sklave jeder Anregung und ein Spiel<lb/>
von <seg type="insult">jedem Druck der schlechten Luft</seg>; und der Verfasser<lb/>
schwerer Sätze, künstlerisch ganz dem Anstoß ergeben, gehorcht<lb/>
auch dem Wunsch nach Klarheit. <foreign xml:lang="de-loc">Wos</foreign> er also will: Daß dort,<lb/>
wo wegen der ungünstigen politischen Konjunktur die Stäupung<lb/>
verpönt ist, ein Schandpranger errichtet werde für <seg type="insult">neue Bürger<lb/>
der Stadt</seg>, deren <seg type="insult">Geschäft</seg> der Stadt nicht zur Ehre gereicht. Auch<lb/>
für alle, die es durch Mitwirkung, Kauf der <seg type="insult">Ware</seg> oder sonstige<lb/>
Bezahlung unterstützen. Daß der Leumund, falls fortgefahren<lb/>
wird, in seinem Sinne zu wirken, plakatiert werde. Daß ein<lb/>
Gesetz entstehe, welches dem Handwerk den goldenen Boden<lb/>
entzieht, und daß das Ehrgefühl einer Stadt mit allen schon<lb/>
vorrätigen legalen Mitteln gegen die <seg type="insult">Vermischung von Freiheit<lb/>
und Lumperei</seg> protestiere. Daß ein Verfahren eingerichtet werde,<lb/>
durch das ebensogut wie die Einbürgerung die Reue über diese<lb/>
in Erscheinung tritt. Daß in irgendeiner Form die Entsühnung<lb/>
der Stadt vollzogen werde von einem Bürgermeister, der mir für<lb/>
alle Kraftentfaltung zu ihrer sittlichen und geistigen Ehre gedankt<lb/>
hat. Und daß sie als ganze in den Ruf einstimme, mit dem<lb/>
ein Auditorium von weit mehr als 150 Personen, durchaus verstehend<lb/>
, wos er will, dem Redner gefolgt ist, — in den Ruf:<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</rs>«</seg> <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Dos</seg> will er!</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55458">
               <persName>Wiesenthal, Grete</persName>
               <birth>
                  <date>1885-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-6-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
               <occupation>Choreographin</occupation>
               <note type="comment">1902 Solotänzerin der Hofoper</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48861">
               <persName>Leopoldi, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1888-08-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-06-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39121">
               <persName>Baumeister, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1827-9-28</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-25</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Baden Friedhof St. Helena</note>
               <note type="comment">1852-1917 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13489</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6173</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>