<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10144.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10143.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10145.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Fall Jacobsohn, in: Fackel Heft 27, Nr. 686, 1925, S. 54-70</title>
            <title type="iso-date">1925-05-01</title>
            <title type="id">tid_10144</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">686</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-686_n0054.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/686,054</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Fall Jacobsohn</head>
            <p ana="pr138272">
<space/>Es gibt im Literaturleben <seg type="insult">Materien</seg>, die sich scheinbar<lb/>
der polemischen Befassung darbieten, aber jedem Versuch, sie<lb/>
anzugreifen, durch eben jene Vertracktheit entziehen, die den<lb/>
Angriff rechtfertigt. Schließlich stellt sich heraus, daß der Widerwille<lb/>
, den sie erregen, stärker ist als die Lust, mit ihnen fertig zu<lb/>
werden, und ihnen die unverdiente Schonung sichert. Mit der<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeit</seg>, die solche Fälle deckt oder vielmehr von ihnen<lb/>
gedeckt wird, hängt es eben zusammen, daß der Tatsachengehalt,<lb/>
der bloßzulegen wäre, umfänglicher ist als der Humor davon,<lb/>
und das ist immer eine zuwidere Sache. Aus <rs type="pers" ana="n_84823" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> konnte<lb/>
ich Romanzen und Elegien schöpfen, denn er hat Saft; von <seg type="insult">dem<lb/>
winzigen Anlaß</seg>, den er bietet, läßt sich gestaltlich etwas Gültiges,<lb/>
Bleibendes, in sich und durch alle Zeiten Verständliches abziehen,<lb/>
ohne Erdenrest einer Voraussetzung, des Sachverhaltes oder der<lb/>
Information. Das <seg type="insult">Geschöpf</seg> bewegt sich auf eigenen Füßen, ohne<lb/>
Noten, durch die Welt. Wie anders <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84824" ref="#fk__p_53253">Siegfried Jacobsohn</rs></seg>, der<lb/>
ein <seg type="insult">Einzelfall</seg> ist, <seg type="insult">ein Fall <rs type="pers" ana="n_84825" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg>, den es zwar immer wieder<lb/>
gibt, aber immer von neuem: als Person ohne den vorangestellten<lb/>
<seg type="insult">Herrn</seg> und selbst ohne die <seg type="insult">heroische Nuance</seg> des Vornamens nicht<lb/>
denkbar, während ich bloß <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_84826" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>«</seg> zu sagen brauche, um allenthalben<lb/>
 auf Verständnis und jenes heitere Begreifen einer Intimität<lb/>
zu stoßen, die die <seg type="insult">Gestalt</seg> von Natur anspricht, so daß ich an ihr nur<lb/>
als Entdecker beteiligt erscheine. Im Wesentlichen wäre solcher<lb/>
Unterschied schlechthin der Gegensatz zwischen Polemik und Satire,<lb/>
aber <seg type="insult">der Fall <rs type="pers" ana="n_84827" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> hat noch das individuelle Minus für sich,<lb/>
daß die polemisch unerläßliche Fundierung und Grundierung wenig<lb/>
lustbetont wäre und die Umständlichkeit größer als das Format. Man<lb/>
geriete viel zu tief in das <seg type="insult">Gehege der allerspezifischesten Literaturinteressen<lb/>
</seg>, also in <seg type="insult">die geistige Einöde des Massenbetriebs</seg> und<lb/>
<seg type="insult">jenes Berlin der Verlegerklüngel</seg>, und hätte zu wenig Lohn der<lb/>
polemischen Einfallslust, mit dem unsereinen doch selbst die<lb/>
geringste Stofflichkeit schadlos hält. Ich bekenne offen, daß ich<lb/>
eine alte Schuld fühle, aber daß es einfach nicht geht, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr138272">
ich dem Fall nicht gewachsen bin und nicht mehr tun kann<lb/>
als der Pflicht genügen, jene Leser in Deutschland, die aus<lb/>
den Zitierungen und Lobpreisungen der <rs type="self" ana="werk_26738">Fackel</rs> in der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_26739">Weltbühne</rs>‘ die Beziehung freundnachbarlichen Anschlusses zu<lb/>
entnehmen glauben, auf den Irrtum aufmerksam zu machen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84828" ref="#fk__p_53253">Siegfried Jacobsohn</rs></seg>, der immer wieder in der Lage ist,<lb/>
einen Fall gehabt zu haben und als <seg type="insult">Stehaufmännchen</seg> eine<lb/>
Position einzunehmen, die er soeben geräumt hat, dürfte in<lb/>
dieser nur schwanken, ob er sie auf die Dauer mehr <seg type="insult">der<lb/>
Relativität der deutschen Literaturdinge</seg> verdankt und einer<lb/>
<seg type="insult">Wurstigkeit</seg>, die sich bei der Vermutung, daß es noch weit<lb/>
Ärgere gibt, beruhigt, oder meiner Toleranz, die sich aus<lb/>
der Erwägung begreift, daß ich ja kein Register der publizistischen<lb/>
 Verfehlungen führe und daß sich im täglichen Ansturm<lb/>
der Motive die Unerbittlichkeit Landesgrenzen setzen darf.<lb/>
Er weiß länger als jene, denen es einmal zu sagen er mich<lb/>
zwingt, wie viel Geduld ich mit ihm gehabt, wie gern ich ihm<lb/>
die Gelegenheit gewährt habe, sich aus seinen Niederlagen zu<lb/>
einer besseren geistigen Führung zu ertüchtigen, und wie ich, ihn<lb/>
mehr durch mein Vorbild bestärkend als durch mein Beispiel<lb/>
verlockend, bemüht war, ihm zu helfen, sich mit dem Verzicht<lb/>
auf eine polemische Übung, der er nicht gewachsen ist,<lb/>
auf seine eigentlichen Qualitäten zurückzuziehen. Ich fürchte<lb/>
— ohne es für mich fürchten zu müssen —, er wird die<lb/>
Unwirksamkeit meiner Zusprache nun durch den Versuch<lb/>
übertreiben, den unbestreitbaren polemischen Drang, dem die<lb/>
Natur eine bestreitbare Gabe der Ausführung gesellt hat, an<lb/>
mir zu beweisen und sich als <seg type="insult">abgedankter Verehrer der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_39979">Fackel</rs></seg> vor seinen Lesern jene Haltung zu geben, von der er<lb/>
glaubt, daß man sie sich zulegen kann, wenn man sie nicht<lb/>
hat, wie er ja den polemischen Betrieb, in dem er heillos<lb/>
verstrickt ist, als die Erledigung der Aufgabe erkennt, sich<lb/>
den und jenen »mal vorzuknöpfen«. Ich fürchte, er wird<lb/>
es tun, wiewohl er weiß, daß mir, einem polemischen<lb/>
Gourmand, der sein Gelüst auf eine weniger mechanische Art<lb/>
befriedigt, durch solche Zutat auch <seg type="insult">das unschmackhafteste Gericht</seg><lb/>
bekömmlich werden könnte. Er weiß, in welche Schwierigkeiten<lb/>
und Mißverständnisse ich durch ihn und seine <seg type="insult">Verehrung</seg> für<lb/>
</p>
            <p ana="pr138272">
die <rs type="self" ana="werk_26740">Fackel</rs> schon geriet und daß ich berechtigt und verpflichtet<lb/>
 bin, zu sagen, wie gut ichs mit ihm gemeint habe,<lb/>
aber daß ich den Anschein nicht länger dulden kann, es mit<lb/>
ihm zu meinen. Ich mußte mich immer wieder auf den<lb/>
Glücksfall berufen, daß ich im Krieg von der <rs type="magazine" ana="werk_40451"><seg type="ELIDASH">Schaubühne</seg> oder<lb/>
Weltbühne</rs> nur jene Hefte zu Gesicht bekommen habe, in<lb/>
denen mich seine anständige, ja mutige Haltung, eben<lb/>
in seinem Einstehen für mich und mein Berliner Wagnis,<lb/>
überrascht hat, und nicht jene, welche die Kriegsanleihe-Inserate<lb/>
 und die üblen Artikel seines <seg type="insult">Politikers</seg> enthielten.<lb/>
Ich habe wirklich diesem Zufall die Annehmlichkeit der an<lb/>
mir so häufig vermißten Gabe, an einem Menschen nur das<lb/>
Gute zu sehen, verdankt und <seg type="insult">selbst ein Anhänger der<lb/>
optimistischen Weltbetrachtung wie Herr <rs type="pers" ana="n_84829" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> müßte, so schwer<lb/>
sie mir ihm gegenüber wird, zugeben, daß ich im <seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n_84830" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg><lb/>
positiv war, und zwar durch eine ganze Reihe von Fällen hindurch,<lb/>
wo ich durch Nachsicht und Zuspruch zum Wiederaufbau<lb/>
beigetragen habe. Denn ich hatte immer wieder die beste Seite<lb/>
im Aug, die des Theaterkritikers, der in guten Zeiten ein<lb/>
Schriftsteller gewesen ist und ein weit besserer als jene, deren<lb/>
Vorurteil stark genug war, sein Urteil in Abhängigkeit zu<lb/>
bringen, und ihn ermutigt hat, die erbärmliche Wendung gegen<lb/>
das einzige Theaternaturell mitzumachen, das berufen schien, mit<lb/>
dem <seg type="insult">Schwindel aus Doktrin und Impotenz</seg> aufzuräumen. An<lb/>
diesem Punkt angelangt, erfuhr er, daß ich mit ihm persönlich<lb/>
nichts mehr zu schaffen hatte. Es war klar, daß in dem<lb/>
Wirrsal der Agenden und Affären eines publizistischen Amtes,<lb/>
das seinen Träger überwuchs, nicht nur die polemische<lb/>
Autorität, sondern auch der literarische Wert zu Schaden<lb/>
gekommen war. Immer unerträglicher wurde das <seg type="insult">Mißurteil</seg>, das<lb/>
<seg type="insult">jede Narretei eines völlig verdrehten Saisongeschmacks</seg> sanktionierte<lb/>
und den <seg type="insult">widerlichen <rs type="pers" ana="n_84831" ref="#fk__p_42508">Bergner-Rummel</rs></seg>, bis zur Kreierung des<lb/>
Adjektivs »<rs type="pers" ana="n_84832" ref="#fk__p_42508">bergnerhaft</rs>«, befestigt hat. (Denn die Berliner wissen<lb/>
nicht, was die Brigittenau ist, und sind von der Vorstellung<lb/>
einer Brigitten-Au befangen, wenn sie die <rs type="pers" ana="n_84833" ref="#fk__p_45652">heilige Johanna</rs><lb/>
anschwärmen.) Immer peinlicher die <seg type="insult">Humorigkeit dieser<lb/>
Briefkastenonkelei</seg>, die etwa eine Buchhändlerbörse mit »du«<lb/>
anspricht (»Du schreibst mir«); immer magenumdrehender die<lb/>
</p>
            <p ana="pr138272">
Anwendung eines hinweisenden Fürworts »zu diesem<lb/>
Deutschland«, »zu diesem <rs type="pers" ana="n_84834" ref="#fk__p_53156">Seeckt</rs>«, »zu dieser Revolution«,<lb/>
wenngleich gewiß nicht geleugnet werden soll, daß die ‚<rs type="magazine" ana="werk_26741">Weltbühne<lb/>
</rs>‘ sachlich diesen Erscheinungen gegenüber einen gewissen<lb/>
Mut bewiesen hat, dessen Wahrnehmung mich noch zu einer<lb/>
Toleranz gegenüber so vielen mit Mißbehagen bemerkten<lb/>
Dingen verleiten konnte. Immer deutlicher aber auch der<lb/>
Gesichtspunkt <seg type="insult">einer als Objektivität verkappten redaktionellen<lb/>
Gewandtheit</seg>, die sich nicht bedachte, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84835" ref="#fk__p_50672">Horthy</rs></seg> und dem<lb/>
südtiroler Fascismus anstatt des Faustschlags jene Gerechtigkeit<lb/>
widerfahren zu lassen, in deren Antlitz sie ihn bedeuten.<lb/>
Dies alles aber würde noch keinen <seg type="insult">jener Fälle <rs type="pers" ana="n_84836" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> ergeben,<lb/>
in denen das Unzulängliche nur darum nicht Ereignis wurde,<lb/>
weil in einer <seg type="insult">Geistigkeit der Quantität</seg> sich nirgends ein Durchblick<lb/>
 in die Persönlichkeit öffnet und dort, wo schon ein einziger<lb/>
Fall zur Erkenntnis der Unmöglichkeit genügte, höchstens ein<lb/>
Abstrich erfolgt und selbst dieser unwirksam bleibt, da statt des<lb/>
guten Instinkts nur ein schlechtes Gedächtnis die Kontrolle der<lb/>
öffentlichen Dinge besorgt. Daß es <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84837" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> gelungen<lb/>
ist, <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_84838" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> in Berlin möglich zu machen — der aus<lb/>
einem Ehrengericht, wo man sich mit ihm Rendezvous gab,<lb/>
geradezu »hervorging« —, dürfte <seg type="insult">eine der stärksten <rs type="pers">Siegfriedstaten</rs><lb/>
in der Geschichte der deutschen Polemik</seg> bleiben. Das kommt<lb/>
davon, wenn man von <seg type="insult">einem an Morphinismus grenzenden Drang<lb/>
nach »Vorknöpfen«</seg> besessen ist, der, ohne die <choice><sic>Totalilät</sic><corr>Totalität</corr></choice> des<lb/>
Objektes zu erfassen, die zunächst liegenden Tatsachen ergreift,<lb/>
die immer die falschen sind. Ich, den <seg type="insult">Informiertheit</seg> behindern<lb/>
würde, habe gemalt, was jener nur tat, geahnt, was er nur<lb/>
kannte; und es ergab sich, daß ihm nichts bekannt war.<lb/>
Man mag sich vorstellen, wie schwer ich es danach hatte,<lb/>
<seg type="insult">einen so materialisierten <rs type="pers" ana="n_84839" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> zu vergeistigen. Es gibt<lb/>
kein so sicheres Vergreifen, wie wenn man aus nächster Nähe<lb/>
polemisiert, und wahrlich, der versündigt sich, der sich an <rs type="pers" ana="n_84840" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs><lb/>
vergreift.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138273">
<space/>Die Hoffnung, daß einer, dem solches gelang, polemisch<lb/>
abrüsten werde, ist leider nicht eingetreten; im Gegenteil.<lb/>
Die <rs type="pers"><seg type="insult">Siegfriedstellung</seg></rs> wurde ausgebaut und vertieft und eine<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84841" ref="#fk__p_53581"><seg type="insult">Großmannssucht</seg></rs>, die die Beute jener Niederlage war, führte zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr138273">
einem <seg type="insult">Kleinkrieg der Revanche</seg> gegen alle, die die Aufmerksamkeit<lb/>
 eines <seg type="insult">Unbesiegbaren</seg> durch ihre Wehrlosigkeit erregt<lb/>
hatten, wobei ihm immerhin die Wahrung des berechtigten<lb/>
Interesses zuerkannt werden muß, daß sie eben ein solches<lb/>
hatten, sich von ihm abzusondern. Da hatte zum Beispiel einer<lb/>
der wenigen anständigen, feinnervigen und der Kunst nahestehenden<lb/>
 Menschen, die es im <seg type="insult">Berliner Literaturleben</seg> gibt,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84842" ref="#fk__p_45705">Heinrich Fischer</rs>, mit begreiflichem Unbehagen wahrgenommen,<lb/>
daß ein Versbeitrag von ihm lange nach seiner aus dem<lb/>
Motiv der Treue bewirkten Abkehr von der ‚<rs type="magazine" ana="werk_26742">Weltbühne</rs>‘<lb/>
und vier Jahre, nachdem er ihn ihr überlassen hatte,<lb/>
dortselbst erschien. Mochte er seiner vergessen haben oder<lb/>
die Rauheit nicht aufgebracht, ihn zurückzufordern, jedenfalls<lb/>
war er nicht darauf gefaßt, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84843" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg>, der<lb/>
nichts unerwogen läßt außer den Folgen seiner polemischen<lb/>
Vorstöße, ihn nach so vielen Jahren herzeigen würde und<lb/>
ohne vom Zeitpunkt der Überlassung (der ja dem Autor<lb/>
auch als der des Entstehens wichtig sein konnte) Notiz zu<lb/>
nehmen. Daß das Erscheinen die Vermutung wecken mußte,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84844" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> habe zu der von ihm verlassenen Sache <rs type="pers" ana="n_84845" ref="#fk__p_39180">Berthold<lb/>
Viertels</rs> zurückgefunden, weil ohne diese Wendung die Mitarbeit<lb/>
eines Ehrlichen nicht vorstellbar schien, kann ich selbst bezeugen,<lb/>
dem gar nicht der Gedanke kam, daß es sich um einen alten<lb/>
Beitrag handeln könnte und um die <seg type="insult">grobe Unanständigkeit</seg>, ihn<lb/>
jetzt herauszubringen, auf die Gefahr oder gar zu dem Zweck, den<lb/>
Verfasser wankelmütig erscheinen zu lassen. Somit war es dessen<lb/>
Recht und Pflicht zugleich, die Feststellung des Sachverhalts<lb/>
durchzusetzen, seinerseits auf die Gefahr, dem Verdacht Vorschub<lb/>
zu leisten, daß er nicht vom Ort der Publikation, sondern von<lb/>
dieser selbst, einer Verklärung des Andenkens an <rs type="pers" ana="n_84846" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg<lb/>
</rs>, abrücke. Das ohne jede literarische oder gesellschaftliche,<lb/>
sachliche oder persönliche Motivierung selbstverständliche Ersuchen<lb/>
des jungen Schriftstellers, dessen Ehrenhaftigkeit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84847" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg><lb/>
bekannt und dessen verjährter Mitarbeit er zu Dank verpflichtet<lb/>
ist, beantwortet er auf eine Art, die weit eher jenen Verdacht der<lb/>
Verleugnung des Beitrags eröffnet, als daß sie den Wunsch des Autors<lb/>
nach Distanzierung vom Blatt erkennen ließe. Denn erwünschter<lb/>
als die Möglichkeit, die Feststellung ohne Schaden für seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr138273">
Reputation vorzunehmen, ist dem Herausgeber selbst nun die<lb/>
Gelegenheit, nicht nur die politische, sondern auch die literarische<lb/>
Geltung des einstigen Mitarbeiters zu gefährden, indem er dessen<lb/>
begreifliches Bedauern, noch heute als solcher zu erscheinen, hämisch<lb/>
zu seinem eigenen macht: gestützt auf das zur rechten Zeit eingetroffene<lb/>
 Aviso eines <seg type="insult">Mitarbeiters</seg>, der es heute noch ist, <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84848" ref="#fk__p_48412">Tucholsky</rs></seg>, der <rs type="pers" ana="n_84849" ref="#fk__p_45705">Fischers</rs> Verse in »<rs type="title">Technik und Reimart</rs>« als ein<lb/>
<seg type="insult">Plagiat</seg> an der Lyrik des schwäbischen Bauerndichters <rs type="pers" ana="n_84850" ref="#fk__p_39964">Christian<lb/>
Wagner</rs> erklärt, ohne durch Hinweis auch nur auf eine Zeile<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84851" ref="#fk__p_39964">Wagners</rs> und eine <rs type="pers" ana="n_84852" ref="#fk__p_45705">Fischers</rs> die Verdächtigung zu begründen. Man<lb/>
wird nicht leugnen können, daß dieser schlichte Tatbestand weit<lb/>
eher einen andern Anschein wecken mußte: den des erbärmlichen<lb/>
Versuches, einen jungen Schriftsteller, der zum eigenen Schutz<lb/>
<seg type="insult">der krampfhaft gehaltenen Autorität des Herrn <rs type="pers" ana="n_84853" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> nahegetreten<lb/>
 war, abzuwürgen. Aber nicht genug daran und an der <seg type="insult">Tollkühnheit<lb/>
</seg>, daß <seg type="insult">im Hause des Gehängten</seg> dieser selbst vom Strick<lb/>
spricht (wenngleich er seinerzeit gewiß mit Unrecht gehängt<lb/>
wurde). <rs type="pers" ana="n_84854" ref="#fk__p_45705">Fischer</rs> wendet sich an einen Rechtsanwalt, der von <seg type="insult">dem<lb/>
oft gebrannten Herrn <rs type="pers" ana="n_84855" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> sofort die Zusage erlangt, daß<lb/>
das Feuer gelöscht, <seg type="insult">das elende Manöver</seg> durch eine Berichtigung<lb/>
 abgeblasen werde, in der der Autor die <seg type="insult">sprachkritische<lb/>
Taubheit</seg>, die hier auch nur die Spur eines Gleichklangs wittern<lb/>
könne, darstellt und seine Kenntnis <rs type="pers" ana="n_84856" ref="#fk__p_39964">Wagners</rs> von einem Zeitpunkt<lb/>
nach der Entstehung, ja Einsendung der Verse datiert; einem<lb/>
Zeitpunkt, der aus der Erwähnung dieses echten Lyrikers in der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26743">Fackel</rs> für ihn so sicher beweisbar ist wie für einen <seg type="insult">Entdecker</seg>,<lb/>
der so tut, als wäre er aufgewachsen bei <rs type="pers" ana="n_84857" ref="#fk__p_39964">Christian Wagner</rs>.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84858" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg>, dem bei Bezahlung jeder polemischen Schuld<lb/>
noch Kleingeld herausgekommen ist, druckt die Erklärung, die<lb/>
den Stempel der anwaltlichen Intervention zu tragen hatte, so,<lb/>
als ob sie eine vom Autor an ihn gerichtete Zuschrift und<lb/>
Bereicherung seines Briefkastens wäre, für die er immer empfänglich<lb/>
 ist, fern jeder Möglichkeit eines gerichtlichen Ernstes, und<lb/>
setzt eine Bemerkung hinzu, die ein Kompliment für seine<lb/>
herausgeberische Objektivität fischt, welche ja nur die Meinung<lb/>
eines Mitarbeiters weitergegeben hat, nicht seine eigene, er selbst<lb/>
habe den Vorwurf des <seg type="insult">Plagiats</seg> »weder gemacht noch machen<lb/>
wollen«, sondern nur an eine »Doublette« gedacht; wenn nun hier<lb/>
</p>
            <p ana="pr138273">
auch keine solche vorliege — »umso besser«. Da es aber dem Autor<lb/>
noch nicht gut genug ist und er nunmehr auch die Aufnahme der<lb/>
Berichtigung verlangt, daß er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84859" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> keine Zuschrift<lb/>
geschickt habe, richtet der so schwer schikanierte Herausgeber, der<lb/>
doch alles getan hat, um beiden Parteien gerecht zu werden, und<lb/>
es sogar besser findet, wenn der letzte Giftpfeil kraftlos seinen<lb/>
Händen entrann, doch noch einen allerletzten zu versenden habend,<lb/>
einen komisch verzweifelten Appell an einen »Irrenwärter«,<lb/>
seine eigene Lage, verglichen mit der eines Herausgebers, rosig<lb/>
zu finden. Wochenlang währe nun »diese Debatte«, der Leser<lb/>
müsse sich schon »vom Wahnsinn leise umfächelt fühlen«, und<lb/>
noch immer kein Ende! Mit einem Wort, dieser <rs type="pers" ana="n_84860" ref="#fk__p_45705">Fischer</rs> hat<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84861" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> einen Brief zugezogen, in dem er, <rs type="pers" ana="n_84862" ref="#fk__p_45705">Fischer</rs>, des<lb/>
<seg type="insult">Plagiats</seg> beschuldigt wird, wiewohl doch offenbar bloß eine<lb/>
Doublette vorliegt und vielleicht nicht einmal eine solche, und<lb/>
gibt noch immer keine Ruh! Wiewohl ich nur Journalistenwärter<lb/>
 bin, war mein Mitleid mit dem Opfer <seg type="insult">solchen literarischen<lb/>
Kesseltreibens</seg> doch so stark, daß ich noch schnell vor dem Verlassen<lb/>
 der Gebiete, in denen deutsch geschrieben wird, mein<lb/>
gebrochenes Herz durch einen Hinauswurf erleichterte, indem ich<lb/>
nämlich <seg type="insult">den geplagten Inhaber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_26744">Weltbühne</rs>‘</seg> ersuchen ließ,<lb/>
sich wenigstens mit der weiteren Zusendung des <rs type="magazineRef" ana="werk_26745">Blattes</rs><lb/>
an mich nicht zu bemühen. Ich hatte mein Sach wieder auf<lb/>
den Glücksfall gestellt, nur jene Hefte zu Gesicht zu bekommen,<lb/>
in denen saubere Dinge stehen, um mein altes Vorurteil<lb/>
für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84863" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> zu befestigen. Oder vielleicht solche,<lb/>
in denen er seine Leser mit der gleichen Begeisterung vor der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26746">Fackel</rs> warnen wird, mit der er sie ihnen zu empfehlen pflegte. Das<lb/>
Format dieser Angelegenheit war klein, aber der Inhalt sprengte<lb/>
es; und ich muß schon sagen, daß selbst im <seg type="insult">Berliner Bereich der<lb/>
Literaturranküne und der Meinungsmache</seg> kaum <seg type="insult">eine frechere<lb/>
Unsauberkeit</seg> gewagt werden dürfte. Noch blieb die Rolle zu<lb/>
untersuchen, die der Gewährsmann <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_84864" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> dabei<lb/>
gespielt hat, dessen Schützenhilfe den Giftpfeil dargeboten hatte,<lb/>
just als der Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_26747">Weltbühne</rs>‘ etwas für seine bedrohte<lb/>
Haltung brauchte. Immerhin war noch die Möglichkeit offen, daß<lb/>
ein Privatbrief des <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_84865" ref="#fk__p_39964">Christian Wagner-Forschers</rs></seg>, ohne Ahnung des<lb/>
Bedarfes abgefaßt, rechtzeitig gekommen und mißbräuchlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr138273">
benützt worden war. Als ich nach Paris kam, wurde mir der<lb/>
Wunsch <seg type="insult">des dort weilenden Herrn <rs type="pers" ana="n_84866" ref="#fk__p_48412">Tucholsky</rs></seg> nach einer<lb/>
Begegnung übermittelt, des <seg type="insult">Mannes</seg>, der die ‚<rs type="magazine" ana="werk_26748">Weltbühne</rs>‘ mit<lb/>
<seg type="insult">vielfach pseudonymer Gewandtheit</seg> bedient, aber als <rs type="pers" ana="n_84867" ref="#fk__p_48412">Wrobel</rs><lb/>
eine wirklich tüchtige und mutige Antikriegsleistung vollbracht hat<lb/>
und dem ich selbst auch für die Darbietung jenes von der Granate<lb/>
getroffenen <rs type="pers" ana="n_84868" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> zu Dank verpflichtet bin. Ich hätte gegen<lb/>
dessen persönliche Abstattung, also gegen den Verkehr mit Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84869" ref="#fk__p_48412">Wrobel</rs> nichts einzuwenden gehabt, ließ aber <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84870" ref="#fk__p_48412">Tucholsky</rs></seg><lb/>
sagen, daß er, um jenem den Zutritt zu verschaffen, vorerst die<lb/>
Aufklärung schuldig sei, wie seine Ansicht von einem <seg type="insult">Plagiat</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_84871" ref="#fk__p_45705">Fischers</rs> an <rs type="pers" ana="n_84872" ref="#fk__p_39964">Wagner</rs>, über deren Berechtigung und Ernsthaftigkeit<lb/>
ich mit ihm nicht sprechen wolle, eine Publizität erlangt habe,<lb/>
deren Verwalter doch vor solcher Materie einen alten Schmerz<lb/>
verbeißen mußte, um neue Freude zu erleben. Ohne diese<lb/>
Rechtfertigung, ohne die Zusage einer öffentlichen Zurückziehung<lb/>
 des Vorwurfs, ohne die öffentliche Erklärung, daß<lb/>
ein Privatbrief mißbraucht worden sei, oder das private<lb/>
Bedauern über die Bedienung der Ranküne des Herausgebers<lb/>
, kurz ohne zureichende Bereinigung <seg type="insult">einer so unsaubern<lb/>
Angelegenheit</seg> sei ein Verkehr nicht denkbar. Vom Mittelsmann<lb/>
 befragt, ob er meine Ansicht <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84873" ref="#fk__p_48412">Tucholsky</rs></seg> bekanntgeben<lb/>
 dürfe, erwiderte ich, daß er es müsse, weil anders<lb/>
dessen Wunsch doch nicht erfüllbar sei. Hierauf wurde mir die<lb/>
Geneigtheit <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_84874" ref="#fk__p_48412">Tucholsky</rs></seg> zu jeder Aufklärung, die mich<lb/>
befriedigen würde, versichert und sie sollte mir nach der ersten<lb/>
Pariser Vorlesung, auf die er sich freue, zuteil werden. Ob<lb/>
mir diese Zusicherung mit Recht gemacht wurde, kann ich<lb/>
nicht wissen, da ich nur weiß, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84875" ref="#fk__p_48412">Tucholsky</rs></seg> vor, nach<lb/>
und bei keiner der drei Vorlesungen, für die doch bei Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84876" ref="#fk__p_48412">Wrobel</rs> ein gewisses Interesse vorauszusetzen war, erschienen ist.<lb/>
Ich kann aus diesem Umstand nur entnehmen, daß ihm meine<lb/>
Ansicht bekannt wurde, wie ich es gewünscht und für unerläßlich<lb/>
befunden hatte. Andere Ansichten von mir hat er später noch in<lb/>
der ‚<rs type="magazine" ana="werk_26749">Weltbühne</rs>‘ zitiert. Die eigenen immer zu äußern, mag die<lb/>
<seg type="ELIDASH">Beengtheit</seg> und Bedingtheit der publizistischen Verhältnisse auch dem<lb/>
äußersten Drang nach Unabhängigkeit verwehren; hoffentlich erlaubt<lb/>
sie in Hinkunft, wenigstens die schlechten zu unterdrücken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138274">
<space/>Was <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84877" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> anlangt und sein <seg type="insult">Haßgetändel</seg>, das im<lb/>
Briefkasten der ‚<rs type="magazine" ana="werk_26750">Weltbühne</rs>‘ <seg type="insult">den gegenwärtig unsympathischesten<lb/>
publizistischen Typus</seg> vorstellt, so bin ich, als ich nach Berlin<lb/>
kam, Zeuge einer Handlung geworden, die der Geduld jenen<lb/>
Rest gab, mit dem er allzu lange gewuchert hatte. Durch Jahre<lb/>
hat er den Herausgeber der ‚<rs type="paper" ana="werk_26751">Republik</rs>‘ und des ‚<rs type="magazine" ana="werk_26752">Forum</rs>‘, <rs type="pers" ana="n_84878" ref="#fk__p_55515">Wilhelm<lb/>
Herzog</rs>, der »Unterschlagung von Arbeitergeldern« beschuldigt<lb/>
und bei solchen, welche die Deutlichkeit der Beschuldigung der<lb/>
Unhörbarkeit des Beschuldigten entgegenhielten, den Glauben<lb/>
befestigt, daß <rs type="pers" ana="n_84879" ref="#fk__p_55515">Herzog</rs> den Gerichtssaal zu scheuen habe. Man hat<lb/>
wohl von dem Entschluß zur Beleidigungsklage etwas vernommen,<lb/>
aber <seg type="insult">die rechtssozialistische und die andere bürgerliche Presse</seg> nimmt<lb/>
von der Tatsache, daß der Kläger auf der gerichtlichen Austragung<lb/>
besteht und der Beklagte mit allen Mitteln die Entscheidung<lb/>
hinausschleppt — was nebst einer Fortsetzung des Schimpfs die<lb/>
deutsche Gerichtsordnung ermöglicht — keine Notiz. Ich selbst<lb/>
erfahre erst durch persönliche Mitteilung des Klägers, der in<lb/>
heftigster Erregung einen Zufall zur Aussprache benützt und mir<lb/>
noch das zugedrückte Auge zu öffnen bestrebt ist, von der<lb/>
Unbill, die ihm widerfährt, und lasse — kurz bevor ich die<lb/>
Bekanntschaft mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84880" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> meiner eigenen Erfahrung<lb/>
in <seg type="insult">seinem theaterkritischen Revier</seg> zum Opfer bringe — ihn an die<lb/>
Unabweislichkeit und Unaufschiebbarkeit einer Erledigung der<lb/>
Affäre <rs type="pers" ana="n_84881" ref="#fk__p_55515">Herzog</rs> mahnen. Er antwortet im Ton des Mannes, der seiner<lb/>
Sache sicher ist, und scheint seine herzhafteste Lache über die<lb/>
Köpfe, die sich von einem Herzog dumm machen lassen,<lb/>
anzuschlagen. Da auch ihm solche Wirkung von Fall zu Fall<lb/>
glückt und ich selbst den Prozeß nicht leite, kann ich zunächst<lb/>
zu keinem Urteil über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84882" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> gelangen und mache<lb/>
es von seinem Entschluß abhängig, mit jenem einmal Ernst zu<lb/>
machen. Nun, lange nachdem es aus anderen Gründen gefällt ist,<lb/>
findet der Gerichtstermin endlich statt. Der Angeklagte nimmt alle<lb/>
Angriffe gegen <seg type="insult">den unermüdlich geschmähten »Jobber der Republik«</seg><lb/>
als »völlig haltlos« und mit dem Ausdruck des Bedauerns zurück,<lb/>
verpflichtet sich zu einer Buße, zur Publikation dieser Erklärung in<lb/>
seinem eigenen und vier anderen Blättern und zur Tragung sämtlicher<lb/>
 Kosten. Nach einer Verschleppung durch drei Jahre, die der<lb/>
Vorsitzende festgestellt und dem Angeklagten vorgehalten hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138275">
<space/>Das könnte schließlich noch immer, und gerade weil<lb/>
es mit einem Anklang an den <rs type="pers">Ritter Blaubart</rs> das Motiv der<lb/>
Häufigkeit für sich hat — wieder mal ist es gekommen —,<lb/>
als Betriebsunfall auf das Konto eines Polemiker-Risiko<lb/>
gebucht werden. Aber es ist von <seg type="insult">allen Fällen <rs type="pers" ana="n_84883" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg><lb/>
der stärkste und alles kommt nun auf die Art an, wie die<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeit</seg>, sollte von ihr noch etwas übrig geblieben sein,<lb/>
die innere Deckung finden wird und den Mut, den Glauben des<lb/>
Lesers durch ein weiteres Wort anzusprechen. Das erste nach<lb/>
diesem Ausgang zu sprechende muß das überzeugende sein,<lb/>
sonst sind alle späteren verloren. Was also wäre da die menschliche<lb/>
 Konsequenz des Gebieters einer entwerteten Publizität?<lb/>
Haltung zu zeigen, oder sie zu haben und durch Menschlichkeit<lb/>
zu bewähren? So wenig vorhanden könnte die gar nicht sein,<lb/>
um nicht vom Takt oder von der primitivsten Einsicht gerufen<lb/>
zu werden. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84884" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> wählt die Haltung. Statt des Bekenntnisses<lb/>
, gefehlt zu haben, und des Gelöbnisses, das man doch<lb/>
würdiger vor den vielen als vor einem einzigen Zuchtmeister<lb/>
ablegt: es nie wieder und keinem andern zu tun, tut er es<lb/>
wieder, und zwar dem <rs type="pers" ana="n_84885" ref="#fk__p_55515">Herzog</rs>, der nach muß, wenn der Mantel<lb/>
der redaktionellen Autorität fällt. In bürgerlichen Blättern, die<lb/>
dem Kommunisten, wenn ihm schon die deutsche Justiz schließlich<lb/>
das Recht nicht versagt hat, doch das Wort versagen, erhält es<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84886" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> zu Erklärungen, die seine Unschuld an der<lb/>
Beschuldigung dartun und eine solche, die doch nicht ganz<lb/>
auf sie verzichten möchte. Und vor <seg type="insult">seinem eigenen Publikum</seg>,<lb/>
das <seg type="insult">solches Theater</seg> für eine Weltbühne hält, spielt er sich als<lb/>
den Gerechten auf mit einer Darstellung, wie sie wohl noch nie<lb/>
von einem <seg type="insult">Abbittsteller</seg> geboten wurde, und als den <seg type="insult">Sieger eines<lb/>
strategischen Rückzugs</seg>, um den ihn <rs type="pers" ana="n_84887" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs> zu beneiden<lb/>
hätte. Man gewinnt keinen andern Eindruck als den, daß <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84888" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg>, dem in diesem Fall nicht bloß Kleingeld, sondern <seg type="insult">die<lb/>
Noten sämtlicher Edelvaluten moralischer Geltung</seg> herauskommen,<lb/>
sich im letzten Augenblick entschlossen habe, Gnade für Recht<lb/>
ergehen zu lassen und einem Gegner, der es nicht verdient hat,<lb/>
auch etwas zukommen zu lassen. Er hat ihm drei Jahre Zeit<lb/>
vergönnt, fern vom Gerichtssaal darüber nachzudenken, ob er<lb/>
sich nicht doch an Arbeitergeldern vergriffen habe, und,<lb/>
</p>
            <p ana="pr138275">
wenn es wider Erwarten nicht der Fall wäre, sich seelisch<lb/>
zu läutern, um <seg type="insult">einem so unerbittlichen Angeklagten wie Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84889" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg>, der aber als Menschenfreund Entgegenkommen<lb/>
zeigt, gewachsen zu sein. Es ist das Zeugnis <seg type="insult">einer verfolgenden<lb/>
Unschuld</seg>, wie sie reiner noch aus keiner Ehrenerklärung hervorgegangen<lb/>
 ist. Wie der <RS pers="Heinrich Fischer" globID="name_201477">Lyriker</RS>, der <rs type="pers" ana="n_84890" ref="#fk__p_39964">Christian Wagner</rs> nicht<lb/>
geplündert hat, ihm durch den Anspruch, es bestätigt zu<lb/>
bekommen, Schikanen zufügte, so hat der Mann, der ihm zuerst<lb/>
durch die Geschichte mit den Arbeitergeldern zu schaffen gab<lb/>
und dann noch aufbegehrte, durch drei Jahre <seg type="insult">den Herausgeber<lb/>
einer ‚<rs type="magazine" ana="werk_26753">Weltbühne</rs>‘</seg>, die doch noch <seg type="insult">andere polemische Sorgen</seg> hat,<lb/>
unter dem <rs type="pers">Damoklesschwert</rs> einer Gerichtssache gehalten, bis er<lb/>
ihm endlich Gelegenheit gab, sich von seiner Unschuld zu<lb/>
überzeugen und zwar durch den menschlichen Anteil an der<lb/>
Erregung, in die der Beschuldigte dabei geriet. Das war ganz<lb/>
mein Eindruck, als ich, der freilich in neutralerer Position war,<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_84892" ref="#fk__p_55515">Herzog</rs> hörte, und siehe, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84893" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg>, dem ich diesen<lb/>
Eindruck übermitteln ließ, approbierte ihn und bestimmte danach<lb/>
seine Haltung. Ein Mensch, der so in Wallung gerät, wenn so<lb/>
schwere Anwürfe gegen ihn erhoben werden, hat mindestens<lb/>
den Verdacht für sich, daß er nichts angestellt haben dürfte,<lb/>
und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84894" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg>, der dieser Abwicklung mit gespanntester<lb/>
Aufmerksamkeit, ja mit weit größerer Objektivität als ich selbst<lb/>
folgte, konnte demnach auch nicht mehr zögern, es ihm zu<lb/>
bestätigen und die Kosten zu ersetzen — nicht zehn Pferde hätten<lb/>
ihn davon abbringen können. Er hatte ein Erlebnis, und er kann<lb/>
nicht umhin, auch durchblicken zu lassen, daß er etwas zugelernt<lb/>
habe. Vielleicht wird er nächstens etwas vorsichtiger sein, die<lb/>
Hauptsache aber ist: er genoß ein psychologisches Schauspiel.<lb/>
Wer’s nicht glaubt, lese es. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84895" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> ist, aus Menschlichkeit<lb/>
, von vornherein zu einem Vergleich bereit. Aber die<lb/>
Gerechtigkeit gebietet ihm, unbeugsam zu sein. Da an seiner<lb/>
eigenen Unschuld vorweg nicht zu zweifeln ist, so bleibt ihm<lb/>
noch die Pflicht, das Gewissen des Gegners aufzurütteln und<lb/>
sodann zu erforschen. Es ist offenbar ein Prozeß, in dem dieser<lb/>
beweisen soll, daß er nicht Arbeitergelder unterschlagen hat,<lb/>
wenn er schon deswegen nicht angeklagt ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84896" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg><lb/>
sieht als Richter der Entwicklung zu und dringt auf die reine<lb/>
</p>
            <p ana="pr138275">
Wahrheit und nichts als die Wahrheit. Hat er die, läßt er über<lb/>
einen Ausgleich mit sich reden. Ohne Verhandlung will er mit<lb/>
dem Gegner nicht verhandeln. Wenn der dann den Vergleich<lb/>
ablehnt? Pah!<lb/>
</p>
            <p ana="pr138277">
Diese Gefahr, <seg type="spc">die keine ist</seg>, will ich <seg type="spc">laufen</seg>. <seg type="spc">Verhandeln<lb/>
wir los</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr138279">
Wenn’s auf sein persönliches Interesse ankäme, stände er ja nicht hier.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138281">
Aber ich habe die furchtbar schwere Beschuldigung, um die es geht,<lb/>
<seg type="spc">ja keineswegs zum Vergnügen</seg> aus dem Protokoll der<lb/>
<rs type="event">Reichskonferenz</rs> einer politischen Partei und der Darstellung einer<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_40452">Parteizeitung</rs> übernommen. Ich war von der Triftigkeit dieser<lb/>
Beschuldigung überzeugt. <seg type="spc">Ich bin es noch</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138283">
(Natürlich ein historisches Präsens, nur für den flüchtigen Leser<lb/>
ein Beharren auf der Verleumdung.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr138285">
Und darf nicht früher in einen Vergleich einwilligen, als bis ich zu<lb/>
einer andern <seg type="spc">Überzeugung</seg> gelangt bin <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr138286">
<space/>Mein Geburtsfehler, daß ich keinerlei Sinn für Pathos habe<lb/>
und auch als Akteur <seg type="spc">immer Zuschauer bin und bleibe</seg>.<lb/>
Mein <seg type="spc">artistisches Hauptinteresse richtet sich</seg> auf den<lb/>
Gegenanwalt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr138287">
<space/>Sein Klient bebt drei Stunden lang bis in die Fingerspitzen<lb/>
vor wirklichem Haß auf mich. Den aufzuspeichern, habe ich ihm<lb/>
drei Jahre Anlaß über Anlaß gegeben. Nach diesen drei Jahren hat<lb/>
er <seg type="spc">endlich</seg> geklagt. <seg type="spc">Und das ist jetzt wieder drei<lb/>
Jahre her</seg>. Und Beleidigungsprozesse <seg type="spc">kommen selten<lb/>
früher zum Austrag</seg>, als bis mindestens für die eine Partei<lb/>
die Beleidigungen <seg type="spc">innerlich verjährt</seg> sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138289">
Eben dies hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84897" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> abwarten wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138291">
Und so <seg type="spc">hege ich keine mehr von den Empfindungen</seg>,<lb/>
die mich zu meiner Campagne getrieben haben. <seg type="spc">Ich schaue<lb/>
verwundert</seg> auf ihren Stärkegrad. Ich <seg type="spc">begreife kaum noch</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß ich imstande war</seg>, Menschen mit solchem Grimm zu<lb/>
verfolgen. <seg type="spc">Brauchte es nichts als diese meine<lb/>
Stimmung</seg> zu einem Vergleich: er wäre schon zu <rs type="pers" ana="n_84898" ref="#fk__p_43923">Fritz<lb/>
Grünspachs</rs> Lebzeiten, der ihn immer wieder außergerichtlich<lb/>
<seg type="spc">angestrebt</seg> hat, er wäre spätestens heut, bei Beginn der Verhandlung<lb/>
, geschlossen worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138293">
Er hegt keinen Groll mehr. Daß er aber dem <rs type="pers" ana="n_84899" ref="#fk__p_55515">Wilhelm Herzog</rs><lb/>
nichts mehr nachträgt, ja ihm die Diebstahlsbeschuldigung verzeiht,<lb/>
die er gegen ihn erhoben hat, genügt noch beiweitem nicht, um<lb/>
sie zurückzuziehen. Nun ja, die Stimmung wäre vorhanden, denn<lb/>
die Empfindungen sind dahin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138295">
<seg type="spc">Aber ohne daß ich mich von der Unschuld des<lb/>
Gegners überzeugt hätte</seg>? <seg type="spc">Undiskutierbar</seg>. Wie war<lb/>
<seg type="spc">diese Überzeugung</seg> mir <seg type="spc">beizubringen</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr138297">
Man sieht, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84900" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> begehrt es, so soll ihm der Kläger<lb/>
doch ein bißchen entgegenkommen. In der Regel wünschen die<lb/>
Angeklagten ihre eigene Unschuld zu beweisen, indem sie<lb/>
Beweise beibringen, daß die Beleidigung mit Recht erfolgt sei.<lb/>
Davon kann hier nicht die Rede sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138299">
Drei Belastungszeugen fehlen. Der Hauptbelastungszeuge war tot. Der<lb/>
Beweis für die Schuld des Gegners war also überhaupt nicht zu führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138301">
Ein wahres Glück für einen <seg type="insult">Angeklagten</seg>, der nur die Rehabilitierung<lb/>
 des Klägers ersehnt und für die Überzeugung von dessen<lb/>
Unschuld alle Kosten übernehmen wird. Er hätte sich ohneweiters<lb/>
 verurteilen lassen. Noch war ja aber dem Gegner eine<lb/>
Möglichkeit offen, seine Vergleichsbereitschaft zu nützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138303">
Für die entschied, <seg type="spc">ob der Gegner seine Unschuld bewies<lb/>
oder nicht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138305">
Wie gelingt ihm das aber, da er schließlich doch nicht wegen<lb/>
Unterschlagung von Arbeitergeldern angeklagt ist? Er hatte es<lb/>
nicht leicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138307">
Sie wäre in jedem derartigen Fall zu beweisen, wenn man einen <seg type="spc">Ton</seg><lb/>
vor Gericht stellen könnte. Hier stand der Ton vor Gericht. <seg type="spc">Und<lb/>
schien mir echt</seg>. <seg type="spc">So erregt sich nicht</seg>, <seg type="spc">so verzweifelt<lb/>
kämpft nicht das schlechte Gewissen</seg>. Aber ich bin von<lb/>
jeher <seg type="spc">auf so viele Töne hineingefallen</seg>, daß ich <seg type="spc">wohl<lb/>
daran tue</seg>, mißtrauisch gegen mich selber zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138309">
Also jetzt heißts sein Mißtrauen zusammen nehmen und scharf<lb/>
aufpassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138311">
<seg type="spc">Ich zögere und horche angespannt</seg>. <seg type="spc">Ich suche mit<lb/>
dem Auge Sukkurs</seg>. Das Auge des Gegners verschleiert die Wut.<lb/>
<seg type="spc">Der Ton muß genügen</seg>. <seg type="spc">Der hämmert sich mir ins<lb/>
Gehirn</seg>. <seg type="spc">Ich warte</seg>, <seg type="spc">bis er sich mir ins Herz hämmert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138313">
Jetzt! Hat ihn schon:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138315">
<seg type="spc">Und sowie das geschehen ist</seg>, sowie ich mich <seg type="spc">außer<lb/>
Stand gesetzt sehe</seg>, noch einen Zeugen zu befragen, weil ich<lb/>
<seg type="spc">nicht mehr von meinem Recht überzeugt</seg> bin: <seg type="spc">in dem<lb/>
Augenblick</seg> trete ich vor und biete Vergleich an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138317">
Und warum? <seg type="insult">Aus angeborener Vornehmheit <foreign xml:lang="de-loc">vastehste</foreign>.</seg> Weil er<lb/>
dem »vorbildlich objektiven Richter die Bürde des Urteilsspruchs<lb/>
abnehmen will«. Ferner, weil er die Rehabilitierung eines zu<lb/>
grausam behandelten Gegners, die er sich schuldig sei, »wirksamer<lb/>
 zu gestalten hofft« als durch eine Verurteilung. Und<lb/>
last not least wegen der Kasteiung: weil er »den Schein der größern<lb/>
Niederlage aus Gründen und zum Zwecke der Selbsterziehung<lb/>
herbeiwünscht«. Ihr erstes Ergebnis ist der Artikel »<rs type="title">Gerichtstag</rs>«,<lb/>
die Kritik eines psychologischen Schauspiels, das ihn in Spannung<lb/>
hielt nach der langen Weile, die er bis zur Aufführung hatte<lb/>
verstreichen lassen. Er hat keinen Sinn für <seg type="insult">Pathos</seg>, aber er konnte<lb/>
bei dieser Gelegenheit beobachten, daß sein eigener Anwalt,<lb/>
»das Genie <rs type="pers" ana="n_84901" ref="#fk__p_38156">Alsberg</rs>«, »wie aus tausendjährigen Augen auf die<lb/>
Komödie blickte«, während er vom gegnerischen Anwalt, <rs type="pers" ana="n_84902" ref="#fk__p_51224">Paul<lb/>
Levi</rs>, enttäuscht war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138319">
In meinem Fall bedarfs keiner Advokatenkünste. Ob <rs type="pers" ana="n_84903" ref="#fk__p_38156">Alsberg</rs> in<lb/>
andern Fällen ihrer fähig ist? Dann bin ich sicher, daß <seg type="spc">seine<lb/>
Dämonie</seg> sie <seg type="spc">reinglüht</seg>, seine <seg type="spc">Besessenheit</seg> sie <seg type="spc">heiligt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138321">
Das ist aber im <seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n_84904" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> unmöglich; weil überflüssig. Umso<lb/>
schlechter spielt der Gegenanwalt. Dem fehlts nämlich an Gesinnung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138323">
Der Kollege da drüben ist ein <seg type="insult"><seg type="spc">Vernünftling</seg></seg>, der <seg type="spc">sich künstlich<lb/>
 erhitzt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138324">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er möchte mich demütigen. Nicht ein Nebensätzchen zu<lb/>
meinen Gunsten! <seg type="spc">Einverstanden</seg>. Eine Bußzahlung! Einverstanden<lb/>
. Befugnis der Publikation in fünf Blättern! <seg type="spc">Einverstanden</seg>.<lb/>
Ach, die Armen haben bis hieher <seg type="spc">nicht geahnt</seg>, <seg type="spc">was in mir<lb/>
vorging</seg>, und ahnen es jetzt erst recht nicht. <seg type="spc">Sie könnten<lb/>
noch zehnmal so viel von mir erreichen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138326">
Sie nützen die Chance nicht aus, aus Furcht vor seiner »Rache«,<lb/>
über die er sie aber »lachend beruhigt«. Kann man sich für das<lb/>
dreijährige Gezerre, das einem der Gegner angetan hat, nobler<lb/>
revanchieren? Nein, man wird nicht leicht einen Herausgeber finden,<lb/>
der so rein hält. Und <seg type="insult">der gleichermaßen keusche wie rührende<lb/>
Zug</seg>, den Kindermund des eigenen Söhnchens, das um diese<lb/>
Dinge noch nicht weiß, aber sie versteht, zu dem Wirrsal dieser<lb/>
Gerechtigkeit ein Wörtchen sprechen zu lassen! Vater legts zu<lb/>
dem Übrigen und knöpft sich einen neuen vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138327">
<space/>Berlin hats gelesen, aber wußte am andern Tag nichts<lb/>
davon, und die Ehre einer Leserschaft kann selbst durch die<lb/>
</p>
            <p ana="pr138327">
Duldung der berufsmäßigen Prozedur nicht abgeschnitten werden<lb/>
und ihr Verstand nicht von einer Darstellung, die eine schändlich<lb/>
verschuldete und schmählich verlorene Gerichtssache zur Ehre ihres<lb/>
Urhebers macht. Und kein Leser wird nach einer Ehrenerklärung,<lb/>
wie sie sich wohl noch kein Angeklagter je ausgestellt hat, <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84905" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> fragen, warum er, wenn er darauf erpicht war, sich<lb/>
vom echten Ton des Beschuldigten sein Beweismaterial entwinden<lb/>
zu lassen und von dessen Unschuld überzeugt zu werden, die<lb/>
Gelegenheit zu <seg type="insult">solchem ästhetisch-psychologischen Hochgenuß</seg><lb/>
nicht beschleunigt oder nicht außergerichtlich herbeigeführt hat.<lb/>
Warum ihm die Geduld nicht gerissen ist, da Beleidigungsprozesse<lb/>
 erfahrungsgemäß so spät zum Austrag kommen. Aber<lb/>
er würde einwenden, daß die Beleidigungen für ihn noch nicht<lb/>
innerlich verjährt waren; daß es zunächst auf die Läuterung des<lb/>
Gegners und dann erst auf die seinige ankam, daß ihm kein Preis<lb/>
hoch genug sei, um, wenn’s an der Zeit ist, so etwas Interessantes<lb/>
zu erleben, und daß der Gegner noch zehnmal so viel von ihm<lb/>
erreichen könne, wenn er nur Geduld hat und auf den Gerichtstag<lb/>
 wartet. Denn nur der schafft Gelegenheit, <seg type="insult">einem geborenen<lb/>
Optimisten</seg>, der schon auf so viele Töne hineingefallen ist, die<lb/>
Überzeugung von der Echtheit zu verschaffen und <seg type="insult">einen</seg>, der<lb/>
von Geburt keinen Sinn für <seg type="insult">Pathos</seg> hat, zu erschüttern. Ganz<lb/>
abgesehen davon, daß doch <seg type="insult">das artistische Hauptinteresse</seg> ohne<lb/>
einen Gegenanwalt nur schwer zu befriedigen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138328">
<space/>Daß <seg type="insult">solche Toga der Selbstgerechtigkeit</seg>, die fast schon<lb/>
als Talar wirkt, aus Druckpapier hergestellt sein kann, ohne<lb/>
den Träger zu enthüllen, ist überraschend. Daß im moralischen<lb/>
Umkreis der <rs type="self" ana="werk_26754">Fackel</rs> und vor der ständigen Besinnung<lb/>
eines dem eigenen Forum empfohlenen Vorbilds <seg type="insult">solches<lb/>
Possenspiel</seg> sich entwickeln konnte, ist tragisch. Es reflektiert<lb/>
auf mich, der nach solchem Ausgang keine Haltung sucht,<lb/>
sondern ehrlich den Irrtum bekundet, einen falschen Sachverhalt<lb/>
nicht früher erkannt oder bekannt zu haben. Wenn <seg type="insult">diese Praxis<lb/>
einer für alle geistige Gerichtsbarkeit unzuständigen polemischen<lb/>
Instanz</seg>, <seg type="insult">diese positivste aller Tätigkeiten</seg>, die das Übel vermehrt,<lb/>
nicht durch den bloßen Gedanken an meine Existenz zu hemmen<lb/>
war, dann ist es meine Schuld, statt die Absonderung deutlich<lb/>
zu machen, durch Duldung dem <seg type="insult">Betrieb</seg> ein Ansehen geborgt<lb/>
</p>
            <p ana="pr138328">
zu haben oder den moralischen Rückhalt des Anscheins einer<lb/>
Zustimmung. Ich kann es, am verspäteten Gerichtstag, nur ohne<lb/>
den Übermut, der einen Verlierer anwandeln darf, damit erklären,<lb/>
daß ich eben beiweitem kein <seg type="insult">so prinzipieller Polemiker</seg> bin wie<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84906" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> und ein menschliches Rühren eher vor dem<lb/>
Kampf mich anwandeln lasse als nach der Niederlage. Die<lb/>
Erklärung mag auch das Unerklärliche berücksichtigen, daß doch<lb/>
mit <seg type="insult">so viel geistig und sittlich Minushaftem</seg> immer wieder eine<lb/>
Qualität verbunden schien, die schließlich innerhalb <seg type="insult">eines verschmutzten<lb/>
 Kritikterrains</seg> die erfreuliche Ausnahme der literarischen<lb/>
Leistung gewährte, trotz <seg type="insult">einem <rs type="pers">Pickelhering</rs> der Doktrin</seg>, in<lb/>
dessen Befangenschaft sein Urteil geriet. Ob sich da <seg type="insult">ein ungesunder<lb/>
Zusammenhang mit einem Schmutztrieb der eigenen Natur</seg><lb/>
offenbart, die nicht anders gegen ihre Grenze zu protestieren<lb/>
vermag, und wie dieselbe Feder, die den wertvollen Nachruf<lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_84907" ref="#fk__p_52770">Sarah <FERR href="FK-27-686_n0033.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29670271" id="fk_04_ferr_29670271" emID="fk_04_em_29670274">Bernhardt</FERR></rs> geschrieben hat, Schauspielerinnen in ihrer<lb/>
privatesten Weiblichkeit bespritzen konnte, ist mir so rätselhaft, wie<lb/>
ich bestimmt weiß, daß ich in Kenntnis der Fälle, die der künstlich<lb/>
erhitzte Gegenanwalt zur Sprache gebracht hat, nie geduldet<lb/>
hätte, daß in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_26755">Weltbühne</rs>‘ auch nur eine Annonce meiner<lb/>
Vorlesungen erscheine, wenn ich deren Lob schon nicht verhindern<lb/>
konnte. Unter den Aktivposten der <seg type="insult">‚<rs type="magazine" ana="werk_26756">Weltbühne</rs>‘</seg>, die keinen<lb/>
moralischen Fundus hat, ist nicht einmal mehr der geistige der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_26757">Schaubühne</rs>‘ vorhanden. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84908" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg> ist mein Entlastungszeuge<lb/>
, der bestätigen kann, daß ich durch mehr als drei Jahre<lb/>
den Prozeß hinausgeschleppt habe. In der Erwartung, daß der<lb/>
Gegner sich läutern werde, aber auch in der berechtigten Furcht<lb/>
vor einem Tatsachenmaterial, hinter dem eine Persönlichkeit<lb/>
verschwindet, die noch schlechter zu meiner Polemik taugt als<lb/>
zu der eigenen. Ein <rs type="pers" ana="n_84909" ref="#fk__p_53253"><seg type="insult">Siegfried</seg></rs>, der noch keinen Regenwurm<lb/>
überwunden hat; aber mit dicker Haut.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51224">
               <persName>Levi, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1883-3-11</date>
                  <place>Hechingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2-9</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Mitbegründer der KPD</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62923</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39964">
               <persName>Wagner, Christian</persName>
               <birth>
                  <date>1835-8-5</date>
                  <place>Warmbronn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-2-15</date>
                  <place>Warmbronn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg: 1663-1693</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38156">
               <persName>Alsberg, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1877-10-16</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-9-11</date>
                  <place>Samaden/Graubünden</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5967</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53156">
               <persName>Seeckt, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1866-04-22</date>
                  <place>Schleswig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53253">
               <persName>Jacobsohn, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 296/48 Maximilian Harden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11813</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48412">
               <persName>Tucholsky, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1890-1-9</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-12-21</date>
                  <place>Hinda bei Göteborg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10264</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45705">
               <persName>Fischer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-22</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-3-16</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52456">
               <persName>Luxemburg, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-5</date>
                  <place>Zamosc, Kreis Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8736</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52770">
               <persName>Bernhardt, Sarah</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-3-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43923">
               <persName>Grünspach, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1874-6-5</date>
                  <place>Krotoschin/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">RA Landgerichte Berlin, Rechtsbeistand der Werkmeistervereine von Groß-Berlin, Syndikus des Dt. Technikerverbands</note>
               <note type="comment">in Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50672">
               <persName>Horthy de Nagybánya, Nikolaus </persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-18</date>
                  <place>Kenderes/Kom. Szolnok</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-02-09</date>
                  <place>Estoril/Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <occupation>Reichsverweser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45652">
               <persName>Jeanne d'Arc</persName>
               <birth>
                  <date>1412-1-6</date>
                  <place>Domrémy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1431-5-30</date>
                  <place>Rouen</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55515">
               <persName>Herzog, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1884-1-12</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-1-18</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11676</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42508">
               <persName>Bergner, Elisabeth</persName>
               <birth>
                  <date>1897-8-22</date>
                  <place>Drohobycz/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1986-5-12</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10886</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>