<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05463.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05462.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05464.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Frankfurter ‚Fackel‘), in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 56-57</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05463</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Frankfurter ‚Fackel‘)</head>
            <p ana="pr71433">
<space/>Daß man im Züricher Kaffeehaus nichts von der <rs type="self" ana="werk_18407">Fackel</rs><lb/>
weiß, ist noch nicht das Schlimmste. Der Übel größtes ist, daß<lb/>
man im Wiener Kaffeehaus von ihr weiß. Und schmerzhaft wird<lb/>
das lokale Renommee, wenn man es erlebt, wovon sie zu gleicher<lb/>
Zeit auch wissen, hierzulande, und wovon sie ausschließlich<lb/>
wissen, dort, wo man von der <rs type="self" ana="werk_18408">Fackel</rs> nichts weiß. Es besteht ja<lb/>
keine rechtliche Möglichkeit, <seg type="insult">der vom Kellner geistig bedienten<lb/>
Intelligenz</seg> zwischen dem Lesen der Witzblätter die <rs type="self" ana="werk_18409">Fackel</rs> zu<lb/>
entziehen; sonst wäre es längst geschehen. Aber maßlos traurig<lb/>
ist, was sich inzwischen <seg type="insult">der reichsdeutsche Journalleser</seg>, der trotz<lb/>
tausend Rezensionen nichts von meinem Dasein weiß, unter der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_18410">Fackel</rs> vorzustellen beginnt. In Frankfurt hebt ein journalistischer<lb/>
Skandalprozeß an, der sich um <seg type="insult">das üble Geschäft eines <rs type="" ana="werk_18411">Wurstblattes</rs></seg><lb/>
dreht, das seit etwa fünf Jahren die Freundlichkeit hat, sich ‚<rs type="" ana="werk_18412">die<lb/>
Fackel</rs>‘ zu nennen, nachdem es früher ‚<rs type="" ana="werk_18413">die Sonne</rs>‘ geheißen hat.<lb/>
Vermutlich ist die Änderung auf eine Beschwerde der älteren<lb/>
Besitzerin des Titels zurückzuführen, die ihr tägliches Erscheinen in<lb/>
Frankfurt von dem Verschwinden einer <seg type="insult">Schmutzkonkurrentin</seg><lb/>
abhängig machte. Die <rs type="self" ana="werk_18414">Fackel</rs> aber, die sich in Deutschland<lb/>
auf kein Urheberrecht berufen kann, muß sich das Treiben<lb/>
gefallen lassen. Nun wäre mir ja nichts lieber, als einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr71433">
Titel zu opfern, der wohl immer in einem billigen Sinn ornamental<lb/>
war und längst nicht den Inhalt dieser <rs type="selfRef" ana="werk_18415">Zeitschrift</rs> andeutet,<lb/>
welcher heute kaum mehr <seg type="insult">der dümmste Leser</seg> die Ambition, in<lb/>
irgendetwas hineinzuleuchten, zutraut. Aber selbst ihre früheste<lb/>
Vergangenheit ist durch <seg type="insult">das elende Parasitentum</seg>, das sich ihr<lb/>
in Wien und andern Städten angeheftet hat, schwer beleidigt.<lb/>
Und wahrhaft trostlos ist die Selbstverständlichkeit des Odiums,<lb/>
mit dem jetzt — ein ganzes Jahr wird von dem Prozeß<lb/>
widerhallen — die gesamte deutsche Presse den Namen dieser<lb/>
Zeitschrift belehnt, ohne mit einer Silbe zu erwähnen, daß er<lb/>
in der Literatur immerhin noch einen andern Inhalt deckt als<lb/>
die <seg type="insult">Ausbeutung der Frankfurter Ehebettaffären</seg> durch <seg type="insult">einen gewinnsüchtigen<lb/>
 Schmierer</seg>. Der <seg type="insult">»Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_18416">Fackel</rs>«</seg> verfaßt<lb/>
Kundgebungen, die er in die Welt hinaussendet — sogar mich hat er<lb/>
bedacht —, und bittet die Redaktionen, von seiner Rechtfertigung<lb/>
»wenn nicht dem ganzen Wortlaute nach, so doch <foreign xml:lang="la">in extenso</foreign>«<lb/>
den Lesern Kenntnis zu geben. Es ist nichts unmöglich; es kann<lb/>
wirklich geschehen, daß man irgendwann irgendwo mit <seg type="insult">so etwas</seg><lb/>
verwechselt wird. Das wäre wenn schon nicht tödlich, so doch<lb/>
letal. Und darum — so peinlich es ist — muß der Fall hier, <seg type="insult">wenn<lb/>
schon nicht mit deutlichen Worten, so doch <foreign xml:lang="la">expressis verbis</foreign></seg>,<lb/>
und <seg type="insult">wenn schon nicht leidenschaftslos, so doch <foreign xml:lang="la">sine ira et studio</foreign></seg><lb/>
festgehalten sein. Das Beste freilich wäre wieder, die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Maxime</seg> zu befolgen: »Gar nicht ignorieren!« Denn es kann mir,<lb/>
wenn schon nicht gleichgiltig, so doch zum mindesten egal sein,<lb/>
daß einer einmal behauptet, der <seg type="insult">Mann</seg>, der das Geschäft in Frankfurt<lb/>
am Main betreibt, sei der Autor der <seg type="insult"><rs type="title">Chinesischen Mauer</rs></seg>. Was tue<lb/>
ich aber gegen die Ausschnittbureaus, die mir jetzt sämtliche<lb/>
Artikel zuschicken, in denen erzählt wird, daß die <rs type="self" ana="werk_18417">Fackel</rs> <seg type="insult">»ein<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_41315">übelbeleumundetes Wochenblatt</rs>«</seg> in Frankfurt sei?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>