<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07418.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07417.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07419.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Wahrwort, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 39-40</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07418</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Wahrwort</head>
            <p ana="pr99893">
<space/>Gern erinnere ich mich jetzt öfter des Ausspruchs, den<lb/>
gleich bei Eröffnung <seg type="insult">der großen Zeit</seg>, damals als sich noch die<lb/>
Menschheit <foreign xml:lang="de-loc">damisch</foreign> darauf freute, sterben zu müssen, aber nicht<lb/>
ahnte, daß sie auch kein Rindfleisch bekommen werde, <seg type="insult">ein weltkluger<lb/>
 und wegen seines gutmütigen Dialekts beliebter Chefredakteur<lb/>
</seg> getan hat, als es <seg type="insult">seinen Plauderer</seg> mächtig trieb, den<lb/>
<seg type="insult">Kriegspfad</seg> zu betreten, freiwillig, ehe noch ein eigenes Pressequartier<lb/>
vorhanden war. Er wollte <seg type="insult">solchen »ausgefallenen Ideen«</seg> nicht<lb/>
leicht nachgeben, weil er mit Recht fand, daß es daheim wärmer<lb/>
sei, willigte nur ungern in die Anschaffung eines »Schlafsackes«,<lb/>
der schon während des Balkankriegs viel ventiliert worden war und<lb/>
dessen definitive Bereitschaft für Österreich damals den Ernstfall<lb/>
bedeutet hätte. Später aber, als es wirklich ernst wurde, wußte man<lb/>
<seg type="insult">in journalistischen und andern beteiligten Kreisen</seg> noch nicht, was<lb/>
der Krieg sei, wiewohl die Versicherung <foreign xml:lang="fr">»c’est la guerre«</foreign> die Devise<lb/>
</p>
            <p ana="pr99893">
des Tages war, und der <seg type="insult">Plauderer</seg>, einer, der seinen <seg type="insult">Humor</seg> <seg type="insult">am edelen<lb/>
Weidwerk, dem sogenannten Gejaide</seg>, gestählt hatte, machte Miene,<lb/>
alle Entbehrungen für <seg type="insult">das <rs type="perRef" ana="werk_20786">Blatt</rs></seg> stracks auf sich zu nehmen. <seg type="insult">Der Chefredakteur<lb/>
</seg> schüttelte baß den Kopf und meinte im übrigen, es werde<lb/>
schon nicht so arg sein. Als ihm endlich der <seg type="insult">Liebling</seg> versicherte,<lb/>
daß ihm die Ernährungsfrage in Feindesland <seg type="insult">schier ernstliche Sorgen</seg><lb/>
mache, meinte <seg type="insult">der gutmütige Brotgeber</seg>, der zwar von internationalen<lb/>
Pressekongressen das gediegenste Essen gewohnt war, aber doch<lb/>
wußte, daß man unter Umständen auch Opfer bringen muß, den<lb/>
Kopf heftig schüttelnd: »Ach was, nehmen Sie sich einen Sack<lb/>
Kartoffeln mit, frische Butter bekommt man überall!« Wenn ich<lb/>
dieses Worts gedenke, verspüre ich die Lust, Kriegsberichterstatter<lb/>
zu werden. Hei!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>