<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10204.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10203.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10205.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Büchse der Pandora, in: Fackel Heft 27, Nr. 691, 1925, S. 43-56</title>
            <title type="iso-date">1925-07-01</title>
            <title type="id">tid_10204</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">691</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-691_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/691,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Büchse der Pandora</head>
            <p ana="pr138928">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Liebe der Frauen enthält wie die<lb/>
Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs> alle Schmerzen des Lebens,<lb/>
aber sie sind eingehüllt in goldene Blätter und<lb/>
sind so voller Farben und Düfte, daß man nie<lb/>
klagen darf, die Büchse geöffnet zu haben. Die<lb/>
Düfte halten das Alter fern und bewahren noch<lb/>
in ihrem Letzten die eingeborene Kraft. Jedes<lb/>
Glück macht sich bezahlt, und ich sterbe ein<lb/>
wenig an diesen süßen und feinen Düften, die<lb/>
der schlimmen Büchse entsteigen, und trotzdem<lb/>
findet meine Hand, die das Alter schon zittern<lb/>
macht, noch die Kraft, verbotene Schlüssel zu<lb/>
drehn. Was ist Leben, Ruhm, Kunst! Ich gebe<lb/>
alles das für die benedeiten Stunden, die mein<lb/>
Kopf in Sommernächten auf Brüsten lag, geformt<lb/>
unter dem Becher des <rs type="pers">Königs von Thule</rs>, — nun<lb/>
wie dieser dahin und verschwunden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr138929">
<rs type="pers" ana="n_85091" ref="#fk__p_43153"><AUCTOR><seg type="spc">Félicien Rops</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138931">
<space/>»Eine Seele, die sich im Jenseits den Schlaf aus den<lb/>
Augen reibt.« Ein Dichter und Liebender, zwischen Liebe und<lb/>
künstlerischer Gestaltung der Frauenschönheit schwankend, hält<lb/>
<rs type="pers">Lulus</rs> Hand in der seinen und spricht die Worte, die der<lb/>
Schlüssel sind zu diesem Irrgarten der Weiblichkeit, zu dem<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn633">
<FN0_TEXT0><space/>Diese Anrede, erschienen in <rs type="selfRef" ana="werk_26836"><abbr>Nr.</abbr> 182</rs>, wird — mit den<lb/>
geringen Abweichungen vom Erstdruck — in dem leider noch lange<lb/>
nicht fertiggestellten Werke <seg type="insult">»<rs type="title">Literatur und Lüge</rs>«</seg> enthalten sein. Sie<lb/>
ist gesprochen worden als Einleitung zu der ersten der Aufführungen, die<lb/>
am <date>29. Mai</date> und am <date>15. Juni 1905</date>, also vor zwanzig Jahren, im<lb/>
<rs type="inst">Trianon-Theater</rs> (<rs type="pers" ana="n_85092" ref="#fk__p_46919">Nestroyhof</rs>) von mir veranstaltet und mit dem<lb/>
Regisseur <rs type="pers" ana="n_85093" ref="#fk__p_37919">Albert Heine</rs>, der auch den <rs type="pers">Schigolch</rs> gespielt hat, in Szene<lb/>
gesetzt wurden. <rs type="pers" ana="n_85094" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> gab den <rs type="pers">Jack</rs>, <rs type="pers" ana="n_85095" ref="#fk__p_37789">Adele Sandrock</rs> (die am Tage<lb/>
der zweiten Aufführung aus <seg type="insult">Moralgründen</seg> einen ihrer außerordentlichsten<lb/>
Erfolge vereiteln wollte) die <rs type="pers">Gräfin Geschwitz</rs>, ich den <rs type="pers">Kungu Poti</rs>.<lb/>
Der Theaterzettel der denkwürdigen Erstaufführung, mit dem Hinweis</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr138931">
Labyrinth, in dem manch ein Mann die Spur seines Verstandes<lb/>
verlor. Es ist der letzte Akt des »<rs type="title">Erdgeist</rs>«. Alle Typen der<lb/>
Mannheit hat die Herrin der Liebe um sich versammelt, damit<lb/>
sie ihr dienen, indem sie nehmen, was sie zu geben hat.<lb/>
<rs type="pers">Alwa</rs>, der Sohn ihres Gatten, spricht es aus. Und dann, wenn<lb/>
er sich an diesem süßen Quell des Verderbens vollberauscht,<lb/>
wenn sich sein Schicksal erfüllt haben wird, im letzten Akt der<lb/>
»<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«, wird er, vor dem Bilde <rs type="pers">Lulus</rs> delirierend<lb/>
die Worte finden: »Diesem Porträt gegenüber gewinne ich meine<lb/>
Selbstachtung wieder. Es macht mir mein Verhängnis begreiflich.<lb/>
Alles wird so natürlich, so selbstverständlich, so sonnenklar, was<lb/>
wir erlebt haben. Wer sich diesen blühenden, schwellenden<lb/>
Lippen, diesen großen unschuldsvollen Kinderaugen, diesem rosig<lb/>
weißen, strotzenden Körper gegenüber <seg type="spc">in <seg type="insult">seiner bürgerlichen<lb/>
 Stellung</seg> sicher fühlt</seg>, der werfe den ersten Stein<lb/>
auf uns.«<FOOTNOTE0_START/>*) Diese Worte, vor dem Bilde des Weibes gesprochen,<lb/>
das zur <seg type="insult">Allzerstörerin</seg> wurde, weil es von allen zerstört ward,<lb/>
umspannen die Welt des Dichters <rs type="pers" ana="n_85096" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs>. Eine Welt,<lb/>
in der die Frau, soll sie ihrer ästhetischen Vollendung reifen,<lb/>
nicht verflucht ist, dem Mann das Kreuz sittlicher Verantwortung<lb/>
abzunehmen. Die Erkenntnis, welche die tragische Kluft zwischen<lb/>
blühenden Lippen und <seg type="insult">bürgerlichen Stellungen</seg> begreift, mag<lb/>
heute vielleicht die einzige sein, die eines Dramatikers wert ist.<lb/>
Wer die »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«, die im »<rs type="title">Erdgeist</rs>« zwar ihre<lb/>
stoffliche Voraussetzung hat, aber das gedankliche Verständnis<lb/>
des Ganzen erst erschließt, wer diese Tragödie <rs type="pers">Lulu</rs> begriffen<lb/>
hat, wird <seg type="insult">der gesamten deutschen Literatur</seg>, so da am Weibe<lb/>
schmarotzt und aus den <seg type="insult">»Beziehungen der Geschlechter«</seg> <seg type="insult">psychologischen<lb/>
 Profit</seg> zieht, mit dem Gefühle gegenüberstehen, das<lb/>
der Erwachsene hat, wenn ihm das Einmaleins beigebracht<lb/>
werden soll. Ich würde mich nicht scheuen, <seg type="insult">diese große Revue<lb/>
psychologischer Kindereien</seg> mit manchem Klassiker zu eröffnen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn633">
<FN0_TEXT1>
auf meinen einleitenden Vortrag, ist der Buchausgabe von <date>1906</date> (Verlag<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_85097" ref="#fk__p_56035">Bruno Cassirer</rs>) vorangedruckt, von der mir <rs type="pers" ana="n_85098" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> im<lb/>
<date>Dezember dieses Jahres</date> ein Exemplar mit den Worten gewidmet hat:<lb/>
»Meinem lieben Freunde <rs type="pers" ana="n_85099" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in dankbarer Erinnerung an die<lb/>
erfolgreichste Aufführung meines Lebens«.</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="fn635">
<FN0_TEXT0><space/>*) Siehe die Fußnote <abbr>S.</abbr> 53.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr138931">
Die tiefsten Erforscher männlichen Gefühlslebens haben vor dem<lb/>
Augenaufschlag ihrer eigenen Heldinnen zu stammeln begonnen,<lb/>
und die unsägliche Tragik, der sie Worte liehen, war durch alle<lb/>
Zeiten die <seg type="insult">Tragik der verlorenen Virginität</seg>. Ein »Werde du zur<lb/>
<seg type="insult">Dirne</seg>«, oft auch bloß ein verschämtes »Werde du zur —«, von<lb/>
<seg type="insult">irgendeinem Knasterbart</seg> gemurmelt, wir hören es durch alle<lb/>
dramatischen Entwicklungen bis in unsere Tage: immer wieder<lb/>
sehen wir <seg type="insult">den dramatischen Knoten aus einem Jungfernhäutchen</seg><lb/>
geschürzt. Nie haben sich hier die Dichter als Erlöser der<lb/>
Menschheit gefühlt, sondern sich mit ihr unter das <rs type="pers">Damoklesschwert<lb/>
</rs> gebeugt, das sie in <seg type="insult">christlicher Demut</seg> freiwillig über<lb/>
sich aufgehängt hat. Den <seg type="insult">Irrwahn</seg>, daß die Ehre der Welt vermindert<lb/>
 wird, wenn sie ihre Freude vermehrt, haben sie gläubig<lb/>
nachgebetet. Und sie schrieben Tragödien über das, »worüber<lb/>
kein Mann wegkann«. Daß man über <seg type="insult">die knorrigen Plattheiten<lb/>
eines denkenden Tischlermeisters</seg> viel weniger wegkönnen sollte<lb/>
als über das Abenteuer seiner <rs type="pers">Maria Magdalena</rs>, ist ja eine literarische<lb/>
Angelegenheit für sich. Aber <seg type="insult">dem dramatischen Gejammer über<lb/>
die Verminderung des weiblichen Marktwertes</seg> hat erst <rs type="pers" ana="n_85101" ref="#fk__p_43433">Frank<lb/>
Wedekind</rs> entsagt und abgesagt. In seiner Bekenntnisdichtung<lb/>
»<rs type="title">Hidalla</rs>« erhebt sich <rs type="pers">Fanny</rs> turmhoch über den Freier, der sie<lb/>
verschmäht hat, weil ihr <seg type="insult">»der Vorzug«</seg> mangelt, der ihre<lb/>
Geschlechtsgenossinnen erst preiswert macht: »Deswegen also<lb/>
bin ich jetzt nichts mehr?! Das also war die Hauptsache an<lb/>
mir?! Läßt sich eine schmachvollere Beschimpfung für ein<lb/>
menschliches Wesen ersinnen? — als deswegen, um <seg type="insult">eines<lb/>
solchen — Vorzugs</seg> willen geliebt zu werden?! — — Als wäre<lb/>
man ein <seg type="insult">Stück Vieh</seg>!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und dann die gewaltige Doppeltragödie<lb/>
, deren zweiten Teil Sie heute schauen werden, die<lb/>
Tragödie von der gehetzten, ewig mißverstandenen Frauenanmut,<lb/>
der <seg type="insult">eine armselige Welt</seg> bloß in das <seg type="insult"><rs type="pers">Prokrustesbett</rs> ihrer Moralbegriffe<lb/>
</seg> zu steigen erlaubt. Ein Spießrutenlauf der Frau, die vom<lb/>
Schöpferwillen dem <seg type="insult">Egoismus des Besitzers</seg> zu dienen nicht<lb/>
bestimmt ist, die nur in der Freiheit zu ihren höheren Werten<lb/>
emporsteigen kann. Daß die flüchtige Schönheit des Tropenvogels<lb/>
 mehr beseligt als der sichere Besitz, bei dem die Enge<lb/>
des Bauers die Pracht des Gefieders verwundet, hat sich noch<lb/>
kein Vogelsteller gesagt. Sei die <seg type="insult">Hetäre</seg> ein Traum des Mannes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138931">
Aber die Wirklichkeit soll sie ihm zur Hörigen — Hausfrau oder<lb/>
Maitresse — machen, weil <seg type="insult">das soziale Ehrbedürfnis</seg> ihm selbst<lb/>
über den Traum geht. So will auch jeder, der die polyandrische<lb/>
Frau will, diese für sich. Solchen Wunsch, nichts weiter, hat<lb/>
man als den Urquell aller Tragödien der Liebe zu betrachten.<lb/>
Der Erwählte sein wollen, ohne der Frau das Wahlrecht zu<lb/>
gewähren. Und daß vollends <rs type="pers">Titania</rs> auch einen <seg type="insult">Esel</seg> herzen<lb/>
könne, das wollen <seg type="insult">die <rs type="pers">Oberone</rs></seg> nie begreifen, wiewohl sie mit<lb/>
ihrer höheren Besinnungsfähigkeit und ihrer geringeren Geschlechtsfähigkeit<lb/>
 imstande wären, eine <seg type="insult">Eselin</seg> zu herzen. Darum werden<lb/>
sie in der Liebe selbst zu <seg type="insult">Eseln</seg>. Ohne <seg type="insult">ein vollgerüttelt Maß<lb/>
von sozialer Ehre</seg> können sie nicht leben: <seg type="insult">und darum Räuber<lb/>
und Mörder!</seg> Zwischen den Leichen aber schreitet eine Nachtwandlerin<lb/>
 der Liebe dahin. Sie, in der alle Vorzüge der Frau<lb/>
<seg type="insult">eine in sozialen Vorstellungen befangene Welt</seg> zu <seg type="insult">»Lastern«</seg><lb/>
werden ließ.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138932">
<space/>Einer der dramatischen Konflikte zwischen der weiblichen<lb/>
Natur und <seg type="insult">einem männlichen Dummkopf</seg> hat <rs type="pers">Lulu</rs> der irdischen<lb/>
Gerechtigkeit ausgeliefert, und sie müßte in neunjähriger Kerkerhaft<lb/>
 darüber nachdenken, daß Schönheit eine Strafe Gottes sei,<lb/>
wenn nicht die ihr ergebenen Sklaven der Liebe einen<lb/>
romantischen Plan zu ihrer Befreiung ausheckten, einen, der in<lb/>
der realen Welt nicht einmal in fanatisierten Gehirnen reifen,<lb/>
auch fanatischem Willen nicht gelingen kann. Mit <rs type="pers">Lulus</rs><lb/>
Befreiung aber — durch das Gelingen des Unmöglichen zeichnet<lb/>
der Dichter die Opferfähigkeit der Liebessklaverei besser als<lb/>
durch die Einführung eines glaubhafteren Motivs — hebt die<lb/>
»<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>« an. <rs type="pers">Lulu</rs>, die Trägerin der Handlung im<lb/>
»<rs type="title">Erdgeist</rs>«, ist jetzt die Getragene. Mehr als früher zeigt sich,<lb/>
daß ihre Anmut die eigentliche leidende Heldin des Dramas ist;<lb/>
ihr Porträt, das Bild ihrer schönen Tage, spielt eine größere Rolle<lb/>
als sie selbst, und waren es früher ihre aktiven Reize, die die<lb/>
Handlung schoben, so ist nun auf jeder Station des Leidensweges<lb/>
der Abstand zwischen einstiger Pracht und heutigem Jammer<lb/>
der Gefühlserreger. Die große Vergeltung hat begonnen, die<lb/>
<seg type="insult">Revanche einer Männerwelt</seg>, die die eigene Schuld zu rächen<lb/>
sich erkühnt. »Die Frau«, sagt <rs type="pers">Alwa</rs>, »hat in diesem Zimmer<lb/>
meinen Vater erschossen; trotzdem kann ich in dem Morde wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr138932">
in der Strafe nichts anderes als ein entsetzliches Unglück sehen,<lb/>
das sie betroffen hat. Ich glaube auch, mein Vater hätte, wäre<lb/>
er mit dem Leben davongekommen, seine Hand nicht vollständig<lb/>
 von ihr abgezogen.« In dieser Empfindensfähigkeit<lb/>
gesellt sich dem überlebenden Sohn der Knabe <rs type="pers">Alfred Hugenberg<lb/>
</rs>, dessen rührendes Schwärmen im Selbstmord endet. Aber<lb/>
zu einem Bündnis, wie es ergreifender nie erfunden wurde, treten<lb/>
Alwa und die opferfreudige, seelenstarke Freundin <rs type="pers">Geschwitz</rs><lb/>
zusammen, zum Bündnis einer heterogenen Geschlechtlichkeit,<lb/>
die sie doch beide dem Zauber der allsexuellen Frau erliegen<lb/>
läßt. Das sind die wahren Gefangenen ihrer Liebe. Alle Enttäuschung<lb/>
, alle Qual, die von einem geliebten Wesen ausgeht,<lb/>
das nicht zu seelischer Dankbarkeit erschaffen ist, scheinen sie<lb/>
als Wonnen einzuschlürfen, an allen Abgründen noch Werte<lb/>
bejahend. Ihre Gedankenwelt ist, mag er sie auch noch so sehr<lb/>
in einzelnen Zügen von der seinen absondern, die Gedankenwelt<lb/>
des Dichters, jene, die schon in dem <rs type="pers" ana="n_85102" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Sonett</rs><lb/>
zu tönen anhebt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie lieblich und wie süß machst Du die <seg type="insult">Schande</seg>,</l>
<l>Die wie ein Wurm in duftiger Rose steckt</l>
<l>Und Deiner Schönheit Knospenruf befleckt —</l>
<l>Du hüllst die <seg type="insult">Schuld</seg> in wonnige Gewande!</l>
<l>Die Zunge, die wohl Deinen Wandel tadelt,</l>
<l>Wenn sie leichtfertig deutend, von Dir spricht,</l>
<l>Läßt ohne Lob doch selbst den Tadel nicht,</l>
<l>Weil schon Dein Name bösen Leumund adelt.</l>
<l>O welche Wohnung ward den Fehlern, die</l>
<l>Zu ihrem Aufenthalt Dich auserlesen!</l>
<l>Die reinste Schönheit überschleiert sie</l>
<l>Und tadellos erscheint Dein ganzes Wesen.</l>
</lg>
            <p ana="pr138936">
<space/>Man kanns auch — mit <seg type="insult">dem albernen Roman-Medizinerwort<lb/>
</seg> — Masochismus nennen. Aber der ist vielleicht der Boden<lb/>
künstlerischen Empfindens. Der <seg type="insult">»Besitz« der Frau</seg>, die <seg type="insult">Sicherheit<lb/>
des <foreign xml:lang="la">beatus possidens</foreign></seg> ist es, ohne was <seg type="insult">Phantasiearmut</seg> nicht<lb/>
glücklich sein kann. <seg type="insult">Realpolitik der Liebe!</seg> <rs type="pers">Rodrigo Quast</rs>, der<lb/>
Athlet, hat sich eine Nilpferdpeitsche angeschafft. Mit der wird<lb/>
er sie nicht nur zur »zukünftigen pompösesten Luftgymnastikerin<lb/>
der Jetztzeit« machen, sondern auch zum treuen Eheweib, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr138936">
bloß jene Kavaliere bei sich zu empfangen hat, die er selbst<lb/>
bestimmt. Mit <seg type="insult">diesem unvergleichlichen Philosophen der Zuhältermoral<lb/>
</seg> beginnt der <seg type="insult">Zug der Peiniger</seg>: nun werden die Männer<lb/>
an <rs type="pers">Lulu</rs> durch <seg type="insult">Gemeinheit</seg> vergelten, was sie durch <seg type="insult">Torheit</seg> an<lb/>
ihr gesündigt haben. Die <seg type="insult">Reihe der verliebten Alleinbesitzer</seg><lb/>
wird naturnotwendig von der <seg type="insult">Reihe der Praktiker der Liebe</seg><lb/>
abgelöst. In ihr folgt auf <rs type="pers">Rodrigo</rs>, der leider die Fähigkeit<lb/>
verlernt hat, »zwei gesattelte Kavalleriepferde auf seinem Brustkorb<lb/>
 zu balancieren«, <rs type="pers">Casti Piani</rs>, dessen <seg type="insult">Schurkengesicht</seg> eine<lb/>
bösere sadistische Gewalt über <rs type="pers">Lulus</rs> <choice><sic>SexuaIwillen</sic><corr>Sexualwillen</corr></choice> erlangte. Um<lb/>
dem einen <seg type="insult">Erpresser</seg> zu entrinnen, muß sie sich dem andern an<lb/>
den Hals werfen, jedermanns Opfer, jeden opfernd, bis der<lb/>
Erschöpften als <seg type="insult">der letzte und summarische Rächer des Mannsgeschlechts<lb/>
</seg> — <rs type="pers">Jack the Ripper</rs> in den Weg tritt. Von <rs type="pers">Hugenberg</rs>,<lb/>
dem seelischesten, führt der Weg bis zu <rs type="pers">Jack</rs>, dem sexuellsten<lb/>
Manne, dem sie zufliegt wie die Motte dem Licht — dem<lb/>
extremsten Sadisten in der <seg type="insult">Reihe ihrer Peiniger</seg>, dessen Messeramt<lb/>
 ein Symbol ist: er nimmt ihr, womit sie an den Männern<lb/>
gesündigt hat<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr138937">
<space/>Aus einer losen Reihe von Vorgängen, die eine <seg type="insult">Kolportageromanphantasie<lb/>
</seg> hätte erfinden können, baut sich dem<lb/>
helleren Auge eine Welt von Perspektiven, von Stimmungen und<lb/>
Erschütterungen auf, und die <seg type="insult">Hintertreppenpoesie</seg> wird zur<lb/>
Poesie der Hintertreppe, die nur <seg type="insult">jener offizielle Schwachsinn</seg><lb/>
verdammen kann, dem ein schlecht gemalter Palast lieber ist<lb/>
als ein gut gemalter Rinnstein. Aber nicht auf solcher Szene<lb/>
liegt hier die Wahrheit, sondern noch hinter ihr. Wie wenig<lb/>
Platz fände in <rs type="pers" ana="n_85103" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs> Welt, in der die Menschen um der<lb/>
Gedanken willen leben, ein Realismus der Zustände! Er ist der<lb/>
erste deutsche Dramatiker, der wieder dem Gedanken den<lb/>
langentbehrten Zutritt auf die Bühne verschafft hat. Alle<lb/>
<seg type="insult">Natürlichkeitsschrullen</seg> sind wie weggeblasen. Was über und<lb/>
unter den Menschen liegt, ist wichtiger, als welchen Dialekt sie<lb/>
sprechen. Sie halten sogar wieder — man wagt es kaum für<lb/>
sich zu sagen — Monologe. Auch wenn sie miteinander auf<lb/>
der Szene stehen. Der Vorhang geht auf, und ein gedunsener<lb/>
Athlet spinnt seine Zukunftsträume von fetten Gagen und<lb/>
<seg type="insult">Zuhältergewinsten</seg>, ein Dichter zetert wie <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202672" ref="#fk__p_43876">Karl Moor</rs></RS> über <seg type="insult">das</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr138937">
<seg type="insult">tintenklecksende Säkulum</seg>, und eine leidende Frau träumt von<lb/>
der Rettung ihrer abgöttisch geliebten Freundin. Drei Menschen,<lb/>
die aneinander vorbeisprechen. Drei Welten. Eine dramatische<lb/>
Technik, die mit einer Hand drei Kugeln schiebt. Man kommt<lb/>
dahinter, daß es eine höhere Natürlichkeit gibt als die <seg type="insult">der<lb/>
kleinen Realität</seg>, mit deren Vorführung uns <seg type="insult">die deutsche Literatur</seg><lb/>
durch zwei Jahrzehnte im Schweiße ihres Angesichtes <seg type="insult">dürftige<lb/>
Identitätsbeweise</seg> geliefert hat. Eine Sprache, die die verblüffendste<lb/>
Verbindung von Charakteristik und aphoristischer Erhöhung<lb/>
darstellt. Jedes Wort zugleich der Figur und ihrem Gedanken,<lb/>
ihrer Bestimmung angepaßt: Gesprächswendung und Motto. Der<lb/>
Zuhälter spricht: »Bei ihrer praktischen Einrichtung kostet es<lb/>
die Frau nicht halb so viel Mühe, ihren Mann zu ernähren, wie<lb/>
umgekehrt. Wenn ihr der Mann nur die geistige Arbeit besorgt<lb/>
und den Familiensinn nicht in die Binsen gehen läßt.« Wie<lb/>
hätte das <seg type="insult">ein sogenannter Realist</seg> ausgedrückt? Szenen wie die<lb/>
zwischen <rs type="pers">Alwa</rs> und <rs type="pers">Lulu</rs> im ersten, zwischen <rs type="pers">Casti Piani</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Lulu</rs> im zweiten und vor allem jene im letzten Akt, in der die<lb/>
Geschwitz mit <rs type="pers">Lulus</rs> Porträt in das Londoner Elend hineinplatzt,<lb/>
hat ein anderer deutscher Dramatiker mit <seg type="insult">kunstvollster Stimmungstechnik<lb/>
</seg> nicht zustande gebracht, und keine andere Hand hätte<lb/>
heute Mut und Kraft zu solchem Griff in das Menscheninnerste.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85104" ref="#fk__p_55589">Shakespearisch</rs> grotesk wie das Leben selbst ist diese Abwechslung<lb/>
 clownhafter und tragischer Wirkungen bis zu der Möglichkeit<lb/>
, beim Stiefelanziehen von stärkster Erschütterung durchwühlt<lb/>
zu sein. Diese visionär gewendete Moritat, diese vertiefte Melodramatik<lb/>
 eines »Von Stufe zu Stufe« ist außen Lebensbild,<lb/>
innen Bild des Lebens. Wie ein Fiebertraum — der Traum<lb/>
eines an <rs type="pers">Lulu</rs> erkrankten Dichters — jagen diese Vorgänge<lb/>
dahin. <rs type="pers">Alwa</rs> könnte am Schluß sich über die Stirn fahren und<lb/>
in den Armen einer erwachen, die sich erst im Jenseits den<lb/>
Schlaf aus den Augen reibt. Dieser zweite, der Pariser Akt, mit<lb/>
seinen matten Farben eines schäbigen Freudenlebens: alles wie<lb/>
hinter einem Schleier, bloß eine Etappe auf den parallelen<lb/>
Leidenswegen <rs type="pers">Lulus</rs> und <rs type="pers">Alwas</rs>. Sie, vorne, das Blatt eines<lb/>
Erpressers zerknitternd, er hinten im Spielzimmer, ein schwindelhaftes<lb/>
 Wertpapier in der Hand. Im Taumel der Verlumpung hastet<lb/>
er über die Szene. Alles drängt dem Abgrund zu. Ein <seg type="insult">Gewirr von</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr138937">
<seg type="insult">Spielern und Kokotten</seg>, die ein <seg type="insult">gaunerischer Bankier</seg> betakelt.<lb/>
Alles schemenhaft und in einer Sprache gehalten, die einen absichtlich<lb/>
 konventionellen <seg type="insult">Ton muffiger Romandialoge</seg> hat: »Und<lb/>
nun kommen Sie, mein Freund! Jetzt wollen wir unser Glück<lb/>
im Bakkarat versuchen!« Der »<rs type="pers">Marquis Casti Piani</rs>« — nicht als<lb/>
die Charge eines Mädchenhändlers, sondern als <seg type="insult">die leibhaftige<lb/>
Mission des Mädchenhandels</seg> auf die Bühne gestellt. In zwei<lb/>
Sätzen soziale Schlaglichter von einer Grelligkeit, die nur der<lb/>
Schleier der Vorgänge dämpft, ein Ironiegehalt, der hundert Pamphlete<lb/>
 gegen <seg type="insult">die Lügnerin Gesellschaft</seg> und gegen <seg type="insult">den Heuchler<lb/>
Staat</seg> überflüssig macht. Ein Mensch, der <seg type="insult">Polizeispion und Mädchenhändler<lb/>
 zugleich</seg> ist: »Die Staatsanwaltschaft bezahlt demjenigen,<lb/>
der die Mörderin des <rs type="pers"><abbr>Dr.</abbr> Schön</rs> der Polizei in die Hand liefert,<lb/>
1000 Mark. Ich brauche nur den Polizisten heraufzupfeifen, der<lb/>
unten an der Ecke steht, dann habe ich 1000 Mark verdient.<lb/>
Dagegen bietet das <rs type="inst">Etablissement Oikonomopulos</rs> in Kairo<lb/>
60 Pfund für Dich. Das sind 1200 Mark, also 200 Mark mehr<lb/>
als der Staatsanwalt bezahlt.« Und, da ihn <rs type="pers">Lulu</rs> mit Aktien abfertigen<lb/>
 will: »Ich habe mich nie mit Aktien abgegeben. Der<lb/>
Staatsanwalt bezahlt in deutscher Reichswährung und <rs type="inst">Oikonomopulos<lb/>
</rs> zahlt in englischem Gold.« <seg type="insult">Die unmittelbarste Exekutive<lb/>
staatlicher Sittlichkeit</seg> und <seg type="insult">die Vertretung des <rs type="inst">Hauses Oikonomopulos<lb/>
</rs></seg> in einer und derselben Hand vereinigt<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ein gespenstisches<lb/>
 Huschen und Hasten, ein Grad dramatischer Andeutung,<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_85105" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> festgehalten hat, da er die Stimmungen <rs type="pers" ana="n_85106" ref="#fk__p_42223"><abbr>E. T. A.</abbr><lb/>
<choice><sic>Hoffmans</sic><corr>Hoffmanns</corr></choice></rs> vertonte. Olympia-Akt. Wie <rs type="pers">Spalanzani</rs>, der Adoptivvater<lb/>
 eines Automaten, beschwindelt dieser <rs type="pers">Puntschu</rs> mit seinen<lb/>
falschen Papierwerten die Gesellschaft. Seine dämonische Verschmitztheit<lb/>
 findet in ein Paar Monologsätzen einen philosophischen<lb/>
Ausdruck, der den Unterschied der Geschlechter tiefer erfaßt als<lb/>
alle Wissenschaft der Neurologen. Er kommt aus dem Spielsaal<lb/>
und freut sich diebisch, daß seine <seg type="insult">Judenmoral</seg> um so viel einträglicher<lb/>
 ist, als die <seg type="insult">Moral</seg> der Huren, die dort um ihn versammelt<lb/>
waren. Sie müssen ihr »Josaphat« vermieten — er kann sich mit<lb/>
seinem Verstand helfen. Die armen Frauenzimmer setzen das<lb/>
Kapital ihres Geschlechts zu; der Verstand des <seg type="insult">Spitzbuben</seg> erhält sich<lb/>
frisch: »braucht er sich nicht zu baden in Eau de Cologne!« So<lb/>
triumphiert die <seg type="insult">Unmoral des Mannes</seg> über die Nichtmoral der<lb/>
</p>
            <p ana="pr138937">
Frau. Der dritte Akt. Hier, wo Knüppel, Revolver und Schlächtermesser<lb/>
 spielen, aus diesen Abgründen einer rohen Tatsachenwelt<lb/>
klingen die reinsten Töne. Das Unerhörte, das sich hier begibt,<lb/>
mag den abstoßen, der von der Kunst nichts weiter verlangt als<lb/>
Erholung oder daß sie doch nicht die Grenze seiner eigenen<lb/>
Leidensmöglichkeit überschreite. Aber sein Urteil müßte so schwach<lb/>
sein wie seine Nerven, wollte er die Großartigkeit dieser Gestaltung<lb/>
 leugnen. Mit realistischen Erwartungen freilich darf man die<lb/>
Fiebervision in einer Londoner Dachkammer so wenig miterleben<lb/>
wollen, wie die »unwahrscheinliche« Befreiungsgeschichte im ersten<lb/>
Akt und die Beseitigung <rs type="pers">Rodrigos</rs> im zweiten. Und wer in diesem<lb/>
Nacheinander von vier Liebeskunden der als Straßenmädchen<lb/>
verendenden <rs type="pers">Lulu</rs> eine <seg type="insult">rohe Pikanterie</seg> sieht und nicht in diesem<lb/>
Wechsel grotesker und tragischer Eindrücke, in dieser Anhäufung<lb/>
schrecklicher Gesichte den Einfall eines Dichters, der darf sich<lb/>
über die niedrige Schätzung seiner eigenen Erlebnisfähigkeit nicht<lb/>
beklagen. Er verdient es, <seg type="insult">Zeitgenosse jener dramatischen Literatur</seg> zu<lb/>
sein, über die <rs type="pers" ana="n_85107" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> durch den Mund seines <rs type="pers">Alwa</rs> so bitter<lb/>
abspricht. Aber man kann im Ernst nicht glauben, daß einer so<lb/>
kurzsichtig sein könnte, über der <seg type="insult">»Peinlichkeit« des Stoffes</seg> die<lb/>
Größe seiner Behandlung und die innere Notwendigkeit seiner<lb/>
Wahl zu verkennen. Vor Knüppel, Revolver und Messer zu übersehen<lb/>
, daß sich dieser Lustmord wie ein aus den tiefsten Tiefen<lb/>
der Frauennatur geholtes Verhängnis vollzieht; über der lesbischen<lb/>
Verfassung dieser <rs type="pers">Gräfin Geschwitz</rs> zu vergessen, daß sie Größe<lb/>
hat und kein <seg type="insult">pathologisches Dutzendgeschöpf</seg> vorstellt, sondern<lb/>
wie ein Dämon der Unfreude durch die Tragödie schreitet. Zwar,<lb/>
die unendlichen Feinheiten dieser groben Dichtung erschließen<lb/>
sich dem Leser erst bei genauerer Bekanntschaft: <rs type="pers">Lulus</rs> Vorahnung<lb/>
ihres Endes, das schon auf den ersten Akt seine Schatten wirft,<lb/>
dieses Dahinschweben unter einem Bann und dies Vorübergleiten<lb/>
an den Schicksalen der Männer, die ihr verfallen sind: auf die<lb/>
Nachricht vom Tode des kleinen <rs type="pers">Hugenberg</rs> im Gefängnis fragt<lb/>
sie, ob denn »der auch im Gefängnis ist«, und <rs type="pers">Alwas</rs> Leichnam<lb/>
macht ihr die Stube bloß unbehaglicher. Dann die Witterung des<lb/>
extremsten Mannes, der als solcher wieder dem unweiblichsten Weibe<lb/>
»wie einem Hunde den Kopf streichelt« und sofort die Beziehung<lb/>
dieser <rs type="pers">Geschwitz</rs> zu <rs type="pers">Lulu</rs> und damit ihre Nichteignung für sein<lb/>
</p>
            <p ana="pr138937">
fürchterliches Bedürfnis mitleidig wahrnimmt. »<seg type="insult">Dies Ungeheuer</seg><lb/>
ist ganz sicher vor mir«, sagt er, nachdem er sie niedergestochen<lb/>
hat. Sie hat er nicht zur Lust gemordet, bloß als Hindernis beseitigt.<lb/>
Zu seiner Befriedigung könnte er ihr höchstens das Gehirn herausschneiden<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138938">
<space/>Nicht eindringlich genug kann davor gewarnt werden, das<lb/>
Wesen der Dichtung in ihrer stofflichen Sonderbarkeit zu suchen.<lb/>
Eine <seg type="insult">Kritik</seg>, deren <seg type="insult">hausbackene Gesundheit</seg> sich über Dinge der<lb/>
Liebe den Kopf nicht zerbricht, hat schon im »<rs type="title">Erdgeist</rs>« nichts<lb/>
weiter als ein <seg type="insult">Boulevard-Drama</seg> sehen wollen, in dem der Autor<lb/>
»<seg type="insult">Krasses mit Zotigem</seg> gemengt« habe. <seg type="insult">Ein führender Berliner<lb/>
Geist</seg> hat die <seg type="insult">Ahnungslosigkeit</seg>, mit der er der Welt des Doppeldramas<lb/>
 gegenübersteht, durch den Rat bewiesen, der begabte<lb/>
Autor möge nur schnell ein anderes Stoffgebiet wählen. Als ob<lb/>
der Dichter <seg type="insult">Stoffe</seg> »wählen« könnte, wie <seg type="insult">der Tailleur oder der<lb/>
Wochenjournalist</seg>, der <seg type="insult">vorrätigen Meinungen</seg> sein stilistisches<lb/>
Kleid borgt. Von der Urkraft, die hier Stoff und Form zugleich<lb/>
gebar, hat heute die deutsche Kritik noch keine Ahnung. Daß <seg type="insult">die<lb/>
offizielle Theaterwelt</seg> ihr <seg type="insult">Modernitätsideal</seg> im <seg type="insult">jährlichen Pensum ihrer<lb/>
geschickten Ziseleure</seg> erfüllt wähnt, daß der <seg type="insult">Tantièmensegen</seg><lb/>
immerzu die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg> befruchtet und die Persönlichkeit<lb/>
die einzige Auszeichnung genießt, keinen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85108" ref="#fk__p_43876"><seg type="ELIDASH">Schillerpreis</seg>, <rs type="pers" ana="n_85109" ref="#fk__p_43482"><seg type="ELIDASH">Grillparzerpreis</seg><lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_85110" ref="#fk__p_42332">Bauernfeldpreis</rs></rs></rs></seg> (oder wie die <seg type="insult">Belohnung für Fleiß, gute<lb/>
Sitten und Talentlosigkeit</seg> sonst heißen mag) zu erhalten — man<lb/>
ist gewohnt, es als etwas Selbstverständliches hinzunehmen. Aber<lb/>
nachgerade muß es erbittern, einen Dramatiker, der keine Zeile<lb/>
geschrieben hat, die nicht Weltanschauung und Theateranschauung<lb/>
zu absoluter Kongruenz brächte, und dessen perspektivische<lb/>
Gedankenreihen endlich über <seg type="insult">das armselige Milieugeschäft</seg> emporweisen<lb/>
, von <seg type="insult">der offiziellen Kunstwelt</seg> als ein <seg type="insult">Kuriosum</seg> behandelt zu<lb/>
sehen. <rs type="pers" ana="n_85111" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> ist »grotesk«. Und damit glauben die <seg type="insult">Gerechten</seg>,<lb/>
die in der Literatur immer <seg type="insult">zwei Fliegen mit einem Schlagwort</seg><lb/>
treffen, ihn abgestempelt zu haben. Als ob das Groteske immer<lb/>
<seg type="insult">Selbstzweck einer Artistenlaune</seg> wäre! Sie verwechseln die Maske<lb/>
mit dem Gesicht und keiner ahnt, daß der groteske Vorwand hier<lb/>
nichts geringeres bedeuten könnte, als das Schamgefühl des<lb/>
Idealisten. Der auch Idealist bleibt, wenn er in einem Gedichte<lb/>
bekennt, daß er »wie viel lieber eine <seg type="insult">Hure</seg>« wäre, »als an Ruhm<lb/>
</p>
            <p ana="pr138938">
und Glück der reichste Mann«, und dessen Schamgefühl in viel<lb/>
tiefere Sphären langt, als das <seg type="insult">Schamgefühl derer</seg>, die an Stoffen<lb/>
Anstoß nehmen.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr138939">
<space/>Der Vorwurf, daß man in eine Dichtung etwas »hineingelegt<lb/>
« habe, wäre ihr stärkstes Lob. Denn nur in jene Dramen,<lb/>
deren Boden knapp unter ihrem Deckel liegt, läßt sich beim<lb/>
besten Willen nichts hineinlegen. Aber in das wahre Kunstwerk,<lb/>
in dem ein Dichter seine Welt gestaltet hat, können eben alle<lb/>
alles tun. Was in der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>« geschieht, kann für<lb/>
die ästhetische wie — hört, hört — für die moralistische Betrachtung<lb/>
der Frau herangezogen werden. Die Frage, ob es dem Dichter<lb/>
mehr um die Freude an ihrem Blühen oder mehr um die Betrachtung<lb/>
 ihres verderblichen Waltens zu tun ist, kann jeder wie er<lb/>
will beantworten. So kommt bei diesem Werke schließlich auch<lb/>
der <seg type="insult">Sittenrichter</seg> auf seine Rechnung, der die Schrecknisse der<lb/>
Zuchtlosigkeit mit exemplarischer Deutlichkeit geschildert sieht<lb/>
</p>
            <p ana="fn636">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Wie dieses Schamgefühl des Dichters gegen das eigene<lb/>
Erlebnis und Bekenntnis zu wirken begann, hat sich vor und nach<lb/>
jenen Aufführungen gezeigt. Daß der unzulängliche Darsteller des <rs type="pers">Alwa</rs><lb/>
die fast feierliche Ansprache an das Bild im dritten Akt halbwegs<lb/>
möglich, nämlich mit Pathos sprach, schien er schlechthin nicht<lb/>
ertragen zu können. Eben weil hier, wie es doch anders gar nicht<lb/>
denkbar war, das Bekenntnishafte, Wesentliche, ja der gedankliche<lb/>
Angelpunkt des Werkes in Erscheinung trat. Die Nötigung, diesen zu<lb/>
nehmen, hätte mir, so betonte ich, die Inszenierung unmöglich gemacht<lb/>
und würde mir nun, da diese nicht mehr aufzugeben sei, mindestens<lb/>
die Vorrede unmöglich machen, die doch auf eben dieser Hervorhebung<lb/>
 beruhe; ein Meistersprecher könnte vor einem höher gearteten<lb/>
Publikum sich mit der gewünschten Andeutung einer Sachlichkeit<lb/>
begnügen, die heute erst sozusagen durch Pathos zu erobern sei.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85112" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> fügte sich, trug aber seinem Schamgefühl Rechnung,<lb/>
indem er in der damals vorbereiteten Ausgabe vor jene Sätze, die,<lb/>
wie nur eine epilogische <rs type="pers" ana="n_85113" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Wendung</rs>, die Katastrophe überschauen<lb/>
 und das zertrümmerte Leben entsühnen, die szenische<lb/>
Anweisung setzte (die im Regiebuch wie im Erstdruck fehlt<lb/>
und an deren Möglichkeit niemand ernsthaft gedacht hätte):<lb/>
<seg type="i">(spricht von nun an in leichtem, muntrem Konversationston)</seg>. Auch schwächte<lb/>
er den Ruf: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> der werfe den ersten Stein auf uns« zu den Worten<lb/>
ab: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="i">der mag mit Verachtung auf uns herabsehen</seg>. »Schamgefühl vor<lb/>
Klagen und vor Wunden«, das er, nach dem Gedicht »<rs type="title">Konfession</rs>«,<lb/>
»oft empfunden« hat. Der ganze <rs type="pers" ana="n_85114" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, im Erleiden wie im<lb/>
Verleugnen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr138939">
und der in dem blutdampfenden Messer <rs type="pers">Jacks</rs> mehr die befreiende<lb/>
Tat erkennt, als in <rs type="pers">Lulu</rs> das Opfer. So hat sich ein <choice><sic>Publikum</sic><corr>Publikum,</corr></choice> dem<lb/>
der Stoff mißfällt, wenigstens nicht über die Gesinnung zu entrüsten<lb/>
. Leider. Denn <seg type="spc">ich</seg> halte die Gesinnung für arg genug.<lb/>
Ich sehe in der Gestaltung der Frau, die die Männer zu »haben«<lb/>
glauben, während sie von ihr gehabt werden, der Frau, die Jedem<lb/>
eine andere ist, Jedem ein anderes Gesicht zuwendet und darum<lb/>
seltener betrügt und jungfräulicher ist als das <seg type="insult">Püppchen domestiker<lb/>
Gemütsart</seg>, ich sehe darin eine vollendete Ehrenrettung der Unmoral<lb/>
. In der Zeichnung des Vollweibes mit der genialen Fähigkeit<lb/>
, sich nicht erinnern zu können, der Frau, die ohne Hemmung<lb/>
aber auch ohne die Gefahr seelischer Konzeption lebt und jedes<lb/>
Erlebnis im Vergessen wegspült. Begehrende, nicht <seg type="insult">Gebärende</seg>;<lb/>
nicht <seg type="insult">Genus-Erhalterin</seg>, aber Genuß-Geberin. Nicht das erbrochene<lb/>
Schloß der Weiblichkeit; doch stets geöffnet, stets wieder geschlossen.<lb/>
Dem Gattungswillen entrückt, aber durch jeden Geschlechtsakt<lb/>
selbst neu geboren. Eine Nachtwandlerin der Liebe, die erst<lb/>
»fällt«, wenn sie angerufen wird, ewige Geberin, ewige Verliererin<lb/>
 — von der <seg type="insult">ein philosophischer Strolch</seg> im Drama sagt:<lb/>
»Die kann von der Liebe nicht leben, weil ihr Leben die Liebe<lb/>
ist.« Daß der Freudenquell in dieser engen Welt zur Pandorabüchse<lb/>
 werden muß: diesem unendlichen Bedauern scheint mir<lb/>
die Dichtung zu entstammen. »Der nächste Freiheitskampf der<lb/>
Menschheit«, sagt <rs type="pers" ana="n_85115" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> in seinem programmatischeren<lb/>
Werke »<rs type="title">Hidalla</rs>«, »wird gegen den <seg type="insult">Feudalismus der Liebe</seg><lb/>
gerichtet sein! Die Scheu, die der Mensch seinen eigenen<lb/>
Gefühlen gegenüber hegt, gehört in die Zeit der Hexenprozesse<lb/>
und der Alchymie. Ist eine Menschheit nicht lächerlich, die<lb/>
Geheimnisse vor sich selber hat?! Oder glauben Sie vielleicht<lb/>
an den <seg type="insult">Pöbelwahn</seg>, das Liebesleben werde verschleiert, weil es<lb/>
<seg type="spc">häßlich</seg> sei?! Im Gegenteil, der Mensch wagt ihm nicht in<lb/>
die Augen zu sehen, so wie er vor seinem Fürsten, vor seiner<lb/>
Gottheit den Blick nicht zu heben wagt! Wünschen Sie einen<lb/>
Beweis? Was bei der Gottheit der Fluch, das ist bei der Liebe<lb/>
die Zote! <seg type="insult">Jahrtausende alter Aberglaube aus den Zeiten tiefster<lb/>
Barbarei</seg> hält die Vernunft im Bann. Auf <seg type="insult">diesem Aberglauben</seg><lb/>
aber beruhen <seg type="insult">die <seg type="spc">drei barbarischen Lebensformen</seg></seg>, von<lb/>
denen ich sprach: Die wie ein wildes Tier aus der menschlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr138939">
Gemeinschaft hinausgehetzte <seg type="insult">Dirne</seg>; das zu körperlicher und<lb/>
geistiger Krüppelhaftigkeit verurteilte, um sein ganzes Liebesleben<lb/>
betrogene alte Mädchen; und die zum Zweck möglichst günstiger<lb/>
Verheiratung bewahrte Unberührtheit des jungen Weibes. Durch<lb/>
dieses Axiom hoffte ich den Stolz des Weibes zu entflammen<lb/>
und zum Kampfgenossen zu gewinnen. Denn von Frauen solcher<lb/>
Erkenntnis erhoffte ich, da mit Wohlleben und Sorglosigkeit<lb/>
einmal abgerechnet war, eine frenetische Begeisterung für mein<lb/>
Reich der Schönheit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr138940">
<space/>Nichts ist billiger als <seg type="insult">sittliche Entrüstung</seg>. Ein kultiviertes<lb/>
Publikum — nicht nur die Vorsicht der Polizeibehörde, auch der<lb/>
Geschmack der Veranstalter sorgte für seine Zusammensetzung —<lb/>
verschmäht billige Mittel der Abwehr. Es verzichtet auf die<lb/>
Gelegenheit, seiner eigenen <seg type="insult">Wohlanständigkeit</seg> applaudieren zu<lb/>
können. Das Gefühl <seg type="insult">dieser Wohlanständigkeit</seg>, das Bewußtsein,<lb/>
den auf der Bühne versammelten <seg type="insult">Spitzbuben und Sirenen</seg><lb/>
moralisch überlegen zu sein, ist ein gefesteter Besitz, den nur<lb/>
der <seg type="insult">Protz</seg> betonen zu müssen glaubt. Bloß er möchte auch dem<lb/>
Dichter seine Überlegenheit beweisen. Dies aber könnte uns nie<lb/>
abhalten, auf die fast übermenschliche Mühe stolz zu sein, die<lb/>
wir daran wandten, dem starken und kühnen Dramatiker unsere<lb/>
Achtung zu bezeigen. Denn keinem haben sich wie ihm die<lb/>
Striemen, die seelisches Erleben schlug, zu Ackerfurchen<lb/>
dichterischer Saat gewandelt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42223">
               <persName>Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1776-1-24</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1822-6-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4194</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37919">
               <persName>Heine, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1867-11-16</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-4-13</date>
                  <place>Westerland/Sylt</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">seit 1910 Burgtheater, 1936 Ehrenmitglied</note>
               <note type="comment">1918-21 Dir. des Burgtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2743</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37789">
               <persName>Sandrock, Adele</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-19</date>
                  <place>Rotterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-8-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <note type="comment">Arnim gibt 19. 08. 1863 als Geburtsdatum an</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56035">
               <persName>Cassirer, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1872-12-12</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-29</date>
                  <place>Oxford</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Galerist</occupation>
               <note type="comment">gründete mit Cousin Paul Cassirer 1898 in Berlin die Galerie und Verlagsbuchhandlung B. und P. Cassirer, beide wurden Sekretäre der Berliner Secession</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43153">
               <persName>Rops, Félicien</persName>
               <birth>
                  <date>1833-7-7</date>
                  <place>Namur</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-8-23</date>
                  <place>Corbeil-Essonnes</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9566</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>