<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00529.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00528.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00530.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">PATER ABEL S. J., in: Fackel Heft 01, Nr. 022, 1899, S. 10-20</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00529</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">022</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-022_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/022,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>PATER ABEL S. J.</head>
            <p ana="pr4962">
<space/>Unbedeutend als Intelligenz und Individualität, als<lb/>
Priester und Mensch von <seg type="insult">der gleichen dogmatischen<lb/>
Beschränkung oder Beschränktheit</seg>, wie sie natürliche<lb/>
Veranlagung oder ein in falschen Gehorsam eingezwängter<lb/>
 Geist erklärlich machen, — ist <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3739" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> <seg type="insult">ein<lb/>
vorzügliches, ja bedeutendes Werkzeug seines Ordens</seg>.<lb/>
Dass er mehr zu <seg type="insult">simplen Kunststücken</seg> als zu den<lb/>
höheren Künsten <rs type="pers" ana="n_3740" ref="#fk__p_46424">Loyolas</rs> verwendbar scheint, thut<lb/>
seinem jetzigen Wirken nicht den geringsten Eintrag.<lb/>
<seg type="insult">Ein laut zeternder Fanatismus</seg> gegen <seg type="insult">Freidenkende</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Andersgläubige</seg> ist in der <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">ecclesia militans</foreign></seg> immer am<lb/>
Platz, und <seg type="insult">conciliante Kniffe der Propaganda</seg> gegen<lb/>
<seg type="insult">Laue</seg> oder <seg type="insult">beichtlustige Sünder</seg> sind heute mehr denn je<lb/>
erwünscht. Beides kann der <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3741" ref="#fk__p_37733">Abel</rs>. In der <seg type="insult">Propaganda</seg><lb/>
kommt er sogar den <seg type="insult">Sündern</seg> weiter entgegen, als sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr4962">
vielleicht ziemt: — bis ins Wirtshaus. Versteht sich,<lb/>
den <seg type="insult">Sündern</seg>, die nicht in <seg type="insult">kaltem Aufgeklärtsein</seg>, sondern<lb/>
in warmem Leichtsinn fehlen. »Im Wirtshaus hab’ ich<lb/>
in Wien schon mehr erreicht als in der Kirche,« ist<lb/>
das eigene Geständnis des Priesters, und ein Biograph,<lb/>
der sich zu seinem 25jährigen Jubiläum eingefunden<lb/>
hat, schreibt ohne Ironie: »Wir glauben, fast jeder der<lb/>
von <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3742" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> zum praktischen Christenthum Bekehrten<lb/>
wüsste irgendeine <seg type="spc">pikante</seg> Anekdote zu erzählen, wie<lb/>
ihn der eifrige, liebenswürdige Pater zum Beichten<lb/>
gebracht oder in der Beichte behandelt hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr4963">
<space/>Schon aus taktischen Gründen musste für die<lb/>
Wiener, auf die das Ernste, Düster-Feierliche, der<lb/>
scharfe, trockene oder spitze Ton eines Redners stark<lb/>
verstimmend wirkt, ein Jesuit mit besonderen Eigenschaften<lb/>
 auserlesen werden. <seg type="insult">Die »Obern«</seg>, denen solches<lb/>
obliegt, nahmen als Kanzelredner für das lebenslustige<lb/>
Wien einen Mann, der neben dem <seg type="insult">Brustton der Ueberzeugung<lb/>
</seg> auch über den <seg type="insult">Bierton der Kapuzinade</seg> <choice><sic>verfügt<lb/>
</sic><corr>verfügt.</corr></choice> Wahrscheinlich erinnerten sie sich an den<lb/>
berühmten Hofprediger <rs type="pers" ana="n_3743" ref="#fk__p_37741">Abraham a Santa Clara</rs>, der<lb/>
mit derbem Witz und humorvoller Wortverdrehung,<lb/>
oft auch mit <seg type="insult">abgeschmacktem Silbenspiel</seg> gar viel über<lb/>
seine Wiener Kirchkinder vermocht hat. <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3744" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> hat<lb/>
mit weniger vieles erreicht; <seg type="insult">eine das Gemüthliche des<lb/>
Wieners täuschend nachahmende bayerische Bierseligkeit<lb/>
</seg> macht ihn angenehm und bereitet <seg type="insult">seinem contagiösen<lb/>
 Zelotismus</seg> willigen Boden. Große Männerwallfahrten<lb/>
, <seg type="insult">eifriges Betwesen</seg>, marianische Congregationen<lb/>
für Laien, eine humanitäre Zwecke gleichgiltig beiseite<lb/>
 schiebende <seg type="insult">Kirchenbaulust</seg> sind zum guten Theil<lb/>
auf sein achtjähriges Wirken zurückzuführen. <seg type="insult">Der<lb/>
verlässlichste Hauptstock des Wiener Clericalismus</seg>,<lb/>
<seg type="insult">das schwerfällige, wirtschaftlich rückständige, im Politischen<lb/>
 nur für die »Hetz’« empfängliche Kleinbürgerthum<lb/>
</seg>, wurde von ihm für <seg type="insult">den neuen Clericalismus</seg><lb/>
gewonnen, der mit <seg type="insult">socialen Gaukeleien</seg> lockt und sich<lb/>
christlichsocial nennt. So wirkt <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3745" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> als <seg type="insult">Hirt der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr4963">
<seg type="insult">Seelen</seg> und als <seg type="insult">Soldat der Partei</seg>. Neben dem Kampf gegen<lb/>
die <seg type="insult">Judenconcurrenz</seg> predigt er das Wort des Heilands.<lb/>
Die <seg type="insult">Fusion dieser beiden Wirkungskreise</seg>, so wenig<lb/>
neu sie in der katholischen oder in einer andern<lb/>
Kirche ist, soll offenen Tadel finden, wo sie sich in<lb/>
unverhüllter Weise vollzieht. Denn man vergesse<lb/>
nicht, dass jeder Einwand, und hiemit viel Besserwissen<lb/>
 und Anderswollen, durch die dogmatische<lb/>
Ausnahmsstellung des Priesters, zumal des katholischen,<lb/>
erstickt wird. In Oesterreich, wo die Staatsgewalt <seg type="insult">dem<lb/>
letzten Hetzcaplan</seg> mit ängstlicher Folgsamkeit <seg type="insult">Messnerdienste<lb/>
</seg> leistet, ist das doppelt gefährlich. Nichts hindert<lb/>
den Priester, <seg type="insult">die weichen Schädel</seg> nach seinen politischen<lb/>
 Wünschen zu formen, hat er sie einmal<lb/>
in die Hand bekommen. Die Kirche wird zum <seg type="insult">Versammlungslocal<lb/>
 weltlichster Zwecke</seg>, in dem Einer<lb/>
<seg type="insult">Agitationsreden</seg> hält, alle anderen das Maul zu halten<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4964">
<space/>Die Antipathie impulsiver und selbstdenkender<lb/>
Naturen gegen solche Versammlungen ist begreiflich.<lb/>
So kam es auch, dass ich den <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3746" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> schon lange<lb/>
aus <seg type="insult">den weihrauchtrunkenen Verhimmlungen der<lb/>
clericalen Presse</seg> und <seg type="insult">dem lustigen Ausklopfen seiner<lb/>
Kuttenweisheit in profaneren Blättern</seg> kannte, ehe ich<lb/>
zum Besuche einer seiner Predigten mich entschloss,<lb/>
Ein Zufall musste mir dabei zu Hilfe kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4965">
<space/>An einem klaren Septemberabend schlendere ich<lb/>
in empfänglicher Nachreisestimmung durch das innere<lb/>
Wien. Es geht sich wie in einer fremden und neuen<lb/>
Stadt, man bewundert alles und betrachtet sogar auf<lb/>
dem Josefs-Platz der Hofburg das Reiterstandbild im<lb/>
Dunkeln. Weihrauchdunst, der am Gebäude hinstreicht<lb/>
und die Herbstluft süßlich schwängert, heißt mich<lb/>
weitergehen. Ein paar Fiacres an der sonst schon<lb/>
geschlossenen Nebenpforte der Augustinerkirche lassen<lb/>
auf einen späten Gottesdienst schließen. Näher tretend,<lb/>
lese ich den Anschlag am Portal. Er kündigt eine<lb/>
Wallfahrtspredigt an: Predigt des <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3747" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> <foreign xml:lang="la"><rs type="inst"><abbr>S. J.</abbr></rs></foreign> anlässlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr4965">
der Männerwallfahrt nach Maria-Oetting. Nach Tag und<lb/>
Stunde wird sie soeben drinnen gehalten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr4966">
<space/>Mit dem Gedanken an <rs type="pers" ana="n_3748" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs>, der sich als<lb/>
Siebenzigjähriger schwer krank stellte und den Priester<lb/>
kommen ließ, allen <seg type="insult">Hokus-Pokus</seg> am eigenen Leib zu<lb/>
erfahren, trete ich ein. Das schmale Hauptschiff der<lb/>
Kirche ist völlig besetzt, hinten füllt es eine dichtgekeilte<lb/>
 Menge Stehender. Nur in den allerletzten<lb/>
Reihen nächst dem Ausgang flutet es sachte ab und<lb/>
zu. Verspätete suchen Platz und Ausblick auf die<lb/>
Kanzel. Andere — vermuthlich im Vorübergehen eingetreten<lb/>
 und ohne tieferes Interesse an der Sache —<lb/>
entfernen sich leise. Neben ein paar nackensteifen <seg type="insult">viele<lb/>
gläubig geduckte Häupter</seg>, die regungslos hinaufhorchen.<lb/>
Die Predigt ist in vollem Gang, der Pater setzt im<lb/>
einzelnen die Gründe auseinander, die ihn gerade für<lb/>
Oetting bestimmt haben. Scharf und volltönend, zu<lb/>
dritt und viert zusammengebündelt und so dem<lb/>
störenden Widerhall der Wölbung entzogen, dringen<lb/>
seine Worte herab. Mit sicherer Gelassenheit übt er<lb/>
sein rhetorisches Handwerk. Ehe er einen Schlag gegen<lb/>
<seg type="insult">»die Feinde des praktischen Christenthums«</seg> oder politische<lb/>
 Gegner führt, beugt er sich bedeutungsvoll über<lb/>
den Kanzelrand vor, — ein Signal für <seg type="insult">die geduckten<lb/>
Köpfe</seg>, wohl aufzupassen! Dabei glänzen die braunen<lb/>
Augen berufsmäßig »durchdringend«, fast hypnotisiersüchtig<lb/>
 aus dem regelmäßigen und wohlgenährten<lb/>
Gesicht. Kein frommes Feuer im Blick, weder Runzeln<lb/>
noch Sorgenfalten der Stirn, die von geistigem Ringen,<lb/>
von seelischen Kämpfen zeugen. Dichtes, nur leicht<lb/>
angegrautes Haar lässt den Mann nicht viel älter<lb/>
erscheinen als vierzig; der Mund ist schroff und kalt,<lb/>
trotz den frommen und warmen Worten, die ihm<lb/>
manchesmal entströmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4967">
<space/>Auch klingt aus dem, was er da über die Vortheile<lb/>
 einer Wallfahrt nach Alt-Oetting in Bayern im<lb/>
Vergleich zum heimischen Marienort Maria-Zell <choice><sic>sagt</sic><corr>sagt,</corr></choice><lb/>
trotz allen <seg type="insult">Devotionen</seg> eine <seg type="insult">ungeheuer profanierende</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr4967">
<seg type="insult">Geschäftsmäßigkeit</seg>. Der, in dem der <seg type="insult">Wunderglaube</seg> lebt,<lb/>
mag’s nicht so oder, wenn er recht stumpfe Seelenfühler<lb/>
 hat, auch gar nicht empfinden. Einem andern<lb/>
erscheint die <seg type="insult">fachmännische Erwägung</seg>, wo man sich<lb/>
besser sein Seelenheil holen könne, ganz homogen<lb/>
den <seg type="insult">Ueberlegungen eines methodischen Biertrinkers</seg>,<lb/>
von wo man den angenehmern Rausch nach Hause<lb/>
bringt, von Hütteldorf oder Liesing <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber das wären<lb/>
<seg type="insult">interne Glaubenssachen</seg> und niemandem dürfte es einfallen<lb/>
, sich zwischen den Pater und seine Beichtkinder<lb/>
zu stellen, wenn er nicht andere als religiöse Wirkungen<lb/>
suchte und übte. Ich streife seine religiöse Technik nur<lb/>
soweit sie mit seiner politischen zusammenhängt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4968">
<space/>Diese arbeitet mit zwei stets bis ins Detail eingreifenden<lb/>
 Mitteln: Demonstration zum ersten, <seg type="insult">Verklettung<lb/>
 der religiösen und materiellen Dinge als Angebot<lb/>
 des »praktischen Christenthums«</seg> zum zweiten.<lb/>
Eine Wallfahrt nach einem <rs type="pers">Marienort</rs> <abbr>z. B.</abbr>, sollte man<lb/>
denken, ist eine lediglich katholische Pflicht. Aber<lb/>
<abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3749" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> macht daraus <seg type="insult">eine dynastische und clericale<lb/>
und zugleich deutschnationale Demonstration</seg>. Nämlich,<lb/>
mit der Wallfahrt nach Oetting ist’s etwas Besonderes<lb/>
— und erst jetzt kann ich die Gründe, die der Pater<lb/>
dafür ins Treffen führte, als ein hübsches Exemplum<lb/>
nennen. Soweit ich mich erinnere, hatte er Oetting<lb/>
den Deutschradicalen zum Tort gewählt: Es ist ein<lb/>
uralter <seg type="spc">deutscher</seg> Gnadenort, von <rs type="pers" ana="n_3750" ref="#fk__p_46030">Herzog Thassilo</rs><lb/>
gegründet, »<seg type="spc">ehe es noch eine Ostmark gab</seg>«. Damit<lb/>
 uzt er den Abgeordneten <rs type="pers" ana="n_3751" ref="#fk__p_47331">Wolf</rs> — den er wie einen<lb/>
Anwesenden anspricht, weit über den Kanzelrand vorgebeugt<lb/>
 —, und glaubt zugleich zu demonstrieren, dass<lb/>
den <seg type="insult">getreuen Pantoffelknechten</seg> das Deutschthum auch<lb/>
hoch und theuer gilt. Ist das nicht eine billigere Art,<lb/>
sein Deutschthum zu bewahren, als mit den Deutschen<lb/>
gegen eine slavische Majorität zu marschieren? Oder<lb/>
macht sich das nicht großartig dynastisch — und vermeintlich<lb/>
 patriotisch —, wenn der <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3752" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> als Grund<lb/>
<SPAN cont="für"><ADD>f</ADD>ür</SPAN> Oetting anführt, dass dort die Taufschale verwahrt<lb/>
</p>
            <p ana="pr4968">
ist, mit der an <rs type="pers" ana="n_3753" ref="#fk__p_43514">Kaiser Franz Joseph</rs> die Ceremonie vollzogen<lb/>
 ward? Ja, es scheint <seg type="insult">ein großes Opfer des<lb/>
praktischen Christenthums</seg>, mit dem Extrazug nach<lb/>
Oetting zu fahren, statt nach Maria-Zell, und, wenn<lb/>
man’s seinen Schäfchen gehörig erklärt, ein <seg type="insult">Feldzug<lb/>
für Deutschthum, Oesterreicherthum, Katholicismus und<lb/>
alles Mögliche</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr4969">
<space/>Nach <seg type="spc">einer</seg> Predigt würde ich es mir gewiss<lb/>
nicht erlauben, über die politische Thätigkeit des<lb/>
Jesuiten ein Urtheil zu fällen. Ich habe gegen diese<lb/>
Leute kein Vorurtheil; im Gegentheil, muss oft<lb/>
darüber lachen, wie <seg type="insult">die beiden halbgeheimen Gesellschaften<lb/>
</seg>, <seg type="insult">die Freimaurerei, der Orden der philiströsen<lb/>
Halbaufgeklärtheit, und der des heiligen <rs type="pers" ana="n_3754" ref="#fk__p_46424">Loyola</rs></seg> einander<lb/>
 anschwärzen. Glaubt man den liberalen Zeitungen,<lb/>
so kommt alles Uebel in der Welt von den <seg type="insult">Jesuiten</seg>;<lb/>
glaubt man dem <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3755" ref="#fk__p_37733">Abel</rs>, so haben die <seg type="insult">Freimaurer</seg><lb/>
nicht weniger als <seg type="insult">Königsmord, Kirchenraub und Umsturz<lb/>
 jeglicher Ordnung</seg> zum Ziel. Ich habe mir ein paar<lb/>
von <seg type="insult">den sensationellsten Predigten des <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3756" ref="#fk__p_37733">Abel</rs></seg> gekauft<lb/>
und sie ruhig durchgelesen. Erwähne ich nun, dass<lb/>
der Mann sich als <seg type="insult">»Wiener Männerapostel«</seg> feiern lässt<lb/>
und das christlichsociale Parteiprogramm — in Oesterreich<lb/>
 <seg type="insult">einer der curiosesten politischen Mischmasche</seg><lb/>
— vertritt, so wird man keine <seg type="insult">Jesuitenriecherei</seg><lb/>
darin finden, dass ich ein paar Seiten über ihn<lb/>
schreibe. Neben der Ausübung des praktischen Christenthums<lb/>
 — im <seg type="insult">lieblichen Zeitungsjargon</seg> <seg type="insult">»clericale<lb/>
Reaction«</seg> genannt — hat <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3757" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> <seg type="insult">das protestantische,<lb/>
protestierende Deutschthum</seg> bekämpft, die Socialdemokraten<lb/>
 in ähnlicher Weise wie die <seg type="insult">Freimaurerei</seg><lb/>
verdächtigt und gegen Wissen und Aufklärung gewüthet<lb/>
. Von der netten Art, wie <seg type="insult">sein »kritischer Verstand<lb/>
«</seg> hie und da ein Stückchen vorbelfert, um sich<lb/>
flugs wieder selbst zum Kuschen zu bringen, gebe<lb/>
ich zum Schluss einige Beispiele mit wörtlichem Citat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4970">
<space/>Vorerst noch etwas von seinen politischen Verdiensten<lb/>
 um die christlichsociale Partei. Diese Partei<lb/>
</p>
            <p ana="pr4970">
leidet an einer Divergenz der verschiedenen in ihr<lb/>
Programm zusammengebündelten Tendenzen, die sie<lb/>
arg compromittiert, so oft das Programm sich in Thaten<lb/>
umsetzen möchte. Unter den in Oesterreich herrschenden<lb/>
 Verhältnissen ist ihr Deutschthum nicht immer mit<lb/>
einem Patriotismus, der mit <seg type="insult">seiner dynastischen Anhänglichkeit<lb/>
</seg> prahlt, und beide sind nicht mit ihrem<lb/>
Clericalismus zu vereinen, der von der Kirche Führung<lb/>
in politischen Dingen, Lösung der wirtschaftlichen<lb/>
und gesellschaftlichen Zeitfragen, kurz alles erwartet,<lb/>
was in einem modernen Staatswesen Sache der<lb/>
Volksvertretung ist. Nun ist Oesterreich trotz <seg type="insult">den<lb/>
clericalen Privatambitionen des Herrscherhauses</seg> kein<lb/>
clericaler Staat. Ja, man kann ehrlich behaupten, dass<lb/>
die große Mehrheit der Bevölkerung, dass selbst viele,<lb/>
die unter den Fahnen der christlichsocialen Partei<lb/>
marschieren, kein zweites Concordat herbeiwünschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4971">
<space/>Der Antisemitismus der Partei ist <seg type="insult">ein unlauteres<lb/>
Gemisch aus religiösen und wirtschaftlichen Motiven</seg>.<lb/>
Er lockt viele an, die im Grunde genommen mit dem<lb/>
Clericalismus nichts zu schaffen haben wollten und<lb/>
nur auf die antisemitische Parole mitziehen. Während<lb/>
aber der wirtschaftliche Antisemitismus als eine bürgerliche<lb/>
 Abwehrbewegung gegen das <seg type="insult">Manchesterthum</seg><lb/>
gewiss seine Berechtigung hat und nur seine Einseitigkeit<lb/>
 — er fahndet immer nur nach <seg type="insult">jüdischen Juden</seg><lb/>
— mit Recht bemängelt wird, ist die unehrliche Verstärkung<lb/>
 der wirtschaftlichen durch religiöse Gründe<lb/>
unbedingt zu tadeln. Was hat die anticorruptionistische<lb/>
Wirtschaftsbewegung mit den palästinensischen Vorgängen<lb/>
 vor 19 Jahrhunderten zu thun? Man mag<lb/>
es bedauern, einen Kampf, der zumal in Oesterreich<lb/>
manches ohne Vorurtheile zu Verurtheilende fände,<lb/>
durch solche Mischung von vorneherein compromittiert<lb/>
zu sehen. Wie erfreulich wäre <abbr>z. B.</abbr> der Angriff gegen<lb/>
<seg type="insult">die deutschliberale Presswirtschaft</seg>! Die ehemals mächtige<lb/>
Partei, deren Erbschaft im <rs type="inst">Wiener Gemeinderathe</rs> die<lb/>
Christlichsocialen übernommen haben, war mehr als<lb/>
</p>
            <p ana="pr4971">
zwei Jahrzehnte mit einer fast ausschließlich jüdischen<lb/>
Presse copuliert. Ihre bedeutendsten Organe haben neben<lb/>
Deutschthum und Fortschritt in seltener Harmonie<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst">Börsencorruption</rs></seg> und <seg type="insult">Bankenschwindel</seg> gefördert.<lb/>
Die Partei ist zusammengeschmolzen, die Zeitungen<lb/>
jobbern fort. Sie werden von christlichsocialen Blättern<lb/>
befehdet, die — <seg type="insult">Enquêten zur Auffrischung des Blutmärchens<lb/>
</seg> veranstalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4972">
<space/>Eine ernstliche Verbesserung für die arbeitenden<lb/>
Classen steht heute wohl nicht von Mönchen, die<lb/>
außerhalb des Getriebes stehen und es nicht begreifen,<lb/>
sondern von dem Zwang der industriellen Entwicklung<lb/>
zu erwarten. Aber noch immer lockt der <seg type="insult">Köder</seg>, der<lb/>
da Erwerb ohne Concurrenz heißt, und dass <seg type="insult">der clericale<lb/>
 Angelhaken</seg> dabei willig verschluckt wird, ist<lb/>
nicht zu verwundern. Nur die Kunst der christlichsocialen<lb/>
 Partei, ihre verschiedenartigen <seg type="insult">Köder</seg> an einen<lb/>
und denselben Haken gustiös anzustecken, verdient<lb/>
Bewunderung. Zu diesem Behuf, ebenso wie zu <seg type="insult">einem<lb/>
wohlschmeckenden Redemischmasch von katholischen,<lb/>
dynastischen, antisemitischen und deutschen Brocken</seg><lb/>
musste der Parteileitung <seg type="insult">ein Jesuit von Fach</seg> willkommen<lb/>
 sein. <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3758" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> wurde mit offenen Armen aufgenommen<lb/>
, er avancierte in der Partei binnen kurzem<lb/>
zum <seg type="insult">»Wiener Männerapostel«</seg>. Sein Anhang besteht aus<lb/>
einfachen Handwerksleuten, Kleingewerbetreibenden;<lb/>
als <seg type="insult">echter Apostel</seg> verschmäht er es nicht, zu ihnen<lb/>
herabzusteigen und von der <seg type="insult">Bierbank</seg> aus zu wirken.<lb/>
Und weil <seg type="insult">ein moderner Apostel</seg> den Leuten recht weit<lb/>
entgegenkommen muss, so ist <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3759" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> bemüht, die an<lb/>
den behaglichen und etwas rohen Ton der Kneipe<lb/>
und Werkstatt gewöhnten Männer nicht durch das<lb/>
feierliche Wesen der Kirche zu befremden, und er<lb/>
spricht zu ihnen wie ein <seg type="insult">Bierbruder</seg> zu dem andern.<lb/>
In der <seg type="insult">Kapuzinade</seg> werden die Unmöglichkeiten <seg type="insult">des<lb/>
<seg type="ELIDASH">ultramontan-dynastischen</seg>, <seg type="ELIDASH">deutschmäßig-dynastischen</seg>, österreichisch-dynastischen<lb/>
 Programms</seg> zur <seg type="insult">mundgerechten Erfüllung</seg>. Dass<lb/>
<abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3760" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> <seg type="insult">einige kleine selbsterfundene Nuancen der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr4972">
<seg type="insult">Polemik</seg> hat, sei nicht unterschlagen. Die Deutschnationalen<lb/>
 hänselt er mit <rs type="pers" ana="n_3761" ref="#fk__p_49801">Luther</rs>, <seg type="insult">»dem armen <rs type="pers" ana="n_3762" ref="#fk__p_49801">Luther</rs>«</seg>,<lb/>
wogegen er die heilige Jungfrau, im <seg type="insult">Uebereifer seiner<lb/>
loyalen Loyolität</seg>, schlankweg <seg type="insult">»Mutter vom Hause<lb/>
Oesterreich«</seg> benennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4973">
<space/>Gewinnt der Mann durch <seg type="insult">solche jesuitische<lb/>
Intriguenstückchen</seg> eine gewisse Aureole der Intelligenz<lb/>
, so weiß ich nicht, ob die <seg type="insult">bornierte Art</seg>,<lb/>
in der er — Professor der Geschichte, wie er<lb/>
häufig mit Stolz erwähnt — die <seg type="insult">Borniertheit</seg> seiner<lb/>
Hörer in Vernunftfragen ausnützt, Raffinement oder<lb/>
natürliche Geistesart ist. Einige wörtlich citierte Beispiele<lb/>
 aus seinen Predigten werden dem Leser<lb/>
selbst einen Rückschluss auf den Pater und seine<lb/>
Anhänger gestatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4974">
<space/>In seiner jüngsten Alt-Oettinger Predigt erzählt<lb/>
er die <seg type="insult">Geschichte der Bekehrung eines <rs type="pers" ana="n_3763" ref="#fk__p_51763">Prinzen Solms</rs><lb/>
<seg type="spc">durch einen Hund</seg></seg> folgendermaßen: »Der Prinz —<lb/>
Protestant — machte mit einer gräflichen katholischen<lb/>
Familie einen Ausflug per Dampfer auf dem Rhein.<lb/>
In Bonn steigt ein Corpsstudent mit einem großen<lb/>
Hund ein. Der große Hund läuft schnurgerade auf das<lb/>
kleine Comtesslein zu. Dieses erschrickt, lässt die<lb/>
Hand des Grafen aus und läuft zur <seg type="spc">Mutter</seg>. Da vollzieht<lb/>
 sich in dem Zuschauer dieser Affaire, dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_3764" ref="#fk__p_51763">Prinzen Solms</rs>, die große Wandlung. Er geht auf die<lb/>
Gräfin — in die er einst verliebt war — zu: ‚Frau<lb/>
Gräfin, Ihr Kind hat mir soeben eine Lehre gegeben.<lb/>
Jetzt sehe ich, dass es in der Natur liegt, <seg type="spc">zuerst zur<lb/>
Mutter zu gehen</seg>. <seg type="spc">Daher werde ich katholisch</seg>‘.«<lb/>
Und <seg type="insult">diese Fünfkreuzer-Geschichte</seg>, so sehr geeignet,<lb/>
die Wunder, die <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3765" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> eine <seg type="insult">Legalisierung Gottes</seg><lb/>
nennt, herabzusetzen, ist aus keinem erklärenden Zusammenhang<lb/>
 herausgerissen. <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3766" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> erwähnt nur in<lb/>
derselben Predigt, dass der liebe Gott der Vater, die<lb/>
katholische Kirche die natürliche <seg type="spc">Mutter</seg> jedes Christen<lb/>
sei. — Den Kern der Sündenfall-Geschichte enthüllt<lb/>
er in dem Satze: »Seitdem geht Intelligenz mit <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr4974">
<seg type="insult"/> Hand in Hand.« Häufig sucht der Jesuit<lb/>
die Verbindung zwischen Wissen und Glauben durch<lb/>
<seg type="insult">sophistische Unterstellung</seg> des Wortes Glauben in<lb/>
zweierlei Sinn zu verwirren. Den beschränkten Hörer<lb/>
mag es auch unfehlbar verblüffen, wenn der Pater den<lb/>
Glauben als die Grundlage jedes Wissens an dem<lb/>
Schuljungen »beweist«, der es dem Lehrer glauben<lb/>
<seg type="spc">muss</seg>, das Zeichen A bedeute A. Der arme schwache<lb/>
Verstand verdöster Handwerker kann es kaum entwirren,<lb/>
dass dieses <seg type="spc">Glauben</seg> die Annahme einer fremden <seg type="spc">Erfahrung<lb/>
</seg> bedeutet, — der <seg type="insult">Wunderglaube</seg> aber, den der<lb/>
Jesuit fordert, eine <seg type="insult">Verletzung sämmtlicher Erfahrungen<lb/>
des Verstandes</seg> und der ihn erhaltenden Principe der<lb/>
Causalität und Continuität. — Noch armseliger, aber<lb/>
ebenso verblüffend finde ich auf <abbr>S.</abbr> 15 seiner Predigt<lb/>
»<rs type="pers" ana="n2_283" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> und sein Volk« folgenden als impulsiv<lb/>
vorgetragenen Beweis für die Glaubwürdigkeit<lb/>
göttlicher Wunder: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Decke dieser Kirche<lb/>
hat die Neigung einzufallen nach dem Gesetze der<lb/>
Schwerkraft, aber das Mauerwerk hält sie fest.<lb/>
Was der Mensch kann, die Wirkung eines Gesetzes<lb/>
<seg type="spc">aufzuheben</seg>, das sollte Gott nicht können<lb/>
mit seiner Allmacht, der die Gesetze der Schwerkraft<lb/>
gegeben?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr4975">
<space/><seg type="insult">Logische Allotria und Sophismen</seg> regieren, wie<lb/>
man sieht, in den Reden des <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3767" ref="#fk__p_37733">Abel</rs>. Das ist bei<lb/>
<seg type="insult">Kapuzinaden</seg> gerade nichts Ungewöhnliches. Aber auch<lb/>
die Mittel der Sprache versagen ihm, wo nicht der<lb/>
Contrast seiner derben Ausdrücke zu dem Ort, an dem,<lb/>
und zu den Dingen, von denen er spricht, als kitzelnder<lb/>
Reiz wirkt. Dem <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3768" ref="#fk__p_37741">Abraham a Santa Clara</rs>, der<lb/>
<date>1680</date> dem von der Pest verheerten Wien in mutterwitzigen<lb/>
 Wortverdrehungen predigte, reicht der Mann<lb/>
nicht bis an die Kniee, der aus dem <SPAN cont="Heil-Ruf">»Heil«-Ruf</SPAN><lb/>
der <rs type="pers" ana="n_3769" ref="#fk__p_44322">Schönerianer</rs> und ihrem »<rs type="event">Los von Rom</rs>« ein<lb/>
»Heillos« und <seg type="insult">das verleumderische »Los von Gott«</seg><lb/>
zusammengeflickt hat. Indessen, ich habe schon eingangs<lb/>
 erwähnt, nicht seiner individuellen Bedeutung<lb/>
</p>
            <p ana="pr4975">
hat <abbr>P.</abbr> <rs type="pers" ana="n_3770" ref="#fk__p_37733">Abel</rs> seinen Einfluss zu danken. Er ist ein <seg type="insult">Instrument<lb/>
</seg>. Aber es ist ein trauriges Zeichen, wenn sich<lb/>
die Menge mit <seg type="insult">solchem stumpfen Werkzeug</seg> bearbeiten<lb/>
lässt. <rs type="pers" ana="n_3771" ref="#fk__p_59601"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="⧟"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46424">
               <persName>Ignatius von Loyola</persName>
               <birth>
                  <date>1491</date>
                  <place>Loyola, Provinz Guipúzcoa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1556-7-31</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Priester</occupation>
               <occupation>Ordensgründer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18677</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46030">
               <persName>Tassilo III., Herzog</persName>
               <birth>
                  <date>741</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>796?</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37733">
               <persName>Abel, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1843-12-15</date>
                  <place>Passau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Priester</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5906</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51763">
               <persName>Solms-Hohensolms, Reinhard Ludwig? Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1867-9-17</date>
                  <place>Lich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-4-12</date>
                  <place>Lich</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37741">
               <persName>Abraham a Sancta Clara</persName>
               <birth>
                  <date>1644-7-2</date>
                  <place>Kreenheinstetten bei Messkirch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1709-12-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Augustinerpater</occupation>
               <occupation>Prediger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37250</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44322">
               <persName>Schönerer, Georg Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1842-07-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-14</date>
                  <place>Schloß Rosenau/Zwettl, NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60373</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59601">
               <persName>⧟</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47331">
               <persName>Wolf, Karl Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-27</date>
                  <place>Eger</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Trafikant</occupation>
               <note type="comment">Dr. Stepischnegg sein Schwiegervater F 17/2</note>
               <note type="comment">ZF 32C/19, Elfriede Wolf, 23.6.1972, 87 J. alt, *1885? (2. Ehefrau)</note>
               <note type="comment">7., Bandgasse 32</note>
               <note type="comment">1. Ehe: Ilda Wolf, geb. Stepischnegg, geschieden 1903; 2. Elfriede Frenzel, *Hohenelbe 05.01.1885</note>
               <note type="comment">Ostdeutsche Rundschau</note>
               <note type="comment">Reichsratsabg. 1897-1918</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>