<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00500.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00499.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00501.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">DIE »BEWEGUNG«, in: Fackel Heft 01, Nr. 021, 1899, S. 13-20</title>
            <title type="iso-date">1899-10-01</title>
            <title type="id">tid_00500</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">021</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-021_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/021,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>DIE »BEWEGUNG«</head>
            <p ana="pr4721">
<space/>In den Tageszeitungen und Fachblättern gibt es<lb/>
seit einigen Wochen <seg type="insult">eine neue Rubrik: <seg type="spc">Die Advocatenbewegung<lb/>
</seg></seg>. So nennt man eine Reihe von Artikeln<lb/>
und heftigen Reden, die einige <seg type="insult">Schlagwörter</seg> immer<lb/>
wieder umschreiben: die Ehre und Würde des Anwaltstandes<lb/>
 sei bedroht, seine materielle Stellung werde untergraben<lb/>
; dies alles durch eine Handhabung der neuen<lb/>
Civilprocessordnung, die, einer feindseligen Gesinnung<lb/>
gegen die Advocaten entstammend, mit ihnen zugleich<lb/>
ihre Clientel schädige, die Rechtspflege verschlechtere.<lb/>
Im erhebenden Bewusstsein, mit dem Eigeninteresse<lb/>
zugleich das der Allgemeinheit zu vertreten, kämpfen<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_3595" ref="#fk__p_59265">Justinians</rs> Zöglinge</seg> <seg type="insult">für honores und Honorar</seg>; und<lb/>
wenn ihr Kampf berechtigt wäre, dürfte man darüber,<lb/>
dass die Frage des Honorars im Herzen <seg type="insult">der Mehrzahl<lb/>
der Streiter</seg> offenbar stärkere Begeisterung weckt, wohl<lb/>
hinwegsehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4722">
<space/>Worauf zielen denn die beweglichen Klagen?<lb/>
Wir haben, dank den Bemühungen eines genialen<lb/>
Mannes, ein neues Civilprocessverfahren erhalten, das<lb/>
ein Meisterwerk juristischer Technik ist. Dem leitenden<lb/>
Gedanken jeder technischen Leistung, der Oekonomie<lb/>
an Weg und Kraft, ist hier sein Recht geworden: das<lb/>
Verfahren ist zeitsparend und kostensparend. Noch<lb/>
über diesen Zwecken steht aber der, dem Geiste der<lb/>
modernen Jurisprudenz Eingang in den Civilprocess<lb/>
zu verschaffen, öffentlich-rechtliche Gesichtspunkte im<lb/>
Privatrecht zu steigender Geltung zu bringen; darum<lb/>
musste vor allem die Stellung desjenigen gestärkt werden,<lb/>
der das öffentliche Interesse gegenüber den Anwälten<lb/>
der Privatinteressen vertritt, — des Richters.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4723">
<space/>Eine Reform, die von solchen Erwägungen geleitet<lb/>
 war, hat nothwendigerweise die Lage des Advocatenstandes<lb/>
 wesentlich beeinflussen müssen. Die<lb/>
Kostenersparnis gieng zum großen Theile auf seine<lb/>
Rechnung; und die Zeitersparnis war nur um den<lb/>
</p>
            <p ana="pr4723">
Preis zu erzielen, dass alle irgend entbehrlichen Schritte<lb/>
unterblieben. Bei der gegenwärtig noch gebräuchlichen<lb/>
Art, den Rechtsanwalt zu entlohnen, indem die einzelnen<lb/>
von ihm gethanen Schritte honoriert werden, musste<lb/>
somit der Ausfall am Advocateneinkommen erhöht<lb/>
werden. Und die Hoffnung, dass die Masse der Processe<lb/>
in Hinkunft ersetzen werde, was durch die Verbilligung<lb/>
des einzelnen eingebüßt ward, hat sich nicht erfüllt.<lb/>
Sie durfte das auch nicht, wenn die Wirkungen des<lb/>
neuen Gesetzes den Absichten des Gesetzgebers entsprachen<lb/>
. Denn wenn auch mancher Process, der früher<lb/>
nicht geführt wurde, weil man Zeit und Kosten scheute,<lb/>
heute angestrengt wird, so sind dafür die zahlreichen<lb/>
<seg type="insult">Verschleppungsprocesse</seg> entfallen, von denen mancher<lb/>
Advocat bisher fast ausschließlich und recht auskömmlich<lb/>
gelebt hat. Und überdies werden gegenwärtig weit<lb/>
mehr Streitfälle durch Ausgleich erledigt als ehedem.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4724">
<space/>Wenn schon der Umstand, dass eine solche<lb/>
Hoffnung in weiten Kreisen unserer Anwaltschaft eingestandenermaßen<lb/>
 gehegt ward, den Beweis herstellt,<lb/>
dass ein großer Theil der Advocaten den Geist des<lb/>
Gesetzes, der allerdings <seg type="insult">der Herren eigenem Geiste</seg> so<lb/>
fremd ist, nicht erfasst hat, so darf es nicht wundernehmen<lb/>
, dass die ungeahnten Wirkungen des neuen<lb/>
Verfahrens jetzt laute Klagen hervorrufen. Und die anerkannte<lb/>
 Beredsamkeit unserer Advocaten, die den<lb/>
raschen Sieg des Mündlichkeitsprincipes ermöglicht<lb/>
hat, versteht es jetzt, den Beschwerden geschickte<lb/>
Gründe zu leihen; <seg type="insult">die gewiegten Vertreter von Privatinteressen<lb/>
</seg> wissen mit bemerkenswerter Geschicklichkeit<lb/>
 auch in der Vertretung des eigenen Interesses<lb/>
darüber hinwegzutäuschen, dass sie gegen höherstehende<lb/>
 Allgemeininteressen kämpfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4725">
<space/>Freilich, wenn sie offen das neue Gesetz angriffen<lb/>
, würden sie auch nicht den kleinsten Theil der<lb/>
Oeffentlichkeit, die dessen Segnungen rasch begriffen<lb/>
hat, auf ihrer Seite haben. Und so richtet sich die<lb/>
Advocatenbewegung scheinbar bloß gegen die Praxis,<lb/>
</p>
            <p ana="pr4725">
die des Widerspruchs mit dem Gesetzeswillen beschuldigt<lb/>
 wird. Nun ist die schwierige Durchführung<lb/>
einer so tiefgreifenden Reform, wie es die Civilprocessordnung<lb/>
 war, unter besonders günstigen Auspicien<lb/>
gestanden. Der Schöpfer des Gesetzes, Sectionschef<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_3596" ref="#fk__p_43519">Klein</rs></seg>, war berufen, sie zu überwachen; und seiner<lb/>
erstaunlichen Arbeitskraft, seiner drängenden Energie<lb/>
ist es zu danken, dass sich das neue Verfahren<lb/>
in der kürzesten Frist völlig eingelebt hat. Die<lb/>
Richter erhielten rechtzeitig eine vorzügliche Schulung<lb/>
und waren im Zeitpunkte, da das Gesetz functionieren<lb/>
sollte, unfraglich den Anwälten zumeist an Kenntnis<lb/>
überlegen. Dazu kommt noch, dass die Nothwendigkeit<lb/>
, den Richterstand zu vergrößern, diesem reichlich<lb/>
neue, junge Kräfte zugeführt hatte. Und namentlich<lb/>
diese neuen Männer, zum Theile den tüchtigsten<lb/>
Kreisen des Anwaltstandes entstammend, zum Theil<lb/>
erprobte Theoretiker, verfügten neben der juristischen<lb/>
auch über eine gründliche socialpolitische Schulung,<lb/>
die dem Anwaltstande heute so vielfach noch mangelt.<lb/>
Wenn nun der Schöpfer des Processverfahrens, solche<lb/>
Mitarbeiter zur Seite, an leitender Stelle das Functionieren<lb/>
 seines Werkes beobachtete, mit wenigen verständnisvollen<lb/>
 und leichten Eingriffen jeder Stockung<lb/>
vorbeugte, dann musste wohl die stärkste Garantie<lb/>
dafür geboten sein, dass die Praxis in die richtigen<lb/>
Geleise einlenke; der Gesetzgeber durfte doch sicherlich<lb/>
 als der berufenste Interpret des Gesetzeswillens<lb/>
betrachtet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4726">
<space/>Aber nein; gerade in dem persönlichen, gehässigen<lb/>
Kampf gegen Sectionschef <rs type="pers" ana="n_3597" ref="#fk__p_43519">Klein</rs> gipfelt die Advocatenbewegung<lb/>
; und wenn <seg type="insult">die Herren</seg> die Oberen nicht<lb/>
beugen können, dann wollen sie »das Volk fragen«,<lb/>
<seg type="insult">der gedankenlosen, vom liberalen Schlagworte beherrschten<lb/>
 Menge</seg> einreden, es handle sich um den<lb/>
<seg type="insult">Kampf des freien, tapferen Anwaltstandes</seg> gegen eine<lb/>
<seg type="insult">reactionäre Bureaukratie</seg>, die diesem Stand Vernichtung<lb/>
geschworen habe. Der Sectionschef sei ein <seg type="insult">eingefleischter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr4726">
<seg type="insult"> Advocatenhasser</seg>; was er von dieser Gesinnung<lb/>
 nicht ins Gesetz habe bringen können, dem<lb/>
verschaffe er jetzt durch Hinterthüren, in der Handhabung<lb/>
 des Gesetzes, Einlass.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4727">
<space/>Diese Hinterthüren sollen <seg type="insult">die vielberufenen <seg type="spc">Geheimerlässe<lb/>
</seg></seg> sein. Das Wort verfehlt niemals, beim<lb/>
Unkundigen Schrecken zu erregen. <seg type="insult">Dunkle Ränke der<lb/>
Bureaukratie</seg>, <seg type="insult">Gespenster des Absolutismus</seg> tauchen<lb/>
vor seinem Auge auf, wenn er von <seg type="insult">Geheimerlässen</seg><lb/>
hört. Wie steht es in Wahrheit? Die leitende Behörde<lb/>
— und das <rs type="inst">Justizministerium</rs> hat sich, als es die<lb/>
Durchführung des Civilprocesses galt, seiner Aufgabe,<lb/>
nicht bloß zu administrieren, sondern wirklich zu<lb/>
<seg type="spc">leiten</seg>, endlich erinnert — ertheilt den ihr Unterstehenden<lb/>
 Befehle durch Verordnungen; sie ertheilt<lb/>
ihnen aber auch Belehrungen, die vielfach die Antwort<lb/>
auf Anfragen betreffs aufgetauchter Schwierigkeiten<lb/>
bilden, durch Erlässe. (Die Mittheilung durch <seg type="insult">eine<lb/>
inspirierte Notiz oder auch wohl Annonce in der ‚<rs type="paper" ana="werk_1226">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘</seg> ist eben in diesen Fällen noch nicht<lb/>
allgemein üblich geworden.) Und solche Erlässe werden,<lb/>
wenn sie weitere Kreise nicht berühren, als vertraulich<lb/>
bezeichnet. Man wird <seg type="insult">diese vielberufenen Geheimerlässe</seg><lb/>
demnächst, wenn im <rs type="inst">Parlament</rs> an den Justizminister<lb/>
Anfragen gestellt werden sollten, wohl kennen lernen;<lb/>
und die <seg type="insult">Gespensterfürchter</seg> dürfen sich davon <seg type="insult">einer<lb/>
gründlichen Blamage</seg> versehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4728">
<space/>Denn selbstverständlich erstrecken sich diese Erlässe<lb/>
 keineswegs auf alle die Dinge, bezüglich deren heute<lb/>
jene Einheitlichkeit der Praxis herrscht, welche die Advocaten<lb/>
 auf das Walten einer höheren Macht zurückführen<lb/>
 möchten. Noch weniger aber sind sie an einzelnen<lb/>
Uebertreibungen schuld, die da und dort vorgekommen<lb/>
sind und nun generalisiert werden. Der Sectionschef<lb/>
ist, weil es alle Möglichkeit übersteigt, nicht <seg type="insult">der allgegenwärtige<lb/>
 <foreign xml:lang="la">spiritus rector</foreign></seg>, der jedem Richter, wenn<lb/>
er ein Urtheil fällt, über die Schulter guckt, und den<lb/>
nun, über die deckenden Schultern hinweg, wohlgezielte<lb/>
</p>
            <p ana="pr4728">
Streiche treffen. Er hat amtlich Uebelständen, soweit<lb/>
sie ihm bekannt wurden, zu steuern gesucht; er hat<lb/>
aber auch als Mann der Wissenschaft seiner Ueberzeugung<lb/>
 bezüglich wichtiger Theile der Civilprocessordnung<lb/>
 in Vorträgen Ausdruck gegeben, denen neben<lb/>
Richtern auch zahlreiche Advocaten beigewohnt haben.<lb/>
Und da hat er auf das entschiedenste einigen Auffassungen<lb/>
widersprochen, die trotzdem — Beweis genug für die<lb/>
Unabhängigkeit der Richter — in der Praxis wiederholt<lb/>
 sich durchgesetzt haben, den Gegenstand heftiger<lb/>
Beschwerden der Advocaten bilden und von ihnen auf<lb/>
den Schöpfer des Gesetzes zurückgeführt werden. Zumeist<lb/>
 handelt es sich dabei um Einschränkungen der<lb/>
Thätigkeit der Anwälte durch Verkürzen ihrer Rechtsausführungen<lb/>
, durch Abschneiden des Schlussplaidoyers,<lb/>
durch überflüssiges Eingreifen des Richters. Die Publication<lb/>
 der Vortrage des Sectionschefs <rs type="pers" ana="n_3598" ref="#fk__p_43519">Klein</rs> wird binnen<lb/>
kurzem klarstellen, was er als Theoretiker über diese<lb/>
Dinge zu sagen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4729">
Freilich, die ernsteste Anwendung jener Bestimmungen<lb/>
, die auf die Ersparnis an Zeit und Geld<lb/>
und die Stärkung der Richterstellung hinzielen, liegt<lb/>
durchaus in den Absichten des Gesetzgebers; aber<lb/>
diese sind so unzweideutig im Gesetze zum Ausdruck<lb/>
gelangt, dass es keiner besondern Anstrengung bedurfte,<lb/>
um sie in der Praxis zur Geltung zu bringen. Die Anwälte<lb/>
 der streitenden Parteien beherrschen eben nicht<lb/>
mehr, wie früher, den Gang des Processes; der Richter<lb/>
soll energisch eingreifen, einen wesentlichen Theil der<lb/>
Aufgabe der Aufklärung auf sich nehmen, die früher<lb/>
die Advocaten boten oder auch nicht boten. Mit der<lb/>
Zeit soll gegeizt werden; und die strenge Handhabung der<lb/>
Paragraphe über das Wiedereinsetzungsverfahren, über<lb/>
Fristerstreckungen und Tagsatzungserstreckungen ist unbedingt<lb/>
 geboten. Und die Kostenbestimmung kann nicht<lb/>
ohne Rücksicht auf den Wert der Streitsache erfolgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4730">
Man fragt vergebens, welche praktischen Ziele<lb/>
die Advocatenbewegung denn eigentlich verfolge. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr4730">
Regierung soll durch ihre Erlässe angeblich einen ungehörigen<lb/>
 Druck auf die Richter geübt haben; und<lb/>
die dreijährige Frist, innerhalb derer Richter abgesetzt<lb/>
oder versetzt werden konnten, soll ein Mittel gewesen<lb/>
sein, um diesen Druck wirksam zu machen. Nun, die<lb/>
Frist ist bald vorüber, und neue Erlässe erscheinen nicht<lb/>
mehr, seit das Processverfahren anstandslos im Gange<lb/>
ist. Was soll also geschehen? Wenn die Regierung heute<lb/>
Erlässe im entgegengesetzten Sinne gäbe oder ihre<lb/>
bisherige Auffassung durch eine autoritative Erklärung<lb/>
desavouierte, wäre nicht die neue Beeinflussung im<lb/>
Sinne der Tadler der vorhergegangenen erst recht verwerflich<lb/>
? Wenn heute ein <rs type="inst">Oberlandesgerichtspräsident</rs><lb/>
einen Erlass ergehen lässt — er thut das im Rahmen<lb/>
seiner Competenz —, der eine irrige Rechtsauffassung<lb/>
vertritt, was kann anderes geschehen, als dass eine<lb/>
Aeußerung des <rs type="inst">Obersten Gerichtshofes</rs> darüber eingeholt<lb/>
wird? Dass übrigens solche Erlässe die Richter nicht<lb/>
binden, zeigt sich doch deutlich daran, dass das Kreisgericht<lb/>
 Leoben der irrigen Auffassung, die ein Erlass<lb/>
des <rs type="inst">Grazer Oberlandesgerichtes</rs> vertrat, auf das entschiedenste<lb/>
 widersprochen hat. Und eine gleichfalls abzulehnende<lb/>
 Rechtsauffassung in einem Erlasse des<lb/>
<rs type="inst">Wiener Oberlandesgerichtes</rs>, wonach bei Bagatellsachen<lb/>
keine erste Tagsatzung anzuberaumen wäre, ist keineswegs<lb/>
 in die allgemeine Praxis der unterstehenden<lb/>
Gerichte eingedrungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4731">
<space/>Man muss sich also darauf beschränken, dem<lb/>
Verfahren seinen normalen Gang zu lassen, irrige Anschauungen<lb/>
 vor dem Richter und in der Theorie zu<lb/>
bekämpfen. Und doch die <seg type="insult">»Bewegung«</seg>? Es scheint,<lb/>
sie bezweckt nicht so sehr die Wiederherstellung einer<lb/>
früheren Praxis, als sie vielmehr dem Weitergreifen<lb/>
des neuen Geistes Einhalt thun will. Es ist klar, den<lb/>
Advocaten droht noch manche Einbuße an Einkommen.<lb/>
Die Kostenbestimmung im Civilprocesse ist heute<lb/>
geregelt, aber im Executionsverfahren wird es noch<lb/>
mancher Maßregel bedürfen. Ich will hier nur auf einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr4731">
crassen und häufigen Uebelstand verweisen, dem bisher<lb/>
noch nicht abgeholfen ward. Die Execution nothleidender<lb/>
 Schuldner wird, wenn sie Theilzahlungen<lb/>
leisten, zumeist sistiert. Hiebei stellt der Advocat<lb/>
gewöhnlich die Forderung, dass der Schuldner außergerichtlich<lb/>
 seine Kosten agnosciere. Nun führt diese<lb/>
außergerichtliche Kostenagnoscierung direct zur Ausnützung<lb/>
 der wirtschaftlichen Nothlage des Schuldners.<lb/>
Es bedarf einer Bestimmung, die, falls der Betrag eine<lb/>
gewisse Höhe, etwa fünf Gulden, übersteigt, die Agnoscierung<lb/>
 für ungiltig erklärt. Jeder höhere Kostenbetrag<lb/>
müsste gerichtlich zugesprochen werden. Gewiss lassen<lb/>
sich solche Fälle häufen, und es ist zu erwarten,<lb/>
dass allmählich das Advocateneinkommen aus dem<lb/>
Executionsverfahren sich verringern werde. Sicherlich<lb/>
wird auch die nahe Reform des Verfahrens außer Streitsachen<lb/>
 materielle Einbußen für die Advocaten bedeuten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4732">
<space/>Der Unbefangene wird nun keinen Augenblick<lb/>
daran denken, die höheren Reformzwecke den Rücksichten<lb/>
 auf die materielle Lage der Advocaten zu<lb/>
opfern. Er wird überdies, wenn jetzt aus Wien, Prag<lb/>
und Brünn heftige Klagen kommen, berücksichtigen<lb/>
müssen, dass Wien an einer ungeheuerlichen Zunahme<lb/>
der Zahl der Anwälte leidet, dass in Prag die nationalen<lb/>
Verhältnisse der advocatorischen Thätigkeit große<lb/>
Schwierigkeiten bereiten, und dass wir es in Brünn<lb/>
mit einem zurückgehenden Geschäftsplatz zu thun<lb/>
haben. Gleichwohl aber wird man die Schwierigkeiten,<lb/>
mit denen ein Stand zu kämpfen hat, dessen materielle<lb/>
und geistig-moralische Hebung von eminenter Wichtigkeit<lb/>
 ist, nicht missachten dürfen. Man wird an die Erhöhung<lb/>
 des Advocateneinkommens zu denken haben.<lb/>
Unbedingt nöthig ist die Ausarbeitung eines Advocatentarifs<lb/>
, der vom Princip der Pauschalentlohnung ausgeht<lb/>
. Aber man darf auf das Ergebnis nicht allzu<lb/>
große Hoffnungen setzen. Bei der rückständigen Entwicklung<lb/>
 unseres wirtschaftlichen Lebens sind jene<lb/>
Processe um hohe Summen, aus denen in Deutschland<lb/>
</p>
            <p ana="pr4732">
die Anwälte mit Fug und Recht hohen Verdienst ziehen,<lb/>
sehr selten. Die Regierung beabsichtigt, wie man hört,<lb/>
außerdem die Entlohnung der <foreign xml:lang="mixed">Ex-offo-Vertretungen</foreign><lb/>
durchzuführen, die heute die Advocaten schwer<lb/>
belasten. Und die Aufhebung des Notariats, die nur<lb/>
noch eine Frage der Zeit ist, mag ebenfalls dem<lb/>
Anwaltstand zugute kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4733">
<space/>Die wesentlichste Besserung ist aber lediglich in<lb/>
die Hand der Advocaten selbst gegeben; es ist ein<lb/>
falscher Gedanke, dass der Rechtsanwalt vom Process<lb/>
leben müsse und könne. Die österreichische Advocatenschaft<lb/>
 hat den weitesten Wirkungskreis; — sie lässt ihn<lb/>
größtentheils ungenützt. Auf dem Gebiete des Verwaltungsrechtes<lb/>
, des Steuerrechtes, des Gewerberechtes,<lb/>
die heute der Mehrzahl unserer Advocaten fast fremd<lb/>
sind, lassen sich reiche Einkommensquellen erschließen.<lb/>
Die Advocaten mögen doch nicht, <seg type="insult">nach Art unserer Kleingewerbler<lb/>
</seg>, die Hände in den Schoß legen oder — sie<lb/>
beim Schimpfen zur Geberdensprache nutzen; sie<lb/>
müssen mehr arbeiten, statt ihres jetzigen Kampfes,<lb/>
der antisocial ist, weil sein Zweck dem bien public,<lb/>
seine Form den <foreign xml:lang="fr">bonnes mœurs</foreign> zuwiderläuft, den Kampf<lb/>
ums Dasein ernstlich aufnehmen. Den führt man allerdings<lb/>
 nicht mit <seg type="insult">Dreschflegel und Morgenstern</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59265">
               <persName>Justinian I.</persName>
               <birth>
                  <date>482?</date>
                  <place>Tauresium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>565-11-14</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">die Advokaten, Justinians Zöglinge</note>
               <note type="comment">Auftraggeber des Corpus Iuris Civilis</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18946</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43519">
               <persName>Klein, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1854-04-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-04-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Sekt. Chef im Justizministerium, Leiter des Justizmin. (1.1.1905-2.6.1906), Minister</note>
               <note type="comment">Minister 2.6.1906-15.11.1908, 31.10.1916-20.12.1916</note>
               <note type="comment">Ögg irrt. anstatt 230/(2): 230/(3-5)</note>
               <note type="comment">Justizminister 1906-08, 1916</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8233</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>