<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04478.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04477.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04479.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Dialog zwischen Strindberg und einem Interviewer), in: Fackel Heft 09, Nr. 227, 1907, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1907-06-10</title>
            <title type="id">tid_04478</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">227</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-227_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/227,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Dialog zwischen Strindberg und einem Interviewer)</head>
            <p ana="pr49320">
<space/>Von <rs type="pers" ana="n_39615" ref="#fk__p_38582"><seg type="spc">Strindberg</seg></rs> ist in der Zeitschrift ‚<rs type="magazine" ana="werk_15522">Kritik der<lb/>
Kritik</rs>‘ ein Dialog zwischen dem »Verfasser« und dem <seg type="insult">»Interviewer«</seg><lb/>
erschienen. Der Verfasser interviewt den <seg type="insult">Interviewer</seg> »Was halten<lb/>
 Sie von meinem neuen Buch ‚<rs type="title">Heiraten</rs>‘?« »Ich finde zuerst,<lb/>
es ist schlecht gemacht. Es ist nicht ausgeführt.« »<seg type="spc">Verfasser</seg>:<lb/>
Wenn Sie wüßten, wie recht Sie haben. Es ist nicht ausgeführt!<lb/>
Das war eben meine Absicht. Ich wollte nämlich eine recht große<lb/>
Anzahl von Fällen schildern, von gewöhnlichen Fällen des Verhältnisses<lb/>
 zwischen Mann und Weib, wollte nicht vier Ausnahmefälle<lb/>
 schildern wie Frau <rs type="pers" ana="n_39616" ref="#fk__p_42274">Edgren-Leffler</rs>, noch einen ungeheuerlichen<lb/>
Fall wie <rs type="pers" ana="n_39617" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>, die nachher als Regel für alle Fälle genommen<lb/>
werden — — <seg type="insult"><seg type="spc">Interviewer</seg></seg>: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Zweitens ist das Buch unsittlich!<lb/>
Gestehen Sie das ein? <seg type="spc">Verfasser</seg>: Ja, das tue ich, nach Ihren<lb/>
Begriffen nämlich; denn wenn die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> ist, was sie geworden<lb/>
 ist: ein <seg type="insult">Verbrechen gegen die Natur</seg>, dann ist mein Buch unsittlich<lb/>
: denn es ist der Natur gemäß. <seg type="insult"><seg type="spc">Interviewer</seg></seg>: — —<lb/>
Drittens ist Ihr Buch reaktionär. Sie sind freisinnig und erlauben<lb/>
 sich, sich über die Frauenfrage lustig zu machen? Wie<lb/>
können Sie das wagen? <seg type="spc">Verfasser</seg>: Ich gebe zu, es erfordert<lb/>
 mehr Mut, sich über die <seg type="insult">Albernheiten der Mode</seg> lustig<lb/>
zu machen, als sich vom Strom der Umstände tragen zu lassen!<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Interviewer</seg></seg>: Können Sie die Frauenfrage albern nennen,<lb/>
mein Herr? <seg type="spc">Verfasser</seg>: Ja! Das Weib von der Natur befreien<lb/>
, ist für mich ein <seg type="insult">ebensolches Verbrechen</seg>, wie den Mann<lb/>
von ihr frei zu machen suchen. Merken Sie nicht, <seg type="insult">Herr Interviewer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr49320">
<seg type="insult"/>, daß die jetzigen Versuche, das Weib zu befreien, eine <seg type="insult">Empörung<lb/>
 gegen die Natur</seg> sind, die sich rächen wird? — — <seg type="insult"><seg type="spc">Interviewer<lb/>
</seg></seg>: Viertens haben Sie <rs type="pers" ana="n_39618" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> angegriffen; das ist gefährlich<lb/>
! <seg type="spc">Verfasser</seg>: Wer <rs type="pers" ana="n_39619" ref="#fk__p_47657">Karl XII.</rs> angegriffen hat, Herr, fürchtet<lb/>
weder Hölle noch Teufel! Siebenmal bin ich gefallen und wieder<lb/>
aufgestanden; und ertrage es wohl, noch einmal zu fallen! Übrigens<lb/>
 habe ich das <rs type="title">Puppenheim</rs> nur als <seg type="insult">Codex</seg> angegriffen! Ich<lb/>
liebe <seg type="insult">Codices</seg> nicht! Legt man einen <seg type="insult">Codex</seg> fest, so gilt er mindestens<lb/>
 fünfundzwanzig Jahre und man kommt nicht vom Fleck!<lb/>
— Was <rs type="pers" ana="n_39620" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> betrifft, so hat sein Beispiel die Gefahren der schönen<lb/>
 Literatur gezeigt. Er schrieb <rs type="title"><rs type="pers">Brand</rs></rs> gegen das Christentum —<lb/>
und die Leser haben einen <seg type="insult">Christentumscodex</seg> daraus gemacht!<lb/>
Ist das nicht köstlich! Es schrieb die <rs type="title">Gespenster</rs> gegen die <seg type="insult">Unsittlichkeit<lb/>
</seg> — und <seg type="insult">die Sittlichen</seg> machten sie zu einem <seg type="insult">Unsittlichkeitscodex<lb/>
</seg>. Er schrieb den <seg type="insult"><rs type="title">Volksfeind</rs></seg> gegen die Gesellschaft —<lb/>
und <seg type="insult">die schlimmsten Feinde der Gesellschaft</seg> warfen Steine nach<lb/>
ihm. So gehts einem, wenn man <rs type="pers">Moses</rs> auf dem Berg ist und mit<lb/>
einem blauen Tuch überm Kopf spricht. <rs type="pers" ana="n_39621" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> schrieb von den<lb/>
Sorgen und Bitternissen seiner Jugend in den <rs type="title">Kronprätendenten</rs><lb/>
— und ein Kandidat der Philosophie in Helsingfors schreibt eine<lb/>
akademische Abhandlung darüber und beweist, daß es ein rein<lb/>
historisches Drama ist. Wenn der Kandidat vernünftiger zuwege<lb/>
gegangen wäre, hätte er an <rs type="pers" ana="n_39622" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> geschrieben und ihn gefragt, ob<lb/>
es sich so verhalte; dann hätte er, falls ihm <rs type="pers">Moses</rs> geantwortet,<lb/>
klar gesehen. Einmal hat <rs type="pers" ana="n_39623" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> das Tuch abgenommen und in<lb/>
menschlichen Zungen gesprochen. Das war, wie wir uns erinnern,<lb/>
nach den <rs type="title">Gespenstern</rs>. Da desavouierte er sich selbst! Vielleicht<lb/>
will er mißverstanden werden. Gut, dann habe ich das <rs type="title">Puppenheim<lb/>
</rs> am besten von allen verstanden. Doch lassen wir das. Haben<lb/>
Sie noch etwas mißverstanden, mein Herr? — — — <seg type="insult"><seg type="spc">Interviewer<lb/>
</seg></seg>: Aber Sie greifen ja die Verteidiger der Frauenfrage an<lb/>
und sind doch selbst radikal! <seg type="spc">Verfasser</seg>: Eben! Ich greife die<lb/>
unverantwortliche Art an, in der man die Frage behandelt. Und<lb/>
die Frauenfrage hat in unseren Tagen <seg type="insult">einen häßlichen Anstrich<lb/>
von Poussade</seg> bekommen. Das ganze <rs type="title">Puppenheim</rs> ist <seg type="insult">eine altmodische<lb/>
 romantische Galanterie voll von idealistischen Schwächen</seg>.<lb/>
Ich habe den Versuch der Frau angegriffen, sich vom Kindergebären<lb/>
 zu emanzipieren, nicht von Wiege und Küche. Ich habe das<lb/>
</p>
            <p ana="pr49320">
Verlangen des Weibes angegriffen, die Mütter durch Latein zu<lb/>
verderben, wie die Väter dadurch verdorben sind. Ich habe, hören<lb/>
Sie es, Herr, und schreiben Sie es auf, die Ehe unter den jetzigen<lb/>
Verhältnissen angegriffen; ich habe gezeigt, daß eine vollkommene<lb/>
Seligkeit — unsinnig ist; ich habe gezeigt, daß das Weib unter<lb/>
den jetzigen Verhältnissen oft (nicht immer) durch die Erziehung<lb/>
ein <seg type="insult">dummes Ding</seg> geworden ist; ich habe also, schreiben Sie’s<lb/>
auf, Herr, die Erziehung des Weibes angegriffen, die kirchliche<lb/>
Ehe und die <seg type="insult">Galanterie-Emanzipation der Männer</seg>. Ich habe also<lb/>
nicht das Weib angegriffen, sondern ich habe, schreiben Sie’s mit<lb/>
großen Buchstaben auf, die jetzigen Verhältnisse angegriffen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Das Weib braucht meine Verteidigung nicht! Sie ist die Mutter,<lb/>
und darum ist sie die Herrin der Welt — —«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42274">
               <persName>Edgren-Leffler, Anne Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1849-10-01</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-21</date>
                  <place>Neapel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">verh. 1. G. Edgren, 2. Pasquale del Pezzo Herog von Cajanello</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47657">
               <persName>Karl XII., König von Schweden</persName>
               <birth>
                  <date>1682-6-27</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1718-12-11</date>
                  <place>Friedrichshall</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>