<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04440.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04439.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04441.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Polizist. (Aus der Ära nach dem Prozeß Riehl), in: Fackel Heft 08, Nr. 222, 1907, S. 18-19</title>
            <title type="iso-date">1907-03-27</title>
            <title type="id">tid_04440</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">222</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-222_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/222,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Polizist. (Aus der Ära nach dem Prozeß Riehl)</head>
            <p ana="pr48518">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203554" ref="#fk__p_60670">Polizist</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Aus der <rs type="pers" ana="n_39139" ref="#fk__p_52058">Nach-Riehl’schen Ära</rs></seg>: Die Zeitschrift ‚<rs type="" ana="werk_15366">Das Recht</rs>‘<lb/>
behauptet, daß die Geschichte der Wiener Sittenpolizei in zwei Epochen<lb/>
zerfalle: die erste beginne mit der Gründung der Ostmark durch <rs type="pers" ana="n_39140" ref="#fk__p_47384">Karl den<lb/>
Großen</rs>, die zweite mit dem Prozeß <rs type="pers" ana="n_39141" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs>. Aus der zweiten hebt das<lb/>
Blatt ein Ereignis hervor, das ein künftiger <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3258" ref="#fk__p_44443">Gindely</rs></rs> mindestens im<lb/>
Kleingedruckten verzeichnen wird. Auf der Wieden vermietet ein Ehepaar<lb/>
, um leichter den Zins bezahlen zu können, ein Zimmer an eine<lb/>
Person weiblichen Geschlechtes. Das hat selbstverständlich das Bedenken<lb/>
der Polizei geweckt. Sie schöpfte den Verdacht, daß das Ehepaar<lb/>
<seg type="insult">Kuppelei</seg> treibe. »Am <date>26. Jänner 1907</date> erscheint bei den nichts Böses<lb/>
ahnenden Eheleuten ein Polizeiagent und stellt tatsächlich fest, daß das<lb/>
Mädchen gerade einen Herrenbesuch empfange. Da aber Herr und Dame<lb/>
in ganz unverfänglicher Stellung sind und von einem Betreten auf<lb/>
frischer Tat nicht die Rede sein kann, erfaßt <seg type="insult">den wackern Detektive</seg><lb/>
für einen Augenblick gelinde Enttäuschung. Aber nur für einen Augenblick<lb/>
. Denn schon im nächsten Moment kommt ihm <seg type="insult">ein herrlicher<lb/>
Gedanke</seg>. Er fordert den Herrn auf, sich zu <seg type="spc">legitimieren</seg>! Der Herr<lb/>
lehnt <seg type="insult">diese Zumutung</seg> mit einer die gesetzlichen Schranken nicht verletzenden<lb/>
 Entrüstung ab. Aber der Polizeiagent läßt sich durch nichts<lb/>
beirren und fordert den Herrn auf, ihm auf das Polizei-Kommissariat<lb/>
zu folgen. Der Herr muß sich der Gewalt fügen und erscheint auf dem<lb/>
Kommissariate. Aber <seg type="insult">der karge Staat</seg> sorgt schon dafür, daß die <seg type="insult">Polizeibäume<lb/>
</seg> nicht in den Himmel wachsen. Das Bureau des diensthabenden<lb/>
Beamten ist nur sehr spärlich beleuchtet. Während sich dieser anschickt,<lb/>
die <seg type="insult">‚Amtshandlung‘</seg> einzuleiten, faßt der Verhaftete einen herzhaften<lb/>
Entschluß, benützt das im Arbeitszimmer herrschende Clair-obscur und<lb/>
geht ruhig fort. Detektive und Kommissär sahen ihn niemals wieder.<lb/>
So geschehen auf dem <rs type="inst">Polizei-Kommissariate Wieden</rs>« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nicht<lb/>
minder glücklich ward im siebenten Bezirk die Verhaftung der Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_39142" ref="#fk__p_56293">Herzfeld</rs> durchgeführt. Der peinliche Eindruck, den man von <seg type="insult">diesem<lb/>
krassen Akt der Undankbarkeit</seg> empfing, ward einigermaßen durch das<lb/>
<seg type="insult">Entgegenkommen jenes Amtsorgans</seg> gemildert, das, wie in kriminalistischen<lb/>
 Kreisen behauptet wird, seit vier Wochen vor dem Kaffeehaus<lb/>
wartet, in dessen Retirade sich Frau <rs type="pers" ana="n_39143" ref="#fk__p_56293">Herzfeld</rs> zurückgezogen hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48518">
Fallen seh’ ich Zweig’ auf Zweige. Und dennoch darf man dem Gerücht<lb/>
nicht glauben, daß die Behörde gegen die Kupplerinnen deshalb so streng<lb/>
vorgehe, weil sie »der <rs type="pers" ana="n_39144" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs>« die Konkurrenz vom Hals schaffen wolle <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="insult">Ein rührender Zug</seg>: Die Polizei erfuhr also aus dem Prozeß <rs type="pers" ana="n_39145" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs>, daß<lb/>
in einem tolerierten Hause Ausbeutung, Freiheitsberaubung, hygienische<lb/>
Verwahrlosung geherrscht habe. Da sprangen, um zu retten, die Polizisten<lb/>
von den Betten. (Wo waren die? Sie waren bei der Hand.) Aber sie<lb/>
fanden in den anderen Häusern, die schleunigst untersucht wurden,<lb/>
nichts, was zu beanstanden gewesen wäre. Nur in einem einzigen<lb/>
wurde des Übels Wurzel entdeckt und beseitigt: — — <seg type="spc">das Klavier</seg>!<lb/>
Die ‚<rs type="" ana="werk_15367">Deutsche Zeitung</rs>‘ hatte verlangt, daß die <seg type="insult">Prostitution</seg> des <seg type="insult">Sinnenkitzels<lb/>
</seg> entkleidet werde, und so verfügte denn die Polizei, daß wenigstens das<lb/>
Klavier aus dem Salon in die Rumpelkammer überführt und mit einem<lb/>
Tuch verhüllt werde. In stumpfer Ergebung sitzen die Mädchen und warten,<lb/>
bis wieder musikalischere Zeiten in Wien anbrechen. Der Kampf der<lb/>
Polizei gegen die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> endet mit einem Sieg: Ein Bordellklavierspieler<lb/>
 ist brotlos.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56293">
               <persName>Herzfeld, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1855-3-20</date>
                  <place>Güns (Köszeg)/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-9-22</date>
                  <place>Mining/Braunau</place>
               </death>
               <occupation>Übersetzerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11666</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44443">
               <persName>Gindely, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1829-09-03</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60670">
               <persName>Polizist</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47384">
               <persName>Karl I., der Große</persName>
               <birth>
                  <date>747-4-2</date>
                  <place>Prüm?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>814-01-28</date>
                  <place>Aachen</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38296">
               <persName>Sachs, Anna</persName>
               <occupation>Bordellbesitzerin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>