<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04762.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04761.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04763.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(„Von Tieren und Menschen“), in: Fackel Heft 10, Nr. 267, 1908, S. 46-47</title>
            <title type="iso-date">1908-12-17</title>
            <title type="id">tid_04762</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">267</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-267_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/267,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(„Von Tieren und Menschen“)</head>
            <p ana="pr58015">
<space/>Ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg> schreibt über das Buch des Tierhändlers<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43754" ref="#fk__p_45349">Hagenbeck</rs> <rs type="title">»Von Tieren und Menschen«</rs> und verherrlicht die<lb/>
<seg type="insult">Mission</seg>, wertvolle Engagements für Schaubuden und zoologische<lb/>
Gärten abzuschließen, als eine Spielart menschlichen Genies. Die<lb/>
delikate Art, mit der der alte <rs type="pers" ana="n_43755" ref="#fk__p_45349">Hagenbeck</rs> <seg type="insult">dieser Mission</seg> oblag, soll<lb/>
ihn bei den Tieren beliebt und den Menschen wohlgefällig<lb/>
gemacht haben, und die <seg type="insult">Feuilletonisten</seg> wiederum finden, er habe<lb/>
<seg type="insult">ein »liebes Buch«</seg> geschrieben. Aus solchem Lob seien hier ein<lb/>
paar Sätze zitiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58017">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Gewöhnlich fängt man aber die jungen Tiere. Die <rs type="pers" ana="n_43756" ref="#fk__p_45349">Hagenbeck-Jäger<lb/>
</rs> wissen, wann die Wurfzeiten der Tiere sind, und haben nun<lb/>
leichteres Spiel. Entweder werden die Eltern weggeschossen und die<lb/>
Waisen dann einfach in die Gefangenschaft geführt, oder die alten Tiere<lb/>
werden gehetzt, was man bei wilden Pferden, Zebras, Antilopen mit<lb/>
Erfolg veranstaltet. Die Herde nimmt Reißaus, aber die zarten Jungen<lb/>
können das rasende Tempo nicht lange halten, bleiben atemlos zurück<lb/>
und sind gleichsam mit Händen zu greifen. Die edle und vor <rs type="pers" ana="n_43757" ref="#fk__p_45349">Hagenbecks</rs><lb/>
Wirken in Europa selten gesehene Elenantilope wird so gehetzt. Während<lb/>
die alten Tiere davonsprengen, bleiben die jungen stehen, »von einem<lb/>
klebrigen Angstschweiß vollkommen bedeckt und jämmerlich schreiend«.<lb/>
Jetzt werden sie von den nachstürmenden Reitern am Schwanz gepackt<lb/>
und zu Boden gerissen. Man fesselt ihre Hinterbeine und hüllt die vor<lb/>
Angst und Erschöpfung bebenden Tiere in warme Decken. Die meisten<lb/>
von ihnen sterben aber schon eine Viertelstunde nachher an Herzschlag<lb/>
infolge der ausgestandenen Aufregung <choice><sic>. . ,</sic><corr>. . .</corr></choice> Der beständige vertraute<lb/>
</p>
            <p ana="pr58017">
Umgang mit den Tieren macht ihn (<rs type="pers" ana="n_43758" ref="#fk__p_45349">Hagenbeck</rs>) zu ihrem besten Versteher<lb/>
 und damit auch zu ihrem besten Freund.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45349">
               <persName>Hagenbeck, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-06-10</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-04-14</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Tierhändler</occupation>
               <occupation>Zirkusleiter</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>