<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09897.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09896.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09898.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Palästina und Presse, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 177-178</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09897</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0177.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,177</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Palästina und Presse</head>
            <p ana="pr134380">
<space/>Von dem Autor jenes schönen Glückwunsches aus Tel Aviv,<lb/>
der in so deutlichem Gegensatz zum <seg type="insult">Preßzionismus</seg> gefühlt ist,<lb/>
stammt die folgende, schon vor einem Jahr eingelangte Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134382">
Jerusalem, am <date>30. Juni 1923</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134383">
<space/>Gewiß hat jeder, der aufrichtigen Herzens Ihnen den verbotenen<lb/>
 Brief schreibt, mildernde Umstände. Ich kann nur soviel zu<lb/>
meinen Gunsten sagen, daß ich hier vieles sehe, was ich ohne Sie<lb/>
nicht gesehen hätte, und da mich niemand versteht, wende ich mich<lb/>
an den Meister, der mir die Augen geöffnet hat, und hoffe, daß mir<lb/>
alles klarer werden wird, nur dadurch, daß ich Ihnen schreibe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134384">
<space/>Es gibt nur zwei Tageszeitungen in hebräischer Sprache in<lb/>
Palästina, aber sie zeigen <seg type="insult">dieselben journalistischen Laster</seg> wie die<lb/>
europäischen Blätter. Das Publikum ist aber hier viel naiver und<lb/>
gläubiger und der Schaden, der gestiftet wird, vielleicht größer. Man<lb/>
hat Maßregeln getroffen, den Eintritt von Kranken nach Palästina zu<lb/>
verhindern, den <seg type="insult">Journalisten</seg> hält niemand auf. Es würde wahrscheinlich<lb/>
 nichts nützen; denn die arabischen Zeitungen, die von Eingeborenen<lb/>
 geleitet werden, die nie in Europa waren, sind ärger als<lb/>
die hebräischen. Es scheint in der inneren Ordnung der Dinge zu<lb/>
liegen, daß <seg type="insult">Journalismus</seg> zur <seg type="insult">Schuftigkeit</seg> führt. Aber all das gerade<lb/>
in Palästina zu sehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr134385">
<space/>Es gibt aber noch Ärgeres: Man ist auf Palästina aufmerksam<lb/>
geworden. <seg type="insult">»Führende Blätter«</seg> senden Reporter her, es werden Berichte<lb/>
erstattet und Reisebriefe geschrieben. Ihnen brauche ich gewiß nicht<lb/>
zu sagen, wie diese Berichte aussehen und wie sie zustandekommen.<lb/>
Die Probleme dieses Landes sind so furchtbar schwer, man muß<lb/>
schon <seg type="insult">Journalist</seg> sein, um eine Lösung leicht bei der Hand zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134386">
<space/>Das Schlimmste aber ist, daß Palästina vom Ausland abhängig<lb/>
ist. Das Aufbauwerk braucht die Hilfe des ganzen Volkes. Die reichen<lb/>
Juden geben ohnehin fast nichts, unsere Gegner sind zahlreich und<lb/>
warten nur auf eine Gelegenheit. Politisch hängen wir von England ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134387">
<space/>Ein <seg type="insult">Journalist</seg> kann uns <seg type="spc">sehr</seg> schaden. <rs type="pers" ana="n_82451" ref="#fk__p_50710">Northcliff</rs> wurde hier<lb/>
wie <seg type="insult">ein gefürchteter Tyrann</seg> empfangen, vor <seg type="insult">einflußreichen Journalisten</seg><lb/>
hat man überhaupt Angst. <seg type="insult">Die englische Millionärpresse</seg> veröffentlicht<lb/>
öfters Artikel gegen den Zionismus, die eine sehr ungünstige Wirkung<lb/>
haben, und das schlechte Verhältnis zwischen Arabern und Juden geht<lb/>
zum guten Teil auf Rechnung dieser und der einheimischen Presse.<lb/>
Eine Hilfe gibt es aber nicht, denn was könnte gegen die Presse<lb/>
unternommen werden? Niemand im hebräischen Schrifttum hat Ihre<lb/>
Kraft und Ihren Mut und was hülfe ein hebräischer Schriftsteller<lb/>
gegen die englische Presse?<lb/>
</p>
            <p ana="pr134388">
<space/>Wären Sie übersetzbar, es könnten wenigstens <seg type="spc">die Augen</seg><lb/>
des hebräischen Publikums <seg type="spc">geöffnet werden</seg>! Damit wäre schon<lb/>
viel getan; denn die <rs type="inst"><seg type="insult">Torypresse</seg></rs> wird uns hoffentlich doch nicht<lb/>
umbringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134389">
<space/>Vielleicht büßt das jüdische Volk seinen großen Anteil an der<lb/>
<seg type="insult">Weltpresse</seg> dadurch, daß <seg type="insult">diese Presse</seg> ihm nun beim Aufbau seiner<lb/>
Heimstätte schadet und es sich vor ihr fürchten muß, so wie es seine<lb/>
Liebe zum Geld dadurch büßen muß, daß wir unter Geldmangel am<lb/>
allermeisten leiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134390">
Ich bin Ihr sehr ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr134391">
<rs type="pers" ana="n_82452" ref="#fk__p_41980"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Victor Grünwald</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50710">
               <persName>Northcliffe, Alfred Charles William Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1865-7-15</date>
                  <place>Chapelizod/Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-8-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41980">
               <persName>Grünwald, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1897-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">in Tel-Aviv, 1924, 1950</note>
               <note type="comment">tschechoslowakischer Konsul in Palästina</note>
               <note type="comment">Korrespondenzpartner Walter Benjamins</note>
               <note type="comment">Who's who in the state of Israel, Bd. 1, Seite 73</note>
               <note type="comment">verh. mit Rebecca Shapiro, ein Sohn</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>