<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11261.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11260.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11262.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">50.000 Analphabeten, in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 144-145</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11261</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0144.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,144</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>50.000 Analphabeten</head>
            <p ana="pr163289">
gibt es in Österreich<lb/>
</p>
            <p ana="pr163291">
sagt ein Titel des <seg ana="Neuen Wiener Journals"/>. Das ist aber beiweitem<lb/>
nicht so viel, wie man geglaubt hätte, wenn man nur den<lb/>
<seg type="insult">riesigen Apparat</seg> bedenkt, den allein so eine <rs type="paperRef" ana="werk_29753">Sonntagsnummer</rs><lb/>
erfordert. Dazu kommt der allgemeine Aufschwung der Presse<lb/>
in Österreich und die immer mehr anwachsende Tätigkeit der<lb/>
Ämter. Eine Zeitlang hatte Österreich Zuwachs durch die<lb/>
sogenannten <seg type="insult">Analphabetyaren</seg>, die aber heute zum größten Teil<lb/>
wieder ausgemerzt sind. »Der sicherste Maßstab des kulturellen<lb/>
Niveaus eines Landes«, heißt es in dem Artikel, sei die Feststellung<lb/>
</p>
            <p ana="pr163293">
<seg type="spc">ob</seg> und wieviel Einwohner des betreffenden Landes des Lesens und<lb/>
Schreibens nicht kundig sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163295">
Der Schreiber dieses Satzes täte unrecht, wollte er sich aus<lb/>
Bescheidenheit von dieser Statistik ausschließen. Ob freilich und<lb/>
wieviel <seg type="insult">Redakteure des <rs type="paper" ana="werk_29754">Neuen Wiener Journals</rs></seg> auch des Lesens<lb/>
unkundig sind, das ist insofern eine andere Frage, als ja doch<lb/>
zahlreiche Artikel der Weltpresse auf ihre Tauglichkeit, ohne<lb/>
Quellenangabe übernommen zu werden, geprüft werden müssen<lb/>
und das Ausschneiden nur eine sekundäre Arbeit vorstellt. Der<lb/>
Artikel über die Analphabeten dürfte jedoch der <seg type="insult">Originalbericht</seg><lb/>
sein, als der er wie jene bezeichnet ist. Er geht der Erscheinung<lb/>
auf den Grund und erklärt die Existenz der Analphabeten aus<lb/>
dem Umstand, daß auch idiotische Kinder geboren werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr163297">
die wegen ihres Schwachsinns der Schulpflicht nicht nachkommen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163299">
Über die Berufswahl, die in diesen Fällen heute kein Problem<lb/>
mehr ist, wird begreiflicherweise nichts angegeben. Es ist ein<lb/>
<seg type="insult">Redaktionsgeheimnis</seg>; doch ermangeln schon die nächsten Spalten<lb/>
nicht der sinnfälligen Beispiele, die es verraten. Da will zum<lb/>
Beispiel einer, bevor er fürs <rs type="paper" ana="werk_29755">Neue Wiener Journal</rs> schrieb, sein<lb/>
Leben gefristet haben, indem er<lb/>
</p>
            <p ana="pr163301">
für Wiener Volkssänger Couplets und Soloszenen schrieb. <seg type="spc">Den</seg> bekanntesten<lb/>
 Volksbarden wie <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr163303">
Oder er inspizierte<lb/>
</p>
            <p ana="pr163305">
im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8710" ref="#fk__p_59011">Sulkowsky-Theater</rs></rs> in der Matzleinsdorferstraße, <seg type="spc">die</seg> heutige Verlängerte<lb/>
 Wiedener Hauptstraße.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163307">
Das war eine sogenannte Übungsbühne<lb/>
</p>
            <p ana="pr163309">
<seg type="spc">wo</seg> große Künstler <seg type="spc">hervorgingen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163311">
Der Direktor aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr163313">
hatte, <seg type="spc">wenn er sprach</seg>, ein hohes Organ, das bei seinem<lb/>
wienerischen Dialekt sehr drollig klang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163315">
Ohne Zweifel auch ein <seg type="insult">Originalbericht</seg>. Der über die Analphabeten<lb/>
unterscheidet zwischen Vorkriegsanalphabeten, von denen »ein<lb/>
kleiner Rest noch am Leben ist« und der heutigen Generation.<lb/>
Innerhalb dieser müßte aber wohl wieder zwischen den totalen<lb/>
Analphabeten und solchen, die bloß nicht schreiben können,<lb/>
unterschieden werden. Von diesen, obschon sie in der Regel<lb/>
diktieren, wollen wir nicht reden, sie sind nun einmal berufen,<lb/>
die öffentliche Meinung zu machen. In Sparta setzte man schwachsinnige<lb/>
 Kinder auf dem Taygetos aus, in Wien bringt man sie<lb/>
auf eine Höhe, wo ihnen das Publikum ausgesetzt ist. Doch nicht<lb/>
diese, sondern jene, die auch nicht lesen können, scheinen mit<lb/>
den 50.000 ausschließlich gemeint zu sein. Wenn aber auch sie ein<lb/>
Maßstab für das kulturelle Niveau eines Landes sein sollen, so<lb/>
kann man wohl sagen, daß gerade die so geringe Zahl — »nicht<lb/>
einmal ein Prozent«, wie der Bericht mit unangebrachtem<lb/>
Optimismus feststellt — einen trüben Ausblick eröffnet. Nicht<lb/>
mehr also als diese sind es, die in Österreich davor bewahrt<lb/>
bleiben, das <rs type="paper" ana="werk_29756">Neue Wiener Journal</rs> zu lesen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59011">
               <persName>Sulkowski, Ludwig Jan Alfred Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1814-3-14</date>
                  <place>Schloß Bielsko</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-2-18</date>
                  <place>Albany?, NY</place>
               </death>
               <note type="comment">heiratet 1845 Anna Baronesse Dietrich, Tochter des Besitzers des Haustheaters 5., Matzleinsdorfer Str. 45-51</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>