<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04904.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04903.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04905.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Das Verhältnis zwischen dem Publizisten und den Parteien), in: Fackel Heft 11, Nr. 283, 1909, S. 41-42</title>
            <title type="iso-date">1909-06-26</title>
            <title type="id">tid_04904</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">283</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-283_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/283,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Das Verhältnis zwischen dem Publizisten und den Parteien)</head>
            <p ana="pr61041">
<space/>Da sich gerade in der letzten Zeit die Fälle häufen, in<lb/>
denen mir aus <seg type="insult">dem inveterierten Glauben</seg>, die ‚<rs type="self" ana="werk_16799">Fackel</rs>‘ sei <seg type="insult">ein der<lb/>
Enthüllung, Aufdeckung oder Beleuchtung sogenannter Übelstände<lb/>
gewidmetes Organ</seg>, Mitteilungen, Ratschläge oder Warnungen beschert<lb/>
 werden, so bleibt mir nichts übrig, als die Bitte um Ruhe<lb/>
zu wiederholen, die ich im Herbst an meine Leser ergehen ließ,<lb/>
zur lachenden Verwunderung <seg type="insult">jener Publizistik</seg>, die stolz darauf<lb/>
ist, die <seg type="insult">Augendienerin ihres Publikums</seg> sein zu dürfen. Aber selbst<lb/>
wenn die ‚<rs type="self" ana="werk_16800">Fackel</rs>‘ wirklich den äußeren Notwendigkeiten ihre<lb/>
Gestaltung verdankte, so müßte eine Intervention der an irgendeiner<lb/>
 »Affäre« Beteiligten um so nachdrücklicher zurückgewiesen<lb/>
werden, und ohne Rücksicht auf die gute Absicht, in der sie<lb/>
versucht wird. Weil dies immer wieder geschieht, so sei hier ein<lb/>
Brief abgedruckt, den ich durch den Verlag der ‚<rs type="self" ana="werk_16801">Fackel</rs>‘ kürzlich<lb/>
absenden ließ und der ohne die geringste Ranküne gegen den<lb/>
Empfänger die prinzipielle Meinung über das Verhältnis zwischen<lb/>
dem Publizisten und den Parteien ausspricht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr61043">
<space/>Im Auftrage des Herausgebers der ‚<rs type="self" ana="werk_16802">Fackel</rs>‘ teilen wir dies als<lb/>
Antwort auf Ihren Brief mit: Er würdigt durchaus die Gründe,<lb/>
welche Sie zu Ihrem Wunsch bestimmen, muß aber das Aussprechen<lb/>
 dieses Wunsches als Eingriff in die Sphäre seiner Entschließungen<lb/>
 ablehnen, die dem Einflusse keiner privaten oder öffentlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr61043">
 Instanz erreichbar sind. Solche Mahnung, die ebensowenig am<lb/>
Platze ist, wie die Anerkennung des bisherigen <seg type="insult">»diskreten Benehmens«</seg><lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_16803">Fackel</rs>‘ in der Sie interessierenden Angelegenheit, muß erst recht<lb/>
zurückgewiesen werden, wenn die Entwicklung als ein Erfolg der Intervention<lb/>
 gedeutet werden könnte. Geht die Entschließung des Schriftstellers<lb/>
 zufällig parallel mit dem privaten Wunsche, sei es, weil die<lb/>
Angelegenheit ihn nicht interessiert, oder weil die Schonung privater<lb/>
Verhältnisse eine Forderung ist, die er selbst nachdrücklich vertritt, so<lb/>
kann es leicht geschehen, daß der Intervenient das Ergebnis seinem<lb/>
Einflusse zuschreibt, während der Schriftsteller trotz diesem Einflusse<lb/>
in freier Entschließung dazu gelangt ist. Es könnte dann nur mit Recht<lb/>
gesagt werden, daß er sich auch von der Gefahr solcher Mißdeutung<lb/>
nicht beeinflussen ließ, das Gegenteil zu tun, und daß er dem Einfluß<lb/>
zu trotz, nicht zu liebe getan hat, was er für richtig hielt. Dies zur<lb/>
Wahrung seines Standpunktes. Ganz überflüssig dünkt es im Speziellen<lb/>
den Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_16804">Fackel</rs>‘, ihn auf die Grenzen zu verweisen, bis<lb/>
zu denen die Führung einer Angelegenheit ein öffentliches Interesse ist,<lb/>
und störend, ihn in einer Art, die seine Absichten von dem <seg type="insult">Sensationsinteresse<lb/>
 der Tagespresse</seg> nicht genügend unterscheidet, auf die Erfordernisse<lb/>
 des Taktes aufmerksam zu machen. Daß sowohl die Zumutung<lb/>
wie ihr Ausdruck in bestem Glauben ihren Grund haben, will der<lb/>
Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_16805">Fackel</rs>‘ nicht verkennen und er ist vor allem bereit,<lb/>
das Mißtrauen des Publikums, welches die Erfahrungen mit der Presse<lb/>
gezeitigt haben, als einen Zustand berechtigter Notwehr gelten zu lassen.<lb/>
In vorzüglicher Hochachtung <abbr>etc.</abbr><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>