<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08888.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08887.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08889.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erlösergeburttaggabe, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 14-29</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08888</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erlösergeburttaggabe</head>
            <p ana="pr118297">
<space/>In der <rs type="paper" ana="werk_22648">Neuen Freien Presse</rs> steht, der Vergangenheit<lb/>
 nachdenkend, mit <seg type="insult">Zukunfthoffnung</seg><lb/>
<seg type="insult">Austriaken</seg> in den Anschluß lockend, keinen<lb/>
graden Satz hervorbringend, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72811" ref="#fk__p_49994">Maximilian<lb/>
<seg type="spc">Harden</seg></rs></seg> <seg type="insult">an den Trümmern des Weltbrands</seg>, <seg type="insult">ein<lb/>
Meister seines Stils wie eh und je</seg>, darin höchstens<lb/>
noch von mir übertroffen. Nach langer <seg type="insult">Erholungfrist<lb/>
</seg> habe ich, <seg type="insult">zur Weihnacht</seg> des gepönten Lesers<lb/>
mich erbarmend, mich in die <seg type="insult">Satzfrohn</seg> erniedert<lb/>
und werde den zum <seg type="insult">Erlösergeburttag</seg> in <seg type="insult">die<lb/>
Holzpapiersitte der Phaiakenvolkheit geneigter<lb/>
Menschheitliebe</seg> entbundenen <seg type="insult">Klugschwatz des<lb/>
Gesinnungmächlers</seg>, wenn <seg type="insult">dem aus stärkstem<lb/>
Pflichtdrang erwachsenden Mühen</seg>, dem heute in<lb/>
Raumnot gebändigten, <seg type="insult">der widernde Ruch aus<lb/>
dem Sprachpferch erlösten Meinens</seg> nicht den<lb/>
<seg type="insult">Willenskanal</seg> stopft, ein nächstes Mal übersetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118298">
<seg ana="»Weihnachtsgeschenke«,&#10;Die Fackel Nr. 557—560"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr118300">
<space/><seg type="insult">Die nur in Deutschland denkbare Erscheinung</seg>, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Schriftsteller</seg>, den kein Mensch lesen kann, von allen gelesen<lb/>
wird und daß ein <seg type="insult">Politiker</seg>, der keine Gesinnung hat, jede<lb/>
haben kann, wird noch immer von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72812" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg><lb/>
in einer Art verkörpert, die ihren Eindruck selbst auf das<lb/>
Ausland nicht verfehlt. Meine Ansicht, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72813" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg><lb/>
nicht, wie vielfach behauptet wird, ein <seg type="insult">Komödiant</seg> ist,<lb/>
sondern im Gegenteil eine <seg type="insult">Soubrette</seg>, die aber längst ihren Übertritt<lb/>
<seg type="insult">ins Fach der komischen Alten</seg> vollzogen haben müßte, ist durch<lb/>
all die Zeit, da ich mich nicht mehr mit Theatersachen<lb/>
beschäftigt habe, nicht nur nicht verändert, sondern anläßlich<lb/>
<seg type="insult">seines Weihnachtsgastspiels in der <rs type="paper" ana="werk_22651">Neuen Freien Presse</rs></seg><lb/>
bestätigt worden. Freilich, <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_72814" ref="#fk__p_50292">Molièreschen Schelminnen</rs>, die<lb/>
Kammerkätzchen</seg>, die nichts gesagt haben wollen, was sie durchs<lb/>
Schlüsselloch erspäht haben, aber es doch sagen, indem sie eben<lb/>
aussprechen was ist — es kann kein Zweifel sein, daß die Jahre<lb/>
zur Eignung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_72815" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> für solche Rollen nichts mehr<lb/>
beitragen konnten, und seine <seg type="insult">Komik</seg> besteht jetzt ausschließlich<lb/>
darin, daß er sie noch immer spielt. <seg type="insult">Die windschiefe Geistigkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118300">
<seg type="insult">Deutschlands</seg> hat es aber ermöglicht, daß man ihn dort für einen<lb/>
<seg type="insult">Heldendarsteller</seg> hielt. In einem gewissen Sinne war er es ja bis zu<lb/>
dem Zeitpunkt, als er den Einbruch in Belgien mit <seg type="insult">dem letzten Pathos</seg><lb/>
verherrlichte, das seine Bibliothek zuließ, die leider nicht wie<lb/>
die von Löwen von den Deutschen beschädigt wurde. Aber er gilt<lb/>
heute erst recht dafür, da er, <seg type="insult">nach plötzlich einsetzendem<lb/>
Defaitismus</seg>, zu <seg type="insult">einer geradezu weltrevolutionären Gesinnung</seg><lb/>
das <seg type="insult">Mündchen</seg> gespitzt hat. Es ist wohl anzunehmen, daß in<lb/>
Berlin, wo schließlich die <seg type="insult">Aufmachung der Dinge</seg> wichtiger<lb/>
ist als die Dinge, auch die unabhängigen Sozialisten, die<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72816" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> für <seg type="insult">ihre verläßlichste Stütze nach Herrn <rs type="pers" ana="n_72817" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg><lb/>
halten, Bescheid wissen werden, in <seg type="insult">welcher Sphäre</seg> das alles<lb/>
spielt. Nur daß eben in Deutschland selbst den Leuten vom<lb/>
Bau der <seg type="insult">Kulissenzauber</seg> den Kopf verwirrt, so daß sie <seg type="insult">eine<lb/>
komische Alte</seg> für einen jungen Tragöden halten. <seg type="insult">Die stilistische<lb/>
Konsequenz des Herrn <rs type="pers" ana="n_72818" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der seinen eigenen Stil durchhält,<lb/>
ob er nun für Alldeutschland eine Lanze einlegt oder für den<lb/>
Bolschewismus, ob er zum Weltkrieg hetzt oder zur Weltrevolution,<lb/>
sie ist eine Qualität, die seiner politischen Brauchbarkeit nur<lb/>
scheinbar im Wege steht. Der Berliner fühlt sich noch<lb/>
immer als <seg type="insult">das faszinierte Kaninchen</seg> vor dem Blick <seg type="insult">dieser <foreign xml:lang="la">Boa<lb/>
<SPAN norm="constrictor">constructor</SPAN></foreign></seg>, die bereits <seg type="insult">ihren ganzen Zettelkasten</seg> verschluckt hat<lb/>
und trotzdem auch den Leser noch drankriegen wird. Es ist rätselhaft.<lb/>
Kein Mensch außer mir hats bis heute übersetzen können, aber<lb/>
alle vermuten, daß etwas drin steht. Die von solchem Vorurteil<lb/>
keineswegs unabhängigen Sozialisten sollten indes, wenn sie<lb/>
schon der Meinung sind, daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72819" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> Gedanken</seg> auch auf den<lb/>
deutsch Lesenden Eindruck machen, die Besuche nicht unbeachtet<lb/>
lassen, die <seg type="insult">ihr Parteigänger</seg> <seg type="insult">in der Hochburg der allerfaulsten<lb/>
Bourgeoisie Europas, in der <rs type="paper" ana="werk_22652">Neuen Freien Presse</rs></seg> so gerne<lb/>
abstattet, da für ihn von <rs type="pers" ana="n_72820" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg</rs> <seg type="insult">zur <rs type="pers" ana="n_72821" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs></seg><lb/>
nur ein Schritt zu sein scheint. Denn welche Gesinnung immer<lb/>
im <seg type="insult">Wechsel der Konjunkturen</seg> vorwalten mag, die <seg type="insult">Herzensneigung<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_72822" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> zum <rs type="paperRef" ana="werk_41011">Hause <rs type="pers" ana="n_72823" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></rs></seg>, das er für<lb/>
<seg type="insult">ein Wiener Patrizierhaus</seg> hält, ist rein und von allem Umsturz<lb/>
unberührt geblieben. Nur daß natürlich mit der Zeitstimmung<lb/>
auch die Komplimente wechseln, die er für den <seg type="insult">Senior-Chef</seg> übrig<lb/>
hat. Er hat in <seg type="insult">den Tagen der <rs type="event">Schlacht bei Lemberg</rs></seg> <seg type="insult">ihn, den</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118300">
<seg type="insult">am fünfzigsten Geburttag der Firma Jubilierenden</seg>, als den <seg type="insult">»<rs type="inst">Generalstabschef<lb/>
</rs> des Geistes«</seg> begrüßt, während es jetzt, nach dem<lb/>
Zusammenbruch der <rs type="inst">Wehrmacht</rs> und nach dem Tod des <seg type="insult"><rs type="inst">Generalstabschefs<lb/>
</rs></seg>, passender erscheint, das Problem nachsinnend von der<lb/>
menschlichen Seite her zu nehmen und <seg type="insult">einen der größten<lb/>
<rs type="inst">Börseaner</rs> der Weltgeschichte</seg> mit <rs type="pers" ana="n_72824" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu vergleichen, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118302">
<space/><rs type="pers" ana="n_72825" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs> lächelte. Auf dem von Klugheit funkelnden<lb/>
<seg type="spc">Antlitz</seg> lag dieses Lächeln, freundlich, nicht höflich nur, und sprach<lb/>
zu mir: »Du hast nun einmal die Antipathie.« Deren Gegenstand, <seg type="insult">den<lb/>
theaternden Reichsverderber</seg>, kannte, mit <seg type="insult">all seiner reizbaren Schwachheit,<lb/>
der Kraft und Kriegerskühnheit mimenden Neurasthenie, den überschminkten<lb/>
 Runzeln und Warzen</seg>, <seg type="spc">der Unermüdliche</seg>, ganz<lb/>
genau, dessen <seg type="spc">vielbestaunte Vitalität</seg> ihren tiefsten Nährquell<lb/>
 in nie ermattendem Wissensdrang, ihren <seg type="spc">Lichtborn</seg> in der<lb/>
steten Bereitschaft hatte, als <seg type="spc">Meister</seg> willig noch Schüler zu werden,<lb/>
<seg type="spc">unter sacht sich entlaubendem Wipfel</seg> noch frischen<lb/>
Trieb, immer wieder jungen, anzusetzen. Mit Bewußtsein stand er,<lb/>
wie der alternde <rs type="pers" ana="n_72826" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, auf der Lebensstufe eines <seg type="spc">alle<lb/>
Erscheinung nach dem Kulturwert wägenden<lb/>
Weltbürgers</seg>, auf dem <seg type="spc">Fels des Glaubens</seg> an Deutschlands<lb/>
unbrechbare Macht, unverweslich ragende Größe. Wo hätte er, wenn<lb/>
dieser Glaube ins Wanken kam, im <seg type="insult">Alltagswirrwarr heimischen Haders</seg><lb/>
Trost gefunden, wo in nie verschäumender Brandung Anker geworfen?<lb/>
<seg type="spc">Diesem war Deutschland, was Roms Priestern das<lb/>
Kreuz war</seg>. <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">Stat crux</seg>, <seg type="spc">dum volvitur orbis</seg>!</foreign> Um sich<lb/>
den <seg type="spc">Glauben</seg> zu wahren, blickte er auf die Wirtschaft lieber als<lb/>
auf die Politik des Nachbarreiches und hoffte zuversichtlich, mit dem<lb/>
Optimismus des Willens zur Jugend, <seg type="spc">Kohle und Eisen</seg>, Chemikalien<lb/>
und Textilien, Finanzkunst, Elektroindustrie, Handel, Schiffahrt werde<lb/>
die breite Spur höfischer und diplomatischer Fehler verwischen,<lb/>
wegspülen, mit Blütenpracht und Fruchtsegen überwachsen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr118304">
<space/>Wenn es nicht um an der Wand hinaufzuklettern wäre, so<lb/>
könnte man <seg type="insult">den Autor eines der verständlichsten Sätze</seg>, die er<lb/>
je geschrieben hat — höchstens brauchte ich »Antlitz« in <seg type="insult">Ponem</seg><lb/>
zu übersetzen — auf den ersten Blick fragen, ob sich dieser<lb/>
Vergleich eines Mannes, dessen Element sein Glaube an Deutschland<lb/>
war, mit dem alternden <rs type="pers" ana="n_72827" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> nicht vielleicht auf <rs type="pers" ana="n_72828" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> beziehe,<lb/>
auf dessen Umgang er doch auch nicht weniger stolz ist und mit<lb/>
dem er soeben <seg type="insult">eine »Spazierfahrt durch den Sachsenwald«</seg><lb/>
absolviert hat, die nach <seg type="insult">dem bekannten »Vanilleneis«</seg> und<lb/>
der berühmten Flasche <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6690" ref="#fk__p_53623">Steinberger</rs></rs> Kabinett <seg type="insult">das Bild einer<lb/>
welthistorischen Intimität</seg> vervollständigt. Aber nein, es handelt sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr118304">
wirklich um <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_72829" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg>, wie schon aus einer flüchtigen<lb/>
Lektüre hervorgeht, bei der man allerdings geneigt ist, <seg type="insult">den Willen zur<lb/>
Jugend auch als den zu Kohle und besonders zu Eisen</seg> fortzusetzen,<lb/>
für deren Aktien sich doch der alternde <rs type="pers" ana="n_72830" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> beiweitem nicht<lb/>
mit <seg type="insult">solcher Vitalität</seg> einzusetzen gewußt hat. Auch hat dieser unter<lb/>
sacht sich entlaubendem Wipfel bloß empfunden, daß darüber Ruh<lb/>
ist, während <rs type="pers" ana="n_72831" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> in <seg type="insult">diesem Stadium seines dichterischen<lb/>
Erdenwallens</seg>, umbrandet vom <seg type="insult">heimischen Hader</seg>, das Wort<lb/>
ausgesprochen hat, die Nase der <rs type="pers" ana="n_72832" ref="#fk__p_47879">Kleopatra</rs> war eine ihrer<lb/>
größten Schönheiten, und mit <seg type="insult">dem ganzen Optimismus des Willens<lb/>
zur Jugend</seg> sich zu dem <seg type="insult">Glauben</seg> bekannte, daß die Familie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72833" ref="#fk__p_39519">Brodsky</rs> eine der reichsten in Kiew sein müsse. Und wie hat<lb/>
er, während jener in allen Wipfeln kaum einen Hauch zu spüren<lb/>
vermeinte und nur Ruhe, nichts als Ruhe gefühlt hat, es im Gemäuer<lb/>
rieseln gehört! Wenn schon nicht <rs type="pers" ana="n_72834" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, so hätte ich gewettet,<lb/>
daß hier <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="name_200469" ref="#fk__p_50373">alternde Biach</rs></seg> <seg type="insult">seine endgiltige Verklärung</seg> gefunden<lb/>
hat. Aber nein, <rs type="pers" ana="n_72835" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> hat wirklich und wahrhaftig <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72836" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg> gemeint, der — die Ähnlichkeit stellt sich<lb/>
mählich heraus — in dem Alter, in dem <rs type="pers" ana="n_72837" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> den <rs type="title">zweiten Teil<lb/>
des <rs type="pers">Faust</rs></rs> beendete, der Welt <seg type="insult">das Wunder der Doppelnote</seg><lb/>
erschloß. Wenn <rs type="pers" ana="n_72838" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> <seg type="insult">den ihm näheren <rs type="pers" ana="n_72839" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></seg> nicht<lb/>
entsprechend gewürdigt hat, sondern in die Ferne schweifte, um<lb/>
einem der <seg type="insult">Weltbürger</seg>, die <seg type="insult">Einheiratsannoncen und alle<lb/>
sonstige Erscheinung</seg> nach dem Kulturwert wägen, gerecht zu<lb/>
werden, so erklärt sich dies daraus, daß er seit jeher <seg type="insult">eine seiner<lb/>
Natur gemäße Schwäche</seg> für alles was mit Wien zusammenhängt<lb/>
gehabt hat. Und er stand <seg type="insult">den hiesigen Dingen</seg> nicht<lb/>
etwa mit dem <seg type="insult">Pathos der Distanz</seg> gegenüber, das <seg type="insult">der preußische<lb/>
Übermensch</seg> für <seg type="insult">alles Süddeutsche und infolgedessen<lb/>
Niedliche</seg> übrig hat und mit dem er fühllos, obschon<lb/>
belustigt über <seg type="insult">die Leiche unserer Kultur in Gestalt eines<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Waschermadals«</foreign></seg> (zuweilen auch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Madrol«</foreign></seg> auszusprechen) oder<lb/>
eines <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Fiagaa«</foreign></seg> zur Tagesordnung schreitet, sondern er war mit<lb/>
uns sehr intim, kannte sich im <seg type="insult">»Kochkunsteden« der Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72840" ref="#fk__p_38297">Sacher</rs></seg> aus wie nur einer, wußte, daß das <rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_6691" ref="#fk__p_58394">Krantz</rs></rs>,<lb/>
in dem <rs type="pers" ana="n_72841" ref="#fk__p_44745">Posadowsky</rs> abstieg, kein Ringstraßenhotel ist,<lb/>
also nicht erstklassig, und ruft nunmehr mit <seg type="insult">dem Zungenschnalzer<lb/>
 des echten Wienkenners</seg> die Erinnerung an die<lb/>
</p>
            <p ana="pr118304">
nur <seg type="insult">Eingeweihten</seg> vertraute Mischung von »Schwarzem und<lb/>
Indianerkrapfen« wach, (»die es« — er setzt sie beziehungsvoll<lb/>
 in Klammern — »in ähnlicher Fülle wie Gräfinnen gab«).<lb/>
Der Schwarze, die Indianerkrapfen und besonders die Gräfinnen,<lb/>
so viele er wollte, wurden ihm nämlich nach <seg type="insult">seinem kriegshetzerischen<lb/>
 Vortrag im <date>November 1912</date></seg> serviert, dessen Erinnerung<lb/>
 er gleichfalls nicht scheut, weil er doch damit eben<lb/>
<seg type="insult">ein kleines Scherflein zu jener Entwicklung</seg> beigetragen hatte,<lb/>
der wir es nebst weiteren Verlusten zu verdanken haben, daß<lb/>
der Schwarze zwölf Kronen kostet und daß es Indianerkrapfen<lb/>
wie Gräfinnen überhaupt nicht mehr gibt. Aber man wirds ihm<lb/>
schon nicht nachtragen, wie mans damals nicht nur nicht übel nahm,<lb/>
sondern ihm vielmehr mit allen diesen noch vorrätigen Genüssen<lb/>
aufwartete, oder verständlicher gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118306">
<space/>Wiener Freundlichkeit, von allen mit deutscher Zunge<lb/>
sprechenden die anmutigste, lohnte überreichlich <seg type="spc">dem Wollen</seg>, ohne<lb/>
mit rezensorisch gefurchter Stirne <seg type="spc">das Zufallskönnen eines<lb/>
von Windsbräuten zerzausten Abends zu wägen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118308">
<space/><seg type="insult">Charmierer das!</seg> Immer noch <seg type="insult">der brave Mann</seg>, der<lb/>
sein Bestes gibt, wenn es auch karg ist — nehmt’s —, der<lb/>
schlicht hervortritt, <seg type="insult">im Werkeltagsgewand, Frack, Mieder, weiße<lb/>
Handschuhe und eine Rose im Knopfloch</seg>, <seg type="insult">sein ehrliches Kriegswollen<lb/>
</seg> darbietend, <seg type="insult">sein Zufallskönnen</seg> wohl präpariert habend,<lb/>
an die Nachsicht <seg type="insult">seiner lieben Wiener</seg> appellierend, aber schon vor<lb/>
Wut berstend, wenn ein <rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs> am nächsten Tag nicht seine<lb/>
drei <rs type="pers" ana="n_72842" ref="#fk__p_44206">Garmond-Spalten</rs> vollmacht, Windsbräute der Weltgeschichte<lb/>
 — man stand unter dem Eindruck der <rs type="pers" ana="n_72843" ref="#fk__p_51825">Prochaska-Affaire<lb/>
</rs> — drohten ihm den Abend zu zerzausen, er aber forcht<lb/>
sich nit, wenn nur die Frisur hübsch zerrauft blieb, verzog<lb/>
zwar ein wenig sein <seg type="insult">Schmollmäulchen</seg>, <seg type="insult">Männe</seg> machte <seg type="insult">Männchen</seg>,<lb/>
doch, <seg type="insult">Schwerenöter noch in der Zeit der schweren Not</seg>, streifte<lb/>
rasch gefaßt <seg type="insult">einen <foreign xml:lang="">Glacéhandschuh</foreign> nach dem andern</seg> von der<lb/>
Hand, dann mit dieser über die Stirn, sie von der <seg type="insult">Patriotensorge</seg><lb/>
zu glätten, und stand da, ich hab’s gewagt, <seg type="insult">der ganze <rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200597" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs></rs> in<lb/>
dritter Besetzung</seg>, da sich Fräulein <rs type="pers" ana="n_72844" key="#fk__p_45991">Hertha Fleuron</rs> in liebenswürdiger<lb/>
 Weise bereit erklärt hat, für <rs type="pers" ana="n_72845" ref="#fk__p_45545">Harry Walden</rs> einzuspringen.<lb/>
Und er spricht noch immer mit <seg type="insult">der alten Garderoberin, der<lb/>
<rs type="pers">Klio</rs></seg>, in <seg type="insult">seiner eigenen Sprach</seg>, sagt für Algier oder ich weiß<lb/>
</p>
            <p ana="pr118308">
nicht wofür, ich bin ungebildet, <seg type="insult">»Scherifenreich«</seg>, statt Italiener<lb/>
<seg type="insult">Italer</seg> oder wenn schon nicht <seg type="insult">»Stiefelinsassen«</seg>, wie einst da er<lb/>
noch quicker war, so doch <seg type="insult">»Erben der <rs type="pers" ana="n_72847" ref="#fk__p_59597">Scipionen</rs>«</seg>, spricht von<lb/>
den <seg type="insult">»<foreign xml:lang="de-loc">Bleibseln</foreign> der Osmanenherrschaft«</seg>, von dem Versuch, »vom<lb/>
Südosthimmel die Mondsichel wegzuknicken« und ist zwischen<lb/>
<seg type="insult">solchen Umschweifen</seg> noch degagiert genug, ganz direkt mit<lb/>
seinen Wiener Beziehungen zu protzen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118310">
<space/>In das Wartezimmer —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118312">
— des <rs type="inst">Großen Musikvereinssaals</rs>, wo <seg type="insult">der publizistische <rs type="pers" ana="n_72848" ref="#fk__p_53114">Schweninger</rs></seg><lb/>
ordiniert hat —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118314">
hatte eine freundliche Dame der Hofgesellschaft (<seg type="spc">das trug man</seg>,<lb/>
<seg type="spc">samt Titel und Reiherhüten</seg>, <seg type="spc">damals noch</seg>) mir das<lb/>
in ihrer Sphäre für wahr gehaltene Gerücht gebracht, Österreich-Ungarns<lb/>
 Gesandter sei in Belgrad ermordet worden. <seg type="spc">Ich mußte<lb/>
es erwähnen —</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118316">
wiewohl es nur ein <seg type="insult">Damentratsch</seg> war, denn das trugen die<lb/>
unabhängigen Sozialisten damals noch und schwelgen heut in<lb/>
der Erinnerung an solche Zeiten —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118318">
und, um nicht, <seg type="spc">gar als Gast</seg>, in irgendeine Demonstration zu<lb/>
verleiten, behutsamer als sonst sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118320">
<space/><seg type="insult">Schäker das!</seg> Er wollte gar nichts gesagt haben, nur was<lb/>
er soeben gehört hatte. Aber er sprach so behutsam, daß er<lb/>
tatsächlich »in« eine Demonstration verleitete, während er sich<lb/>
beim Schreiben eher die Zunge abbeißen würde, bevor er<lb/>
in solchem Fall »zu« sagte. Und demgemäß waren auch die Balkanvölker<lb/>
 »<seg type="spc">in</seg> den Versuch ermutigt«, und in weiterer Folge, und<lb/>
zwar durch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72849" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, auch die Zentralmächte. Aus <seg type="insult">dem<lb/>
Selbsterhaltungdrang Deutschlands</seg> macht ihm freilich die <rs type="paper" ana="werk_22653">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> <seg type="insult">einen ganz gemeinen Selbsterhaltungsdrang</seg>, dadurch<lb/>
den seinen rücksichtlos gefährdend. Aber <seg type="insult">er, ein echter Wiener</seg>,<lb/>
derfangt sich. Er ist stolz darauf, anknüpfend an die Erzählung<lb/>
einer der Gräfinnen, den <rs type="event">Weltkrieg</rs> an die Wand gemalt zu<lb/>
haben, den er aber für »noch vermeidlich« hielt, »wenn<lb/>
Deutschland und Österreich-Ungarn, in würdiger Ruhe, ohne<lb/>
einen herausfordernden Gestus, unzweideutig zeigen, daß sie<lb/>
im Notfall dieser Gefahr nicht ausbiegen werden«. Sie haben<lb/>
den Ratschlag <seg type="insult">eines der beliebtesten Conferenciers der Weltgeschichte<lb/>
</seg> bekanntlich befolgt, aber ein wenig aufgetragen, woraus<lb/>
</p>
            <p ana="pr118320">
sich dann alles Weitere erklärte. Sie machtens zu unzweideutig;<lb/>
er reibt sich heute die Hände in Unschuld. Nach dem Besuch der<lb/>
einen und zurückgezogen aus der Fülle der andern Gräfinnen<lb/>
hat er die Ehre, <rs type="pers" ana="n_72850" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs> von Antlitz zu Antlitz gegenüberzustehen<lb/>
, und der bezeugt ihm: »Sie wissen wohl gar nicht,<lb/>
daß Sie der erste waren, der hier öffentlich das Wort Krieg<lb/>
aussprach.« (Schlicht und ahnunglos wie <seg type="insult">alle Vorkämpfer menschlichen<lb/>
 Fortschritts</seg>, hatte er es nicht gewußt.) <seg type="insult">Einer der tüchtigsten<lb/>
Kriegsurheber am Platz</seg> — von allen hat er sich abgewendet,<lb/>
alle verleugnet und verunglimpft er, <seg type="insult">diesem einen, der größten<lb/>
einem</seg>, hält er die <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue</seg></rs> übers Grab — schmeichelt ihm,<lb/>
er habe den Teufel zum Sprechen ähnlich an die Wand gemalt.<lb/>
Sofort beginnt er, ohne den <seg type="insult">Zettelkasten</seg> bei sich zu haben, frei<lb/>
aus dem Gedächtnis und ganz ohne Genetiv-s <seg type="insult">»das korsische<lb/>
Lieblingwort«</seg> — die <rs type="paper" ana="werk_22654">Neue Freie Presse</rs> läßt es <foreign xml:lang="de-loc">stan</foreign> —, »der<lb/>
Madame <rs type="pers" ana="n_72851" ref="#fk__p_48898">Laetitia Bonaparte</rs>« zu zitieren. Dann spricht er mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72852" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> über <rs type="pers" ana="n_72853" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, den sie ja beide persönlich gekannt<lb/>
haben. Auf <seg type="insult">der Spazierfahrt durch den Sachsenwald</seg> — <rs type="pers" ana="n_72854" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs><lb/>
hatte bloß die Ehre, in der Wallnerstraße vorgelassen zu werden<lb/>
— sprach <rs type="pers" ana="n_72855" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> später sogar Französisch mit ihm (»damit der<lb/>
Kutscher des offenen Wagens nicht ‚auch politisch vergiftet werde‘«).<lb/>
Wenn der Kutscher lebt, möchte ich ihn fragen, ob er sich an<lb/>
<seg type="insult">den zweiten Herrn</seg> im Wagen erinnert, der behauptet, zuerst<lb/>
deutsch gesprochen zu haben. <rs type="pers" ana="n_72856" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> soll, auf französisch,<lb/>
gesagt haben: »Die Achaier müssens tragen«. Die Achaier sind<lb/>
nämlich die Achäer, die Achäer sind nämlich die <foreign xml:lang="la">Achivi</foreign> (die welche<lb/>
<foreign xml:lang="la">plectuntur</foreign>), die <foreign xml:lang="la">Achivi</foreign> sind nämlich die Griechen, die Griechen<lb/>
sind nämlich das Volk (Sie wissen doch, wenn die Könige rasen),<lb/>
das Volk sind nämlich die Deutschen, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72857" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> ist nämlich<lb/>
<seg type="insult">einer ihrer gebildetsten Schriftsteller</seg>. Doch mit den <seg type="insult">Totengesprächen<lb/>
</seg>, die er führt, ist es so eine Sache. Es ist seine<lb/>
<seg type="insult">Spezialität</seg>, aber man glaubt’s ihm nicht. Selbst wenns erweislich<lb/>
wahr wäre, daß <rs type="pers" ana="n_72858" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> ihm das alles gesagt hat, wenn durch<lb/>
<seg type="insult">eines, dieses, Zeugen Mund</seg> die Wahrheit kund würde, man<lb/>
glaubt’s ihm nicht. Das ist schon so mit den <seg type="insult">Heldendarstellern</seg>,<lb/>
die dem Fach entwachsen sind, in dem sie nie zuhaus waren;<lb/>
man glaubt’s ihnen nicht. Ich schon gar nicht. Auch wenn er<lb/>
wirklich <seg type="insult">mit <rs type="pers" ana="n_72859" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> durch den Sachsenwald</seg> gefahren ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118320">
glaube ich ihm nicht einmal, daß er <seg type="insult">mit <rs type="pers" ana="n_72860" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> durch den<lb/>
Wienerwald</seg> gefahren ist. Alles was er erzählt, dürfte sich<lb/>
darauf reduzieren, daß er <seg type="insult">mit <rs type="pers">Blaschke</rs> und etwa dessen <RS figure="Frau Blaschke">Frau<lb/>
Gemahlin</RS> durch den Grunewald</seg> gefahren ist. Der hat ihm, auf<lb/>
französisch, gesagt, <seg type="insult">»der deutsch-russische Rückversicherungsvertrag<lb/>
«</seg> (schon wieder ein Druckfehler) sei »für Österreich nicht<lb/>
weniger nützlich als für uns gewesen«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118322">
weil er die Möglichkeit ausschloß, daß eines Tages der <seg type="spc"><seg type="insult">Magyarentopf<lb/>
</seg> mit <seg type="insult">antislawischen Blasen</seg> überkoche</seg>,<lb/>
<seg type="spc">einer</seg> Verletzung <seg type="insult"><seg type="spc">erzhäuslicher</seg> Empfindlichkeit</seg> oder <seg type="spc">eine</seg><lb/>
Schlappe österreichischer Nationalitätenpolitik, aus der Gewißheit<lb/>
deutschen Beistandes <seg type="spc">in</seg> den Entschluß zu Krieg gegen Rußland verleite,<lb/>
in dem auf die Länge nichts zu gewinnen, aber alles zu verlieren ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118324">
Selbst jeder Sinn und Zusammenhang, der später wenigstens<lb/>
so weit hergestellt erscheint, daß Deutschland, welches »in <seg type="insult">bockiger<lb/>
Torheit</seg> nicht einen Finger gerührt hatte«, um sich Rußland zu<lb/>
verpflichten, gegen Russen und Briten »zugleich das Igelfell<lb/>
sträuben« wollte. (Das »zugleich« bezieht sich nicht darauf, daß der<lb/>
Bock, der keinen Finger rührt, zum Igel gemacht ward.) Wiewohl<lb/>
doch Rußland dem preußischen Deutschland »seinen Aufstieg<lb/>
<seg type="spc">in</seg> Einheit und Großmacht ermöglicht« hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118326">
<space/>»<seg type="spc">Ihr <RS pers="Wilhelm II." globID="name_201501">Kaiser</RS></seg> glaubt ja die Möglichkeit <seg type="spc">breiten Einflusses<lb/>
in</seg> das Wollen des österreichischen <RS pers="Franz Ferdinand von Este" globID="name_201500">Thronfolgers</RS> zu haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Österreichs Deutsche und Ungarns Magyaren müssen, so schmerzlich<lb/>
es ist, sich <seg type="spc">in</seg> große Machtopfer entschließen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Einen Brief, den ich<lb/>
Ihnen in den Tagen von Agadir schrieb, haben Sie, <seg type="spc">lieber Freund</seg>,<lb/>
dem <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201576">Kaiser</RS> vorgelegt; zum Entsetzen der Hofgenerale, die selbst<lb/>
Ihnen gegenüber sich <seg type="spc">in</seg> die Behauptung erdreisteten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr118328">
Ihr Kaiser? Aber <seg type="insult">diese Sprache</seg>, die nicht <seg type="spc">auf</seg> und <seg type="spc">zu</seg> geht,<lb/>
ist doch nicht <rs type="pers" ana="n_72862" ref="#fk__p_50373">Benedikts</rs> an <rs type="pers" ana="n_72863" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>? Nein, <rs type="pers" ana="n_72864" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> an <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72865" ref="#fk__p_40764">Ballin</rs>,<lb/>
noch ein B seines welthistorischen Umgangs</seg>, das plötzlich<lb/>
eingeführt wird. <seg type="insult">Ihm, dem lieben Freund</seg>, erzählt er, welche<lb/>
Gefahr von <seg type="insult">allen »unter schwarz-gelber und rot-weiß-grüner<lb/>
Fahne hausenden Slawen, Italern, Dako-Walachen«</seg> droht.<lb/>
Er hat alles vorausgewußt. Nur daß ihm die undankbare<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22655">Neue Freie Presse</rs> fast das Konzept verdorben hätte.<lb/>
Er sprach nämlich von den Slawenstaaten, »zu denen das<lb/>
tüchtige tatarische Bauernvolk der <seg type="spc">Wolgaren</seg> nicht eigentlich<lb/>
gehört«, und <seg type="insult">der Sohn des ihm Unvergeßlichen</seg>, der’s las und<lb/>
zum Druck beförderte, <seg type="insult">also der junge <rs type="pers" ana="n_72866"><RS pers="Ernst Benedikt" globID="name_201502">Goethe</RS></rs></seg>, dachte sich: »Du<lb/>
</p>
            <p ana="pr118328">
hast nun einmal die Antipathie«, nämlich gegen die jedermann<lb/>
verständlichen Bezeichnungen von Völkern, übersetzte mit<lb/>
<seg type="insult">dreistem Übergriff</seg>, mir vorgreifend, vergaß aber die Wolgaren<lb/>
auszumerzen und gemäß <seg type="insult">solcher Mißgeburthilfe</seg> kam der folgende<lb/>
Satz <seg type="insult">zur Welt des <rs type="perRef" ana="werk_22656">Blattes</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118330">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> sich den Slawenstaaten anschloß (zu denen das tüchtige tatarische<lb/>
Bauernvolk der <seg type="spc">Wolgaren</seg>, <seg type="spc">Bulgaren</seg> nicht eigentlich gehört).<lb/>
</p>
            <p ana="pr118332">
Es ist ganz ausgeschlossen, daß <rs type="pers" ana="n_72867" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> selbst den Anschluß<lb/>
der Bulgaren bewerkstelligt hat. Er wird doch nicht die <seg type="insult">Bildungfrüchte<lb/>
</seg> unter dem Höchstpreis hergeben. Er wird doch nicht<lb/>
wie <seg type="insult">einer seiner Kollegen im »<rs type="title">Sommernachtstraum</rs>«, der Zettelkollege<lb/>
</seg>, dem Publikum das ganze Geheimnis verraten, daß<lb/>
man sich nicht fürchten soll, weil dieser Löwe gar kein<lb/>
Löwe sei und die Wolgaren nur ganz harmlose Bulgaren?<lb/>
Mit nichten. Es ist <seg type="insult">eine Randbemerkung <rs type="pers" ana="n_72868" ref="#fk__p_42795">Benedikt II.</rs>,<lb/>
nein des jungen <rs type="pers" ana="n_72869" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg>, der mit dem <seg type="insult">Optimismus des Willens zur<lb/>
Jugend</seg> <seg type="insult">ein großes Erbe</seg> antrat, <seg type="insult">vom Vater die Statur</seg><lb/>
hat wie <seg type="insult">alle andern Vorzüge</seg> und <seg type="insult">in vollster körperlicher und<lb/>
geistiger Frische</seg> täglich dessen <seg type="insult">Leitartikel</seg> schreibt, so daß<lb/>
man fast wähnen möchte, es sei <seg type="insult">die vielbestaunte Vitalität</seg><lb/>
(ich brauche nicht das Wort <seg type="insult">Gewure</seg> danebenzusetzen) <seg type="insult">des Alten</seg>.<lb/>
Doch <rs type="pers" ana="n_72870" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> wird’s nicht verwinden, ihn <seg type="insult">den theaternden<lb/>
Blattverderber</seg> schelten und über <seg type="insult">Dank vom <rs type="paperRef" ana="werk_41012">Haus <rs type="pers" ana="n_72871" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></rs></seg> —<lb/>
wie sagt er doch — »stöhnen«. Denn es liegt ein ganz ähnlicher<lb/>
Fall vor wie damals, als das Heft einer <rs type="perRef" ana="werk_22657">Wiener Literaturzeitschrift</rs><lb/>
mit dem Tadel einer Leistung der <rs type="pers" ana="n_72872" ref="#fk__p_53643">Stella Hohenfels</rs> erschien,<lb/>
dem der Satz auf dem Fuße folgte: »Wäre mir unangenehm<lb/>
wegen meiner Verbindung mit <rs type="pers" ana="n_72873" ref="#fk__p_38058">Berger</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr118333">
<space/>Was nun <seg type="insult">Haus Österreich</seg> betrifft, so sieht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72874" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg><lb/>
das Motiv zum <rs type="event">Weltkrieg</rs> in der Denkungsart eines <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203844">alten Kaisers</RS>,<lb/>
der »den Schein meiden will, die Ermordung <seg type="insult">des seiner Seele<lb/>
fernen, obendrein <seg type="spc">in</seg> morganatische Ehe Entgleisten</seg> dünke ihn<lb/>
des Aufwandes politischer Kraftmittel unwert« und in der<lb/>
Besorgnis eines »viel jüngeren Imperators und Rex«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118335">
daß von ihm, wenn er noch einmal das oft vor Europas Ohr<lb/>
<seg type="spc">an Wortfels gewetzte</seg> Schwert tatlos in die Scheide stieße,<lb/>
die Volksgunst unaufhaltsam zu dem Sohn <seg type="spc">flöhe</seg>, der noch im<lb/>
</p>
            <p ana="pr118335">
Rufe physischen Mutes <seg type="spc">prangt</seg> und beliebt ward, weil er die<lb/>
tiefe <seg type="spc">Kluft</seg> zwischen dem väterlichen und seinem Wesen trotzig an<lb/>
jedem Alltag <seg type="spc">illuminiert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118337">
In <seg type="insult">dieser wilden, jedoch belebten Landschaft</seg> begibt sich nun<lb/>
das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118339">
<space/>Wackere, <seg type="spc">von der <seg type="insult">Gunstschaukel</seg> auf die <seg type="insult">Regiererhöhe<lb/>
</seg> gehobene</seg> Beamte, die, als <seg type="insult"><seg type="spc">Hofgewächse</seg></seg>, weder der<lb/>
<seg type="spc">Wind</seg> rauher Wirklichkeit und harten <seg type="spc">Kampfes</seg> ums Dasein, noch<lb/>
die <seg type="spc">Erkenntnis</seg> verantwortlicher Staatsmannspflicht je <seg type="spc">gerüttelt</seg>,<lb/>
kein lenzlich aus Schöpferskraft steigender <seg type="spc">Saft im <seg type="insult">Amtsschimmeltrab<lb/>
</seg></seg> gestört hat, die durch das <seg type="insult"><seg type="spc">Wolkengeball</seg></seg> nur nach der<lb/>
Möglichkeit spähen, ihrem verblichenen Ansehen, endlich, in <seg type="spc">Blitzlicht<lb/>
</seg>, wieder <seg type="spc">Glanz</seg> anzutäuschen, und weil in <seg type="insult"><seg type="spc">Büchsen mit<lb/>
alten Gedankenkonserven</seg></seg> Neues nicht keimen kann, die<lb/>
serbische Krisis mit der gegen die bosnische (»Ist ja dieselbe Sache«)<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_72875" ref="#fk__p_39139">Bülow</rs> und <rs type="pers" ana="n_72876" ref="#fk__p_37860">Aehrenthal</rs> angewandten <seg type="spc">Latwerge</seg> zu lösen hoffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118341">
<space/>Und <seg type="insult">so was</seg> kriegt man zu Weihnachten geschenkt!<lb/>
Schon daß Beamte von einer <seg type="insult">Gunstschaukel</seg> auf die<lb/>
<seg type="insult">Regiererhöhe</seg> gehoben werden und in dieser Lage verharren<lb/>
können, wo man doch glauben sollte, daß die Schaukel,<lb/>
einmal in Schwung gesetzt, zwar hinauf, aber doch auch<lb/>
wieder hinunter geht, ist eine Leistung. Nun, sie verharren eben,<lb/>
weil sie kein Wind rüttelt. Und eigentlich ist’s überhaupt kein<lb/>
Wunder, denn es sind ja nicht Menschen, sondern Pflanzen,<lb/>
die aber, weil sie <seg type="insult">Hofgewächse</seg> sind, weder kämpfen noch eine<lb/>
Erkenntnis haben noch einen Saft, denn der würde sie im <seg type="insult">Trab<lb/>
des Amtsschimmels</seg>, der als Tier vorzustellen ist, stören, während<lb/>
sie in der Schaukel sitzen. <seg type="insult">Diese Menschen, Pflanzen, Tiere</seg><lb/>
spähen nun durch das <seg type="insult">Wolkengeball</seg> nach einem Blitzlicht aus,<lb/>
um wieder zu glänzen. Da sie sich jedoch als <seg type="insult">alte Konservenbüchsen</seg><lb/>
entpuppen, so hoffen sie, die serbische Krisis mit einer<lb/>
Latwerge zu lösen, denn sie sind ja eigentlich Ärzte, von denen<lb/>
man füglich erwarten könnte, daß sie auch für den Leser was<lb/>
haben, wenn ihm übel wird, und für den Autor, der an<lb/>
<seg type="insult">Stilverstopfung</seg> leidet. Er ist, wie <seg type="insult">»dieses Reiches Vertreter am<lb/>
Fieberbett, vor der Tür der schon schwelenden Pulverkammer«<lb/>
— also <rs type="pers" ana="n_72877" ref="#fk__p_54455">Bethmann Hollweg</rs></seg> —, »ein <seg type="insult">Kränkler</seg>, der nervenlos<lb/>
robust <seg type="symbol" subtype="2dots"/> scheinen möchte«. Wir können den Zustand nicht mitmachen<lb/>
. Wir werden zur Verzweiflung getrieben wie <rs type="pers" ana="n_72878" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> »in«<lb/>
den Mobilmachungbefehl. Doch heute, da alles vorbei, ein Vertrag<lb/>
</p>
            <p ana="pr118341">
nur ein <seg type="insult">Fetzen Papier</seg>, aber selbst dieser unerschwinglich, kurz<lb/>
alles eingetroffen ist wie <seg type="insult">ein alter Patriot</seg> prophezeit hat,<lb/>
»warnt der Rückblick, der deshalb eine lange Zeitspanne umfangen<lb/>
mußte, vor der Gefahr neuen Strauchelns <seg type="spc">in</seg> Irrtum«, denn die<lb/>
<seg type="insult">Feinde</seg> von gestern sind der Meinung, den <seg type="insult">Neudeutschen</seg> »dränge<lb/>
Vertrauensgewährung stets nur <seg type="spc">in</seg> <seg type="insult">listigen Trug</seg>, <seg type="spc">in</seg> <seg type="insult">skrupellosen<lb/>
Versuch</seg>, lästige Pflicht zu umgehen«. Dagegen haben sie eine<lb/>
Schwäche für Österreich wie nur <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72879" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der alle unsere<lb/>
Sorgen kennt, zum Beispiel »<rs type="pers" ana="n_72880" ref="#fk__p_53140">Scribes</rs> wieder <seg type="spc">ins</seg> <rs type="inst">Burgtheater</rs><lb/>
gebrachtes ‚<rs type="title">Glas Wasser</rs>‘«, und um bei der <seg type="insult">Theaterdiplomatie</seg>,<lb/>
die ihm sehr liegt, zu bleiben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118343">
<seg type="spc">offen heraus</seg>, keinen Grund sieht, <rs type="pers" ana="n_72881" ref="#fk__p_42338">Eduards</rs> gelehrigem Schüler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72882" ref="#fk__p_50091">Mensdorff-Pouilly</rs>, der nie unter den Blinden war <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">das<lb/>
Ohrläppchen zu kneifen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118345">
<space/><seg type="insult">Der Kluge</seg> warnt vor Leidenschaft und verteilt zwischen<lb/>
Frankreich und Deutschland alles was er über <rs type="pers" ana="n_72883" ref="#fk__p_44190">Gambetta</rs> aus<lb/>
<seg type="insult">Zetteln und Zeitungen</seg> offen herausgekriegt hat, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118347">
<space/>Frankreich hat <rs type="pers" ana="n_72884" ref="#fk__p_44190">Gambettas</rs> Herz <seg type="spc">in sein</seg> Pantheon geborgen.<lb/>
Alldeutschland lerne <rs type="pers" ana="n_72885" ref="#fk__p_44190">Gambettas</rs> Losung: »Immer dran denken, nie<lb/>
davon reden«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118349">
<space/>Was den Anschluß betrifft, so sagt er lieber <seg type="insult">»Vereinung«</seg>,<lb/>
— Gott behüte, nicht Vereinigung —, gibt aber ausdrücklich zu,<lb/>
daß er den Anschluß meine, nur hat er diesmal einen plausiblen<lb/>
Grund, das geläufige Wort zu vermeiden; es<lb/>
</p>
            <p ana="pr118351">
dünkt mich, entschuldigen Sie <seg type="spc">mich von</seg> dem Einwand, allzu<lb/>
demütigend für ein Österreich, das niemals Appendix werden darf,<lb/>
noch will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118353">
(<seg type="insult">Schmeichler das!</seg> <seg type="insult">Sein Anschluß an uns</seg> ist längst vollzogen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr118355">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nicht <seg type="insult">tückische Franzosenbosheit</seg>, die blitzender Zorn zerschmettern<lb/>
 oder gegen <seg type="spc">die</seg> <seg type="insult">eifernde Gassendiplomatie</seg> morgen die<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Ententegenossen</seg></rs> in Harnisch bringen könnte, verbietet die <seg type="spc">Einung</seg><lb/>
der noch getrennten deutschen Stämme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118357">
<space/>Hier ist, über alle <seg type="insult">Vereinung</seg> hinaus, eine Einung vollzogen<lb/>
, die für alle deutschsprechenden Völker vorbildlich sein<lb/>
müßte. Wenn sie erraten, ob der Zorn die <rs type="inst"><seg type="insult">Ententegenossen</seg></rs><lb/>
gegen die <seg type="insult">Gassendiplomatie</seg> oder nicht vielleicht doch die <seg type="insult">Gassendiplomatie<lb/>
</seg> die <rs type="inst"><seg type="insult">Ententegenossen</seg></rs> gegen die <seg type="insult">Franzosenbosheit</seg><lb/>
in Harnisch bringt, ob also »die« als Relativpronomen den<lb/>
</p>
            <p ana="pr118357">
Anschluß an die <seg type="insult">Franzosenbosheit</seg> oder als selbstbestimmter<lb/>
Artikel die Einung mit der <seg type="insult">Gassendiplomatie</seg> vollzogen hat,<lb/>
und wenn sie nicht als deutschsprechende Völker gegen solchen<lb/>
Zwang in Harnisch geraten und in blitzendem Zorn den <seg type="insult">Ratgeber<lb/>
</seg> zerschmettern, der ihnen <seg type="insult">Desperanto als Umgangssprache</seg><lb/>
empfiehlt — so werde ihnen die Einung gestattet, wiewohl<lb/>
ich ganz entschieden für den Anschluß bin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118359">
<space/>Ersparet mir, <seg type="spc">Freunde und kühl Prüfende in<lb/>
Österreich</seg>, auch hier, als Gast, <seg type="spc">die Ereignisse auszuspreiten<lb/>
</seg>, die, <seg type="spc">Gewächse</seg> aus preußischer, rot übertünchter<lb/>
Erde, draußen das Mißtrauen, in Frankreich die Sorge Tapferer, doch<lb/>
ihrer Schwachheit Bewußter genährt haben und, <seg type="spc">rund herausgesagt<lb/>
</seg>, nähren mußten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118361">
<space/>Aber er sagt doch nichts rund heraus, sondern nur<lb/>
krumm! Früher waren Beamte Gewächse, die man schaukeln<lb/>
konnte, jetzt sind es Ereignisse, die man ausspreiten kann. Vergeblich<lb/>
 bleibt der Versuch, etwas offen oder rund herauszusagen.<lb/>
Das Mundwerk ist so geschwollen, daß die Zunge, selbst<lb/>
wenn sie wollte, nichts dawider könnte und der Vorsatz, einmal<lb/>
unumwunden zu sprechen, schon vom Nachsatz Lügen gestraft<lb/>
wird. Siehe da:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118363">
Und lasset nicht wieder, wie seit <date>1907</date> allzuoft, <seg type="spc">in</seg> Irrtum,<lb/>
in optische und akustische Wolken euch verleiten. Die Liebe ist<lb/>
hier, wo man uns <seg type="spc">mit Küpe</seg> über <seg type="insult">»die schlappen Brüder da unten«</seg><lb/>
gestopft hat, nicht so heiß, draußen das Übelwollen nicht so grimmig,<lb/>
wie die mitteilsame Wärme der Festschmäuse glauben läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118365">
Küpe ist nach dem Wörterbuch sowohl der Farbekessel<lb/>
(<abbr>bes.</abbr> in der Blaufärberei mittels Indigo) als auch die darin<lb/>
bereitete Mischung. Mit dieser — wie mit jener Latwerge —<lb/>
Leute zu stopfen und wären es auch nur <seg type="insult">Leser der ‚<rs type="magazine" ana="werk_22658">Zukunft</rs>‘</seg>,<lb/>
ist ein Verfahren, das nur <seg type="insult">die im Krieg angezüchtete Gleichgiltigkeit<lb/>
 gegen das Menschenleben</seg> erklären kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118367">
<space/>Gewichtiges ist noch zu erwägen, turmhohes Hindernis<lb/>
<seg type="spc">sacht</seg> abzutragen, besonders Wiens würdiger Platz als <seg type="spc">Donauschleußnerin<lb/>
 —</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118369">
gehst denn nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr118371">
und (wenn ich’s <seg type="spc">in Kürze</seg> so <seg type="spc">andeuten darf</seg>) Freihafen für<lb/>
allen Handel nach und von Südost <seg type="spc">hinter festem Gitter zu<lb/>
sichern</seg>, ehe werden kann, was werden muß. Und wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118373">
Er deutets nur an, aber vermutlich hängt die Vorrichtung der<lb/>
Schleuße, die ja so etwas wie ein Verschluß ist, mit dem Gitter<lb/>
zusammen. Und keine Macht wird uns hindern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118375">
die zwei Republiken allmählich —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118377">
warum nicht mählich?<lb/>
</p>
            <p ana="pr118379">
<seg type="spc">in</seg> Einheit <seg type="spc">wachsen</seg> zu lassen. Der Abgeordnete <rs type="pers" ana="n_72886" ref="#fk__p_44656"><seg type="spc">Czernin</seg></rs>,<lb/>
<seg type="spc">die Schwalbe</seg> <seg type="insult">im Winter <seg type="spc">reichsrätlichen</seg> (<seg type="spc">Österreich</seg><lb/>
nicht <seg type="spc">rätlichen</seg>) Mißvergnügens</seg> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118381">
<seg type="insult">Eine feinkomische Wendung</seg> gelegentlich zwischen die <seg type="insult">Schwerathletik<lb/>
</seg> hingeschlängelt — da hat <rs type="pers" ana="n_72887" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> immer die <seg type="insult">Lächler</seg><lb/>
auf seiner Seite. Aber warum ist <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72888" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg> <seg type="insult">jene Schwalbe</seg>,<lb/>
die beim redlichsten Bemühen keinen Sommer macht, nur<lb/>
imstande war, den Frieden von Brest-Litowsk zu machen? Was<lb/>
hat ein <seg type="insult">Bolschewik</seg> für den <seg type="insult">Schlachtbankrotteur</seg> übrig, vor dem<lb/>
er sich fast so tief wie vor dem <seg type="insult">Schlachtbankier</seg> verbeugt? Nichts<lb/>
anderes als <seg type="insult">die kennerische Beziehung zu allem Österreichischen</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">mit den Gräfinnen natürlich die Grafen</seg> einbezieht,<lb/>
und ganz gewiß auch <seg type="insult">das üble Gewissen</seg>, das irgendwie die<lb/>
<seg type="insult">Solidarität aller Kriegsschuldigen</seg> zu bewirken scheint. Es sind<lb/>
<seg type="insult">lauter Talente von <rs type="pers" ana="n_72889" ref="#fk__p_50373">Benedikts</rs> Gnaden</seg> und eine Schwalbe hackt<lb/>
der andern kein Auge aus, besonders wenn es sich eigentlich<lb/>
mehr um <seg type="insult">Schwalbler</seg> handelt, die uns über <seg type="insult">den Winter unsres<lb/>
Mißvergnügens</seg> sowohl wie über <seg type="insult">ihre verkrachte politische<lb/>
Existenz</seg> hinwegschwindeln möchten. Wenn Czernin meint, daß<lb/>
uns Deutschland das Getreide gewähren könne, welches uns<lb/>
fehlt, seitdem er es uns aus der Ukraine gebracht hat, und<lb/>
wenn, anstatt daß uns auch die Geduld ausgeht, sich noch <seg type="insult">ein<lb/>
anderer Schalk</seg> erhebt und pathetisch wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118383">
Gewähren muß und wird, Herr Abgeordneter, wenn ihm, <seg type="spc">öffentlich</seg>,<lb/>
bewiesen wird, daß es damit einem edlen, seinem Körper zugehörigen<lb/>
Glied <seg type="spc">in</seg> Genesung hilft<lb/>
</p>
            <p ana="pr118385">
so kann man nur sagen: Zur Genesung! und eine Menschheit<lb/>
beklagen, die sich den Hungertod von <seg type="insult">solchem Gerede</seg> — es<lb/>
komme darauf an, Deutschland »öffentlich« zu beweisen, daß<lb/>
Österreich ein Massengrab ist — würzen lassen muß und die<lb/>
noch immer nicht ahnt, daß sich ihr ganzer physischer Zustand<lb/>
von <seg type="insult">dieser Geistesschmach</seg> herleitet. Und heilsamer als<lb/>
</p>
            <p ana="pr118385">
»Brett <seg type="spc">vor</seg> Brett und Balken <seg type="spc">vor</seg> Balken von der Schranke abzusägen<lb/>
, die Österreich noch von Deutschland scheidet«, wäre es,<lb/>
beiden den Weg zu dieser Erkenntnis freizumachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118386">
<space/>Doch möchte <seg type="insult">dieser bedächtige Gourmand</seg>, der Indianerkrapfen<lb/>
 mit Gräfinnen nachschmeckt, nicht versäumen, <seg type="insult">den<lb/>
Verehrern <rs type="pers" ana="n_72890" ref="#fk__p_50373">Benedikts</rs> und <rs type="pers" ana="n_72891" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs></seg> nebst <rs type="pers" ana="n_72892" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs> auch <rs type="pers" ana="n_72893" ref="#fk__p_48724">Lenin</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72894" ref="#fk__p_48215">Krassin</rs> mit ihren »vorwärts, nicht rückwärts weisenden Gedanken«<lb/>
zu empfehlen, ohne deren »Nutzung« unser Erdteil »nicht <seg type="spc">in</seg><lb/>
neues Leben gedeiht«. Denn es sei <seg type="insult">ausgerechnet den Lesern der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_26670">Neuen Freien Presse</rs></seg>, ihnen gesagt, daß das alte, <seg type="insult">»mit lenksamen<lb/>
Arbeitsmaschinen und herrisch-pfiffigen Profitierern«</seg> vorüber<lb/>
sei. Aber der <seg type="insult">Bolschewismus</seg> geht Hand in Hand mit der Überzeugung<lb/>
, daß <seg type="insult">die Kapitalisten aller Länder</seg> es gut mit <seg type="insult">den<lb/>
Kapitalisten Deutschlands</seg> meinen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118388">
<space/>Nirgends will <seg type="insult">Tücke</seg> seinem Stamm <seg type="spc">Wachstum und Wipfelumfang<lb/>
 wehren</seg>, die Keime gefährden. Deutschland braucht, ohne<lb/>
sich je <seg type="spc">in</seg> unwürdiges Gebettel zu <seg type="spc">erniedern</seg>, <seg type="spc">in</seg> den <seg type="insult"><seg type="spc">Drohgestus<lb/>
</seg> des lahmen Prahlers</seg> zu <seg type="spc">spreizen</seg>, nur mit unwiderleglicher<lb/>
 Klarheit zu zeigen, daß Kräftigung ihm nicht das Mittel zur<lb/>
<seg type="spc">Erneuung</seg> der alten <seg type="spc">Sucht und Methode</seg> sein soll <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr118390">
<space/>Und wenn dazu noch die <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_72895" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> unverändert<lb/>
bleibt, dann singen alle Engel im Himmel, dann ist erfüllt,<lb/>
was »wachender Hirteneinfalt« einst verkündet ward, dann hat<lb/>
der <seg type="insult">Weihnachtartikel</seg> einen Schluß und es »senkt, nicht zu<lb/>
flüchtiger Rast nur, Friede sich auf die Erde allen Menschen,<lb/>
die guten Willens sind«, ihn bis dahin zu lesen. Dann bleibt<lb/>
nichts zu tun übrig, als ihn mit <seg type="insult">einem Zusatz »Epiphania«</seg>, vor<lb/>
dem die heiligen drei Könige schleunigst wieder umkehren,<lb/>
auch in der <seg type="insult">‚<rs type="magazine" ana="werk_22659">Zukunft</rs>‘</seg>, vor der uns nicht mehr bangen soll,<lb/>
abzudrucken. Woselbst mir, da ich, nach langer <seg type="insult">Erholungfrist</seg>,<lb/>
es gewagt habe, jedoch dem täubbaren Ohr die <seg type="insult">Schallpön</seg><lb/>
in den <seg type="insult">Sprachpferch</seg> verurteilten, mit flachem Atem noch <seg type="insult">in<lb/>
neudeutsche Lesergunst kirrenden Meinens</seg> nicht im Maß <seg type="insult">der<lb/>
zum Erlösergeburttag, <foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign>, gepflichteten Bildungepopöe</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">neidenswertem Tätigungdrang</seg>, dem in alle Sättel gerechten<lb/>
und in alle Hintern geneigten, entbunden ward, beim besten<lb/>
Wollen nicht antun konnte, der Zufallsblick ein Sätzchen gehascht<lb/>
hat, das sich, aus <seg type="insult">mählich schon endendem Artikel</seg>, sacht in<lb/>
</p>
            <p ana="pr118390">
einen stillen Winkel bescheiden wollte. Wenn euch nicht, Wort<lb/>
vor Wort, <seg type="insult">der widernde Ruch</seg> die andre Notdurft gällt, die<lb/>
in den Spartag gewöhntem Gaumen selbst heute noch erraffbare<lb/>
Mahlzeit bittert — nehmts! Und denkt nicht, <seg type="insult">Freunde und kühl<lb/>
Prüfende in Österreich</seg>, der Frage des <rs type="pers" ana="n_72896" ref="#fk__p_49255">Lucius Cassius Longinus<lb/>
Ravilla</rs>, wem’s fromme, nach, wenn dem den Sprachwert<lb/>
wägenden Gewissen Tag vor Tag aus <seg type="insult">Holzpapierhülle</seg> sich<lb/>
der <seg type="insult">Schwichtigunggrund</seg> entschält und im <seg type="insult">Brunstbrodem<lb/>
von Bänkern genährter Meinungbordelle</seg> das Wortmark versickert.<lb/>
Wolltet, die mit Küpe über <seg type="insult">den stärksten Stilkönner</seg> Gestopften, ihr<lb/>
euch in den Zweifel erdreisten, daß ers sei? Gegen <seg type="insult">alle erweisliche<lb/>
Wahrheit</seg> behaupten, <seg type="insult">der von Mächlergrüppchen mit flinkem<lb/>
Finger geknüpfte Geschichtruhm</seg> sei zerstoben? Er mag, in den<lb/>
Lustren, da mein Wirken, vordem sich ins Kleine erniedernd,<lb/>
in den <seg type="insult">Menschheitbezirk</seg>, den sonst ihm nur erschloßnen,<lb/>
erhöht ward, der <seg type="insult">Hybrislockung</seg> nicht gewehrt, gewähnt haben,<lb/>
ich hätte ihn vergessen. Der <seg type="insult">Trugglaube</seg> irrt. (Irrt nur? Strauchelt<lb/>
in <seg type="insult">stets erneuten Wahn</seg>, um im <seg type="insult">Ab-Ort</seg> von <seg type="insult">ungesunder Bildungmast<lb/>
</seg> sich zu entsühnen.) Gerade dort muß ich ihn treffen und<lb/>
eine Stimme ruft — ich werde mich hüten, ihres Meinens Sinn<lb/>
aus <seg type="insult">Vorstellungwirrsal und Stopfungdrang</seg> zu erlösen, und weiß<lb/>
selbst nicht, wer drinnen und wer außerhalb und ob es seine<lb/>
Stimme ist oder meine —:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118392">
<space/>»<seg type="spc">Besetzt</seg>!« <seg type="spc">Haltet die Nase zu und öffnet</seg>,<lb/>
um Luft zu wittern, <seg type="spc">des Gedächtnisses Deckel</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42338">
               <persName>Eduard VII., König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-9</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-5-6</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14622</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15665</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53643">
               <persName>Hohenfels, Stella</persName>
               <birth>
                  <date>1858-4-16</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Burgtheater, Hofschauspielerin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2850</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48724">
               <persName>Lenin, d. i. Wladimir Iljitsch Uljanow</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-22</date>
                  <place>Simbirsk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-21</date>
                  <place>Gorki</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48898">
               <persName>Bonaparte, Maria Letizia, geb. Ramolino</persName>
               <birth>
                  <date>1750-8-24</date>
                  <place>Ajaccio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-2-2</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53114">
               <persName>Schweninger, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1850-6-15</date>
                  <place>Freistadt/Pfalz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3835</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44206">
               <persName>Garamond, Claude</persName>
               <birth>
                  <date>1480?</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1561</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Buchdrucker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53623">
               <persName>Steinberger (Sektmarke)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44745">
               <persName>Posadowsky-Wehner, Arthur Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1845-06-03</date>
                  <place>Glogau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-10-23</date>
                  <place>Naumburg/S.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45545">
               <persName>Walden, Harry</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-6-4</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50292">
               <persName>Molière</persName>
               <birth>
                  <date>1622-1-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1673-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3272</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37860">
               <persName>Aehrenthal-Lexa, Aloys Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1854-9-27</date>
                  <place>Groß-Skal, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-2-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13115</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13262</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52456">
               <persName>Luxemburg, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-5</date>
                  <place>Zamosc, Kreis Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8736</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38297">
               <persName>Sacher, Anna, geb. Fuchs</persName>
               <birth>
                  <date>1859-01-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-02-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hotelbesitzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51825">
               <persName>Prochaska, Oscar</persName>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">öst.-ung. Konsul in Prizren 1913</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49255">
               <persName>Lucius Cassius Longinus Ravilla</persName>
               <occupation>Tribun</occupation>
               <note type="comment">137 BC</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39519">
               <persName>Brodsky</persName>
               <note type="comment">"die Familie Brodsky war eine der reichsten in Kiew" Presse-Stehsatz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58394">
               <persName>Krantz (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44190">
               <persName>Gambetta, Léon</persName>
               <birth>
                  <date>1838-4-3</date>
                  <place>Cahors</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-12-31</date>
                  <place>Ville d'Avray bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Nov. 1881 bis Jan. 1882 Ministerpräs.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7339</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48215">
               <persName>Krassin, Leonid Borissowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1870-07-27</date>
                  <place>Kurgan/Gouv. Tabolsk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50091">
               <persName>Mensdorff-Pouilly-Dietrichstein, Albert Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1861-9-9</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18079</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54455">
               <persName>Bethmann-Hollweg, Theobald Theodor von</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-29</date>
                  <place>Hohenfinow, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-1-1</date>
                  <place>Hohenfinow, Brandenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">dt. Reichskanzler 7. 7. 1909 bis 13. 7. 1917</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10908</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37996">
               <persName>Moissi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-2</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Mutter Amélie M., geb. Radio von Radiis, gest. Mödling 13.02.1929, im 87. Lj.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12274</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39139">
               <persName>Bülow, Bernhard von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-3</date>
                  <place>Klein-Flottbek bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-28</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1900-09 Reichskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6560</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47879">
               <persName>Kleopatra</persName>
               <birth>
                  <date>69? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-12 BC</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54377">
               <persName>Hutten, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1488-04-21</date>
                  <place>Burg Steckelberg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1523-08/09-29</date>
                  <place>Insel Ufenau</place>
               </death>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59597">
               <persName>Scipionen</persName>
               <note type="comment">berühmte römische Familie</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40764">
               <persName>Ballin, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1857-8-15</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-9</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Reeder</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm 234/17, aber die Stelle meint den monegassischen Fürsten Albert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53140">
               <persName>Scribe, Eugène</persName>
               <birth>
                  <date>1791-12-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1861-2-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12756</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>