<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05248.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05247.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05249.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ELSE LASKER-SCHÜLER: Sterndeuterei, in: Fackel Heft 12, Nr. 315, 1911, S. 20-26</title>
            <title type="iso-date">1911-01-26</title>
            <title type="id">tid_05248</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">315</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-315_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/315,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ELSE LASKER-SCHÜLER: Sterndeuterei</head>
            <p ana="pr67996">
<space/>Soll Ihr Leib noch länger mit seinen Sternen in<lb/>
der Hand Ihres Arztes liegen und wie lange überlassen<lb/>
Sie ihm noch Ihren Verstand? Fragen Sie einmal so<lb/>
im Vorübergehen den Doktor, ob er von Ihrem<lb/>
Sternensystem eine Ahnung hat. Oder wenden Sie sich<lb/>
an einen Irrenarzt, der am gründlichsten Bescheid<lb/>
wissen müßte von der Astronomie des Menschen; sitzt<lb/>
er doch an seinem Pol, wie ein <seg type="insult">falscher Gott</seg> am<lb/>
Scheidewege, wo sich der Stern vom Chaos trennt. Es<lb/>
gibt gar keinen Irrsinn im Sinne der <seg type="insult">Eisenbärte</seg>, aber<lb/>
wer wird mich nicht verspotten, wenn ich behaupte,<lb/>
es gibt eine Veränderung im Sternensystem, es gibt<lb/>
eine Veränderung im Chaos des Menschen. Darum<lb/>
sind Ihre Leiden aus keinem anderen Grunde entstanden<lb/>
, als aus all zu wuchtigen Sternenvorgängen.<lb/>
Senkte sich unerwartet Ihre Sonne in eins Ihrer<lb/>
Meere? Jedwede Behandlung Ihres Arztes ohne genaue<lb/>
astronomische Kenntnis Ihres Planeten ist ein Vergehen<lb/>
. Unbeschreiblich friedlich stimmt es, einen Mond<lb/>
in sich zu fühlen, und wer ihn in sich trägt, steht im<lb/>
verwandtschaftlichen Verhältnis mit dem Großgehenden<lb/>
da oben. Nach einem Schwächezustand, den ich überwand<lb/>
, meine Tore standen noch unbefestigt, fühlte ich<lb/>
den Durchgang des Vollmonds dicht an dem meinen<lb/>
vorbei, wie ein leichtes Beben. Nicht dieser Vorgang<lb/>
war ein krankhafter, aber durch die Kraft des Vorgangs<lb/>
erlitt ich Sternenschaden. Ich war noch lange nach<lb/>
diesem Ereignis eingehüllt in schwermütigen Wolkengedanken<lb/>
. Glauben Sie, die Erde leide etwa nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr67996">
noch durch die kürzlich erlittene, erduldete Kometkraft?<lb/>
Denken Sie an <rs type="pers">Maria</rs>, durch die Gott schritt. Das<lb/>
wird noch einmal geschehen, noch ewigkeitsmal, immer<lb/>
nach Gottesdrehung, er wendet sich durch <rs type="pers">Maria</rs>. Sie<lb/>
leidet das höchste Fest durch das Gottwillkommen,<lb/>
sieben Schwerter krankt ihr Herz. Wir sind das feinste<lb/>
Werk aus Sonne, Mond und Sternen und aus Gott.<lb/>
Wir sind seine Inspiration, seine Skizze zur großen<lb/>
Welt. Ich spreche nicht in Symbolen, obschon Symbole<lb/>
die Schatten großer Wahrheiten sind, Milderungsgründe:<lb/>
wenn etwas Ihren Horizont übersteigt. Sie setzen das<lb/>
allzuklare Licht mit gewisser Überlegenheit gern ins<lb/>
Dunkle. Ich möchte aber die Nacht von Ihnen nehmen,<lb/>
wachen Sie auf durch meine Raketensterne! Ich bin ja<lb/>
keine Gelehrte. Aber wenn ich Menschen medizinisch<lb/>
behandelte, würde ich sie »regnen« lassen, Luft in<lb/>
weiten Kreisen »atmen« lassen. Mancher Menschplanet<lb/>
erstickt an Dürre. Ich würde die verwandtschaftlichen<lb/>
Sterne ausfindig machen, die mit meinem Planetpatienten<lb/>
 in irgend einem Zusammenhang stehen<lb/>
könnten; namentlich, wenn es sich um eine epidemische<lb/>
Ursache handelte. Den kleinen Mars des Menschen<lb/>
kann man nur mit dem gröberen, großen Mars der<lb/>
Welt impfen. Ich kenne Leute, die unter dem Zusammenstoß<lb/>
 ihrer Fixsterne leiden. Es sind <seg type="insult">schlechte<lb/>
Pächter ihrer Welt</seg>. Jeder Schlaganfall ist ein Zerbersten<lb/>
zweier vom Wege geirrter Sterne. Die Folge dieser<lb/>
Folge erst ist der Tod. Ich bitte Sie nicht, an sich<lb/>
herauf und herunter zu suchen; Sie sehen Ihre Sterne<lb/>
nicht, das was Sie betasten können, ist Chaos. Und<lb/>
weil ich vom Unantastbaren des Menschen spreche,<lb/>
glauben Sie nicht an meine Medizin und halten mich<lb/>
für eine <seg type="insult">Kurpfuscherin</seg>. Aber wer an meine Dichtungen<lb/>
glaubt, die man auch nicht in die Hand nehmen kann,<lb/>
und doch vorhanden sind, wird auch nicht zweifeln<lb/>
an den Sternen der Menschen, wovon ich ihnen erzähle<lb/>
. Sind Sie nicht reicher, als Sie glauben? Ich<lb/>
spreche von Ihrem Unsichtbarsten, von Ihrem Höchsten,<lb/>
das Sie nicht greifen können, wie die Sterne über<lb/>
</p>
            <p ana="pr67996">
Ihnen. Sind Sie nicht reicher, als Sie fassen können!<lb/>
Ober haben Sie schon einmal ein Stück Mond gegessen<lb/>
? Sie würden immer nur sein Chaos greifen,<lb/>
wie der Arzt Ihr Fleisch, daraus er keinen Stern formt.<lb/>
Der Doktor hat mich längst überführt, indem er mit<lb/>
dem Messer diese Leiche sezierte: »Der Tote ist an<lb/>
Schwindsucht gestorben, am Zerbersten der Lunge«.<lb/>
Ihr Doktor hat doch keine blasse Ahnung von meiner<lb/>
Medizin. Allerdings ist dieser Tote an Tuberkulose<lb/>
gestorben, an der Folge seiner und des Arztes Unkenntnis<lb/>
 seines Sternensystems. Und was ich von einer<lb/>
Epidemie halte? Die ist die Folge der Sintflut im<lb/>
<seg type="insult">Massenmenschsternensystem</seg>, ein <rs type="pers">Bacchanale</rs> tausender<lb/>
Sterne, daran alle Bruchteile, alle ungeordneten,<lb/>
unberufenen Fleischchaosse zersplittern. Ich glaube<lb/>
darum an Wunder, an ungestaltete Medizin. Wer aber<lb/>
kann sie mischen! <rs type="pers" ana="n2_4304" ref="#fk__p_46843">Jesus von Nazareth</rs> tat Wunder, er<lb/>
ergriff die keimenden Sterne und trennte sie von den<lb/>
faulen, und erweckte die Erblaßten an ihrer noch verglühenden<lb/>
 Sternschnuppe. Der Nazarener wandelte<lb/>
durch das Sternensystem des Menschen und erlebte<lb/>
die Welt so tief und ging in Gott ein, und Gott in ihn,<lb/>
darum man ihn verwechselt noch auf den heutigen Tag<lb/>
mit Gott. <rs type="pers">Moses</rs> der Prophetarzt erkannte den Gott<lb/>
seines Volkes, heilte es und machte es stark. Eine<lb/>
Sage meiner Bücher sagt von einem Derwisch, der<lb/>
sein Herz in die Hand nehmen konnte und doch lebte<lb/>
durch die Kraft seiner Sterne. Wir sind das glühendste<lb/>
Werk von Mond und Sternen, nach unserm Modell<lb/>
hat Gott die große Welt erschaffen, in der wir: Ureigentum<lb/>
 in unserer erweiterten Kopie leben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr67997">
<space/>Ureigentum noch unverblaßt zu begegnen, erlebe<lb/>
ich überraschend oft. Diese testamentarischen Sehenswürdigkeiten<lb/>
, Übertragungen, die an Wert nicht einzuschätzen<lb/>
 sind! Ich meine nicht <seg type="insult">die gemütlichen<lb/>
Hausväter aus der alten, guten Zeit</seg> oder den <seg type="insult">Waldmenschen<lb/>
</seg>, oder den aus der nackten Körperkultur oder<lb/>
den <seg type="insult">Zwiebelasketen</seg>. Merkwürdig, daß man gerade in<lb/>
den Irrenanstalten Gesichte erblickt aus allererster<lb/>
</p>
            <p ana="pr67997">
Sternzeit; Bilder, alte Meister, Menschen, die erstarrt<lb/>
sind in der Vision. Und kein Arzt weiß sie aus dem<lb/>
Augenblick der Erscheinung zu führen, wie aus engem<lb/>
Rahmen. Ich besuche diese scheintoten Gallerien; mich<lb/>
lieben die unverstandenen, verfangenen Gesichte. Etwa<lb/>
weil ich ihnen den richtigen Platz zu geben vermag?<lb/>
O, ihre Angstgefühle! Die andern testamentarischen<lb/>
Gestalten unterscheiden sich von den irrenden Denkmalbildern<lb/>
 ihres ungestörten Sternenlaufs wegen.<lb/>
Solchen Sterngeschöpfen geschehn Wunder. Wie <rs type="pers" ana="n_49269" ref="#fk__p_51387"><abbr>St.</abbr><lb/>
Peter Hille</rs>, er hatte noch mit <rs type="pers">Moses</rs> und <rs type="pers" ana="n2_4305" ref="#fk__p_46843">Jesus von<lb/>
Nazareth</rs> gesprochen und mit <rs type="pers">Buddha</rs>, und erzählte von<lb/>
ihnen, wie der Urenkel etwa von seinem Großvater <rs type="pers" ana="n_49270" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>.<lb/>
Das war der unumstößliche Beweis von der ersten Leuchtkraft<lb/>
 Gottes in <rs type="pers" ana="n_49271" ref="#fk__p_51387"><abbr>St.</abbr> Peter Hille</rs>. Ich gehöre nicht zu den<lb/>
Spiritisten; Spiritismus ist <seg type="insult">Epigonentum, Nachahmung,<lb/>
gewalttätige Wunder</seg>. Um wirkliche Visionen zu erleben<lb/>
, muß man noch in der ersten Leuchtkraft Gottes<lb/>
sein. So ein gotterhaltener Mensch ist fromm und<lb/>
selbst Inspirationen fähig. Aus <rs type="pers">Isaaks</rs> weitem Munde<lb/>
seh ich viel im Traum Sterne aufsteigen, die er benennt<lb/>
 nach Gottes Einverständnis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67998">
<space/>Die hungrige Zeit fraß meine Leuchtkraft goldweise<lb/>
. Aber ich kann erzählen von der Astronomie des<lb/>
Menschen, wenn ich auch in meinen ersten zehn<lb/>
Jahren noch zwischen weichem Dunkel, zwischen<lb/>
ungeordneter Nacht, im Chaos lag. Ich war wie ungeboren<lb/>
 neben meiner Mutter, noch ganz Chaos.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67999">
<space/>Das Kind ist nicht fromm, es ist dumpf. Dieser<lb/>
Irrtum! Fromm kann nur der wissende Mensch sein,<lb/>
aber nicht jeder macht die sechs Schöpfungstage in<lb/>
seiner Hülle durch und wird Stern, und wenige nur<lb/>
den Sonntag. Wieviele Heilige gibt es und doch ist<lb/>
jeder Andächtige oder Lauschende, jeder Staunende<lb/>
oder Liebende ein Heiliger. Wenn <rs type="pers" ana="n2_4306" ref="#fk__p_46843">Jesus von Nazareth</rs><lb/>
die Kinder rief, so fühlte er Verantwortung mit ihnen,<lb/>
mit dem Chaos, das sich entfalten werde. Er wußte,<lb/>
wie weit der Weg zum Sterne war. Die Kinder sind<lb/>
wie die Lämmer so dumpf. Darum beleidigt mich das<lb/>
</p>
            <p ana="pr67999">
irrige Wort: <rs type="pers" ana="n2_4307" ref="#fk__p_46843">Jesus</rs> <seg type="insult">das »Lamm« Gottes</seg>. Solche Unschuld<lb/>
 ist eine Chaosunschuld und der Nazarener war<lb/>
der Sonntag der Schöpfung. Der Jude hat sich mit<lb/>
ihm der vollendetsten Welt entledigt. Sagte der<lb/>
Sonntägliche doch zu einem der Mörder am Kreuztag:<lb/>
»<RS title="Bibel, Lk. 23, 39-43">Wahrlich, ich sage Dir, heute wirst Du mit mir<lb/>
im Paradiese sein.</RS>« Der Jude, der den Himmlischen<lb/>
verstößt, beweist, daß er ein <seg type="insult">Bürger</seg> ist, um<lb/>
nichts weniger der Mensch des Abendlandes, der den<lb/>
verlornen Gott der Juden aufnahm, ihn sich erzog<lb/>
und erwog nach seinem lammblutenden Wort. Im<lb/>
Menschen bereitet sich immer <seg type="insult">Fleischdumpfheit, Chaos,<lb/>
Fleischsehnsucht</seg>; Gott aber ist ungestaltet, ungerahmt<lb/>
und breitet über alles sich. Wir reden immer zu dem<lb/>
Chaos des Menschen, wollen wir ihn gewinnen,<lb/>
denn der Stern ist böse, darum sind wir alle einmal<lb/>
krampfhaft enttäuscht in Gott. Wir finden in ihm kein<lb/>
Chaos, keinen faßbaren Schlupfwinkel. Er sandte darum<lb/>
seinen Sohn, das heißt, er kam in Menschgestalt zur<lb/>
Erde. Solcher Umgestaltung Demut vom Stern zum<lb/>
Chaos ist nur ein Gott fähig. Nie war solche<lb/>
Dunkelheit je auf Erden und am Himmel und<lb/>
im Menschen wie in der Zeit des Gottbesuchs.<lb/>
<seg type="insult">Dem Priester und Pharisäer</seg> flößte seine Betastbarkeit<lb/>
Mißtrauen ein, der Armselige umklammerte <seg type="insult">den vertriebenen<lb/>
 Götzen aus Fleisch und Blut</seg> wie einst am<lb/>
Fuß des <rs type="pers">Mosesberges</rs> das goldene Kalb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68000">
<space/>Sie wollen noch wissen, wie lange sich der<lb/>
Menschplanet erhält. Die meisten Menschen werden<lb/>
nicht älter und nicht jünger als sechzig Jahre. <rs type="pers" ana="n2_4308" ref="#fk__p_46843">Jesus von<lb/>
Nazareth</rs> ist gottalt wie die Ewigkeit. <rs type="pers">Moses</rs> war zehntausend<lb/>
 Jahre, als die Tochter Pharaos ihn im Korbe<lb/>
fand. Und von dem Propheten <rs type="pers" ana="n_49272" ref="#fk__p_51387"><abbr>St.</abbr> Peter Hille</rs> möchte<lb/>
ich sagen: Niemand wußte um seinen Geburtstag.<lb/>
Meine Mutter war dreimal sechzehn Jahre alt, mein Vater<lb/>
erlebte sechsmal seine tollsten Knabenstreiche. Wie<lb/>
schätzen Sie mich ein? Ich bin <rs type="pers">David</rs> und tue <rs type="pers">Simsontaten<lb/>
</rs>, ich bin <rs type="pers">Jakob</rs> und deute die Träume der Kühe<lb/>
und Ähren. (Oder zweifeln Sie daran, daß mich meine<lb/>
</p>
            <p ana="pr68000">
Brüder verkauft haben, daß <seg type="insult">Bürgermillion</seg>!) So verwirrt<lb/>
sich die Zeit der Vergangenheit im Menschen. Heute<lb/>
bin ich eine Dichterin und ich bitte Sie, mir zu verzeihen<lb/>
, daß meine Dichtung keine Gehirnkarte geworden<lb/>
 ist mit Farben, lila, grün, rot gefärbt. Meine<lb/>
Bekenntnisse nehmen sie als ein Luxusgeschenk hin,<lb/>
denn ich bin verschwenderisch, das liegt in meinem<lb/>
Sternsystem. Es kommt mir selbst nicht darauf an,<lb/>
einige Monde meines Planeten fallen zu lassen. Auch<lb/>
mit meinem Chaos, ohne das Chaos kommt kein<lb/>
Mensch davon, hat es eine besondere Bewandtnis.<lb/>
Darüber möchte ich schweigen, aber eines kann ich<lb/>
Ihnen sagen, wir Künstler sind einmal bis ins tiefste<lb/>
Mark und Bein Aristokraten. Wir sind die Lieblinge<lb/>
Gottes, die Kinder der <rs type="pers">Marien</rs> aller Lande. Wir spielen<lb/>
 mit seinen erhabensten Schöpfungen und kramen<lb/>
in seinem bunten Morgen und goldenen Abend. Aber<lb/>
der Bürger bleibt <seg type="insult">Gottes Stiefsohn, unser vernünftiger<lb/>
Bruder, der Störenfried</seg>. Er kann nicht heimisch werden<lb/>
 mit uns, er und seine Schwester nicht. Verwechselt<lb/>
<seg type="insult">die lärmende Bürgerin oder die zur Hure gewordene<lb/>
Magd</seg> nicht mit dem spielenden Sternenmädchen, die<lb/>
den Tanz aus nackter Scham tanzt! — — Wohin mir<lb/>
doch heute alle meine Sterne geleuchtet haben! Immer<lb/>
muß ich wiederholen, der Arzt sollte sich auf die<lb/>
Astronomie des Menschen verstehen. Welcher von<lb/>
Ihren Hausärzten wäre im Stande, eine Sonnenfinsternis<lb/>
 in Ihnen herbeizuführen, geschweige den Stillstand<lb/>
Ihres Planeten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr68001">
<space/>Ich sehe Ihre Kanäle, Ihre Berge auf Ihren Sternen und<lb/>
Ihren Mond aufgehen hinter Ihrer Stirn. Jeder Schmerz<lb/>
und jedes Freudegefühl, Vernichtung oder Erhebung<lb/>
ist ein neues Bild Ihres Sternensystems. Sie sterben<lb/>
eigentlich an zerborstenen Sternen oder Erkaltung Ihrer<lb/>
Sonne oder an Finsternis. Wenn nur Ihr Leben den<lb/>
Höhepunkt erreicht hat vor dem Zerfall Ihres Chaos:<lb/>
den Himmel. Aber wenn er Ihnen nicht auf den Kopf<lb/>
paßte? Vom Blitzstrahl getroffen, das Chaos gespaltet,<lb/>
einzugehen in die Allmacht ist Seligkeit. So lausche<lb/>
</p>
            <p ana="pr68001">
ich auf mich. Aber der <seg type="insult">Bürger</seg> belauert sich, der<lb/>
Kranke in Arzthand betrauert sich, weil er keine<lb/>
Achtung vor dem Schmerz hat. Ich bin müde — wie<lb/>
ich mir entkomme, ein Schatten aus Mond und Sternen<lb/>
, riesengroß fiel ich um Mittag und sinke nun ein<lb/>
in meinen eigenen Planeten. Ich habe einen kritischen<lb/>
Tag hinter mir, manche Menschen wichen mir furchtsam<lb/>
 mit den Augen aus. Einem kleinen Mädchen<lb/>
bohrte ich im Anblicken ein Loch in die Brust. Solche<lb/>
Kraft macht traurig. Ich sehne mich nach Glück, nach<lb/>
ihm, nach <rs type="pers">Hascha-Nid</rs>, dem goldhäutigen Sohn des<lb/>
Häuptlings. Der spielt mit sich, treibt und lockt die<lb/>
Sterne über seine Grenzen, ein göttliches Spiel, Wirbel und<lb/>
Wüstenwind. Ich liebe ihn, weil er so reich und rein an<lb/>
Sternen ist und ich staune vor solch’ verschwenderischen<lb/>
 Launen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber das geht Sie nichts an. Gern<lb/>
hätte ich Ihnen noch vom Himmel erzählt. Später,<lb/>
wenn ich ihn erreiche und Gott —<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Gott, wo bist du?</l>
<l>Ich möchte nah an deinem Herzen lauschen</l>
<l>Mit deiner fernsten Nähe mich vertauschen,</l>
<l>Wenn goldverklärt in deinem Reich</l>
<l>Aus tausendseligem Licht</l>
<l>Alle die frühen und die späten Brunnen rauschen.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51387">
               <persName>Hille, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-11</date>
                  <place>Erwitzen/Driburg, Westf.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-05-07</date>
                  <place>Großlichterfelde/Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>