<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06672.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06671.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06673.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Heidelberg, im Lesesaal der Stadthalle (veranstaltet von der, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 38-45</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06672</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Heidelberg, im Lesesaal der Stadthalle (veranstaltet von der</head>
            <p ana="pr90089">
<space/>Heidelberg, im <rs type="inst">Lesesaal der Stadthalle</rs> (veranstaltet von der<lb/>
<rs type="inst">Akademischen Gesellschaft für Dramatik</rs>), am <date>17. Februar</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90091">
<space/>I. <rs type="title">Die Kinder der Zeit</rs> / <rs type="title">Der kleine <rs type="pers" ana="n2_5417" ref="#fk__p_57616">Brockhaus</rs></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Die Welt der<lb/>
Woche</seg></rs>; <rs type="title">Ostende, erster Morgen</rs> / <rs type="title">Der Traum ein <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs> II. <rs type="title">Aus<lb/>
der »Forum-Szene«</rs>; <rs type="title">Der Deutlichkeit halber</rs>; <rs type="title">Ein Verlorener</rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Ein reiner<lb/>
Künstler</seg></rs>; <rs type="title">Das kommt von den <seg type="insult">Vorurteilen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Der liebe Gott</seg></rs>;<lb/>
<rs type="title">Aphorismus über <rs type="pers" ana="n2_5418" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Schlichte Worte</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Ein Satz</seg></rs>;<rs type="title"> <foreign xml:lang="de-loc">Was hams<lb/>
g’sagt</foreign></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Von den Dummköpfen</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Der Neger</seg></rs> III. <rs type="title">Die Schuldigkeit</rs> /<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Das Ehrenkreuz</seg></rs> / <rs type="title">Mein Weltuntergang</rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Mitteilungen aus unterrichteten<lb/>
Kreisen</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90093">
<space/>Aus zahllosen größeren Vorfeuilletons und Berichten, die in<lb/>
der Presse von Mannheim, Heidelberg und Umgebung erschienen<lb/>
sind, nur diese Zitate. Sie sind wichtiger als die Urteile aus<lb/>
<seg type="insult">irgendeiner Großstadtpresse</seg>. Denn sie zeigen zur Verblüffung jener,<lb/>
die in Wien an meine Wiengebundenheit glauben, daß mit der<lb/>
lokalen (und zeitlichen) Distanz das Verständnis wächst. Ein<lb/>
unheimlicher Vorgang. Was die in Mannheim — und gar Zürich<lb/>
— die Wiener Geschichten angehen, geht keinem in Wien Zurückgebliebenen<lb/>
 ein. Es wird ihm auch nicht eingehen, daß die Leute<lb/>
dort mit seltener Deutlichkeit zu verstehen gaben, daß es sie<lb/>
angeht. Und so ist ein <rs type="paperRef" ana="werk_20110">Pfälzisches Blatt</rs> »maßgebender« als das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_20111">Berliner Tageblatt</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90094">
<space/><seg ana="Neue Bad. Landeszeitung, 14. Februar"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90096">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Seine Formphantasie beschwingt die Realien und hebt sie in<lb/>
eine Sphäre, in der die Tore zum Visionären sich entriegeln und in der<lb/>
deshalb auch das Illusionäre der Gestaltung das Tatsächliche wertlos<lb/>
und gleichgiltig macht. <rs type="pers" ana="n_61538" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Kunst der Darstellung verschwendet sich<lb/>
an die kleinen und kleinsten Vorwürfe, formt aber aus ihnen Gebilde,<lb/>
die so lebenskräftig sind, daß man ihres Ursprungs und Anlasses<lb/>
vergißt. Und daß man sie als Resultate und Aufgipfelungen einer ganzen<lb/>
</p>
            <p ana="pr90096">
Zeit empfindet. Das ist der schönste schriftstellerische Anreiz für <rs type="pers" ana="n_61539" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>:<lb/>
sich immer wieder mit seiner Zeit zu konfrontieren, mit ihr zu kämpfen,<lb/>
ihr zu fluchen und so eine neue Zeit, eine Zukunft bereiten zu helfen.<lb/>
Das Mißverhältnis zwischen der hellen Geistigkeit dieses Künstlers und<lb/>
<seg type="insult">den dumpfen Werten und Urteilen der Zeit</seg> mußte von vornherein die<lb/>
Beziehungen beider polemisch gestalten. So ist <rs type="pers" ana="n_61540" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> der prachtvollste<lb/>
Polemiker und Pamphletist geworden und so hat er aus der Zeit heraus<lb/>
die bittersten Anfeindungen erfahren. Ich meine damit nicht so sehr die<lb/>
offenen oder unterdrückten Gefühlsäußerungen derer, die <rs type="pers" ana="n_61541" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> selbst<lb/>
angriff, als vielmehr sein eigenes stärkster Reaktionen fähiges Gefühl,<lb/>
das sich immer und von Anfang an von dieser wesensfremden Zeit<lb/>
angegriffen fühlen mußte. Diese seine polemische Grundstimmung wurde<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_61542" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> produktiv: er gelangte über die tendenziöse Polemik hinaus<lb/>
zur fast tendenzlosen Kunstform der Satire. Als Satiriker ist er ein<lb/>
Künstler von einzigartiger Bedeutung geworden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> An der Härte<lb/>
und Unerbittlichkeit seines Geistes läuft sich die Zeit wund bis zur<lb/>
<seg type="insult">abstrusesten Lächerlichkeit</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Man nennt derlei <seg type="insult">Zerstörertum</seg>. Aber<lb/>
ist <seg type="insult">dieses anarchistische Zerstörertum</seg>, ausgeübt von einem Souverän<lb/>
gedanklich erfüllter Formen, nicht produktiver und unvergänglicher als<lb/>
das bequeme Sicheinrichten und Wohlfühlen in <seg type="insult">den konventionellen<lb/>
Gehäusen unserer Gemeinschaft</seg>? Und ist dieses Zerschlagen von<lb/>
Formeln durch eine Form nicht der Sieg individueller Werte über<lb/>
<seg type="insult">typische Wertlosigkeiten</seg>? Was wir ererbt von unseren Vätern haben,<lb/>
wird uns zerstört, zersetzt, zernichtet, um von neuem und neu erworben<lb/>
zu werden. Das ist der große zeitgeschichtliche Kulturwert des Werkes<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_61543" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Die Tribüne seiner Polemiken und Satiren ist die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_20113">Fackel</rs>‘, eine der zugleich lustigsten und bittersten Zeitschriften, die<lb/>
es je gegeben hat. Und das Milieu seiner Wirkung ist Wien und<lb/>
Österreich, <seg type="insult">jenes weiche, zerfließende Wien</seg> und <seg type="insult">jener zerbröckelnde<lb/>
Staat Österreich</seg>. Sie häufen das Material rings um ihn auf; sie überschütten<lb/>
 ihn mit satirischen Vorwürfen. Sie reizen ihn immer wieder<lb/>
zu satirischer Äußerung. Ungestalt lagern sie vor ihm. Er aber macht<lb/>
die Lahmen gehen und als Gestalten wandeln sie aus seinen Manuskripten<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> So wirkt <rs type="pers" ana="n_61544" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, ein Schriftsteller unserer Tage,<lb/>
<seg type="spc">der</seg> Schriftsteller, der sein Recht zu schreiben gleicherweise aus der<lb/>
Kunst zu schreiben und aus dem Mut zu schreiben, herleitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90098">
<space/><seg source="16. Februar" ana="16. Februar"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90100">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Bezwungen und darum bezwingend fließen ihm die Sätze aus<lb/>
der Feder — blitzblank; Waffe, Licht und Spiegel! <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Diese<lb/>
Wirkung wird noch deutlicher, wenn <rs type="pers" ana="n_61545" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sein geschriebenes Wort<lb/>
liest. Dann beglaubigt das gesprochene Wort das geschriebene und<lb/>
legitimiert es vollends als eigenbürtigste und souveränste Potenz. Und<lb/>
dann fühlt man auch, bis zu welchen Erschütterungen die Blutsverbindung<lb/>
 dieses Künstlers mit seiner Sprachform und ihrem Ideengehalt<lb/>
 reicht <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Das ist vielleicht einer der sinnfälligsten Beweise<lb/>
für die unerhörte schriftstellerische Vitalität <rs type="pers" ana="n_61546" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs>. Was er als Vortragskünstler<lb/>
 kann, ist gewiß bedeutend und dazu angetan, die Leute vom<lb/>
Fach und Bau zu beschämen. Aber es ist unerheblich angesichts jener<lb/>
tieferen Ursache seiner Vortragswirkung, die identisch ist mit seinem<lb/>
</p>
            <p ana="pr90100">
schriftstellerischen Furor, der sich auch Kehlkopf und Körper unterjocht.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61547" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> las gestern vor einem kleinen Publikum; dieses aber schloß sich<lb/>
unter dem reinen Eindruck einer einzigartigen Persönlichkeit alsbald zu<lb/>
einer Gemeinde zusammen. Und aus der Lust an der tiefen Komik der<lb/>
Satire erwuchs eine Ergriffenheit über das tragische Pathos der Stellung<lb/>
dieses Satirikers zu unserer Zeit und Welt. So wie der Vorleser auf<lb/>
der Bühne sich mit der fortschreitenden Stunde immer hemmungsloser<lb/>
der Erneuerung seiner schriftstellerischen Konzeption hinzugeben schien,<lb/>
so wurde auch die Hingabe der Zuhörer an ihn selbst bedingungsloser.<lb/>
Darin bestand die Weihe der Veranstaltung, daß <rs type="pers" ana="n_61548" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dem Tribunal,<lb/>
vor das er die Zeit und Zeitgenossen lud, um ihnen ihr Urteil zu<lb/>
sprechen, eine neue und neu entscheidende Publizität schuf. Er erzwang<lb/>
sich und seinem Werk — zum wievielten Male?! — Ehrfurcht und<lb/>
Glauben. Wie er, um ein Wort aus meinem Vorberichte zu wiederholen<lb/>
, sich mit der Zeit konfrontiert, so konfrontierte er durch seinen<lb/>
Vortrag sein Werk wiederum mit der Zeit. Und das Werk triumphierte<lb/>
und die Zeit erlag! Wer für den geistigen Wert eines solchen Vorgangs<lb/>
 kein Verständnis hat, dem bleibt <rs type="pers" ana="n_61549" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> fern und der bleibe<lb/>
auch ihm fern. <rs type="pers" ana="n_61550" key="#fk__p_45249"><AUCTOR><abbr>H. S.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90104">
<space/><seg ana="Mannheimer Tageblatt, 14. Februar"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90106">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Es ist kaum möglich, eine Formel für die Erscheinung dieses<lb/>
zornmütigen Lichtsuchers und Lichtbringers zu finden, der auf den sehr<lb/>
bürgerlichen Namen <rs type="pers" ana="n_61551" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hört, — einen Namen, den gewiß<lb/>
Hunderte außer ihm führen und der seit fünfzehn Jahren wie ein Kampfruf<lb/>
 klingt. Ein Satiriker? Nein! Ein Volkserzieher! <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Er hatte das<lb/>
wundervolle Instrument seiner Sprache — und seit ein paar Jahren<lb/>
reißt er zu den Wirkungen des gedruckten Wortes auch die des<lb/>
gesprochenen an sich. Die jungen Menschen in Österreich gehören fast<lb/>
alle ihm. Man weiß, daß die Zeitungen sich ihm verschließen, über<lb/>
Vereinbarung seinen Namen nicht nennen. Er braucht sie nicht. Über<lb/>
sie hinweg, ihrer spottend, hat sich seine ungeheure Kraft den Weg<lb/>
gebahnt. Man konnte ihn ignorieren. Seine Macht wuchs daran. Viele<lb/>
hassen ihn. Viele fürchten ihn. Viele nennen ihn böse und ungerecht.<lb/>
Mag sein. Nur ist es seltsam, daß er sich dann immer der Enterbten<lb/>
angenommen hat. Er ist, so scheint es mir, heute der notwendigste<lb/>
Mensch in Österreich. <rs type="pers" ana="n_61552" ref="#fk__p_48442"><AUCTOR><abbr>L.</abbr> Andro</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90108">
<space/><seg source="16. Februar" ana="16. Februar"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90110">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Die Stunde bei ihm wurde zur Feierstunde. Die wenigen,<lb/>
die gekommen waren, werden sie sicher in dankbarer Erinnerung behalten;<lb/>
für mich wenigstens wurden seine Erkenntnisse und Bekenntnisse zu<lb/>
einer Offenbarung und seine Art, vorzutragen, zu einem Erlebnis. <rs type="pers" ana="n_61553" key="#fk__p_57049"><AUCTOR><abbr>M. T.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90114">
<space/><seg ana="Volksstimme"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90116">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Aus Alltäglichkeit, Zeitungen, einlaufenden Briefen, Straßengeschrei<lb/>
 schöpft dieser Redner, dieser Dichter, dieser Künstler der<lb/>
Sprache ein gewaltiges Werk von selbstverständlichem Spott, der aber<lb/>
durch die Wahrheit der Tatsachen zum entsetzlichen Ernst wird. Wo<lb/>
</p>
            <p ana="pr90116">
wir anfänglich noch lachten, erstarrt allmählich unsere Miene zur Scham,<lb/>
einer Zeit anzugehören, die den Anspruch auf Kultur macht, die aber<lb/>
ihre Kultur gerade ins Gegenteil umsetzt. Alles ist eitel, alles ist<lb/>
<seg type="insult">Schwindel</seg>, alles ist Unwahrheit, <seg type="insult">Lüge</seg>, die Errungenschaften des Wissens<lb/>
verwandeln sich zum <seg type="insult">Fluch der Menschheit</seg>, die Bildung ist im Grunde<lb/>
genommen <seg type="insult">Unbildung</seg>, die Tiefen des Lebens verzerren sich zur <seg type="insult">grotesken<lb/>
Äußerlichkeit</seg>: <seg type="insult">die Welt der Woche</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr90117">
<space/>Wer dieser Morgenfeier, diesem Gottesdienst des Gedankens,<lb/>
dieser Stunde reiner Kultur, nicht beigewohnt, hat sich selbst an seinem<lb/>
eigenen Geist, so er überhaupt noch einen besitzt, versündigt. Die<lb/>
Gläubigen aber, die erschienen, feierten <rs type="pers" ana="n_61554" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>; ein neuer Prophet<lb/>
war ihnen erschienen, den sie von Angesicht zu Angesicht schauen<lb/>
durften und mit eigenen Ohren hören konnten. <rs type="pers" ana="n_61555" ref="#fk__p_49340"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>-n.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90121">
<space/><seg ana="Pfälzische Post"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90123">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Der Besuch war eine <seg type="insult">Blamage</seg> für Mannheim, für dasselbe<lb/>
Mannheim, das auf die Ankündigung des persönlichen Auftretens <rs type="pers" ana="n_61556" ref="#fk__p_43433">Frank<lb/>
Wedekinds</rs> hereinfiel und bei der Aufführung des »<rs type="title">Erdgeist</rs>« das Theater<lb/>
bis auf den letzten Platz füllte, weil es eine Sensation erwartete. <rs type="pers" ana="n_61557" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
kannte das Publikum und nannte es halb kalt und halb roh. Es wußte<lb/>
auch mit <rs type="pers" ana="n_61558" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nichts anzufangen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Darüber kann auch der<lb/>
verhältnismäßig riesige Beifall nicht hinwegtäuschen, den der Vortragende<lb/>
namentlich am Ende seiner Vorlesung erhielt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Man konnte<lb/>
den Blick kaum wegwenden von diesem bleichen Gesicht <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> Und tat<lb/>
man es dennoch, so faszinierte der eindringliche Ton seiner harten<lb/>
Stimme, die bald monoton, bald krächzend, bald melodisch das Ohr<lb/>
gefangen nahm und das Hirn zum Mitdenken zwang und einem beinahe<lb/>
Grauen einflößte <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Sein zuckender Mund, die bewegliche Miene<lb/>
und die sprechende Geste bewies nur zu deutlich, daß sein Streben<lb/>
nach Veredlung der Menschen die Triebfeder seiner Kritik an den öffentlichen<lb/>
 Zuständen ist, dem er die stärksten Worte und die anschaulichsten<lb/>
 Bilder leiht <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr90127">
<space/><seg ana="Pfälzische Rundschau"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90129">
<space/>Die <rs type="pers" ana="n_61559" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Morgenfeier</rs> am gestrigen Vormittag war,<lb/>
was den kläglichen Besuch anbetrifft, eine <seg type="insult">Blamage</seg> für Mannheim,<lb/>
für die wenigen Teilnehmer war die Feier jedoch ein hoher geistiger<lb/>
Genuß <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Aus dem Pathos, mit dem er vorträgt, aus dem sich<lb/>
steigernden Stimmaufwand, mit dem er seine Anklagen hinausschleudert<lb/>
, lodert innere Glut, heftigster Ingrimm, überzeugtester Glauben.<lb/>
Eine überaus starke Persönlichkeit zweifellos, deren überragende geistige<lb/>
Überlegenheit sich jedem, der ihn hörte, mitteilte und die sich jedem<lb/>
als ein Charakter von ungewöhnlicher Qualität einprägt. <rs type="pers" ana="n_61560" ref="#fk__p_43584"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>-r.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90133">
<space/><seg ana="Badische Neueste Nachrichten"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90135">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> hat damit seinen Hörern nicht allein eine Stunde<lb/>
heiter-ernster Lebensbetrachtung geschenkt; er hat für sich selbst und<lb/>
</p>
            <p ana="pr90135">
sein Werk den unauslöschlich tiefen Eindruck hinterlassen, den starke,<lb/>
eigenartige Menschen erzeugen. <rs type="pers" ana="n_61561" ref="#fk__p_59206"><AUCTOR><abbr>H.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90139">
<space/><seg ana="Heidelberger Neueste Nachrichten, 14. Februar"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90141">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> aus der <seg type="insult">Banalität</seg> des Ereignisses löst <rs type="pers" ana="n_61562" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den Anlaß,<lb/>
die Zeit neu zu sehen. Er legt die Welt auf den Seziertisch, und ihn<lb/>
ergreift die Scham, auf eine Erdkugel verschlagen worden zu sein, die<lb/>
vor seinen Fußtritten schon längst hätte desertieren müssen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Immerhin, <rs type="pers" ana="n_61563" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> macht, daß es dennoch eine Lust sein kann, zu<lb/>
leben. Sein Zorn und sein Haß schenken manchen geborstenen Glauben<lb/>
zurück, und das Gelächter, mit dem er uns begnadet, entspringt zwar<lb/>
tiefstem Leiden, aber es ist von solcher Erhabenheit, daß es befreit <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Hier steht unsere Zeit ihrer Kleider beraubt und <rs type="pers" ana="n_61564" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hat die Stimme,<lb/>
die Ereignisse unter sein Kommando zu stellen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_61565" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Mit<lb/>
Dank und Verehrung ist der Name dieses Mannes zu nennen: weil er,<lb/>
unbeirrt und unbeirrbar, in <seg type="insult">dieser unerhellten Gegenwart</seg> eine so harte<lb/>
Kärrnerarbeit verrichtet. Sie ist nicht umsonst getan. Die Worte dieses<lb/>
Mannes sind von solcher Kühnheit, daß Sinn und Rhythmus unseres<lb/>
Lebens von ihnen immer wieder neuen Antrieb empfangen müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90142">
<rs type="pers" ana="n_61566" ref="#fk__p_45907"><AUCTOR>Hermann Bagusche</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90144">
<space/><seg source="16. Februar" ana="16. Februar"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90146">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Was immer <rs type="pers" ana="n_61567" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> vorlesen mag, es wird im eigentlichen<lb/>
Wortsinn unerhört sein <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Sein furchtbares Gericht geht all denen<lb/>
unnachsichtlich ans Leben und ans Werk, die an <seg type="insult">der fortschreitenden Verhäßlichung<lb/>
 des Zeitantlitzes durch Druckerschwärze</seg> hervorragend mitarbeiten<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Wer innere Größe zu erleben vermag, den muß die reine<lb/>
Inbrunst dieses <seg type="ELIDASH">wehrhaften</seg> und wahrhaften Künstlers ergreifen und aufrütteln <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Dieser männliche Geist hat mit der deutschen Sprache Worte und Werke<lb/>
geschaffen, von denen viele dauern werden, solange es eine deutsche<lb/>
Sprache gibt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Kaum je aber hat bei uns ein Schriftsteller gelebt,<lb/>
der so tief in sprachliche Wonnen hineingerissen worden wäre und uns<lb/>
so mitgerissen hätte, wie dieser geniale Sprachschöpfer. Er, dem<lb/>
ein Gott zu sagen gab, woran wir lebensgefährlich leiden, ist schon<lb/>
Ungezählten, trotz des gegen ihn angewandten <seg type="insult">Totschweigeverfahrens</seg>,<lb/>
zu einem Erzieher und Befreier geworden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Daß er sie hellhörig<lb/>
machte für die ureigenen Stimmen ihres Menschentums und sie die<lb/>
echten Werte in Kunst und Leben erkennen lehrte, daß er ihnen ein<lb/>
Wegweiser zum Leben im anspruchvollsten Sinne des Wortes wurde,<lb/>
das danken <rs type="pers" ana="n_61568" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> heute schon viele Männer und Frauen mit<lb/>
dem höchsten Danke, dem der Liebe und Verehrung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90147">
<rs type="pers" ana="n_61569" ref="#fk__p_54032"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Theodor Hinderer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90149">
<space/>Ähnlich am <date>18.</date> der Vorlesungsbericht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90150">
<space/><seg ana="Neues Mannheimer Volksblatt"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90152">
<space/><choice><sic>. , . .</sic><corr>. . . .</corr></choice> gehört zu <seg type="insult">jener Sorte von bequemen Zeitkritikern</seg>, die<lb/>
daraus ein <seg type="insult">Geschäft</seg> machen, die ganze Welt hundsmiserabel zu finden,<lb/>
deren Arbeit aber mit der von <seg type="insult">möglichst vielen Witzeleien</seg> durchsetzten<lb/>
Feststellung, daß alle irdischen Zustände erbärmlich schlecht seien, ihren<lb/>
endgiltigen Abschluß finden. <seg type="spc">Verbesserungsvorschläge werden</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr90152">
<seg type="spc">unterlassen</seg>, weil <seg type="spc">Aufbauen</seg> viel schwerer ist als <seg type="spc">niederreißen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Daß dabei staatliche und <seg type="spc">kirchliche</seg> Institutionen vor allem als Zielscheibe<lb/>
 <seg type="insult">seiner oft billigen Witze</seg> dienen müssen, ist bei einem Kritiker<lb/>
vom Schlage der ‚<rs type="self" ana="werk_20121">Fackel</rs>‘ <choice><sic>seIbstverständlich</sic><corr>selbstverständlich</corr></choice>. Besonders innig aber hat<lb/>
er die Presse in sein kritisches Herz geschlossen, besonders die seiner<lb/>
Heimatstadt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Der Beifall des kleinen Auditoriums war herzlich<lb/>
und galt gleicherweise <seg type="insult">dem schlagfertigen Schriftsteller</seg> wie dem ausdrucksfähigen<lb/>
 Rezitator. <rs type="pers" ana="n_61570" key="#fk__p_59221"><AUCTOR><abbr>K. H.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90154">
<space/>Ähnlich andere in Heidelberg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90155">
<space/>Desgleichen in Zürich. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_20122">Neue Züricher Zeitung</rs>‘ brachte<lb/>
am <date>15. Februar</date> ein Vorwort und am <seg source="17." ana="17."/> einen Artikel, in dem<lb/>
es hieß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90157">
<space/><OMED>— — —</OMED> und kaum ein Stück ging ohne Beifall vorüber, der sich<lb/>
stellenweise sogar zu ungewöhnlicher Stärke verdichtete. <OMED>— — —</OMED> Humoristisches<lb/>
, besser: Satirisches — ja, gewiß, das haben auch Andere schon<lb/>
vom Podium aus vorgetragen; aber was hatte das alles zu tun mit<lb/>
<seg type="spc">dieser</seg> Satire, die Dolche und Damaszenerklingen lacht, und die zu<lb/>
<choice><sic>AnkIagereden</sic><corr>Anklagereden</corr></choice> eines <seg type="spc">Weltrichters</seg> emporschwillt. Man denke nur<lb/>
an die ungeheure, hinreißende Steigerung in dem Stück »<rs type="title">Die Schuldigkeit<lb/>
</rs>«, wo der Mühlstein gewissermaßen beschworen wird, daß <seg type="spc">er</seg> seine<lb/>
Schuldigkeit tue. <OMED>— — —</OMED> Furchtbar strafte das Stück <seg type="insult">»<rs type="title">Wahrung<lb/>
berechtigter Interessen</rs>«</seg>. <OMED>— —</OMED> Zu einem unerhörten, wutbebenden<lb/>
<foreign xml:lang="fr">j’accuse</foreign> gegen die Justiz wird das unter der Feder und aus dem<lb/>
Munde von <rs type="pers" ana="n_61571" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. <OMED>— —</OMED> Als wollte er <seg type="insult">die ganze weiße Kulturmenschheit<lb/>
</seg> zerfleischen, so schrillt’s und faucht’s und tobt’s, wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61572" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> von der Behandlung der Neger in Wien erzählt. Geradezu<lb/>
harmlos, fast freundlich-scherzhaft nimmt sich neben solchen Plaidoyers<lb/>
für die Mißhandelten und Mißachteten eine Attake gegen <rs type="pers" ana="n_61573" ref="#fk__p_49994">Maximilian<lb/>
Harden</rs>, den Schriftsteller mit der <seg type="insult"><SPAN cont="Desperanto-Sprache">»Desperanto«-Sprache</SPAN></seg> aus, oder »<rs type="title">Der<lb/>
Traum ein <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs>«, in dem die dichterische Phantasiekraft des<lb/>
Wieners vielleicht am stärksten und einleuchtendsten zum Bewußtsein<lb/>
kam. Das Schema der Polemica ist vielfach das, daß <rs type="pers" ana="n_61574" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> erst ganz<lb/>
sachlich Zeitungsmeldungen oder auch Inserate zusammenstellt; schon<lb/>
wie er dies tut, und wie er sie liest, wirkt wie Florettstiche. Dann<lb/>
kommt der Kommentar, erst auf den Ton des Verhöhnens, des Ironisierens<lb/>
 gestimmt, dann immer mehr aus dem Einzelfall auf das Allgemeine<lb/>
 ausgreifend, bis dann schließlich das <choice><sic>Schaffot</sic><corr>Schafott</corr></choice> fertig ist, auf dem<lb/>
die oder jene Institution, der oder jener Moralsatz, die oder jene<lb/>
<seg type="ELIDASH">Geistesverfassung</seg> und Seelenverfassung mit dem Pathos des in seinen tiefsten<lb/>
Tiefen verletzten <seg type="ELIDASH">Rechtsgefühls</seg> und Wahrheitsgefühls hingerichtet wird — ein<lb/>
literarisches Scharfrichtermetier, das Grauen weckt <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr90158">
<space/><rs type="pers" ana="n_61575" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> stellt alle schauspielerischen <seg type="spc">Künste</seg> in den Dienst seines<lb/>
Vortrags. Ein Wiener Bühnenkünstler erzählte mir vor einiger Zeit,<lb/>
die Schauspieler besuchten die Vortragsabende von <rs type="pers" ana="n_61576" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in Wien aus<lb/>
eigentlichem Fachinteresse. Dieser lesende Publizist kann wirklich<lb/>
einen Schauspieler lehren. Die Sprechtechnik ist glänzend; alle Nuancen<lb/>
stehen ihr zu Gebot; <rs type="pers" ana="n_61577" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> spielt auf ihr mit freier, durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr90158">
<seg type="spc">genauestes Studium erworbener</seg> Kunst. Diese Kunst ist<lb/>
sicherlich bewundernswert, gerade wie die Beredsamkeit des spärlich<lb/>
<seg type="spc">angebrachten</seg>, aber bis ins letzte genau auf die Wirkung <seg type="spc">berechneten<lb/>
</seg> Akkompagnements der Hände, wie die Haltung des Körpers, die<lb/>
<seg type="spc">Stellung des Kopfes</seg>, die Bewegungen, die über das Gesicht laufen.<lb/>
Aber, offen gestanden: diese ganze Kunst empfand ich doch nur als<lb/>
eine Kunst der Inszenierung; und diese <seg type="spc">Inszenierung</seg> könnte ich mir<lb/>
weit einfacher, innerlicher, diskreter vorstellen, und ich glaube nicht,<lb/>
daß dadurch Wesentliches vom Inhalt des Gelesenen verloren ginge.<lb/>
Im Gegenteil: das innere, seelische Erlebnis, aus dem heraus diese<lb/>
Polemiken und Invektiven und Anklagen geboren und künstlerisch<lb/>
geformt sind, würde wohl ein noch stärkeres Echo beim Hörer finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90160">
<space/>Dazu ist zu sagen, daß von einem Besuch der Vortragsabende<lb/>
durch die Wiener Bühnenkünstler hierorts nichts bekannt ist; daß<lb/>
ein solcher ihnen allerdings nichts schaden könnte, daß sie ihn<lb/>
aber unterlassen, weil er ihnen schaden könnte. Ferner ist zu<lb/>
sagen, daß die Kunst des Vortragenden keineswegs durch<lb/>
genauestes Studium erworben ist. Der Vortragende hat nie irgendetwas<lb/>
 studiert. Weder auf der <rs type="inst">Universität</rs> — man lasse sich durch<lb/>
die Inskription nicht täuschen — noch bei <rs type="pers" ana="n_61578" ref="#fk__p_38013">Strakosch</rs>. Er hat nie<lb/>
irgendwelche Vorbereitungen für die Vorträge oder für einen Vortrag<lb/>
 getroffen, nie eine Sache, die er vorlesen wollte, zuhause<lb/>
durchgeprobt. Er hat nie »Stimmübungen« gemacht. Er wollte<lb/>
sich lieber umbringen, ehe er dem Kehlkopf zu irgendetwas<lb/>
zuredete, was dem Kopf ohnedies gelungen ist. Diesen hat er<lb/>
nur in eine Stellung gerückt. Nie hat er das Akkompagnement<lb/>
der Hände auf die Wirkung berechnet. Nie weiß seine rechte<lb/>
vorher, was die linke tun wird, und er selbst weiß es von keiner.<lb/>
Er weiß nur nachträglich immer, daß er jedesmal anders liest.<lb/>
Was er aber nicht weiß und worüber er staunt, das ist die<lb/>
Möglichkeit, daß in einem und demselben Hörer zugleich der<lb/>
Eindruck von einem Weltgericht und von einer Inszenierung entstehen<lb/>
 kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90161">
<space/><seg ana="Chronique Zurichoise"/> aber weiß, daß die Wahrheit in der<lb/>
Mitte liegt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90163">
<space/><foreign xml:lang="fr">La septième soirée du <rs type="inst">Cercle littéraire de Hottingen</rs> a été <seg type="spc">une<lb/>
<seg type="insult">déception</seg></seg> pour beaucoup de gens. <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_61579" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <seg type="spc">l’humoriste<lb/>
viennois</seg> qui rédige seul <seg type="insult">une petite feuille satirique, <rs type="self" ana="werk_20124"><seg type="spc">Le Flambeau</seg></rs></seg>,<lb/>
a lu quelques pages de ses œuvres. On a sans doute beaucoup ri et<lb/>
fort applaudi <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_61580" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, car il est un diseur émérite qui mime<lb/>
positivement chaque trait de ses propos. Mais ce qui a <seg type="spc">frappé</seg> c’est la<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">pauvreté du fond</seg></seg>. <seg type="spc">Ces articles sont amusants à lire en prenant<lb/>
son café et en fumant un cigare</seg>: <choice><sic>aIors</sic><corr>alors</corr></choice> on peut se divertir des<lb/>
coq-à-l’âne et excentricités qui les émaillent. Mais entendre cela pendant</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr90163">
<foreign xml:lang="fr">deux heures a été au-dessus de la patience de bien de ses auditeurs<lb/>
zurichois. Dire qu’en Allemagne il y a des gens qui comparent <rs type="pers" ana="n_61581" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
à <rs type="pers" ana="n_61582" ref="#fk__p_47026">Swift</rs> ou à <rs type="pers" ana="n_61583" ref="#fk__p_53916">Thackeray</rs>! <rs type="pers" ana="n_61584" key="#fk__p_37655"><AUCTOR><abbr>A. G.</abbr></AUCTOR></rs></foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48442">
               <persName>Andro, L.</persName>
               <birth>
                  <date>1879-1-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57616">
               <persName>Brockhaus, F. A. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">in Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43584">
               <persName>Csokor, Franz Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1885-9-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-1-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11120</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54032">
               <persName>Hinderer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-27</date>
                  <place>Unteraichen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916?</date>
                  <place>Polen</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">18.01.1917 von dem inzwischen gefallenen Theodor Hinderer</note>
               <note type="comment">Kritik in den "Heidelberger Nachrichten" vom 16. 02. 1914</note>
               <note type="comment">Heidelberger Neueste Nachrichten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38013">
               <persName>Strakosch, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1840-12-3</date>
                  <place>Sebeskellemes bei Eperjes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-9-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspiellehrer</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20467</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10065</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59206">
               <persName>H.</persName>
               <note type="comment">Kritiker "Badische Neueste Nachrichten" 1914</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53916">
               <persName>Thackeray, William Makepeace</persName>
               <birth>
                  <date>1811-7-18</date>
                  <place>Kalkutta</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-24</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25962</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49340">
               <persName>Ullmann, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1887-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-5-2</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">saur, Hdb. geben 08.05. als Todestag an, aber die Kremierung fand bereits am 05.05. statt</note>
               <note type="comment">Aufbau 08.05.59 Todesmeldung, Neues Österreich 11.05.59</note>
               <note type="comment">Emigration über Frankreich in die USA, verh. Irene Ullmann</note>
               <note type="comment">war auch Vorsitzender des "Akad. Verbands für Kunst und Literatur"</note>
               <note type="comment">New Yorker Staats-Zeitung 04.05.1959: "am letzten Samstag" (= 02. 05.)</note>
               <note type="comment">Teilnachlass im Literaturhaus Wien N1.37</note>
               <note type="comment">WAZ, 6-Uhr-Abendblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12990</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45907">
               <persName>Bagusche, Hermann Paul Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1884-11-14</date>
                  <place>Liegnitz/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-5-26</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">"Aufs Korn genommen". Anekdoten u. Betrachtungen, München 1959</note>
               <note type="comment">Südwestdeutsche Persönlichkeiten 1988</note>
               <note type="comment">Degener "Wer ist's?" VII. Ausgabe</note>
               <note type="comment">Chefred. der "Heidelberger Neuesten Nachrichten"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37828</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>