<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01779.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01778.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01780.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Advocaten-Bewegung., in: Fackel Heft 03, Nr. 075, 1901, S. 12-15</title>
            <title type="iso-date">1901-04-01</title>
            <title type="id">tid_01779</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">075</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-075_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/075,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Advocaten-Bewegung.</head>
            <p ana="pr17621">
<space/>Sie ist nicht mehr ein <seg type="insult">harmloses Geplänkel</seg><lb/>
zwischen <seg type="insult">kleinen Expensenwucherern und socialpolitischen<lb/>
 Gerichtssecretären</seg>. Der Entwurf eines neuen<lb/>
Advocatentarifs will gerade den Ertrag der größten<lb/>
Processe aufs empfindlichste schmälern und bedroht<lb/>
am meisten die <seg type="insult">Domäne der vornehmen Kanzleien</seg><lb/>
in der Reichshauptstadt, die <seg type="insult">fetten Concursgewinne</seg>.<lb/>
Als es den Schutz der kleinen Clienten gegen die<lb/>
kleinen Advocaten galt, verharrten <seg type="insult">die Machthaber der<lb/>
<rs type="inst">Wiener Advocatenkammer</rs></seg> in einer gelassenen Neutralität<lb/>
 gegenüber den socialpolitischen Bestrebungen<lb/>
der Justizverwaltung. Man trieb selbst <seg type="insult">Socialpolitik</seg><lb/>
und verkündete, das Recht des kleinen Mannes müsse<lb/>
billiger und zum Ausgleich dafür das Recht des Reichen<lb/>
um so theurer werden. Und es traf sich glücklich für <seg type="insult">die<lb/>
großen Advocaten</seg>, dass die kleinen berufen waren,<lb/>
den kleinen Mann zu schonen, und sie selbst der<lb/>
reichen Clientel die höhere Besteuerung aufzuerlegen<lb/>
hatten. Und das sollte ihnen jetzt von der Justizverwaltung<lb/>
 verwehrt werden? Entrüstet ruft <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14841" ref="#fk__p_42041"><abbr>Dr.</abbr> Zucker</rs></seg><lb/>
in der ‚<rs type="paper" ana="werk_5614">Neuen Freien Presse</rs>‘ vom <date>30. April</date> aus: »Es<lb/>
ist wohl der erste Fall in der gegenwärtigen Zeit,<lb/>
dass man mit dem wachsenden Wertbetrag eine fallende<lb/>
</p>
            <p ana="pr17621">
Scala der Gebür verbindet, um den Millionär möglichst<lb/>
 zu schonen.« Was würde es nützen, wollte man<lb/>
dem Vicepräsidenten der <rs type="inst">Advocatenkammer</rs> auseinandersetzen<lb/>
, dass es sich nicht um die Schonung des<lb/>
Millionärs, sondern um die absolute Höhe der Kosten<lb/>
handelt? Im Grunde ist ja ihm selbst alles andere<lb/>
gleichgiltig. Die Advocaten müssen <seg type="insult">ein »standesgemäßes<lb/>
 Einkommen«</seg> haben, das ist uns eindringlich<lb/>
immer wieder gepredigt worden. Aber gerade das<lb/>
<seg type="insult">Schlagwort des standesgemäßen Einkommens</seg> scheint<lb/>
Verwirrung gestiftet zu haben. Denn über das Ausmaß<lb/>
dieses Einkommens mögen wohl die Beamten, die den<lb/>
neuen Tarifentwurf schufen, ganz anders denken als<lb/>
die Advocaten. Sie haben es mit der »Gleichwertigkeit<lb/>
des <seg type="ELIDASH">Anwaltstandes</seg> und Richterstandes«, die die Advocaten<lb/>
stets proclamieren und die der Justizminister jüngst<lb/>
feierlich bekräftigte, vielleicht ernst gemeint und aus<lb/>
ihr geschlossen, dass auch der Advocat allmählich<lb/>
vom Einkommen eines Adjuncten bis zu dem eines<lb/>
Hofraths vorrücken und dass der Entgelt für advocatorische<lb/>
 Leistungen demgemäß bestimmt werden<lb/>
solle. Der Forderung der Advocaten: <seg type="insult">Geld und Ehren!</seg><lb/>
wird die Alternative: <seg type="insult">Geld oder Ehren!</seg> entgegengehalten<lb/>
. Und indem man dem Anwaltstande principiell<lb/>
 die Ehren des Richterstandes zugesteht, fordert<lb/>
man von ihm, dass er sich auch mit dem Richtereinkommen<lb/>
 begnüge. Aber man muss einmal die Frage<lb/>
aufwerfen, wie es wäre, wenn man sich für den<lb/>
anderen Theil der Alternative entschiede, dem Rechtsanwalt<lb/>
 im Gelderwerb die weiteste Freiheit einräumte,<lb/>
aber dafür das <seg type="insult">Phantom einer Standesehre</seg>, die den<lb/>
Advocaten unnahbar gleich dem Richter macht,<lb/>
opferte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17622">
<space/>Uns alle und die Advocaten selbst hat der Begriff<lb/>
 der Standesehre bisher darüber hinweggetäuscht,<lb/>
was sie längst wurden, was sie innerhalb der großcapitalistischen<lb/>
 Entwicklung werden mussten. Diese<lb/>
Entwicklung duldet keine freien Berufe und hat auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr17622">
aus dem einstigen Vertreter des Rechts <seg type="insult">einen Agenten<lb/>
des Rechts</seg> gemacht. In den größten Unternehmungen<lb/>
ist mit der fortschreitenden Concentration der Betriebe<lb/>
auch die Selbständigkeit <seg type="insult">dieses Agenten</seg> verschwunden;<lb/>
die advocatorischen Leistungen fallen in den regelmäßigen<lb/>
Geschäftsbetrieb, man hält ein Rechtsbureau so gut<lb/>
wie technische und commercielle Bureaux, und <seg type="insult">der<lb/>
juristische Commis</seg> unterscheidet sich in nichts von<lb/>
seinen aus <seg type="ELIDASH">Gewerbeschulen</seg> und Handelsschulen hervorgegangenen<lb/>
 Collegen. Was er aber als Angestellter<lb/>
<seg type="spc">einer</seg> Firma leistet, das soll der Advocat als <seg type="insult">selbstständiger<lb/>
 Agent</seg>, der für mehrere Firmen gleichzeitig<lb/>
arbeitet, vollbringen. Müssen da nicht allmählich die<lb/>
Gesichtspunkte, unter denen die industrielle und kaufmännische<lb/>
 Clientel den Process betrachtet, für den<lb/>
advocatorischen Betrieb Geltung erlangen? Der Client<lb/>
wünscht, dass der juristische Commissionär gegen<lb/>
Antheil arbeite und unter bestimmten Voraussetzungen<lb/>
auch das Selbsteintrittsrecht habe. Aber dem Advocaten<lb/>
 verbietet die <seg type="insult">Standesehre</seg> zu thun, was ihm<lb/>
nützte und was dem Wunsch des Kaufmanns entspräche<lb/>
, das Risico des Processes, der für ihn nichts<lb/>
als eine Rechtsspeculation ist, von sich abzuwälzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17623">
<space/>Würde die Stellung des Advocaten entsprechend<lb/>
der eines juristischen Commissionärs (im handelsrechtlichen<lb/>
 Sinn) gestaltet: der Tarif, der die Fälle<lb/>
der fixen Bezahlung für einzelne Aufträge regelt, verlöre<lb/>
 seine Schrecken. Dass ihn die Advocaten heute<lb/>
für unannehmbar erklären, kann ihnen kaum verargt<lb/>
werden. Man weist ihnen ein Beamteneinkommen<lb/>
zu, und sie entbehren doch alle Vortheile der<lb/>
Beamtenstellung. Ja man tritt an der heikelsten<lb/>
Stelle der Würde des Advocatenstandes offenbar<lb/>
zu nahe: Die freie Vereinbarung zwischen dem<lb/>
Rechtsanwalt und der von ihm vertretenen Partei<lb/>
soll der richterlichen Ueberprüfung unterliegen und<lb/>
eine Mäßigung der vereinbarten Gebür ausgesprochen<lb/>
werden können. Man muss demgegenüber Herrn<lb/>
</p>
            <p ana="pr17623">
<rs type="pers" ana="n_14842" ref="#fk__p_42041"><abbr>Dr.</abbr> Zucker</rs> unbedingt beistimmen, wenn er erklärt:<lb/>
»Das Verhältnis zwischen Anwalt und Partei ist ein<lb/>
freies Vertrauensverhältnis. Wenn sich Partei und<lb/>
Advocat auf den Tarif einigen wollen, so ist das ihre<lb/>
Sache; es gesetzlich anzuordnen, ist durchaus verfehlt<lb/>
.« Freilich, aus diesen Sätzen sind andere Schlüsse<lb/>
zu ziehen, als unsere Advocaten meinen. Um die<lb/>
Vereinbarungen zwischen der Partei und ihrem<lb/>
Anwalt hat sich das Gericht überhaupt nicht<lb/>
zu kümmern. In dem Augenblick, in dem der<lb/>
Advocat gegenüber dem eigenen Clienten eine Kostenforderung<lb/>
, die über den Tarif hinausgeht, bei Gericht<lb/>
geltend machen wollte, wäre lediglich zu erwägen, ob<lb/>
sich ein »freies Vertrauensverhältnis« mit der Klagbarkeit<lb/>
 von Zusagen verträgt. Das am meisten rechtsbewusste<lb/>
 Volk unserer Zeit hat die Frage verneint:<lb/>
in England sind advocatorische Honorare unklagbar,<lb/>
und noch immer hat die Toga des englischen<lb/>
Advocaten den historischen Schlitz für die Geldtasche<lb/>
auf der Rückseite. Er bedeutet, dass der Advocat nicht<lb/>
sehen soll und will, was ihm der Client zahlt. Aber<lb/>
freilich, wenn der Rechtsanwalt aufhört, der Vertrauensmann<lb/>
 der Partei zu sein, und zum <seg type="insult">juristischen<lb/>
Geschäftsmann</seg> wird, ist es widersinnig, dass die<lb/>
Standesehre ihm verbietet, Vorausbezahlung oder die<lb/>
Stellung einer Sicherheit für sein Honorar zu fordern.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14843" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42041">
               <persName>Zucker, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1846?</date>
                  <place>Skyn/Böhm.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>