<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03786.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03785.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03787.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Burgtheater 1873. Von Stanislaus v. Koźmian, in: Fackel Heft 06, Nr. 174, 1905, S. 13-21</title>
            <title type="iso-date">1905-01-31</title>
            <title type="id">tid_03786</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">174</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-174_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/174,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Burgtheater 1873. Von Stanislaus v. Koźmian</head>
            <p ana="pr37997">
<space/>Das <rs type="inst">Burgtheater</rs> ist noch heute das erste Theater der Welt,<lb/>
durch die große Zahl ausgezeichneter Talente, die es besitzt, aber<lb/>
es ist doch nicht mehr jenes über alles Lob glänzende <rs type="inst">Burgtheater</rs>,<lb/>
welches auch uns noch in Erinnerung geblieben ist, auf dessen<lb/>
Brettern die <rs type="pers" ana="n_32459" ref="#fk__p_45693">Anschütz</rs>, <rs type="pers" ana="n_32460" ref="#fk__p_56804">La Roche</rs>, <rs type="pers" ana="n_32461" ref="#fk__p_52140">Rettich</rs>, <rs type="pers" ana="n_32462" ref="#fk__p_53154">Seebach</rs>, <rs type="pers" ana="n_32463" ref="#fk__p_44571">Goßmann</rs> und<lb/>
so viele andere große oder vorzügliche Künstler unter einer sachkundigen<lb/>
 und wirklich künstlerischen Leitung auftraten. Damals<lb/>
wurde <rs type="pers" ana="n_32464" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, wurden die Werke großer deutscher Dichter<lb/>
mit einer Vollkommenheit gegeben, die nach meiner Überzeugung<lb/>
 weder früher noch später jemals erreicht wurde. Auch<lb/>
heute noch hat das <rs type="inst">Burgtheater</rs> ganz ungewöhnliche Künstler<lb/>
und die Reste einer ausgezeichneten Tradition, aber es weicht allmälig<lb/>
</p>
            <p ana="fn208">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Diese Bemerkungen des polnischen Schriftstellers sollen bald<lb/>
in einer Sammlung seiner auf Wien bezüglichen Artikel, die den Titel<lb/>
»<rs type="title">Wiener Briefe</rs>« führt, erscheinen. <rs type="pers" ana="n_32465" ref="#fk__p_53554">Stanislaus <abbr>v.</abbr> Koźmian</rs> ist, so schreibt<lb/>
mir der Übersetzer, eine Persönlichkeit von merkwürdiger Vielseitigkeit.<lb/>
Seit mehr als vierzig Jahren in vorderster Reihe stehender Führer der polnischen<lb/>
 konservativen Partei, der bedeutendste polnische Publizist und theoretisch<lb/>
 sowohl als praktisch der erste polnische Theaterfachmann. Als langjähriger<lb/>
 Theaterdirektor in Krakau hat er eine ganze Generation von<lb/>
Schauspielern ausgebildet, und, obgleich er diese Stellung schon vor<lb/>
zwanzig Jahren aufgab, wird noch immer von der »<rs type="pers" ana="n_32466" ref="#fk__p_53554">Koźmian-Schule</rs>« gesprochen<lb/>
. Seit fünfzehn Jahren ständig in Wien lebend, hat sich <rs type="pers" ana="n_32467" ref="#fk__p_53554">Koźmian</rs></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr37997">
, wie übrigens alles jetzt, von dieser Tradition ab und wird<lb/>
ihr untreu. Ich glaube, daß dies viel eher gewissen Mängeln der<lb/>
Leitung, als dem Mangel an Talenten zuzuschreiben ist. Selbst die<lb/>
besten, erfahrensten Künstler bedürfen der Führung und Belehrung,<lb/>
und können, wenn es ihnen daran mangelt, keine Fortschritte<lb/>
machen; selbst das Spiel der erstklassigen Schauspieler muß im<lb/>
Ensemble der Vorstellung harmonisiert, ins Gleichgewicht gebracht<lb/>
werden. Diese führende und den richtigen Weg weisende Hand macht<lb/>
sich heute im <rs type="inst">Burgtheater</rs> nicht sehr bemerkbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37998">
<space/>Auf den guten Bühnen herrscht jetzt ein natürliches, ungezwungenes<lb/>
 Spiel, eine Sprechweise, die der im Salon üblichen<lb/>
nahekommt, eine gewisse Enthaltsamkeit in der Gestikulation —<lb/>
kurz gesagt: die Wahrheit. Die <seg type="insult">Affektation</seg>, die Übertreibung, die<lb/>
verhätschelte Sprache, die gezwungenen Geberden, die sentimentalen<lb/>
Blicke sind von den guten Bühnen verbannt worden. Diese heilbringende<lb/>
, notwendige Reform entspricht nicht nur unseren heutigen Vorstellungen<lb/>
, sondern den ewigen Regeln der Kunst und der Schönheit<lb/>
, weil nur das, was wahr ist, schön sein kann. Aber so wie<lb/>
jede andere, kann auch diese Reform durch Menschen oder äußere<lb/>
Umstände mißbraucht und auf Irrwege geleitet werden. Das beginnt<lb/>
 auch hier. Immer deutlicher tritt die rein realistische Richtung<lb/>
hervor, welche die große Wahrheit verkennt, daß nur das, was<lb/>
natürlich ist, schön sein kann, daß aber nicht alles, was natürlich<lb/>
ist, auch schön ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eine ganz realistische Komödie, <seg type="insult">eine treue<lb/>
und trockene Kopie des Alltags</seg>, <seg type="insult">ein Stenogramm von Szenen aus<lb/>
dem Leben</seg>, wäre langweilig, unausstehlich, undramatisch, wäre<lb/>
keine Komödie und überhaupt kein Kunstwerk, denn es würde ihr<lb/>
eben daran fehlen, was die Kunst vom alltäglichen Leben unterscheidet,<lb/>
</p>
            <p ana="fn208">
<FN0_TEXT1>
auch früher in seiner literarischen Tätigkeit ungemein viel mit politischen<lb/>
und kulturellen Erscheinungen des Wiener Lebens beschäftigt. Die hier<lb/>
folgenden Betrachtungen veröffentlichte er im Jahre <date>1873</date> in der <rs type="" ana="werk_13566">‚Polnischen<lb/>
 Revue‘ (<foreign xml:lang="pl">‚Przegląd Polski‘</foreign>)</rs> in Krakau. Sie haben hier Platz gefunden,<lb/>
weil sie in ihrem allgemeinen Teil — <seg type="insult"><rs type="inst">Burgtheaterverfall</rs></seg>, <seg type="insult">Direktionsjammer</seg><lb/>
und realistischer Stil — von einer fast grotesken Aktualität sind, weil<lb/>
die vorzügliche Charakterisierung <rs type="pers" ana="n_32468" ref="#fk__p_47115">Lewinsky’s</rs> die Bedeutung des Künstlers<lb/>
jenen in Erinnerung ruft, die sie zu seinem fünfzigjährigen Jubiläum<lb/>
vergessen wollen, und weil ein Gedenken der großen <rs type="pers" ana="n_32469" ref="#fk__p_39911">Charlotte Wolter</rs><lb/>
immer zeitgemäß ist in einer Zeit, die <rs type="pers">Thalien</rs> ein <seg type="insult">ärmliches Nachtasyl</seg><lb/>
gewährt hat. <abbr>Anm. d. Herausg.</abbr></FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr37998">
was das Talent des Autors, die Inspiration des Dichters dem Werk<lb/>
einflößt. Dieses künstlerische Element unterscheidet die Kunst<lb/>
vom Realismus: wo es mangelt, dort gibt es keine Kunst, wo es<lb/>
vorhanden ist, hört der Realismus auf. <seg type="symbol" subtype="7dots"/> Erst recht unmöglich<lb/>
 ist der Realismus in der Tragödie, welche die menschlichen<lb/>
Leidenschaften und Gefühle nicht nur aus Gründen der technischen<lb/>
 Optik, sondern vor allem deshalb vergrößern muß, weil die<lb/>
Menschheit die großen moralischen und psychologischen Wahrheiten<lb/>
 nur durch das Prisma der Phantasie wahrnehmen, begreifen<lb/>
und empfinden kann. Die wahre, gesunde, geniale Phantasie verunstaltet<lb/>
 gewiß nicht, muß aber vergrößern. Die Tragödie und<lb/>
der Realismus bilden sonach den stärksten Gegensatz, und die<lb/>
Tragödie realistisch spielen, heißt, sie parodieren <seg type="symbol" subtype="7dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37999">
<space/>Diese Begriffsverwirrung, diese ungenügende Unterscheidung<lb/>
der Wahrheit und Natürlichkeit vom Realismus, kann nach meiner<lb/>
Ansicht eine ernste Gefahr für die dramatische Kunst werden.<lb/>
Immer deutlicher tritt diese Tendenz zum Realismus selbst im<lb/>
<rs type="inst">Burgtheater</rs> hervor, und zwar bei einigen erstklassigen Schauspielern,<lb/>
welche, wie immer, den anderen und dem ganzen Theater den<lb/>
Ton angeben. Vor allem bezieht sich das auf Herrn <rs type="pers" ana="n_32470" ref="#fk__p_47115"><seg type="spc">Lewinsky</seg></rs>,<lb/>
einen außerordentlichen, in mancher Hinsicht ganz exzeptionellen<lb/>
Künstler. Er verdient es, daß man sich mit ihm näher befaßt,<lb/>
nicht nur weil er ein Schauspieler ist, der in mancher Beziehung<lb/>
nicht seinesgleichen hat, sondern auch, weil er, für deutsche Bühnen<lb/>
wenigstens, diese Tendenz verkörpert. Herr <rs type="pers" ana="n_32471" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> ist vor allem<lb/>
ein intelligenter Schauspieler. Bei jedem Schauspieler, der über die<lb/>
Mittelmäßigkeit emporragt, muß eine Fähigkeit seinen Schöpfungen<lb/>
das Gepräge geben. Diese Fähigkeit ist bei Herrn <rs type="pers" ana="n_32472" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> die<lb/>
Intelligenz; er hat mehr Verstand als Phantasie, mehr Forschungstrieb<lb/>
 und Reflexionstiefe als poetischen Schwung, er ist schöpferisch,<lb/>
aber nicht die Inspiration und Phantasie, sondern der Verstand<lb/>
bildet seine schöpferische Kraft. Er ist selbständig, aber es ist<lb/>
eine Selbständigkeit des Kopfes und nicht des Herzens; er<lb/>
hat eine Begeisterung des Gedankens und nicht des Gefühls.<lb/>
Deshalb ist auch keine seiner Rollen einer anderen ähnlich, und<lb/>
jeder von ihm dargestellte Charakter bietet dem Zuschauer eine<lb/>
unerschöpfliche Gelegenheit zum Studieren und Nachdenken. Aber<lb/>
eben infolge dieser Eigenschaften seines Talents hat er eine bedenkliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr37999">
 Neigung zum Realismus. Hinwiederum ist seine Intelligenz<lb/>
 stark genug, ihn vor einem völligen Abgleiten auf dieser<lb/>
schiefen Ebene zu bewahren. Er ist von der Natur ziemlich stiefmütterlich<lb/>
 ausgestattet worden, gehört nicht zu den Künstlern,<lb/>
deren schönes Äußere schon einnehmend wirkt; die Natur hat<lb/>
ihm nur das Merkmal der Intelligenz gegeben, das in seinen Augen<lb/>
und Gesichtszügen leuchtet; das ist viel, sehr viel und doch zu<lb/>
wenig für einen Schauspieler; seine Gestalt ist klein, seine<lb/>
Stimme weder stark noch volltönend, aber dank der Kraft<lb/>
des Willens und des Verstandes bringt er es zuwege, mit diesem<lb/>
unscheinbaren Äußeren die größten, erhabensten Gestalten zu<lb/>
verkörpern, ohne zur gemeinen Charakterisierung, zur Maske zu<lb/>
greifen; er versteht es, seine Stimme mit unerhörter Kunst zu benützen<lb/>
 und zu biegen, seine Diktion ist eine der korrektesten und<lb/>
sein Vortrag einer der schönsten, die ich je gehört, so daß bei<lb/>
ihm die Meisterschaft der Kunst vollständig das Alles ersetzt, worin sich<lb/>
die Natur geizig gezeigt hat. Infolge dessen ist jedes Auftreten<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_32473" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> ein Studium für Kenner, und sehr interessant<lb/>
 ist die Untersuchung der wenn nicht ausschließlich, so<lb/>
doch vorwiegend mit Verstandeskraft erzielten geistigen Resultate;<lb/>
jede Abweichung, jede Verschiebung nach der einen oder nach<lb/>
der anderen Seite hat hier ihre Bedeutung. Gestern habe ich Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32474" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> als <rs type="pers">Wurm</rs> in »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202601" ref="#fk__p_43876">Kabale und Liebe</rs></RS>« gesehen und eben an<lb/>
dieser Rolle ist mir das Überwiegen der realistischen Richtung<lb/>
aufgefallen, welches zur Folge hat, daß diese Rolle blässer ausfällt,<lb/>
als es sich gehören würde, so daß dadurch der tragische Ton der<lb/>
ganzen Vorstellung abgeschwächt wird. Herr <rs type="pers" ana="n_32475" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> versteht<lb/>
seine Kunst ausgezeichnet; sehr oft besteht sein ganzes Spiel und<lb/>
seine ganze Meisterschaft darin — und das verstehen die wenigsten<lb/>
Schauspieler —, daß er sich nicht zu sehr auf den ersten Plan<lb/>
hervordrängt, daß er im Halbdunkel bleibt, um andere Hauptpersonen<lb/>
 des Dramas nicht zu verdunkeln. Ich glaube aber, daß<lb/>
er als <rs type="pers">Wurm</rs> diese künstlerische Tugend zu weit treibt. <rs type="pers">Wurm</rs> ist<lb/>
die Hauptfeder der Aktion, das dämonische Element der <choice><sic>Tragödie</sic><corr>Tragödie,</corr></choice><lb/>
und indem man ihn allzu sehr in den Schatten rückt, ihn einfach,<lb/>
ruhig und bürgerlich spielt, seine Gestalt verwischt, so wie es<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_32476" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> tat, um desto besser den <rs type="pers">Präsidenten</rs>, <rs type="pers">Ferdinand</rs>,<lb/>
die <rs type="pers">Louise</rs> hervortreten zu lassen, so wird dadurch zugleich das<lb/>
</p>
            <p ana="pr37999">
dämonische Motiv der Tragödie gewissermaßen unterdrückt. Da<lb/>
auch die anderen Mitspielenden sich nicht immer auf tragischer<lb/>
Höhe zu halten wußten, so fehlte es der ganzen sonst vortrefflichen<lb/>
Aufführung an Schauer und Pathetik. Diesen allgemeinen Ton<lb/>
der Vorstellung, der zuweilen die tragische Note nicht erreichte<lb/>
, führe ich auf den magnetischen Einfluß des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32477" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> zurück, da er seine ganze Umgebung an geistiger Bedeutung<lb/>
 überragt. Wer Herrn <rs type="pers" ana="n_32478" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> sonst nicht gesehen hätte,<lb/>
würde sich aus der Rolle des <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202616" ref="#fk__p_43876">Wurm</rs></RS> von seiner unbedingten<lb/>
Überlegenheit und wirklichen Vorzüglichkeit noch keinen rechten<lb/>
Begriff machen können; so hat er sich zurückgehalten und in den<lb/>
Hintergrund zurückgezogen, so sehr hat er gefürchtet, daß sein<lb/>
<rs type="pers">Wurm</rs> zu schwarz erscheinen könnte, und deshalb nur mit übertriebener<lb/>
 Einfachheit und Realismus den Sekretär des <rs type="pers">Präsidenten</rs><lb/>
dargestellt. Bloß in einer einzigen Szene erstrahlte plötzlich sein<lb/>
großes Talent und offenbarte, aber diesmal glänzend, erschütternd,<lb/>
den hervorragenden Künstler. In der Briefszene, als die gebrochene<lb/>
<rs type="pers">Louise</rs> sich zum Fenster stürzt, erreicht Herr <rs type="pers" ana="n_32479" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> im stummen<lb/>
Spiel die Höhe der Tragik und hebt meisterhaft das Dämonische<lb/>
des dargestellten Charakters hervor. Man fühlt, wie <rs type="pers">Wurm</rs> zittert,<lb/>
daß <rs type="pers">Louise</rs> nicht aus dem Fenster springe, wie er zugleich wütend<lb/>
ist, nicht vorausgesehen zu haben, daß die Verzweiflung des<lb/>
Mädchens seine kunstvolle Intrigue durchkreuzen könnte. Als<lb/>
<rs type="pers">Louise</rs> vom Fenster weggeht, tritt ein kalter Schweiß auf <rs type="pers">Wurms</rs><lb/>
Stirne und Herr <rs type="pers" ana="n_32480" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> wischt sich ihn mit einer so tragischen,<lb/>
so großartigen Geste ab, daß diese einzige Geste mehr wert ist<lb/>
und die Gestalt des <rs type="pers">Wurm</rs> besser kennzeichnet, als alle Bemühungen<lb/>
manches Schauspielers, aus <rs type="pers">Wurm</rs> den leibhaften Teufel zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38000">
<space/>Wenn sonst die Vorstellung nicht immer auf der tragischen<lb/>
Höhe der Dichtung blieb, so hat Fräulein <rs type="pers" ana="n_32481" ref="#fk__p_39911"><seg type="spc">Wolter</seg></rs>, welche zum ersten<lb/>
Mal die <rs type="pers">Lady Milford</rs> spielte, die tragische Note meisterhaft getroffen<lb/>
 und durch die Gewalt ihres Spiels, durch Kraft und Anmut<lb/>
in der Wiedergabe des Charakters, alle und alles überragt. Diese<lb/>
phänomenale Künstlerin, die weitaus beste der deutschen Bühnen,<lb/>
steigt immer höher und überragt die Umgebung, sticht selbst von<lb/>
so ausgezeichneten Künstlern, wie jenen des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> noch<lb/>
auffallend ab. Ihre Bedeutung liegt auch darin, daß <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_32482" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs><lb/>
in einer Zeit, wo wirkliche tragische Schauspielerinnen beinahe<lb/>
</p>
            <p ana="pr38000">
fehlen, eine wahrhaftige Tragödin ist, und zwar eine, die alle<lb/>
hiezu erforderlichen Bedingungen vereinigt. Ihr Wert ist aber ein<lb/>
absoluter und würde im Vergleich mit jeder Vorgängerin gar<lb/>
nichts einbüßen. Sie ist ein selbständiges, mächtiges, reiches<lb/>
Talent, dessen Hauptmerkmal die Wahrheit ist, eine unerhörte<lb/>
Wahrheit in der Diktion, in den Gesten, in der Wiedergabe der<lb/>
Gefühle — von den erhabensten, in welchen es am allerschwersten<lb/>
ist, das richtige Maß einzuhalten, bis zu den rührendsten, wo es<lb/>
so leicht ist, in <seg type="insult">Sentimentalität</seg> zu verfallen. Ich hatte in meinem<lb/>
Leben nur eine geniale Tragödin gesehen: die <rs type="pers" ana="n_32483" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs>, und eben<lb/>
deshalb, weil sie ein Genie war, konnte sie keine Schule machen<lb/>
und hat auch keine gemacht, ihre göttliche Kunst hat gleichzeitig<lb/>
 mit ihr die Welt verlassen. Nach diesem exzeptionellen<lb/>
Wesen hat niemand von der Bühne auf mich einen größeren Eindruck<lb/>
 gemacht, als <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_32484" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> und zwar hauptsächlich durch die<lb/>
Wahrheit, welche sie nicht nur in der Komödie und im Drama<lb/>
auszeichnet, sondern die von ihr auch in die Tragödie eingeführt wurde.<lb/>
Ihre Wahrheit, ihre Einfachheit in großen Gestalten und großen<lb/>
Schöpfungen ist grandios, ist wirklich in Form und Geist griechisch<lb/>
. So und nicht anders hat man in Athen die großen griechischen<lb/>
 Tragiker gespielt. Reden wir nicht von der <rs type="pers" ana="n_32485" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs>, die<lb/>
ein ganz exzeptionelles Phänomen war, aber bis <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_32486" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> hat<lb/>
man geglaubt, daß die Tragödie, besonders eine auf griechischen<lb/>
Motiven erbaute, <seg type="insult">jenes künstliche, kalte, akademische, geschraubte<lb/>
Pathos</seg> und <seg type="insult">die angelernte, die tragische Wirkung vernichtende Deklamation<lb/>
</seg> nicht entbehren kann. Deshalb hat man die Tragödien<lb/>
mit klassischen Gestalten entweder gar nicht, oder recht unausstehlich<lb/>
 gespielt. <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_32487" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> hat den Beweis erbracht, daß man, ohne<lb/>
den Kothurn zu erklimmen, die Gestalten der griechischen Tragödien<lb/>
 darstellen kann, wenn man sie mit der Kraft des Talents<lb/>
belebt und durchstrahlt. Ganz unbewußt, intuitiv hat sie den<lb/>
wahren griechischen Ton in der Tragödie getroffen. Und trotz<lb/>
ihrer Wahrhaftigkeit und Natürlichkeit wird sie doch niemals in<lb/>
den Realismus verfallen. Davor schützt sie die überaus originelle<lb/>
 und reiche Art ihres Talents, das voll Schwung, überraschend,<lb/>
blitzartig ist und ihre Schöpfungen zur idealen Höhe gerade da<lb/>
erhebt, wo man fürchten möchte, daß ihre Natürlichkeit, ihr ungekünstelter<lb/>
 Vortrag, ihre einfachen Gesten sie auf das Niveau<lb/>
</p>
            <p ana="pr38000">
des Realismus herabdrücken könnten. <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_32488" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> ist keine reflektierende<lb/>
, vor allem intelligente Künstlernatur — im Gegensatz zu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32489" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> ist bei ihr alles Inspiration, Intuition, Instinkt. Nichts<lb/>
ist berechnet und ausgeklügelt — alles spontan und selbständig.<lb/>
Wenn sie auf die Bühne tritt, weiß sie gewiß nicht, in welcher<lb/>
Stelle sie den größten Eindruck machen wird, und gehört gewiß<lb/>
nicht zu jenen Künstlerinnen, welche in der Garderobe den<lb/>
Moment auswählen und berechnen, in dem sie sich den Applaus<lb/>
erobern müssen. Durch diesen großen Zug der Originalität und<lb/>
Spontaneität steht sie der <rs type="pers" ana="n_32490" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> am nächsten und ist die einzige,<lb/>
welche an den Eindruck, den die <rs type="pers" ana="n_32491" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> gemacht hat, erinnern kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38001">
<space/><foreign xml:lang="fr">»Elle ne declame point, elle parle; elle n’emploie pas, pour<lb/>
toucher le spectateur, ni ces gestes de convention, ni ces cris furieux<lb/>
 dont on abuse partout aujourdhui; elle ne se sert point de<lb/>
ces moyens communs, qui sont presque toujours immanquables,<lb/>
de ces contrastes cadancés qu’on pourrait noter, et dans lesquels<lb/>
l’acteur sacrifie dix vers pour amener un mot«</foreign>. Diese Worte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32492" ref="#fk__p_38052">Musset’s</rs> von der <rs type="pers" ana="n_32493" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> kann man heute auf <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_32494" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> anwenden<lb/>
. Je einfacher die Mittel sind, die sie gebraucht, je natürlicher<lb/>
, ungezwungener und ungekünstelter sie, selbst in der Tragödie<lb/>
, ist, desto größeren, stärkeren, unaussprechlichern Eindruck<lb/>
machen ihre tragischen Aufwallungen und Effekte, die bei ihr<lb/>
niemals aus dem Kopfe, sondern immer direkt aus der Brust<lb/>
kommen — aus jener geheimnisvollen, unerforschten Quelle, die<lb/>
das Talent ist. Dieselbe Frau, die aus ihrem Gefühl die stärkste<lb/>
tragische Note hervorbringt und die Zuhörer in Schauer versetzt,<lb/>
vermag auch die Zuhörer zu Tränen zu rühren, indem sie selbst auf<lb/>
der Bühne in Tränen zerfließt. Sie erreicht mit der intuitiven Kraft<lb/>
ihres Talents auch das, wozu sonst große Bildung, tiefe Intelligenz<lb/>
und Reflexion nötig wäre. In »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202617" ref="#fk__p_43876"><rs type="pers">Maria Stuart</rs></rs></RS>« kann es niemanden,<lb/>
der die Natur ihres Talents kennt, wundern, daß sie die große<lb/>
Szene mit der <rs type="pers">Elisabeth</rs> prachtvoll spielt und in der letzten Szene<lb/>
des fünften Aktes bis zu Tränen ergreift. Aber wirklich erstaunlich<lb/>
ist es, wie sie den ersten Akt, die Szene mit <rs type="pers">Burleigh</rs> spielt, die<lb/>
sonst durch alle Schauspielerinnen ohne Ausnahme gefälscht und<lb/>
verdorben wird. In dieser Szene ist sie nicht nur eine Königin,<lb/>
sondern auch ein erfahrener, geriebener Staatsmann, ein Politiker,<lb/>
der einem <rs type="pers">Burleigh</rs> die Stirne zu bieten vermag und zwar selbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr38001">
einem von Herrn <rs type="pers" ana="n_32495" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> gespielten <rs type="pers">Burleigh</rs>; man fühlt,<lb/>
daß sie mit großen politischen Angelegenheiten vertraut ist und<lb/>
daß ihr diese Familien-Tradition im Blute liegt. Sie hat etwas<lb/>
Männliches in sich, sie ist prachtvoll, unvergleichlich in dieser<lb/>
Szene, welche sie als erste so begriffen hat, wie sie <rs type="pers" ana="n_32496" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> auffaßte<lb/>
. Dieselbe Frau, die so erstaunlich eine Königin erraten hat,<lb/>
kann in einem Volksdrama, <abbr>z. B.</abbr> in der »<rs type="title"><rs type="pers">Marie Anne</rs></rs>« ein Weib<lb/>
aus dem Volke werden und ist dann einfach, ohne gemein, tragisch<lb/>
, ohne unwahrscheinlich zu sein. Ich habe schon erwähnt<lb/>
, wie großartig sie die griechischen Heroinen spielt.<lb/>
Es scheint nur, daß sie diese Gestalten mehr erraten, als<lb/>
durch Studium ergründet hat, man merkt das an den Gesten<lb/>
und Posen, welche fast zu wenig ausgearbeitet und von der<lb/>
griechischen Skulptur ganz unbeeinflußt sind, und doch bringt<lb/>
ihre Intuition einen riesigen Effekt, eine täuschende Illusion hervor<lb/>
. Ein Wort, eine Geste tragen uns durch ihre Macht in die<lb/>
griechische Welt. Wenn sie als <rs type="pers">Medea</rs> sagt: »Zurück! Wer wagt’s<lb/>
<rs type="pers">Medeen</rs> zu berühren?« ist sie so tragisch und erhaben, daß sie in<lb/>
diesem Vers und dieser Geste den ganzen Charakter der <rs type="pers">Medea</rs> zusammenfaßt<lb/>
, in diesem einen Ausruf seine Synthese gibt; so viel Wildheit<lb/>
, Würde, Schmerz, Schauder und Verzweiflung ist darin, daß<lb/>
sich uns in einem Augenblick, durch diesen einen, in der höchsten<lb/>
Begeisterung gesprochenen Vers, die Seele <rs type="pers">Medeens</rs> und alles, wozu<lb/>
sie fähig ist, offenbart. Um solcherart in einem Wort, in einer<lb/>
Geste, die Totalität eines Charakters plastisch zur Darstellung zu<lb/>
bringen — muß man eine große Künstlerin sein. Dazu ein<lb/>
mächtiges, klangvolles Organ, eine Stimme, die ganz leicht zu<lb/>
den höchsten Tönen sich erhebt und zu den tiefsten herabsteigt,<lb/>
die mit Kraft die tragischesten und mit Zärtlichkeit die rührendsten<lb/>
Gefühle ausdrückt — und Gesichtszüge, die wirklich klassisch,<lb/>
ideal-klassisch sind, ein Gesicht, das der authentischesten altertümlichen<lb/>
 Camée gleicht, eine unaussprechliche Anmut um den Mund, —<lb/>
man muß wirklich glauben, daß die Natur selbst an diesem Weibe<lb/>
Gefallen hatte und sie speziell mit der Bestimmung in die Welt<lb/>
setzte, daß sie eine große Tragödin werde und die Tradition der<lb/>
großen Schauspielkunst, der großen tragischen Erschütterungen in<lb/>
einer Zeit, wo sie immer seltener und schwächer werden, bewahre.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56804">
               <persName>La Roche, Carl Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1796-10-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-3-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Matzleinsdorf, Gruft 228</note>
               <note type="comment">Hofburgtheater 1833-84</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45693">
               <persName>Anschütz, Heinrich Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1785-02-08</date>
                  <place>Luckau/Nieder-Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52140">
               <persName>Rettich, Julie, geb. Gley</persName>
               <birth>
                  <date>1809-4-17</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-4-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">1830-1866 Burgtheater</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44571">
               <persName>Goßmann, Friederike</persName>
               <birth>
                  <date>1838-03-23</date>
                  <place>Würzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-08-14</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53554">
               <persName>Koźmian, Stanislaus von</persName>
               <birth>
                  <date>1836-05-07</date>
                  <place>Piotrowice/Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-07-03</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42504">
               <persName>Rachel, Elisa Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1821-2-24</date>
                  <place>Mumpf/Aargau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-1-3</date>
                  <place>Canet/Toulon</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38052">
               <persName>Musset, Alfred de</persName>
               <birth>
                  <date>1810-12-11</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-5-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12311</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53154">
               <persName>Seebach, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1830-2-24</date>
                  <place>Riga</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-8-3</date>
                  <place>St. Moritz</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">1854-56 Hofburgtheater</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>