<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04620.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04619.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04621.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Festzug. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 09, Nr. 248, 1908, S. 14-1</title>
            <title type="iso-date">1908-03-24</title>
            <title type="id">tid_04620</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">248</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-248_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/248,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Festzug. Von Karl Kraus</head>
            <lg>
<l>Ich weiß, ich weiß — Sie hatten schon in Wien</l>
<l>Die Fenster, die Balkons voraus gemietet <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Die Schlacht hätt’ ich mit Schimpf verlieren mögen,</l>
<l>Doch das vergeben mir die <seg type="insult">Wiener</seg> nicht,</l>
<l>Daß ich um ein <seg type="insult">Spektakel</seg> sie betrog.</l>
</lg>
            <p ana="pr52879">
<rs type="pers">Wallenstein</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52881">
<space/>Die Erwartung war auf das höchste gestiegen.<lb/>
Seit dreißig Jahren hatte die Stadt keinen Festzug<lb/>
gesehen. In ödem Einerlei waren also die letzten<lb/>
Dezennien der politischen Geschichte vergangen. Ereignisse<lb/>
, bei denen man nicht dabei sein kann und<lb/>
die man weder sieht noch hört, wirken nur auf die<lb/>
Phantasie und bewirken demnach, daß man sich unter<lb/>
ihnen nichts vorstellt. Der Streit der Nationen vermochte<lb/>
 nur dort Interesse zu wecken, wo er als<lb/>
Straßenexzeß in Erscheinung trat, und bei jedem Verfassungsbruch<lb/>
 gähnte die Bevölkerung, weil sie sich<lb/>
ihn als das Krachen einer Lawine gedacht hatte<lb/>
</p>
            <p ana="fn265">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_15975">Simplicissimus</rs>‘. Diese Satire wurde geschrieben,<lb/>
als die kaiserliche Ablehnung des Festzuges noch nicht zurückgezogen<lb/>
 war.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr52881">
und nicht einmal ein zerrissenes Papier zu Gesicht<lb/>
bekam. Das öffentliche Leben bot keine Abwechslung<lb/>
mehr. Man war dermaßen ausgehungert, daß man die<lb/>
Überraschung auch dort suchte, wo sie bestimmt<lb/>
nicht zu finden war. Blieb einer stehen und sah zum<lb/>
Dach eines Hauses hinauf, so war er sicher, mehr<lb/>
Zulauf zu finden, als ein Agitator, der den Versammelten<lb/>
 von der Schädlichkeit eines neuen Handelsvertrags<lb/>
 sprechen wollte, und man mochte lieber von<lb/>
jenem zum besten gehalten sein als von diesem zum<lb/>
besseren geführt. Nur das Unmittelbare wirkte auf<lb/>
die Lebensanschauung des Volkes, und es ist statistisch<lb/>
 nachgewiesen worden, daß damals bei gleicher<lb/>
 Häufigkeit ein gefallenes Droschkenpferd<lb/>
größeres Aufsehen erregt hat als eine gestürzte<lb/>
Regierung. Da es kein öffentliches Leben gab, so mußte<lb/>
das Privatleben für öffentliche Zwecke herangezogen<lb/>
werden, und es war dafür gesorgt, daß jeder Bürger<lb/>
Sonntags erfuhr, was für ein Huhn der Nachbar<lb/>
im Topfe hatte. Das Selbstbewußtsein wurde nur<lb/>
mehr durch die Eitelkeit unterhalten und das soziale<lb/>
Gefühl durch die Neugierde; und wenn sich diese<lb/>
Triebe glücklich paarten, so ward eine Eigenschaft<lb/>
daraus, die alle Gegensätze verband: die <seg type="insult">Loyalität</seg>.<lb/>
Die Bevölkerung hatte aus den Zeitungen erfahren,<lb/>
daß es im Staatsleben drunter und drüber gehe, und<lb/>
in diesen bösen Zeiten sah sie um so vertrauensvoller<lb/>
 zu der <seg type="insult">Person des Landesvaters</seg> auf, von<lb/>
der man in den Zeitungen gelesen hatte, daß<lb/>
sie das einigende Prinzip darstelle. Nur der <seg type="insult">Patriotismus<lb/>
</seg> vermochte noch einige Farbe <seg type="insult">ins graue Dasein<lb/>
des Staatsbürgers</seg> zu bringen, der zu allen Lasten<lb/>
<SPAN cont="ja">j—a</SPAN> sagt. Der Patriotismus ist ein <seg type="insult">Gefühl</seg>, bei dem<lb/>
die Schaulust viel mehr auf ihre Rechnung kommt,<lb/>
als zum Beispiel beim Männerstolz vor Königsthronen<lb/>
, während anderseits das größere Aufsehen,<lb/>
das unstreitig bei einer Revolution entsteht, mit<lb/>
Unbequemlichkeiten verbunden ist, die <seg type="insult">einer patriotischen<lb/>
 Demonstration</seg> erspart bleiben. Aber noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr52881">
ein Gefühl gibt es, das dem <seg type="insult">Patriotismus</seg> nahe<lb/>
verwandt ist: das ist die Liebe zu den fremden<lb/>
Monarchen. Wenn sie zu Besuch kommen, so gibt’s<lb/>
manches zu sehen und zu hören, und die <seg type="insult">Loyalität</seg>,<lb/>
die keine politischen Grenzen kennt, ist jene Basis,<lb/>
auf der sich ein <seg type="insult">Komitee</seg> in der Stille und ein <seg type="insult">Spalier</seg><lb/>
im Strom der Welt bildet. Aber <seg type="insult">wieviel wertvolle<lb/>
Schaulust</seg> ist bei solchen Gelegenheiten unbefriedigt<lb/>
geblieben, wie wenigen war es bisher vergönnt, sich<lb/>
selbst davon zu überzeugen, ob die Potentaten<lb/>
wirklich, wie eine Überlieferung behauptete, <seg type="insult">elastischen<lb/>
 Schrittes</seg> den Eisenbahnwaggon verließen.<lb/>
Man nahm es gläubig hin und begnügte sich im<lb/>
übrigen damit, von den Schutzleuten zurückgedrängt<lb/>
zu werden, wenn <seg type="insult">der hohe Gast an der Seite des<lb/>
Landesvaters</seg> in offenem und bei ungünstiger Witterung<lb/>
 in geschlossenem Wagen vorbeifuhr. Das sind<lb/>
die Augenblicke, in denen <seg type="insult">die Seele eines serbischen<lb/>
Hoflieferanten</seg> ihren Höhenflug nimmt, in denen der<lb/>
Mensch nachdenkend inne wird, warum und zu<lb/>
welchem Ende er <seg type="insult">Honorarkonsul</seg> ist, und in denen ein<lb/>
ahnungsvolles Hoffen erkennt, daß es Dinge zwischen<lb/>
Himmel und Erde gibt, deren Anblick uns der nüchterne<lb/>
 Alltag vorenthält, nämlich <seg type="insult">Fahnen und Girlanden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52882">
<space/>Aber der <seg type="insult">Patriotismus</seg> ist leider auch ein<lb/>
Gefühl, das oft länger brachliegt, als für die<lb/>
Gesundheit aller Beteiligten zuträglich ist. Seit<lb/>
Jahrzehnten wußten <seg type="insult">die Freunde des Volks</seg>, was<lb/>
ihm fehle. Von <seg type="insult">allen Bildungsbestrebungen</seg> war es<lb/>
seit jeher die populärste, ein <seg type="insult">Komitee</seg> zu bilden,<lb/>
und es gab eines, dessen Absichten tiefer als die<lb/>
irgend eines anderen in den wahren Bedürfnissen der<lb/>
Bevölkerung wurzelten. Es war das <seg type="insult">»<rs type="inst">Festzugskomitee</rs>«</seg>,<lb/>
das sich aus einem intuitiven Erfassen kommender<lb/>
Möglichkeiten vor Jahrzehnten schon in Permanenz<lb/>
erklärt hatte. Es hatte sogar die Eventualität eines<lb/>
vaterländischen Sieges in Aussicht genommen, sich aber<lb/>
vornehmlich an eine bekannte Devise gehalten, die<lb/>
kriegerischen Erfolgen eine Vermehrung der Hausmacht<lb/>
</p>
            <p ana="pr52882">
 auf dem nicht mehr ungewöhnlichen Wege der<lb/>
Heirat vorzieht. Das <seg type="insult"><rs type="inst">Festzugskomitee</rs></seg>, das sich im<lb/>
Laufe der Jahre an Enttäuschungen gewöhnt hatte,<lb/>
gab die Hoffnung dennoch nicht auf, endlich in<lb/>
Aktion zu treten. Wenn <seg type="insult">alle Ordensbänder</seg> reißen<lb/>
und alle Ereignisse ungeschehen bleiben, so mußte<lb/>
ja doch einmal wenigstens der Gedenktag eines Ereignisses<lb/>
 anbrechen, und auf dessen Verherrlichung<lb/>
konnte sich dann der ganze Eifer werfen, der durch<lb/>
Jahrzehnte lahmgelegt war, und die Knopflöcher<lb/>
würden <seg type="insult">all den Zierrat</seg> gar nicht fassen können, der<lb/>
an einem Tag zur Entschädigung für dreißigjährige<lb/>
Geduld auf sie einstürmen würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52883">
<space/>Das Jahr war gekommen und der Tag war<lb/>
nah. Eine fieberhafte Erregung hatte sich aller beteiligten<lb/>
 Kreise bemächtigt. Nur ein Gedanke beherrschte<lb/>
 alle Köpfe, setzte alle Füße in Bewegung:<lb/>
<seg type="insult">Der Festzug.</seg> Das Volk braucht einen Festzug. Das<lb/>
ist die große Gelegenheit, wo endlich <seg type="spc">Alle</seg> dabei sein<lb/>
können! Es wird der größte Sieg sein, der je errungen<lb/>
wurde, wenn es uns gelingt, die glorreiche Vergangenheit<lb/>
 des Vaterlandes in lebenden Bildern darzustellen<lb/>
. Da reckt sich die Residenz aus ihrer<lb/>
alten Lethargie und aus den Provinzen hagelt es<lb/>
Kundgebungen. Ein Erfolg des <seg type="insult">Komitees</seg>, der an und<lb/>
für sich schon alle Erwartungen übertrifft. Aber das<lb/>
<seg type="insult">Komitee</seg> weiß, daß es noch viel Arbeit geben wird,<lb/>
um alle Schichten für einen Plan zu gewinnen, der<lb/>
für einen einzigen Tag die Lösung der sozialen Frage<lb/>
verheißt. Wie sollte der Adel zögern, mitzuspielen,<lb/>
das Bürgertum, zu zahlen und das Volk, zuzuschauen?<lb/>
Das <seg type="insult">Komitee</seg> tagt ohne Unterbrechung und sendet<lb/>
seine Werber von Haus zu Haus. Die Kunst hat sich<lb/>
augenblicklich in den Dienst <seg type="insult">des patriotischen Gedankens<lb/>
</seg> gestellt. Die <seg type="insult">Schönheitstrunkenheit</seg>, die keinen<lb/>
eigenen Gedanken auszudrücken hat, lechzt nach der<lb/>
Gelegenheit, sich in einem Prunkgewand zu zeigen. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_41757" ref="#fk__p_51702">Prinz<lb/>
Eugen</rs>, der edle Ritter</seg>, hat noch keinen verlassen,<lb/>
der ihn in künstlerischen Nöten angerufen hat, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr52883">
wenn es gar zu Aachen in seiner Kaiserpracht im<lb/>
altertümlichen Saale <rs type="pers" ana="n_41758" ref="#fk__p_48041">König Rudolfs</rs> heilige Macht zu<lb/>
kostümieren gilt, dann, wie der Sterne Chor um die<lb/>
Sonne sich stellt, umsteht <seg type="insult">die ganze <rs type="inst">Künstlergenossenschaft<lb/>
</rs></seg> geschäftig <seg type="insult">den Herrscher der Welt</seg>.<lb/>
In allen Ateliers wird gemalt, geschneidert und gejubelt<lb/>
. Die meisten Menschen, denen man auf der<lb/>
Straße begegnet, blicken schon zuversichtlich in <seg type="insult">die<lb/>
glorreiche Vergangenheit</seg>, in den Wirtshäusern fühlt<lb/>
sich jeder Speisenträger als Pfalzgraf des Rheins.<lb/>
Die Hoffnung auf den Festzug hat einen <seg type="insult">Patriotismus</seg><lb/>
geweckt, der um seiner selbst willen leben will und<lb/>
längst den Zweck vergessen hat, dem er dienen, und<lb/>
die Person, die er ehren soll. Die Gesinnung hat<lb/>
nicht den Plan, sondern der Plan hat die Gesinnung<lb/>
erschaffen. Und wenn’s an dem Tag, an dem sie zum<lb/>
Ausbruch gelangen soll, nicht bloß Orden regnen<lb/>
sollte, das Volk würde seinen Glauben an die Vorsehung<lb/>
 verlieren <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52884">
<space/>Da erscheint eine offizielle Kundgebung, die den<lb/>
Dank jener höchsten Stelle, der die Huldigung<lb/>
zugedacht ist, verlautbart: Man sei von den<lb/>
Beweisen echter Loyalität gerührt, wünsche aber<lb/>
nicht, daß dieses Jahr auf geräuschvolle Weise<lb/>
gefeiert, sondern daß aller Aufwand von Energie,<lb/>
Zeit und Geld, den ein Festzug koste, wohltätigen<lb/>
 Zwecken vorbehalten werde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das Blatt,<lb/>
auf dem die Mitteilung solchen Wunsches geschrieben<lb/>
 steht, wird ins Komiteezimmer gebracht.<lb/>
Für einen Augenblick herrscht Totenstille. Alle Anwesenden<lb/>
 starren wie gelähmt vor sich hin. <seg type="insult">Ein<lb/>
Fanatiker des historischen Kostüms</seg> fühlt sich in<lb/>
jene Partie der Geschichte des Herrscherhauses versetzt<lb/>
, die den Einzug <rs type="pers" ana="n_41759" ref="#fk__p_37899">Albas</rs> in die Niederlande bedeutet<lb/>
. Oder sie stehen da, <seg type="insult">wie die Ochsen am<lb/>
Weißen Berg</seg>. Das hatte man nicht erwartet. <seg type="insult">»Dank<lb/>
vom Haus <seg type="symbol" subtype="3dots"/> !«</seg> bringt endlich der Präsident hervor,<lb/>
aber es verschlägt ihm die Rede. Er hat <seg type="insult">in unverminderter<lb/>
 körperlicher Frische</seg> das Jubeljahr erlebt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr52884">
und nun soll die Arbeit eines ganzen Lebens dahin<lb/>
sein! Nein, das kann nicht ernst gemeint sein, auch<lb/>
die Suppe, in die einem gespuckt wird, wird nicht<lb/>
so heiß gegessen, wie sie gekocht wurde. Die höchste<lb/>
Stelle kann nicht so unpatriotisch denken, daß sie<lb/>
einen Festzug verhindern sollte. Er wird zustandekommen<lb/>
. Und wenn das Reich sich auflöst, das<lb/>
<seg type="insult">Komitee</seg> löst sich nicht auf! Wer ist so feig, es in der<lb/>
Stunde der Gefahr im Stiche zu lassen? Und wie Ein<lb/>
Mann erhebt sich die Versammlung und beschließt,<lb/>
auszuharren. Schon melden sich einige Mißvergnügte<lb/>
zum Wort, die erklären, daß sie eher aus dem Staatsverband<lb/>
 als aus dem <seg type="insult">Komitee</seg> austreten würden. Einer<lb/>
fordert zur Steuerverweigerung auf. Ein anderer rät<lb/>
zur Mäßigung und verspricht, die Sache durch einen<lb/>
befreundeten Abgeordneten im Wege der Interpellation<lb/>
zur Sprache bringen zu lassen. Ein dritter entgegnet,<lb/>
daß damit wenig erreicht sei, weil die Entschließungen<lb/>
der Krone vom <rs type="inst">Parlament</rs> nicht diskutiert werden<lb/>
können. Immerhin, meint ein anderer, werde die<lb/>
Sache zur Sprache kommen, und man müsse auch<lb/>
dafür sorgen, daß in Volksversammlungen und in der<lb/>
Presse agitiert werde. Ein <seg type="insult">Verblendeter</seg>, der den<lb/>
Mut hat, zu erklären, er tue da nicht mit, man müsse<lb/>
anerkennen, daß der Wunsch des alten Landesvaters<lb/>
von der Liebe zu seinen Völkern diktiert sei, wird<lb/>
mit dem Zuruf <seg type="insult">»Aber der Fremdenverkehr!«</seg> unterbrochen<lb/>
 und hinausgeworfen. Endlich gelingt es<lb/>
einem, einen Vorschlag zu machen, der einstimmig<lb/>
angenommen wird: man solle es vorläufig in Güte<lb/>
versuchen und durch Protektion einer Hofdame die<lb/>
Freigabe des Festzuges zu erreichen trachten. Die<lb/>
nächste Sitzung wird für Montag einberufen und in<lb/>
ihr wird das Resultat des Vermittlungsversuches bekanntgegeben<lb/>
 werden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52885">
<space/>Ein trauriges Resultat. Die höchste Stelle war<lb/>
von ihrer Meinung, daß man sie durch Akte der<lb/>
Wohltätigkeit besser ehre und durch diese dem Volke<lb/>
besser diene als durch den Festzug, nicht abzubringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52885">
Als das <seg type="insult">Komiteemitglied</seg>, das mit der Hofdame bekannt<lb/>
 ist und deshalb durch dreißig Jahre sich des<lb/>
größten Ansehens erfreute, die Nachricht bringt,<lb/>
erhebt sich ein beispielloser Tumult. Unartikulierte<lb/>
Schreie, aus denen nur eine starke Nichtachtung für<lb/>
Hofdamen hervorzugehen scheint, werden hörbar.<lb/>
Und dafür habe man dreißig Jahre gekämpft! Und<lb/>
ob denn, fragt einer höhnisch, der Wunsch der<lb/>
höchsten Stelle uns Verbot sein müsse? Und was es<lb/>
denn die höchste Stelle angehe, wenn man ihr zu<lb/>
Ehren einen Festzug veranstalte? <seg type="insult">Der Fanatiker<lb/>
 des historischen Kostüms</seg> hofft, daß es ihm gelingen<lb/>
 werde, wenigstens in einer <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers">Wallenstein-Gruppe</rs></rs></seg><lb/>
darzustellen, wie man die Bevölkerung um ein <seg type="insult">Spektakel<lb/>
</seg> betrügt. Einer schlägt für den äußersten<lb/>
Fall eine <seg type="insult">praktikable Verbindung von Festwagen<lb/>
und Barrikade</seg> vor <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Erregung pflanzt<lb/>
sich auf die Straße fort, in den Kaffeehäusern gibt es<lb/>
nur ein Gesprächsthema. Ein <rs type="perRef" ana="werk_15976">Blatt</rs> veranstaltet<lb/>
eine Extraausgabe, die die alarmierende Nachricht<lb/>
 bringt, daß die höchste Stelle nicht nur<lb/>
den Festzug, sondern auch alle anderen Ovationen<lb/>
ablehne, und an dem Wunsch, daß die Feier durch<lb/>
wohltätige Spenden begangen werde, festhalte.<lb/>
Damit ist die letzte Hoffnung begraben. Es beginnt<lb/>
im Volke zu gären. Droschkenpferde fallen und man<lb/>
beachtet sie nicht. Einer sieht zum Dach eines Hauses<lb/>
hinauf und findet keine Teilnehmer. Dagegen läuft<lb/>
alles einem Agitator zu, der in einer Versammlung<lb/>
über den Handelsvertrag sprechen will. Der Bürger<lb/>
fühlt jetzt, wo ihn der Schuh drückt. Das politische<lb/>
Interesse wächst von Tag zu Tag. Das <seg type="insult"><rs type="inst">Festzugskomitee</rs></seg><lb/>
hat sich noch immer nicht aufgelöst. Aber es sieht sich<lb/>
genötigt, zur Neuwahl eines Präsidenten zu schreiten,<lb/>
denn der frühere ist nach <seg type="insult">dreißigjähriger patriotischer<lb/>
 Tätigkeit</seg> wegen Majestätsbeleidigung verhaftet<lb/>
 worden. <rs type="pers" ana="n_41760" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52888">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_41761" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3508" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3509" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52891">
<rs type="self" ana="werk_15977"><B>DIE FACKEL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52892">
Herausgeber: <rs type="pers" ana="n_41762" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52893">
erscheint in zwangloser Folge im Umfang von 16—32 Seiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52894">
<B>BEZUGS-BEDINGUNGEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52895">
für Oesterreich-Ungarn, 36 Nummern, portofrei <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_a">
K 9.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_b">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="Oesterreich-Ungarn" rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_c">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 4.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_d">
<DITTO cont="für" rend="»"/> das Deutsche Reich, 36 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_e">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 10.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_f">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="das" rend="»"/> <DITTO cont="Deutsche" rend="»"/> <DITTO cont="Reich," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_g">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 5.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_h">
» die Länder <abbr>d.</abbr> <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>, 36 Nummern, portofrei<lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_i">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 12.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_j">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="die" rend="»"/> <DITTO cont=" Länder " rend="»"/> <DITTO cont="d." rend="»"/> <DITTO cont="Weltpostv.," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52895_k">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 6.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr52896">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum<lb/>
, sondern auf eine bestimmte Anzahl <abbr>v.</abbr> Nummern.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52897">
<B>Verlag: Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52898">
Kommissionsverlag für Deutschland:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52899">
<B><seg type="spc"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3510" ref="#fk__p_58662">Otto Maier</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Leipzig</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52900">
<B>Stephansstraße <abbr>Nr.</abbr> 12.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52901">
<B>Im Einzelverkauf 30 <abbr>Pf.</abbr> Berlin NW 7, Friedrichstraße 101, <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_3511" ref="#fk__p_58593"><abbr>M.</abbr> Lilienthal</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52904">
<B>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_15978">Fackel</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52905">
<B>befindet sich jetzt</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52906">
<B>Wien, III/2.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52907">
<B>Hintere Zollamtsstrasse <abbr>Nr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52908">
<B>Telephon <abbr>Nr.</abbr> 187</B>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52911">
<space/><B>Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_15979">Nummer 246—247</rs></B>, <date>12. März</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_2891" href="FK-09-246_n0001.xml" firstParParID="pr52627"><rs type="pers" ana="n_41763" ref="#fk__p_50868">Oskar Wildes</rs> letzte Veröffentlichung.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2892" href="FK-09-246_n0011.xml" firstParParID="pr52668"><rs type="title">Das Wesen der<lb/>
Musik</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_41764" ref="#fk__p_47538">Karl <seg type="spc">Hauer</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2893" href="FK-09-246_n0019.xml" firstParParID="pr52680"><seg type="insult"><rs type="title">Der Selbandere</rs>.</seg> Von <rs type="pers" ana="n_41765" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
<seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2894" href="FK-09-246_n0025.xml" firstParParID="pr52687"><rs type="title">Sprüche</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_41766" ref="#fk__p_52319">Robert <seg type="spc">Adam</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2895" href="FK-09-246_n0026.xml" firstParParID="pr52717"><rs type="title">Weibliche<lb/>
Attentäter</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_41767" ref="#fk__p_43967"><abbr>Dr.</abbr> Fritz <seg type="spc">Wittels</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2896" href="FK-09-246_n0038.xml" firstParParID="pr52743"><rs type="pers" ana="n2_3512" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs>. Von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41768" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr52914">
<B>Krondorfer</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52915">
<B><seg type="spc">natürlicher<lb/>
alkalischer</seg><lb/>
<seg type="i">SAUERBRUNN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52915_a">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3513" ref="#fk__p_57646"><seg type="spc"><B>CARL GÖLSDORF</B></seg></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52915_b">
<seg type="symbol" subtype="eagle"/>
</p>
            <p ana="pr52915_c">
<B><abbr>k. u. k.</abbr> <seg type="spc">Hoflieferant</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52915_d">
<seg type="i">Karlsbad, Budapest V. Wien IX.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52915_e">
<seg type="i"><seg type="spc">Krondorf</seg>. Berlin.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52918">
<rs type="inst"><B>Maschinschreibstube SCRIPTORIUM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52919">
<B>WIEN VII. KIRCHENGASSE 34.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52920">
Maschinschreibarbeiten nach Diktat, Stenogramm, Konzept <abbr>etc.</abbr> Vervielfältigungen<lb/>
 in jeder Art binnen 24 Stunden. Für Diskretion Garantie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52923">
<B><rs type="pers" ana="n_41769" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52924">
<B><rs type="title">In den Mauern</rs>, Erzählung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52925">
Verlag von <B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3514" ref="#fk__p_58290">Julius Bard</rs></rs>, Berlin.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52926">
<HR emDashNum="2" type="doubleInline"/> <B>Zu beziehen durch alle Buchhandlungen.</B> <HR emDashNum="2" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52929">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52930">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801)<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52934">
<HR emDashNum="2" type="doubleInline"/> <B>Suche Verleger</B> <HR emDashNum="2" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52934">
für<lb/>
meine<lb/>
</p>
            <p ana="pr52934">
<B><seg type="spc">Humoresken</seg>,</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52934">
vierzehn kurze Erzählungen, zum Teil<lb/>
schon in Tagesblättern und Zeitschriften<lb/>
veröffentlicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52936">
<B><rs type="pers" ana="n_41770" ref="#fk__p_52367"><seg type="spc">ROBERT SCHEU</seg></rs>,</B> Wien, IV. Theresianumgasse 6.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52939">
<B>Im <rs type="inst">Verlage ‚Die FACKEL‘</rs> sind erschienen</B><lb/>
und durch alle Buchhandlungen oder direkt zu beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52940">
<B><rs type="pers" ana="n_41771" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52941">
<B><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3515" ref="#fk__p_49994">MAXIMILIAN HARDEN</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52943">
<B><rs type="title">Eine Erledigung</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52944">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr52945">
<B><rs type="title"><seg type="spc">Ein Nachruf</seg></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52946">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr52949">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur <rs type="pers" ana="n_41772" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3516" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3517" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr52957">
<contItem contItemID="ci_2897" href="FK-09-249_n0001.xml" firstParParID="pr52984"><seg type="insult"><B>SAUBENGELS.</B></seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr52958">
<contItem contItemID="ci_2898" href="FK-09-249_n0005.xml" firstParParID="pr52988"><seg type="insult"><B>Aus dem Sautrog der Zeit.</B></seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr52959">
<B>Von <rs type="pers" ana="n_41774" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52963">
<B>Nachdruck und gewerbsmäßiges Verleihen verboten; gerichtliche Verfolgung<lb/>
vorbehalten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52968">
Die nächste — <rs type="selfRef" ana="werk_15981"><B>250.</B> — Nummer</rs> der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_15982">Fackel</rs>‘, die den <B>10. Jahrgang</B> einleitet,<lb/>
erscheint am <date>14. April</date> und ist als Spezialnummer<lb/>
 der <B>Syphilis-Enquete</B><lb/>
gewidmet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52971">
<U><B>In zweiter Auflage erschienen:</B></U><lb/>
</p>
            <p ana="pr52972">
<rs type="title"><B>Sittlichkeit <abbr>u.</abbr> Kriminalität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52973">
<B>I. Band der <rs type="title">Ausgewählten Schriften</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52974">
von<lb/>
</p>
            <p ana="pr52975">
<B><rs type="pers" ana="n_41775" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52976">
<B>Broschiert</B> — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr52976_a">
<B>K 7.20</B> <seg type="symbol" subtype="equals"/> <B><abbr>Mk.</abbr> 6.</B>—<lb/>
</p>
            <p ana="pr52976_b">
<B>Ganzleinen</B> — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr52976_c">
<B><DITTO cont="K" rend="„"/> 8.70</B> <seg type="symbol" subtype="equals"/> <B><DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52977">
Bestellungen auf die im Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_3518" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, Wien und Leipzig,<lb/>
erscheinenden Werke nimmt jede Buchhandlung<lb/>
 sowie der Verlag der ‚<rs type="self" ana="werk_15983">Fackel</rs>‘,<lb/>
Wien, III/<SUB>2</SUB>, <abbr>Hint. Zollamtsstr.</abbr> 3, entgegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52980">
<rs type="self" ana="werk_15984"><C><seg type="spc"><B>Die Fackel</B></seg></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52981">
<B><abbr><C>Nr.</C></abbr> 249 WIEN, <date>31. MÄRZ 1908</date> IX. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37899">
               <persName>Álvarez de Toledo, Fernando, Herzog von Alba</persName>
               <birth>
                  <date>1507-10-29</date>
                  <place>Piedrahita, Kastilien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1582-12-11</date>
                  <place>Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">305/50 die Häuslichkeit Albas ???</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52319">
               <persName>Adam, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1877-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58290">
               <persName>Bard, Julius (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51702">
               <persName>Eugen, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1663-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1736-04-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57646">
               <persName>Gölsdorf, Carl (Mineralwasser)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48041">
               <persName>Rudolf von Habsburg, König</persName>
               <birth>
                  <date>1218-05-01</date>
                  <place>Schloß Limburg/Breisgau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1291-07-15</date>
                  <place>Speyer</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58593">
               <persName>Lilienthal, M. (Buchhandlung)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58662">
               <persName>Maier, Otto (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>