<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06462.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06461.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06463.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Einwilligung ist nötig, in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06462</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Einwilligung ist nötig</head>
            <p ana="pr87224">
<space/>»Einen <seg type="spc">interessanten</seg> Verlauf nahm gestern beim <rs type="inst">Bezirksgericht<lb/>
Josefstadt</rs> die Verhandlung über eine Klage, die der Reisende <rs type="pers" ana="n_59987" key="#fk__p_43287">Philipp <abbr>L.</abbr></rs><lb/>
gegen seine Frau <rs type="pers" ana="n_59988" key="#fk__p_57204">Anna</rs> und gegen den Friseurgehilfen <rs type="pers" ana="n_59989" key="#fk__p_38145">Alois <abbr>Sk.</abbr></rs> wegen<lb/>
Ehebruchs, beziehungsweise wegen Verletzung der ehelichen Treue<lb/>
</p>
            <p ana="pr87224">
angestrengt hatte. Nach Inhalt der Klage hatte die angeklagte Gattin<lb/>
seit mehr als Jahresfrist mit dem Mitangeklagten Beziehungen unterhalten<lb/>
. In den letzten Monaten soll die angeklagte Ehegattin, da sie<lb/>
<seg type="spc">von ihrem Manne bereits getrennt lebte</seg>, wiederholt die Besuche<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_59990" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs> empfangen haben und hiebei mit ihm sehr zärtlich gewesen<lb/>
sein. Die Angeklagte, eine hübsche junge Frau, gab an, daß sie mit <rs type="pers" ana="n_59991" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs>,<lb/>
<seg type="spc">der inzwischen nach Amerika gereist ist</seg>, bloß ein freundschaftliches<lb/>
 Verhältnis unterhalten hatte, und daß <rs type="pers" ana="n_59992" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs> sie nur über ihre Einladung<lb/>
 einigemale in der Woche besucht habe, da sie ihn als Partner<lb/>
für eine Kartenpartie gebraucht habe <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Richter (zur Zeugin <rs type="pers" ana="n_59993" key="#fk__p_57400"><abbr>G.</abbr></rs>): Wie<lb/>
war der Verkehr zwischen der Angeklagten und dem <rs type="pers" ana="n_59994" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs>? — Zeugin:<lb/>
So weit ich beobachtet habe, war der Verkehr zwischen beiden immer<lb/>
sehr korrekt. Von Zärtlichkeiten habe ich nichts bemerkt und ich habe<lb/>
anfangs Herrn <rs type="pers" ana="n_59995" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs> für einen Verwandten meiner Quartierfrau gehalten.<lb/>
— Richter: <seg type="spc">Gerade zwischen Verwandten</seg> herrscht aber nicht<lb/>
immer im Verkehr ein korrekter Ton. <seg type="spc">Der Verkehr zwischen Verwandten<lb/>
 ist häufig ein laxer und freierer</seg>. — Zeugin: Ich<lb/>
kann nur sagen, daß beide nicht wie ein Liebespaar miteinander verkehrt<lb/>
 haben. — Auf die Frage des Richters, ob nicht zwischen der<lb/>
Angeklagten und Herrn <rs type="pers" ana="n_59996" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs> hie und da Küsse <seg type="spc">getauscht</seg> wurden, erklärte<lb/>
die Zeugin, daß beide sich nur einmal geküßt hätten, und zwar bei der<lb/>
Gelegenheit, als zwischen den Spielpartnern Bruderschaft getrunken<lb/>
wurde. — Richter (zur Angeklagten): Ist es richtig, daß Sie mit <rs type="pers" ana="n_59997" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs><lb/>
Bruderschaft getrunken und <seg type="spc">sich</seg> dabei geküßt haben? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ja,<lb/>
ich habe darin, da dies beim Spiel geschah und Herr <rs type="pers" ana="n_59998" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs> den Antrag<lb/>
stellte, allgemein Bruderschaft zu trinken, nichts Inkorrektes gesehen.<lb/>
— Richter: <seg type="spc">Eine anständige</seg>, <seg type="spc">verheiratete Frau trinkt mit<lb/>
einem fremden Herrn nicht ohne Einwilligung ihres Gatten<lb/>
Bruderschaft</seg>. — Der Richter verurteilte die angeklagte Ehegattin<lb/>
wegen Verletzung der ehelichen Treue zu einer Geldstrafe von zwanzig<lb/>
Kronen, wobei als Grundlage des Schuldspruches bloß die von der<lb/>
Angeklagten zugegebene Tatsache, daß sie mit <rs type="pers" ana="n_59999" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs> Bruderschaft<lb/>
getrunken und ihn dabei geküßt habe, angenommen wurde. Das Verfahren<lb/>
 gegen <rs type="pers" ana="n_60000" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs>, dessen Aufenthalt in Amerika unbekannt ist, wurde<lb/>
eingestellt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr87226">
<space/>Vom <rs type="pers" ana="n_60001" key="#fk__p_43287"><abbr>L.</abbr></rs> lebt sie getrennt, der <rs type="pers" ana="n_60002" key="#fk__p_38145"><abbr>Sk.</abbr></rs> ist in Amerika — wen<lb/>
wird sie also fragen müssen, wenn sie künftig Karten spielen will?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>