<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07206.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07205.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07207.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sommerzeit!, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 32-35</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07206</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sommerzeit!</head>
            <p ana="pr97545">
<space/>Es war vorauszusehen, daß »das Thema Sommerzeit« am<lb/>
<date>30. April</date> um 11 Uhr, aber auch schon wochenlang vorher täglich<lb/>
und zu jeder Stunde wie auch lange nachher »an allen Tischen<lb/>
den Gesprächsstoff bilden« werde. <seg type="insult">Die Sachverständigen</seg>, die schon<lb/>
warteten, um gefragt zu werden, wie viel Uhr es sei, wenn<lb/>
es erst elf ist und schon zwölf ist, und was man da tun solle,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97545">
hatten den Rat gegeben, in solchen Fällen den Zeiger der Uhr<lb/>
»einfach um eine Stunde vorzurücken«, aber die <seg type="insult">Wiener</seg> starrten<lb/>
ihre Taschenuhren an und nahmen sie in den Mund. <seg type="insult">Weniger<lb/>
schüchterne und mehr zu ausgelassener Fröhlichkeit neigende<lb/>
Naturen</seg> glaubten, es sei <FERR href="FK-18-431_n0066.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_2201742" id="fk_04_ferr_2201742" emID="fk_04_em_2201745"><ERR fcorr="Sylvester, und">Sylvester und</ERR></FERR> begrüßten die öffentlichen<lb/>
Uhren »mit Applaus und Bravorufen«. Bei den privaten machten<lb/>
sie eine Ausnahme. Ich weiß das alles nur aus den Essays, die<lb/>
darüber erschienen sind; ich hatte damit gerechnet und war deshalb<lb/>
 schon vor dem kritischen Tag mit meiner Uhr in die Schweiz<lb/>
geflüchtet. Daß »Tausende und Abertausende« bis Mitternacht »aufbleiben<lb/>
« würden, um es einmal zu erleben, wie das ist, wenn um elf<lb/>
zwölf ist, zu komisch — das hatte ich gewußt, ehe sie noch den Plan<lb/>
gefaßt hatten. »Kaum einer«, las ich nachträglich, »der im Besitze<lb/>
einer Taschenuhr ist, verabsäumte, zur festgesetzten Stunde die<lb/>
Vorrückung des Uhrzeigers zu vollziehen«. Da wollte ich nicht<lb/>
dabei sein. Ob aus <seg type="insult">der großen Menge der Fachleute</seg>, die sich da<lb/>
bewährt haben, einige herausgegriffen und interviewt wurden, weiß<lb/>
ich nicht. Aber die Befragung <seg type="insult">der Cafétiers, der kompetentesten<lb/>
Persönlichkeiten auf dem Gebiet jeder Neuerung</seg>, die sich <seg type="insult">im Weltall<lb/>
 und mithin speziell in Wien</seg> begibt, habe ich noch erlebt<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_64893" ref="#fk__p_49323">Riedls</rs> Äußerungen anregend gefunden. Wie es auf den<lb/>
Fremdenverkehr einwirken wird, muß sich erst herausstellen, bis<lb/>
er kommt; man hofft aber allgemein, daß er um eine Stunde früher<lb/>
hereinbrechen wird. Auch war ich gar nicht überrascht, bei meiner<lb/>
Rückkunft zu hören, daß sich die <seg type="insult">Wiener</seg> mit der ihnen speziell angeborenen<lb/>
 Anpassungsfähigkeit an den neuen Zustand gewöhnt hatten.<lb/>
In der Zeitung fand ich die meisten Geschäfte angeführt, die sofort<lb/>
eine Stunde früher geöffnet und infolgedessen auch eine Stunde früher<lb/>
geschlossen haben. Auch waren alle Ämter lobend erwähnt, die sich<lb/>
ähnlich verhalten hatten. Bei der Südbahn wurde die Sache so arrangiert,<lb/>
daß etwa ein Zug, der um sieben hätte eintreffen sollen, pünktlich<lb/>
um sieben eintraf. »Selbstverständlich«, hieß es, »haben auch die<lb/>
Postanstalten sich bereits die Sommerzeit zu eigen gemacht«, aber<lb/>
wiewohl es selbstverständlich ist, wurde es dennoch hervorgehoben.<lb/>
Dann gab es »Straßenbilder«. Berichterstatter waren ausgeschickt<lb/>
worden, um zu beobachten, wie es »auf dem Hof« zuging, »auf<lb/>
dem Stephansplatz«, der besonders in Mitleidenschaft gezogen ist,<lb/>
<abbr>u. s. w.</abbr> Auf dem Hof hatte »eine Anzahl von <seg type="insult">Genauigkeitsfexen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr97545">
Aufstellung genommen«, die harrten voll Spannung, endlich kam<lb/>
der »große Ruck«, als aber der Zeiger »um fünf Minuten<lb/>
zu weit ging«, fand man, daß das zu weit gehe, und es<lb/>
ertönte »ein vielstimmiges Veto«. »Beschämt blieb er stehen.«<lb/>
Auf dem Stephansplatz hingegen »hatte eine wirklich festlich<lb/>
gestimmte Menge Aufstellung genommen«, die sich »die Wartezeit<lb/>
mit Witzen und auch giftigen Apostrophen über die Neueinführung<lb/>
 vertrieb«. Sie selbst wurde nicht vertrieben. Und dann,<lb/>
siehe da, erschien die Zahl zwölf, »was ein Höllengelächter<lb/>
zur Folge hatte«. Mit den Turmuhren wars aber ein rechtes<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Gfrett</foreign>. Sie machten nur »zwölf gravitätische Schläge und<lb/>
nicht um ein Jota mehr«. Alle 131 wurden übrigens pünktlich um<lb/>
eine Stunde vorgerückt, »und es war keine Uhr, die nicht eine<lb/>
Menschenansammlung verursacht hätte«. Die <seg type="insult">Wiener</seg> haben da sehr<lb/>
genaue Kontrolle geübt. Auf ihre Akkuratesse in solchen Fällen kann<lb/>
man sich verlassen. Die Uhren selbst mögen die verschiedensten Zeiten<lb/>
anzeigen: die <seg type="insult">Wiener</seg> sind pünktlich zur Stelle, um nachzusehn. Wie<lb/>
sie späterhin gehen werden, nämlich die Uhren, ist wurscht; jetzt<lb/>
hat’s zu stimmen! Besonders interessant war, was die Hausfrauen in<lb/>
den seriöseren Zeitungen auszusagen hatten, und namentlich eine,<lb/>
intelligentere, war so gewissenhaft, auch die Äußerungen ihrer Dienstmädchen<lb/>
 und ihres vierjährigen Mäderls wiederzugeben, so daß wir also<lb/>
auch über die Wirkung der Sommerzeit auf den Haushalt und auf das<lb/>
Familienleben vollauf beruhigt wurden. Natürlich wurde, nachdem<lb/>
schon alle Berufe abgelaust waren, auch »der Standpunkt der<lb/>
Astronomie« zur Geltung gebracht. Der Mann von der <rs type="inst">Sternwarte</rs>, der<lb/>
ja als Mann der Wissenschaft einen <rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs> nicht einfach hinauswerfen<lb/>
kann, begnügte sich, seinen Standpunkt mit den Worten zu präzisieren<lb/>
, »als Astronom betone er vor allem, daß die Angelegenheit<lb/>
die Astronomie nichts angeht« und daß »für uns Astronomen am<lb/>
Himmel keine Änderung vor sich geht, mögen nun die Leute ihre<lb/>
Uhr stellen wie sie wollen.« Das ist nur zu wahr und gewiß geht<lb/>
die Sommerzeit die Kaffeesieder mehr an als die Astronomen, aber<lb/>
sicher ist auch, daß die Änderungen am Himmel nicht für die<lb/>
Astronomen vor sich gehen, mögen nun diese ihre Fernrohre stellen<lb/>
wie sie wollen. Und ebenso sicher ist, daß keine Änderungen<lb/>
am Himmel vorgehen, wiewohl auf Erden, wo scheinbar die Sünde<lb/>
Jahresregent ist, noch <seg type="insult">so viel Dummheit</seg> ihre Sommerzeit erlebt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49323">
               <persName>Riedl, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaffeehausbesitzer </occupation>
               <note type="comment">Inh. Café Europe; 1., Stephansplatz 8a (gegenüber dem Riesentor)</note>
               <note type="comment">Whg.: 18., Ferrogasse 6</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>