<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08831.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08830.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08832.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Vorschlag, in: Fackel Heft 22, Nr. 554, 1920, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1920-11-01</title>
            <title type="id">tid_08831</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">554</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-554_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/554,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Vorschlag</head>
            <p ana="pr117149">
<date>29. Oktober 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117150">
An die<lb/>
</p>
            <p ana="pr117151">
<rs type="inst"><foreign xml:lang="en">Friends’ Relief Mission</foreign></rs><lb/>
(<rs type="inst">Englisch-Amerikanische Hilfsmission der Gesellschaft der Freunde</rs>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr117152">
Wien, I. Singerstraße 16<lb/>
</p>
            <p ana="pr117153">
<abbr>Ew.</abbr> <abbr>Wohlgeb.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr117154">
<space/>Sie teilen dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_22465">Fackel</rs> mit, Ihre Mission<lb/>
beziehe viele Spenden »von ärmeren Leuten in England und<lb/>
Amerika, das heißt von denjenigen, die einen sozialen Sinn<lb/>
haben«, und viele von diesen sagten jetzt, »sie würden schon<lb/>
gerne weiter mithelfen, wenn Österreich auch etwas tut, um<lb/>
sich selbst zu helfen«. Daran knüpfen Sie <seg type="insult">die einigermaßen<lb/>
rhetorische Frage</seg>: »Was tun eigentlich die Wiener und Wienerinnen<lb/>
für ihre eigenen Kinder?«, und sind, um doch eine Antwort<lb/>
darauf zu finden, entschlossen, eine Sammelwoche in Wien zu<lb/>
veranstalten und den Ihrem Brief beigelegten Aufruf in allen<lb/>
Cafés, Restaurants, Theatern <abbr>usw.</abbr> zu verbreiten. Auch die Presse<lb/>
habe schon versprochen, »recht viel über die Sache zu veröffentlichen<lb/>
«, also von <seg type="insult">dem kostbaren Raum</seg>, der der <seg type="insult">Förderung von<lb/>
Nachtlokalen</seg> gewidmet ist, einiges zu opfern. »Nun ist uns«,<lb/>
so schließen Sie, »gesagt worden, daß so etwas unbedingt nicht<lb/>
ohne den Beifall des <rs type="pers" ana="n_72335" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_22466">Fackel-Kraus</rs></seg></rs> gemacht werden könne, und so<lb/>
schreibe ich Ihnen hiemit, um zu wissen, ob ich vielleicht doch<lb/>
durch die eiserne Wand durchdringen könnte, die Sie zu umhüllen<lb/>
 scheint, und mit Ihnen die ganze Sache besprechen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117155">
<space/>Die Besprechung ist aus dem Grunde überflüssig, weil<lb/>
wir Ihnen auf diesem Wege mitteilen können, daß der Beifall<lb/>
des Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_22467">Fackel</rs> zu Ihrem Projekt nur bei <seg type="insult">jenem<lb/>
Wiener Gesindel</seg> zweifelhaft sein kann, von dessen Sitten Sie schon<lb/>
an dem Ausdruck <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_72336" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_22468">Fackel-Kraus</rs></rs>«</seg> eine Vorstellung haben, ohne<lb/>
doch als Ausländer — sonst würden Sie’s ja nicht nachsprechen —<lb/>
<seg type="insult">die verachtende und verächtliche Gesinnung</seg> spüren zu können,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117155">
die sich in <seg type="insult">solcher nur hier möglichen Prägung</seg> manifestiert.<lb/>
Seien Sie versichert, daß es <seg type="insult">dieselbe ruchlose Gesellschaft der<lb/>
Feinde</seg> ist, die nichts zur Unterstützung Ihrer edlen Absicht<lb/>
beitragen wird, die Sie aber vermutlich für die eigene Passivität<lb/>
durch einen falschen Ratschlag entschädigen wollte, indem sie<lb/>
Ihnen einredete, der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_22469">Fackel</rs>, der prinzipiell<lb/>
alles angreift, werde durch einen Appell an <seg type="insult">seine stadtbekannte<lb/>
Eitelkeit</seg> ausnahmsweise zu einer organisatorischen Mitwirkung<lb/>
zu haben sein. Nun ist eine solche ganz und gar nicht seine<lb/>
Sache und was er in der Ihren tun kann, ist, daß er den<lb/>
Teil des Ertrags seiner Vorlesung vom <date>1. November</date>, der wie<lb/>
immer einem wohltätigen Zweck vorbehalten ist, Ihrer Aktion<lb/>
zuwendet. Wir haben den Betrag schon am <date>28. Oktober</date> an Ihre<lb/>
Adresse abgesandt. Der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_22470">Fackel</rs> ist aber bereit,<lb/>
in diesem Fall, in dem es sich erweisen soll, ob das Beispiel<lb/>
der ärmeren Leute in England und Amerika von <seg type="insult">den reicheren<lb/>
Leuten in Wien</seg> befolgt wird, wo es sich doch um die ärmeren<lb/>
Leute von Wien handelt, noch ein Weiteres zu tun. Er empfiehlt<lb/>
Ihnen, nach der Sammelwoche ein Verzeichnis <seg type="insult">aller jener Bewohner<lb/>
der <FERR href="FK-22-557_n0045.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28461756" id="fk_04_ferr_28461756" emID="fk_04_em_28461758"><ERR fcorr="Innern">Inneren</ERR></FERR> Stadt wie der eleganteren Straßen der andern Bezirke</seg><lb/>
herstellen zu lassen, die sich an Ihrer Sammlung nicht oder in<lb/>
offenbar unzureichendem Maße beteiligt haben. Er ist gern<lb/>
bereit, es zu veröffentlichen, so umfänglich es auch ausfallen<lb/>
mag, da ja zu erwarten ist, daß sich nur wenige die <seg type="insult">Ehre</seg> entgehen<lb/>
 lassen werden, in <seg type="insult">der besten Gesellschaft</seg> zu erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117156">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr117157">
Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_22471">Fackel</rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>