<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08828.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08827.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08829.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Antwort an Rosa Luxemburg von einer Unsentimentalen , in: Fackel Heft 22, Nr. 554, 1920, S. 6-13</title>
            <title type="iso-date">1920-11-01</title>
            <title type="id">tid_08828</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">554</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-554_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/554,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Antwort an Rosa Luxemburg von einer Unsentimentalen </head>
            <p ana="pr117123">
Innsbruck <date>25. August 1920</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr117124">
Geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_72295" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117125">
<space/><seg type="spc">Zufällig</seg> ist mir die <rs type="selfRef" ana="werk_22453">letzte Nummer</rs> Ihrer »<rs type="self" ana="werk_22454">Fackel</rs>« <seg type="spc">in die<lb/>
Hände gekommen</seg> (ich war bis <date>4./II. <abbr>l. J.</abbr></date> Abonnentin) <abbr>u.</abbr><lb/>
ich möchte mir gestatten Ihnen betreffs des von Ihnen so sehr<lb/>
bewunderten Briefes der <rs type="pers" ana="n_72296" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg</rs> Einiges zu erwidern,<lb/>
obwohl Ihnen <seg type="insult">eine Zuschrift aus dem ominösen Innsbruck</seg> <seg type="spc">vielleicht</seg><lb/>
nicht sehr willkommen ist. Also: der Brief ist ja wirklich <seg type="spc">recht<lb/>
schön</seg> <abbr>u.</abbr> <seg type="spc">rührend</seg> <abbr>u.</abbr> ich stimme ganz mit Ihnen überein,<lb/>
daß er sehr wohl als Lesestück in den Schulbüchern für <seg type="ELIDASH">Volksschulen</seg> <abbr>u.</abbr><lb/>
Mittelschulen figurieren könnte, wobei man dann im Vorwort lehrreiche<lb/>
 Betrachtungen darüber anstellen könnte, wie viel ersprießlicher<lb/>
und erfreulicher das Leben der <rs type="pers" ana="n_72297" ref="#fk__p_52456">Luxemburg</rs> verlaufen wäre, wenn sie<lb/>
sich statt als <seg type="insult">Volksaufwieglerin</seg> <seg type="spc">etwa als Wärterin in einem<lb/>
Zoologischen Garten</seg> <abbr><seg type="spc">od</seg>. <seg type="spc">dgl</seg>.</abbr> betätigt hätte, <seg type="spc">in<lb/>
welchem Fall ihr wahrscheinlich auch das</seg><lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="spc">Kittchen</seg>«</foreign></seg> <seg type="spc">erspart geblieben wäre</seg>. Bei ihren botanischen<lb/>
Kenntnissen <abbr>u.</abbr> ihrer Vorliebe für Blumen hätte sie jedenfalls auch<lb/>
<seg type="spc">in einer größeren Gärtnerei lohnende</seg> <abbr>u.</abbr> <seg type="spc">befriedigende<lb/>
 Beschäftigung gefunden</seg> <abbr>u.</abbr> hätte dann gewiß<lb/>
keine <seg type="spc">Bekanntschaft mit Gewehrkolben gemacht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117126">
<space/><seg type="spc">Was <seg type="insult">die etwas larmoyante Beschreibung des<lb/>
Büffels</seg> anbelangt</seg>, so will ich es gern glauben, daß dieselbe<lb/>
ihren <seg type="insult">Eindruck auf die <seg type="spc">Tränendrüsen der Kommerzienrätinnen<lb/>
</seg> <abbr>u.</abbr> der ästhetischen Jünglinge in Berlin, Dresden <abbr>u.</abbr><lb/>
Prag</seg> nicht verfehlt hat. <seg type="spc">Wer jedoch</seg>, <seg type="spc">wie ich</seg>, <seg type="spc">auf einem<lb/>
großen Gute Südungarns aufgewachsen ist</seg>, <abbr>u.</abbr><lb/>
diese Tiere, <seg type="insult">ihr <seg type="spc">meist schäbiges</seg>, <seg type="spc">oft rissiges Fell</seg></seg> <abbr>u.</abbr><lb/>
<seg type="insult">ihren <seg type="spc">stets stumpfsinnigen</seg> »<seg type="spc">Gesichtsausdruck</seg>«</seg> von<lb/>
<seg type="spc">Jugend auf</seg> kennt, betrachtet die Sache ruhiger. <seg type="insult"><seg type="spc">Die gute<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72298" ref="#fk__p_52456">Luxemburg</rs></seg></seg> hat sich von den betreffenden Soldaten <seg type="spc">tüchtig<lb/>
anplauschen</seg> lassen (<seg type="spc">ähnlich</seg> wie <abbr>s. Z.</abbr> <seg type="insult">der <abbr>sel.</abbr> <rs type="pers" ana="n_72299" ref="#fk__p_50373"><seg type="spc">Benedikt</seg></rs></seg><lb/>
mit den Grubenhunden) wobei wahrscheinlich noch Erinnerungen an<lb/>
<rs type="title">Lederstrumpf</rs>, wilde Büffelherden in den Prärien <abbr>etc.</abbr> in ihrer Vorstellung<lb/>
mitgewirkt haben. — Wenn wirklich <seg type="spc">unsere Feldgrauen</seg>,<lb/>
abgesehn von den schweren Kämpfen, die sie in Rumänien zu bestehen<lb/>
hatten, noch Zeit, Kraft <abbr>u.</abbr> Lust gehabt hätten, wilde Büffel zu Hunderten<lb/>
einzufangen <abbr>u.</abbr> dann <seg type="spc">stracks</seg> zu Lasttieren zu zähmen, so wäre<lb/>
das aller Bewunderung wert, <abbr>u.</abbr> entschieden noch erstaunlicher, als<lb/>
daß die urkräftigen Tiere sich diese Behandlung hätten gefallen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117127">
<space/>Nun muß man aber wissen, daß die Büffel in diesen Gegenden<lb/>
seit undenklichen Zeiten <seg type="spc">mit Vorliebe</seg> als Lasttiere (sowie auch als<lb/>
Milchkühe) gezüchtet <abbr>u.</abbr> verwendet werden. Sie sind <seg type="spc">anspruchslos</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr117127">
<seg type="spc">im Futter</seg> <abbr>u.</abbr> ungeheuer kräftig, <seg type="spc">wenn auch von sehr<lb/>
langsamer Gangart</seg>. Ich glaube daher nicht, daß <seg type="insult"><seg type="spc">der</seg><lb/>
»<seg type="spc">geliebte Bruder</seg>« <seg type="spc">der <rs type="pers" ana="n_72300" ref="#fk__p_52456">Luxemburg</rs></seg></seg><seg type="spc"> besonders<lb/>
erstaunt gewesen sein dürfte</seg>, in Breslau einen Lastwagen<lb/>
 ziehn zu müssen <abbr>u.</abbr> mit »dem Ende des Peitschenstieles«<lb/>
<seg type="spc">Eines übers Fell zu bekommen</seg>. Letzteres wird wohl<lb/>
— wenn es nicht gar zu roh geschieht — bei Zugtieren ab <abbr>u.</abbr><lb/>
zu unerläßlich sein, <seg type="spc">da sie bloßen Vernunftgründen<lb/>
gegenüber nicht immer zugänglich sind</seg>, — ebenso<lb/>
wie ich Ihnen als Mutter versichern kann, daß eine <seg type="spc">Ohrfeige bei<lb/>
kräftigen Buben</seg> oft <seg type="spc">sehr wohltätig</seg> wirkt! Man muß nicht<lb/>
immer das Schlimmste annehmen <abbr>u.</abbr> <seg type="spc">die Leute</seg> (<abbr>u.</abbr> <seg type="spc">die Tiere</seg>)<lb/>
prinzipiell nur bedauern, ohne die näheren Umstände zu kennen. Das<lb/>
kann mehr Böses als Gutes anrichten. <seg type="spc">— <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_72301" ref="#fk__p_52456">Luxemburg</rs></seg> hätte<lb/>
gewiß gerne</seg>, wenn es ihr möglich gewesen wäre, den Büffeln<lb/>
Revolution gepredigt <abbr>u.</abbr> ihnen eine <seg type="insult">Büffel-Republik</seg> gegründet, wobei<lb/>
es sehr fraglich ist, ob sie imstande gewesen wäre, ihnen <seg type="insult">das —<lb/>
von ihr — geträumte Paradies</seg> mit »schönen Lauten der Vögel <abbr>u.</abbr><lb/>
melodischen Rufen des Hirten« zu verschaffen <abbr>u.</abbr> ob die Büffel auf<lb/>
Letzteres <seg type="spc">so besonderes Gewicht legen</seg>. Es gibt eben<lb/>
viele <seg type="spc"><seg type="insult">hysterische Frauen</seg></seg>, <seg type="spc">die sich gern in Alles<lb/>
hineinmischen</seg> <abbr>u.</abbr> <seg type="spc">immer Einen gegen den<lb/>
Anderen hetzen möchten</seg>; sie werden, wenn sie Geist und<lb/>
<seg type="spc">einen guten Stil haben</seg>, von der Menge willig gehört <abbr>u.</abbr><lb/>
stiften viel Unheil in der Welt, <seg type="spc">so daß man nicht zu sehr<lb/>
erstaunt sein darf</seg>, wenn <seg type="insult">eine solche</seg>, die so oft Gewalt<lb/>
gepredigt hat, auch <seg type="spc">ein gewaltsames Ende nimmt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117128">
<space/>Stille Kraft, Arbeit im nächsten Wirkungskreise, ruhige Güte<lb/>
<abbr>u.</abbr> Versöhnlichkeit ist, was uns mehr not tut, als <seg type="insult"><seg type="spc">Sentimentalität</seg><lb/>
<abbr>u.</abbr> Verhetzung</seg>. <seg type="spc">Meinen Sie nicht auch</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr117129">
Hochachtungsvoll<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_72302" ref="#fk__p_54767"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>v.</abbr> <SPAN sug="(undefined)">X—Y.</SPAN></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr117131">
<space/>Was ich meine, ist: daß es mich sehr wenig interessiert,<lb/>
ob eine Nummer der <rs type="self" ana="werk_22455">Fackel</rs> »zufällig« oder anderwegen <seg type="insult">einer<lb/>
derartigen Bestie</seg> in ihre <seg type="insult">Fänge</seg> gekommen ist und ob sie bis<lb/>
<date>4. II. <abbr>l. J.</abbr></date> Abonnentin war oder es noch ist. Ist sie’s gewesen,<lb/>
so weckt es unendliches Bedauern, daß sie’s nicht mehr ist,<lb/>
denn wäre sie’s noch, so würde sie’s am Tage des Empfangs<lb/>
dieses Briefes, also ab <date>28. VIII. <abbr>l. J.</abbr></date> nicht mehr sein. Weil ja<lb/>
bekanntlich die <rs type="self" ana="werk_22456">Fackel</rs> nicht wehrlos gegen das Schicksal ist, an<lb/>
solche Adresse zu gelangen. Was ich meine, ist: daß mir <seg type="insult">diese<lb/>
Zuschrift aus dem ominösen Innsbruck</seg> insofern ganz willkommen<lb/>
ist, als sie mir das Bild, das ich von der <seg type="insult">Geistigkeit dieser Stadt</seg><lb/>
empfangen und geboten habe, auch nicht in einem Wesenszug<lb/>
</p>
            <p ana="pr117131">
alteriert und im Gegenteil alles ganz so ist, wie es sein soll.<lb/>
Was ich meine, ist, daß neben dem Brief der <rs type="pers" ana="n_72303" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg</rs>,<lb/>
wenn sich <seg type="insult">die sogenannten Republiken</seg> dazu aufraffen könnten,<lb/>
ihn durch ihre Lesebücher den aufwachsenden Generationen zu<lb/>
überliefern, gleich der Brief <seg type="insult">dieser Megäre</seg> abgedruckt werden<lb/>
müßte, um der Jugend nicht allein Ehrfurcht vor der Erhabenheit<lb/>
der menschlichen Natur beizubringen, sondern auch Abscheu<lb/>
vor ihrer <seg type="insult">Niedrigkeit</seg> und an dem handgreiflichsten Beispiel<lb/>
ein Gruseln vor <seg type="insult">der unausrottbaren Geistesart deutscher Fortpflanzerinnen<lb/>
</seg>, die uns das Leben bis zur <seg type="insult">todsichern Aussicht auf<lb/>
neue Kriege</seg> verhunzen wollen und die <seg type="insult">dem Satan einen Treueid</seg><lb/>
geschworen zu haben scheinen, eben das was sie anno <date>1914</date> aus<lb/>
<seg type="insult">Heldentodgeilheit</seg> nicht verhindert haben, immer wieder geschehen<lb/>
zu lassen. Was ich meine, ist — und da will ich einmal mit<lb/>
<seg type="insult">dieser entmenschten Brut von <seg type="ELIDASH">Gutsbesitzern</seg> und Blutsbesitzern und<lb/>
deren Anhang</seg>, da will ich mit ihnen, weil sie ja nicht deutsch<lb/>
verstehen und aus <seg type="insult">meinen »<rs type="title">Widersprüchen</rs>«</seg> auf meine wahre<lb/>
Ansicht nicht schließen können, einmal deutsch reden,<lb/>
nämlich weil ich den <rs type="event">Weltkrieg</rs> für eine unmißdeutbare Tatsache<lb/>
halte und die Zeit, die das Menschenleben auf einen <seg type="insult">Dreckhaufen<lb/>
</seg> reduziert hat, für eine unerbittliche Scheidewand — was<lb/>
ich meine, ist: Der Kommunismus als Realität ist nur das<lb/>
Widerspiel <seg type="insult">ihrer eigenen lebensschänderischen Ideologie</seg>, immerhin<lb/>
von Gnaden eines reineren ideellen Ursprungs, <seg type="insult">ein vertracktes<lb/>
Gegenmittel</seg> zum reineren ideellen Zweck — der Teufel hole<lb/>
seine Praxis, aber Gott erhalte ihn uns als konstante Drohung<lb/>
über <seg type="insult">den Häuptern jener</seg>, so da Güter besitzen und alle andern<lb/>
zu deren Bewahrung und mit dem Trost, daß das Leben der<lb/>
Güter höchstes nicht sei, an die Fronten des Hungers und <seg type="insult">der<lb/>
vaterländischen Ehre</seg> treiben möchten. Gott erhalte ihn uns, damit<lb/>
<seg type="insult">dieses Gesindel</seg>, das schon nicht mehr ein und aus weiß<lb/>
vor <seg type="insult">Frechheit</seg>, nicht noch frecher werde, damit <seg type="insult">die Gesellschaft<lb/>
der ausschließlich Genußberechtigten</seg>, die da glaubt, daß die<lb/>
ihr botmäßige Menschheit genug der Liebe habe, wenn sie von<lb/>
ihnen die Syphilis bekommt, wenigstens doch auch mit einem<lb/>
Alpdruck zu Bette gehe! Damit ihnen wenigstens die <seg type="insult">Lust</seg><lb/>
vergehe, ihren Opfern Moral zu predigen, und der <seg type="insult">Humor</seg>, über<lb/>
sie Witze zu machen! Zu Betrachtungen, wie viel ersprießlicher<lb/>
</p>
            <p ana="pr117131">
und erfreulicher das Leben <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72304" ref="#fk__p_52456">Luxemburg</rs></seg> verlaufen wäre,<lb/>
wenn sie sich als Wärterin in einem Zoologischen Garten<lb/>
betätigt hätte statt als Bändigerin von <seg type="insult">Menschenbestien</seg>,<lb/>
von denen sie schließlich zerfleischt ward, und ob sie als<lb/>
Gärtnerin edler Blumen, von denen sie allerdings mehr als eine Gutsbesitzerin<lb/>
 wußte, lohnendere und befriedigendere Beschäftigung<lb/>
gefunden hätte denn als <FERR href="FK-22-557_n0045.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28461769" id="fk_04_ferr_28461769">Gäterin</FERR> <seg type="insult">menschlichen Unkrauts</seg> — zu<lb/>
solchen Betrachtungen wird, solange die <seg type="insult">Frechheit</seg> von der Furcht<lb/>
gezügelt ist, kein Atemzug langen. Auch bestünde die Gefahr,<lb/>
daß etwaiger Spott über das <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Kittchen«</foreign></seg>, in dem eine Märtyrerin<lb/>
sitzt, auf der Stelle damit beantwortet würde, daß man es der<lb/>
<seg type="insult">Person</seg>, die sich <seg type="insult">solcher Schändlichkeit</seg> erdreistet hat, in die Höhe<lb/>
hebt, wenn man nicht eine Ohrfeige vorzöge, die, wie ich<lb/>
Ihnen versichern kann, bei <seg type="insult">kräftigen Heldenmüttern</seg> sehr wohltätig<lb/>
 wirkt! Was vollends den <seg type="insult">Hohn</seg> darüber betrifft, daß <rs type="pers" ana="n_72305" ref="#fk__p_52456">Rosa<lb/>
Luxemburg</rs> »mit Gewehrkolben Bekanntschaft gemacht« hat,<lb/>
so wäre er gewiß mit ein paar Hieben, aber nur mit jenem Peitschenstiel<lb/>
, der <rs type="pers" ana="n_72306" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburgs</rs> Büffel getroffen hat, nicht zu teuer<lb/>
bezahlt. Nur keine <seg type="insult">Sentimentalität</seg>! <seg type="insult">Larmoyante Beschreibungen</seg><lb/>
<seg type="insult">solcher Prozeduren</seg> können wir nicht brauchen, das ist nichts<lb/>
für die Lesebücher. Wer auf einem großen Gut Südungarns<lb/>
aufgewachsen ist, wo <seg type="insult">das sowieso schon schäbige und rissige<lb/>
Fell der Büffel</seg> kein Mitleid mehr aufkommen läßt und <seg type="insult">ihr<lb/>
stets stumpfsinniger »Gesichtsausdruck«</seg> — ein <seg type="insult">Gesichtsausdruck</seg>,<lb/>
der mithin nicht nach der Andacht einer <rs type="pers" ana="n_72307" ref="#fk__p_52456">Luxemburg</rs>, sondern<lb/>
<seg type="insult">nach Gänsefüßen, nach den Fußtritten einer Gans</seg> verlangt —<lb/>
sich von <seg type="insult">dem idealen Antlitz der südungarischen Gutsbesitzer</seg><lb/>
unsympathisch abhebt, der weiß, daß man in Ungarn noch<lb/>
ganz andere Prozeduren mit den Geschöpfen Gottes vornimmt,<lb/>
ohne mit der Wimper zu zucken. Und daß die <seg type="insult">Gutsbesitzerinnen</seg><lb/>
mit den <seg type="insult">Kommerzienrätinnen</seg> darin völlig einig sind, sichs<lb/>
wohl gefallen zu lassen. Ich meine nun freilich, daß man<lb/>
weder für Revolutionstribunale sich begeistern noch mit dem<lb/>
Standpunkt <seg type="insult">jener Offiziere</seg> sympathisieren soll, die sich aus<lb/>
dem Grunde, weil das Letzte, was ihnen geblieben ist, die <seg type="insult">Ehre</seg><lb/>
ist, dazu hingerissen fühlen, ihre Nebenmenschen zu kastrieren.<lb/>
Aber so ungerecht bin ich doch, daß ich zum Beispiel <seg type="insult">Damen</seg>,<lb/>
die noch heute <seg type="insult">»unsere Feldgrauen«</seg> sagen, verurteilen würde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117131">
den Abort einer Kaserne zu putzen und hierauf »stracks«<lb/>
den Adel abzulegen, von dem sie sich noch immer, und wär’s<lb/>
auch nur in <seg type="insult">anonymen Besudelungen einer Toten</seg>, nicht<lb/>
trennen können. Allerdings meine ich auch, daß <seg type="insult">unsere Feldgrauen<lb/>
</seg>, abgesehen von den schweren Kämpfen, die sie in<lb/>
Rumänien zu bestehen hatten und zwar nur deshalb, weil die Lesebücher<lb/>
 bis <date>1914</date> noch nicht vom Geist der guten <rs type="pers" ana="n_72308" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg</rs>,<lb/>
sondern von dem der <seg type="insult">Gutsbesitzerinnen</seg> inspiriert waren, faktisch<lb/>
auch Zeit, Kraft und Lust gehabt haben, Büffel zu stehlen<lb/>
und zu zähmen, und ferner, daß, solange die <seg type="insult">Bewunderung<lb/>
deutscher und südungarischer Walküren für die militärische<lb/>
Büffeldressur</seg> vorhält, auch die Menschheit nicht davor bewahrt<lb/>
sein wird, mit Vorliebe zu <seg type="insult">Lasttieren</seg> abgerichtet zu werden.<lb/>
Was ich aber außerdem noch meine — da ja nun<lb/>
einmal meine Meinung und nicht bloß mein Wort gehört<lb/>
werden will — ist: daß, wenn das Wort <seg type="insult">der guten <rs type="pers" ana="n_72309" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg</rs></seg><lb/>
nicht von der geringsten Tatsächlichkeit beglaubigt wäre und<lb/>
längst kein Tier Gottes mehr auf einer grünen Weide, sondern<lb/>
alles schon <seg type="insult">im Dienste des Kaufmanns</seg>, sie doch vor Gott wahrer<lb/>
gesprochen hätte als <seg type="insult">solch eine Gutsbesitzerin</seg>, die am Tier die<lb/>
Anspruchslosigkeit im Futter rühmt und nur die langsame<lb/>
Gangart beklagt, und daß die Menschlichkeit, die das Tier als<lb/>
den geliebten Bruder anschaut, doch wertvoller ist als die<lb/>
<seg type="insult">Bestialität</seg>, die solches belustigend findet und mit der Vorstellung<lb/>
scherzt, daß ein Büffel »nicht besonders erstaunt« ist, in Breslau<lb/>
einen Lastwagen ziehen zu müssen und mit dem Ende eines<lb/>
Peitschenstieles »Eines übers Fell zu bekommen«. Denn es ist<lb/>
<seg type="insult">jene ekelhafte Gewitztheit</seg>, die <seg type="insult">die Herren der Schöpfung und<lb/>
deren Damen</seg> »von Jugend auf« Bescheid wissen läßt, daß im Tier<lb/>
nichts los ist, daß es in demselben Maße gefühllos ist wie sein<lb/>
Besitzer, einfach aus dem Grund, weil es nicht mit <seg type="insult">der gleichen<lb/>
Portion Hochmut</seg> begabt wurde und zudem nicht fähig ist, in<lb/>
dem <seg type="insult">Kauderwelsch</seg>, über welches jener verfügt, seine Leiden<lb/>
preiszugeben. Weil es vor <seg type="insult">dieser Sorte</seg> aber den Vorzug hat, »bloßen<lb/>
Vernunftgründen gegenüber nicht immer zugänglich« zu sein,<lb/>
erscheint ihr der Peitschenstiel »wohl ab und zu unerläßlich«.<lb/>
Wahrlich, sie verwendet ihn bloß aus dumpfer Wut gegen<lb/>
ein unsicheres Schicksal, das ihr selbst ihn irgendwie vorzubehalten<lb/>
</p>
            <p ana="pr117131">
 scheint! Sie ohrfeigen auch ihre Kinder nur, deren<lb/>
Kraft sie an der eigenen Kraft messen, oder lassen sie von<lb/>
<seg type="insult">sexuell disponierten Kandidaten der Theologie</seg> nur darum<lb/>
mit Vorliebe martern, weil sie vom Leben oder vom Himmel<lb/>
irgendwas zu befürchten haben. Dabei haben die Kinder doch den<lb/>
Vorteil, daß sie die <seg type="insult">Schmach</seg>, von <seg type="insult">solchen Eltern</seg> geboren zu sein,<lb/>
durch den Entschluß, bessere zu werden, tilgen oder andernfalls sich<lb/>
dafür an den eigenen Kindern rächen können. Den Tieren jedoch,<lb/>
die nur durch <seg type="insult">Gewalt oder Betrug</seg> in die Leibeigenschaft des<lb/>
Menschen gelangen, ist es in dessen Rat bestimmt, sich von<lb/>
ihm entehren zu lassen, bevor sie von ihm gefressen werden.<lb/>
Er beschimpft das Tier, indem er seinesgleichen mit dem Namen des<lb/>
<seg type="insult">Tiers</seg> beschimpft, ja die <seg type="insult">Kreatur</seg> selbst ist ihm nur ein Schimpfwort.<lb/>
Über nichts mehr ist er erstaunt, und dem Tier, das es noch nicht<lb/>
verlernt hat, erlaubt ers nicht. Das Tier darf so wenig erstaunt<lb/>
sein über die <seg type="insult">Schmach</seg>, die er ihm antut, wie er selbst; und<lb/>
wie nur ein Büffel nicht über Breslau staunen soll, so wenig<lb/>
staunt der <seg type="insult">Gutsbesitzer</seg>, wenn der Mensch ein gewaltsames Ende<lb/>
nimmt. Denn wo die Welt für ihre Ordnung in Trümmer geht,<lb/>
da finden sie alles in Ordnung. Was will <seg type="insult">die gute <rs type="pers" ana="n_72310" ref="#fk__p_52456">Luxemburg</rs></seg>?<lb/>
Natürlich, sie, die kein Gut besaß außer ihrem Herzen,<lb/>
die einen Büffel als Bruder betrachten wollte, hätte<lb/>
gewiß gern, wenn es ihr möglich gewesen wäre, den Büffeln<lb/>
Revolution gepredigt, ihnen eine <seg type="insult">Büffel-Republik</seg> gegründet,<lb/>
womöglich mit schönen Lauten der Vögel und dem melodischen<lb/>
Rufen der Hirten, wobei es fraglich ist, »ob die Büffel auf Letzteres<lb/>
so besonderes Gewicht legen«, da sie es selbstverständlich vorziehen<lb/>
, daß nur auf sie selbst Gewicht gelegt wird. Leider wäre<lb/>
es ihr absolut nicht gelungen, weil es eben auf Erden ja<lb/>
doch weit mehr <seg type="insult">Büffel</seg> gibt als Büffel! Daß sie es am liebsten<lb/>
versucht hätte, beweist eben nur, daß sie zu <seg type="insult">den vielen<lb/>
hysterischen Frauen</seg> gehört hat, die sich gern in Alles hineinmischen<lb/>
 und immer Einen gegen den Anderen hetzen möchten.<lb/>
Was ich nun meine, ist, daß in <seg type="insult">den Kreisen der Gutsbesitzerinnen</seg><lb/>
<seg type="insult">dieses klinische Bild</seg> sich oft so deutlich vom Hintergrund <seg type="insult">aller<lb/>
<seg type="ELIDASH">Haustätigkeit</seg> und Feldtätigkeit</seg> abhebt, daß man versucht wäre zu<lb/>
glauben, es seien die geborenen Revolutionärinnen. Bei näherem<lb/>
Zusehn würde man jedoch erkennen, daß es nur <seg type="insult">dumme Gänse</seg> sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117131">
Womit man aber wieder in <seg type="insult">den verbrecherischen Hochmut<lb/>
der Menschenrasse</seg> verfiele, die alle ihre Mängel und üblen Eigenschaften<lb/>
 mit Vorliebe den wehrlosen Tieren zuschiebt, während es<lb/>
zum Beispiel noch nie einem <seg type="insult">Ochsen</seg>, der in Innsbruck lebt, oder<lb/>
einer <seg type="insult">Gans</seg>, die auf einem großen südungarischen Gut aufgewachsen<lb/>
ist, eingefallen ist, einander einen <seg type="insult">Innsbrucker</seg> oder <seg type="insult">eine südungarische<lb/>
 Gutsbesitzerin</seg> zu schelten. Auch würden sie nie,<lb/>
wenn sie sich schon vermäßen, über Geistiges zu urteilen, es<lb/>
beim <seg type="insult">»guten Stil«</seg> anpacken und gönnerisch eine Eigenschaft<lb/>
anerkennen, die ihnen selbst in so auffallendem Maße<lb/>
abgeht. Sie hätten — wiewohl sie bloßen Vernunftgründen<lb/>
»gegenüber« nicht immer zugänglich sind — zu viel Takt,<lb/>
einen schlecht geschriebenen Brief abzuschicken, und zu viel<lb/>
Scham, ihn zu schreiben. Keine Gans hat eine so schlechte Feder,<lb/>
daß sie’s vermöchte! Meinen Sie nicht auch? Sie ist intelligent,<lb/>
von Natur gutmütig und mag von ihrer Besitzerin gegessen,<lb/>
aber nicht mit ihr verwechselt sein. Was nun wieder <seg type="insult">diese Kreatur</seg><lb/>
vor jener voraus hat, ist, daß sie sichs im Ernstfall, wenn’s ihr<lb/>
selbst an den Kragen gehen könnte, beim Himmel mit dem<lb/>
Katechismus zu richten versteht und daß sie dazu noch die Güte<lb/>
für sich selbst hat, einen zu ermahnen, man müsse »nicht immer<lb/>
das Schlimmste annehmen und die Leute (<abbr>u.</abbr> die Tiere)<lb/>
prinzipiell nur bedauern, ohne die näheren Umstände zu<lb/>
kennen; das kann mehr Böses als Gutes anrichten.« Böses vor<lb/>
allem für <seg type="insult">die prädestinierten Besitzer von Leuten (<abbr>u.</abbr> Tieren)</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">Verfügungsrecht</seg> einer göttlichen Satzung entspricht, die<lb/>
nur <seg type="insult">Aufwiegler und landfremde Elemente wie zum Beispiel<lb/>
jener <rs type="pers" ana="n_72311" ref="#fk__p_46843">Jesus Christus</rs></seg> antasten wollen, die aber in Geltung bleibt,<lb/>
da das Streben nach irdischen Gütern Gottseidank älter ist<lb/>
als das christliche Gebot und dieses überleben wird. So meine ich!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54767">
               <persName>Lill-Rastern von Lilienbach, Ida von, geb. Freiin von Lekow</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-16</date>
                  <place>Nagy-Vázsony</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-30</date>
                  <place>Donzdorf/Kreis Göppingen</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">Brief über Rosa Luxemburg</note>
               <note type="comment">Landesregierungs-Vizepräsidentenwitwe, Innsbruck, Erzherzog-Eugen-Straße 5 (1944)</note>
               <note type="comment">verh. mit Alfred Lill-Rastern von Lilienau (Graz 22.10.1870-Innsbruck 13.11.1942), Bez.hptm.</note>
               <note type="comment">Sohn Dr. Erwin Lill-Rastern von Lilienbach *Wien 16.06.1905</note>
               <note type="comment">Friedhof Mühlau Feld K, No. 62-63</note>
               <note type="comment">Angaben von Dr. Barbara Lill-Rastern, 0699/81 64 21 88</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52456">
               <persName>Luxemburg, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-5</date>
                  <place>Zamosc, Kreis Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8736</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>