<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06451.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06450.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06452.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was ist uns Arad!, in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 8-9</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06451</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was ist uns Arad!</head>
            <p ana="pr87130">
<space/>»Aus Bukarest wird gemeldet: Dem hiesigen <choice><sic>italienlischen</sic><corr>italienischen</corr></choice> Gesandten<lb/>
ist auf seiner Reise durch Ungarn ein höchst unliebsames Abenteuer<lb/>
passiert; er hatte in <seg type="spc">Arad</seg> die Abfahrt seines Zuges versäumt und mußte<lb/>
dort übernachten; kaum hatte er sich zur Ruhe begeben, als <seg type="spc">ein Herr</seg><lb/>
in sein Zimmer trat, sich als Redakteur vorstellte und um ein <seg type="spc">Interview</seg><lb/>
bat; der Gesandte wies dem <seg type="spc">Manne</seg> die Tür. Bald darauf erschienen<lb/>
<seg type="spc">zwei Herren</seg>, die sich als <seg type="spc">Sekundanten</seg> des Journalisten legitimierten,<lb/>
und schließlich mußte der Gesandte eine Ehrenerklärung geben, worauf<lb/>
er noch in der Nacht mittels Automobil eiligst Arad verließ.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr87132">
<space/>Eher läßt sich ein Interview erfinden, als das. Was immer<lb/>
man heute erfinden möchte, hat das Pech, outriert auszusehen, und<lb/>
wird im nächsten Augenblick durch eine Wahrheit ausgestochen.<lb/>
Ich würde mich nicht getrauen, mir vorzustellen, daß ein <seg type="insult">Hausierer</seg>,<lb/>
der mir öfter, wenn ich keinen Hosenträger kaufen will, aber<lb/>
schon gar keinen, e Stückele Englischpflaster anbietet und von mir<lb/>
dennoch abgewiesen wird — daß <seg type="insult">dieser Hausierer</seg> mir seine Sekundanten<lb/>
sendet. Ich würde nicht wagen, zu behaupten, daß man in den<lb/>
Abruzzen bei Verweigerung einer Geldleistung auf einen Ehrenhandel<lb/>
 gefaßt sein könne. Es kann geschehen, es kann alles<lb/>
geschehen. Es ist möglich, daß ein Gesandter, der im Bett liegt,<lb/>
von einem <rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs> gezwickt wird. Es ist aber auch möglich, daß<lb/>
eine <seg type="insult">Wanze</seg> nachher ihre Sekundanten sendet. Alles ist möglich.<lb/>
Es ist möglich, daß das <seg type="insult">Ehrgefühl</seg> größer ist als die <seg type="insult">Zudringlichkeit</seg>.<lb/>
Daß einer, der sich in meinem Zimmer unanständig benimmt,<lb/>
sich beleidigt fühlt, wenn ichs nicht leiden will — ist möglich.<lb/>
Es ist die Konsequenz einer aus den Fugen geratenen Welt, daß<lb/>
in ihr nichts unmöglich ist. <seg type="insult">Das Ding</seg>, das sich Staat nennt und das<lb/>
dazu berufen ist, uns vor den Unmöglichkeiten zu schützen, muß<lb/>
froh sein, wenn es im Chaos überhaupt noch auffindbar ist. Wer<lb/>
nicht Druckerschwärze zur Verfügung hat, ist verloren. Da aber<lb/>
allerorten nur <seg type="insult">die schlechtrassigsten Individuen</seg> auf die schamlose<lb/>
Idee verfallen, sich <seg type="insult">dieses billigsten Machtmittels</seg> zu bedienen, so<lb/>
sind die besseren Menschen rettungslos verloren. Ein Gesandter<lb/>
muß nachts vor einem <seg type="insult">Arader Journalisten</seg> im Automobil entfliehen,<lb/>
weil er die Unvorsichtigkeit hatte, ihn, aber nicht die Geistesgegenwart<lb/>
, auch seine Sekundanten hinauszuwerfen. Kein Hotelhausknecht<lb/>
, keine Regierung vermag da einzugreifen. Ehedem fraß<lb/>
die <seg type="insult">Kanaille</seg> nur das Fleisch der Schauspielerinnen. Jetzt müssen<lb/>
ihr auch die Gesandten nachts zu willen sein. In Arad war nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr87132">
die <seg type="insult">Urpremiere</seg>. Was in Arad geschah, zeigt, was in Wien möglich<lb/>
wäre. Die Wiener Presse bringt die Nachricht unter dem Titel:<lb/>
»<rs type="title">Wie man in Arad interviewt</rs>.« Der Titel ist <seg type="insult">Heuchelei</seg>. Denn Wien<lb/>
unterscheidet sich von Arad höchstens dadurch, daß <seg type="insult">die hiesigen<lb/>
Hoteleinbrecher</seg> aus Furcht vor einem Duell sich damit begnügen<lb/>
würden, den italienischen Gesandten erst im Morgenblatt zu überfallen<lb/>
, und daß er sich schließlich doch interviewen ließe. In Ungarn<lb/>
zieht sich die <seg type="insult">Zudringlichkeit</seg> in die gesellschaftliche Form zurück,<lb/>
in Österreich retiriert sie in die <seg type="insult">Erpressung</seg> und ballt gegen einen<lb/>
widerspenstigen Diplomaten die Druckerschwärze, die er verschmäht<lb/>
 hat, zum Klumpen. Wahrlich ich sage euch, es<lb/>
leben <seg type="insult">o-beinige Leute</seg>, in deren <seg type="insult">ungewaschener Hand</seg> die<lb/>
Entscheidung über Krieg und Frieden ruht, und <seg type="insult">ein Geschickter</seg><lb/>
wird mit zehn Gesandten fertig. Was vermag Arad! Erst wenn<lb/>
<seg type="insult">Arad</seg> nach Wien kommt, zeigt es, daß sein <seg type="insult">Talent</seg> noch größer<lb/>
ist als sein <seg type="insult">Ehrgefühl</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>