<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05179.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05178.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05180.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstanzeige, in: Fackel Heft 12, Nr. 309, 1910, S. 15-20</title>
            <title type="iso-date">1910-10-31</title>
            <title type="id">tid_05179</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">309</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-309_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/309,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstanzeige</head>
            <p ana="pr66812">
<space/>Aus der Berliner Wochenschrift <seg ana="‚Der Demokrat‘&#10;(28. September)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66815">
<space/><rs type="pers" ana="n_48483" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, sein Wort und seine Tat — auch im ‚<rs type="magazine" ana="werk_17757">Demokrat</rs>‘<lb/>
wurde ihrer schon wiederholt Erwähnung getan — braucht man reichsdeutschen<lb/>
</p>
            <p ana="pr66815">
 Lesern heute nicht mehr zu erläutern. Seit elf Jahren erscheint<lb/>
in Wien sein Kampfblatt ‚<rs type="self" ana="werk_17758">Die Fackel</rs>‘, seit elf Jahren geschmäht und<lb/>
geachtet, gepriesen und verkannt, geliebt und bewundert von den Einen,<lb/>
gehaßt und gefürchtet von den Anderen, bricht er, ein Einzelner und<lb/>
Einsamer, den über ihn verhängten <seg type="insult">Bann publizistischen Schweigens</seg><lb/>
allmonatlich mit einer Sprachgewalt, die ihm aus allen Kreisen und<lb/>
Lagern ein in stiller aber starker Verehrung unbedingt ergebenes Publikum<lb/>
schuf. Lange blieb die Zahl der Männer gering, die — und das größtenteils<lb/>
 in außerösterreichischen Blättern — für die Tiefe des Denkers<lb/>
und die Kraft des Künstlers eintraten, ohne Scheu vor dem immer<lb/>
bereiteten <seg type="insult">Fluch journalistischer Verfehmung</seg>. Da erschienen die zwei<lb/>
ersten Bände der »<rs type="title">Ausgewählten Schriften</rs>«, da trat <rs type="pers" ana="n_48484" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> im letzten<lb/>
Winter als Vorleser eigener Aufsätze vor das Berliner Publikum und<lb/>
die führenden Blätter Deutschlands ließen es sich nicht nehmen, der<lb/>
Bedeutung des Schriftstellers ihre Achtung zu erweisen. Wenig mag es<lb/>
dagegen bedeuten, daß, als <rs type="pers" ana="n_48485" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> seine Vorlesungen in Wien vor einem<lb/>
enthusiasmierten Hörerkreise fortsetzte, die ‚<rs type="paper" ana="werk_17759">Arbeiterzeitung</rs>‘ allein von<lb/>
allen Wiener Blättern von ihnen Notiz nahm, daß <rs type="pers" ana="n_48486" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> heute noch<lb/>
gezwungen ist, jede Stimme, die über ihn laut wird, durch Abdruck in<lb/>
seinem eigenen <rs type="selfRef" ana="werk_17760">Blatte</rs> — eine Handlung gerechter Notwehr und freien<lb/>
Künstlerbewußtseins — den Wienern bekannt zu geben. Langsam aber<lb/>
sicher dringt der Ruhm <rs type="pers" ana="n_48487" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> aus deutschen Reichslanden in das<lb/>
erstaunte Wien. — Seit elf Jahren liegt die ‚<rs type="self" ana="werk_17761">Fackel</rs>‘, die das ‚<rs type="magazine" ana="werk_17762">Literarische<lb/>
Echo</rs>‘ das »amüsanteste, kulturellste, europäischste <seg type="ELIDASH">Kunstblatt</seg> und Witzblatt«<lb/>
genannt hat, in den Wiener Tabak-Trafiken neben <seg type="insult">den eindeutigsten<lb/>
Produkten der <seg type="ELIDASH">Revolverpresse</seg> und Cochonneriepresse</seg>, zum Teil von <seg type="insult">einem<lb/>
reinem Aktualitätshunger fröhnenden Publikum</seg> verschlungen, das von<lb/>
Woche zu Woche erwartet, »was« der <rs type="pers" ana="n_48488" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> über diese oder jene<lb/>
Sensationsaffäre schreiben werde. <rs type="pers" ana="n_48489" ref="#fk__p_52367">Robert Scheu</rs> hat in seiner Broschüre<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4200" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>« (Verlag <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4201" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4202" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien) darauf hingewiesen, wie<lb/>
sehr Blatt und Herausgeber in diesen elf Jahren der Wandlung und<lb/>
Steigerung gewachsen sind. Klar aber ist, daß, je mehr aus einem<lb/>
kulturell verdienstlichen Satyriker einer der ersten Denker und der vielleicht<lb/>
 erste Stilkünstler unserer Zeit wurde, je mehr sich Form und<lb/>
Inhalt des <rs type="selfRef" ana="werk_17763">Blattes</rs> vertieften, je mehr <rs type="pers" ana="n_48490" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> bestrebt war, frei von seinen<lb/>
Objekten sie beherrschend in den Bann seiner Gestaltungskraft zu<lb/>
zwingen, künstlerischen Stil über aktuellen Gehalt zu <choice><sic>stellten</sic><corr>stellen</corr></choice>, die Tiefe<lb/>
seiner Gedanken aus der Kraft der Form entstehen zu lassen, desto<lb/>
mehr die Verständnislosigkeit eines Publikums wachsen mußte, das der<lb/>
<seg type="insult">»Verflachung«</seg> des einst schnell populär gewordenen <seg type="insult">Witzboldes</seg> ratlos<lb/>
gegenüber stand, bis sich langsam ein neuer, heute stetig wachsender<lb/>
<seg type="ELIDASH">Leserkreis</seg> und Kennerkreis bildete. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr66816">
<space/>Das Gefühl der Unwürdigkeit aber, bloß einen <seg type="insult">Automaten für<lb/>
Angriffe</seg> darzustellen, war es wohl in erster Linie, was <rs type="pers" ana="n_48491" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
anhielt, die Arbeit langer Jahre in nach höheren Gesichtspunkten angeordneten<lb/>
 Bänden zu vereinigen, alle jene momentanen Impulsen entsprungenen<lb/>
, zwar sicher, wie der erste kundige Blick zeigte, oftmals<lb/>
revidierten, aber immerhin in der Hitze polemischer Aufwallung und<lb/>
</p>
            <p ana="pr66816">
gedanklicher Empfängnis niedergeschriebenen Aufsätze durch Umarbeit<lb/>
und Zusammenstellung zu neuem Gute zu machen, sie einem größeren,<lb/>
nicht von Wiens und Österreichs Grenzen umschlossenen Publikum in<lb/>
tadelloser literarischer Form vorzulegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66817">
<space/>So faßte <rs type="pers" ana="n_48492" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> seine Aufsätze, in denen er — sicher eines seiner<lb/>
größten und über Menschenalter hinaus wirkenden Verdienste — die<lb/>
<seg type="insult">Sexualjustiz</seg> unserer Tage bekämpfte, in den Band »<rs type="title">Sittlichkeit und<lb/>
Kriminalität</rs>« (bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4203" ref="#fk__p_48837">Rosner</rs></rs>, Wien) zusammen, so vereinigte er seine an<lb/>
Gehalt und Form höchstens den Sprüchen <rs type="pers" ana="n_48493" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs> zu vergleichenden<lb/>
Aphorismen in dem Buche: »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« (bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4204" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs>,<lb/>
München). So erscheint jetzt gleichfalls bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4205" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> der dritte<lb/>
Band der »<rs type="title">Ausgewählten Schriften</rs>« <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66818">
<space/>Es ist ein Buch, in dem <rs type="pers" ana="n_48494" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ein Bild unserer modernen<lb/>
Geisteskultur auf allen Gebieten geben will. In der Tiefe seiner Gedanken,<lb/>
in der Schärfe seines Blickes aber liegt es begründet, daß sich tiefere<lb/>
Zusammenhänge auftun, die über die Vergänglichkeit unserer Zeit hinausreichend<lb/>
 tief im Menschlichen, besser im Normalmenschlichen wurzeln.<lb/>
Dieses Buch kann ein ergreifendes Dokument genannt werden, ein<lb/>
Dokument des Kampfes <seg type="insult">gegen die Dummheit, gegen die Enge der<lb/>
Durchschnittsgehirne</seg>, in der <rs type="pers" ana="n_48495" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den Quell alles Übels, aller jener<lb/>
Mißstände sieht, gegen deren <seg type="insult">zermalmendes Nivellierungsvermögen</seg> er<lb/>
mit nervenspannendem Pathos für wahrste Freiheit, die des Geistes und<lb/>
des Geschlechts, der Nerven und der Gehirne, ficht. Grauenerregende<lb/>
Bilder entwirft er an der Hand einiger Berichte aus den Zeitungsrubriken<lb/>
»<rs type="title">Gerichtssaal</rs>« und »<rs type="title">Tagesneuigkeiten</rs>«, bannt <seg type="insult">eine chinesische Mauer<lb/>
der Beschränktheit</seg> um uns, die beengt und beengend unserer Kultur<lb/>
seit Jahrhunderten jeden frischen Lufthauch absperrt, ihre wichtigsten<lb/>
Lebensregungen in Alltäglichkeit erstickt, jedes freien Mannes Hirn und<lb/>
jedes starken Weibes Lust mit der <seg type="insult">Peitsche der Moralsüchtelei</seg> verfolgt.<lb/>
Eine <RS persTitle="Kraus" title=" Die chinesische Mauer">chinesische Mauer</RS> aber sieht er ringsum am Horizont einen neuen<lb/>
Weltbrand aufflammen. Denn von <seg type="insult">den Gelben</seg>, die mit <seg type="insult">abendländischer<lb/>
Sitte, Sünde und Schwäche</seg> unbekannt sind, erwartet er die Zertrümmerung<lb/>
 <seg type="insult">unseres altersmorschen Europa</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66819">
<space/>Einer <seg type="insult">Welt</seg>, die an der <seg type="insult">Bequemlichkeit täglicher Information</seg> das<lb/>
Denken verlernt hat, tritt hier ein schärfster Denker von unerbittlicher<lb/>
Konsequenz entgegen, ein Denker, der nicht nur zu formen weiß, was<lb/>
er sagt, der, mehr noch, Meister und Diener am Worte zugleich mit<lb/>
scheuer Verehrung aus der Sprache seine Gedanken schöpft, dem etwa<lb/>
die Umstellung eines Beistrichs, aus der sich ein neuer ungeahnter Sinn<lb/>
ergibt, ein tiefes menschliches und künstlerisches Erlebnis ist, der seinesgleichen<lb/>
 an Treue und Genauigkeit dem Worte gegenüber kaum hat,<lb/>
dessen Stil der kompakteste, präziseste, <choice><sic>ökönomischste</sic><corr>ökonomischste</corr></choice> und doch reichhaltigste<lb/>
 an tiefstem Sinn ist, wie so oft schon erkannt, von peitschenscharfer<lb/>
 Härte, blitzendem und blendendem Witz, beklemmendem Pathos<lb/>
und ergreifender Einfachheit, einer Einfachheit, die sich oft zu Gipfeln<lb/>
lyrischer Pracht <choice><sic>durchdringt</sic><corr>(undefined)</corr></choice>. Denn Sätze, wie: »Wir starben, die wir<lb/>
dachten.« — »Und es ist allerorten ein <seg type="insult">Geräusch der Banalität</seg> und die<lb/>
große Fliege summt in meinem Zimmer <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>« — »Eine gelbe Hoffnung<lb/>
</p>
            <p ana="pr66819">
färbt den Horizont im Osten und alle Glocken läuten Sturm.« — konnte<lb/>
nur ein Dichter schreiben, der es vorzog, in den kurzen Satz eines<lb/>
polemischen Aufsatzes die Fülle zu bannen, die ein anderer in <seg type="insult">zwanzig<lb/>
klingenden und bimmelnden Gedichten</seg> verpufft hätte. In dieser Sprache,<lb/>
die die nährende Mutter der Gedanken des Künstlers ist, werden Denker<lb/>
und Künstler eins. Die Ereignisse, möchte man glauben, mußten sich<lb/>
vollziehen, um ihrer plastischen Deutlichkeit Nahrung zu geben. In ihr<lb/>
wurzeln Kraft und Haß, die den Kampf gegen <seg type="insult">veraltete Gesetzesparagraphen<lb/>
 und Rechtsanschauungen</seg>, gegen <seg type="insult">Korruption und Kulturschwindelei<lb/>
</seg>, gegen <seg type="insult">Geschäftskunst und plattes Tagesschriftstellertum</seg>, gegen<lb/>
<seg type="insult">Banalität, Gemeinheit und Niedrigkeit</seg> durchzittern. — So groß aber die<lb/>
einsame Stärke dieses Mannes ist, so empfindlich zucken seine Nerven,<lb/>
deren feingestimmter Spannkraft <seg type="insult">der behagliche Lebenstrott Wiens</seg>, dem<lb/>
der norddeutschen und englischen Städte Verkehrsgröße und Arbeitslust<lb/>
ganz fehlen, zur Qual wird. <seg type="insult">Die romantische Individualisierungssucht dieser<lb/>
Stadt</seg>, ihre <seg type="insult">lässig-faule Grazie</seg> und <seg type="insult">banalisierende Gemütlichkeit</seg> treiben<lb/>
ihn zu bitterhumoristischen Ausbrüchen, durch deren unwiderstehliche<lb/>
Komik die Tragik des Jammers über <seg type="insult">die seichte Großmäuligkeit des<lb/>
Daseins</seg> weht. Ein leidenschaftlicher Wahrheitsfanatismus beseelt hier<lb/>
ein Hirn und ein Herz, die beide gesund und reinlich genug sind,<lb/>
gegen eine <seg type="insult">Welt</seg> zu toben, die die höchsten Werte der Menschlichkeit<lb/>
käuflich gemacht habe, die das <seg type="insult">Virginitätsideal</seg> zur <seg type="insult">Erhöhung des<lb/>
Deflorationsgenusses</seg> erfunden habe, die weibliche Nerven, die in<lb/>
ungebundener Kraft ihrer Sehnsucht folgen, foltere, während sie <seg type="insult">Einheirat<lb/>
und Heiratskauf, Bordellbetrieb und Annoncenkuppelei</seg> zulasse und<lb/>
besteuere, die den lebenden Geistesmenschen mit ihrer <seg type="insult">Banalität</seg> erdrücke,<lb/>
den Toten aber zum Heroen derselben ausrufe. Es ist eine straffe, unbedenkliche<lb/>
 und höchst bedachte Konsequenz, mit der dieses Buch angeordnet<lb/>
 ist. Der erste Eindruck der Willkürlichkeit verfliegt sofort und<lb/>
es offenbart sich eine in ihrer Notwendigkeit direkt geniale Steigerung.<lb/>
Es ist ein erschütternder Totentanz, der beginnend mit der Besprechung<lb/>
eines Wiener Sensationsprozesses in wehrhafter Abwehr und grimmigem<lb/>
Ekel gegenüber <seg type="insult">moderner Sexualethik und Sexualjustiz</seg>, der <seg type="insult">Banalisierungskraft<lb/>
 bürgerlichen Fortschrittsdünkels und Politikbetriebs</seg>, dessen Komponenten<lb/>
 <seg type="insult">ordenstrebernde Loyalität</seg>, <seg type="insult">gaffende Schaulust</seg> und <seg type="insult">lästige Vordrängerei<lb/>
</seg> bilden, gegenüber <seg type="insult">nebenmenschlicher Belästigung</seg>, zu der sich<lb/>
<seg type="insult">die romantischen Schönheitsträume des Philisters</seg>, sein <seg type="insult">kindisches<lb/>
<seg type="ELIDASH">Reklamebedürfnis</seg>, <seg type="ELIDASH">Informationsbedürfnis</seg> und Sensationsbedürfnis</seg> gestalten, gegenüber<lb/>
der Vernichtung alter und echter Theaterkunst durch eine <seg type="insult">lendenlahme<lb/>
Possenpöbelei</seg>, der Verdrängung urkräftiger, einfacher Dichtung durch<lb/>
<seg type="insult">journalistische Taglöhnerarbeit</seg>, gegenüber der <seg type="insult">Knechtung der Menschheit<lb/>
durch Dummheit und Gleichgültigkeit, Plattheit und Grausamkeit</seg> vor unseren<lb/>
Augen vorbeihuscht, bis diese Serie vernichtender Anklagen (man beachte<lb/>
zum Beispiel den Aufsatz »<rs type="title">Die Mütter</rs>«) und zermalmender Beweise in<lb/>
einer Prophezeiung von grauenhafter Wahrscheinlichkeit ihren Abschluß<lb/>
findet. Der Fall der Amerikanerin <rs type="pers" ana="n_48496" ref="#fk__p_53244">Elsie Siegl</rs> ist <rs type="pers" ana="n_48497" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> der Urteilsspruch<lb/>
 der Natur über <seg type="insult">unsere Kultur</seg>, eine <seg type="insult">Kultur</seg>, die sich selbst solange<lb/>
knechtete, bis sie sich selbst zerfleischen muß, bis ihre Weiber sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr66819">
gegen ihre Männer, ihre Lust sich gegen ihre Moral, ihre Triebe sich<lb/>
gegen ihre Religion kehren müssen. Eine <seg type="insult">Kultur</seg>, die vor dem Ansturm<lb/>
einer genußfrohen, ethisch nicht gehemmten Rasse zusammenbrechen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66820">
<space/>Über ein Jahr dauerte nach einer Notiz des Buches die Ordnung<lb/>
und Umarbeit der zuerst in ‚<rs type="self" ana="werk_17764">Fackel</rs>‘, ‚<rs type="magazine" ana="werk_17765">Simplicissimus</rs>‘ und ‚<rs type="magazine" ana="werk_17766">März</rs>‘<lb/>
erschienenen Aufsätze. Aber nur dem geschulten Auge wird bei eingehender<lb/>
 Vergleichung die Fülle und Sorgfalt der Arbeit kenntlich<lb/>
werden, einer Arbeit, wie sie selten in deutschen Landen vollbracht und<lb/>
noch seltener gewürdigt wird in einer <seg type="insult">Zeit</seg>, die, im <seg type="insult">Afterfeuilletonismus</seg><lb/>
verkommen, <seg type="insult">Schnelligkeit der Information</seg> und <seg type="insult">»Glanz« des Stils</seg> über Kraft,<lb/>
Einfachheit, Tiefe und Schönheit stellt und den Schreibenden zur <seg type="insult">Verflachung<lb/>
</seg> zwingt, wenn er nicht die immense Stärke und die geniale<lb/>
Schöpferfreudigkeit eines <rs type="pers" ana="n_48498" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> besitzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66824">
<space/>Aus dem <seg ana="‚Berliner Börsen-Courier‘ (21. Sep-&#10;tember)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66826">
<space/><seg type="insult"><rs type="title"><seg type="spc">Die chinesische Mauer</seg></rs>.</seg> <rs type="pers" ana="n_48499" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>, der Herausgeber der<lb/>
Wiener ‚<rs type="self" ana="werk_17768">Fackel</rs>‘, einer der klügsten, feinsten und unerschrockensten Köpfe<lb/>
der Gegenwart, hat unter obigem Titel eine große Reihe seiner besten<lb/>
Aufsätze gesammelt (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4206" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> in München); sie gehören zu den<lb/>
lebensvollsten, die er geschrieben hat. Sie sind außerordentlich reich<lb/>
an ironischen Ausfällen und satirischen Hieben, die öffentliche und<lb/>
geheime Institutionen, <seg type="insult">berühmte und berüchtigte Personen</seg> abbekommen.<lb/>
Besonders übel geht es hier <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_48500" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> und noch schlimmer der<lb/>
österreichischen Justiz. Diese Aufsätze, in denen der Geist der Verneinung<lb/>
vorherrscht, wollen nichts sein, als das Echo des Tages, aufgefangen in<lb/>
einer leidenschaftlichen Menschenbrust, die vor Freude und Zorn, vor<lb/>
Liebe und Haß, Hoffnung und Verzweiflung zu zerspringen droht. Man<lb/>
ist in diesem Buche nie auf sicherem Boden; man wandelt wie über<lb/>
glühende Kohlen. Nur als Barometer der <seg type="spc">persönlichen</seg> Temperatur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48501" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> möchte man diese Aufsätze gelten lassen, als die Spiegelung<lb/>
einer Zeitstimmung. Hierin liegt ihr wirklicher Wert. Der Historiker<lb/>
kann sie zwar nicht als Aktenstücke brauchen, um aus ihnen Tatsachen<lb/>
festzustellen; aber den Pragmatismus der Begebenheiten wird er aus ihnen<lb/>
entlehnen dürfen: die Lichter und Schatten seines Gemäldes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66827">
<space/><rs type="pers" ana="n_48502" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> stellt Gesetze auf und befehdet Gesetze; er fördert die<lb/>
Talente und legt ihnen auch Fesseln an; immer aber befragt er nur seine<lb/>
eigene Meinung um Rat. Seine Einseitigkeiten und Voreingenommenheiten<lb/>
sind gewiß nicht seine schlimmsten Fehler. Ohne Liebe und Haß gibt<lb/>
es keine Kunst, wie es ohne Blindheit und Voreingenommenheit keine<lb/>
Liebe gibt. In der Kritik ist kräftiger Haß jedenfalls besser als Gleichgiltigkeit<lb/>
. Es ist ein Geist der Unzufriedenheit in <rs type="pers" ana="n_48503" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der ihn mit<lb/>
großer Verachtung von all den verlogenen gesellschaftlichen, moralischen,<lb/>
ethischen und sozialen <seg type="insult">Lügen und Borniertheiten</seg> sprechen läßt. Seine<lb/>
Kritik gleicht dem Sturm, der <seg type="insult">das Morsche, Schwächliche und innerlich<lb/>
Hohle</seg> niederwirft. Er hat die Waffen, um blutige Schlachten zu schlagen;<lb/>
<seg type="spc">er</seg> hat Witz und Satire genug, um mit den Besten zu wetteifern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66828">
<space/>Sein Stil ist warm, trotzig, eigensinnig, mutig, <seg type="ELIDASH">tatkräftig</seg> und schlagkräftig<lb/>
 und, wenn es sein muß, grob. <rs type="pers" ana="n_48504" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> steht da wie ein gewappneter<lb/>
Mann in kriegerischer Haltung, die Lanze bereit, schäumend und knirschend.<lb/>
Diese Sprache wirkt wie ein Stahlbad, in das man entnervt durch <seg type="insult">Abstraktion<lb/>
und Dachstubenweisheit</seg>, niedertaucht und zu neuer Lebensfrische sich<lb/>
stärkt. Er mag behandeln welchen Gegenstand er will, immer spiegelt<lb/>
sich in der kristallenen Klarheit seiner Darstellung die leidenschaftliche<lb/>
Persönlichkeit. Dieser Stil scheint völlig der Abdruck des inneren Menschen.<lb/>
Man fühlt, daß <rs type="pers" ana="n_48505" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht mit Tinte allein schreibt, er schreibt vielmehr<lb/>
mit seinem Blute und zuweilen auch mit seiner Galle. <rs type="pers" ana="n_48506" ref="#fk__p_46577"><AUCTOR><abbr>J. E. P.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr66835">
<space/>Der bekannte Wiener Essayist und Satiriker gibt in diesem Bande<lb/>
einen guten Überblick über seine charakteristische Lebensarbeit. <rs type="pers" ana="n_48507" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> ist ja von jeher so etwas wie ein literarischer Outsider gewesen.<lb/>
Man konnte gewiß nicht immer mit ihm gehen. Aber selbst wo man<lb/>
ihm widersprechen mußte, hatte man stets das Gefühl, daß hier ein<lb/>
verblüffend kluger, scharfsichtiger Geist die Dinge nach seiner ureigenen<lb/>
Methode sich vornahm. Dieser erste Eindruck wird verstärkt, wenn man<lb/>
seine in der ‚<rs type="self" ana="werk_17770"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ und im ‚<rs type="magazine" ana="werk_17771"><seg type="spc">Simplicissimus</seg></rs>‘ verstreuten Essays in<lb/>
einem stattlichen Bande beieinander findet. Die Physiognomie dieses<lb/>
seltsamen Schriftstellers, in dem brodelndes Temperament und bitterböse<lb/>
Satire sich zusammengeschweißt findet, tritt erst hier so recht klar und<lb/>
plastisch vor den Leser. Man sehe sich seine Glossen zu Tagesereignissen<lb/>
 (wie den <seg type="spc">Prozeß <rs type="pers" ana="n_48508" ref="#fk__p_49604">Veith</rs></seg> oder die <rs type="pers" ana="n_48509" ref="#fk__p_43280"><seg type="spc">Eulenburgaffäre</seg></rs> <abbr>usw.</abbr>)<lb/>
und seine verblüffend sicheren Porträts bekannter Zeitgenossen<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_48510" ref="#fk__p_49994"><seg type="spc">Maximilian Harden</seg></rs>, <rs type="pers" ana="n_48511" ref="#fk__p_51379"><seg type="spc">Peter Altenberg</seg></rs>, <rs type="pers" ana="n_48512" ref="#fk__p_37978"><seg type="spc">Girardi</seg></rs> <abbr>usw.</abbr>) an. Sein<lb/>
sonderbarer, nicht eben leicht flüssiger Stil vibriert förmlich vor lauter<lb/>
Persönlichem. Das leicht Nervöse und vor allen Dingen völlig Unpathetische<lb/>
 seiner Darstellungskunst, die das <seg type="insult">Haschen nach <rs type="pers">Schmockschen<lb/>
 Brillanten</rs></seg> nicht nötig hat, garantiert ihm einen allerersten Platz<lb/>
im Geschichtsbuche der deutschen Journalistik. Eine Virtuosenarbeit,<lb/>
wie seine unbarmherzige, von glühender Feindschaft aufgepeitschte Abrechnung<lb/>
 mit <rs type="pers" ana="n_48513" ref="#fk__p_49994"><seg type="spc">Maximilian Harden</seg></rs> ist in diesem Zusammenhange<lb/>
ganz zweifellos ein historisches Dokument ersten Ranges.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53244">
               <persName>Sigel, Elsie</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <note type="comment">in Chinatown in New York von Leon Ling ermordet</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49604">
               <persName>Veith, Marcel</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-2</date>
                  <place>Liboch/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Agent</occupation>
               <note type="comment">5., Kriehubergasse 13</note>
               <note type="comment">verh. 05.02.1898 Dienstmagd Anna Wimmer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46577">
               <persName>Poritzky, Jakob Elias</persName>
               <birth>
                  <date>1876-1-13</date>
                  <place>Lomza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-2-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">schreibt im B. B. C. vom 21. 9. 1910</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9340</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>