<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09404.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09403.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09405.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Kunststelle), in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 159-166</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09404</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0159.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,159</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Kunststelle)</head>
            <p ana="pr125477">
An die <rs type="inst">Kunststelle der Bildungszentrale der sozialdemokratischen<lb/>
Arbeiterpartei Deutschösterreichs</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr125478">
Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr125479">
<space/>Wie Ihnen bekannt ist, hat Herr <rs type="pers" ana="n_77302" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht nur<lb/>
wiederholt zu Gunsten sozialistischer Wohlfahrtswerke, sondern<lb/>
auch vor Arbeiterauditorien Vorlesungen abgehalten und<lb/>
insbesondere Ihren Einladungen bisher immer mit aller<lb/>
Bereitwilligkeit Folge geleistet, selbst wenn er dies nur mit<lb/>
großer Anstrengung und zum Zweck einer noch größeren —<lb/>
wie neulich erst des <RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_201878" ref="#fk__p_44354"><SPAN cont="Weber-Vortrags">»Weber«-Vortrags</SPAN></rs></RS> — ermöglichen konnte.<lb/>
Nunmehr ist aber in einer Parteipublikation, der sozialdemokratischen<lb/>
 Monatsschrift ‚<rs type="magazine" ana="werk_25020">Der Kampf</rs>‘ (<date>Jänner 1923</date>), ein Artikel<lb/>
unter dem Titel »<rs type="title">Ein Künstler und Kämpfer</rs>« erschienen,<lb/>
der ihm, solange die darin an seinen Vorlesungen geübte<lb/>
Kritik den unwiderlegten Anschein einer parteioffiziellen<lb/>
Meinung bewahrt, es unmöglich macht, auch weiterhin Ihren<lb/>
freundlichen Aufforderungen zu entsprechen. Wir stellen von<lb/>
vornherein fest, daß ihm nichts ferner liegt, als eine solche<lb/>
Konsequenz etwa aus der Tatsache zu ziehen, daß ein sozialistischer<lb/>
 Autor in einem <rs type="magazineRef" ana="werk_25021">Parteiblatt</rs> unter allerlei Anerkennung<lb/>
und Bewunderung über ihn und gegen ihn im Grunde nichts<lb/>
anderes vorzubringen hat als den bekannten Einwand der <seg type="insult">Eitelkeit</seg>,<lb/>
des <seg type="insult">nur Negierenkönnens</seg> und <seg type="insult">ähnliche Erkenntnisse</seg>, die jenen —<lb/>
wie auch die Ansicht von der Überschätzung der Presse, die in<lb/>
der Republik doch ihre Macht und Gefahr eingebüßt habe — dem<lb/>
<seg type="insult">Gedankenkreis der Abonnenten der <rs type="paper" ana="werk_25022">Neuen Freien Presse</rs></seg> annähert,<lb/>
welche er im Auditorium der <rs type="pers" ana="n_77303" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Vorlesungen</rs> vermutet.<lb/>
Auch nicht <seg type="insult">die schon aufreizendere Torheit</seg>, daß die Umdichtung<lb/>
der Volkshymne »der vergebliche Versuch sei, zu einem an den<lb/>
Klang gewohnten Gefühl durch Wortumstellungen zu sprechen«<lb/>
— was ja ein Vorwurf gegen die Arbeiterklasse wäre, die sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr125479">
das alte Kaiserlied nicht aus dem Herzen reißen lasse — und<lb/>
daß »nichts bezeichnender« sei für seine <seg type="insult">Sterilität im Positiven</seg>,<lb/>
als daß er eben diese Gabe der jungen Republik dargebracht<lb/>
habe: selbst dieses Argument in seiner ganzen Hoffnungslosigkeit<lb/>
 hätte ihm so wenig wie irgendeine andere Kritik an seiner<lb/>
literarischen Leistung die Absicht und den Wunsch verleiden<lb/>
können, künftig vor Arbeitern diese Volkshymne oder andere<lb/>
Dichtungen zu sprechen, die <seg type="insult">irgendeinem unberufenen Kritiker</seg>, an<lb/>
welcher Stelle immer er berufen sei, seine Meinung zu äußern,<lb/>
problematisch erscheinen. Die Heiterkeit, die es ihm erregt, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_77304" ref="#fk__p_50898">Oskar Pollak</rs></seg> verkünden darf, die »<rs type="title">Sprachlehre</rs>« scheine nicht<lb/>
etwa ihm, sondern »<seg type="insult"><seg type="spc">uns</seg></seg> jetzt überflüssig«, würde ihren Autor<lb/>
nie und nimmer abhalten, einem Arbeiterauditorium die Früchte<lb/>
solcher Sprachlehre darzubieten und selbst wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_77305" ref="#fk__p_50898"><abbr>P.</abbr></rs></seg><lb/>
noch so überzeugend feststellen könnte, daß <rs type="pers" ana="n_77306" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> »nie eine<lb/>
Zeile für Arbeiter geschrieben hat« — und »daran ändert<lb/>
nichts, daß er jetzt hin und wieder für Arbeiter liest« —, was<lb/>
ja insoferne seine Richtigkeit haben mag, als er tatsächlich nie<lb/>
eine Zeile für irgendeine Klasse oder einer zuliebe geschrieben<lb/>
hat. Ja selbst die schlichte Konstatierung, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_77307" ref="#fk__p_50898"><abbr>P.</abbr></rs></seg> nach<lb/>
den beiden von der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs> zur Feier der<lb/>
Republik veranstalteten <rs type="pers" ana="n_77308" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Vorträgen</rs> vorzunehmen<lb/>
für gut befindet: daß <rs type="pers" ana="n_77309" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> »in der Arbeiterklasse durchaus<lb/>
unpopulär« sei, würde er ausschließlich den Veranstaltern zu<lb/>
bedenken geben, die ja schon von selbst wissen werden, ob sie<lb/>
<seg type="insult">einen in der Arbeiterklasse so unpopulären Mann</seg> eben dieser<lb/>
fernerhin zumuten oder die Hoffnung nähren dürfen, ihn bei<lb/>
ihr populär zu machen. In dem Bewußtsein, daß er sich ihr ja<lb/>
in keinem Falle aufgedrängt hat, könnte er getrost auch etwaigen<lb/>
ferneren Einladungen, zur Arbeiterklasse zu sprechen, Folge<lb/>
leisten, wenn Zeit und Kraft es ihm nur irgend ermöglichen.<lb/>
Was es ihm aber durchaus und ein für allemal unmöglich macht<lb/>
— solange wie gesagt die Meinung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_77310" ref="#fk__p_50898"><abbr>P.</abbr></rs></seg> als die<lb/>
der Partei in Geltung bleibt —, ist ein anderes Moment. Der<lb/>
Verfasser des Artikels »<rs type="title">Ein Künstler und Kämpfer</rs>« findet es<lb/>
mit seiner Bewunderung vereinbar und er leugnet sogar, daß<lb/>
es ihm auch nur ein Problem sei, die folgende Beobachtung<lb/>
anzustellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125481">
<space/>Wie, und all das, diese künstlerische Echtheit und Ehrlichkeit<lb/>
in einem Manne, dessen <seg type="insult">menschliche Selbstgefälligkeit</seg> aus ungezählten<lb/>
Seiten seines papierenen Lebenswerkes spricht? Den seine Einsamkeit<lb/>
immer mehr in Eigenheit und <seg type="insult">Eitelkeit</seg> verstrickt, weil der <seg type="insult">Eingänger</seg><lb/>
immer lauter zu sich selber spricht, der nur den Widerhall seiner<lb/>
eigenen Stimme hört? Der, um das <seg type="insult">Totschweigen der Journaille</seg> um<lb/>
so lauter zu brechen, nicht nur Vorlesungen vor einem Publikum hält,<lb/>
das aus <seg type="insult">den treuesten Abonnenten der »<rs type="paper" ana="werk_25023">Neuen Freien Presse</rs>« und<lb/>
den grauslichsten Literaturjüngeln</seg> besteht, die er je erfinden könnte,<lb/>
sondern sich vor <seg type="insult">diesem Publikum</seg>, das er verachten müßte, auch noch<lb/>
verbeugt, und sich den Beifall zwar verbeten, aber sich ihm noch<lb/>
nie entzogen hat? Ja doch; was weiter? Daß einer in der <seg type="insult">Selbstverblendung<lb/>
</seg> auftritt, daß die, die vor ihm sitzen, auch hinter ihm<lb/>
stünden, ist kein Problem.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125483">
<space/>In diesem Satz wird nicht nur ebenso überheblich wie<lb/>
wahrheitswidrig das Publikum der <rs type="pers" ana="n_77311" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Vorlesungen</rs><lb/>
beschimpft, in welchem, was immer man und was vor allem<lb/>
er selbst gegen die unvermeidlichen Begleiterscheinungen seiner<lb/>
Wirkung und gegen <seg type="insult">eine gewisse Anhängerschaft</seg> einzuwenden<lb/>
habe, doch die einzige Art Jugend dieser Stadt vertreten ist,<lb/>
die selbst die Hoffnungen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_77312" ref="#fk__p_50898">Pollak</rs></seg> auf die Entwicklung<lb/>
rechtfertigen könnte. (Denn in welchem Saal, bei welcher künstlerischen<lb/>
 Veranstaltung Wiens wäre, von allem was nebenherläuft<lb/>
abgesehen, eine ähnliche und von keinem Preßsignal aufgerufene<lb/>
Dankbarkeit zu finden wie bei jenen durch alle Not der Zeit immer<lb/>
wieder gesuchten Anlässen, und eine Begeisterungsfähigkeit, die<lb/>
eine schnöde Betrachtung für den gewünschten Durchbruch<lb/>
des Totschweigens der <seg type="insult">Journaille</seg> zu halten wagt und für die<lb/>
Sensation <seg type="insult">der treuesten Abonnenten der »<rs type="paper" ana="werk_25024">Neuen Freien Presse</rs>«<lb/>
und der grauslichsten Literaturjüngel</seg>!) Aber nicht genug an<lb/>
dieser Verunglimpfung eines Auditoriums und somit einer Jugend,<lb/>
die dem <seg type="insult">Entwicklungsoptimismus dieser Abrechnung</seg> mit einem<lb/>
»Künstler und Kämpfer« eine weitaus würdigere Folie gibt als<lb/>
der <seg type="insult">Krampf einer intellektuellen Selbstbehauptung</seg> vor eben<lb/>
jenem. In diesem Satz, der überhaupt keine Meinung, sondern<lb/>
eine <seg type="insult">Anmaßung</seg> ist, wird auch der Vorleser selbst <seg type="insult">einer zweideutigen<lb/>
 und unehrlichen Haltung</seg> geziehen, als deren Motiv<lb/>
ihm von <seg type="insult">einem unbefugten Durchschauer</seg> <seg type="insult">eitle Selbstverblendung</seg><lb/>
zugestanden wird. Wie sich nun Herr <rs type="pers" ana="n_77313" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> zu seinem<lb/>
Publikum verhält; ob er sich vor ihm verbeugt, weil ihm oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr125483">
wiewohl ihm dessen Qualität fühlbar wird, ist ausschließlich<lb/>
seine eigenste Angelegenheit. Er hat von dem Recht, über dieses<lb/>
Publikum zu urteilen und ihm dort, wo es gerecht und<lb/>
angebracht schien, das Urteil ins Gesicht zu sagen, einen<lb/>
weit umfassenderen Gebrauch gemacht als der vereinzelte Hörer,<lb/>
dem dieses Recht nicht zusteht und ganz gewiß nicht das Recht,<lb/>
den Vorleser in diesem Punkte einer <seg type="insult">Inkonsequenz</seg> zu beschuldigen<lb/>
. Unter keinen Umständen ist er gesonnen, es von<lb/>
<seg type="insult">einem</seg>, der sich völlig zu Unrecht über das Niveau dieses<lb/>
Publikums erhaben fühlt, insultieren und sich gegen sein<lb/>
Publikum ausspielen zu lassen. Welches Maß der Preßfreiheit<lb/>
gegenüber seiner literarischen Tätigkeit er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_77314" ref="#fk__p_50898"><abbr>P.</abbr></rs></seg> immer<lb/>
zuerkennen wollte, aus der Kritik der vorleserischen Wirksamkeit<lb/>
und insbesondere aus der Bemerkung, daß er sich vor einem<lb/>
Publikum verbeuge, welches er verachten müßte, daß er sich den<lb/>
Beifall »zwar verbeten«, aber sich ihm noch nie entzogen habe,<lb/>
zieht er seine Konsequenz. Dabei alteriert ihn nicht einmal so<lb/>
sehr die Behauptung, daß er sich den Beifall »verbeten« habe,<lb/>
die eine Unterstellung eines Wahnwitzes ist, welche das vollkommene<lb/>
 Nichtverständnis der Podiumexistenz sowohl imputiert<lb/>
wie beweist und nur auf eine insipide Verwechslung zurückgeführt<lb/>
werden könnte, etwa mit der Bitte an untaugliche Hörer, den<lb/>
Eindruck einer Tragödie im untragischen Milieu des Ortes und<lb/>
der Zeit nicht durch das heitere Echo der Dialekte zu stören oder,<lb/>
den Beifall für gehörte Verse lieber in der Schätzung der sie<lb/>
enthaltenden Bücher zu bekunden. Er hat im Gegenteil so oft<lb/>
und so ungescheut diesen Beifall als die elementare Bedingung<lb/>
des vorleserischen Wirkens bejaht, daß gerade damit <seg type="insult">dem Laien<lb/>
der akustischen Sphäre</seg> und <seg type="insult">der ihr widerstrebenden Intelligenz</seg> eine<lb/>
Handhabe geboten war, auf die bekannte <seg type="insult">Eitelkeit</seg> des Vortragenden<lb/>
zu schließen. Aber da die Gefühle, die ihn bei dem Auftreten<lb/>
vor einem Publikum beseelen, in den Veranstaltungen, zu denen<lb/>
ihn die <rs type="inst">Kunststelle der sozialdemokratischen Partei</rs> einlädt, keine<lb/>
anderen sind als die in seinen eigenen Veranstaltungen, so<lb/>
wünscht er nicht, sich in den engeren Bereich einer Wirkungsfähigkeit<lb/>
 zu begeben, wo die Beobachtungen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_77315" ref="#fk__p_50898"><abbr>P.</abbr></rs></seg><lb/>
so lange als maßgebend erscheinen könnten, solange ihnen nicht<lb/>
ausdrücklich widersprochen wird. Wir bitten Sie also davon<lb/>
</p>
            <p ana="pr125483">
Kenntnis nehmen zu wollen, daß zwar selbst keine Herabsetzung<lb/>
der vorleserischen Tätigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_77316" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> von parteioffizieller<lb/>
 Seite ihn je verhindern könnte, zu Gunsten sozialistischer<lb/>
Wohlfahrtswerke Vorlesungen abzuhalten, daß eine solche es aber<lb/>
allerdings ihm künftig unmöglich machen wird, diese Vorlesungen<lb/>
im Rahmen einer sozialistischen Veranstaltung durchzuführen, weil<lb/>
ihm ja, wenn er es täte, das Problematische seines persönlichen<lb/>
Auftretens viel deutlicher zum Bewußtsein kommen müßte als<lb/>
einer Kritik, die es mit <seg type="insult">Eitelkeit</seg> und <seg type="insult">Selbstverblendung</seg> entschuldigt<lb/>
, und weil er, selbst vor ein Auditorium gestellt, von<lb/>
dem die <seg type="insult">Literaturjüngel</seg> offenbar ausgeschlossen sind, die <seg type="insult">Zweideutigkeit<lb/>
</seg> seiner Haltung verspüren müßte, die darin gelegen<lb/>
wäre, daß er sich vor einem Publikum nicht nur verbeugt,<lb/>
sondern sich ihm geradezu aufdrängt. Wenn er in der Arbeiterklasse<lb/>
 durchaus unpopulär ist und »daran nichts ändert, daß<lb/>
er jetzt hin und wieder für Arbeiter liest«, so läßt sich doch<lb/>
wenigstens dieses ändern — wofern es im Sinne der kulturellen<lb/>
Berater der Arbeiterklasse gelegen wäre, jene Meinung als die ihre<lb/>
gelten zu lassen. Wir beehren uns noch mitzuteilen, daß wir<lb/>
jeden sozialdemokratischen Verein, der mit der Bitte um eine<lb/>
Vorlesung des Herrn <rs type="pers" ana="n_77317" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> an ihn oder an uns herantritt,<lb/>
bis zur Klarstellung dieser Angelegenheit auf dieses an die<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle der sozialdemokratischen Partei</rs> gerichtete Schreiben<lb/>
verweisen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125484">
In vorzüglicher Hochachtung<lb/>
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_25025">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr125486">
<space/>Die »<rs type="inst">Kunststelle</rs>« erklärte, daß der Aufsatz nicht ohne<lb/>
Erwiderung bleiben werde. Die Angelegenheit, die inzwischen<lb/>
<seg type="insult">dem satirischen Genius der ‚<rs type="paper" ana="werk_25026">Reichspost</rs>‘, jener Kreuzung aus<lb/>
Greisler und Jesuiten</seg>, sehr gelegen gekommen war, ist durch<lb/>
den folgenden Bescheid in der Monatsschrift <seg ana="‚Der Kampf‘&#10;(XVI, 2, Februar 1923"/><FERR href="FK-25-622_n0119.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28979676" id="fk_04_ferr_28979676" emID="fk_04_em_28979679"><ERR fcorr=")">),</ERR></FERR> bereinigt worden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125490">
<space/>In einem Aufsatz »<rs type="title">Ein Künstler und Kämpfer</rs>« (erschienen im<lb/>
Jännerheft <date>1923</date> des »<rs type="magazine" ana="werk_25028">Kampf</rs>«) hat Genosse <rs type="pers" ana="n_77319" ref="#fk__p_50898">Oskar Pollak</rs> Wirken und<lb/>
Persönlichkeit <rs type="pers" ana="n_77320" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> darzustellen versucht. Diese Darstellung<lb/>
erscheint mir schon in ihren theoretischen Ansichten durchaus anfechtbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125490">
Doch darüber will ich jetzt nicht streiten. Überdies sind ja Theorien<lb/>
an sich wenig greifbar; lebendig, existent werden sie erst in ihren<lb/>
Auswirkungen. Da freilich gerät man in das Gebiet der harten Tatsachen<lb/>
. Hier gilt nicht mehr die Behauptung an sich, sondern hier<lb/>
kann sofort ihre Richtigkeit nachgeprüft werden. Als Schlußfolgerung<lb/>
aus seinen theoretischen Ansichten über Kunst im allgemeinen und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77321" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> im besonderen gelangt nun <rs type="pers" ana="n_77322" ref="#fk__p_50898"><abbr>O. P.</abbr></rs> zu folgender Behauptung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125491">
<space/><rs type="pers" ana="n_77323" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> »steht der Arbeiterklasse, der er objektiv, nicht<lb/>
subjektiv, geschichtlich, nicht absichtlich dient, durchaus fremd gegenüber<lb/>
; und darum ist er auch, der sich der Begeisterung <seg type="insult">der bürgerlichen<lb/>
 Dekadenz</seg>, die ihm aus allen <seg type="insult">Literaturkaffeehäusern</seg> entgegenschäumt<lb/>
, kaum erwehren kann, durch dessen Kritik an der bürgerlichen<lb/>
Welt mancher Intellektuelle auf seinem Wege zum Sozialismus hindurchkam<lb/>
, in der Arbeiterklasse durchaus unpopulär. Daran ändert nichts,<lb/>
daß er jetzt hin und wieder für Arbeiter liest; aber er hat nie eine<lb/>
Zeile für Arbeiter geschrieben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr125492">
<space/>Das ist nun nicht mehr eine »Meinung«, sondern das ist die<lb/>
»Feststellung« einer Tatsache, die überprüft werden kann. Mit Verlaub<lb/>
also: woher weiß <rs type="pers" ana="n_77324" ref="#fk__p_50898"><abbr>O. P.</abbr></rs>, daß <rs type="pers" ana="n_77325" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bei der Arbeiterschaft<lb/>
unpopulär ist? Ich vermute allerdings, daß Genosse <rs type="pers" ana="n_77326" ref="#fk__p_50898"><abbr>O. P.</abbr></rs> sagen<lb/>
wollte »wenig populär«, aber gleichviel, woher weiß er das? Gegen<lb/>
unsichtbare Beweise läßt sich nicht polemisieren. Doch hier gibt es<lb/>
sichtbare Beweismittel für das Gegenteil. Es ist verwunderlich, daß<lb/>
Genosse <rs type="pers" ana="n_77327" ref="#fk__p_50898"><abbr>O. P.</abbr></rs> von ihnen keine Kenntnis nimmt. Oder sollte die<lb/>
Bemerkung »daran ändert nichts« <abbr>usf.</abbr> eine verschämte Anerkennung<lb/>
ihrer Existenz bedeuten? <rs type="pers" ana="n_77328" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> liest vor Arbeitern seit dem<lb/>
<DATERANGE>Winter 1918/1919</DATERANGE>. Er hat auch am <date>1. Mai 1919</date> gelesen, bei der<lb/>
<rs type="event">ersten Maifeier der <seg type="spc">Republik</seg></rs>. Wir hatten ihn im Namen der Partei<lb/>
dazu eingeladen, weil uns diese geistige Kraft, diese <seg type="spc">revolutionäre</seg><lb/>
Kraft die Feier des Tages zu erhöhen schien. Das letzte Mal meines<lb/>
Wissens hat er vor Arbeitern am <date>11</date>. und <date>12. November 1922</date> zur<lb/>
<rs type="event"><seg type="spc">Feier der Republik</seg></rs> gelesen, im Festsaal der ehemaligen Hofburg.<lb/>
Die Behörde, die auf Grund einer veralteten <rs type="inst">Zensurvorschrift</rs> gerade diese<lb/>
Vorlesung zu stören versuchte<FOOTNOTE0_START/>*), scheint die Bedeutung dieser Feier<lb/>
doch richtiger erfaßt zu haben als die neue sozialistische Kritik. In<lb/>
</p>
            <p ana="fn595">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ein angeblich von maßgebender Stelle bedauerter Zwischenfall<lb/>
, dessen Entschuldigung oder Aufklärung zugesagt wurde, aber bis<lb/>
heute nicht erfolgt ist: ein Oberkommissär wünschte fünf Minuten vor<lb/>
Beginn der <rs type="event">Republikfeier</rs> jene »Vorlage der Texte«, die zu verlangen<lb/>
einer monarchischen Polizei selbst in den Kriegsjahren nicht im Traum<lb/>
der <RS persTitle="Kraus" title="Die letzte Nacht">Letzten Nacht</RS> eingefallen wäre. Der Witz dieses Ansinnens wurde<lb/>
mit der Versicherung, daß in der Hofburg nichts für den Kaiser,<lb/>
sondern bloß aus den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« gesprochen<lb/>
werden solle und daß sich die Behörde in dem Punkt auf den Vortragenden<lb/>
 verlassen könne, mühelos abgewiesen. <abbr>Anm. d. Her.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr125492">
jeder dieser Vorlesungen ist <rs type="pers" ana="n_77329" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> mit Jubel empfangen worden, um<lb/>
jedesmal am Schluß wahre Huldigungen der Hörerschaft entgegenzunehmen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125493">
<space/>Nun könnte man einwenden, diese Vorlesungen seien so gering<lb/>
an Zahl, daß sie für die Masse der Arbeiterschaft gar nicht in Betracht<lb/>
kämen. Das stimmt allerdings. Genau so wie es für jede andere<lb/>
künstlerische Darbietung stimmt, die wir heute den Massen zugänglich<lb/>
machen können; immer ist nur ein Bruchteil daran beteiligt. Aber<lb/>
nach dieser Logik wären ja auch die größten Künstler, lebende und<lb/>
tote, die größten Dichter, die größten Musiker, in der Arbeiterschaft<lb/>
unpopulär oder wenig populär, weil mit ihren Schöpfungen die<lb/>
Arbeiterschaft nicht so überschwemmt werden kann wie etwa mit den<lb/>
Erzeugnissen <seg type="insult">einer »sozialistischen« männlichen <rs type="pers" ana="n_77330" ref="#fk__p_40138">Courths-Mahler</rs></seg>, die<lb/>
auch von Arbeitern häufiger gelesen wird als <rs type="pers" ana="n_77331" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_77332" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs><lb/>
zusammengenommen. Ferner: <seg type="insult">dieser ach so unpopuläre <rs type="pers" ana="n_77333" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg><lb/>
wird, seitdem er sich einmal bereit erklärt hat, vor Arbeitern zu lesen, von<lb/>
Arbeiterorganisationen mit Ansuchen überschüttet, Vorlesungen bei<lb/>
ihnen zu halten, so sehr, daß wir ihm nahelegen mußten, solche<lb/>
Vorlesungen nur durch die Vermittlung der <rs type="inst">Kunststelle</rs> zu übernehmen,<lb/>
um wenigstens einem allzu großen Mißbrauch seiner <seg type="insult">Unpopularität</seg><lb/>
vorzubeugen. Und die Arbeiterorganisationen wollen damit kein<lb/>
Geschäft machen, können keines machen, weil <seg type="insult">dieser unbeliebte <rs type="pers" ana="n_77334" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
auch noch die Eigenschaft hat, grundsätzlich nur für wohltätige Zwecke<lb/>
zu lesen, deren Auswahl er in den meisten Fällen im Einvernehmen<lb/>
mit den Organisationen trifft. So liest er nicht nur vor Arbeitern,<lb/>
sondern auch vor anderem Publikum für Arbeiter, zuletzt am <date>7. Jänner</date><lb/>
für die arbeitslosen Jugendlichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125494">
<space/>Ja, aber das <seg type="spc">andere</seg> Publikum hat es Genossen <rs type="pers" ana="n_77335" ref="#fk__p_50898">Pollak</rs><lb/>
angetan. Er schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125495">
<space/><rs type="pers" ana="n_77336" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>, »der, um das <seg type="insult">Totschweigen der Journaille</seg> um<lb/>
so lauter zu brechen, nicht nur Vorlesungen vor einem Publikum hält,<lb/>
das aus <seg type="insult">den treuesten Abonnenten der »<rs type="paper" ana="werk_25029">Neuen Freien Presse</rs>« und<lb/>
den grauslichsten Literaturjüngeln</seg> besteht, die er je erfinden könnte,<lb/>
sondern sich vor <seg type="insult">diesem Publikum</seg>, das er verachten müßte, auch<lb/>
noch verbeugt, und sich den Beifall zwar verbeten, aber sich ihm<lb/>
noch nie entzogen hat? Ja doch; was weiter? Daß einer in der<lb/>
<seg type="insult">Selbstverblendung</seg> auftritt, daß die, die vor ihm sitzen, auch hinter<lb/>
ihm stünden, ist kein Problem.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr125496">
<space/>Es wäre verlockend, auch hier auf die Theorie einzugehen<lb/>
und einmal zu untersuchen, was die Gefolgschaft einer geistigen<lb/>
Macht bedeutet; es ist immerhin ein Unterschied zwischen unmittelbarer<lb/>
 politischer Wirksamkeit und den Nachwirkungen des Geistes.<lb/>
Doch wir wollen uns auch hier nicht mit den Theorien, sondern mit<lb/>
den behaupteten Tatsachen befassen. Nun, wer jemals in einer <rs type="pers" ana="n_77337" ref="#fk__p_47565">Kraus-Vorlesung<lb/>
</rs> saß, weiß, daß ihr Publikum sich von dem der »<rs type="paper" ana="werk_25030">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>« einigermaßen unterscheidet, nicht zuletzt dadurch, daß<lb/>
in immer größerer Anzahl <seg type="spc">Arbeiter</seg> die Vorlesungen auch dann<lb/>
</p>
            <p ana="pr125496">
besuchen, wenn sie nicht von vornherein für Arbeiter bestimmt sind;<lb/>
und was die <seg type="insult">Literaturjüngel</seg> betrifft, so kann man nur sagen: es gibt<lb/>
junge Leute, denen Literatur, denen Kunst, denen Geist eine wahre<lb/>
Herzenssache, eine wichtige Angelegenheit ihres Lebens ist, und es<lb/>
ist gut, daß es solch junge Leute gibt. Sie sind auch in der Arbeiterschaft<lb/>
 zu finden und es wäre ganz nützlich, einmal einen jungen<lb/>
Arbeiter zu fragen, wie er sich zu <rs type="pers" ana="n_77338" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> stellt, den er als<lb/>
Vortragenden gehört hat und dessen Schriften er liest. Diese Jugend<lb/>
ist es, vor der sich <rs type="pers" ana="n_77339" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dankend verbeugt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125497">
<space/>Ferner: einem Vortragenden vorzuwerfen, daß er Beifallsbezeigungen<lb/>
 entgegennehme, ist wirklich sonderbar (es kann auch nur<lb/>
auf einem Mißverständnis beruhen, daß <rs type="pers" ana="n_77340" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sie sich »verbeten«<lb/>
habe.) Wir haben auch sonst genug zu tun, um dieses um sich<lb/>
greifende, von falschen Voraussetzungen ausgehende Beifallsverbot<lb/>
abzuwehren, das den Arbeitern auch in Arbeitervorstellungen jede<lb/>
selbstverständliche Äußerung der Freude und der Zustimmung verwehren<lb/>
 möchte, weil das nicht würdig, nicht feierlich genug sei. Daß<lb/>
der Vortragende, auch ein <rs type="pers" ana="n_77341" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, solchen Widerhall braucht, das ist<lb/>
durch keine Theorie aus der Welt zu schaffen, sondern eine <seg type="spc">Tatsache</seg>,<lb/>
deren Notwendigkeit sich sehr wohl auch theoretisch erweisen ließe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125498">
<space/>In Wahrheit: weil Genosse <rs type="pers" ana="n_77342" ref="#fk__p_50898">Pollak</rs> behauptet, daß <rs type="pers" ana="n_77343" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
unpopulär ist, muß er alles, was dagegen spricht, darunter auch den<lb/>
jubelnden Beifall, den <rs type="pers" ana="n_77344" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> immer erhält, in ein <seg type="insult">Laster des<lb/>
Unpopulären</seg> verwandeln. Es ist wirklich ein Jammer, daß dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77345" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den Arbeitern gar so gut gefällt; sie haben eben nicht gewußt,<lb/>
daß er bei ihnen nicht beliebt ist, und erfahren dies erst aus einer<lb/>
wissenschaftlichen Abhandlung. <rs type="pers" ana="n_77346" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> besitzt das Ohr und das Herz<lb/>
der Jugend, auch der Arbeiterjugend, und aller, die mit der Jugend<lb/>
gehen. Diese Feststellung vorzunehmen, die durch die Wirklichkeit anders<lb/>
erhärtet wird als die Behauptungen des Genossen <rs type="pers" ana="n_77347" ref="#fk__p_50898">Pollak</rs>, ist nicht<lb/>
etwa Sache der Opportunität, obwohl auch dies keine Schande wäre,<lb/>
sondern es ist einfach Pflicht der Wahrhaftigkeit. Die Tatsachen sind<lb/>
auch stärker als eine Theorie, welche die Arbeiterschaft von einer<lb/>
lebendigen geistigen Kraft der Gegenwart künstlich zu trennen<lb/>
unternimmt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40138">
               <persName>Courths-Mahler, Hedwig</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-18</date>
                  <place>Nebra (Unstrut)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-26</date>
                  <place>Rottach-Egern</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6715</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50898">
               <persName>Pollak, Oscar</persName>
               <birth>
                  <date>1893-10-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-08-28</date>
                  <place>Hinterstoder</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Chefredakteur der Arbeiter-Zeitung</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39331</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>