<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07689.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07688.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07690.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dorten, in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 133-148</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07689</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0133.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,133</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dorten</head>
            <p ana="pr103238">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_66594" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr103239">
<space/>Es tut mir vom Herzen leid, Ihnen diesen Brief schreiben zu<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103240">
<space/>Es ist durchaus richtig, was <rs type="pers" ana="n_66595" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult">Krausphilologen</seg></rs> behaupten: »Sein<lb/>
Wort wächst mit der <seg type="insult">Nichtigkeit des Anlasses</seg>«. Müßte demgegenüber<lb/>
der Anlaß nicht geradezu hochmütig werden, dem der Vers gilt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr103241">
»Denn wer nur am Worte reibt sich«?<lb/>
</p>
            <p ana="pr103242">
<space/>Ist es möglich, hat der Verfasser der »<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>« <abbr>u.</abbr><lb/>
des »<rs type="title">Prozeß <rs type="pers" ana="n2_5870" ref="#fk__p_49604">Veith</rs></rs>« diese Zeile drucken lassen, die vor <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_66596" ref="#fk__p_52603">Presber</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_66597" ref="#fk__p_48771">Leipziger</rs></seg> keine andere Tugend voraus hat, als das Ungeschick?<lb/>
Der Besessene der Sprache schreibt folgende zwei Verse?<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»<seg type="insult">aus dem Orkus in das <rs type="inst">Café Arco</rs></seg>,</l>
<l><SPAN cont="dorten"><seg type="spc">dort<U>en</U></seg></SPAN>, Freunde, liegt der Nachruhm, stark o«</l>
</lg>
            <p ana="pr103246">
<space/>Ist das wirklich die Sprache dessen, der die Sprache an allen<lb/>
jenen rächen will, die sie sprechen? Das ist gewiß ein Mysterium. Ich<lb/>
glaube, der Anlaß ist Ihnen nicht gewachsen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103247">
<space/>Mit der <seg type="insult">Peinlichkeit dieses Kunstwerks</seg> fällt aber leider auch<lb/>
die Unantastbarkeit eines menschlicheren Problems in sich zusammen.<lb/>
Ich schicke voraus, daß mich gerade dieses Problem an sich wenig<lb/>
interessiert, daß ich im Gegenteil derartige Sittengerichtssitzungen nicht<lb/>
mehr als andere Gerichtssitzungen achte, aber gerade Sie haben ja<lb/>
öfters den bürgerlichen Komment zitiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103248">
<space/>Ich weiß nicht, ob es von einem besonderen Feingefühl zeugt,<lb/>
wenn ein <seg type="insult">Gast</seg> an die Adresse des gemeinsamen Hausherrn eine<lb/>
Melancholie über einen anderen Gast richtet, die aber, eher <seg type="insult">eine maskierte<lb/>
Cholerie</seg>, den fast hörbaren Refrain hat: »Wozu lädst du den noch<lb/>
weiter ein?« An diesem Taktbeweis ändert, wie ich glaube, auch die<lb/>
Tatsache nichts, daß der Hausherr die Bereitwilligkeit hatte, für den<lb/>
melancholischen Gast in einem Nebenzimmer decken zu lassen. Ferner<lb/>
dürfte es auch kein Milderungsgrund sein, daß jener Hausherr den<lb/>
zweiten Gast hochhält unter den Leuten seiner Gesellschaft, mit ihm<lb/>
verknüpft ist durch manches Opfer und in ihm zugleich einen Freund<lb/>
und eine Stütze seines Hauses sieht. Wenn der Hausherr auch noch so<lb/>
sehr im Irrtum ist, wäre das kein Milderungsgrund. Schließlich muß<lb/>
man noch bedenken, daß dieser Hausherr den verlästerten Gast gebeten<lb/>
hat, ihn beim Hausbau zu beraten, und daß dieser es war, der mit<lb/>
Herzlichkeit, guten Wünschen und Worten die Einladung dem andern<lb/>
Gaste überbracht hat, die der Verfasser der <rs type="title">Chinesischen Mauer</rs> und<lb/>
jener zitierten Verse doch annahm!<lb/>
</p>
            <p ana="pr103249">
<space/>Es soll damit nur bewiesen werden, daß das Bewußtsein des Gastes<lb/>
im Nebenzimmer recht unkontrolliert ist, was ich ihm weniger übelnehme,<lb/>
als die Tatsache, daß er das nicht einsieht und nie einsehen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103250">
<space/>Ich prophezeie ihm aber, daß dieses Bewußtsein, wenn es in seiner<lb/>
unbewußten Tiefe <seg type="spc">unsicher</seg> ist, ihm immer den Streich <seg type="insult">lächerlicher<lb/>
Verse</seg> spielen wird. An seinen Früchten werde ich ihn erkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103251">
<space/>Im übrigen wird, <rs type="pers" ana="n_66598" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (der Sie die <rs type="title">Chinesische Mauer</rs><lb/>
geschrieben und die Worte: wer an der Sprache reibt sich, auf <seg type="insult">Leipzich</seg><lb/>
gereimt haben) Ihr Haß einseitig bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103252">
<abbr>Feldp.</abbr> 431. <date>25./11. 16.</date> <rs type="pers" ana="n_66599" ref="#fk__p_55392"><AUCTOR>Franz Werfel</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103254">
<space/>Daß <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Gewure</foreign></seg> auf deutsch die Kraft heißt, weiß man schon<lb/>
aus jener getadelten »Melancholie« und hätte damit zum Verständnis<lb/>
<seg type="insult">der Weimarischen Richtung in der neueren deutschen Lyrik</seg> genug<lb/>
profitiert. Vielleicht war es aber noch nötig, auch zur besseren<lb/>
Einfühlung in den <rs type="pers" ana="n_66600" ref="#fk__p_43002">Euripides</rs> zu erfahren, daß <seg type="insult"><foreign xml:lang="grc">χούζπη</foreign></seg> auf<lb/>
deutsch <seg type="insult">Frechheit</seg> heißt. Diese nun unternimmt <seg type="insult">ihre hoffnungslosen<lb/>
 Versuche</seg> immer dann, wenn sich herausstellt, daß ich, was<lb/>
so oft im Lauf der letzten zehn Jahre der Fall war, in der<lb/>
Entwicklung <seg type="insult">eines hochbegabten Literaten</seg> zurückgeblieben bin und<lb/>
plötzlich nicht mehr imstande war, <seg type="insult">seine leidenschaftliche Verehrung<lb/>
 für mich</seg> zu teilen. Ich kann wahrhaftig die Enttäuschung<lb/>
<seg type="insult">eines jungen Dichters</seg> viel besser nachempfinden als er ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66601" ref="#fk__p_46960">Goethesches Gedicht</rs>, und ich könnte daraus doch nur <seg type="insult">klappernde Verse</seg><lb/>
machen, von denen er mit Recht behaupten würde, sie seien nicht<lb/>
meine Sprache — nur wäre der Unterschied eben der, daß ich mich<lb/>
in solchen Erlebnissen parodistisch einstellen müßte, wobei also<lb/>
meine Sprachschöpfung im <seg type="insult">Geräusch der niedrigeren Region</seg> wirkte,<lb/>
während sein <seg type="insult">Formtalent</seg> sich mit dem <seg type="insult">Pathos der höheren Sphären</seg><lb/>
anfüllen darf. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_66602" ref="#fk__p_55392">Franz Werfel</rs></seg> ist zweifellos <seg type="insult">der weitaus glücklichste<lb/>
 von allen Zauberlehrlingen des Wortes</seg>, die heute <seg type="insult">Wunder<lb/>
»auch«</seg> tun, und zum Glück zeigt er sich in seinen Gedichten noch<lb/>
informierter über das <seg type="insult">Mysterium</seg> als in seinen Briefen. Von <seg type="insult">allen<lb/>
Stationen</seg>, die ich auf der <seg type="insult">Höllenfahrt durch das literarische Scheinmenschentum<lb/>
</seg> durchzumachen hatte, war die Bekanntschaft mit <seg type="insult">dem<lb/>
jungen <rs type="pers" ana="n_66603" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> sicherlich eine, deren <seg type="insult">Schein</seg> von der Sonne schien<lb/>
und die eine zeitlang die Echtheit des »schönen strahlenden Menschen«<lb/>
zu versprechen schien. Aber es ist nun einmal das Verhängnis der<lb/>
<seg type="insult">Erscheinungen</seg>, deren Materie der Glanz ist, daß dem Betrachter<lb/>
</p>
            <p ana="pr103254">
im Augenblick, und wie durch diesen selbst, der gesehene Schein sich<lb/>
in <seg type="insult">den erkannten Schein</seg> verwandelt. Denn was die Natur dem<lb/>
Schmetterling und der Frau als tragischen Vorzug gewollt hat, bleibt im<lb/>
Reich des Geistes nur <seg type="insult">ein trauriger Defekt</seg>. Daß ich nun der Mann war,<lb/>
solche Unstimmigkeiten mit der Schöpfung durchproben zu müssen<lb/>
und dann verwerfen zu können, daß von mir angezogen wurde,<lb/>
was von mir abzustoßen war, durfte die <seg type="insult">Generation</seg> zwar jeweils<lb/>
enttäuschen, aber endlich nicht mehr überraschen. Wo sich mir<lb/>
einmal <seg type="insult">der Spalt zwischen Wort und Wesen</seg> auftat, da konnte ich<lb/>
mit Stolz sagen, daß der <rs type="pers" ana="n_66604" ref="#fk__p_42345">Ephialtes</rs> <seg type="insult">ein Muster der <rs type="title">Nibelungentreue</rs></seg><lb/>
gegen mich gewesen ist. Denn mir ist es, wie ich <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_66605" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg><lb/>
an den von ihm bemängelten Sprachbeispielen und an der von ihm<lb/>
getadelten Lebenshaltung beweisen will, mit jener einzigen Verbindung,<lb/>
die ich je im Leben angestrebt habe, furchtbar ernst und, ein<lb/>
gründlicher Kenner <seg type="insult">jenes hysterischen Zwitterzustandes</seg>, der <seg type="insult">die eigene<lb/>
Duplizität</seg> an der Einheit rächen möchte, indem er sie ihr vorwirft<ADD>,</ADD><lb/>
kann ich das Mitleid mit <seg type="insult">den Teilbaren</seg> — mit <seg type="insult">den an mir leidenden<lb/>
Hälften</seg>, von denen die eine mich liebt, die andere mich haßt, oder<lb/>
mit den <seg type="insult">Individuen</seg>, die nur die <seg type="insult">Halbscheit</seg> haben — keineswegs<lb/>
<SPAN cont="in"><ADD>i</ADD>n</SPAN> eine Raison hineinsprechen lassen, die mit <seg type="insult">dem Rest zwischen<lb/>
Dichten und Trachten</seg> als <seg type="insult">dem einzigen Bestand der heutigen Geisterwelt<lb/>
</seg> unerbittlich aufräumt. Ich weiß mich nicht frei von Schuld:<lb/>
<seg type="insult">»Ich bin«</seg>; und darum bin ich auch schuld an den <seg type="insult">Verwirrungen<lb/>
jener</seg>, die <seg type="insult">»Wir sind«</seg> geschrieben haben. Ich weiß schon, daß ich,<lb/>
wie ich der Erreger <seg type="insult">solcher Unruhe</seg> und der Anreger <seg type="insult">solchen Zerfalls</seg><lb/>
bin, auch Schuld daran trage, daß sich <seg type="insult">die arme Haut</seg> nun wund<lb/>
reibt an mir, daß <seg type="insult">diese zuerst in Ekstase und dann in Selbstbehauptung<lb/>
 vergehende Jugend</seg> in der Debatte mit mir sich selbst<lb/>
auseinandersetzt, und ich bin nicht fühllos gegen den Anblick,<lb/>
wie sie die Pfeile, die sie zu ihrem Schutz erhob, unversehrt in<lb/>
ihrem Fleisch nach Hause trägt. Aber was sollten <seg type="insult">zwei Adjektive</seg>,<lb/>
die mit einander im Streit sind, gegen ein Hauptwort ausrichten<lb/>
können, als die <seg type="insult">Botschaft der Ohnmacht</seg>? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66606" ref="#fk__p_55392">Franz Werfel</rs></seg><lb/>
hat ganz recht, zu versichern, daß ihn das menschliche Problem<lb/>
an sich wenig interessiert, aber ich weiß mich, wie er gleichfalls<lb/>
mit Recht vermutet, von der <seg type="insult">Rückständigkeit</seg> eines solches Interesses,<lb/>
<foreign xml:lang="la">pro domo et mundo</foreign>, nicht ganz frei und werde ihm beweisen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr103254">
wie übertrieben <seg type="insult">seine aushilfsweise Gefälligkeit</seg> war, <seg type="insult">den bürgerlichen<lb/>
 Komment</seg> gegen mich schützen zu wollen, wiewohl es<lb/>
sich weniger um diesen als um den menschlichen handelt.<lb/>
Es ist <seg type="insult">die eigenste lyrische Note des <rs type="pers" ana="n_66607" ref="#fk__p_55392">Franz Werfel</rs></seg>, daß er das<lb/>
Kindheitserlebnis, welches ihn eine Zeitlang an der Hand der<lb/>
Sprachkönnerschaft in den Verdacht der Echtheit gebracht hat,<lb/>
über die angemessene Altersgrenze hätschelt, und wenngleich<lb/>
ich nicht imstande war, <seg type="insult">dem Aufschwung des Dichters aus dem<lb/>
Kinderpark in den Kosmos</seg> bewundernd nachzublicken, sondern im<lb/>
Gegenteil auch hierin nur eine <seg type="insult">Kinderei</seg> erblickt habe, so muß ich<lb/>
doch sagen, daß <seg type="insult">jene pantheistischen Sonntagsausflüge</seg> noch immer<lb/>
Horizont hatten im Vergleich mit der <seg type="insult">Kinderei dieser Auseinandersetzung<lb/>
 mit mir</seg>, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66608" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> bereits in <seg type="insult">einem alliebenden<lb/>
und allverzeihenden Gedicht</seg> versucht hat, das im Gegensatz zu<lb/>
dem meinigen keineswegs als Parodie gemeint war. Die Frage <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_66609" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, ob es möglich ist, daß der Verfasser der »<rs type="title">Chinesischen<lb/>
Mauer</rs>« und des »<rs type="title">Prozeß <rs type="pers" ana="n2_5871" ref="#fk__p_49604">Veith</rs></rs>« die eine Zeile hat drucken lassen<lb/>
und der Besessene der Sprache die zwei Verse geschrieben hat,<lb/>
beantwortet sich am besten durch meine Versicherung, daß es<lb/>
geschehen ist. Ja mehr als das. Diese Verse hat sogar der Verfasser<lb/>
des Gedichtes »<rs type="title">Der Reim</rs>«, als den er sich in unmittelbarer Nachbarschaft<lb/>
 zu erkennen gab, drucken lassen und jene Zeile der<lb/>
Verfasser von »<rs type="title">Abenteuer der Arbeit</rs>«. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66610" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> scheint ihn aber<lb/>
für fast so dumm zu halten wie er sich stellt, um ihm zuzutrauen,<lb/>
daß er, dem der Wortdienst nicht nur Tätigkeit, Problem, Lebensluft<lb/>
 ist, sondern auch Inhalt jener Gedichte, nicht einmal gemerkt,<lb/>
wenn schon nicht verhütet habe, daß ihm hier etwas ausgerutscht<lb/>
ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66611" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> kann ja, wenn er Lust dazu hat, die Zeile »denn<lb/>
wer nur am Worte reibt sich« für wertloser halten als die Lyrik,<lb/>
der sie gilt: — zu glauben, daß einem Gedanken, dessen Material<lb/>
die Sprachkritik ist, eben das passiert sein könnte, was der Gedanke<lb/>
angreift: ein »sich nur am Worte reiben«, ist zu dumm. Vielmehr<lb/>
sei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66612" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, von dem ich <seg type="insult">wie von dem letzten zufälligen<lb/>
Zeugen meiner Arbeit</seg> jederzeit einen Rat im Zweifelsfalle annehmen<lb/>
 würde, dessen Urteil nach getanem Werk aber eine<lb/>
<seg type="insult">Anmaßung</seg> ist, gern Aufschluß über den Prozeß erteilt, den das<lb/>
Wort durchgemacht hat, bis es <seg type="insult">die Unzufriedenheit des Herrn</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr103254">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_66613" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> erwerben konnte. Es unterliegt gar keinem Zweifel, daß<lb/>
viele Zeilen, die ich geschrieben habe, <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_66614" ref="#fk__p_52603">Presber</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66615" ref="#fk__p_48771">Leipziger</rs></seg> zustande brächten und ähnliche mit größerem<lb/>
Geschick. Wo <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66616" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> recht hat, hat er recht. Und ich gehe<lb/>
sogar so weit, einzuräumen, daß sie einen <rs type="pers" ana="n_66617" ref="#fk__p_55392">Werfelschen Vers</rs> nicht<lb/>
zustande brächten. Dagegen sicher einen von <rs type="pers" ana="n_66618" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>. Wie das<lb/>
nur kommen mag? Ich verwirre <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66619" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> noch mehr, wenn<lb/>
ich das Problem so fasse: Die meisten Verse von mir könnten <seg type="insult">die<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_66620" ref="#fk__p_52603">Presber</rs> und <rs type="pers" ana="n_66621" ref="#fk__p_48771">Leipziger</rs></seg> mit größerem Geschick schreiben<lb/>
als ich, wenn auch nicht mit so großem wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66622" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, an den<lb/>
die beiden keineswegs hinanreichen. Aber ich bin noch unbescheidener<lb/>
: ich glaube, daß <seg type="insult">die drei Herren</seg>, ohne mich im Geschick<lb/>
übertreffen zu müssen, eine Zeile von mir, wie sie ist, hinschreiben<lb/>
könnten, und wie gesagt auch eine von <rs type="pers" ana="n_66623" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, von <rs type="pers" ana="n_66624" ref="#fk__p_43829">Klopstock</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66625" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>, <rs type="pers" ana="n_66626" ref="#fk__p_42375">Eichendorff</rs> <abbr>usw.</abbr> Das Geheimnis besteht nur darin,<lb/>
wer die Zeile schreibt, in welchem Gedicht sie steht, in welcher<lb/>
Luft sie lebt und atmet. Mit der Zeile gehts da nicht anders<lb/>
als mit dem Wort selbst, das allen gehört. Sollte <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_66627" ref="#fk__p_52603">Presber</rs></seg> nicht<lb/>
imstande sein, das Schlußwort der <rs type="pers">Iphigenie</rs>: »Lebt wohl!« zu<lb/>
verfassen, diesen größten Abschied in deutscher Sprache? Und <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66628" ref="#fk__p_48771">Leipziger</rs></seg> nicht fähig, »leider« zu sagen wie <rs type="pers" ana="n_66629" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> in dem Satz:<lb/>
»’s ist leider Krieg <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, diesen tiefsten Komparativ von Leid? Die Zeile:<lb/>
»denn wer nur am Worte reibt sich« ist an und für sich<lb/>
schlecht und der Reim auf <seg type="insult">Leipzich</seg> an und für sich billig.<lb/>
Teuer wird er mir erst in dem Zusammenhang und Zusammenklang<lb/>
 der <seg type="insult">Sphären</seg>, die hier sächselnd und jüdelnd einander<lb/>
zusprechen. Ein »sich am Worte reiben« soll Gestalt bekommen<lb/>
 und bekommt sie in einem klappernden: »denn wer<lb/>
nur am Worte reibt sich« und <seg type="insult">dieses Geräusch</seg> ist, wenn’s auch<lb/>
<seg type="insult"><choice><sic>Herrrn</sic><corr>Herrn</corr></choice> <rs type="pers" ana="n_66630" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> unfaßbar scheint, zugleich mit dem Reim<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Leipzich«</foreign></seg> dagewesen und nicht diesem zuliebe erfunden<lb/>
worden. Daß es keinen andern Reim auf Leipzig geben kann, muß<lb/>
etwas zu bedeuten haben, und es klappert nicht durch mein <seg type="insult">Ungeschick<lb/>
</seg> oder durch mein Versehen, sondern es klappert das,<lb/>
was dargestellt werden soll. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66631" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> ahnt gar nicht, wie unbewußt<lb/>
 hier das Gelingen und wie bewußt hier das Mißlingen ist,<lb/>
und er nehme getrost zur Kenntnis, daß hier keine andere Arbeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr103254">
geleistet ist als an jeder Zeile der <rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>, als an jeder<lb/>
der andern Gedichte, und nur eine geringere, wenn <seg type="insult">das Erlebnis der<lb/>
Drucklegung des Herrn <rs type="pers" ana="n_66632" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> etwa ein geringeres ist als <seg type="insult">das der<lb/>
europäischen Moral</seg> oder meiner Wortschöpfung oder des Anblicks<lb/>
<seg type="insult">eines tangotanzenden Mörders</seg>, dessen Beschreibung in Versen <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66633" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> zu <seg type="insult">ekstatischem Beifall</seg> hingerissen hat. Der Wertunterschied<lb/>
meiner Abenteuer geht ihn aber herzlich wenig an, und sollten<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_66634" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult">Kraus-Philologen</seg></rs> mit der Ansicht, daß mein Wort mit der<lb/>
<seg type="insult">Nichtigkeit des Anlasses</seg> wachse, recht haben, weil ja auch der<lb/>
Wert der Gottesschöpfung mit der <seg type="insult">Nichtigkeit ihrer Zerstörer</seg> wächst,<lb/>
so sollte er, anstatt von dem <seg type="insult">Unwert meiner Zeile</seg> auf <seg type="insult">seinen<lb/>
eigenen Wert</seg>, lieber umgekehrt von <seg type="insult">seinem Unwert</seg> auf den Wert<lb/>
der Zeile schließen und beruhigt nach Hause gehen. Wenn er »dorten«<lb/>
angelangt ist und den Zorn abgelegt hat, möge er den <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5872" ref="#fk__p_46691"><rs type="pers" ana="name_200610" ref="#fk__p_55509">Grimm</rs></rs></rs> zur<lb/>
Hand nehmen. Aber nicht die Märchen, die seiner Entwicklung<lb/>
ja doch nicht mehr angemessen sind, sondern das Wörterbuch.<lb/>
Dorten wird er finden, daß diese deutsche Form, die sicherlich eine<lb/>
unorganische Form für dort ist, »schon im <DATERANGE>sechzehnten Jahrhundert</DATERANGE>«,<lb/>
also zu einer Zeit, wo <seg type="insult">die junge Prager Lyrik</seg> noch nicht die Freiheit<lb/>
 hatte, sich in <seg type="insult">deutsche Sprachhändel</seg> einzulassen, »vorkommt und<lb/>
sich bis jetzt erhalten hat«. <rs type="pers" ana="n_66635" ref="#fk__p_45460">Hans Sachs</rs>: »und heiß aufsitzen<lb/>
dorten den Hüter meiner Ehrenporten«. »Dorten« sagt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66636" ref="#fk__p_46454">Kant</rs>. <rs type="pers" ana="n_66637" ref="#fk__p_55446">Wieland</rs>: »Bald da, bald dorten hin«. »Und die<lb/>
dorten liegen erschlagen am Boden«: <rs type="pers" ana="n_66638" ref="#fk__p_54142">Tischbein</rs> in <rs type="pers" ana="n_66639" ref="#fk__p_50099">Mercks</rs><lb/>
Briefen. »Mit dem Vorsatz dorten Fabriken anzulegen«, »Den<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_66640" ref="#fk__p_44220">Garve</rs> habe ich auch dorten kennen lernen«, »Ich fand<lb/>
in der Beschreibung von Mähren, daß es dorten eine Art Leoparden<lb/>
geben soll«: <rs type="pers" ana="n_66641" ref="#fk__p_45102">Karl August</rs>, <rs type="pers" ana="n_66642" ref="#fk__p_45102">Herzog von Weimar</rs> in <rs type="pers" ana="n_66643" ref="#fk__p_50099">Mercks</rs> Briefen.<lb/>
Womit wir uns bereits dem Zeitalter der alten Weimaraner bedenklich<lb/>
 nähern und sogar schon in Mähren sind. Wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_66644" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>?<lb/>
»Liebe und lieble dorten nur, dorten«, »Die Bude die man dorten<lb/>
schaut«, »Eine Antwort von Rom — weil man dorten das Alte<lb/>
weder aufheben noch das Neue verhindern wollte«, »Von dorten<lb/>
soll sie in das fernste Land«, »Und es rauschte hier und rauschte<lb/>
dorten«, »Dorten zeigt sich das Meer und das Land und die<lb/>
Inseln der Ferne«, »Denn nicht die Gestalt, die in der Kunst ruht,<lb/>
gelangt in den Stein, sondern dorten bleibt sie, und es gehet<lb/>
</p>
            <p ana="pr103254">
indessen eine andere geringere hervor«. Das mag sein, aber man<lb/>
soll nicht leugnen, daß sie von der Kunst herkommt. »Die<lb/>
dorten wohnen, sind dir alle viel zu jung«. Womit wir vielleicht<lb/>
schon bei <seg type="insult">den jungen Pragern</seg> angelangt wären. Wie sagt doch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66645" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>? »Denn dorten fand ich, die ich nie gesucht.« Und er rät:<lb/>
»Und frage mir <seg type="insult">die Knechte dorten</seg>, ob sie getan nach meinen<lb/>
Worten«. Nein, sie haben sie nur bewundert, aber nicht nach<lb/>
ihnen getan, und weil ich ihre Worte und ihre Taten nicht<lb/>
bewunderte, meine Worte geschmäht und meine Taten. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66646" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> drängt sich an meinen Schreibtisch und in mein Leben. Wie<lb/>
sagt doch <rs type="pers" ana="n_66647" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>? »Nein, nein, mein Herr, <seg type="spc">dort dorten</seg> ist Ihr<lb/>
Platz.« Und in welche Richtung weist <rs type="pers" ana="n_66648" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, wenn er sagt: »Das<lb/>
Wort klingt immer gut von <seg type="spc">dorten</seg> her«? Aber er scheint es nicht<lb/>
mit dem <seg type="insult">Weltfreund</seg> zu halten: »Dorten wirst auch du uns wieder<lb/>
finden, wenn dein Lieben <seg type="spc">unserm</seg> Lieben gleicht.« Wie sagt<lb/>
doch <rs type="pers" ana="n_66649" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs>? »Hie und dorten, früh und spat bin ich nach dem<lb/>
<seg type="insult">Schein</seg> gezogen.« Ja, das ist mein Fall, und nun büße ich’s; aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66650" ref="#fk__p_44744">Platen</rs> tröstet: »Quacken mag im Sumpfe dorten <seg type="insult">jenes tückische<lb/>
Gelichter</seg>«. Und damit wären wir in der Tat im <rs type="inst"><seg type="insult">Café Arco</seg></rs> angelangt<lb/>
. Nun würde es sich darum handeln, Belegstellen aus<lb/>
<seg type="insult">Milieu und Epoche</seg> zu erbringen, die doch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66651" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> noch<lb/>
leichter erschließbar sind, wenn ihm schon gegen alle Erwartung<lb/>
<seg type="insult">die Sitte der Dioskuren</seg>, »dorten« zu sagen, nicht geläufig war.<lb/>
Und hier muß ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66652" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> ein Geständnis machen. Ich<lb/>
verzichte freiwillig auf jede Chance, mich von den Klassikern verteidigen<lb/>
 zu lassen: »dorten« ist wirklich ein, wenn auch geheiligter,<lb/>
Mißbrauch, ich will sogar zugeben, daß es nicht deutsch ist, ich will<lb/>
offen einbekennen, daß es jüdisch ist. Ich habe die Anwendbarkeit<lb/>
der Form nur bewiesen, um <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66653" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> zu zeigen, welche Leistung<lb/>
an dieses Wort gewandt wurde, welche Skrupel ich zu überwinden<lb/>
hatte. Ich wußte nämlich, daß »dorten« leider auch deutsch ist, und<lb/>
ich wollte durchaus, daß es nur jüdisch sei! <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66654" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> ist die<lb/>
deutsche Anwendung nicht bekannt, <seg type="spc">nur</seg> die jüdische. Das ist mir<lb/>
eine Beruhigung. Denn ich habe die jüdische Form gebraucht, wie<lb/>
<seg type="insult">einen Bissen von <rs type="pers" ana="n_66655" ref="#fk__p_49910">Brod</rs></seg> und gefürchtet, man werde es für deutsch<lb/>
halten. Nun löst <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66656" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> meinen Zweifel und es ist mir dabei ganz<lb/>
gleichgültig, daß er nicht die Absicht versteht, die mich geleitet<lb/>
</p>
            <p ana="pr103254">
hat, und mir diese als <seg type="insult">Entgleisung</seg> anstreicht. Ich wollte entgleisen<lb/>
und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66657" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> beweist mir, daß es mir gelungen ist. Er ist sachverständig<lb/>
; und jetzt weiß ich, daß <seg type="insult">das Milieu dorten</seg>, das ich in<lb/>
einem Wort fassen wollte, durch dieses glücklich gefaßt ist. Hielte er<lb/>
»dorten« für gut deutsch, was es ja leider auch ist, so wollte ich die Zeile<lb/>
lieber so setzen: »Dort, o Freunde <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Aber <rs type="pers" ana="n_66658" ref="#fk__p_43876">der einfachere Vokativ<lb/>
»Freunde« ist mehr schillerisch</rs> und ich brauchte das, wie in jeder Zeile,<lb/>
zum <seg type="insult">jüdisch-schillernden Doppelgesicht</seg>. Dieses wäre also, wenn<lb/>
dorten rein jüdisch wirkt, durch »dorten, Freunde« in hohem Grade<lb/>
getroffen, so schön wie in <seg type="insult">»<foreign xml:lang="de-loc">zwo</foreign> <foreign xml:lang="yi">Gewuren</foreign>«</seg>. Was wollte ich denn<lb/>
anderes, als daß aus dem <rs type="inst"><seg type="insult">Café Arco</seg></rs> das »dorten« förmlich herausspringt<lb/>
, wenn man nur in Gedanken vorbeigeht? Was hörte ich<lb/>
denn anderes als den Dialog: »<foreign xml:lang="de-loc">Bittich</foreign> <rs type="pers" ana="n_66659" ref="#fk__p_49910">Brod</rs>, hast Du <rs type="pers" ana="n_66660" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> nicht<lb/>
gesehn?« »<rs type="pers" ana="n_66661" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> <foreign xml:lang="de-loc">is herich</foreign> noch im <rs type="inst">Arco</rs>!? Is er nicht dorten?«<lb/>
»Ich war dorten, <rs type="pers" ana="n_66662" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> is nicht dorten!« »Ich hab ihn doch<lb/>
dorten gesehn!?« »Ich hab doch dorten gewartet!?« »Schau<lb/>
her — dorten kommt er!« Wäre ich dabei, so würde ich ihn<lb/>
fragen, ob er nun meine Absicht versteht; daß sie erfüllt ist,<lb/>
könnte er nicht mehr leugnen. Genau so wie in dem von ihm<lb/>
mit Recht verpönten Reim »<rs type="inst">Café Arco</rs> — stark o«.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66663" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> zitiert so, als ob der Satz zu Ende wäre;<lb/>
es folgt aber die sehr undeutsche Wendung von dem<lb/>
<seg type="insult">Nachruhm</seg>, der im <rs type="inst"><seg type="insult">Café Arco</seg></rs> »stark aufliegt«. Wieder paart<lb/>
sich hier etwas, es gibt ein »unerlaubtes Verständnis« zweier<lb/>
Gedanken, also ein Einverständnis, das keinen <seg type="insult">Sprachsittenrichter</seg><lb/>
angeht: das »stark aufliegen« mit einem pathetischen Element,<lb/>
jenem Vokativ »o«, der <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66664" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> geläufiger ist als <rs type="pers" ana="n_66665" ref="#fk__p_43876">Schillern</rs><lb/>
und den er der neufranzösischen Lyrik verdankt. Es ist nur entzückend<lb/>
, daß <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66666" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> die jüdische Färbung in der Form<lb/>
»dorten« sogleich, wenn auch nicht als meine Absicht, eingeleuchtet<lb/>
hat, während er den <seg type="insult">Nachruhm</seg>, der »stark aufliegt«<lb/>
anstandslos passieren läßt und alle die andern <seg type="insult">Jargongreuel<lb/>
</seg>, von denen das Gedicht strotzt. Bei <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">»Gewure«</foreign></seg>, das ausdrücklich<lb/>
 übersetzt ist, mag ja <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66667" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> verstanden haben, daß es<lb/>
nicht »meine Sprache« ist, aber Wendungen wie »ausgerechnet«,<lb/>
»unberufen«, »morgen hat er wieder andere Sorgen« sind ihm gar<lb/>
nicht aufgefallen, weil sie ja äußerlich deutsch sind, während<lb/>
</p>
            <p ana="pr103254">
»dorten«, das er auch äußerlich für eine Mißbildung hält, ihm<lb/>
den Verdacht eingab, daß mein lockeres Unterbewußtsein sich eine<lb/>
Jargonwendung habe entgleiten lassen. Für seinen Zweifel, der den<lb/>
meinen, als ob es für deutsch gehalten werden könnte, beseitigt<lb/>
hat, bin ich ihm dankbar. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66668" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> hat ganz recht, wenn er<lb/>
meint, daß es nicht die Sprache dessen ist, der die Sprache an<lb/>
allen jenen, die sie sprechen, rächen will; sondern es ist wirklich<lb/>
die Sprache aller jener, die sie sprechen. Daß es mir aber darauf<lb/>
ankam, diese nachzugestalten, und daß meine Sprache auch die<lb/>
Kraft ist, dies zu vermögen, versteht er nicht oder er tut so, als<lb/>
ob er es nicht verstände. Nur ist es dann unbegreiflich, warum<lb/>
er nicht die hunderttausende von jüdischen, wienerischen und<lb/>
berlinerischen Wortfetzen, die von meinem Sprachstrom mitgerissen<lb/>
 werden, tadelnd auffischt und behauptet, daß es<lb/>
schlechtes Deutsch sei. Ich glaube, er hat recht: Der <seg type="insult">Anlaß</seg> ist<lb/>
mir wirklich nicht gewachsen. Ich glaube, daß <seg type="insult">eine größere<lb/>
Dummheit</seg> nicht einmal von <seg type="insult">einem Oberlehrer in Leipzich</seg> versucht<lb/>
 werden könnte, der etwa zum erstenmal ein Heft der <rs type="self" ana="werk_21011">Fackel</rs><lb/>
in die Hand bekommt und nun aus der Glosse <seg type="insult">»<rs type="title">Vor dem<lb/>
Höllentor</rs>«</seg> zu dem Eindruck gelangte: Ist es möglich, daß <seg type="insult">dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66669" ref="#fk__p_47565">Krause</rs></seg>, der <seg type="insult">so ’n gediegenes Deutsch</seg> schreiben soll, <seg type="insult">dieses lächerliche<lb/>
Negerlallen</seg> zustande gebracht hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr103255">
<space/>Mit der <seg type="insult">»Peinlichkeit dieses Kunstwerks«</seg> fällt nun aber für<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66670" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, wie er versichert, »die Unantastbarkeit eines menschlicheren<lb/>
 Problems« zusammen. Er beginnt also anzutasten. Er kommt<lb/>
mir wie <seg type="insult">jeder Patient</seg>, in dessen Brust <seg type="insult">zwei Larven</seg> wohnen,<lb/>
psychoanalytisch bei und überführt mich seiner <seg type="insult">Schwäche</seg>. Er<lb/>
weiß nunmehr, daß die <seg type="insult">Zweiheit</seg> in mir sitzt; daß mein Bewußtsein<lb/>
 solange unkontrolliert dahin gelebt hat, bis es von ihm, ausgerechnet<lb/>
 oder unberufen, kontrolliert wurde; daß es in der unbewußten<lb/>
 Tiefe unsicher ist und mir darum immer den Streich<lb/>
<seg type="insult">lächerlicher Verse</seg> spielen wird. An meinen Früchten wird mich<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66671" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> fortan erkennen. Ich bin bescheidener und habe mich damit<lb/>
begnügt, <seg type="insult">die Früchte des Herrn <rs type="pers" ana="n_66672" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> an ihm selbst zu erkennen.<lb/>
Ich habe so lange nicht gewußt, ob seine Verse etwas taugen, bis<lb/>
ich gewußt habe, daß er nichts taugt. Wenn ich nun wieder die<lb/>
Probe auf <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66673" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> machen müßte, so würde mir statt seiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr103255">
Verse die Kritik, die er an den meinen übt, vollauf<lb/>
genügen. Er bezieht sie hauptsächlich auf sich und beweist<lb/>
wohl schon damit allein, daß er es mit Recht tut. Ich kenne <seg type="insult">die<lb/>
seelische Wurzel dieses Drangs</seg>, sich an meinem Wort zu<lb/>
reiben, ich habe zu lange im <seg type="insult">Zwielicht solcher Dioskuren-Seelen</seg><lb/>
gelebt, um ohne jede <seg type="insult">psychoanalytische Vorbildung</seg> den Fall beurteilen<lb/>
zu können. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66674" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> vermißt sich also, ganz in der Art, wie<lb/>
schon <seg type="insult">weniger begabte Abkömmlinge meines Lebenskreises</seg>, mir die<lb/>
<seg type="insult">Halbschlächtigkeit</seg>, die <seg type="insult">sein Ganzes</seg> bildet, zum Vorwurf zu machen.<lb/>
Er ist <seg type="insult">in ungereiztem Zustand sicherlich ein guter Junge</seg> und <seg type="insult">sein in<lb/>
die Nächstenliebe zurückgezogenes Literatentum</seg> keines schlechten<lb/>
Planes fähig. Er will mir wohl im Ernst nicht <seg type="insult">intriganten Neid</seg><lb/>
und ein <seg type="insult">zimmerunreines Betragen</seg> vorwerfen, sondern wohl nur aus<lb/>
Ärger <seg type="insult">jene Disposition zu Bewußtseinstrübungen</seg> anheften, von der<lb/>
er sich gerne befreien möchte. Es ist aber nötig, die Angelegenheit,<lb/>
in der die Beschwerde spielt, klarzustellen, damit diese nicht die<lb/>
Form <seg type="insult">jener Gerüchthaftigkeit</seg> annehme, die heute die <seg type="insult">Druckerschwärze<lb/>
 von Literaturblättern</seg> zur Verfügung hat, und damit ich<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66675" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> ohne viel Federlesen davon überzeuge, wie schon<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66676" ref="#fk__p_45460">Hans Sachs</rs> es mit mir hielt, als er justament sagte: »und heiß<lb/>
<seg type="spc">aufsitzen</seg> dorten den Hüter meiner Ehrenporten.« <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66677" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> also<lb/>
nennt mich einen <seg type="insult">»Gast«</seg>, der den »gemeinsamen Hausherrn« versteckt,<lb/>
aber offen überreden möchte, <seg type="insult">einen andern Gast</seg> nicht mehr einzuladen.<lb/>
Dies findet er taktlos, wenngleich der Hausherr die Bereitwilligkeit<lb/>
 hatte, für mich »in einem Nebenzimmer decken zu lassen«.<lb/>
Und um so taktloser scheint es ihm, als <seg type="insult">er, der andere Gast</seg>, die Einladung<lb/>
 an mich überbracht hat, die ich »doch annahm«. Wenn<lb/>
die Manieren <seg type="insult">des anderen Gastes</seg> bei Tisch so schlecht wären, wie sein<lb/>
Gedächtnis, würde ich wirklich für den Hinauswurf stimmen. Nun<lb/>
stimme ich ja auch so für den Hinauswurf, aber ganz anders als<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66678" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> sich das vorstellt. Sein Vergleich ist verfehlt. Ich will<lb/>
nicht, daß der <seg type="insult">Gast</seg> entfernt werde, der unter <seg type="insult">den Gästen dieses Hauses</seg><lb/>
beileibe nicht einer der übelsten ist, sondern ich will, daß das<lb/>
Haus gesperrt, von den <seg type="insult">Gästen</seg> gesäubert und von den <seg type="insult">»Stützen«</seg><lb/>
befreit werde. Auch wenn damit der Eintritt in das Nebenzimmer<lb/>
, in dem für mich gedeckt ist, begreiflicherweise, unmöglich<lb/>
wäre. Nun liegt aber der Fall so, daß ich gar nicht essen will!<lb/>
</p>
            <p ana="pr103255">
Daß ich zu dem »Hausherrn« gar keine anderen Beziehungen habe,<lb/>
als die, daß ich ihn gern habe, für einen der seltenen deutschen<lb/>
Menschen halte, deren Seele noch an <seg type="insult">den Wundern des neuen<lb/>
Deutschland</seg> Schaden nehmen kann; daß ich ihm wünsche, er wäre<lb/>
kein Hausherr, und daß ich ihn beklage, weil er, ehe er mein<lb/>
Wirken kannte, aus dem reinen Glauben an <seg type="insult">jungdeutsche Möglichkeiten<lb/>
</seg> Opfer für deren furchtbarste Erfüllungen gebracht hat.<lb/>
Durch eben die Errichtung <seg type="insult">des Hauses</seg>, bei der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66679" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> als <seg type="insult">Stütze</seg><lb/>
und beratend geholfen hat; durch eben die Gründung des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5873" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlags<lb/>
</rs></rs>, der einem Menschen gehört, dessen Haut, wenn es noch einen<lb/>
Glauben an Menschliches gibt, an <seg type="insult">dem »Jüngsten Tag«</seg>, der bei ihm<lb/>
einbricht, welken muß. Dieser von mir als »edler Jüngling« öffentlich<lb/>
angesprochene, öffentlich in Gegensatz zu den Autoren seines Verlages<lb/>
 gebrachte und nicht etwa in Privatbriefen um die Beseitigung<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_66680" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> gebetene Verleger hat mir durch die stürmische<lb/>
Bewerbung um mein Werk, dessen Problem, Stoff, Inhalt, Sprache<lb/>
gegen die Existenz <seg type="insult">der Autoren des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5874" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlags</rs></rs></seg>, gegen<lb/>
<seg type="insult">das Chaos der Literaturhysterie</seg> denkt, handelt, wirkt, lebt,<lb/>
bewiesen: daß es ihn menschlich angeht. In ungezählten Briefen,<lb/>
Telegrammen, Unterredungen hat er mir seinen sehnlichen Wunsch<lb/>
bekundet, um meine Schriften in Deutschland bemüht zu sein.<lb/>
Tatsächlich war auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66681" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, dem ich die Befähigung zur Überbringung<lb/>
 einer Botschaft nie bestritten habe, der Bote solchen Wunsches,<lb/>
den ich jedesmal unter Hinweis auf den grausamen Kontrast meines<lb/>
literarischen Daseins zu <seg type="insult">der spezifischen Richtung jenes Verlages</seg> abgelehnt<lb/>
 habe. Gerührt durch die Selbstlosigkeit, die sich mit einem so<lb/>
unwegsamen, verhaßten, dem Verlag selbst, ja dem eigenen<lb/>
Vertrieb hinderlichen Autor abgeben wollte, beruhigt durch die<lb/>
Versicherung, daß die Art der Administrierung mich außer die<lb/>
Reihe der andern Autoren stellen würde, schloß ich einen Vertrag,<lb/>
durch den sich der Verleger auch zur kostspieligen Übernahme<lb/>
des damals sieben Jahre stehenden Satzes von <seg type="insult">»<rs type="title">Kultur und Presse</rs>«</seg><lb/>
verpflichtete. Aller materiellen Vorteile ungeachtet, löste ich ein<lb/>
Jahr später diesen Vertrag auf, weil <seg type="insult">einer der typischen Literarhysteriker<lb/>
</seg>, die in dem Verlag erscheinen, mich in einem Briefe, dessen<lb/>
Bote gleichfalls <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66682" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> war, mit den Worten anredete: »Ich<lb/>
weiß jetzt, daß Sie <rs type="pers" ana="n2_5875" ref="#fk__p_46843">christushaft</rs> sind!« Ich wußte jetzt, daß mein<lb/>
</p>
            <p ana="pr103255">
Auftreten unter <seg type="insult">solcher Truppe</seg>, deren Bestand und Möglichkeit mich<lb/>
immer intensiver beschäftigte, eine <seg type="insult">Literaturpikanterie</seg> ohnegleichen<lb/>
wäre, und bat Herrn <rs type="pers" ana="n_66683" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> in einem <date>April 1914</date> verfaßten<lb/>
Dokumente, das eine volle Klarstellung des Gegensatzes enthielt zugleich<lb/>
 mit der Anerkennung seiner Freundschaft, der ich das Opfer<lb/>
bringen wollte, in keinem andern deutschen Verlag zu erscheinen,<lb/>
um Auflösung des Vertrages, denn ich wäre statt eines günstigen.<lb/>
Kontrakts einen <seg type="insult">heillosen Kontrast</seg> eingegangen. Wie er den Widerspruch<lb/>
, in dem er selbst zu <seg type="insult">der von ihm genährten Literatur</seg> mir zu<lb/>
leben schien, in sich selbst austragen wollte, müsse ich ihm<lb/>
überlassen. Ausdrücklich war jeder Versuch eines Eingriffs<lb/>
in die wirtschaftliche Existenz der in ihrem geistigen Dasein<lb/>
gehaßten <seg type="insult">Literatenklasse</seg> vermieden, jede Möglichkeit, mein<lb/>
Erscheinen im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5876" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlag</rs></rs> an die Bedingung des Nichterscheinens<lb/>
 anderer zu knüpfen, abgewiesen und klipp und klar<lb/>
die Wirksamkeit meines Entschlusses bis zu dem Zeitpunkt erstreckt,<lb/>
da <rs type="pers" ana="n_66684" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> die Unvereinbarkeit in sich selbst bereinigt habe, wobei<lb/>
ich es schließlich begreiflich fand, daß man einer bessern Lebenserkenntnis<lb/>
 zuliebe wohl die <rs type="self" ana="werk_21012">Fackel</rs> schreiben könne und müsse, aber nicht aufhören<lb/>
 müsse und könne, Verleger zu sein. Unter voller Würdigung<lb/>
meiner Beweggründe verzichtete er auf Einhaltung des Vertrags; und<lb/>
ohne daß sich das geringste an unserer persönlichen Beziehung geändert<lb/>
hätte. Ich hatte auf die günstigste Möglichkeit einer Verbreitung<lb/>
meiner Werke in Deutschland, auf einen unmittelbaren Vorteil,<lb/>
der sich aus dem Vertrag ergab, verzichtet, und dies alles, weil es<lb/>
mir unmöglich war, mit <seg type="insult">meinen glühenden Verehrern</seg> an einem<lb/>
Tische zu sitzen. Da kam Herr <rs type="pers" ana="n_66685" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs>, etwa nach einem Jahr,<lb/>
mit dem Vorschlag, ein Nebenzimmer, nein, eine streng separierte<lb/>
Wohnung mit eigenem Eingang, für mich aufzusperren, einen<lb/>
besonderen Verlag für meine Werke zu gründen. Diese von ihm<lb/>
manifestierte vollständige Trennung von Tisch und Bett der<lb/>
<seg type="insult">Literatur-Liebschaften</seg> konnte und mußte mir genügen. Ihr Vollzug<lb/>
gibt aber auch hinreichend deutlich zu verstehen, daß mir die<lb/>
Luft in jenem andern Zimmer, <seg type="insult">die Gesellschaft dorten</seg>, ihre Gespräche<lb/>
, ihre Tischmanieren nicht erwünscht waren, nicht etwa<lb/>
umgekehrt. In meiner Entfernung ist so klar meine Aversion, mein<lb/>
Urteil über <seg type="insult">jene Gesellschaft</seg>, die Respektierung dieses Urteils durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr103255">
den Verleger ausgesprochen, daß sie mit viel mehr Recht die Tatsache<lb/>
 selbst als jede weitere Bemerkung, die ich dazu mache, mir,<lb/>
oder ihm, verübeln könnte. Worin die <seg type="insult">Taktlosigkeit</seg> bestehen soll,<lb/>
wenn ich im weiteren Verlaufe vor der Außenwelt, vor der ich keine<lb/>
Geschäftsgeheimnisse habe, in einer Anrede an den Hausherrn, die<lb/>
doch im Hause selbst wiederholt werden wird, ausdrücklich sage:<lb/>
»Ich sitze hier, weil dorten zuviel geschwätzt wird«, ist unerfindlich.<lb/>
Natürlich wünsche ich weiterhin und immer mehr, je näher ich den<lb/>
sympathischen Hausherrn kennen lerne, daß er von dem Unglück<lb/>
verschont bleiben möge, <seg type="insult">solche Gäste</seg> zu haben. Aber das ist doch<lb/>
weiß Gott ein menschliches und ein Literatur-Problem auf einmal.<lb/>
Ich mißgönne ja keinem das Essen, jeder hat recht, wenn er so tief und<lb/>
so ungezogen in die Schüssel langt, wie er nur will und es in der Kinderstube<lb/>
 gelernt hat: — nur daß ich eben wünsche, daß der Gastgeber <seg type="insult">ein<lb/>
Agent aus Budapest-Berlin</seg> wäre und kein Gentleman. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66686" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg><lb/>
verlangt doch etwas zuviel von mir, wenn er mir zu bedenken gibt, daß<lb/>
jener durch manches Opfer mit ihm verknüpft sei, und mich ermahnt,<lb/>
bei meinem Tadel auf eben das Rücksicht zu nehmen, was ich tadle.<lb/>
Wären es selbst Opfer, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66687" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> gebracht hat, so ginge es mich<lb/>
wenig an. Aber mir die vorzuwerfen, die der Verleger ihm gebracht hat<lb/>
und von mir dafür Dankbarkeit zu verlangen, heißt denn doch <seg type="insult">die<lb/>
hysterische Auffassung des Lebens</seg> übertreiben. Ich muß immerhin<lb/>
sagen, daß ich einen Wink in ethischen Angelegenheiten grundsätzlich<lb/>
lieber von alten Weimaranern als von <seg type="insult">jungen Pragern</seg> annehme, und ich<lb/>
denke wohl, daß jene mir bestätigen würden, daß es, seitdem sie abgeschieden<lb/>
 sind, keine reinere, weniger auf Literatur und Verlag<lb/>
gerichtete Beziehung zwischen einem Autor und einem Verleger gegeben<lb/>
hat als die zwischen mir und Herrn <rs type="pers" ana="n_66688" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs>. Ich kann von ihm nicht<lb/>
fordern, daß er meine Forderungen verwirkliche. Ich kann ihm<lb/>
wünschen, daß er seinen Erfüllungen entsage und aufhöre, Verleger<lb/>
 zu sein, auch wenn dies meine Aussperrung bedeuten würde,<lb/>
worüber ich — <seg type="insult">der »Tisch«</seg> kann das nicht fassen — ganz<lb/>
fidel wäre. Ich muß es ihm überlassen, mit dem Konflikt fertig zu<lb/>
werden, da er ihn doch wohl erlebt. Daß er darum auf die reinlichste<lb/>
 Art bemüht ist, weiß ich. Daß ich in geistigen Dingen keine<lb/>
Relativität zulasse und wiewohl ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66689" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> für viel besser<lb/>
halte als <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_66690" ref="#fk__p_52603">Presber</rs></seg>, immer noch eher dafür bin, <seg type="insult">Schinkensemmeln</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr103255">
<seg type="insult">und <rs type="pers" ana="n_66691" ref="#fk__p_52603">Presber</rs></seg> zu verlegen, als <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_66692" ref="#fk__p_49910">Brod</rs> und <rs type="pers" ana="n_66693" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, weiß er. Gewiß<lb/>
nimmt der Händler des Genußmittels einen höheren Rang ein<lb/>
als jener, der von dem Fluche lebt, daß die Kunst ein solches geworden<lb/>
ist. Ist die Befriedigung eines Bedürfnisses zum Zwecke der Selbsterhaltung<lb/>
 eine niedrige Funktion, so ist die <seg type="insult">Erniedrigung der Literatur<lb/>
zum Bedürfnis</seg> eine <seg type="insult">Kulturschande</seg>. Aber die gibt es schon und sie<lb/>
bleibt als soziale Kategorie übersehbar. Für das Schlimmste halte<lb/>
ich <seg type="insult">die Duldung und Begünstigung der scheinbaren Individualitäten</seg>,<lb/>
<seg type="insult">die Kreierung der farbigen Literatur</seg>, <seg type="insult">die Nährung und Honorierung<lb/>
der Hysterie</seg>, weil <seg type="insult">solcher Fortschritt</seg> Verwirrung stiftet und die<lb/>
Grenzen der Kunst stört, die doch von den <seg type="insult">Unterhaltungen des<lb/>
Publikums</seg> unbelästigt bleibt. Hier ist immer eine Trennung möglich,<lb/>
dorten Vermischung unausbleiblich, dorten wird die Kunst das Opfer<lb/>
<seg type="insult">jenes Unterhaltungsdrangs</seg>, und sie leidet schwerer durch die Verwechslung<lb/>
 des <seg type="insult">Schwindels</seg> mit ihr als durch die Bevorzugung des<lb/>
Handwerks vor ihr. <seg type="insult">Zehn schlechte Schmierer</seg> — <seg type="insult">jeder einzelne<lb/>
ein Bote des Zusammenbruchs</seg> — richten unmittelbar bei weitem<lb/>
keinen so großen Schaden an wie <seg type="insult">ein guter Expressionist</seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">halbe Seele</seg> sich nicht profitabler, aber gefährlicher in<lb/>
<seg type="insult">den Betrieb dieser neuen Welt</seg> fügt als die Hand des <seg type="insult">Romanhändlers<lb/>
</seg>, der vom <seg type="insult">Betrieb</seg> die Inspiration empfängt. Ich kann<lb/>
mir denken, daß im Zwang der gegebenen Tatsachen ein<lb/>
anständiger Mensch einen Literaturhandel treibt wie irgend ein<lb/>
Unternehmen, wovon der Leib leben will, und daß überhaupt das Leben<lb/>
des andern nicht die Konsequenz meines Denkens vorstellen muß,<lb/>
ohne vor diesem schuldig zu sein. Aber ich fürchte für ihn, wenn er<lb/>
<seg type="insult">diesem Denken</seg> entgegenlebt und <seg type="insult">einer neuen Geistigkeit</seg>, die doch<lb/>
nur <seg type="insult">eine Fiebererscheinung der aufgegebenen Zeit</seg> ist, zu nahe<lb/>
kommt. Herr <rs type="pers" ana="n_66694" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> weiß, wie ich’s meine, und daß ich’s<lb/>
gut meine. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66695" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> aber, dem ich für nichts als für die<lb/>
Nötigung, diese Dinge einmal klarzustellen, danken muß, soll<lb/>
nicht glauben, daß ich ihm <seg type="insult">die etwas lebhafte Darstellung</seg> dessen,<lb/>
was taktlos ist, übel nehme. Im Gegenteil bin ich bemüht, ihm<lb/>
für seine weitere Entwicklung Halt zu geben, indem er<lb/>
doch in Gefahr ist, sich durch jeden Vorwurf, den er gegen seine<lb/>
Mitmenschen erhebt, zu nahe zu treten. Ich wüßte gar nicht, daß<lb/>
er »dorten« sagt, wenn er es mir nicht vorwürfe, und ich erführe nicht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr103255">
daß er in geistigen Dingen aus der <seg type="insult">Gefühlssphäre der Konkurrenz</seg><lb/>
Stellung nimmt, wenn er es mir nicht zutraute. Er sollte<lb/>
bei der <seg type="insult">Nächstenliebe</seg> bleiben. <seg type="insult">Dieser Allerbarmer</seg>, der<lb/>
zum Schluß <seg type="insult">seiner Feldpostbriefe und Weltpostgedichte</seg> den <seg type="insult">Haß</seg>,<lb/>
den er mir nebst dem <seg type="insult">Neid</seg> zuschreibt — nach der Methode, mit<lb/>
der <seg type="insult">die neudeutsche Hysterie</seg> das Weltkriegsmotiv verschiebt —, immer<lb/>
am Tatort zurückläßt, ist zu schonungslos gegen sich selbst. Er<lb/>
vergißt, unter den Dingen, die ihm auf Erden Mitleid einflößen und<lb/>
die »sind«, damit er sich ihrer lyrisch erbarme, sich selbst in seinem<lb/>
Konflikt mit mir zu bedenken. So ist es an mir, <seg type="insult">den mir weltfreundlich<lb/>
zugestandenen Haß</seg> wieder abzulehnen und zu beweisen, daß auch<lb/>
ich des Mitleids fähig bin. Und so möchte ich ihm sagen, wie<lb/>
sehr es auch mir im Herzen leid tut, ihm auf <seg type="insult">seinen notgedrungenen<lb/>
Brief</seg> antworten zu müssen. Zumal jetzt. Denn ach, ich habe schon<lb/>
traurigere und würdigere Feldpostbriefe empfangen, und es ist<lb/>
wahrlich eine Zeit, in der das Herz nur eins ist mit dem Wort, wenn<lb/>
sie beide zerrissen sind, und nicht danach angetan, Fassung und<lb/>
wohlgesetzte Rede zu bewahren. Ich bemühe mich, weiß Gott, nur<lb/>
die Gurgellaute nachzusprechen, die unter dem Schicksalsgriff noch<lb/>
hörbar werden, und man tut Unrecht, mit mir über gutes Deutsch<lb/>
zu streiten. Ach, wir verfehlen es alle, und am sichersten gehen<lb/>
jene, welche sprachlos stehen vor dem, was sich hienieden begibt!<lb/>
Denn selbst die es überstanden haben, rufen noch im traurigsten<lb/>
Distichon, das je einen Schmerz durch die Zeiten trug, einen<lb/>
Fehler ins Leben. Wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_66696" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>?<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wanderer, kommst du nach Sparta, verkündige dorten, du habest</l>
<l>Uns hier liegen gesehn, wie das Gesetz es befahl.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42375">
               <persName>Eichendorff, Joseph Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1788-3-10</date>
                  <place>Schloß Lubowitz, Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-11-26</date>
                  <place>Neisse</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14665</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11233</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52603">
               <persName>Presber, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-07-04</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-10-01</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45460">
               <persName>Sachs, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1494-11-5</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-1-19</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50099">
               <persName>Merck, Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1741-4-11</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-6-27</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46691">
               <persName>Grimm, Jakob Ludwig Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1785-01-04</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-09-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49910">
               <persName>Brod, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1884-5-27</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-12-20</date>
                  <place>Tel Aviv</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43002">
               <persName>Euripides</persName>
               <birth>
                  <date>480? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>406 BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54142">
               <persName>Tischbein, Johann Heinrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1751-2-15</date>
                  <place>Haina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1829-2-26</date>
                  <place>Eutin</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55446">
               <persName>Wieland, Christoph Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1733-09-05</date>
                  <place>Oberholzheim/Biberach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-01-20</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64918</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48771">
               <persName>Leipziger, Leon</persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-07</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-12-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43862">
               <persName>Rückert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1788-05-16</date>
                  <place>Schweinfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-01-31</date>
                  <place>Neuses/Coburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45102">
               <persName>Karl August, Großherzog von Sachsen-Weimar</persName>
               <birth>
                  <date>1757-9-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-6-14</date>
                  <place>Graditz</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55509">
               <persName>Grimm, Wilhelm Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1786-2-24</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-12-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42345">
               <persName>Ephialtes</persName>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">5. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49604">
               <persName>Veith, Marcel</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-2</date>
                  <place>Liboch/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Agent</occupation>
               <note type="comment">5., Kriehubergasse 13</note>
               <note type="comment">verh. 05.02.1898 Dienstmagd Anna Wimmer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44744">
               <persName>Platen-Hallermünde, August Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1796-10-24</date>
                  <place>Ansbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-12-5</date>
                  <place>Syrakus</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43829">
               <persName>Klopstock, Friedrich Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1724-07-02</date>
                  <place>Quedlinburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-03-14</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52650</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44220">
               <persName>Garve, Christian</persName>
               <birth>
                  <date>1742-01-07</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1798-12-01</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>