<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10679.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10678.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10680.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Anekdote, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 22-24</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10679</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Anekdote</head>
            <p ana="pr148831">
<space/>Unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Nachkriegsgreuel</rs>«</seg> zitiert die <seg ana="‚Arbeiter-&#10;Zeitung‘"/> aus einer <rs type="perRef" ana="werk_24292">Zeitung des Rheinlandes</rs> »<rs type="title">Feldgraue Erinnerungen<lb/>
</rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148834">
<space/>Der <rs type="pers">Hotzenloisl</rs> hat alleweil Hunger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148835">
<space/>Und wenn der <rs type="pers">Loisl</rs> Hunger hat, dann ist er imstand und<lb/>
schießt — sich einen Engländer, der etwas unvorsichtig als vorgeschobener<lb/>
 Grabenposten aus der Deckung lugt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148836">
<space/>»Krach piff!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr148837">
<space/>Der Engländer liegt. Und der <rs type="pers">Loisl</rs> setzt über spanische Reiter<lb/>
und Trichterfelder weg und holt sich dessen wohlgefüllten Tornister.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148838">
<space/>Im Graben kramt er aus: Brot, Konservenbüchsen, Schnäpse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148839">
<space/>Neidvolle Augen umlauern ihn. Sagt der <rs type="pers">Bachlmuck</rs>, der auch<lb/>
alleweil Hunger hat: »Geh weiter, laß mich doch auch mithalten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr148840">
<space/>Sagt der <rs type="pers">Loisl</rs> saukalt: »Könnt’ mir einfallen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Schieß dir<lb/>
selber einen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr148842">
Und bemerkt dazu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148844">
<space/><seg type="insult">Der schmockische Erdgeruch</seg>, der der Anekdote entströmt, befreit<lb/>
die deutschen Krieger von dem Verdacht, daß sich unter ihnen dergleichen<lb/>
 zugetragen hat. Der Widerwille, den sie hervorruft, kann nur<lb/>
diejenigen treffen, die mit solchen Erfindungen den <seg type="insult">Kriegsgreuelgeist</seg><lb/>
pflegen wollen, natürlich zur höheren Ehre der Monarchie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148846">
<space/>Dazu ist erstens zu sagen, daß der Titel falsch ist, da es sich<lb/>
um <seg type="insult">rechtschaffene Kriegsgreuel</seg> handelt und <seg type="insult">»Nachkriegsgreuel«</seg><lb/>
sich höchstens auf Begebenheiten aus der Zeit beziehen könnten,<lb/>
wo <seg type="insult">dieselben Leute</seg>, die soeben in der <seg type="insult">Sphäre des »Abschießens«</seg><lb/>
gevöllert hatten und am <seg type="insult">Blutbetrug</seg> beteiligt waren, sich auf den<lb/>
<seg type="insult">Raub</seg> umstellten. Zweitens haftet der Anekdote kein <seg type="insult">schmockischer<lb/>
Erdgeruch</seg> an, sondern der unverfälscht bajuvarische, und es wird<lb/>
kaum möglich sein, <seg type="insult">die deutschen Krieger</seg> von dem Verdacht<lb/>
zu befreien, daß sich unter ihnen <seg type="insult">dergleichen</seg> zugetragen hat, da<lb/>
unter <seg type="insult">den unzähligen Tatsachen entfesselter Bestialität in allen<lb/>
Kriegslagern</seg> vom ersten Tag ihres Ausbruchs an gerade das<lb/>
<seg type="insult">»Abschießen«</seg> auf bayrischer und österreichischer Seite eine<lb/>
Hauptrolle spielte. Wenn sich die <seg type="insult">Gesinnung</seg>, die <seg type="insult">dergleichen</seg><lb/>
nicht nur preist, sondern ihm eine <seg type="insult">humorige Seite</seg> abgewinnt,<lb/>
durch zehn Jahre nach Kriegsschluß erhalten hat, so kann man<lb/>
wohl ermessen, wie tief sie in der Stimmung jener Tage verankert<lb/>
 war. Erfunden ist an der Anekdote höchstens <seg type="insult">das Greuel<lb/>
der pointierten Fassung</seg>, nicht der Gefühlsinhalt: <seg type="insult">die mechanische<lb/>
Bereitschaft des Mordens</seg>, sei es <seg type="insult">im Dienst der vaterländischen<lb/>
Phrase</seg> oder des durch sie verursachten Hungers; und wenn die<lb/>
Pointe diesen Inhalt herausarbeitet, so wird sie dem psychischen Sachverhalt<lb/>
 der damaligen Situation durchaus gerecht, <seg type="insult">der spontanen<lb/>
Verwandlung des Spießers oder gemütlichen Trottels in eine<lb/>
saukalte Bestie</seg>. Drittens aber ist es völlig falsch, zu meinen, daß<lb/>
der Widerwille, den die Anekdote hervorruft, bloß eine politische<lb/>
Tendenz gegen <seg type="insult">die militärisch-monarchistisch orientierten Erfinder</seg><lb/>
habe. In Wahrheit ist die Publikation, ob sie nun eine wahre<lb/>
oder eine zufällig erfundene Begebenheit betrifft, ein kulturelles<lb/>
Symptom von außerordentlicher Bedeutung und der Widerwille<lb/>
richtet sich leider gegen eine <seg type="insult">Nation</seg>, in deren Sprache <seg type="insult">derartige<lb/>
Reminiszenz</seg> und vor allem das Behagen an ihr möglich ist.<lb/>
Denn völlig undenkbar wäre, daß heute in einem <rs type="perRef" ana="werk_40018"><rs type="inst">Ghurka-Blatt</rs></rs><lb/>
<seg type="insult">eine Bluttat von damals</seg> in <seg type="insult">der Perspektive eines »Gut gegeben«<lb/>
der ‚<rs type="magazine" ana="werk_24293">Fliegenden Blätter</rs>‘</seg> erschiene und daß Farbige, ohne auch<lb/>
schamrot zu werden, mit Schmunzeln bei der Erinnerung an das<lb/>
Abenteuer <seg type="insult">ihrer <rs type="pers">Hotzenloisl</rs> und <rs type="pers">Bachlmuck</rs></seg> verweilten. Vor <seg type="insult">solcher<lb/>
Saukälte</seg> ginge ihnen denn doch ein Schauer über den Rücken,<lb/>
den <seg type="insult">die Feldgrauen</seg> noch heute nicht spüren. Dagegen scheint also<lb/>
</p>
            <p ana="pr148846">
kein Umsturz etwas zu vermögen, und es setzt schließlich eine<lb/>
kulturhistorische Anekdote ab, die den andern beliebten Titel<lb/>
führt: <seg type="insult">»<rs type="title">Immer derselbe</rs>«</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>