<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05309.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05308.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05310.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">FRANTIŠEK LANGER: Der Rattenfänger und die Dirnen, in: Fackel Heft 12, Nr. 319, 1911, S. 55-61</title>
            <title type="iso-date">1911-04-1</title>
            <title type="id">tid_05309</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">319</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-319_n0055.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/319,055</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>FRANTIŠEK LANGER: Der Rattenfänger und die Dirnen</head>
            <p ana="pr68962">
<space/>In der Charwoche kam ein Rattenfänger in ein öffentliches<lb/>
Haus, um die Mäuse einzufangen, deren Gepiepse und Gequietsch<lb/>
die Wollust und die Lustbarkeiten der Nächte unangenehm störten.<lb/>
Keine Zeit war geeigneter als diese, denn es kamen keine Gäste<lb/>
hierher, jetzt in den Bußtagen, da sie auf den kalten Fliesen des<lb/>
Domes knieten. Außerdem hatte der Rat das Betreten der Schenken<lb/>
 und des öffentlichen Hauses verboten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68963">
<space/>Und so kam gegen Abend der Rattenfänger angerückt,<lb/>
Fallen und vergifteten Speck im Ranzen. Seine Farbe glich nicht<lb/>
wenig der der Mäuse, die er vergiften kam; er war ganz grau,<lb/>
glänzend grau von fettigem Schmutze, bis auf die Mütze aus <seg type="ELIDASH">Hundsfell</seg><lb/>
oder anderm Fell, die ganz fuchsrot war. Im Vorhause warf er<lb/>
den Sack von den Schultern und schüttelte die Fallen und Speckstücke<lb/>
 auf den Ziegelboden aus. Er zündete das Kienholz im Herde<lb/>
an, damit der Speck im Hause besser zu riechen wäre, und briet<lb/>
ihn darin. Der Geruch des dampfenden Specks, schwer und süßlich<lb/>
, erfüllte alle Räume bis in die Rattenlöcher auf den Gängen,<lb/>
unter den Stiegen, in Kellern und Kammern. Er stellte die Fallen<lb/>
paarweise vor der Speisekammer, in der Küche, beim Herde auf,<lb/>
je eine beim Zuggraben im Hofe und in der Holzkammer; an<lb/>
einigen Stellen warf er geschnittenen Speck hin, der von rasch<lb/>
tötendem Gifte grün war. Dann setzte er sich auf der Stiege<lb/>
nieder. Es dämmerte und durch den schmutzigen Lichthof, der<lb/>
die Treppe und das ziemlich geräumige Vorhaus erhellte, fiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr68963">
immer weniger Licht herein, was ganz schläfrig machte. Und da<lb/>
es jetzt still war wie in der Nacht, konnte man aus den Stuben<lb/>
das Lachen und tonlose Geplauder der Dirnen hören, die sich<lb/>
wohl untätig auf den Betten wälzten oder ruhig Karten spielten<lb/>
um bloße Zahlen, weil sie doch kein Geld besaßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68964">
<space/>Der Rattenfänger warf sich auf die Erde, streckte die gar<lb/>
langen und mageren Beine aus, legte die Hände unter dem Kopf<lb/>
zusammen und schaute in den Lichthof hinein, der dunkler und<lb/>
dunkler, sehr dunkel schon wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68965">
<space/>Da öffnete eine der Dirnen die Tür. Sie legte Holz in den<lb/>
Behälter und das Licht fiel als Streifen aus der Tür gerade auf<lb/>
den ruhenden Rattenfänger. Sie rief die andern herbei, ihnen den<lb/>
seltsamen Ankömmling zu zeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68966">
<space/>Plötzlich ertönte in der Küche das Piepsen einer gefangenen<lb/>
 Ratte. Der Rattenfänger ging zu der Falle hin und tötete<lb/>
das Tier, dessen Hals von der Feder ans Holz gepreßt war und<lb/>
das sich heftig mit dem ganzen Körper bäumte, den Schwanz<lb/>
krampfhaft aufrichtend; er tötete es mit einer Klappe an einem<lb/>
langen Stocke, der in seinem Gürtel stak. Dann packte er das<lb/>
Tier am Schwanz, warf es in den Sack und stellte die Falle wieder<lb/>
zurecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68967">
<space/>Die Dirnen warfen die Tür zu, weil sie sich ekelten, ihm<lb/>
zuzuschaun, wie er das Tier in die Hand nahm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68968">
<space/>Der Rattenfänger, ihrer nicht achtend, vernahm ein Piepsen<lb/>
aus dem Kellergang und begab sich darum die Stiegen hinunter.<lb/>
Dort wälzte sich eine Maus auf dem Rücken, in Zuckungen, weil<lb/>
sie ein Stück vergifteten Speck gefressen hatte. Es war notwendig,<lb/>
ihr den Rest zu geben und sie fortzuschaffen, damit sie die andern<lb/>
nicht abschrecke. Er zertrat sie mit dem Absatz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68969">
<space/>Als er nach einer Weile heraufkam, fand er da bereits alle<lb/>
sechs Dirnen, welche so wie sie waren, nur im Hemd, aus ihren<lb/>
Kammern herausgelaufen waren, um eine neue Ratte anzuschaun,<lb/>
die sich inzwischen in der zweiten Falle gefangen hatte. Sie flohen<lb/>
auch diesmal, aber nur auf die entgegengesetzte Seite, um zu sehen,<lb/>
wie er das gefangene Tier mit einem Stockhieb tötete und zu den<lb/>
andern warf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68970">
<space/>Sie blickten mit unverhohlener Bewunderung auf ihn, die<lb/>
von zeitweiligem »je, je!« oder Anrufungen aller Heiligen begleitet<lb/>
wurde. Schließlich kreischten alle vor Angst auf, als der Rattenfänger<lb/>
</p>
            <p ana="pr68970">
, durch ihre Gegenwart belustigt, die tote Ratte in der Luft<lb/>
schwang, indem er sie an den langen Hinterfüßen hielt, wie wenn<lb/>
er sie auf sie schleudern wollte. Aber er tat dies nicht und steckte<lb/>
sie zu den andern. Die Dirnen bewunderten ihn, schüttelten die<lb/>
Köpfe über den Mut, mit welchem er diese widerlichen Tiere<lb/>
anfaßte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68971">
<space/>Er lachte sie gutmütig an, und als er sah, daß sie ihm<lb/>
näherrückten, bat er sie schließlich um ein wenig Bier.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68972">
<space/>Die Mutigste unter ihnen, eine langsame, mit dicken, ganz<lb/>
runden Armen, welche durch das Gebet zur <rs type="pers"><abbr>hl.</abbr> Katharina</rs> auf<lb/>
wunderbare Weise von der französischen Krankheit geheilt worden<lb/>
war, brachte ihm das Bier in einem Krug mit abgeschlagenem<lb/>
Rand und Henkel. Er trank es in einem Zuge aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68973">
<space/>Inzwischen hatten sich schon die Dirnen aus Neugier dem<lb/>
Rattenfänger genähert, wenn auch mit unverhohlenem Ekelgefühl.<lb/>
Sie umringten ihn. Er wußte, daß sie, wenn er sich wendete, alle<lb/>
entweichen würden, aber er hätte um keinen Preis gewagt, diese<lb/>
sechs Weiber in bloßen Hemden zu verjagen, die Schritt für<lb/>
Schritt näher und enger an ihn heranrückten. Schließlich streckten<lb/>
sich schon ihre Arme aus und zwei oder drei dicke Finger<lb/>
berührten sein Gewand, zurückfahrend, sobald sie das fettige Leder<lb/>
seiner Hosen fühlten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68974">
<space/>Eine aber verkündete, daß das ein ganz hübscher Kerl sei<lb/>
und eine zweite, die das ganzwöchentliche Fasten schon langweilte,<lb/>
forderte ihn auf, mit ihnen in die Stube zu kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68975">
<space/>Der Rattenfänger ließ sich nicht mehr groß bitten, legte<lb/>
den Rattenknüppel in den Winkel und folgte den Dirnen ein wenig<lb/>
ungeschlacht, um sichs bei ihnen ganz wie zu Hause einzurichten.<lb/>
Aber in der Stube wußten sie nicht, was mit ihm anzufangen und<lb/>
was tun, damit der Spaß seine Fortsetzung fände. Ihn anzurühren<lb/>
wagten sie nicht. Sein Wams mit unten zerfransten Ärmeln, das<lb/>
ganz aus Leder war, wie der Rock des Schinders, und auch die<lb/>
mit drei Riemchen unter dem Bauch zusammengezogenen Hosen<lb/>
waren klebrig vom Schmutz, so daß ihnen beständig davor ekelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68976">
<space/>Eine von ihnen gab ihm den Rat, sich dieser scheußlichen<lb/>
Kleider zu entledigen. Der Rattenfänger machte dazu eine lächerliche<lb/>
 Miene, zog aber das Wams und die anliegenden, tüchtig<lb/>
zerfetzten Beinkleider aus. Die Dirnen halfen ihm, indem sie die<lb/>
einzelnen Teile des Gewandes zwischen die Fingerspitzen nahmen<lb/>
</p>
            <p ana="pr68976">
und sie sodann mit den Füßen in den Winkel stießen. Zwei, die<lb/>
auf dem Bettrand saßen und dieses Schauspiel besahen, wetteten<lb/>
um ihre Kämme, daß er ganz sicher die Krätze oder Räude habe.<lb/>
Doch da sein Körper ganz rein war, begannen sie zu raufen, als<lb/>
jene, die gewonnen hatte, der Gegnerin die Kämme aus den<lb/>
Haaren ziehn wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68977">
<space/>Inzwischen stand bereits der Rattenfänger nackt unter ihnen;<lb/>
er schämte sich keineswegs. Sein Körper war völlig weiß, ja<lb/>
schimmlig weiß, wie die Würzelchen von Pilzen, die von der<lb/>
Sonne unberührt und nicht vom Wind umblasen sind. Er roch<lb/>
überdies nach Mäusefleisch. Er war mager, die langen Beine<lb/>
bildeten in den Knien und die Arme in den Ellenbogen gleichsam<lb/>
Knoten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68978">
<space/>Dann wurde er mit den Stielen getrockneter Birnen und<lb/>
mit abgenagten Apfelscheiben beworfen, doch er wehrte sich gar<lb/>
nicht und verzog den Mund zu einem Grinsen. Die Dirnen setzten<lb/>
sich auf Stühle um ihn herum, einige sogar in höchst unzüchtiger<lb/>
Art auf die Tische. Die übrigen wälzten sich auf den Betten. Der<lb/>
Rattenfänger setzte sich auf den Boden und zitterte vor Kälte,<lb/>
obgleich die Stube tüchtig geheizt war. Er schob sich, immer im<lb/>
Sitzen, bis zum Herdfeuer hin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68979">
<space/>Er dachte lange über die Worte nach, die er ihnen sagen<lb/>
sollte. Er war nicht gewohnt, mit Frauen zu reden. Endlich stotterte<lb/>
er heraus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68980">
<space/>»Ich kenn’ euch ja.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68981">
<space/>»Er kennt uns!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68982">
<space/>»Woher denn, Ritter?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68983">
<space/>»Ihr geht immer ins Bad. Ich sah euch hingehen, ihr läuft<lb/>
im Hemd und haltet es fest, daß der Wind es nicht aufdecke. Auf<lb/>
der Gasse sah ich euch.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68984">
<space/>Er hatte sie wohl gesehen, wenn sie am ersten Freitag im<lb/>
Monat ins Bad gingen, nachdem sie sich schon zu Hause entkleidet<lb/>
hatten, wenns nicht gerade allzu kalt war. Sie liefen stets rasch<lb/>
durch die Untere Gasse bis an den Fluß, wo sich das Bad befand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68985">
<space/>Sie antworteten ihm noch irgendwas, aber dann hörte er<lb/>
auf, sie zu interessieren. Sie unterhielten sich bloß mit einander<lb/>
und griffen wieder zu den Würfeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68986">
<space/>Da begann er von neuem:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68987">
<space/>»Ich gebe euch etwas. Ich will euch etwas machen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68988">
<space/>»Ei?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68989">
<space/>»Ich mach’ euch Mützen aus Leder, aus feinem Rattenleder,<lb/>
wenn ihr wollt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68990">
<space/>»Fi, fi.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68991">
<space/>»Aus feinem Leder, dünn wie Seide. Das Fell glänzt, von<lb/>
einem Wiesel nicht zu unterscheiden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68992">
<space/>Aber es ließ sich keine durch sein Geschenk verlocken. Er<lb/>
wollte ihnen sagen, daß er irgendwo zwei silberne Knöpfe versteckt<lb/>
habe, doch das wäre ein allzu großes Geschenk gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68993">
<space/>Er verstummte und die Weiber schwiegen auch, nur jene,<lb/>
die spielten, riefen <choice><sic>dte</sic><corr>die</corr></choice> Zahl der Punkte aus. Er heftete ratlose<lb/>
Blicke auf die halbnackten und entblößten Weiber und sein<lb/>
Mund klaffte blöde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68994">
<space/>Da öffnete sich die Türe. Draußen ertönte das Piepsen der<lb/>
Ratten. Schon stützte er sich mit der Hand auf den Boden, um<lb/>
sich zu erheben, doch da trat durch die Türe ein über die Maßen<lb/>
herrliches Weib herein. Sie lächelte, als sie den seltsamen Nackten<lb/>
vor dem Herde auf dem Boden zusammengekauert sah.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68995">
<space/>Sie war sehr schön. Als vor einem Jahre der Kaiser von<lb/>
dem italienischen Feldzug zurückgekehrt war, war sie nackt an<lb/>
der Spitze des Festzuges einhergeschritten, mit Blüten in den<lb/>
Händen. Die Blüten entfielen ihren Händen, um eine jede entstand<lb/>
eine Rauferei unter den Zuschauern, die sich nach ihnen bis unter<lb/>
die Hufe der Rosse stürzten, die vor dem kaiserlichen Hofe kamen.<lb/>
An jenem Tage hatte — so erzählte man sich — jemand ihr nachgesagt<lb/>
, sie sei so schön, daß sogar die weißen Hengste der italischen<lb/>
Beute, als man sie an ihr vorüberführte, wild schnaubten, die<lb/>
Köpfe hoben und sich auf die Hinterbeine stellten, wie wenn sie<lb/>
eine Stute witterten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68996">
<space/>Mit wenigen Worten berichteten ihr die Anderen, wen sie<lb/>
da beherbergten. Sie lachte mit ihnen und trat vor den Rattenfänger<lb/>
 hin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68997">
<space/>Sie redete ihn an und da, als er sie so ganz nah vor sich<lb/>
sah, begann er mit den Zähnen zu klappern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68998">
<space/>Erst schwieg er, bis er auf ihre Frage, was er ihr geben<lb/>
möchte, ins Plauschen kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68999">
<space/>Er versprach ihr mehr als den Andern. Ein Lederjäckchen,<lb/>
nicht bloß eine Mütze. Auch erwähnte er die beiden Knöpfe.<lb/>
Sie lachte lustig, bis ihr die Hüften bebten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69000">
<space/>Dann sagte er nach kurzem Schwanken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr69001">
<space/>»Ich kenn’ die Frauen nicht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr69002">
<space/>Er streckte die Finger nach ihr aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69003">
<space/>»Ich hab’ noch keine berührt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr69004">
<space/>Da wandte sich die Schöne und rief den Andern etwas zu.<lb/>
Sie liefen alle um ihn zusammen und lachten; er verstand, daß<lb/>
sie über seine Jungfräulichkeit lachten. Sie drehten sich im Kreise<lb/>
und sangen.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ein grünes Weidenkränzelein,</l>
<l>ein Jungfernkränzelein.</l>
<l>Ajajaj <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr69008">
<space/>Alle Leiber drehten sich um ihn herum.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ein grünes Kränzelein</l>
<l><seg type="insult">dem blöden Jungfräulein</seg>.</l>
<l>Ajajaj.</l>
</lg>
            <p ana="pr69012">
<space/>Und von Zeit zu Zeit berührte ein Fuß seinen Körper mit<lb/>
geflissentlichem Stoße. Hier die Schulter, da den Fuß, ein andermal<lb/>
 den Bauch. Und entweder mit der rundlichen Ferse oder mit<lb/>
den weichen Zehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69013">
<space/>Schließlich raffte er sich auf und stürzte sich wie ein Stier<lb/>
auf sie. Er packte sie, jagte blind ihnen nach. Anfangs flohen sie,<lb/>
rannten erschreckt in die Winkel. Er verfolgte die Schöne und<lb/>
warf sie zu Boden. Doch sie begann sich verzweifelt zu wehren.<lb/>
Er war schwach; er verbiß sich in ihren Hals. Sie riß ihn unter<lb/>
sich und würgte und schlug ihn auf den Kopf. Er wehrte sich<lb/>
und machte sie bluten. Nun näherten sich die andern Weiber,<lb/>
ihr zu helfen. Er schlug um sich und riß ihnen mit den krallenartigen<lb/>
 Nägeln seiner Knochenfinger Stücke Haut los. Da sprangen<lb/>
ihn alle an, prügelten ihn mit Scheitern, mit dem Holzbehälter,<lb/>
schleuderten einen schweren Stuhl auf ihn, entmannten ihn, rauften<lb/>
ihm Haare und Ohren aus und zerschlugen ihm die Glieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69014">
<space/>Ein mächtiger Wahnsinn war über sie gekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69015">
<space/>Sie umtanzten ihn, indem sie ihm Stücke Fleisch und die<lb/>
Eingeweide herausrissen, die seinem zerfetzten Bauche entströmten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69016">
<space/>Alle schmerzliche Leidenschaft, die ihr Gewerbe stumpf<lb/>
gemacht, war erwacht, in ihre nackten Arme, Nägel und Zähne<lb/>
gefahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69017">
<space/>Sie zerrissen ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69018">
<space/>Die zerfleischten Glieder warfen sie auf den Misthaufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69018">
Die verpesteten lange die Luft, der Totengräber weigerte sich, sie<lb/>
zu bestatten. Für den Rattenfänger ertönte nicht einmal das Sterbeglöckchen<lb/>
, nichts. Überdies war es in der Charwoche, überall<lb/>
herrschte Stille, in den Gasthäusern und in den Kneipen, wie in<lb/>
dem öffentlichen Hause.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69019">
<space/>Späterhin, da es sich um <seg type="insult">unreine Personen</seg> handelte, um einen<lb/>
Rattenfänger und um Dirnen, kümmerte sich das Gericht gar nicht<lb/>
um diesen Vorfall. Die Dirnen waren, so erzählt man, in jenem Jahre<lb/>
frischer und gieriger denn je zuvor, und maßlos geil.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>