<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04804.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04803.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04805.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Meine Beschäftigung), in: Fackel Heft 10, Nr. 272, 1909, S. 36-38</title>
            <title type="iso-date">1909-02-15</title>
            <title type="id">tid_04804</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">272</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-272_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/272,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Meine Beschäftigung)</head>
            <p ana="pr58967">
<space/>Da in früheren Jahren <seg type="insult">der mir feindselige Kretinismus</seg> zu<lb/>
dem Argumente gegriffen hat, daß es meine Beschäftigung sei,<lb/>
die Druckfehler der Tagespresse zu korrigieren, so will ich diese<lb/>
Meinung einmal ins Recht setzen und mitteilen, daß ich bei der<lb/>
Lektüre eines Aufsatzes über <rs type="pers" ana="n_44232" ref="#fk__p_42261">Edgar Poe</rs> im ‚<rs type="paper" ana="werk_16451">Fremdenblatt</rs>‘ den<lb/>
folgenden Satz gefunden habe: »<rs type="pers" ana="n_44233" ref="#fk__p_42261">Poe</rs>, der Instinktmensch, <rs type="pers" ana="n_44234" ref="#fk__p_42261">Poe</rs>,<lb/>
der ehrliche Phantast im ehrlichen Trance <rs type="pers" ana="n_44235" key="#fk__p_47873">Kleipert</rs>, sein berühmtestes<lb/>
 Gedicht mit handwerksmäßig kühler Berechnung«. Nach der<lb/>
Lektüre dieses Satzes hatte ich sofort <rs type="pers" ana="n_44236" ref="#fk__p_42261">eine grauenhafte Poe’sche<lb/>
Vision</rs>. Ich stellte mir den <seg type="insult">Bildungszuwachs</seg> vor, der beim<lb/>
<seg type="insult">Normalleser</seg> in solchem Falle eintritt. Dieser <rs type="pers" ana="n_44237" key="#fk__p_47873">Kleipert</rs> beginnt ihn<lb/>
zu interessieren. Wer ist <rs type="pers" ana="n_44238" key="#fk__p_47873">Kleipert</rs>? <seg type="insult">Ein Instinktmensch, ein ehrlicher<lb/>
Phantast im Stile <rs type="pers" ana="n_44239" ref="#fk__p_42261">Poes</rs>?</seg> Nein, sagt ein anderer, der Satz ist zwar<lb/>
unklar, aber darüber kann kein Zweifel sein, daß <rs type="pers" ana="n_44240" key="#fk__p_47873">Kleipert</rs> kein<lb/>
Autor ist, sondern bloß der Titel eben <rs type="pers" ana="n_44241" ref="#fk__p_42261">jenes Poe’schen Gedichtes</rs>.<lb/>
Aber er sucht, und findet es in den Werken <rs type="pers" ana="n_44242" ref="#fk__p_42261">Poes</rs> nicht. So muß<lb/>
es doch wohl der Name <seg type="insult">eines ollen ehrlichen Phantasten</seg> sein, den<lb/>
das <rs type="title">Konversationslexikon</rs> aus irgend einem Grunde nicht nennt?<lb/>
Wer ist <rs type="pers" ana="n_44243" key="#fk__p_47873">Kleipert</rs>? Man weiß es nicht; aber die Frage wird so oft<lb/>
gestellt werden, daß der Name bleibt. Europa wird sich an den<lb/>
Namen gewöhnen und gerade weil niemand weiß, wen er vorstellt<lb/>
</p>
            <p ana="pr58967">
, werden sich viele dadurch hervortun, daß sie es zu wissen<lb/>
behaupten. Und wenn man das Problem dieses neuen Ruhmes<lb/>
behorcht, so muß man sich fragen, wie viele Meinungen in der Welt<lb/>
durch Druckfehler entstanden sein mögen, und ob nicht die Druckfehler<lb/>
 überhaupt der verläßlichere Teil dessen sind, was die Tagespresse<lb/>
 bietet. Man sagt viel zu wenig, wenn man einen Autor,<lb/>
der sich der Druckpresse anvertraut, mit dem Troste beruhigt,<lb/>
das Publikum merke Druckfehler nicht. Das Publikum beachtet<lb/>
gerade sie und zieht aus ihnen den besten Gewinn an <seg type="insult">Bildung</seg>.<lb/>
Ich erinnere mich an meine erste kritische Arbeit. Sie erschien<lb/>
und enthielt den Satz: »Die Inhaltsangabe des ersten Aktes sollte etwas<lb/>
weniger dürftig sein«. Es war eine schlichte Bemerkung, die der<lb/>
Redakteur zu dem Zwecke ins Manuskript geschrieben hatte, um mir<lb/>
eine Ergänzung zu empfehlen. Das Manuskript wurde aber vorschnell<lb/>
 gedruckt, und ich glaube, daß die Leser einen starken<lb/>
Eindruck von dieser kritischen Bemerkung empfangen haben. In<lb/>
<seg type="insult">derselben <rs type="perRef" ana="werk_41277">Zeitschrift</rs></seg>, die sich damals infolge ihrer originellen<lb/>
Druckfehler ein Publikum erobert hatte, erschien einmal die Kritik<lb/>
einer <rs type="inst">Burgtheateraufführung</rs>, in der die Schauspielerin <rs type="pers" ana="n_44244" ref="#fk__p_53643">Stella<lb/>
Hohenfels</rs> nicht mit jener Anerkennung bedacht wurde, die sie<lb/>
verdiente. Das scheint auch der Redakteur empfunden zu haben.<lb/>
Denn an die Reihe kritischer Bemerkungen des Autors schloß sich<lb/>
der Satz: »Wäre mir unangenehm wegen meiner Verbindung mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44245" ref="#fk__p_38058">Berger</rs>«. Ich bin davon überzeugt, daß gerade dieser Satz seine<lb/>
Wirkung auf die Leser nicht verfehlt hat. Die Druckfehler sind<lb/>
die Opposition des Setzers gegen <seg type="insult">Lüge und Unverstand</seg>, und der<lb/>
Setzer ist der erste Leser. Schon deshalb ist es töricht, sie zu<lb/>
korrigieren. Sie sind das, was von einem Artikel bleibt. Ich warf<lb/>
einem <seg type="insult">Moralisten</seg> einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">»Salto morale«</foreign></seg> vor. Das gibts nicht, sagte<lb/>
der Setzer, der den <seg type="insult">Standpunkt der Intelligenz</seg> vertrat, und wollte<lb/>
einen <foreign xml:lang="it">Salto mortale</foreign> daraus machen. Ich telegraphierte an die Druckerei,<lb/>
es solle nicht <foreign xml:lang="it">Salto mortale</foreign>, sondern <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">Salto morale</foreign></seg> heißen. Der<lb/>
Telegraphenbeamte, der <seg type="insult">der zweite intelligente Leser</seg> war, fragte<lb/>
mich, ob ich das nicht umgekehrt habe sagen wollen, und als<lb/>
ich dabei blieb, ergab er sich mit einem Kopfschütteln in<lb/>
seinen schweren Dienst. Der Leser hat immer recht, also auch der<lb/>
Setzer. Als ich einmal aus <seg type="insult">der Sprache des Herrn <rs type="pers" ana="n_44246" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> die<lb/>
Wendung übersetzen wollte: »Innerer Hader, der sich an die Stelle<lb/>
des Festens drängt«, sagte der Setzer nein und behauptete, es<lb/>
</p>
            <p ana="pr58967">
müsse heißen: Immer <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_44247" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der sich an die Stelle des<lb/>
Fechters drängt. Hat er nicht recht gehabt? Und als einer sich<lb/>
vermaß, zu sagen, daß <rs type="pers" ana="n_44248" ref="#fk__p_42261">Poe</rs>, der ehrliche Phantast, sein berühmtestes<lb/>
 Gedicht mit Berechnung klempnert, half sich der Setzer<lb/>
und sagte: Kleipert. Denn es ist besser, daß sich bei den Lesern<lb/>
des ‚<rs type="paper" ana="werk_16452">Fremdenblatts</rs>‘ der Glaube an diesen als ein Mißtrauen gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44249" ref="#fk__p_42261">Poe</rs> festsetzt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42261">
               <persName>Poe, Edgar Allan</persName>
               <birth>
                  <date>1809-1-19</date>
                  <place>Boston</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1849-10-7</date>
                  <place>Baltimore</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53643">
               <persName>Hohenfels, Stella</persName>
               <birth>
                  <date>1858-4-16</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Burgtheater, Hofschauspielerin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2850</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>