<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04084.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04083.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04085.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Duell und kein Ende. Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 07, Nr. 196, 1906, S. 5-12</title>
            <title type="iso-date">1906-02-19</title>
            <title type="id">tid_04084</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">196</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-196_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/196,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Duell und kein Ende. Von Robert Scheu</head>
            <p ana="pr42654">
<space/>Jedes Zeitalter hat eine zweifache Arbeit zu leisten:<lb/>
es hat die Sitte fortzubilden, als deren Quelle die Lebenserfordernisse<lb/>
 der Stände, das gesamte jeweilige Wissen<lb/>
und das Vorbild machtvoller Persönlichkeiten zu betrachten<lb/>
sind. Einblick in die Werkstätte der Sittenbildung gewährt<lb/>
uns die schöne Literatur, vor allem das Theater. Die<lb/>
zweite Aufgabe, die sich <seg type="ELIDASH">staatenweise</seg> und länderweise aufteilt,<lb/>
besteht in der beständigen <seg type="spc">Vergleichung der Sitte<lb/>
mit der Rechtsordnung</seg>. Diese nicht ruhen zu lassen,<lb/>
ist Aufgabe der Wissenschaft, sie in ihren lebendigen<lb/>
Konsequenzen zu verfolgen, Sache der Gesetzgebung, in<lb/>
erster Linie der <rs type="inst">Parlamente</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42655">
<space/>Die beiden Aufgaben: Sittenbildung und Rechtsbildung<lb/>
 strenge getrennt zu halten, die Grenzlinie jeweils<lb/>
zu erraten, erfordert hohen Takt, Geistesklarheit, Wachsamkeit<lb/>
 und ein hellseherisches Eindringen in das Bewußtsein<lb/>
 der Zeitgenossen. Jede Generation hat nicht nur<lb/>
den Beruf, sondern auch die Pflicht zur Gesetzgebung,<lb/>
sie hat sich periodisch die Frage vorzulegen, ob die Sitte<lb/>
überhaupt feststeht, deren Ausdruck das Gesetz sein wollte;<lb/>
ferner ob die Sitte des Gesetzes weiterhin bedarf; sie hat<lb/>
strenge Bilanz zwischen diesen beiden Mächten zu ziehen<lb/>
und darf sich nicht dabei beruhigen, einen Konflikt festzustellen<lb/>
, sondern muß einen Schluß ziehen, ein Endurteil<lb/>
fällen. Dazu gehört Aufrichtigkeit gegen sich selbst und<lb/>
Mut zur Wahrheit. Konflikte zwischen Sitte und Gesetz<lb/>
sind unvermeidlich, weil das Flüssige mit dem Starren<lb/>
nicht dauernd übereinstimmen kann; wo sie aber permanent<lb/>
 sind, dort gibt es nur <seg type="spc">eine</seg> Schlußfolgerung,<lb/>
nämlich die, daß das Gesetz im Unrecht ist. Ganz einfach<lb/>
aus dem Grunde, weil es das Künstliche ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42656">
<space/>Man präjudiziert sich daher durchaus nicht, wenn<lb/>
man hinsichtlich des Konflikts zwischen Duellzwang und<lb/>
Duellverbot einbekennt, daß die Rechtsordnung eine Niederlage<lb/>
 erlitten hat. Hier liegt eine Probezeit vor, die nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr42656">
weniger als ein halbes Jahrtausend umfaßt. Denn schon<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35216" ref="#fk__p_50317">Montaigne</rs> konstatiert den Widerstreit zwischen staatlicher<lb/>
und ritterlicher Auffassung und stellt schon alle Argumente<lb/>
so erschöpfend dar, daß heute nichts hinzuzufügen ist.<lb/>
Es ist daher gewiß nicht mehr voreilig, wenn man die<lb/>
Materie für spruchreif erklärt und rundweg fordert, daß<lb/>
die Gesetze, die das Duell unter Strafe stellen, aufgehoben<lb/>
 werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42657">
<space/>Der Fehler in der Behandlung dieses Gegenstandes<lb/>
lag bisher darin, daß man die Frage des Gesetzkonfliktes<lb/>
nicht genügend von der eigenen Gesinnung isolierte, daß<lb/>
man das Formelle vom Materiellen zu trennen nicht den<lb/>
Mut besaß. Erst wenn diese Voraussetzung erfüllt ist,<lb/>
kann das Problem unbefangen in Angriff genommen werden.<lb/>
Es ist von solcher Kompliziertheit, daß es sich nur<lb/>
schrittweise zerlegen läßt. Man kann sich hier nur durch<lb/>
einen Vergleich aus der physikalischen Wissenschaft verständlich<lb/>
 machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42658">
<space/>Es gibt in der Technik zweierlei Erfindungen. Die<lb/>
eine, sozusagen die elegante Klasse ist dadurch ausgezeichnet<lb/>
, daß ein einziger Gedanke, eine Inspiration, ein<lb/>
Genieblitz die ganze Aufgabe gelöst hat, daß Geist und<lb/>
Körper der Erfindung <seg type="spc">eins</seg> sind. Sie entspringen dem<lb/>
Haupt ihres Schöpfers wie die <rs type="pers">Minerva</rs>, mit Schild und<lb/>
Speer, ausgewachsen und reif, in einer glücklichen Stunde.<lb/>
Die zweite Klasse ist anders geartet. Es sind Erfindungen,<lb/>
deren Urheber kaum genannt werden können, weil erst die<lb/>
aufgespeicherte Arbeit Vieler die Voraussetzungen<lb/>
geschaffen hat, die im Wege unzähliger Annäherungen zum<lb/>
Ziele führten. Eine Erfindung der zweiten Art ist beispielsweise<lb/>
 das moderne Zweirad, eine <seg type="ELIDASH">Kollektiverfindung</seg> und Annäherungserfindung<lb/>
, die sozusagen aus einer Kette von<lb/>
Verbesserungen besteht und in den verschiedensten Techniken<lb/>
 schrittweise ihre Voraussetzungen erlebte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42659">
<space/>Das Problem des Ehrenschutzes gehört nun offenbar<lb/>
zu jenen, welche in eine Summe von Teilaufgaben zerfallen<lb/>
, Teilaufgaben, die einander vielleicht sogar widersprechen<lb/>
</p>
            <p ana="pr42659">
 und selbst nur Annäherungslösungen vertragen.<lb/>
Man darf daher nicht, wie es gewöhnlich geschieht,<lb/>
die Antwort mit Gewalt erzwingen wollen, etwa, indem<lb/>
man seinen persönlichen Geschmack ausspielt, oder ein<lb/>
allgemeines Prinzip mit größerer oder geringerer Leidenschaft<lb/>
 in die Wagschale schleudert. Man hat vielmehr die<lb/>
ganze <seg type="spc">Konstellation</seg> zu erforschen und die verschiedenen<lb/>
 Kräfte nachzuweisen, die sich gegenseitig<lb/>
stützen oder reiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42660">
<space/>Die Gleichung hat mehrere Unbekannte. Zunächst<lb/>
ist die soziale von der psychologischen Antagonie loszulösen<lb/>
. Auf der einen Seite handelt es sich um einen Kampf<lb/>
zweier ständischer Auffassungen, nämlich der ritterlichen<lb/>
und zivilen Persönlichkeit; auf der andern Seite um den<lb/>
Kampf der Individualpersönlichkeit mit der Rechtsstaatsordnung<lb/>
. Diese beiden Antagonien decken sich nicht, sie<lb/>
kreuzen sich nur mit einem kleinen Teil ihres Umfanges.<lb/>
Kriegerische Wertung und individualistische Rache — das<lb/>
sind die beiden Stützen des Duells in der heutigen Gesellschaft<lb/>
; aus zwei entgegengesetzten Welten stammend,<lb/>
aber allerdings sich gern kombinierend und durchdringend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42661">
<space/>Das Duell als militärische Einrichtung beruht auf<lb/>
der Hochwertung des kriegerischen Spieles und ist auch<lb/>
historisch aus dem scherzhaften Turniere hervorgegangen.<lb/>
Es ist ganz natürlich, daß der Offizier den Kampf um<lb/>
die Ehre in <seg type="spc">seiner</seg> Berufsform austrägt. Der Offizier,<lb/>
sofern er mit seinem Beruf nicht zerfallen ist, muß den<lb/>
persönlichen, physischen Kampf für den selbstverständlichen<lb/>
 Ausdruck der Persönlichkeit halten, da die Anerkennung<lb/>
 einer andern Waffe den Grundtrieb seines<lb/>
Berufes negierte. Nicht, weil seine Ehre eine empfindlichere<lb/>
ist, sondern weil infolge der Spezialität seiner Ehre der<lb/>
Degen wesentlich zum Ausdruck seiner Persönlichkeit<lb/>
gehört, ist der Offizier an das Duell gebunden. Müssen<lb/>
ja auch kriegführende Staaten den Begriff der Waffenehre<lb/>
krampfhaft steigern, weil sie einmal an die Waffen appelliert<lb/>
haben und ein Widerspruch darin läge, das Werkzeug der<lb/>
<foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign> nicht zu glorifizieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42662">
<space/>Ganz getrennt von diesen marschieren <seg type="insult">jene Duellverehrer<lb/>
</seg>, welche an diesem Institut hängen, um sich dem<lb/>
amtlichen Richter zu entziehen. Für sie ist das Duell ein<lb/>
Mittel, den Instinkten freien Lauf zu lassen und sie vor<lb/>
den Eingriffen einer kaltblütigen Zivilisation zu schützen.<lb/>
Aber wie verschieden sind nun wieder die Gründe, aus<lb/>
denen das Duell gefordert und aus denen es verfolgt wird!<lb/>
</p>
            <p ana="pr42663">
<space/>Was bekämpft der <seg type="spc">Staat</seg> im Duell? Man ist<lb/>
darüber einig, daß das geschützte Rechtsgut nicht das<lb/>
Leben, sondern die Sittlichkeit sei. Es ist das <seg type="spc">Spiel</seg><lb/>
ums Leben, das von den Duellgegnern verdammt wird.<lb/>
Ist dies aber auch der wahre Bestimmungsgrund für die<lb/>
staatliche Gesetzgebung, soweit sie sich im <rs type="title">Strafgesetz</rs><lb/>
offenbart? Mißtrauen ist hier am Platze. Der Instinkt<lb/>
unseres <rs type="title">Strafgesetzes</rs> ist ein anderer. Diesen zu erraten,<lb/>
geben uns die Bestimmungen über die Notwehr genügend<lb/>
Anhaltspunkte. Der Staat <seg type="spc">entwaffnet die Bürger</seg>.<lb/>
Wenn er dann als Militärstaat mit sich selbst in Widerspruch<lb/>
 gerät, so offenbart sich darin nur seine höhere<lb/>
Konsequenz. Weit entfernt davon, sich selbst ins Gesicht<lb/>
zu schlagen, führt er nur seinen leitenden Gedanken aus,<lb/>
eben den Gedanken der <seg type="spc">ungleichen Bewaffnung</seg> der<lb/>
Stände, des ungleichen Selbstgefühls, das zu erziehen er<lb/>
sich vorgenommen hat. Nicht um Sittlichkeit und Unsittlichkeit<lb/>
 handelt es sich ihm, sondern um das Vorrecht<lb/>
der Selbstbestimmung, um das Vorrecht der Waffe, um<lb/>
die Entwindung des Degens.<FOOTNOTE0_START/>*) Wenn dies praktisch als<lb/>
Konflikt zwischen dem <rs type="title">Strafgesetz</rs> und der militärischen<lb/>
Vorschrift in Erscheinung tritt, so nimmt dies eben der<lb/>
Staat in den Kauf, da die Form des Konfliktes die einzige<lb/>
ist, in der die Ungleichheit aufrechterhalten werden kann.<lb/>
Besitzt man doch das glückliche Korrektiv der Begnadigung<lb/>
, durch die dem zwiespältigen Zustand das Gefährliche<lb/>
</p>
            <p ana="fn231">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Vor allem wohl aber um das Monopol des Ehrenschutzes.<lb/>
Der Staat straft im Zweikampf ebenso wie in der Erpressung<lb/>
mittelbar die Verletzung von Rechtsgütern — unmittelbar, daß sie<lb/>
durch Selbsthilfe geschieht. <abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr42663">
 genommen wird. Der Widerspruch ist demnach nur<lb/>
ein scheinbarer, eine Maske!<lb/>
</p>
            <p ana="pr42664">
<space/>Also auch aus diesem rein politischen Gesichtspunkt<lb/>
ergibt sich die Forderung, die das Duell bestrafenden<lb/>
Gesetze aufzuheben. Es erweist sich neuerdings, daß das<lb/>
Duell prinzipiell freigegeben werden muß, soll es effektiv<lb/>
bekämpft werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42665">
<space/>Der Militärstaat betreibt eine ganz besonders geschickte<lb/>
 Politik, indem er individualistische Argumente<lb/>
für Zwecke ausspielen läßt, welche der Machtpolitik angehören<lb/>
. Daß aber rein individualistische Gründe bestehen,<lb/>
die ganz anders abzuleiten sind, macht das Problem so<lb/>
schwierig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42666">
<space/>Die individualistische Idee des Duells besteht darin,<lb/>
daß man für gewisse Handlungen und Äußerungen mit<lb/>
seiner ganzen Existenz einsteht und seine Persönlichkeit<lb/>
verwettet, um dadurch allen Äußerungen seines Lebens<lb/>
ein höheres Gewicht zu sichern. Durch die zum Grundsatz<lb/>
 erhobene Unverzeihlichkeit all seiner Worte und<lb/>
Taten hebt der Duellpflichtige das Niveau seines ganzen<lb/>
Lebens, weil nun alles belangreich, inhaltsschwer, relevant<lb/>
wird und jede Lebensäußerung über den Bereich des<lb/>
Augenblicks und der Laune hinausgreift. Es ist eine enorm<lb/>
gesteigerte Pietät, die in einer solchen Verantwortlichkeit<lb/>
zum Ausdruck kommt, eine Pietät, die etwas Erhabenes<lb/>
hat, aber schlechterdings unmodern ist, in einer Zeit, wo<lb/>
das Individuum wieder auf seine „tausend Seelen“ stolz<lb/>
ist. Nicht die Genugtuung, die einer <seg type="spc">schuldet</seg>, sondern<lb/>
die Wichtigkeit, die er sich selbst beilegt, ist der leitende<lb/>
Gedanke. Darum ist es ja ein Vorrecht, also Recht und<lb/>
nicht Pflicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42667">
<space/>Der Beweis des Mutes durch das Duell ist nicht<lb/>
einmal etwas Sekundäres. Es gehört schon viel <seg type="insult">Feigheit</seg><lb/>
dazu, um auf diesen Gesichtspunkt überhaupt zu verfallen<lb/>
. Mut wird vorausgesetzt. Die <seg type="insult">Ehrlosigkeit des Duellverweigerers<lb/>
</seg> liegt nicht in der <seg type="insult">Feigheit</seg>, sondern in der<lb/>
Gleichgiltigkeit gegen seine eigenen Gesinnungen, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr42667">
als zu unwürdig erscheinen, um mit dem Degen verteidigt<lb/>
zu werden. Liegt ja auch im Vorwurf der Lüge nach<lb/>
ritterlicher Auffassung das Beleidigende nicht etwa in<lb/>
der imputierten Verletzung einer religiösen Wahrheitspflicht<lb/>
, sondern einzig und allein in der darin eingeschlossenen<lb/>
 Zumutung der Abhängigkeit, also in dem<lb/>
Angriff auf unsere Souveränität. In der Diplomatie beispielsweise<lb/>
, wo dieser Verdacht nicht mitspielt, ist die<lb/>
Lüge eine anerkannte Tugend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42668">
<space/>Um die Komplikation voll zu machen, tritt in<lb/>
dieses Wirrsal noch ein <seg type="spc">unbewußtes</seg> Motiv ein,<lb/>
nämlich die Sehnsucht nach einem Korrektiv <seg type="insult">siegestrunkener<lb/>
 sozialer Übermacht</seg>. Wir leben in einem Zeitalter<lb/>
 fortschreitender politischer Freiheit, aber gleichzeitig<lb/>
sich verdichtender sozialer Abhängigkeiten. Durch die<lb/>
Notwendigkeit, sein Leben irgendwie als Carrière zu<lb/>
konstruieren, gerät der moderne Mensch in ein <seg type="insult">unübersehbares<lb/>
 Netz von Rücksichten und Zwangsanstalten</seg>, die<lb/>
jeden seiner Schritte zur Resultante von lauter Notwendigkeiten<lb/>
 machen. Immer bedenklicher verstärkt sich<lb/>
das Gewicht der wirtschaftlichen Rücksichten, immer<lb/>
vollkommener setzen sich Verstellung, Unterdrückung der<lb/>
natürlichen Affekte durch. Der Druck der vielseitigen<lb/>
Abhängigkeit ist so stark angewachsen, daß selbst die<lb/>
Rechtsdurchsetzung illusorisch wird. Der formale Anspruch,<lb/>
beruhe er nun auf dem <seg type="ELIDASH">Strafrecht</seg> oder Zivilrecht, wird<lb/>
vernachläßigt; denn die Ausübung und Durchsetzung der<lb/>
Rechte steht nur demjenigen zu, dessen Macht von vornherein<lb/>
 größer ist. Wo bereits das Übergewicht feststeht,<lb/>
dort kann es durch Verträge gesteigert werden; dagegen<lb/>
sind Verträge für die wirtschaftlich Schwachen ohne<lb/>
Wert. In diesem entsetzlichen Druck des schweigenden<lb/>
Duldens liegt der Grund unserer Nervosität. Das<lb/>
<seg type="spc">Abreagieren</seg> verschwindet aus der Ökonomie unseres<lb/>
Gemüts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42669">
<space/>Da ist denn die Aussicht und Möglichkeit eines<lb/>
Duells immerhin eine Beruhigung für den entnervten<lb/>
Staatsbürger. Soweit es sich um die landesüblichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr42669">
Ehrenbeleidigungen handelt, kann durch eine nachdrückliche<lb/>
Strafverfolgung eine Auflösung der Spannung bis zu einem<lb/>
gewissen Grade erzielt werden, und insofern ist der Kalkül<lb/>
richtig, daß durch eine Reform der bezüglichen Gesetze<lb/>
eine Verminderung der Duelle herbeigeführt werden kann.<lb/>
Bei sonstigen Eingriffen in die Persönlichkeit — wie<lb/>
beispielsweise in die Sexualsphäre — kann die noch so<lb/>
energische Intervention eines Dritten keine wahre Genugtuung<lb/>
 schaffen. Daher kommt es, daß gerade <seg type="insult">die<lb/>
unritterlichste Zeit</seg> an diesem Erbstück mit einer gewissen<lb/>
Zähigkeit festhält. Das Duell ist hier ein psychologisches<lb/>
Hilfsmittel, in dem Sinn, wie man gesagt hat, der<lb/>
<seg type="spc">Gedanke</seg> an den Selbstmord sei ein Trost, mit dem<lb/>
man über manche böse Nacht hinwegkomme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42670">
<space/>Indem wir zu unserem Gleichnis zurückkehren,<lb/>
wiederholen wir die Meinung, daß die Lösung dieses<lb/>
Problems nur durch einen <seg type="spc">konzentrischen</seg> Angriff<lb/>
von mehreren Seiten herbeigeführt werden kann: Zur<lb/>
Klärung und Demaskierung ist vor allem der Konflikt<lb/>
zwischen Gesetz und Gesellschaft aufzuheben und das<lb/>
Duell prinzipiell freizugeben. Durch diesen Schachzug,<lb/>
der der Aristokratie scheinbar entgegenkommt, wird es<lb/>
in Wahrheit seinen aristokratisch-militärischen Charakter<lb/>
<seg type="spc">einbüßen</seg> und auf seine individualistischen Motive<lb/>
zurücksinken. Durch eine strengere Verfolgung der vulgären<lb/>
Ehrenbeleidigung kann das Gemüt einigermaßen entlastet<lb/>
werden, bei tieferen Eingriffen in die Persönlichkeit, wie<lb/>
beispielsweise beim Ehebruch, wird man die Entscheidung<lb/>
den Betroffenen überlassen müssen und es inzwischen<lb/>
der philosophischen Erleuchtung überantworten, neue<lb/>
Konventionen und Grundanschauungen vorzubereiten. Eine<lb/>
verfeinerte gesellschaftliche Kritik, gesteigerter Gerechtigkeitssinn<lb/>
 und Rückkehr zum natürlichen Empfinden<lb/>
werden gleichfalls die Spannung entlasten. Aber die hervorragendste<lb/>
 Aufgabe fällt einer höheren Sozialpolitik zu,<lb/>
welche neue Gegengewichte schafft und die Nerven entlastet<lb/>
. Wer gedenkt da nicht jener herrlichen Stelle in<lb/>
der <rs type="title"><rs type="pers">Orestie</rs></rs>, wo endlich dem Schlachten ein Ziel gesetzt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr42670">
die Blutrache entthront und der Areopag von der Göttin<lb/>
<rs type="pers">Athene</rs> gegründet wird. Wie von Firnenlicht übergossen<lb/>
strahlt die Szene und ein erhabener Schauder verkündet<lb/>
das beginnende Regiment der Menschlichkeit <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Heute<lb/>
gilt es, einen neuen Areopag zu gründen, der den<lb/>
<seg type="insult">Stacheldraht einer überspitzten Ordnung</seg> zerschneidet,<lb/>
die Rechte des Gemütes zum Siege führt und eine<lb/>
höhere Freiheit erfindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42671">
<rs type="pers" ana="n_35217" ref="#fk__p_52367"><AUCTOR><seg type="spc">Robert Scheu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50317">
               <persName>Montaigne, Michel Eyquem Seigneur de</persName>
               <birth>
                  <date>1533-02-28</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1592-09-13</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39174</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>