<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06143.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06142.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06144.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie das?, in: Fackel Heft 14, Nr. 370, 1913, S. 37-38</title>
            <title type="iso-date">1913-03-01</title>
            <title type="id">tid_06143</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">370</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-370_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/370,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie das?</head>
            <p ana="pr82885">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dem unermüdlichen <rs type="inst">Verein zur Förderung der höheren<lb/>
kommerziellen Frauenbildung</rs> gebührt das Verdienst, diese vierklassige<lb/>
Akademie, die heute das <seg type="spc">Öffentlichkeitsrecht</seg> besitzt, ins Leben<lb/>
gerufen zu haben. Längst konnte der Verein auf die große Verwendbarkeit<lb/>
 der Frauen im <choice><sic>kommerzieIlen</sic><corr>kommerziellen</corr></choice> und industriellen Betriebe hinweisen<lb/>
 und es war nun sein Bestreben, für die heranwachsende weibliche<lb/>
 Jugend, die sich dem kommerziellen Berufe widmen wollte, eine<lb/>
Anstalt zur Erreichung der nötigen Vorbildung zu schaffen. Wie richtig<lb/>
der Gedanke des <rs type="inst">Vereines zur Förderung der höheren kommerziellen<lb/>
Frauenbildung</rs> war, beweist am besten, daß, kaum daß die Akademie<lb/>
in Wien ins Leben gerufen war, gleiche Anstalten in Prag und <seg type="spc">Preßburg<lb/>
</seg> gegründet wurden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Hand in Hand mit der Schule geht noch<lb/>
eine <seg type="spc">Stellenvermittlung</seg> des Vereines, so daß die Schülerinnen<lb/>
nach absolvierten Studien gleich <seg type="spc">placiert</seg> werden können. Der so<lb/>
rationell wirkende <rs type="inst">Verein für erweiterte kommerzielle Frauenbildung</rs><lb/>
erhält wohl namhafte <seg type="spc">Spenden</seg> von Instituten, <seg type="spc">Industriellen</seg>, <seg type="spc">Großkaufleuten<lb/>
</seg>, hat aber trotzdem mit manchen finanziellen Schwierigkeiten<lb/>
 zu kämpfen. Die Frauen aus den wohlhabenden Kreisen müßten<lb/>
noch in großer Zahl beitreten und ihr Interesse an der so allgemein<lb/>
nützlichen Sache betätigen und mitarbeiten helfen, um ihren Mitschwestern<lb/>
 <seg type="spc">schöne und lohnende Existenzen</seg> zu schaffen. Dann<lb/>
würde der Verein die Möglichkeit haben, in noch ausgedehnterem<lb/>
Maße sein Werk zu erfüllen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr82887">
<space/>In <seg type="insult">dieser verzwickten Welt</seg>, in der das <seg type="insult">Laster</seg> <seg type="insult">eine soziale<lb/>
Sprache</seg> angenommen hat, muß sich jetzt <seg type="insult">der soziale Ernst</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr82887">
der Sprache des <seg type="insult">Lasters</seg> bedienen. Es ist <seg type="insult">Kontrebande der Ehrlichkeit</seg>.<lb/>
Man könnte die <rs type="paper" ana="werk_19333">Neue Freie Presse</rs> glatt mit der Nachricht<lb/>
hineinlegen, daß <seg type="insult">der Professor <RS pers="Frank Wedekind"><rs type="pers" ana="name_203127" ref="#fk__p_43433">Casti Piani</rs></RS></seg> eine Berufung an die<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Wiener Mädchen-Handelsakademie</seg></rs> angenommen habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Der<lb/>
gaunerische Mädchenhandel von heute</seg> ist nur <seg type="insult">ein Zuhälter der<lb/>
Moral</seg>. Sie mögen miteinander fertig werden. Eine gesündere Zeit<lb/>
wäre nicht verlegen, den Mädchen jenseits von <seg type="insult">Komptoir und<lb/>
Bordell</seg> schöne und lohnende Existenzen zu verschaffen. Aber<lb/>
heute ist es unvorsichtig, durch eine Spitzmarke zu verraten,<lb/>
daß <seg type="insult">diese und jene Prostitution</seg> dieselbe Sprache spricht. Nur der<lb/>
Binde-Strich trennt sie, damit man sie nicht vollends verwechsle.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>