<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07164.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07163.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07165.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gruß an Bahr und Hofmannsthal, in: Fackel Heft 18, Nr. 423, 1916, S. 41-53</title>
            <title type="iso-date">1916-05-01</title>
            <title type="id">tid_07164</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">423</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-423_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/423,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gruß an Bahr und Hofmannsthal</head>
            <p ana="pr97055">
<space/><seg type="spc">Ich weiß nur</seg>, <seg type="spc">daß Sie in Waffen sind</seg>, <seg type="spc">lieber <rs type="pers" ana="n_64649" ref="#fk__p_46353">Hugo</rs></seg>,<lb/>
<seg type="spc">doch niemand kann mir sagen</seg>, <seg type="spc">wo</seg>. So will ich Ihnen <seg type="spc">durch die<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_20576">Zeitung</rs></seg> schreiben. <seg type="spc">Vielleicht</seg> weht’s <seg type="spc">der liebe Wind an Ihr<lb/>
Wachtfeuer</seg> und grüßt Sie schön von mir.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97056">
<space/>Mir fällt ein, <seg type="spc">daß wir uns eigentlich niemals näher waren</seg>,<lb/>
als da Sie Ihr Jahr bei den Dragonern machten. Erinnern Sie sich noch? Sie<lb/>
holten mich gern abends ab und wir gingen zusammen und ich weiß<lb/>
noch, wie seltsam es mir oft war, wenn wir im Gespräch immer höher<lb/>
in die Höhe stiegen, über alle Höhen uns verstiegen, und dann mein<lb/>
Blick, zurückkehrend, wieder auf Ihre Uniform fiel; sie paßte nicht recht zu<lb/>
den gar nicht uniformen Gedanken. Im <date>Oktober</date> werden’s zwanzig Jahre! Seitdem<lb/>
 ist man »berühmt« geworden, <seg type="spc">es hat uns an nichts gefehlt</seg>, aber<lb/>
wer wagt zu sagen, daß diese zwanzig Jahre gut für uns waren? <seg type="spc">Wie sind<lb/>
sie jetzt plötzlich so blaß geworden in diesem heiligen<lb/>
Augenblick</seg>! Es war eine Zeit der Trennung, der Entfernung, der<lb/>
Vereinsamung; jeder ging vom anderen weg, jeder stand für sich, nur<lb/>
für sich allein, <seg type="spc">da froren wir</seg>. Jetzt hat es uns wieder zusammengeblasen<lb/>
, <seg type="spc">alle stehen für einander</seg>, <seg type="spc">da haben wir warm</seg>. Jeder<lb/>
Deutsche, <seg type="spc">daheim</seg> oder im Feld, <seg type="spc">trägt jetzt die Uniform</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Das ist das ungeheure Glück dieses Augenblicks</seg>. <seg type="spc">Mög es uns<lb/>
Gott erhalten</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97057">
<space/>Und nun ist auf einmal auch alles weg, was uns zur Seite trieb.<lb/>
Nun sind wir alle wieder auf der einen großen deutschen Straße. <seg type="spc">Es ist<lb/>
der alte Weg</seg>, <seg type="spc">den schon das <rs type="title">Nibelungenlied</rs> ging</seg>, und<lb/>
Minnesang und Meistergesang, unsere Mystik und unser deutsches<lb/>
Barock, <rs type="pers" ana="n_64650" ref="#fk__p_43829">Klopstock</rs> und <rs type="pers" ana="n_64651" ref="#fk__p_46893">Herder</rs>, <rs type="pers" ana="n_64652" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_64653" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, <rs type="pers" ana="n_64654" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> und <rs type="pers" ana="n_64655" ref="#fk__p_43260">Fichte</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64656" ref="#fk__p_46942">Bach</rs>, <rs type="pers" ana="n_64657" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> und <rs type="pers" ana="n_64658" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>. Dann aber hatten wir uns vergangen, auf<lb/>
manchen Pfad ins Verzwickte. Jetzt hat uns das große Schicksal wieder<lb/>
auf den <seg type="spc">rechten</seg> Weg gebracht. <seg type="spc">Das wollen wir uns aber verdienen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97058">
<space/><seg type="spc">Glückauf</seg>, <seg type="spc">lieber Leutnant</seg>. <seg type="spc">Ich weiß</seg>, <seg type="spc">Sie sind froh</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Sie fühlen das Glück</seg>, <seg type="spc">dabei zu sein</seg>. <seg type="spc">Es gibt kein größeres</seg>.<lb/>
Und das wollen wir uns jetzt merken für alle Zeit: <seg type="spc">es gilt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">dabei zu sein</seg>. Und wollen dafür sorgen, daß wir hinfort <seg type="spc">immer<lb/>
etwas haben sollen</seg>, <seg type="spc">wobei man sein kann</seg>. Dann wären wir am<lb/>
Ziel des deutschen Wegs, und Minnesang und Meistersang, Herr <rs type="pers" ana="n_64659" ref="#fk__p_55239">Walter<lb/>
von der Vogelweide</rs> und <rs type="pers" ana="n_64660" ref="#fk__p_45460">Hans Sachs</rs>, <rs type="pers" ana="n_64661" ref="#fk__p_50053">Eckhart</rs> und <rs type="pers" ana="n_64662" ref="#fk__p_53962">Tauler</rs>, Mystik und<lb/>
Barock, <rs type="pers" ana="n_64663" ref="#fk__p_43829">Klopstock</rs> und <rs type="pers" ana="n_64664" ref="#fk__p_46893">Herder</rs>, <rs type="pers" ana="n_64665" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_64666" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, <rs type="pers" ana="n_64667" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> und <rs type="pers" ana="n_64668" ref="#fk__p_43260">Fichte</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64669" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> und <rs type="pers" ana="n_64670" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> wären dann erfüllt. Und das hat unserem armen<lb/>
Geschlecht der große Gott beschert!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97059">
<space/><seg type="spc">Nun müßt ihr aber doch bald in Warschau sein</seg>! <seg type="spc">Da<lb/>
gehen Sie nur gleich auf unser <rs type="inst">Konsulat</rs> und fragen nach</seg>,<lb/>
<seg type="spc">ob der <rs type="inst">österreichisch-ungarische Generalkonsul</rs> noch dort<lb/>
ist</seg>: <rs type="pers" ana="n_64671" ref="#fk__p_48849"><seg type="spc">Leopold Andrian</seg></rs>. Das ist nun auch gerade zwanzig Jahre her,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_64672" ref="#fk__p_48849">Andrian</rs> den »<rs type="title">Garten der Erkenntnis</rs>« schrieb, diese stärkste Verheißung<lb/>
. Er wird sie schon noch halten, mir ist nicht bang: ein Buch<lb/>
mit zwanzig, eins mit vierzig, eins mit sechzig Jahren, weiter nichts, in<lb/>
jedem aber volle zwanzig Jahre drin, dann wird er der Dichter der drei<lb/>
Bücher sein, das ist auch ganz genug. <seg type="spc">Und wenn ihr so vergnügt<lb/>
 beisammen seid</seg>, <seg type="spc">und während draußen die Trommeln<lb/>
schlagen</seg>, <seg type="spc">der <rs type="pers" ana="n_64673" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs> durchs Zimmer stapft und mit seiner<lb/>
heißen dunklen Stimme <rs type="pers" ana="n_64674" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs> deklamiert</seg>, <seg type="spc">vergeßt mich<lb/>
nicht</seg>, <seg type="spc">ich denk an euch</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97060">
<space/>Es geht euch ja so gut, <seg type="spc">und es muß einem ja da doch<lb/>
auch schrecklich viel einfallen</seg>, <seg type="spc">nicht</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr97061">
<space/>Auf Wiedersehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97062">
Bayreuth, <date>16. August 1914</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97063">
<rs type="pers" ana="n_64675" ref="#fk__p_45908"><AUCTOR><seg type="spc">Hermann Bahr</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
<space/>Heute kann’s ja doch endlich zugestellt und ohne Verletzung<lb/>
des Briefgeheimnisses verbreitet werden. Heute muß ja <seg type="insult">der Humor<lb/>
dieser brieflichen Feuertaufe</seg> von durchschlagendem Effekt sein.<lb/>
Denn damals, als das Grauen noch eine <seg type="insult">Sensation</seg> war und man<lb/>
noch aufhorchte, wenn Mörser losgingen, ist die Wirkung verpufft.<lb/>
Und doch war dieses Schreiben <seg type="insult">des damals national, jetzt katholisch<lb/>
spekulierenden Literaturfilous</seg>, das ihn zugleich von der Seite <seg type="insult">jener<lb/>
Dummheit</seg> zeigte, die <seg type="insult">das aussichtsvollste Geschäft</seg> verderben<lb/>
kann, — und doch war es damals, ernsthaft, in den Zeitungen veröffentlicht<lb/>
, bei uns und in Berlin, und wurde von <seg type="insult">dem Meister</seg><lb/>
noch in ein Buch, das er »<rs type="title">Kriegssegen</rs>« nannte, aufgenommen.<lb/>
Das Glück, dabei zu sein, wurde von <seg type="insult">diesem <rs type="pers" ana="n_64676" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> allerdings<lb/>
zu einer Zeit empfunden, wo die Kriegsleistungspflicht noch nicht<lb/>
auf die <seg type="ELIDASH">50jährigen</seg> bis 55jährigen ausgedehnt war. Aber schließlich, wer<lb/>
hätte denn je gefürchtet, daß man auf <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_64677" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> Dienste</seg><lb/>
reflektieren würde, solange <seg type="insult">die Charge eines <rs type="pers">Kriegshanswurstes</rs></seg><lb/>
eine freiwillige und noch nicht systemisiert ist? Er ist darum noch<lb/>
kein Soldat, weil er den <rs type="event">Kriegsausbruch</rs> einen »heiligen Augenblick<lb/>
« nennt, wie er darum noch kein Heiliger ist, weil er einen<lb/>
katholischen Roman geschrieben und ihn »<rs type="title">Himmelfahrt</rs>« genannt hat.<lb/>
Es handelt sich indes nicht um sein Wohl und Wehe, von dem man<lb/>
überzeugt sein kann, daß er es in den Dienst jeder guten Sache stellen<lb/>
würde, die gerade aktuell ist, da er ja überall unabkömmlich ist und<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
nie daran dächte, sich anders als auf die bisherige Art reklamieren<lb/>
zu lassen. Es handelt sich vielmehr um die <seg type="insult">Einziehung des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64678" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs> in die kriegerische Sphäre</seg>, die hier auf eine<lb/>
in der Geschichte der Mobilisierungen noch nicht erhörte Weise<lb/>
besorgt wird. Was die Verhältnisse der Wirklichkeit anlangt, in<lb/>
der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64679" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg> lebt und in der er, wenn schon nicht<lb/>
mit seinem Ruhme, so doch mit seiner Gesundheit den <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
überleben wird, so läßt sich nur sagen, daß es keine privatere<lb/>
Angelegenheit auf <seg type="insult">dieser blutigen Erde</seg> geben könnte als die Frage,<lb/>
ob einer mit größerer oder geringerer Begeisterung dabei ist, wo<lb/>
er dabei sein muß; daß es die letzte Privatangelegenheit ist, die der<lb/>
heutige Mensch hat; und daß es höchstens Sache des Staates, nie<lb/>
aber des Mitmenschen sein darf, der Kreatur den ungestörten Genuß<lb/>
des Erdenglücks zu mißgönnen. Aber <seg type="insult">die völlige Schamlosigkeit</seg>,<lb/>
mit der in diesem Fall auf publizistischem Wege die Gewißheit<lb/>
verbreitet wurde, daß <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_64680" ref="#fk__p_46353">von Hofmannsthal</rs></seg> »in Waffen«<lb/>
sei und irgendwo — wer weiß wo — an einem Wachtfeuer sitze,<lb/>
an das der »Wind« <seg type="insult">den Gruß des Altmeisters, des daheim<lb/>
sitzenden, leider nicht mehr mitkönnenden</seg>, wehen möge — bitte, wehen<lb/>
möge! — nur <seg type="insult">dieser übertriebene Optimismus</seg> fordert zu der tatsächlichen<lb/>
 Feststellung heraus, daß selbst im Krieg, der bekanntlich<lb/>
Krieg ist, auf die postalischen Verbindungen mehr Verlaß ist als auf<lb/>
den Wind. Denn die Post kann, wenn es ihr auch noch so schwer<lb/>
gemacht wird, immerhin findig sein, während der Wind ein<lb/>
von Natur schwanker Geselle ist, ehrgeizlos und ein Blatt<lb/>
öfter auf einen Misthaufen wehend, als <seg type="insult">Mist</seg> zu einem Wachtfeuer<lb/>
, an dem <seg type="insult">ein vaterländischer Dichter</seg>, wenn er gerade nichts<lb/>
zu singen und zu sagen hat, <seg type="insult">der Lieben in der Heimat</seg> gedenkt,<lb/>
welche jetzt Briefe an ihn schreiben mögen, die ihn nicht erreichen.<lb/>
Aber auf die Post kann man, wenn sich nicht die Zensur ins Mittel<lb/>
legt, Häuser bauen, die sie dann eins nach dem andern abläuft,<lb/>
bis sie den Adressaten gefunden hat, und der Briefträger hätte <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_64681" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der sich einmal beklagt hat, daß ihm die Briefe der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64682" ref="#fk__p_48165">Cosima Wagner</rs> nicht zugestellt werden, während die von <rs type="pers" ana="n_64683" ref="#fk__p_44157">Gabor<lb/>
Steiner</rs> ankamen, triumphierend beweisen können, daß er <seg type="insult">den Leutnant<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64684" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> gefunden habe, gleich beim <rs type="event">Ausbruch des Weltkriegs</rs><lb/>
und <seg type="insult">die ganze große Zeit</seg> hindurch, an einem Wachtfeuer, das im<lb/>
<rs type="inst">Kriegsfürsorgeamt</rs> brennt und wo die Meinung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_64685" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
daß man dort warm habe und alle für einander stehen,<lb/>
durchaus zutrifft. Wer weiß wo: ehedem der schwermütige Refrain<lb/>
eines Soldatenliedes, ist in diesem Fall nicht einmal ein Postvermerk<lb/>
, da es sich keineswegs um die Feldpost handelt, deren<lb/>
Arbeit selbst bei zustellbaren Briefen immerhin durch die Truppenbewegungen<lb/>
 erschwert wird. Denn es ist einfach nicht wahr, daß<lb/>
es je eine Zeit gab und wäre sie noch so groß gewesen, da<lb/>
niemand sagen konnte, wo <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64686" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg>, und hätte er<lb/>
selbst in Waffen gestarrt, sich aufhalte. Er hat vor zwanzig Jahren<lb/>
als Dragoner <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_64687" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> begleitet; er wäre, da er in solcher<lb/>
Eigenschaft den <rs type="event">Weltkrieg</rs> keineswegs begleitet hat, von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_64688" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> zu<lb/>
finden gewesen. Diesem ist nur eingefallen, »daß sie sich eigentlich<lb/>
niemals näher waren«, als damals. Aber es hätte ihm eigentlich einfallen<lb/>
können, daß sie sich jetzt noch näher sind. Zum Beispiel dem<lb/>
Setzer, der diesen meinen Gruß gesetzt hat, ist es gleich beim<lb/>
Anblick <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_64689" ref="#fk__p_45908">Bahr’schen Grußes</rs></seg>, wiewohl der ihm schon<lb/>
gedruckt vorlag, eingefallen, und er hat die Stelle, wo es von<lb/>
jenen zwanzig Jahren heißt, daß »sie« so blaß geworden seien,<lb/>
irrtümlich für einen Druckfehler gehalten und richtig so<lb/>
gesetzt: »Wie sind <seg type="spc">Sie</seg> jetzt plötzlich so blaß geworden in<lb/>
diesem heiligen Augenblick!« Und er hat ein Übriges getan: er<lb/>
hat die Stelle, wo <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64690" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> von dem Glück, dabei zu sein, spricht,<lb/>
von dem ungeheuren Glück des Augenblicks: »Mög es uns Gott<lb/>
erhalten!«, er hat auch diese für einen Druckfehler angesehen und<lb/>
als ein gründlicher Kenner <seg type="insult">der wahren Seelenbeschaffenheit der beiden<lb/>
Herren</seg> die Worte hingesetzt: »Möge uns Gott erhalten!« Warum auch<lb/>
nicht? Es hat ja <seg type="insult">den beiden Herren</seg> durch all die zwanzig Jahre »an<lb/>
nichts gefehlt«, sie hatten sich so viel verdient, nun wollen sie sich<lb/>
auch noch das Glück des Augenblicks verdienen und einen <seg type="insult">Schluß<lb/>
auf Heroismus</seg> machen, wenn die <seg type="insult">Geschäftsspesen</seg> nicht allzu groß<lb/>
sind. Gott möge sie erhalten. Gott weiß, wie es der Setzer weiß,<lb/>
wie es der Briefträger und alle Welt weiß: wo <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64691" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal<lb/>
</rs></seg> jenes Glück, von dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64692" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> behauptet, daß es kein<lb/>
größeres gibt, tatsächlich erlebt hat. Nur <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64693" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg><lb/>
selbst hat gezögert, es zu sagen; und da er die Bescheidenheit<lb/>
hatte, den offenen Brief des <seg type="insult">Mentors</seg> nicht auf der Stelle<lb/>
offen zu beantworten und nicht in jenen Zeitungen, die ihn<lb/>
gedruckt hatten, zu erklären, er sei zwar noch nicht in Warschau,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
werde aber in Wien bleiben, weil er nicht mehr in Rodaun<lb/>
sein könne — so ist es erlaubt, an seiner Statt nachträglich<lb/>
die Berichtigung vorzunehmen. <seg type="insult">Dem rapiden Sturmlauf der Entwicklung<lb/>
</seg> vom <rs type="title">Nibelungenlied</rs> über Herrn <rs type="pers" ana="n_64694" ref="#fk__p_55239">Walther von der Vogelweide<lb/>
</rs>, Mystik und Barock, <rs type="pers" ana="n_64695" ref="#fk__p_43829">Klopstock</rs>, <rs type="pers" ana="n_64696" ref="#fk__p_46454">Kant</rs>, <rs type="pers" ana="n_64697" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, <rs type="pers" ana="n_64698" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> bis zu<lb/>
der Erwartung: »Nun müßt ihr aber doch bald in Warschau sein!«,<lb/>
will ich mich dabei nicht hinderlich in den Weg stellen, da ja der Weg<lb/>
zweifellos der »rechte« ist. Indes, <seg type="insult">der Aufgeber des verloren gegangenen<lb/>
, aber viel gelesenen Briefes</seg>, <seg type="insult">der Autor dieses von der eigenen<lb/>
Windigkeit verwehten Bekenntnisses</seg>, dürfte längst wissen, daß<lb/>
am <date>16. August 1914</date> oder in den folgenden Tagen die Österreicher<lb/>
 im Allgemeinen noch nicht in Warschau waren, daß<lb/>
speziell aber <seg type="insult">der Leutnant <rs type="pers" ana="n_64699" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> überhaupt nie so weit<lb/>
vorgedrungen ist, wenn ihm nicht etwa nach der Einnahme<lb/>
dieser Festung Gelegenheit geboten war, <seg type="insult">mit Liebesgabenpaketen<lb/>
 oder in sonst einer honorigen Mission des <rs type="inst">Kriegsfürsorgeamtes<lb/>
</rs></seg> dortselbst zu erscheinen. Was nun vollends die andere Erwartung<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_64700" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> anlangt, <rs type="pers" ana="n_64701" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> werde, sobald er mit der österreichischen<lb/>
 Armee seinen Einzug in Warschau halte, die Gelegenheit<lb/>
benützen, den dortigen <rs type="inst">österreichischen Generalkonsul</rs> aufzusuchen,<lb/>
so gehört sie so sehr in den Bereich jener Vorstellungen, die <seg type="insult">der<lb/>
kleine <rs type="pers" ana="n_64702" ref="#fk__p_59427">Moriz</rs></seg> vom Kriege hat und die keineswegs zu verwechseln<lb/>
sind mit den Vorstellungen <seg type="insult">des großen <rs type="pers" ana="name_200637" ref="#fk__p_50373">Moriz</rs></seg>, die wir tagtäglich<lb/>
im <rs type="paperRef" ana="werk_20577">Leitartikel</rs> mitmachen, daß man sich wundern muß, wie die<lb/>
Setzer, die es das erstemal zum Druck brachten, die Setzer<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_64703" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, doch zweifellos von Gelächter geschüttelt, keinen<lb/>
Mißgriff gemacht haben. Ich habe, wie schon erwähnt, die<lb/>
meinen vor Ausschreitungen bewahren müssen. Denn mit den Setzern<lb/>
ist nicht zu spaßen, wenn sie einmal <seg type="insult">etwas Spaßiges</seg> in<lb/>
die Arbeit kriegen; da ist ihnen kein Augenblick heilig. Daß<lb/>
aber die Leser, ergriffen von <seg type="insult">dem Vorbild der Treue im<lb/>
Hinterland</seg>, wo auch <seg type="insult">der alternde Dichter</seg> <seg type="insult">seiner Lieben im<lb/>
Felde</seg> gedenkt, nicht gelacht haben, ist begreiflich. Was könnte<lb/>
man ihnen, die zu <seg type="insult">jedem vaterländischen Opfer des Intellekts</seg><lb/>
bereit sind, in einem heiligen Augenblick nicht alles zumuten!<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64704" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> aber, der ja auch damals schon mehr als 50 Jahre alt<lb/>
war, also in einem Alter stand, das ihn zum Waffendienst wie<lb/>
zum <seg type="insult">Ammenmärchen</seg> in gleicher Weise untauglich macht, war<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
ernstlich der Meinung, daß <seg type="insult">der müde Sieger <rs type="pers" ana="n_64705" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> gleich<lb/>
beim Einmarsch und ehe er sich noch im Hotel die Hände vom<lb/>
Blut gereinigt hat, aufs <rs type="inst">Konsulat</rs> gehen werde, das an einem<lb/>
Tage, wo österreichische Truppen einziehen, natürlich noch nach<lb/>
zwei Uhr offen hat, und dort fragen werde, ob <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64706" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs>, nämlich<lb/>
der <rs type="inst">Generalkonsul</rs></seg>, da sei oder zufällig außer Haus. Denn es<lb/>
versteht sich von selbst, daß ein <rs type="inst">österreichischer Generalkonsul</rs><lb/>
in einer russischen Festung bei Ausbruch eines Krieges nicht<lb/>
davonläuft, sich aber andererseits auch nicht fangen läßt, sondern<lb/>
auf seinem Posten ausharrt, bis <seg type="insult">die braven Österreicher</seg> kommen,<lb/>
<seg type="insult">die Eigenen</seg>, zu deren Empfang er natürlich anwesend ist,<lb/>
nicht etwa nur aus Gründen der Repräsentation, sondern auch,<lb/>
um den einziehenden Truppen das im Krieg notwendige Paß-Visum<lb/>
zu erteilen. Fragt sich höchstens, ob noch <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64707" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs></seg> — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64708" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg><lb/>
scheint darüber nicht informiert — das Amt hat, das er vielleicht<lb/>
schon an <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_64709" ref="#fk__p_52543">Rudi</rs></seg> abgetreten hat, während er selbst in Moskau<lb/>
amtiert, wo er vorläufig noch auf die österreichische Armee warten<lb/>
muß. Vielleicht ist aber <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64710" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs></seg> noch in Warschau. Wenn ja, wird er<lb/>
zweifellos zur Feier des Tages, »und während draußen die Trommeln<lb/>
schlagen«, nicht nur in vergnügtem Beisammensein mit seinem<lb/>
Gast aus Wien, mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_64711" ref="#fk__p_46353">Hugerl</rs></seg>, <seg type="insult">des gemeinsamen Gönners in der<lb/>
Heimat</seg> gedenken, sondern auch, durchs <rs type="inst">Konsulat</rs> stapfend, <rs type="pers" ana="n_64712" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs><lb/>
deklamieren, wie einst im <date>Mai</date>. Beiden aber, <seg type="insult">dem <rs type="inst">Generalkonsul</rs> und<lb/>
dem Eroberer Warschaus</seg> wird »schrecklich viel einfallen«, mehr<lb/>
noch als <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_64713" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, dem es die Zeitungen in Wien und Berlin<lb/>
gedruckt haben. Nein, die Druckereien sind nicht geborsten vor<lb/>
Heiterkeit, denn sie waren sich der Wichtigkeit ihrer Mission<lb/>
bewußt, die sonst unbestellbare Botschaft an <seg type="insult">Leutnant <rs type="pers" ana="n_64714" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal<lb/>
</rs></seg> weiterzugeben, der am Wachtfeuer wohl selten einen Brief, aber<lb/>
immer pünktlich seine Zeitung bekommt. Sie sind ja dazu da, den<lb/>
<seg type="insult">Wind</seg> zu machen statt des Windes, wiewohl selbst sie nicht verhindern<lb/>
 können, daß, wenn künftig einmal ein rechtschaffener<lb/>
Wind <seg type="insult">Mist</seg> heranwehen sollte, ich glauben werde, es sei <seg type="insult">ein<lb/>
schöner Gruß vom <rs type="pers" ana="n_64715" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nun müßte man allerdings<lb/>
meinen, daß ein <seg type="insult">Mensch</seg>, dem das aus der Feder geflossen ist,<lb/>
auf Lebenszeit verhindert wäre, eine »<rs type="title">Himmelfahrt</rs>« mit Erfolg<lb/>
auf den Markt zu bringen, weil es ja doch unmöglich sei, daß<lb/>
sich die Leser je noch von <seg type="insult">einem solchen Salzburger</seg> etwas<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
erzählen lassen werden. Denn wenn es bekannt ist, daß es <seg type="insult">keine hypertrophischeren<lb/>
 Formen in der Welt der Erscheinungen</seg> geben kann<lb/>
als einen <seg type="insult">Christen</seg>, der ein <rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs>, und einen <seg type="insult">Juden</seg>, der dumm<lb/>
ist, so könnte eine <seg type="insult">Verbindung dieser verschiedenen Eigenschaften<lb/>
 und Zustände</seg> nicht eben das <seg type="insult">Ragout</seg> sein, das die <seg type="insult">Feinschmecker<lb/>
</seg> in der Belletristik vertragen. Aber was vertragen<lb/>
sie nicht! Wenn sich ein <seg type="insult">Herrgottsschwindler</seg> in einem Feldpostbrief<lb/>
, den er in Wien durch einen Dienstmann abgeben könnte,<lb/>
nur auf <rs type="pers" ana="n_64716" ref="#fk__p_50053">Eckhart</rs> und <rs type="pers" ana="n_64717" ref="#fk__p_53962">Tauler</rs> beruft, so glauben sie ihm sogar<lb/>
die Mystik; und wenn <seg type="insult">ein ausgewitzter Literaturschieber</seg> von einem<lb/>
heiligen Augenblick sprach und sich als <seg type="insult">sterbender <rs type="pers">Attinghausen<lb/>
</rs></seg> noch einmal aufrichtete, um den Krieg zu segnen und<lb/>
<seg type="insult">die beiden Jünger</seg>, die an ihm auf so exponiertem Posten teilnehmen<lb/>
, mit der Bitte zu entlassen, ihn, während sie <rs type="pers" ana="n_64719" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs><lb/>
singend in den Tod ziehen, nicht zu vergessen, da stand wohl in<lb/>
manchem Auge eine Träne. Hätten wir unberufen <seg type="insult">die Einbildungskraft<lb/>
 des größten <rs type="pers" ana="n_64720" ref="#fk__p_59427">Moriz</rs></seg>, so »möchten wir uns das Gesicht <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64721" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> vorstellen«, wenn er <seg type="insult">dem alten Mystiker</seg> zum erstenmal<lb/>
wieder <seg type="insult">auf einem Jour bei <rs type="pers" ana="n_64722" ref="#fk__p_39078">Schlesingers</rs></seg> begegnet und wenn der die<lb/>
Frage stellt, wie sich das damals in Warschau gemacht habe. Aber <seg type="insult">die<lb/>
beiden Herren, der Grüßer und der Gegrüßte</seg>, müssen sich irgendwie<lb/>
 auf den <seg type="insult">Schlachtenruhm</seg> geeinigt haben, denn das Buch, in<lb/>
dem der Brief steht, ist im Handel geblieben und gewiß sind sie<lb/>
einverständlich zu dem Entschluß gekommen, es in <seg type="insult">dieser großen Zeit</seg><lb/>
nicht einstampfen zu lassen. Mindestens ist nicht bekannt geworden, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64723" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg> aus Wien einen Feldpostbrief nach Salzburg, das<lb/>
doch immerhin zum weiteren Kriegsgebiet gehört, geschrieben hat, des<lb/>
Inhalts: »Lieber <rs type="pers" ana="n_64724" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>, machen Sie sich meinetwegen keine Sorgen.<lb/>
Weit entfernt, in Warschau zu sein, bin ich in Wien, ich bin<lb/>
gesund und arbeite an einem »<rs type="title"><rs type="pers">Prinzen Eugen</rs></rs>«. Ob ich das Glück<lb/>
fühle, dabei zu sein? Ob ich es fühle! »Ich weiß, Sie sind froh«, schreiben<lb/>
Sie. Wie Sie das erraten haben, <seg type="insult">Sie Kenner</seg>. Ob ich froh bin! Mir<lb/>
fällt schrecklich viel ein, zum Beispiel, daß wir uns eigentlich<lb/>
niemals näher waren als jetzt. Ich meine das nicht im lokalen<lb/>
Sinne, denn Sie sind in Salzburg; sondern im Punkt der Gesinnung.<lb/>
Sie können sich noch erinnern, wie ich Dragoner war. Sehen Sie, es<lb/>
ist das einzige, was ich ganz vergessen hatte. Ja, Sie haben recht.<lb/>
Wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_64725" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs>: Was wir vor zwanzig Jahr’n für <seg type="insult">zwei</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
<foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Hallodri</seg> war’n</foreign>! Sonst hat sich wenig verändert. Was <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_64726" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs></seg> anlangt,<lb/>
an dessen Stimme Sie sich seit damals dunkel erinnern, so kann<lb/>
ich Ihnen mitteilen, daß auch bei ihm sich wenig verändert<lb/>
hat, es wäre denn, daß die Umstände schon zu der Zeit, wo ich<lb/>
nicht vor Warschau stand, ihn verhindert haben, dort <rs type="inst">Generalkonsul<lb/>
</rs> zu sein. Ich hätte ihn also nicht getroffen; gut, daß ich<lb/>
nicht dort war. Das Buch, das er mit vierzig Jahren hätte schreiben<lb/>
sollen, ist noch nicht erschienen, und zu dem mit sechzig, sagt<lb/>
er, hat er noch Zeit. Tatsächlich aber hat er neulich, während draußen<lb/>
die <rs type="inst">Burgmusik</rs> spielte, <rs type="pers" ana="n_64727" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs> deklamiert, um Ihre Illusionen,<lb/>
<seg type="insult">Sie lieber Phantast</seg>, nicht ganz zu enttäuschen. Er hat durchgehalten<lb/>
. Die Zeit ist ernst, die Stimmung zuversichtlich. In diesem<lb/>
Sinne grüße ich Sie.« So ungefähr hätte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64728" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg><lb/>
sich aussprechen sollen, ohne gezwungen zu sein, auch nur anzudeuten<lb/>
, daß er im Krieg eine Tätigkeit ausübe, mit der verglichen<lb/>
die im <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegsarchiv</seg></rs> auf der Mariahilferstraße gefahrvoll ist, von<lb/>
<seg type="insult">den Helden der Kriegsberichterstattung</seg> nicht zu reden, die doch oft <seg type="insult">den<lb/>
Rauch der Kaffeehäuser im engeren Kriegsgebiete</seg> zu schlucken kriegen,<lb/>
und ganz zu schweigen von <seg type="insult">manch einer draufgängerischen Kollegin</seg>,<lb/>
die eben dort, wo Männer auf <seg type="insult">Eroberungen</seg> ausgehen, am liebsten auch<lb/>
die Hände nicht in den Schoß gelegt hätte. Die <seg type="insult">Dienstleistung</seg> aber,<lb/>
die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64729" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg> erwählt hat, bietet dafür den Vorteil, daß<lb/>
sie den <seg type="insult">Funktionär</seg> in <seg type="insult">einem angenehmen Inkognito</seg> erhält, dem<lb/>
zwar kein Lorbeer blüht, das aber den Glauben, er stehe vor Warschau,<lb/>
weder hervorruft noch ausdrücklich in Abrede stellt. Hätte <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64730" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg> <seg type="insult">der Gnade des Schicksals oder wie die Protektion<lb/>
heißen mag</seg>, die ihn unsichtbar gemacht hat, sich durch den Vorsatz<lb/>
würdig gezeigt, auf Kriegsdauer auch unhörbar zu sein, so hätte<lb/>
ich gern davon Abstand genommen, die Verlegenheit, in die ihn<lb/>
<seg type="insult">der taktlose Gruß des Herrn <rs type="pers" ana="n_64731" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> gebracht hat, zu vergrößern.<lb/>
Niemand hätte ihm vorgeworfen, daß er, der doch einst als Dragoner<lb/>
sein Jahr an der Seite <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_64732" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> absolviert hat, das Glück, dabei zu<lb/>
sein, in <seg type="insult">einer ziemlich versteckten Filiale des Kriegs</seg> verspiele. Er<lb/>
hätte nichts zu tun gebraucht, als den gewagten Ausspruch,<lb/>
mit dem er seine »<rs type="title">Österreichische Bibliothek</rs>« eingeleitet hat: »Es<lb/>
ist etwas Stummes um Österreich«, für seine Person wahr zu<lb/>
machen. Er hätte nichts zu tun gehabt, als zu schweigen, in einer<lb/>
Zeit, in der manche »nichtgediente« Kollegen, die zum Wort eine,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
wenn auch nicht so erlesene, so doch tiefere Beziehung haben als er,<lb/>
es der Tat, zu der sie nicht geboren wurden, opfern mußten! In dem<lb/>
Augenblick, als er <seg type="insult">Musenalmanache auf das Jahr <date>1916</date></seg> herausgab,<lb/>
<seg type="insult">schwarz-gelbe Büchel</seg> aussteckte und die unleugbare Popularität des<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5688" ref="#fk__p_51702">Prinz Eugen-Marsches</rs></rs> für literarische Zwecke zu fruktifizieren begann,<lb/>
war jede Diskretion über <seg type="insult">die weite Entfernung</seg>, in der sich <seg type="insult">seine<lb/>
einwandfreie Gesinnung</seg> von dem ihr angemessenen Schauplatz aufhält,<lb/>
überflüssig. In dem Augenblick, als er hervortrat, war es klar, daß<lb/>
er nicht in Warschau sei. Er mußte es nicht mehr dementieren.<lb/>
Er konnte die <seg type="insult">Theaternotizen</seg>, in denen von seinem Abmarsch an<lb/>
die Front berichtet wurde, unwidersprochen lassen. Er konnte die Ehre,<lb/>
die ihm durch <seg type="insult">das Manifest des <rs type="pers" ana="n_64733" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> angetan wurde, auf sich<lb/>
sitzen lassen! Jeder wußte es und konnte ihm ins Gesicht sagen,<lb/>
daß er in Wien sei, und an diesem Zustand ist nichts unstatthaft<lb/>
als <seg type="insult">der volle Mund einer Kriegsfürsorge</seg>, die anderen den Krieg<lb/>
besorgen möchte und sich selbst mit der Literatur zufrieden gibt.<lb/>
Denn da möchte ich doch bitten: wenn einer bei Kriegsausbruch<lb/>
 im Vorzimmer einer <seg type="insult">Wohltätigkeitsanstalt</seg> gesehen wurde,<lb/>
von des Gedankens Blässe angekränkelt, wenn einer in einem<lb/>
heiligen Augenblick so verfallen aussah, wie zwanzig Jahre in der<lb/>
Erinnerung, so hat er auf Kriegsdauer <seg type="insult">jede Annäherung an den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64734" ref="#fk__p_51702">Prinzen Eugen</rs></seg> zu unterlassen; wiewohl dieser auch wenig Freude<lb/>
an dem <rs type="event">Weltkrieg</rs> gehabt hätte, aber selbst heute und trotz dem<lb/>
Bündnis mit der Türkei das mit der Brucken nicht so gemeint<lb/>
hätte, daß man konnt hinüberrucken ins <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegsfürsorgeamt</seg></rs>! Es<lb/>
ist unwürdig, sich von einem <seg type="insult">Professionsgrüßer</seg> ein »Glückauf,<lb/>
lieber Leutnant« zurufen zu lassen, wenn man bei sich selbst weiß<lb/>
und sich jeden Tag davon überzeugen kann, daß man das Glück<lb/>
hat, hinauf in ein Bureau gekommen zu sein. Man hat den<lb/>
Zuruf »Ich weiß, Sie sind froh« in <seg type="insult">solcher Lage</seg> mit einem lauten<lb/>
und vernehmlichen Ja zu quittieren, ganz als stünde man vor<lb/>
einem andern Altar als dem des Vaterlandes. Niemand hat von<lb/>
<seg type="insult">Leuten wie <rs type="pers" ana="n_64735" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_64736" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> <seg type="insult">Bravourstückeln in den<lb/>
Dolomiten</seg> erwartet; von <rs type="pers" ana="n_64737" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> nicht, weil er dazu zu gut<lb/>
erzogen ist, und <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_64738" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> nicht, wiewohl <seg type="insult">der Alterston des<lb/>
Abschiednehmers</seg>, der zwar nicht mehr mittun kann, aber von <seg type="insult">der<lb/>
rüstigen Jugend</seg> nicht vergessen werden will, keineswegs darüber<lb/>
hinwegtäuschen darf, daß die <seg type="insult">Biederkeit</seg> auch waffenfähig ist und<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
daß <seg type="insult">schon ältere Älpler</seg> in diesem Krieg losgegangen sind. <foreign xml:lang="la">Item</foreign>;<lb/>
man war nie so herzlos, die Namen <seg type="insult">der beiden Herren</seg> in einer<lb/>
Verlustliste zu vermissen — obgleich sie schon manch wertvollere,<lb/>
wortärmere Menschen angeführt hat und wenige, von deren Fortleben<lb/>
sich eine ungünstigere kulturelle Wendung befürchten ließ. Aber der<lb/>
<seg type="insult">Übermut</seg>, der, nicht zufrieden, daß das Glück des Augenblicks<lb/>
lebenslänglich erstreckt wird, noch täglich in <seg type="insult">der traurigen Gewinnliste<lb/>
 des Hinterlands</seg> figurieren will, ist wahrlich <seg type="insult">die lästige Kehrseite des<lb/>
Mutes</seg>, der einem erlassen wird. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64739" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> hatte erst zu<lb/>
dementieren und dann ein Patriot zu sein! Oder zu schweigen<lb/>
und dann auch, solange der Krieg dauert, keine Musik dazu zu<lb/>
machen! Wenn er nicht bis Warschau gekommen ist, so hatte er auch<lb/>
nicht nach Berlin zu gehen und dort nebst <seg type="insult">einigen anerkennenden<lb/>
Worten für »<rs type="pers" ana="n_64740" ref="#fk__p_55030">Hindenburgs</rs> Siegeszug nach Warschau«</seg> eine Rede<lb/>
über den Krieg gegen Italien als <seg type="insult">»unseren Krieg«</seg> zu halten und<lb/>
durch solche Wendungen <seg type="insult">den schon ganz konfusen <rs type="pers" ana="n_64741" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> in<lb/>
Versuchung zu bringen, bei ihm anzufragen, ob er nun bald in<lb/>
Venedig sein werde, nämlich am Lido, wo <rs type="pers" ana="n_64742" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> selbst schon in <seg type="insult">den<lb/>
buntesten Uniformen</seg> Aufsehen erregt hat. Aber niemand hat <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_64743" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg>, den der <seg type="insult">Treubruch Italiens</seg> einen Dreck<lb/>
angeht — privat mag er ihn schmerzen, weil er ihn verhindert,<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_64744" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> dritte italienische Reise</seg> zu machen —, niemand hat ihm<lb/>
<seg type="insult">außer dem <rs type="inst">Kriegsfürsorgeamt</rs> noch das Amt</seg> gegeben, die Nation<lb/>
zu vertreten. Er mag ja, was nicht schwer ist, eine ehrlichere Haut<lb/>
sein als <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64745" ref="#fk__p_40254">d’Annunzio</rs></seg>, aber es ist <seg type="insult">kompletter Größenwahn<lb/>
</seg>, der ihn in die künstlerische wie politische Rivalität<lb/>
treibt, denn abgesehen davon, daß er mit <seg type="insult">dem bißchen<lb/>
ästhetischen Kram</seg> in Österreich weit weniger Staat machen kann,<lb/>
als jener mit seiner melodischen Fülle in Italien, wird doch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64746" ref="#fk__p_40254">d’Annunzio</rs> aus diesem Krieg mit etwas geschwächter Sehkraft<lb/>
hervorgehen, während <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64747" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> schon heute <seg type="insult">mit zwei<lb/>
blauen Augen</seg> davongekommen ist. Wenn einer statt vor Warschau zu<lb/>
stehen, im <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegsfürsorgeamt</seg></rs> sitzt, statt in Venedig einen <seg type="insult">Bombenerfolg</seg><lb/>
zu haben, auf dem Podium der <rs type="inst">Berliner Singakademie</rs> steht und statt in<lb/>
Belgrad einzurücken, im Verlag der ‚<rs type="magazine" ana="werk_20578">Muskete</rs>‘ <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_64748" ref="#fk__p_51702">Prinzen Eugen</rs> mit<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Bildeln</foreign></seg> herausgibt — dann hat selbst einer, der sonst der letzte wäre,<lb/>
aus jenen Unterlassungen jemand einen Strick zu drehen, das<lb/>
Recht, sie festzustellen. Der alte Weg, den schon das <rs type="title">Nibelungenlied</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
ging, ist jener gerade nicht, den <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_64749" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> gegangen<lb/>
ist, aber sicher hat <seg type="insult">der alte Mentor</seg> recht, wenn er bezweifelt, ob<lb/>
diese zwanzig Jahre, die so blaß wurden, als sollten sie gehalten<lb/>
werden, gut für uns waren. Was <seg type="insult">sein <rs type="pers">Telemach</rs> —<lb/>
»griechisch: <rs type="pers">Telemachos</rs>, der aus der Ferne Kämpfende«</seg> — getan<lb/>
hat, entspricht höchstens der Sorge, »immer etwas zu haben, wobei<lb/>
man sein kann«, oder wo man dabei sein kann. Gewiß, man soll<lb/>
ihm nicht vorwerfen, daß er <seg type="insult">die große Zeit</seg> nur mit dem<lb/>
<seg type="insult">Erlebnis der Bündnistreue</seg> hingebracht hat und damit, andere<lb/>
patriotisch zu ermuntern: er war wie bei <seg type="insult">manchem harten<lb/>
Strauß</seg> auch wieder bei jenem beteiligt, dem er die Libretti<lb/>
liefert, und er hat die Gelegenheit nicht vorübergehen lassen,<lb/>
zu Ehren <rs type="pers" ana="n_64750" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> <seg type="insult">ein intellektuelles Feuerwerk</seg> abzubrennen<lb/>
, bei dem die Einfälle knallten, ehe sie leuchteten und<lb/>
durch den Widerspruch, mit dem sie aufeinander losplatzten, einiges<lb/>
Aufsehen entstand. Er sprach davon, daß die »heutige Zeit keinen<lb/>
tieferen Drang kenne, als über sich selber hinauszukommen« —<lb/>
Glückauf! — und wenn <rs type="pers" ana="n_64751" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> bisher der Geist war, der<lb/>
alles sagt, »was in Momenten ungeheurer Ereignisse sich in den<lb/>
Herzen der Menschen verbirgt, was ein Gemüt ängstlich versteckt«,<lb/>
so werde »einem anderen Geschlechte ein stummer <rs type="pers" ana="n_64752" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
entgegentreten«. <rs type="pers" ana="n_64753" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> hätte das <seg type="insult">Gemütsleben einer Zeit</seg>, an der<lb/>
nichts ungeheuer ist als der <seg type="insult">Kontrast von ängstlich versteckten Gedanken<lb/>
 und angemaßten Taten</seg>, wohl zur Gestalt gebracht; aber was<lb/>
uns vorderhand genügen würde, ist nicht so sehr die Erwartung<lb/>
eines stummen <rs type="pers" ana="n_64754" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, als die Vermeidung <seg type="insult">eines lauten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64755" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg>. Denn eben dieser ist <seg type="insult">eines der hervorragendsten<lb/>
Beispiele aus der Armee von Literaten</seg>, die zur <seg type="insult">Verherrlichung von<lb/>
Ereignissen</seg> ausgesendet wurden, welche sie um keinen Preis erleben<lb/>
möchten, und denen im Krieg »schrecklich viel eingefallen« ist. <seg type="insult">Sein<lb/>
ganzer Ruhm</seg>, der immer auf so schwachen Beinen stand, daß er nun<lb/>
vollends militärtauglich wurde, ist ihm dabei eingefallen. Der Krieg hat<lb/>
durch die Anziehung, die er auf <seg type="insult">die schwerpunktlosen Gehirne</seg>,<lb/>
auf das <seg type="insult">Scheinmenschentum</seg>, auf <seg type="insult">die dekorationsfähige Leere</seg> ausgeübt<lb/>
 hat, <seg type="insult">Unwerte</seg> vernichtet und sich wenigstens darin von<lb/>
seiner positiven Seite gezeigt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64756" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg>, der vom Vaterland<lb/>
 erwartet, daß es ihn nicht rufe, wenn er von <seg type="insult">Schlachtenruhm</seg><lb/>
träumt, aber wenn er erwacht, ihm <rs type="pers" ana="n_64757" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> Ehren erweise, er,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97065">
der nie mehr war als <seg type="insult">ein tauglicher Übersetzer fremder Werte oder<lb/>
ihr kunstgebildeter Vertreter</seg>, nie mehr als <seg type="insult">der gefällige Platzhalter<lb/>
eines vor ihm gegebenen Niveaus</seg>, auf dem sich die Natur unwohl<lb/>
gefühlt hat, <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_64758" ref="#fk__p_46353">Hugo Hofmannsthal</rs></seg> ist wie kaum einer<lb/>
aus der <seg type="insult">Schar geistiger Flüchtlinge</seg> um <seg type="insult">sein bißchen Besitzstand</seg><lb/>
gebracht. Österreich irrt wie immer, wenn es in <seg type="insult">einem</seg>, der heute<lb/>
eben noch die Geschicklichkeit hat, sich mit den Landesfarben zu<lb/>
schminken, seinen geistigen Vertreter sieht. Es müßte ihm die<lb/>
Lizenz entziehen, das Wort in vaterländischer Sache mit mehr Anspruch<lb/>
auf Glaubhaftigkeit zu führen als <seg type="insult">ein beliebiger Journalist</seg>, und<lb/>
ihn endgiltig in die Redaktion verweisen, aus der <seg type="insult">Sphäre der<lb/>
Wohltat</seg>, wo an <seg type="insult">Literaten</seg> <seg type="insult">Kriegsfürsorge</seg> geübt wird, in <seg type="insult">einen jener<lb/>
dunkeln Privatbetriebe</seg>, wo Worte <seg type="insult">unerlebten Gesinnungen</seg><lb/>
dienen müssen. Schon damit <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64759" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, dessen Wehrfähigkeit<lb/>
trotz der <seg type="insult">Musterung</seg>, der er sich am Lido freiwillig unterzog, nicht<lb/>
mehr in Anspruch genommen wird und dessen nationale Bestrebungen<lb/>
 weniger die politische Arena als die eines <seg type="insult">Zirkus</seg> verlangen<lb/>
 — schon damit er wisse, wo er <seg type="insult">ihn und seinesgleichen</seg> zu<lb/>
finden hat, ihn nicht vergebens am Wachtfeuer suche und dort auch<lb/>
nicht vermisse!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44157">
               <persName>Steiner, Gabor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-5-28</date>
                  <place>Temesvar/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-9-9</date>
                  <place>Beverly Hills/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">IKG: 02.04.1858 als Geburtsdatum</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62837</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46893">
               <persName>Herder, Johann Gottfried von</persName>
               <birth>
                  <date>1744-08-25</date>
                  <place>Mohrungen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-12-18</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">geadelt 1802</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45460">
               <persName>Sachs, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1494-11-5</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-1-19</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48849">
               <persName>Andrian-Werburg, Leopold Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-11-19</date>
                  <place>Fribourg, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13202</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43260">
               <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1762-05-19</date>
                  <place>Rammenau/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-01-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53962">
               <persName>Tauler, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1300?</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1361-6-16</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48165">
               <persName>Wagner, Cosima, geb. Liszt</persName>
               <birth>
                  <date>1837-12-24</date>
                  <place>Como</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-1</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26555</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55239">
               <persName>Walther von der Vogelweide</persName>
               <birth>
                  <date>1170?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1230?</date>
               </death>
               <occupation>Minnesänger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5633</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50053">
               <persName>Eckhart, Meister</persName>
               <birth>
                  <date>1260?</date>
                  <place>Hochheim/Gotha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1328-4?</date>
                  <place>Avignon</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39078">
               <persName>Schlesinger, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1844-5-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-5-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">1., Strauchgasse 1</note>
               <note type="comment">Gen. Sekr. der Anglo-Österr. Bank</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59427">
               <persName>Moriz (der kleine Moriz)</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51702">
               <persName>Eugen, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1663-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1736-04-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46942">
               <persName>Bach, Johann Sebastian</persName>
               <birth>
                  <date>1685-3-21</date>
                  <place>Eisenach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1750-7-28</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39885">
               <persName>Baudelaire, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1821-04-09</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1867-08-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4950</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40254">
               <persName>d’Annunzio, Gabriele</persName>
               <birth>
                  <date>1863-3-12</date>
                  <place>Pescara</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-1</date>
                  <place>Cargnacco bei Gardone</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52543">
               <persName>Pogatscher, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1859-7-31</date>
                  <place>St. Margarethen/Steiermark</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">Meldeamt nicht eruiert</note>
               <note type="comment">Min. des Äußeren</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43829">
               <persName>Klopstock, Friedrich Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1724-07-02</date>
                  <place>Quedlinburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-03-14</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52650</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>