<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06254.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06253.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06255.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Selbstanzeige), in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 28-30</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06254</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Selbstanzeige)</head>
            <p ana="pr84167">
<space/>‚<rs type="magazine" ana="werk_19456">Das Ziel</rs>‘ (Wien, <abbr>Nr.</abbr> 1): »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5141" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>«. <foreign xml:lang="cs">‚<rs type="magazine" ana="werk_19457">Pokroková Revue</rs>‘</foreign> (Prag,<lb/>
<date><abbr>Dez.</abbr> 1912</date>) über <rs type="title"><foreign xml:lang="la">Pro domo et mundo</foreign></rs>. <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_19458">Mercure de France</rs>‘</foreign> (Paris, <date><abbr>Febr.</abbr></date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr84170">
<space/>Die Ansichten der <seg ana="‚Frankfurter Zeitung‘"/> über mich sind<lb/>
geteilt. Da läßt sie <RS pers="Hugo Ganz" globID="name_201591">einen</RS> schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84172">
<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> der ganze Horizont eines Menschen unserer Zeit <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> ist durch die<lb/>
tausenderlei Anzeigen, Inserate und Plakate mitgebildet. Deshalb durfte auch<lb/>
der Satiriker <rs type="pers" ana="n_58556" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> einen seiner stärksten und schärfsten Essays <seg type="insult">»<rs type="title">Die<lb/>
Welt der Plakate</rs>«</seg> nennen. Indem er die mehr oder minder klug, mehr oder<lb/>
minder geschmackvoll, mehr oder minder aufdringlich, mehr oder minder<lb/>
grotesken <seg type="insult">Reklamemethoden</seg> in einer Art von Phantasmagorie als Welt<lb/>
für sich zeigt, übt er so bittere, aber tiefgehende Kritik an der Welt<lb/>
der »Wirklichkeit«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84174">
<space/>Tagszuvor aber hat der <seg ana="Wiener Korrespondent"/> geschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84176">
<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> ein Autor, der Mitarbeiter der ‚<rs type="paper" ana="werk_19461">Neuen Freien Presse</rs>‘ ist, hat gegen<lb/>
alle die Feindseligkeiten zu kämpfen, die diesem <rs type="paperRef" ana="werk_19462">Blatte</rs> im Laufe der<lb/>
Jahre mit Recht oder Unrecht erwachsen sind. <seg type="insult">Der Wiener Bildungsmob</seg><lb/>
teilt sich gegenwärtig in zwei Lager, in solche, die noch auf die ‚<rs type="paper" ana="werk_19463">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘, und solche, die schon ebenso blind auf <rs type="pers" ana="n_58557" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
schwören, und die Literaten in solche, die sich mehr vor der ‚<rs type="paper" ana="werk_19464">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘, und solche, die sich mehr vor <rs type="pers" ana="n_58558" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> fürchten. Solchen<lb/>
Leuten ist ein Autor und sein Werk ausgeliefert, namentlich ein neuer<lb/>
Mann, der noch keinen Auslandskredit hat und für den die Aufnahme,<lb/>
die er in Wien findet, fast ein Lebensschicksal bedeuten kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84178">
<space/>Es sollte mir außerordentlich leid tun, wenn der Glaube, den<lb/>
ich bei einem Teil <seg type="insult">des Wiener Bildungsmobs</seg> schon finde, und die<lb/>
Furcht, die ein Teil der <seg type="insult">Literaten</seg> vor mir hat, <seg type="insult">der Karriere des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_58559" ref="#fk__p_53317">Sil Vara</rs></seg> geschadet haben. Aber ich kann nur versichern,<lb/>
daß ich nichts dafür kann. Nie habe ich Wert darauf gelegt, den<lb/>
<seg type="insult">Wiener Bildungsmob</seg> den Armen der <rs type="paper" ana="werk_19465">Neuen Freien Presse</rs> zu<lb/>
entreißen, umsoweniger, als er sich von dem, der auf die <rs type="paper" ana="werk_41453">Frankfurter<lb/>
 Zeitung</rs> schwört, nicht wesentlich unterscheidet, und mir,<lb/>
der nicht Machtbestände verrücken will, verwachsen <seg type="insult">Bildungsmob<lb/>
und Presse</seg> zu <seg type="insult">einem einzigen Vollbart</seg>, der auch das Antlitz <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="" ana="werk_19466">Wiener Korrespondenten</rs> der <rs type="paper" ana="werk_19467">Frankfurter Zeitung</rs></seg> zieren kann.<lb/>
Auch die Ansichten <seg type="insult">dieses Ganz</seg> über mich sind geteilt, denn er<lb/>
hat mich ehedem mit <rs type="pers" ana="n_58560" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> verglichen und nennt mich<lb/>
jetzt eigentlich einen <seg type="insult">Schmarotzer an Snobismus und Feigheit</seg>. Daß die<lb/>
</p>
            <p ana="pr84178">
Furcht vor mir noch keinem <seg type="insult">Literaten</seg> bei mir genützt hat, weiß jeder<lb/>
<seg type="insult">Literat</seg>. Furcht ist im Gegenteil eine Fährte, und jeder trachtet<lb/>
nicht so sehr mir aus dem Weg zu gehen, als mich aus seinem<lb/>
Wege zu bringen. Ich lege ja auch in der Tat viel weniger Wert<lb/>
darauf, daß <seg type="insult">die Herren</seg> mich grüßen, als daß sie keine <seg type="insult">Schweinereien</seg><lb/>
machen. Furcht ist so verfehlt wie <seg type="insult">Unerschrockenheit</seg>, die Wiener<lb/>
Briefe schreibt. Man kann auch furchtlos Dummheiten begehen. Und<lb/>
ich werde es schon noch dahin bringen, daß <seg type="insult">die Herren</seg>, die das Ausland<lb/>
 bedienen, <seg type="insult">so unreinen Mund</seg> über mich halten, wie die Landsleute<lb/>
. Das wäre das weitaus Vernünftigste. Ich werde jede Entstellung<lb/>
und Beschmutzung des Bildes der <rs type="self" ana="werk_19468">Fackel</rs> in jedem einzelnen Falle<lb/>
nachsichtslos verfolgen. Die Behauptung, daß <seg type="insult">der halbe Bildungsmob<lb/>
</seg> auf mich so blind schwört wie der andere auf ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_19469">korruptes<lb/>
Tagblatt</rs></seg>, wird von fremden Lesern zu der Vorstellung ergänzt,<lb/>
daß mein Werk ebenso ein <seg type="insult">Opfer</seg> an den <seg type="insult">Bildungsmob</seg> ist und hier<lb/>
eine ähnliche <seg type="insult">Intimität</seg> besteht wie im »andern Lager«. Das ist<lb/>
eine leichtfertige Behauptung, die nur ein <seg type="insult">Journalist</seg> niederschreiben<lb/>
und ein <seg type="insult">Tölpel</seg> glauben kann. Sie korrespondiert etwa mit jenem<lb/>
banalen Zweifel, der sich an die Tatsache meiner Vorlesungen heftet<lb/>
und den Kopf darüber schüttelt, wie ich derselben Schichte, deren<lb/>
Wesenheit mir die Erregung eingebe, die Gestaltung vorlesen könne.<lb/>
Ach, <seg type="insult">diese Esoteriker</seg>, die nicht einmal die Qualität haben, Publikum<lb/>
zu sein, mögen mich nur schalten lassen. Ihnen, den Einzelnen, könnte<lb/>
ichs nicht vorlesen, aber mir selbst bringe ichs zu Gehör und der Masse<lb/>
sage ichs ins Gesicht. Diese mag, wenn es vorüber ist, in Einzelne<lb/>
zerfallen, deren Urteil und Tonfall von neuem die Erregung<lb/>
rechtfertigt, aber im Saal schließen sie sich zu jener Hörfähigkeit,<lb/>
die mein Glossentext weniger entbehren kann als das heute in ganz<lb/>
Deutschland erwartete Lustspiel. Zwischen Text und Vortrag wäre<lb/>
ein künstlerischer Widerspruch, wenn ich das täte, worauf der<lb/>
Dramenschreiber angewiesen ist: mein Werk von einem andern vorlesen<lb/>
 lassen. Oder wenn ich irgendein anderer der heute lebenden<lb/>
Autoren wäre, die ihre Sachen selbst vorlesen. Die, denen es gilt, hören<lb/>
gut zu. Schon manche, die ein Grauen überkam, sind dann im Zwischenakt<lb/>
 intelligent geworden. Das ist mir recht, das Gesetz der Theaterwirkung<lb/>
 ist erfüllt, und der <seg type="insult">Widerspruch</seg> ist nicht in mir. Die<lb/>
<foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Chuzpe</seg></foreign> soll sich nur melden. Was unter und trotz ihr mit nach<lb/>
Haus genommen wird, wirkt nach und stört späterhin Schlaf und<lb/>
Verdauung.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53317">
               <persName>Sil-Vara, d. i. Géza Silberer</persName>
               <birth>
                  <date>1876-12-1</date>
                  <place>Werschetz, Banat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>