<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08750.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08749.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08751.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Legende, in: Fackel Heft 22, Nr. 544, 1920, S. 36-38</title>
            <title type="iso-date">1920-06-01</title>
            <title type="id">tid_08750</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">544</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-544_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/544,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Legende</head>
            <lg>
<l>Oft träumt mir, wie war das, ich fasse es kaum,</l>
<l>mir träumt noch am Tage, mir träumt noch vom Traum.</l>
<l>Eines Tags, eines Morgens entschlief ich, doch bald</l>
<l>war’s Frühling, da stand ich im frischesten Wald.</l>
<l>Wie schade zu schlafen, o wär’ ich doch wach</l>
<l>und träumte verlorenen Frühlingen nach!</l>
<l>Da lag ich und stand ich, ein reuiger Schläfer.</l>
<l>Ich schlief, und es lief und es rief mir ein Käfer.</l>
<l>Und er hob sein bekümmertes Haupt aus dem Grase</l>
<l>und hatte ein riesiges Horn auf der Nase.</l>
<l>Er klagte, was ihm da soeben geschehn,</l>
<l>und er fragte, ob ich seinen Sohn nicht gesehn.</l>
<l>Den Jungen, verliebt bis über die Ohren,</l>
<l>er hab’ ihn im Frühjahrsgedränge verloren.</l>
<l>Der Alte erzählte von vieler Bemühung,</l>
<l>die er stets verwandte an die Erziehung,</l>
<l>und seufzte, daß er den Sohn vermisse,</l>
<l>und allerlei sonstige Ärgernisse.</l>
<l>Da <foreign xml:lang="de-loc">rackern</foreign> und sorgen wir uns, wir Alten,</l>
<l>doch das leichte Tuch war nicht länger zu halten.</l>
<l>Ich versprach, unter allen vorhandenen Tuchen</l>
<l>in Wald und Feld nach dem rechten zu suchen,</l>
<l>und wandt’ mich voll Mitleid zum Gehen endlich</l>
<l>und fand es traurig, doch selbstverständlich.</l>
<l>Und wie ich so meiner Wege ging,</l>
<l>kam flugs mir entgegen ein Schmetterling,</l>
<l>der schien es mir allzu bunt zu treiben,</l>
<l>und er verlockte mich, stehen zu bleiben.</l>
<l>Von allen Feuern und Farben brannt’ er.</l>
<l>Kein Zweifel, es war ein alter Bekannter,</l>
<l>wir waren uns beide, ich und der Falter,</l>
<l>erst neulich begegnet im Kindheitsalter.</l>
<l>Doch schien auch er etwas zu vermissen,</l>
<l>und erzählte von allen den Hindernissen,</l>
<l>die man ihm daheim in den Weg gestellt,</l>
<l>drum nahm er Reißaus in die weitere Welt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Nun wüßte er selbst nicht, wozu er tauge.</l>
<l>Ich sah ihm fest in das Pfauenauge.</l>
<l>Da fragte er schüchtern, mit zitterndem Ton</l>
<l>— und sah aus wie der verlorene Sohn</l>
<l>und ach, es entstürzte ihm Thräne auf Thrän’ —:</l>
<l>Haben Sie nicht meinen Vater gesehn?</l>
<l>Ich fragte, wer denn sein Vater wäre,</l>
<l>ich hätte noch nicht ihn zu kennen die Ehre.</l>
<l>Da schalt er mich einen vergeßlichen Schläfer,</l>
<l>sein Vater sei doch ein Nashornkäfer!</l>
<l>Wie, sagte ich, jener dort auf der Matte,</l>
<l>den ich soeben getroffen hatte?</l>
<l>Derselbige, sagt er, da muß ich mich tummeln —</l>
<l>und überflog die behäbigsten Hummeln,</l>
<l>die dicken Tanten und auch die Cousinen,</l>
<l>die schon ein wenig behenderen Bienen.</l>
<l>Schon schien ich verwandt mit der ganzen Verwandtschaft</l>
<l>und bekannt mit jedem Grashalm der Landschaft.</l>
<l>Doch spürte den Schmerz ich der heutigen Welten,</l>
<l>in denen die Tagpfauenaugen so selten,</l>
<l>und wann hatt’ ich denn, ach wie die Dinge vergehn,</l>
<l>den letzten Nashornkäfer gesehn?</l>
<l>Und was mir drum gar nicht zusammenging,</l>
<l>war, wie heutzutage ein Schmetterling</l>
<l>da konnte zu allen herrlichen Gaben</l>
<l>noch einen Käfer zum Vater haben,</l>
<l>und gar ein Käfer zu allem Daseinslohn</l>
<l>einen Schmetterling haben zum leiblichen Sohn!</l>
<l>Doch wenn sie sich nun in die Arme sanken,</l>
<l>so haben sie es nur mir zu verdanken,</l>
<l>dem jeder mit einer Ursprache Laut</l>
<l>das Geheimnis der Sehnsucht anvertraut.</l>
<l>Doch trieb es mich fort zwischen Hummeln und Bienen,</l>
<l>fern summten schon <seg type="insult">Rotationsmaschinen</seg>,</l>
<l>schon war es die Sprache von allerlei Leuten,</l>
<l>noch träumte ich, daß sie den Traum mir deuten,</l>
<l>und in Furcht um die verlorne Bedeutung</l>
<l>erwacht’ ich und griff nach der <seg type="insult">Tageszeitung</seg>.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>