<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05701.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05700.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05702.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gegen die Finsterlinge, in: Fackel Heft 13, Nr. 345, 1912, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1912-04-01</title>
            <title type="id">tid_05701</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">345</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-345_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/345,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gegen die Finsterlinge</head>
            <p ana="pr75208">
<space/><seg type="insult"><seg ana="Sie"/></seg> erhielt die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75210">
<space/>»Geehrter Herr Redakteur! Seit einer Woche kann ich das Abendblatt<lb/>
 der ‚<rs type="paper" ana="werk_18716">Neuen Freien Presse</rs>‘ erst am nächsten Morgen lesen. Nicht<lb/>
wegen unordentlicher Zustellung, sondern aus Mangel an Licht. Wenn<lb/>
es kommt, pflegt bereits starke Dämmerung zu herschen. Man bedarf<lb/>
also künstlichen Lichtes. Meine Gasluster sind in gutem Stande, die<lb/>
Auerbrenner erst kürzlich erneuert worden. Aber die Gasflammen —<lb/>
besonders die im Schreibzimmer — brennen wie Nachtlichter; man kann<lb/>
bei ihrem Schein nicht lesen und nicht schreiben. Sie sind zwar etwas<lb/>
musikalisch, denn sie geben mitunter leise Gurgeltöne von sich, auch<lb/>
scheinen sie nervös, weil sie häufig flackern und zucken; aber diese<lb/>
interessanten Erscheinungen entschädigen nicht für die mangelnde Leuchtkraft<lb/>
. Meine Nachbarn leiden, seit das Kommunalgas unsere Wohnungen<lb/>
in sanftes Zwielicht hüllt, unter dem gleichen Übelstand. Wann wird<lb/>
der Jammer enden? Gegenwärtig wird im obersten Teil der Hietzinger<lb/>
Hauptstraße ein neuer Graben gezogen, der den Verkehr erschwert und<lb/>
zur Aufnahme neuer Röhren bestimmt sein dürfte. Wird es nun in<lb/>
unseren Zimmern heller werden? Oder müssen wir warten, bis es auch<lb/>
im <rs type="inst">Gemeinderate</rs> heller wird?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr75212">
<space/>Nicht von mir, aber fast. Natürlich wäre ich imstande, wenn<lb/>
man mir <seg type="insult">etwas schwarzes Barthaar</seg> gibt, den Einsender vollständig<lb/>
nachzuschaffen: wie er das <rs type="paperRef" ana="werk_18717">Abendblatt</rs>, wenn es kommt, erst am<lb/>
Morgen lesen kann, was offenbar gegen die Gebräuche verstößt,<lb/>
und wie er vor dem Gedanken bebt, daß Finsternis hereinbrechen<lb/>
könnte auch über das <rs type="paperRef" ana="werk_18718">Morgenblatt</rs>, wie er leisen Gurgeltönen lauscht<lb/>
und mit <seg type="insult">lauten Gurgeltönen</seg> den Jammer ausruft, der hereingebrochen<lb/>
 ist, wie er aber der Hoffnung Raum gibt, daß es nicht<lb/>
mehr zucken wird, wenn es kommt, besonders im Schreibzimmer,<lb/>
weil die <rs type="event"><rs type="inst">Gemeinderatswahlen</rs></rs> vor der Tür stehen und sich bereits<lb/>
überall die Ahnung verkündet: <foreign xml:lang="de-loc">Es togt!</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>