<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03727.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03726.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03728.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Briefen der Frau v. Hervay, in: Fackel Heft 06, Nr. 170, 1904, S. 15-20</title>
            <title type="iso-date">1904-12-7</title>
            <title type="id">tid_03727</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">170</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-170_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/170,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Briefen der Frau v. Hervay</head>
            <p ana="pr37233">
<seg type="spc">Leoben</seg>, den <date>15. November 1904</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37234">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="6dots"/> Zum ersten Male habe ich seit langen, bangen<lb/>
Monaten gelacht. Herr <rs type="pers" ana="n_31922" ref="#fk__p_40564">Doktor Obermayer</rs> brachte mir das <rs type="selfRef" ana="werk_41204">Heftchen</rs><lb/>
noch spät am Abend gestern. Wenn Sie nur auch den folgenden<lb/>
komischen Vorfall gewußt hätten: Als der Staatsanwalt für eine<lb/>
‚angemessene‘ Kaution stimmte, sagte ich zu meinem Verteidiger<lb/>
: <foreign xml:lang="la">‚<seg type="spc">timeo danaos et dona ferentes</seg>‘</foreign>, worauf einer<lb/>
<seg type="insult">der Herren des hohen Gerichtshofes</seg> meinte, ich solle nicht<lb/>
russisch sprechen, warum ich überhaupt verheimlicht habe,<lb/>
daß ich auch russisch spreche. Meine Antwort war: ‚Weil<lb/>
ich fürchtete, dann auch wegen nicht erwiesener <seg type="insult">nihilistischer<lb/>
Umtriebe</seg> zu lebenslänglichem Kerker oder zum Strang verurteilt<lb/>
zu werden.‘ <seg type="symbol" subtype="6dots"/> Alles, was zu meiner Entlastung beitragen<lb/>
</p>
            <p ana="pr37234">
mußte, wurde sorgsam ausgeschieden, <abbr>z. B.</abbr> die Aussage meines<lb/>
Kammermädchens, welches beinahe zwölf Jahre in meinem Dienste<lb/>
stand und kurz vor der Verhandlung von meiner Schwiegermutter<lb/>
engagiert worden ist <seg type="symbol" subtype="5dots"/> Daß Herr <rs type="pers" ana="n_31923" ref="#fk__p_38909"><abbr>v.</abbr> Bartel</rs> ausgesagt hat, ein rein<lb/>
freundschaftliches Verhältnis habe nur bestanden, ist stillschweigend<lb/>
übergangen worden. Der Hausdiener <rs type="pers" ana="n_31924" ref="#fk__p_56981">Sommer</rs> aber hat <seg type="spc">durchs<lb/>
Fenster</seg> die Vorgänge in meinem Zimmer, das <seg type="spc">im zweiten<lb/>
Stock</seg> war, gesehen. Dafür sind Widmungen auf Bildern von<lb/>
meines Mannes Hand, die klar beweisen, daß er Alles gewußt<lb/>
hat, <seg type="spc">nicht</seg> verlesen worden <seg type="symbol" subtype="6dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr37237">
<seg type="spc">Leoben</seg>, den <date>26. November 1904</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37238">
<space/>»Gestern Abend machte mich Herr <rs type="pers" ana="n_31925" ref="#fk__p_40564">Doktor Obermayer</rs> darauf<lb/>
aufmerksam, daß Sie, sehr geehrter Herr, schon früher in Ihrer<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_13458">Fackel</rs>‘ einen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Artikel über meine Angelegenheit veröffentlicht<lb/>
 haben. Darf ich so unbescheiden <choice><sic>sein</sic><corr>sein,</corr></choice> Sie um freundliche<lb/>
Zusendung des <rs type="selfRef" ana="werk_13459">Heftes</rs> zu bitten? Ihre <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Art, mit der Sie<lb/>
für das Recht eintreten, verdient vollste Bewunderung! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ich bin von einem neuen, schweren Schicksalsschlage betroffen<lb/>
 worden! Während ich im Gefängnisse war, hat der Anwalt<lb/>
der Familie <rs type="pers" ana="n_31926" key="#fk__p_56288">Hervay</rs>, <rs type="pers" ana="n_31927" ref="#fk__p_55098"><abbr>Dr.</abbr> von Weinzierl</rs>, über das Vermögen meines<lb/>
Mannes den Konkurs eröffnen lassen. Mir ist von dem <rs type="pers" ana="n_31928" ref="#fk__p_55098"><abbr>Dr. W.</abbr></rs><lb/>
und meinem Manne versprochen worden, daß mir nicht nur die<lb/>
große Summe, die ich für meinen armen Mann gab, ersetzt,<lb/>
sondern daß auch für mich gesorgt werden sollte. Der Bruder<lb/>
meines Mannes, Oberleutnant <rs type="pers" ana="n_31929" ref="#fk__p_59225"><abbr>v. H.</abbr></rs>, gab mir sein Ehrenwort<lb/>
darauf. Ich habe keinen Heller bekommen, will ja auch nichts,<lb/>
aber denken Sie sich nur, man hat mir gestern meine restierenden<lb/>
Sachen gesandt und mir fehlt Alles, meine <seg type="ELIDASH">Leibwäsche</seg> und Hauswäsche,<lb/>
ein kostbarer Federfächer, alle Nippessachen, die in meinem Zimmer<lb/>
standen, mein ganzes Silber — Alles hatte ich von <seg type="spc">meinem</seg><lb/>
Gelde bezahlt —, die Hochzeitsgeschenke, die ich von meinen<lb/>
Freundinnen erhalten habe; ja, nicht einmal die Bilder meines<lb/>
Mannes, welche mit Widmungen an mich versehen waren, gab man<lb/>
mir! <seg type="symbol" subtype="3dots"/>. Ich kann mich bei dieser Kälte nicht einmal warm anziehen!<lb/>
<seg type="insult">Eine solche Grausamkeit!</seg> Man hat uns gesagt, daß mein Silberzeug<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_31930" key="#fk__p_56288">Hervay’s</rs> sein soll. Herr <rs type="pers" ana="n_31931" ref="#fk__p_55098"><abbr>v.</abbr> Weinzierl</rs> hat ja alle Quittungen<lb/>
und hat unbegreiflicher Weise es nicht für nötig gefunden, mich<lb/>
zu fragen, was mein Eigentum ist, ehe er alle Sachen verkaufte,<lb/>
und hat <seg type="spc">heute</seg> noch nicht einmal die Quittungen durchgesehen<lb/>
! Verstehen Sie, sehr geehrter Herr, eine solche Handlungsweise<lb/>
? Ich habe meinem Manne nie erlaubt, mir das kleinste<lb/>
Geschenk zu machen in Anbetracht der Verhältnisse; sie haben<lb/>
aber alle Geschenke, die ich meinem Manne machte, genommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37239">
<space/>Die Dokumente, unsere Heirat betreffend, hat man vernichtet<lb/>
, um mich wegen Bigamie anzeigen zu können, auf diese<lb/>
Weise hofften sie, meinen Mann zu retten. Erst einen Monat<lb/>
nach seinem Tode hat man mich von dieser Tatsache in Kenntnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr37239">
gesetzt, ich nahm selbstverständlich zuerst alle Schuld auf mich;<lb/>
mein Leben war ja zerstört, so wollte ich seine Karriere retten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37240">
<space/>Selbstverständlich haben Sie das Recht, von dem Gesagten<lb/>
unbeschränkten Gebrauch zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37241">
<space/>So habe ich also nicht nur mein kleines Vermögen, meinen<lb/>
Mann, mein Glück und die Gesundheit, nein, auch mein ganzes<lb/>
Hab und Gut verloren. Mein <seg type="ELIDASH">Gemütszustand</seg> und Gesundheitszustand<lb/>
gestattet ein längeres Verweilen in diesem Klima hier, in der mich<lb/>
umgebenden entsetzlichen Einsamkeit, nicht. Ich werde nach Wien<lb/>
übersiedeln und sucht Herr <rs type="pers" ana="n_31932" ref="#fk__p_40564">Doktor <choice><sic>Obermeyer</sic><corr>Obermayer</corr></choice></rs> in einer guten<lb/>
Familie gegen eine Entschädigung Aufnahme für mich. Gebe<lb/>
Gott, daß ich bald einen Broterwerb finde!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr37244">
<seg type="spc">Leoben</seg>, den <date>29. November 1904</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37245">
<space/><seg type="symbol" subtype="6dots"/> Ich glaube, Sie beurteilen meinen Mann falsch.<lb/>
Er hat sein Leben von sich geworfen, weil er, als er allein blieb<lb/>
in den Räumen, aus denen die Seele entfernt worden war, sich<lb/>
seiner ganzen Hilflosigkeit und Verlassenheit bewußt wurde; und<lb/>
dazu kam noch das quälende Gefühl, an mir ein kleines Unrecht<lb/>
begangen zu haben. Ich hätte anders gehandelt, nicht von seiner<lb/>
Seite wäre ich gewichen, ich wäre ihm in Not und Tod, ja selbst<lb/>
in die Schande gefolgt! Das Totschießen hätte ja immer noch<lb/>
Zeit gehabt <seg type="symbol" subtype="6dots"/> <seg type="spc">Ich</seg> habe meine »vier Männer« ernährt.<lb/>
Der erste fälschte Wechsel, ich bezahlte sie und gab ihm mein<lb/>
letztes, damit er in Amerika ein neues Leben beginnen könne, —<lb/>
ich arbeitete für mein tägliches Brot. Der zweite (<rs type="pers" ana="n_31933" key="#fk__p_59349">Lützow</rs>) verriet<lb/>
seinen Brotgeber bei der politischen Polizei und logierte seine<lb/>
Geliebte in unserer Wohnung ein; ich ging von ihm. Der dritte<lb/>
war schwer krank, ich war damals Krankenpflegerin, er sagte mir<lb/>
nicht, daß er mehreremale schon in Irrenanstalten gewesen war,<lb/>
er bat mich, ihn zu heiraten, um ihn allein zu pflegen. Natürlich<lb/>
tat ich es, dem inneren Drange folgend. Es war eine bittere Zeit,<lb/>
in einem Tobsuchtsanfalle warf er mich aus dem Fenster der<lb/>
ersten Etage, ich blieb mit gebrochenen Füßen unten liegen, er<lb/>
kam ins Irrenhaus, ich konnte ihm nicht mehr helfen, ich ging<lb/>
von ihm. Der vierte, <rs type="pers" ana="n_31934" ref="#fk__p_50124">Meurin</rs>, ließ sich am ersten Tage unserer<lb/>
Bekanntschaft Geld von mir geben, redete mir alles mögliche und<lb/>
unmögliche vor, ich war so müde, ich sehnte mich so grenzenlos<lb/>
nach einem bißchen Glück, nach einer Stelle, wo ich hingehörte,<lb/>
ach, immer nur vagieren, es ist so schrecklich traurig und so<lb/>
schwer für ein Weib! Ich verschaffte ihm eine Stellung, er schlug<lb/>
mich grauenhaft, wenn ich ihm kein Geld gab, ich bin auf der linken<lb/>
Seite taub infolge seiner Mißhandlungen. Dann verkaufte er ohne<lb/>
mein Wissen meine kostbare Einrichtung, schleppte mich nach<lb/>
Kamerun, wo er angeblich eine Plantage hatte, nahm mein<lb/>
Geld und ließ mich mittellos dort sitzen. Dann gab mir ein guter<lb/>
Mensch 3000 <abbr>M.</abbr> zur Rückkehr, mein Mann hatte eine schwere<lb/>
Tropenkrankheit bekommen, er flehte mich an (er hatte gehört,<lb/>
</p>
            <p ana="pr37245">
daß ich Geld erhalten hatte), ihn nach Europa mitzunehmen,<lb/>
er wolle sich bessern, ich solle ihn bei seinen Eltern sterben<lb/>
lassen. Ich brachte ihn zu seinen Eltern, ihn nahmen sie auf, ich<lb/>
stand auf der Straße, das Hohngelächter des Herrn <rs type="pers" ana="n_31935" ref="#fk__p_50124">Meurin</rs> schallt<lb/>
mir noch im Ohr! Zwischen den einzelnen Ehen machte ich<lb/>
weite Reisen, von jeher beseelte mich ein glühender Wissensdurst,<lb/>
ich lernte sehen, ich speicherte ein für eine Frau beträchtliches Wissen<lb/>
in mir auf, mein Horizont erweiterte sich; umso schwerer wurde<lb/>
es mir, mich in die Grenzen eines einengenden Verhältnisses zu<lb/>
begeben. In mir regten sich Gaben und Eigenschaften, die ich<lb/>
nicht verwerten konnte. Meine wachsende Menschenkenntnis ließ<lb/>
mich bald die Einsamkeit vorziehen <seg type="symbol" subtype="6dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37246">
<space/>Ich hatte gar keinen Grund, mein trauriges Schicksal zu<lb/>
verheimlichen, ich tat es <seg type="spc">nur</seg> auf meines Mannes Bitten und <seg type="spc">da<lb/>
ich diese ewigen Fragereien haßte</seg>, <seg type="spc">band ich den<lb/>
Leuten etwas auf</seg>; <seg type="spc">wären sie nur ein bißchen gescheiter<lb/>
 gewesen</seg>, <seg type="spc">sie hätten sich mit mir darüber<lb/>
amusiert</seg> <seg type="symbol" subtype="7dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37247">
<space/><seg type="spc">In Mürzzuschlag erregte es <seg type="insult">öffentliches Ärgernis<lb/>
</seg></seg>, daß ich lieber auf eine »gute Stube« verzichtete und mir<lb/>
dafür <seg type="spc">ein Badezimmer einrichten ließ</seg><seg type="symbol" subtype="6dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37248">
<space/>Man hat mir den Tod meines Mannes erst beinahe drei<lb/>
Wochen, glaube ich, später mitgeteilt, in dieser Zeit habe ich<lb/>
natürlich alle Schuld auf mich genommen, um meinen Mann zu<lb/>
retten, ich horchte auf jeden Schritt im Gefängnis, er mußte ja<lb/>
kommen. Er kam nicht! Aber ich gab alle meine Beweise fort,<lb/>
und alle sind <foreign xml:lang="la">ad acta</foreign> gelegt worden. Ich bin keine Durchschnittsfrau<lb/>
. Aber die Motive zu meinen Handlungen waren niemals<lb/>
schlechte oder unlautere. Nur bin ich durch dieses fortgesetzte<lb/>
sich in der Notwehr Befinden scharf geworden und rücksichtslos.<lb/>
Die Mürzzuschlager Verhältnisse, <seg type="insult">die ganze so grenzenlos kleinliche<lb/>
 Auffassung von Welt und Leben dieser Leute</seg>, auch <seg type="insult">der<lb/>
jungen Herren</seg>, die ich <seg type="insult">»die Bubis«</seg> nannte, reizten mich zu<lb/>
scharfem Spott. Ich habe aus meinen Gesinnungen keine Mördergrube<lb/>
 gemacht, ruhig darüber gesprochen, <seg type="spc">daß ich den Statthalter<lb/>
 mehreremale auf Unwahrheiten ertappt habe<lb/>
und er mir sehr unsympathisch sei</seg>. <seg type="insult">Der Herr Statthalter</seg><lb/>
sagte dann auch meinem Manne, er wisse jedes Wort, das bei uns<lb/>
gesprochen worden ist. Nett von <seg type="insult">den Herren</seg>, nicht wahr: was man<lb/>
im <seg type="insult">»Freundeskreis«</seg> plappert, wird zur Staatsaffaire! Aber ihren<lb/>
Kuchen nahmen sie Sonntags früh, gerade wie die Einladungen,<lb/>
gerne an, vielleicht »auf höheren Befehl.« Ja, <seg type="insult">ehrenwerte Männer</seg><lb/>
sind sie Alle — Alle!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37249">
<space/><seg type="symbol" subtype="6dots"/> Gewiß; wie man mit meinen Sachen, <abbr>resp.</abbr> mit mir<lb/>
umging, habe ich Ihnen mit Wissen <rs type="pers" ana="n_31936" ref="#fk__p_40564"><abbr>Dr.</abbr> Obermayers</rs> mitgeteilt, der mich<lb/>
selbst auf den Gedanken brachte, diese Handlungsweise zu veröffentlichen<lb/>
. Ich kann mich ja bei dieser Kälte nicht einmal warm anziehen<lb/>
</p>
            <p ana="pr37249">
, alles nahm man mir, nicht das kleinste Andenken, nicht<lb/>
seinen Ehering, nicht seine mit Widmungen versehenen Bilder<lb/>
hat man mir gelassen. Wer hat es getan? <seg type="spc">Wer hat meinen<lb/>
Schreibtisch erbrochen</seg>, <seg type="spc">die Dokumente und Briefe</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die meine volle Unschuld bewiesen hätten und von<lb/>
meinem Manne geschrieben waren</seg>, <seg type="spc">genommen</seg>? Wie<lb/>
kann <rs type="pers" ana="n_31937" ref="#fk__p_55098"><abbr>Dr.</abbr> von <abbr>W.</abbr></rs> Sachen verkaufen, ehe er überhaupt die Quittungen<lb/>
nachgesehen hat, ehe er mich gefragt hat, was mein Eigentum ist? Der<lb/>
Bruder gibt sein Ehrenwort, daß ich selbst die für <rs type="pers" ana="n_31938" ref="#fk__p_43589">Franzi</rs> gezahlten<lb/>
Schulden und alle meine Sachen bekommen soll, bei Gericht<lb/>
sagt er auf meine Frage: »Ja, wenn sie gegangen wäre!« Aber<lb/>
mein Gott, ich bin doch gegangen worden! <rs type="pers" ana="n_31939" ref="#fk__p_55098"><abbr>Dr. v.</abbr> Weinzierl</rs> sagte<lb/>
in Gegenwart meines Mannes: »er müsse erst ‚ein‘ Geld schaffen!«<lb/>
<seg type="symbol" subtype="6dots"/> Meine Schwägerin war wütend, weil meine Wirtschaft, meine<lb/>
Kochkunst ihr als Muster hingestellt wurden. (Folgt die Schilderung<lb/>
 von Familienintriguen.) Wissen Sie jetzt, warum nicht<lb/>
nur der Statthalter ein Interesse hatte, mich unschädlich zu<lb/>
machen? Warum ich partout die <seg type="insult">Lügnerin</seg> sein mußte? Hinaus<lb/>
damit in die Welt, ich trage für jedes Wort die volle Verantwortung<lb/>
! Sie merken wohl, wie meine Hand fliegt, die Gedanken<lb/>
jagen sich, die Empörung preßt mir das Herz zusammen. Ich habe<lb/>
geschwiegen, habe die Leute geschont um der Liebe willen, die uns<lb/>
mit dem Verstorbenen verbindet — sie haben den Boden unter<lb/>
seinen Füßen unterminiert, <seg type="insult">die Herren von der <rs type="inst">Bezirkshauptmannschaft<lb/>
</rs></seg> trugen auf höheren Befehl den Zündstoff hinein, sie alle<lb/>
schritten hinter seiner Bahre. Ich rang im dunklen feuchten Kerker<lb/>
in stummer Qual die Hände. Ich werde Ihnen diese ganze Intrigue<lb/>
 erzählen. Selbst der Pfarrer war von <rs type="pers" ana="n_31940" ref="#fk__p_55098"><abbr>Dr.</abbr> Weinzierl</rs> beeinflußt.<lb/>
Auch ein weniger einfältiger Mann hätte gestutzt, wenn jemand<lb/>
eine »Trauung« von ihm verlangt und sich anstatt des Trauscheines<lb/>
ein Dokument ausstellen läßt des Inhaltes, daß diese Trauung<lb/>
nur ein Eheverlöbnis ist und nur in Form einer Hochzeit vorgenommen<lb/>
 wird, um dem Brautpaare ein Zusammenleben zu ermöglichen<lb/>
, »doch hat diese Ehe vor dem Gesetze keine Gültigkeit«!<lb/>
Dies hat zugestandener Weise mein Mann mit dem Pfarrer gemacht<lb/>
, ich aber komme dafür ins Gefängnis. Und mein Mann<lb/>
und der Pfarrer sollen nicht gewußt haben, daß ich noch gebunden<lb/>
 bin und mein Mann bittet den Anwalt, der <seg type="spc">nur</seg> meine<lb/>
Scheidung führt, um Beschleunigung, weil der Pfarrer wartet und<lb/>
er später keinen Urlaub zur Hochzeitsreise bekommt, da der Czar<lb/>
mit dem <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_445">Kaiser</RS> nach Mürzsteg kommt. Dann bekommt mein<lb/>
Mann vom Anwalt aus Trier das Telegramm »Ehe gelöst«, geht<lb/>
damit zum Pfarrer und gibt es ihm. Als ich den Pfarrer bei der<lb/>
Verhandlung frage, was er sich dabei gedacht hätte, sagt dieser Erleuchtete<lb/>
, er hätte das Telegramm auf die <rs type="pers" ana="n_31941" key="#fk__p_59349"><seg type="spc">Lützow’sche</seg> Ehe</rs> bezogen;<lb/>
und dieser Mann hatte das Scheidungsdekret dieser Ehe (daß<lb/>
sie <date>1894</date> getrennt ist) seit einem Jahre im Schreibtisch <seg type="symbol" subtype="6dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37249">
Die Leute hier sind fromm und christliche Nächstenliebe steht<lb/>
groß und flammend auf ihrem Panier. Aber meine Arme sind<lb/>
heute nach beinahe sechs Monaten noch nicht geheilt. Und daß mich<lb/>
das hiesige Krankenhaus auf die Kosten meiner Verpflegung geklagt<lb/>
 hat, — ich höre Sie lachen, ich lache auch. Man holte<lb/>
mich totkrank aus dem Hospital <seg type="spc">in der Nacht</seg> aus dem Bette,<lb/>
mein Nachtmahl, einige kalte Kartoffeln in der Schale, standen<lb/>
noch auf dem <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, der mir als Tisch diente, man packte mich in<lb/>
einen Wagen und transportierte mich nach Bruck. <seg type="spc">Zwei</seg><lb/>
Justizsoldaten bewachten <seg type="insult">die renitente Verbrecherin</seg>, die kaum imstande<lb/>
 war, allein zu sitzen! Es mußte geheimnisvoll geschehen,<lb/>
dieser Transport in’s Irrenhaus, — so wurde ich auch zurücktransportiert<lb/>
 und am anderen Tag fragte mich <rs type="pers" ana="n_31942" key="#fk__p_38755">Baron Capri</rs>, — —<lb/>
ob ich die Wagen je zu 24 Kronen bezahlen wolle! <seg type="symbol" subtype="6dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37250">
<space/>Bei der Katastrophe sagte mir der Vater <rs type="pers" ana="n_31943" ref="#fk__p_56289">Hervay</rs>, sie seien<lb/>
keine gemeine Menschen, man werde für mich sorgen. Sie haben<lb/>
mich ohne Heller Geld auf die Straße gesetzt, meinen Mann<lb/>
an beiden Armen gepackt und fortgezogen. Der Ohnmachtsanfall<lb/>
in der Kärntnerstraße war eine Folge des Hungers, ich konnte mir<lb/>
nichts zu essen kaufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37251">
<space/>Ich will Ihnen verraten, was ich in Wien will. Ich kann so<lb/>
schwer von geschenktem Gelde leben, muß aber essen; ich bin sehr<lb/>
mager geworden, die Gefängniskost war immer verdorben und der<lb/>
Speisezettel des Herrn <rs type="pers" ana="n_31944" ref="#fk__p_48504">Labres</rs> war unwahr. Meine Rindssuppe hatte<lb/>
nur ein Fettauge, es rührte aber vom Daumen des Aufsehers her.<lb/>
Der Koch war ein Sträfling, der in seinem Zivilverhältnis Tischler<lb/>
ist<seg type="symbol" subtype="6dots"/> Ich möchte einige Rezitationsabende veranstalten, möchte<lb/>
aber, um dem Vorwurf der <seg type="insult">Sensationslust</seg> auszuweichen, nichts<lb/>
vorlesen, was auf meine Zeit im Gefängnis, auf meine seelischen<lb/>
und körperlichen Leiden hinweist. Ich möchte Geld gewinnen,<lb/>
um mir ein paar warme Sachen davon kaufen zu können. Ich bin<lb/>
zwar nicht für Ausstellungen — aber <RS persTitle="Schiller" title="Die Braut von Messina">der Not gehorchend, nicht<lb/>
dem eigenen Triebe</RS> <seg type="symbol" subtype="6dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37252">
<space/>Hoffentlich werde ich nicht auch in Wien bei meiner Ankunft<lb/>
 mit Steinen empfangen und bespuckt <seg type="symbol" subtype="6dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37253">
<space/>In dankbarer Wertschätzung Ihre ergebene<lb/>
</p>
            <p ana="pr37254">
<rs type="pers" ana="n_31945" ref="#fk__p_48788"><AUCTOR><seg type="spc">Tamara von Hervay</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59225">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Karl von</persName>
               <birth>
                  <date>1872-12-22</date>
                  <place>Kleinstübing/Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-12-22</date>
                  <place>Kleinstübing/Graz</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">4., Heugasse 16</note>
               <note type="comment">Oberleutnant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55098">
               <persName>Weinczierl, Johann von</persName>
               <birth>
                  <date>1877-6-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">1., Doblhoffgasse 7</note>
               <note type="comment">zuletzt Sektionschef; verh. Karoline Lesuisse (*09.02.1890)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38909">
               <persName>Bartel, Gustav?</persName>
               <birth>
                  <date>1870-04-26</date>
                  <place>Jägerndorf/Schles.</place>
               </birth>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43589">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1870-7-26</date>
                  <place>Stübing</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-6-24</date>
                  <place>Mürzzuschlag</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Bezirkshauptmann</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48504">
               <persName>Labres, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1845-08-27</date>
                  <place>Eisenerz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-06-26</date>
                  <place>Leoben</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56289">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Franz von </persName>
               <birth>
                  <date>1841-3-1</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-8</date>
                  <place>Kleinstübing/Graz</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">ist 1904 noch am Leben</note>
               <note type="comment">12.07.1869 in Pest-Ofen verh. mit Henriette Freiin von Boxberg</note>
               <note type="comment">k.k. Rittmeister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48788">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Elvira Leontine von, geb. Bellachini</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <note type="comment">Ögg: Hedwig Meurin, geb. Bloch, gen. Bellachini</note>
               <note type="comment">verh. 1. Wilhelm Luntz, 2. Christian v. Lützow (gesch.), 3. Arthur Schewe, 4. Peter Meurin</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40564">
               <persName>Obermayer, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-19</date>
                  <place>Leoben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-12-09</date>
                  <place>Leoben</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50124">
               <persName>Meurin, Peter</persName>
               <note type="comment">vierter Mann von Leontine Hervay</note>
               <note type="comment">in den Prozeßberichten ist auch von Leo Meurin die Rede</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56981">
               <persName>Sommer </persName>
               <occupation>Hausdiener</occupation>
               <note type="comment">in Diensten Leontine von Hervays</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/57822</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>