<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05352.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05351.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05353.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Künstler, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 1-7</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05352</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Künstler</head>
            <p ana="pr69879">
<space/>Der <seg type="insult">Typus</seg>, der <seg type="insult">einen malerischen Schlapphut</seg> und <seg type="insult">einen<lb/>
architektonischen Umhängebart</seg> trägt und in <seg type="insult">besonders peinlichen<lb/>
Exemplaren</seg> auch vor Pumphosen nicht zurückscheut, die <seg type="insult">Sorte</seg>,<lb/>
die in den <DATERANGE>achtziger Jahren</DATERANGE> die <seg type="insult">Gegend zwischen dem <rs type="inst">Café<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_4451" key="#fk__p_58398">Kremser</rs></rs> und dem <rs type="inst">Restaurant <rs type="pers" ana="n2_4452" key="#fk__p_57963">Gause</rs></rs></seg> belebt hat und die man längst<lb/>
ausgestorben und nur zum Zweck der Veranstaltung von <seg type="insult">Gschnasfesten<lb/>
</seg> konserviert glaubte, kurzum <seg type="insult">jene Art von Mensch</seg>, bei deren<lb/>
Anblick sich dem Wiener sofort die Assoziation <seg type="insult">»Künstler«</seg> einstellt<lb/>
, — ist soeben fünfzig Jahre alt geworden. Und da sich die<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Künstlergenossenschaft</seg></rs> zur Malerei ähnlich verhält wie der <rs type="inst"><seg type="insult">Männergesangverein<lb/>
</seg></rs> zur Musik — wobei es nicht ausgeschlossen ist, daß<lb/>
<seg type="insult">die beiden Korporationen</seg> einander im Bedarfsfalle aushelfen —,<lb/>
so herrschte große Aufregung bei <seg type="insult">allen</seg>, die Aussicht haben, ihr<lb/>
<seg type="insult">Verdienst</seg>, es miterlebt zu haben, gewürdigt zu sehen und die <seg type="insult">Ehre</seg><lb/>
gehabt zu haben, <seg type="insult">in Anwesenheit des <rs type="pers" ana="n_50635" ref="#fk__p_40482">Truchseß Dobner von Dobenau</rs></seg><lb/>
gspeist zu haben, nicht ohne vorher <seg type="insult">den formschönen und gehaltvollen<lb/>
 Prolog des <rs type="pers" ana="n_50636" ref="#fk__p_38058">Freiherrn von Berger</rs></seg>, dem die <seg type="insult">Arbeit am Epilog<lb/>
des <rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg> zu allem Möglichen Zeit läßt, begeistert akklamiert<lb/>
zu haben. Der <RS pers="Erich Graf Kielmansegg" globID="rs_677">Statthalter</RS> war auch dabei. Er ist so kunstsinnig, daß<lb/>
wir noch immer zwanzig Automobiltaxen haben, und so fesch, daß<lb/>
das alte Wahrwort Recht behalten dürfte: <seg type="insult">Der Hannoveraner</seg> geht<lb/>
nicht unter. Wer da aber glaubt, daß mich die Lebensäußerungen<lb/>
<seg type="insult">des kunstsinnigen und geselligen Wien</seg> heute noch zu einem intimeren<lb/>
Eingehen reizen werden, ist im Irrtum. Mit einem leichten Aufstoßen<lb/>
gehe ich an den gedeckten Tafeln vorüber, an denen gestern <seg type="insult">eine<lb/>
achtzigjährige Zierde des Barreaus</seg> gepriesen wurde, als ob sie<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_50637" ref="#fk__p_50161">Michelangelo</rs> selber entworfen wäre, und heute <seg type="insult">zu Ehren der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr69879">
<seg type="insult">fünfzigjährigen Kunst</seg> gegessen wird. Es ist <seg type="insult">immer dasselbe Schaugericht<lb/>
, süß zum hineinbeißen</seg>. Sie sind immer unter sich, harmlos<lb/>
und ohne Ahnung der Gefahr, daß ein Sachverständiger <seg type="insult">im internationalen<lb/>
 Konditoreifach</seg> bezeugen könnte, <seg type="insult">die <choice><sic>Crême</sic><corr>Crème</corr></choice> der Wiener<lb/>
Gesellschaft</seg> sei <seg type="insult">der Abschaum der Menschheit</seg>. Und wenn sie nicht<lb/>
mehr »gemütlich« sein können, so ersetzen sie es wenigstens durch<lb/>
einstimmiges Klagen, daß sie es nicht mehr sind. Indem sie<lb/>
<seg type="insult">bei grimmigem Zeitgeist</seg> die Hände über dem Kopf zusammenschlagen<lb/>
, machen sie sich warm wie die Dienstmänner, die im<lb/>
Winter die Arme übereinander schlagen. Und die Erinnerungen <seg type="insult">der<lb/>
alten Herren</seg> schweifen zurück in die <seg type="insult">Zeit</seg>, wo noch das »Sperrschiff<lb/>
« in der Kärntnerstraße herumgegangen ist und wo es noch<lb/>
keine <rs type="inst">Sezession</rs> gab. Ja, damals hat noch der <rs type="pers" ana="n_50638" ref="#fk__p_39467">Bratfisch</rs> gesungen<lb/>
und der <rs type="pers" ana="n_50639" ref="#fk__p_52014">Ranzoni</rs> hat noch geschrieben. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_50640" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs></seg> war noch<lb/>
<seg type="insult">Gerichtssaalberichterstatter</seg>, zeigte aber bereits <seg type="insult">Spuren von Humor</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">Blütezeit der <rs type="pers" ana="n_50641" ref="#fk__p_43257">Fiakermilli</rs></seg> war zwar schon vorüber, aber der<lb/>
<seg type="insult">Stern der <rs type="pers" ana="n_50642" key="#fk__p_42136">Dukatenmali</rs></seg> war eben im Aufgehen. <rs type="pers" ana="n_50643" ref="#fk__p_38318">Feuerbach</rs> wurde<lb/>
abgewiesen, <rs type="pers" ana="n_50644" ref="#fk__p_52428">Romaco</rs> ging zugrunde, und <seg type="insult">alle Kobolde des Ulks</seg><lb/>
wußte <seg type="insult">Meister <rs type="pers" ana="n_50645" ref="#fk__p_44549">Goltz</rs></seg> um sich zu versammeln. »Als man noch<lb/>
eins im <rs type="inst">Künstlerhause</rs> war <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« — an diese Zeit erinnert sich<lb/>
in der <rs type="paper" ana="werk_18174">Neuen Freien Presse</rs>, und nie wird er »an« diese Zeit<lb/>
vergessen: <seg type="insult">der alte Wiener Kunstfreund</seg>, der in der Rembrandtstraße<lb/>
 wohnen dürfte und der vielleicht nur die Zeit gemeint<lb/>
hat, als man »nach eins« im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> war. Er preist den <seg type="insult">Geselligkeitszauber<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">familiäre Gemütlichkeit</seg> und die <seg type="insult">Intimität der<lb/>
Vergnügungsabende von anno dazumal</seg>. Dafür zwei Belege. »Plötzlich<lb/>
hörte man dumpfes, wirres Geschrei aus dem Souperzimmer dringen.<lb/>
Erschrocken eilte man hinein und fand alles im wilden Alarm, alles<lb/>
von den Sitzen auf, Frau <rs type="pers" ana="n_50646" ref="#fk__p_56692">Papier</rs> schrie nach ihrer Garderobe <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
ihr Gatte stand in einer Art von Kampfesstellung gegen <rs type="pers" ana="n_50647" ref="#fk__p_39722">Canon</rs>.<lb/>
Was war geschehen? Auf <rs type="pers" ana="n_50648" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs> war das Gespräch gekommen<lb/>
 und da hatte <rs type="pers" ana="n_50649" ref="#fk__p_39722">Canon</rs>, auf den der Name ‚<rs type="pers" ana="n_50650" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>‘ schon<lb/>
wie ein rotes Tuch wirkte, eine Behauptung aufgestellt, für deren<lb/>
Tatsächlichkeit er mit allem Aplomb seine Zeugenschaft einsetzte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
Als ein <rs type="pers" ana="n_50651" ref="#fk__p_52212">Wagnerianer</rs> widersprach, erbot sich <rs type="pers" ana="n_50652" ref="#fk__p_39722">Canon</rs> »ihm die Champagnerflasche<lb/>
 um den Schädel zu hauen.« Erzählt <seg type="insult">der Historiker der<lb/>
Gemütlichkeit</seg>. Ein andermal war <rs type="pers" ana="n_50653" ref="#fk__p_37832">Adolf Menzel</rs> nach Wien zu Besuch<lb/>
gekommen. Man hatte ihm im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> »zum Sitznachbar den<lb/>
Wiener Ältesten, <rs type="pers" ana="n_50654" ref="#fk__p_52549">Rudolf Alt</rs>, gegeben. <rs type="pers" ana="n_50655" ref="#fk__p_52549">Alt</rs> führte die Unterhaltung<lb/>
</p>
            <p ana="pr69879">
in der Art, wie er muntere Gespräche zu führen pflegte, in einer<lb/>
<seg type="insult">Suite von Kalauern</seg>, der eine ärger als der andere <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Für <rs type="pers" ana="n_50656" ref="#fk__p_37832">Menzel</rs>,<lb/>
den Berliner, wars <seg type="insult">das absolute Kauderwälsch</seg>, der Sitznachbar<lb/>
wurde ihm immer unverständlicher und damit auch immer rätselhafter<lb/>
, so daß er schon Zeichen von Ungeduld gab, die leicht<lb/>
explodieren konnte.« Erst später verstand <rs type="pers" ana="n_50657" ref="#fk__p_37832">Menzel</rs>, »und nun antwortete<lb/>
 Sprühfeuer dem Sprühfeuer«. Es ist immerhin bedauerlich,<lb/>
daß er den Begriff, den er damals von <seg type="insult">Wien und seiner Kunst</seg><lb/>
bekam, in keiner Tagebuchnotiz festgehalten hat. <seg type="insult">Der gemütliche<lb/>
Kunstfreund</seg> meint: »Das waren so innige, seriöse und minder seriöse<lb/>
Allotrias der Intimität, die aber jedenfalls auf die vorhandene Sphäre<lb/>
der Intimität hinwiesen.« Die Zeiten sind vorüber. Zwar hat nicht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50658" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, sondern <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_50659" ref="#fk__p_39722">Canon</rs></seg>, auf den er wie ein rotes Tuch<lb/>
wirkte, in Wien ein Denkmal bekommen — <seg type="insult">jener Vollbart mit<lb/>
Pumphose</seg>, über den sich an der Ecke der Johannesgasse die<lb/>
Dienstmänner freuen, weil sie ihn noch persönlich gekannt<lb/>
haben —, aber die <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg> ist <foreign xml:lang="de-loc">tschihi</foreign>. Der <seg type="insult"><rs type="inst">Geselligkeitsklub<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">»D’Fürigspritzten«</foreign></rs></seg> ist in das Zeichen der <rs type="inst"><seg type="insult"><DOUBT sug="Secession">Sekzessiaun</DOUBT></seg></rs> getreten<lb/>
 und behauptet, daß der <rs type="pers" ana="n_50660" ref="#fk__p_49544">Makartsche Genius</rs> in <rs type="pers" ana="n_50661" ref="#fk__p_45195">Klimt</rs><lb/>
wiedererstanden ist <seg type="insult">unter Beibehaltung des Kranzes blühender<lb/>
Jüdinnen</seg>. Aber <seg type="insult">alle</seg>, in denen noch ein <seg type="insult">Gefühl für die Vergangenheit<lb/>
</seg> lebt, vereinigen sich, um die <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs><lb/>
hoch leben zu lassen. Der Beginn der Feierlichkeiten gestaltete sich<lb/>
so: »Bildhauer <rs type="pers" ana="n_50662" ref="#fk__p_43091">Fänner</rs> erschien als Muse auf einem Pegasus, den<lb/>
ein ausrangiertes Komfortablepferd darstellte, und sprach den<lb/>
Prolog von Maler <rs type="pers" ana="n_50663" ref="#fk__p_55867">Zewy</rs>, der dann in gelungener Maske eines<lb/>
Dichterlings in Versen von <rs type="pers" ana="n_50664" ref="#fk__p_39065">Benjamin Schier</rs> die <rs type="inst">Künstlergenossenschaft<lb/>
</rs> von einst und jetzt feierte.« Das geschah im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs><lb/>
und man konnte somit glauben, es handle sich um ein <seg type="insult">Jubiläum<lb/>
der Schlaraffia</seg>. Am nächsten Tag wurden bereits <seg type="insult">freimaurerische<lb/>
Töne</seg> angeschlagen. »Gott grüß die Kunst!«, rief <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_50665" ref="#fk__p_38058">Freiherr von<lb/>
Berger</rs></seg> durch den Mund <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_50666" ref="#fk__p_52080">Reimers</rs></seg>, dem schon früher<lb/>
<seg type="insult">die Kunst, grüß Gott! zu sagen</seg>, nachgerühmt wurde. Es soll sehr<lb/>
schwungvoll gewesen sein, und <seg type="insult">zweihundert Schlapphüte</seg> grüßten<lb/>
Gott zurück. Der <RS pers="Karl Graf Stürgkh" globID="name_203048">Unterrichtsminister</RS> gedachte der <seg type="insult">Fülle von<lb/>
Schönheit</seg>, die die Wiener Bevölkerung von der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft<lb/>
</rs> empfangen (natürlich ohne Hilfszeitwort) und durch die<lb/>
ihr Dasein voller, ihre tägliche Arbeit froher, ihre Ziele edler geworden<lb/>
. Der <RS pers="Josef Neumayer" globID="name_201390">Bürgermeister</RS> aber, weit entfernt, die Wirkung <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr69879">
<seg type="insult">Herren <rs type="pers" ana="n_50667" ref="#fk__p_38191">Ameseder</rs> und <rs type="pers" ana="n_50668" ref="#fk__p_45475">Temple</rs></seg> auf Wien zu beschränken, erklärte,<lb/>
daß die Kunst gemäß <seg type="insult">ihrer erhabenen Sendung</seg> im ringenden Leben<lb/>
der Menschheit diese über den Alltag, über Not und Tod des<lb/>
Einzelwesens erhebe, den Menschen zum Ebenbilde Gottes erhöhe<lb/>
(im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> hängen <seg type="insult">solche Ebenbilder Gottes nach Entwürfen<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_50669" ref="#fk__p_56081">Horowitz</rs> und <rs type="pers" ana="n_50670" ref="#fk__p_47008">Adams</rs></seg>) und ihm im weiteren Verfolg dieser<lb/>
Angelegenheit <seg type="insult">die edelsten sittlichen Handlungen</seg> zum Gebote und<lb/>
demnach dem Gemeinderat die Verleihung der großen goldenen<lb/>
Salvatormedaille zur Pflicht mache. Der Vorstand der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft<lb/>
</rs> versetzte darauf, daß die künstlerische Entwicklung<lb/>
von der politischen Freiheit abhänge und daß erst nach Schaffung<lb/>
der Staatsgrundgesetze die »sublimen Wünsche der Wiener Bevölkerung<lb/>
 in der Kunst Befriedigung« finden konnten. »Als sich der<lb/>
Zauber ihres Wirkens über die abgebrochenen Festungswälle legte,<lb/>
da habe sich der Schönheitsgeist der Wiener zur Begeisterung entzündet<lb/>
.« Die Kunst aber sei an Voraussetzungen geknüpft, deren Erfüllung<lb/>
 in dem einsichtsvollen Wirken jener Männer ruhe, die den<lb/>
Staat zu lenken haben. Die Festversammlung, in der <seg type="insult">diese Perspektiven<lb/>
</seg> feierlich eröffnet wurden, tagte im <rs type="inst"><seg type="insult">Parlament</seg></rs>, das zur<lb/>
Zeit infolge Verfassungsbruchs an Vereine vermietet wird. Es war<lb/>
sehr heiß im Saal. Es war ein <seg type="insult">Gedränge von Phrasen</seg>, die einander<lb/>
auf die Zehen traten, und da die <seg type="insult">Phrase</seg> <seg type="insult">ein gestärktes Vorhemd</seg> ist<lb/>
vor einer <seg type="insult">Normalgesinnung</seg>, die nie gewechselt wird, so entwickelte<lb/>
 sich <seg type="insult">jene Atmosphäre</seg>, in der sich Menschen die Nase<lb/>
zuhalten und <seg type="insult">Künstler</seg> aufatmen. Als dann endlich der Tisch<lb/>
gedeckt war, ging es erst hoch her. <seg type="insult">Der Vorstand, Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50671" ref="#fk__p_52605"><abbr>v.</abbr> Weyr</rs>, der Schöpfer des Monumentalbrunnens »Die Macht zur<lb/>
See«</seg>, in welchem <seg type="insult">ein empörter Hilfsämterdirektor</seg> den Dreizack<lb/>
schwingt, erinnerte daran, daß Arbeit <seg type="insult">des Bürgers Zierde</seg>, anderseits<lb/>
 aber Segen der Mühe Preis ist, und fuhr fort: »Sie werden<lb/>
uns gewiß berechtigt halten, hochverehrte Herren, den Wert<lb/>
der Kunst hoch einzuschätzen, aber bei aller Wahrung ihres<lb/>
Wertes waren wir doch immer die Empfangenden, wenn wir zu<lb/>
geben glaubten. Was bietet Wien nicht alles unseren Sinnen!<lb/>
<seg type="spc">Die Lebenswogen</seg> einer großen Stadt <seg type="spc">sind ja immer der<lb/>
Nährboden</seg> für die Phantasie des Künstlers. Alle Menschenlose<lb/>
von dem ersten Zittern bis zu den letzten Zuckungen des Herzens<lb/>
berühren ihn, <seg type="insult"><seg type="spc">das erste Liebemahnen des zarten Bürgersinnes<lb/>
</seg></seg>, <seg type="spc">wie das <seg type="insult">Schicksalsdrama</seg> <seg type="insult">des dekadenten Weibes</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr69879">
<seg type="spc">beschwingen seine Träume</seg> und wandeln sich zu Bildern in<lb/>
seiner Seele. Aus Spelunken, wie aus lichtumflossenen Gesellschaftsräumen<lb/>
, aus den Quartieren des Elends, wie <seg type="spc">aus den Regionen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">welche die Goldfluten in erzumschmiedeten Räumen<lb/>
bergen</seg>, <seg type="spc">empfängt er den Pulsschlag</seg> seines Wirkens und<lb/>
den Lebensodem seines Daseins. Über alle diese Erscheinungen den<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">verklärenden Mantel der Kunst</seg> zu breiten</seg>, um sie <seg type="insult"><seg type="spc">in den<lb/>
alles versöhnenden Begriff</seg> ‚<seg type="spc">Kultur</seg>‘</seg> <seg type="spc">einreihen</seg> zu können,<lb/>
ist die Aufgabe, welche die Künstler zu erfüllen haben. Diese Aufgabe<lb/>
 weisen Sie uns an, indem Sie uns <seg type="spc">in Ihre Dienste nehmen</seg><lb/>
und uns betrauen, <seg type="spc">Paläste zu erbauen</seg>, <seg type="spc">um die menschlichen<lb/>
 Schwächen zu umhüllen</seg>, Gotteshäuser für die Frommen<lb/>
und Hilfsbedürftigen und Heimstätten für die Arbeitsmüden zu<lb/>
errichten, <seg type="spc">indem Sie von uns fordern</seg>, <seg type="spc">in unseren Bildwerken<lb/>
 Ihnen den Spiegel Ihres Lebens vorzuhalten</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Diese Wünsche können wir aber niemals ganz erfüllen</seg>,<lb/>
da wir Ihnen immer <seg type="spc">nur Reflexe unseres künstlerischen<lb/>
Schauens</seg>, <seg type="spc">einen Bruchteil</seg> dessen bieten können, was wir aus<lb/>
<seg type="insult">dem <seg type="spc">reichen Seelenleben unserer Stadt</seg></seg> empfangen haben. In<lb/>
diesem Bruchteile suchen wir jedoch die Vorgänge des Lebens durch<lb/>
die Kunst zu adeln, sie ihrer Niedrigkeit zu entrücken, <seg type="spc">um das<lb/>
<seg type="insult">Innenleben unserer Bürger</seg> auf seine höhere Bestimmung<lb/>
 hinzuweisen</seg>. Und <seg type="insult"><seg type="spc">welcher Strich der Erde</seg></seg> wäre<lb/>
empfänglicher für diese Weisung wie der Wiener Boden, in dem<lb/>
ja alle Schönheitskeime so reiche Nahrung finden? <seg type="spc">Das Wienerblut<lb/>
 ist so von Gott gemischt</seg>, daß <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Das wurde wirklich<lb/>
gesprochen. Es war ein <seg type="insult">Monumentalbrunnen der Beredsamkeit</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Die Vertreter des Wienerbluts</seg>, die nicht müde werden, <seg type="insult">diese ganz<lb/>
besondre Marke</seg> zu empfehlen — während es zum Beispiel auffallend<lb/>
 ist, daß nie in der Welt vom <seg type="ELIDASH">Pariserblut</seg> oder Londonerblut<lb/>
die Rede ist —, hatten einen guten Tag. Und doch muß man<lb/>
sagen, daß jedes Blut von Gott gemischt ist und daß vielleicht gerade<lb/>
<seg type="insult">die slowakisch-bajuvarische Mischung</seg> nicht die glücklichste ist und<lb/>
überhaupt <seg type="insult">einem von Gott gemischten Blut</seg> ein mit Gott gemischtes<lb/>
vorzuziehen wäre. Zum Schlusse aber dankte <seg type="insult">Redner</seg> dem Stadtrat<lb/>
und versprach, daß die Verleihung der Salvatormedaille die <rs type="inst">Künstlergenossenschaft<lb/>
</rs> »in dem Bestreben stärken werde, aus den Regungen<lb/>
der Wiener Seele unsterbliche Menschheitswerte zu gewinnen«.<lb/>
Von nun an wollten die Künstler alle Quellen ihrer Phantasie<lb/>
</p>
            <p ana="pr69879">
springen lassen. Hier war der Moment gekommen, das Glas auf<lb/>
<seg type="insult">die Stadt der Blumen und der schönen Frauen</seg>, auf <seg type="insult">ihren wackeren<lb/>
Bürgermeister</seg> und <seg type="insult">ihre pflichtgetreue Stadtvertretung</seg>, <seg type="insult">»diesen<lb/>
<rs type="inst">Dreibund</rs>«</seg>, zu erheben. Da aber die Künstler, wie mir einmal<lb/>
ein <seg type="insult">Hausmeister</seg> gesagt hat, speziell <seg type="insult">»Damenfreunde«</seg> sind, so lag<lb/>
es nah, daß ein <seg type="insult">Baurat</seg> auf die Wienerinnen hinwies und unter<lb/>
allgemeiner Zustimmung ein <seg type="insult">»Poem«</seg>, wie die Zeitungen sagen,<lb/>
zum Besten gab, welches die folgenden Verse enthielt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Im Stadtpark, dem famosen,</l>
<l>Da heben bunte Rosen</l>
<l>Sich ab vom grünen Buchs.</l>
<l>In diesem Blumenleben</l>
<l>Seh’n wir die Wienerin schweben,</l>
<l>Umrauscht von Donauwogen,</l>
<l>Zum Lachen gern bereit.</l>
<l>Das Schöne und das Gute,</l>
<l>Es liegt bei ihr im Blute</l>
<l>Und wallt drin jederzeit.</l>
</lg>
            <p ana="pr69883">
Die Frage, wo der Stadtpark und wo die Donau ist, und die<lb/>
Feststellung, daß die Wienerin in <seg type="insult">diesem Blumenleben</seg> höchstens<lb/>
von den <seg type="insult">Wogen des Wienkanals</seg> umrauscht sein kann, wäre ein<lb/>
rationalistischer Einwand, der gegenüber der <seg type="insult">Lyrik</seg> immer unstatthaft<lb/>
ist. Nicht verschwiegen darf aber werden, daß der Reim auf Buchs,<lb/>
wiewohl er sich bei <seg type="insult">dem bekannten Wuchs der Wienerin</seg> von<lb/>
selbst ergeben hätte, leider verloren gegangen ist und das <seg type="insult">Poem</seg><lb/>
mithin nicht so gut gebaut ist wie die Wienerin. »Ausgezogen«,<lb/>
hätte sie zuguterletzt auch die <seg type="insult">»Donauwogen«</seg> motiviert. Es ist<lb/>
umso bedauerlicher, als die Festgesellschaft in vorgerückter Stunde für<lb/>
die leiseste Anspielung auf <seg type="insult">etwas</seg>, was zum Anhalten ist, dankbar<lb/>
gewesen wäre, während sie <seg type="insult">den mehr metaphysischen Vorzügen<lb/>
der Wienerin</seg>, nämlich, daß <seg type="insult">das Schöne und das Gute</seg> drin<lb/>
jederzeit wallt, weniger Verständnis entgegenbrachte. Mindestens<lb/>
aber hätten sich, da schon einmal mit <rs type="pers" ana="n_50672" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> begonnen<lb/>
wurde, als Abschluß des Gedichtes die Verse empfohlen: Und<lb/>
füget zum Guten den Glanz und den Schimmer — Gehn’s<lb/>
weg, <seg type="insult">Sie Schlimmer</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es waren <seg type="insult">schöne Tage</seg>. Ganz Wien war<lb/>
auf den Beinen. Als die <rs type="inst">Concordia</rs> fünfzig Jahre alt wurde —<lb/>
<seg type="insult">das gefährliche Alter</seg>, in dem eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">à tout prix</foreign></seg> von <seg type="insult">den Spitzen der<lb/>
Behörden</seg> befriedigt werden muß —, war das Aufsehen nicht<lb/>
halb so groß. Das ist erklärlich. So schreiben wie <seg type="insult">die von der<lb/>
<rs type="inst">Concordia</rs></seg> kann jeder Mensch in Wien. Aber so malen wie <seg type="insult">die</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr69883">
<seg type="insult">von der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs></seg> — dazu muß man schließlich<lb/>
doch bei <rs type="pers" ana="n_50673" ref="#fk__p_45060">Griepenkerl</rs> studiert haben!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40482">
               <persName>Dobner von Dobenau, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1852-10-15</date>
                  <place>Esseg/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
               <note type="comment">4., Theresianumgasse 33</note>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach Fritz Dobner von Dobenau 1878-1911 (Suizid auf der Rax Ende Jänner 1911)</note>
               <note type="comment">Truchseß</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52080">
               <persName>Reimers, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1860-4-4</date>
                  <place>Altona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1885 am Burgtheater, 1922 EM</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49544">
               <persName>Makart, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-5-28</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-10-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37832">
               <persName>Menzel, Adolph von</persName>
               <birth>
                  <date>1815-12-8</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-2-9</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8909</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56692">
               <persName>Papier, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1858-9-21</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <occupation>Gesangspädagogin</occupation>
               <note type="comment">Pfarre Baden St.Stephan, Taufbuch tom.XIV, fol. 121, 21. Sept. 1858</note>
               <note type="comment">Angaben zum Geburtsdatum variieren: 18.4.1858, 15.5.1858, 18.09.1859, 18.09.1862</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4249</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38318">
               <persName>Feuerbach, Anselm</persName>
               <birth>
                  <date>1829-09-12</date>
                  <place>Speyer</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-01-04</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64805</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43257">
               <persName>Turecek, Emilie</persName>
               <birth>
                  <date>1846-6-30</date>
                  <place>Chotibor/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-5-13</date>
                  <place>Dornbach</place>
               </death>
               <occupation>Volksschauspielerin</occupation>
               <note type="comment">"Fiaker-Milli"</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43091">
               <persName>Fänner, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1879-9-14</date>
                  <place>Rossatz/Donau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-4-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <note type="comment">3., Landstraßer Hauptstraße 33</note>
               <note type="comment">Friedhof Mauer bestätigt Daten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45195">
               <persName>Klimt, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1862-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11941</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45060">
               <persName>Griepenkerl, Christian</persName>
               <birth>
                  <date>1839-03-17</date>
                  <place>Oldenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-03-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">Ehrengrab ZF 0/1/79</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38191">
               <persName>Ameseder, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-10-18</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-03-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52428">
               <persName>Romako, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1832-10-20</date>
                  <place>Atzgersdorf bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-3-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19339</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23510</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39722">
               <persName>Canon, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1829-3-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-9-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42322">
               <persName>Pötzl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-21</date>
                  <place>Mödling, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12460</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44549">
               <persName>Goltz, Alexander Demetrius</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-25</date>
                  <place>Püspökladány</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
               <note type="comment">Ausstattungschef des Burgtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7481</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39065">
               <persName>Schier, Benjamin</persName>
               <birth>
                  <date>1849-09-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-09-14</date>
                  <place>Ötz/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Librettist</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52549">
               <persName>Alt, Rudolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1812-8-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Aquarellist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10759</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52014">
               <persName>Ranzoni, Emmerich</persName>
               <birth>
                  <date>1823-12-17</date>
                  <place>Unternalb/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Teilnachlass in der Wienbibliothek</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55867">
               <persName>Zewy, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1855-04-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-6-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">NFP 05.03.1925 (Abend), Seite 1</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39467">
               <persName>Bratfisch, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1847-8-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-12-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fiaker</occupation>
               <occupation>Volkssänger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6403</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56081">
               <persName>Horovitz, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-1-11</date>
                  <place>Kaschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">324/4, nach Entwürfen von Horowitz und Adams; gemeint Leopold Horovitz?</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45475">
               <persName>Temple, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1857-7-7</date>
                  <place>Littau, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10184</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47008">
               <persName>Adams, John Quincy</persName>
               <birth>
                  <date>1874-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13228</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52605">
               <persName>Weyr, Rudolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-03-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2391</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>