<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02432.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02431.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02433.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Reue der ‚Arbeiter-Zeitung‘, in: Fackel Heft 04, Nr. 104, 1902, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1902-05-26</title>
            <title type="id">tid_02432</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">104</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-104_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/104,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Reue der ‚Arbeiter-Zeitung‘</head>
            <p ana="pr23679">
<space/><inciptit>Die</inciptit> ‚<seg ana="Arbeiter-Zeitung"/>‘ hat manchmal <seg type="insult">Momente reuevoller<lb/>
Besinnung</seg>. Dann schreibt sie <abbr>z. B.</abbr>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr23681">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-04-104_n0013_a">Wenn das Zuckercartell den Weg gefunden hat zu dem<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_7991">Blatte</rs>, das von <seg type="insult">allen bürgerlichen Zeitungen</seg> als das zuverlässigste<lb/>
galt, von dem selbst seine Gegner nicht angenommen hätten, es<lb/>
wäre fähig, seine Meinung zu verkaufen: wie gross muss dann der<lb/>
Grad der Intimität mit <seg type="insult">jenem Gelichter</seg> sein, dem der Beruf der<lb/>
Journalisten nie anderes als <seg type="insult">plumpe Geldmacherei</seg> war, dem es als<lb/>
<seg type="insult">krankhafte Verirrung</seg> erscheint, über Menschen und Dinge eine<lb/>
eigene, unbeeinflusste Meinung zu haben! Schon lange hat sich<lb/>
die <seg type="insult">unheimliche Macht der Geldmächte</seg>, die <seg type="insult">verwüstende Wirkung</seg>,<lb/>
die sie auf die Presse üben, nicht so erschreckend offenbart wie<lb/>
in diesem Falle, der <seg type="spc">weit schlimmer ist als das bekannte<lb/>
Urtheil</seg>, weil er die Zeitungen nicht etwa als ehrlos erklärt,<lb/>
sondern als ehrlos <seg type="spc">erkennen</seg> lässt.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23683">
<space/>Na also! Und das ist umso netter von der ‚<seg ana="Arbeiter-Zeitung"/>‘,<lb/>
als sie bekanntlich die <seg type="insult">Führerin im Protestchore gegen den Obersten<lb/>
Gerichtshof</seg> gewesen ist und sich am lautesten für die <seg type="insult">Ehre ihrer<lb/>
bürgerlichen Colleginnen</seg> eingesetzt hat. Aber sie scheint sich<lb/>
diesmal an dem <seg type="insult">Reuegenuss</seg> förmlich sättigen zu wollen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr23685">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-04-104_n0013_b"><seg type="spc">Man darf es nicht leugnen</seg>: Die <seg type="insult">Käuflichkeit der<lb/>
Zeitungen</seg> ist nachgerade <seg type="insult">ein wahrer Nothstand</seg> geworden, und<lb/>
es ist aller Anlass vorhanden, gegen <seg type="insult"><seg type="spc">diese Pest</seg></seg> nach Schutzmitteln<lb/>
 zu suchen. So wie der strafbar ist, der einen Beamten<lb/>
bestechen will, so soll <seg type="spc">auch der strafbar</seg> sein, der einen<lb/>
Journalisten besticht, und dem Missbrauch der Amtsgewalt sollte<lb/>
der <seg type="insult">Missbrauch der durch die Thatsachen anvertrauten Gewalt<lb/>
der öffentlichen Meinung</seg> gleichgestellt werden. Durch blosse Ermahnungen<lb/>
 und Betrachtungen ist <seg type="insult">dieses fressende Uebel</seg> nimmermehr<lb/>
 auszurotten; will man ihm Einhalt thun, <seg type="spc">so muss man<lb/>
es ausbrennen</seg>.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23687">
<space/>Na also! Und das ist umso netter von der ‚<rs type="paper" ana="werk_7993">Arbeiter-Zeitung</rs>‘,<lb/>
als sie bekanntlich wiederholt den Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_7994">Fackel</rs>‘ darob<lb/>
verspottet hat, dass er den Einfluss und die Gefährlichkeit der Presse<lb/>
»überschätze« und die <seg type="insult">Corruption</seg> mit dem Staatsanwalt austreiben<lb/>
wolle. Leider kommt sie, die sich offenbar an dem <seg type="insult">Gefühl der Reue</seg><lb/>
übersättigt hat, gleich in dem nächsten Absatz mit <seg type="insult">den dümmsten<lb/>
demokratischen Phrasen</seg> vom »<seg type="insult">jahrzehntelangen Druck</seg>, der auf der<lb/>
österreichischen Presse gelastet«, und vom Zeitungsstempel, der alle<lb/>
<seg type="insult">Corruption</seg> verschuldet habe, angerückt. Aber nun, da er glücklich<lb/>
defraudiert ist, ist’s doch nicht besser geworden? Diese Erkenntnis<lb/>
hindert die ‚<rs type="paper" ana="werk_7995">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ nicht, <seg type="insult">das moderige Schlagwort</seg> von<lb/>
</p>
            <p ana="pr23687">
der <seg type="insult">Unfreiheit der österreichischen Presse</seg> — in Wahrheit seufzt<lb/>
kein Land Europas unter einer freieren — zu strapazieren. <seg type="spc">Das</seg><lb/>
ist <seg type="spc">nicht</seg> nett von ihr!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>