<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03033.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03032.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03034.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein socialpolitisches Organ, in: Fackel Heft 04, Nr. 134, 1903, S. 12-18</title>
            <title type="iso-date">1903-04-6</title>
            <title type="id">tid_03033</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">134</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-134_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/134,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein socialpolitisches Organ</head>
            <p ana="pr29916">
<space/>Unter Berufung auf den <rs type="title">§ 19</rs> zwingt mich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25865" ref="#fk__p_46524">Dori Singer</rs></seg>,<lb/>
der folgenden <seg type="insult">Reclamenotiz</seg>, die wie eine Berichtigung des in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_11018"><abbr>Nr.</abbr> 131</rs> enthaltenen Artikels <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_40255">Ein socialpolitisches Organ</rs>«</seg> aussieht,<lb/>
Raum zu geben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr29918">
<space/>»1). Sie schreiben: ‚Aber auch die Sicherheit des Arbeitsvertrages<lb/>
 lässt bei uns noch manches zu wünschen übrig, und da<lb/>
hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25866" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></seg> im eigenen Wirkungskreise zu reformieren<lb/>
begonnen: Den Redacteuren und Externisten wurden kürzlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr29918">
Reverse abverlangt, in denen sie auf die gesetzliche sechswöchentliche<lb/>
 Kündigungsfrist verzichten und einer vierzehntägigen Kündigungsfrist<lb/>
 zustimmen. Nun versuche noch einer zu bestreiten,<lb/>
daß die Gründung der ‚<rs type="paper" ana="werk_11019">Zeit</rs>‘ nicht bloß nothwendig, sondern auch<lb/>
unaufschiebbar war. In einem Jahre wird die Regierungsvorlage<lb/>
über die Regelung der Rechtsverhältnisse der Privatangestellten<lb/>
vielleicht schon Gesetz und der Verzicht auf die gesetzliche<lb/>
Kündigungsfrist ungiltig sein. Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25867" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></seg> muß als <seg type="insult">Socialpolitiker<lb/>
</seg> dem socialen Gewissen von Regierung und <rs type="inst">Parlament</rs><lb/>
wenigstens um ein Jahr vorauseilen.‘ — Es ist jedoch vollkommen<lb/>
unwahr, daß den Redacteuren und Externisten der Tageszeitung<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11020">Die Zeit</rs>‘ Reverse abverlangt wurden, in denen sie auf die<lb/>
gesetzliche sechswöchentliche Kündigungsfrist verzichten und einer<lb/>
vierzehntägigen Kündigungsfrist zustimmen. Wahr ist vielmehr,<lb/>
daß den Redacteuren und Externisten der ‚<rs type="paper" ana="werk_11021">Zeit</rs>‘ überhaupt nur<lb/>
ein einziger Revers abverlangt wurde, welcher nachstehenden<lb/>
Wortlaut hat: ‚An die Commanditgesellschaft auf Actien ‚<rs type="paper" ana="werk_11022">Die Zeit</rs>‘<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1980" ref="#fk__p_46524"><abbr>J.</abbr> Singer</rs> &amp; <abbr>Cie.</abbr></rs>, in Wien. Uebereinstimmend mit den Grundsätzen<lb/>
, nach denen die in Ihrem Verlage erscheinenden Zeitschriften<lb/>
 geleitet werden, bekräftige ich hiemit, daß ich während<lb/>
meines Dienstverhältnisses mit Ihnen niemals meine Zustimmung<lb/>
dazu geben werde, daß ein von mir, sei es allein, sei es in Gemeinschaft<lb/>
 mit anderen, verfasstes, übersetztes oder bearbeitetes Theaterstück<lb/>
 an einer Wiener oder österreichischen Provinzbühne zur<lb/>
allerersten Aufführung gelangt. Ferner erkläre ich, daß ich auch nach<lb/>
erfolgter auswärtiger Aufführung weder selbst noch durch andere<lb/>
mein Stück einer Wiener Bühne anbieten werde. Diese Bestimmungen<lb/>
 haben auch für Einlagen in fremde Stücke, Couplets und<lb/>
Aehnliches Geltung. Endlich verpflichte ich mich, Freikarten für<lb/>
Theater, Concerte, Ausstellungen, öffentliche Verkehrsmittel <abbr>etc.</abbr><lb/>
für mich oder meine Angehörigen ohne Ihre Zustimmung von den<lb/>
betreffenden Unternehmungen weder zu beanspruchen, noch anzunehmen<lb/>
 oder zu benützen. Dieser Revers soll als integrierender<lb/>
Bestandtheil des zwischen uns bestehenden Dienstvertrages gelten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29919">
<space/>2). Sie schreiben, daß unter lockenden Versprechungen<lb/>
arbeitsfähige und arbeitswillige Leute veranlasst worden sind, ihre<lb/>
gesicherten Stellungen da und dort in Deutschland und in der<lb/>
österreichischen Provinz aufzugeben, oder doch die Möglichkeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr29919">
eine sichere Stellung an ihrem Wohnsitze zu erhalten, gegen eine<lb/>
von mir und <rs type="pers" ana="n_25868" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs> in den leuchtendsten Farben geschilderte<lb/>
Wirklichkeit zu tauschen; daß ich geistige Arbeiter, die in Oesterreich<lb/>
 und Deutschland bis zur Gründung der ‚<rs type="paper" ana="werk_11023">Zeit</rs>‘ in anderen<lb/>
redactionellen Stellen wirken mußten, wieder auf die Straße setzte,<lb/>
da ich einsah, daß ich ihrer zuviele an mein Unternehmen gebunden<lb/>
 hatte, daß die Entlassung unter allen möglichen Vorwänden<lb/>
erfolgt ist, daß in Wahrheit <seg type="insult">das socialpolitische Unternehmen</seg> am<lb/>
Rande der ersten Million angelangt war und nun bei den kleinen<lb/>
Leuten gespart werden sollte. — Alle eben angeführten Behauptungen<lb/>
sind jedoch vollkommen unwahr. Wahr ist, daß kein einziger der<lb/>
bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_11024">Zeit</rs>‘ Angestellten durch lockende Versprechungen welcher<lb/>
Art immer veranlasst worden war, seine gesicherte Stellung in<lb/>
Deutschland oder in der österreichischen Provinz gegen eine<lb/>
Stellung bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_11025">Zeit</rs>‘ aufzugeben. Wahr ist, daß kein einziger<lb/>
der Angestellten der ‚<rs type="paper" ana="werk_11026">Zeit</rs>‘ aus Gründen der Sparsamkeit oder<lb/>
deswegen entlassen wurde, weil ich einsah, daß ich zuviele an<lb/>
mein Unternehmen gebunden hatte. Wahr ist, daß kein einziger<lb/>
Angestellter unter einem Vorwande entlassen wurde. Wahr ist, daß<lb/>
von dem zahlreichen <seg type="ELIDASH">Redactionspersonale</seg> und Administrationspersonale<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_11027">Zeit</rs>‘ <seg type="spc">nur wenige</seg> Personen <abbr>u. z.</abbr> aus dem Grunde entlassen<lb/>
wurden, weil sie nach der Anschauung der Herausgeber der ‚<rs type="paper" ana="werk_11028">Zeit</rs>‘<lb/>
die von ihnen bekleideten Stellungen nicht entsprechend auszufüllen<lb/>
 vermochten oder anderweitiger begründeter Anlass zu ihrer<lb/>
Entlassung gegeben war. Wahr ist endlich, daß in allen diesen<lb/>
Fällen die Lösung des Dienstverhältnisses in vollkommen correcter,<lb/>
<seg type="ELIDASH">vertragsmäßiger</seg> <abbr>bezw.</abbr> gesetzmäßiger Weise erfolgte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29920">
<space/>3). Sie veröffentlichen ein Schreiben eines ungenannten Einsenders<lb/>
, in welchem es heißt: ‚Aus einer sicheren Existenz auf<lb/>
Grund mehrerer Schreiben zur ‚<rs type="paper" ana="werk_11029">Zeit</rs>‘ nach Wien gekommen, wurde<lb/>
ich dort am <date>15. November</date> nebst einer bedeutenden Anzahl von<lb/>
Collegen plötzlich entlassen, nicht weil ich unfähig war, sondern<lb/>
weil die Unternehmer zur Erkenntnis gelangt waren, es müsse<lb/>
gespart werden, und sie fiengen halt bei den ärmsten Teufeln an‘. —<lb/>
Demgegenüber ist der wahre Sachverhalt folgender: Der von der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11030">Zeit</rs>‘ am <date>15. November 1902</date> entlassene Angestellte war ein Reporter,<lb/>
welcher sich seinerzeit von einer Provinzstadt aus um eine feste<lb/>
Anstellung bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_11031">Zeit</rs>‘ bewarb, jedoch die Antwort erhielt, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr29920">
die fixen Posten in der Redaction bereits besetzt seien. Derselbe<lb/>
offerierte sodann seine Dienste als Reporter und erhielt brieflich<lb/>
den Bescheid, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_11032">Zeit</rs>‘ unmöglich beurtheilen könne, ob er<lb/>
ein tüchtiger Reporter sei; wenn er also nach Wien kommen<lb/>
wolle, so müsse er das auf eigenes Risico thun. Ebenso wurde<lb/>
dem betreffenden Reporter ein zweitesmal noch vor seiner Reise<lb/>
nach Wien brieflich bedeutet, daß von einer definitiven Anstellung<lb/>
nicht die Rede sein könne, daß auch seine Thätigkeit als Reporter<lb/>
erst von einer Probe abhänge, in der es sich zu zeigen hätte, ob er<lb/>
für die ‚<rs type="paper" ana="werk_11033">Zeit</rs>‘ verwendbar sei oder nicht. In demselben Schreiben<lb/>
wurde er ausdrücklich aufmerksam gemacht, sich nicht Illusionen<lb/>
hinzugeben, die schon am ersten Tage seiner Ankunft in Wien<lb/>
zerstört werden würden. Der betreffende Reporter hat sohin ausdrücklich<lb/>
 brieflich erklärt, daß er den Versuch wage, und ist<lb/>
daraufhin thatsächlich nach Wien gekommen. Nach dem Gesagten<lb/>
ist es somit unwahr, daß der betreffende Reporter aus einer gesicherten<lb/>
 Stellung auf Grund mehrerer Schreiben der ‚<rs type="paper" ana="werk_11034">Zeit</rs>‘ nach<lb/>
Wien gekommen sei. Es ist aber ebenso unwahr, daß der betreffende<lb/>
Reporter aus Gründen der Sparsamkeit entlassen wurde. Wahr ist<lb/>
vielmehr, daß sich der Genannte trotz mehrfacher, durch Monate<lb/>
fortgesetzter Versuche seitens der Redaction als für die ‚<rs type="paper" ana="werk_11035">Zeit</rs>‘ ungeeignet<lb/>
 gezeigt hat, daß aus diesem Grunde das Verhältnis mit<lb/>
ihm gelöst und ihm hiebei ohne rechtliche Verpflichtung von Seite<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_11036">Zeit</rs>‘ hiezu eine angemessene Abfertigung ausbezahlt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29921">
<space/>Wien, am <date>10. März 1903</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29922">
<abbr><seg type="spc">Prof</seg>.</abbr> <rs type="pers" ana="n_25869" ref="#fk__p_46524"><AUCTOR><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <abbr>J.</abbr> <seg type="spc">Singer</seg></AUCTOR></rs><lb/>
als Herausgeber der ‚<rs type="paper" ana="werk_11037">Zeit</rs>‘«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29924">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25870" ref="#fk__p_46524">Dori Singer</rs></seg> berichtigt: Es ist nicht wahr, daß<lb/>
wir <seg type="insult">Ausbeuter</seg> sind; wahr ist, daß wir <seg type="insult">Anticorruptionisten</seg> sind. Es<lb/>
ist nicht wahr, daß wir unseren Angestellten eine vierzehntägige<lb/>
Kündigungsfrist aufoctroyieren wollten; wahr ist, daß sie kein Couplet<lb/>
einem Wiener Theaterdirector anhängen dürfen. Ueber <seg type="insult">diese<lb/>
Degradierung des Berichtigungsverfahrens zur <rs type="pers">Ollendorf’schen<lb/>
Methode</rs></seg> — der <rs type="title">§ 19</rs> hält manches aus — will ich nicht jammern.<lb/>
Es ist nicht wahr, daß die Gründung der ‚<rs type="paper" ana="werk_11038">Zeit</rs>‘ ein Bedürfnis war;<lb/>
aber meine Tante hat ein neues Federmesser. In der »<rs type="title">Klabriaspartie<lb/>
</rs>« steht irgendwo der berühmt gewordene Satz: »Er soll wissen,<lb/>
wir haben ein Nachtkastl!« So legt denn auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25871" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg> Werth<lb/>
</p>
            <p ana="pr29924">
darauf, den Lesern der ‚<rs type="self" ana="werk_11039">Fackel</rs>‘ mitzutheilen, daß er ein <seg type="insult">Anticorruptionist<lb/>
</seg> ist. Eine schlimmstenfalls ungenaue Information, die<lb/>
dem Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_11040">Fackel</rs>‘ zutheil wurde, schafft ihm Gelegenheit,<lb/>
<seg type="insult">solch erfreuliche Botschaft</seg> zu verkünden. Thatsächlich sind den Redacteuren<lb/>
 und Externisten der ‚<rs type="paper" ana="werk_11041">Zeit</rs>‘ Reverse, die sich auf die<lb/>
Kündigungsfrist beziehen, <seg type="spc">nicht</seg> abverlangt worden. Wird, wenn<lb/>
auch mein Gewährsmann dabei bleibt, zugegeben. Aber zum Beweise<lb/>
 <seg type="insult">der socialpolitischen Gesinnung der Herren <rs type="pers" ana="n_25872" ref="#fk__p_46524">Singer</rs> und <rs type="pers" ana="n_25873" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg><lb/>
genügt es wohl vollständig, wenn solch ein Revers anderen Angestellten<lb/>
 des Unternehmens zugemuthet wurde. Kann <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25874" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg>,<lb/>
der einen gleichgiltigen Detailirrthum zu einem <seg type="insult">Triumph seiner Socialpolitik<lb/>
</seg> ummünzen möchte, leugnen, daß <seg type="insult">sein Director, der<lb/>
von seiner Wirksamkeit bei der ‚<rs type="magazine" ana="werk_11042">Wiener Mode</rs>‘ bekannte Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_25875" ref="#fk__p_44157">Steiner</rs></seg>, den Versuch machte, einen Administrationsbeamten zur<lb/>
Unterzeichnung eines Reverses zu zwingen, in welchem sich dieser mit<lb/>
einer vierzehntägigen Kündigung einverstanden erklären sollte, und<lb/>
im Weigerungsfalle mit der Entlassung drohte? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25876" ref="#fk__p_46524">Dori Singer</rs></seg><lb/>
wird mir vielleicht auch darauf erwidern, daß seine Angestellten keine<lb/>
Couplets verfassen dürfen. Aber das erschüttert mich nicht. Daß er <seg type="insult">ein<lb/>
putziger Anticorruptionist</seg> ist, habe ich ja den Lesern selbst<lb/>
wiederholt erzählt. Auch, wenn ich nicht irre, von jenem Reverse,<lb/>
der die Annahme von Freikarten, das <seg type="insult">Hausieren mit Theaterstücken</seg><lb/>
<abbr>etc.</abbr> verbietet. <seg type="insult">»Opfer missverstandener <SPAN cont="Fackel-Lehren">‚<rs type="self" ana="werk_11043">Fackel</rs>‘-Lehren</SPAN>«</seg> habe ich<lb/>
<seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_25877" ref="#fk__p_46524">Singer</rs> und <rs type="pers" ana="n_25878" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> genannt. Und man erinnert sich<lb/>
vielleicht noch <seg type="insult">des anticorruptionistischen Anfalls</seg>, den die Wochenschrift<lb/>
 ‚<rs type="magazine" ana="werk_11044">Zeit</rs>‘ hatte, als sie in der Fußnote zu einer novellistischen<lb/>
Skizze der <rs type="pers" ana="n_25879" ref="#fk__p_44966">Gräfin Salburg</rs> betheuerte, statt »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1981" ref="#fk__p_57749">Drecoll</rs></rs>« sei <seg type="insult">»Jupon«</seg>,<lb/>
statt »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1982" ref="#fk__p_57719">Demel</rs></rs>« <seg type="insult">»Zuckerl«</seg> gesetzt. Aber hiemit ertheile ich <seg type="insult">diesen<lb/>
armen Teufeln</seg> die ausdrückliche Bewilligung, Corruption zu treiben.<lb/>
Wer so von <seg type="insult">Talentlosigkeit</seg> stinkt, compromittiert die Ehrbarkeit viel<lb/>
ärger, als <seg type="insult">die ärgsten Erpresser der alten Wiener Schule</seg> je das journalistische<lb/>
 Talent compromittiert haben. Kein Mensch in Wien empfindet<lb/>
, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_11045">Zeit</rs>‘ sich durch <seg type="insult">»Anständigkeit«</seg> von den anderen<lb/>
Blättern unterscheidet; nur die Langweile macht die Contrastwirkung.<lb/>
Kein Mensch in Wien staunt darüber, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_11046">Zeit</rs>‘ gemeinen Bestechungen<lb/>
 nicht zugänglich ist; wenn die Leute den Mund aufreißen<lb/>
, wollen sie bloß gähnen. Und interessant ist nur mehr die<lb/>
Enthüllung der Thätigkeit, die <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_25880" ref="#fk__p_46524">Singer</rs> und <rs type="pers" ana="n_25881" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> als<lb/>
</p>
            <p ana="pr29924">
Unternehmer entwickeln. Ich habe gezeigt, daß man mit zwei<lb/>
Millionen zwar leicht <seg type="insult">Anticorruptionist</seg> sein kann — zumal, wenn<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25882" ref="#fk__p_52708">Salo Cohn</rs></seg> eifrig dahinter ist und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25883" ref="#fk__p_45142">Güdemann</rs></seg> seinen<lb/>
Segen gibt —, daß man aber aufhört, <seg type="insult">Socialpolitiker</seg> zu sein,<lb/>
wenn das Capital zur Neige geht. Und jedes meiner Worte,<lb/>
mit denen ich das <seg type="insult">Treiben der Herren</seg> beleuchtet, halte ich<lb/>
aufrecht. Wahr ist, daß <seg type="insult">nach Art der Theaterschmieren</seg> Massenengagements<lb/>
 für die <seg type="insult">Zeitungsschmiere</seg> abgeschlossen wurden, und<lb/>
in <rs type="selfRef" ana="werk_11047"><abbr>Nr.</abbr> 132</rs> ward an der Hand <seg type="insult">des famosen »Exposé«</seg>, dessen<lb/>
Publicierung in der ‚<rs type="self" ana="werk_11048">Fackel</rs>‘ <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_25884" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg> consterniert hat, gezeigt,<lb/>
wie die Leute gewirtschaftet haben. Wahr ist, daß die Massenentlassungen<lb/>
 — vier oder fünf Externisten an einem Tage — ausschließlich<lb/>
 aus Gründen der Sparsamkeit erfolgt sind. Natürlich<lb/>
in »<seg type="ELIDASH">vertragsmäßiger</seg> <abbr>bezw.</abbr> gesetzmäßiger Weise«! Das habe ich nie bestritten<lb/>
. Aber in einer Weise, die <seg type="insult">der socialpolitischen Vergangenheit<lb/>
der Herren</seg> unwürdig ist. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25885" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg> die Absicht hat, mich<lb/>
mit weiteren <seg type="insult">Reclamenotizen auf Grund des <rs type="title">§ 19</rs></seg> zu behelligen, kann<lb/>
ich ihm jeden der in Betracht kommenden Fälle erläutern. Aber<lb/>
schon heute kann ich ihn in Widerspruch mit seiner Berichtigung<lb/>
bringen, wenn ich ihn daran erinnere, daß er gelegentlich der in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_11049"><abbr>Nr.</abbr> 132</rs> geschilderten Unterredung, in welcher dem <seg type="insult">»Opfer der<lb/>
Socialpolitik«</seg> eine Reueerklärung abgenöthigt wurde, die Gründe<lb/>
der großen Externistenentlassung vom <date>15. November</date> und der<lb/>
später erfolgten Kündigungen erklärt hat. Er gab damals zu, daß<lb/>
sie <seg type="spc">finanzieller Natur</seg> waren, da das weitere Verbleiben so<lb/>
theurer Mitarbeiter »geradezu zu einem <seg type="spc">Schiffbruch</seg> geführt<lb/>
hätte«. Warum sind <seg type="insult">die Herren</seg> so empfindlich, wenn man an<lb/>
ihren stetig steigenden Geldmangel rührt? Warum leugnet <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_25886" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg>, da Sparsamkeit doch eine Tugend ist, daß er spart? Er<lb/>
weiß es so gut wie ich; denn er obliegt, während <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25887" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg><lb/>
Minister stürzt, <seg type="insult">einer schönen Pflicht</seg>, der er vollauf gewachsen ist:<lb/>
dem Abdrehen der elektrischen Lampen und dem Nachschauen, ob<lb/>
in irgend einem beleuchteten Raum jemand ist oder nicht. Soll ich<lb/>
ihm verrathen, daß das Zeilenhonorar durchwegs herabgesetzt wurde?<lb/>
Daß den Reportern die Spesenrechnungen erheblich gekürzt werden<lb/>
? Daß einer der wenigen fähigen Mitarbeiter, der Docent<lb/>
<rs type="pers" ana="n_25888" ref="#fk__p_48561">Lampa</rs> gekündigt hat, weil er den Beiträgern der von ihm geleiteten<lb/>
 technisch-naturwissenschaftlichen Beilage die schäbigen Honorare<lb/>
</p>
            <p ana="pr29924">
, die ihm die ‚<rs type="paper" ana="werk_11050">Zeit</rs>‘ bewilligte, nicht zumuthen wollte? Daß<lb/>
mit den Entlassungen sich die Absagen mehren? Daß die große<lb/>
Tafel ‚<rs type="paper" ana="werk_11051">Die Zeit</rs>‘, die bisher in weißem und rothem Licht erstrahlte<lb/>
und die <seg type="insult">Freude aller culturell interessierten Hausmeisterkinder<lb/>
der Nachbarschaft</seg> gebildet hat, nicht mehr glänzt? Daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_11052">Zeit</rs>‘<lb/>
eingeht, wenn sie nicht mit Ausnahme der Maschinen alles<lb/>
ändert, und daß sie noch vor ihrem letzten Leser ihren<lb/>
letzten Redacteur verlieren wird? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was die <seg type="insult">»Unfähigkeit«</seg><lb/>
des armen Externisten, für die ‚<rs type="paper" ana="werk_11053">Zeit</rs>‘ zu schreiben, anlangt,<lb/>
so constatiere ich, daß er inzwischen durch einige Feuilletons<lb/>
 in der ‚<rs type="paper" ana="werk_11054">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ bewiesen hat, daß er — und<lb/>
dies ist noch immer kein Lob — beiweitem nicht so unbegabt ist<lb/>
wie <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_25889" ref="#fk__p_46524">Singer</rs> und <rs type="pers" ana="n_25890" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg>. Gewiss, er hat sich in seiner<lb/>
furchtbaren Noth zu einer Uebertreibung hinreißen lassen: aus<lb/>
keiner gesicherten Stellung hatte man ihn nach Wien gelockt.<lb/>
Sicher aber ist, daß man ihn aus einer halbwegs sicheren Stellung<lb/>
auf’s Pflaster geworfen hat. Trotz der »angemessenen Abfertigung«.<lb/>
Er ward — »ich habe unter dem Einfluß <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">rechtsgewandter</seg> und redegewandter<lb/>
Herren</seg> gehandelt«, schreibt er mir — gezwungen, <seg type="insult">den Herren</seg><lb/>
ihre <seg type="insult">Hochherzigkeit</seg> zu bestätigen. Aber in Wahrheit hatte er<lb/>
durch volle acht Tage um die Abfertigung von fünfzig Gulden,<lb/>
die wohl das Mindeste ist, was ein <seg type="insult">socialpolitisches Gewissen</seg><lb/>
auf dem <seg type="insult">Altar der Nächstenliebe</seg> opfert, <seg type="spc">petitionieren</seg><lb/>
müssen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was ich geschrieben, halte ich aufrecht. Auch ohne<lb/>
»Reverse«, die von vierzehntägiger Kündigung handeln, hat<lb/>
— dies wollte ich beweisen — <seg type="insult">die socialpolitische Gesinnung<lb/>
der Herren <rs type="pers" ana="n_25891" ref="#fk__p_46524">Singer</rs> und <rs type="pers" ana="n_25892" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> eine <seg type="insult">Reversseite</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48561">
               <persName>Lampa, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1868-01-17</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-01-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44157">
               <persName>Steiner, Gabor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-5-28</date>
                  <place>Temesvar/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-9-9</date>
                  <place>Beverly Hills/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">IKG: 02.04.1858 als Geburtsdatum</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62837</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52708">
               <persName>Cohn, Salo</persName>
               <birth>
                  <date>1842-12-18</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-25</date>
                  <place>Breitenstein</place>
               </death>
               <occupation>Börsenmakler</occupation>
               <note type="comment">von Ögg mit Salomon Kohn, Schriftsteller (1825-1904) identifiziert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45142">
               <persName>Güdemann, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1835-2-18</date>
                  <place>Hildesheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-8-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rabbiner</occupation>
               <note type="comment">seit 1893 Oberrabbiner in Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15727</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17625</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44966">
               <persName>Salburg, Edith Gräfin</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-14</date>
                  <place>Schloß Leonstein/OÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-12-03</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">Ps. für Edith Freifrau von Krieg-Hochfelden, geb. Gräfin Salburg-Falkenstein</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47448">
               <persName>Kanner, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Galatz, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11867</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57749">
               <persName>Drecoll, Ch. (Modewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kohlmarkt 7 Christoph Drecoll</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57719">
               <persName>Demel (Ch. Demel's Söhne) (Zuckerbäcker)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>