<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08773.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08772.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08774.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Presseberichte), in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 26-33</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08773</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Presseberichte)</head>
            <p ana="pr116251">
<space/>Und solche nur an jener, in der ich stehe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116252">
<space/><seg ana="‚Prager Tagblatt‘, 15. Juni"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116255">
<space/>Dem Rhapsoden seiner eigenen Dichtung <rs type="pers" ana="n_71759" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist von<lb/>
irgendwo her, aus <seg type="insult">einem jener Winkel</seg>, in denen man ihn für einen<lb/>
<seg type="insult">Glossator des Tagesereignisses</seg> hält, der Vorwurf gemacht worden, er<lb/>
schreite mit der Zeit nicht fort, weil er noch immer seine Flüche gegen<lb/>
den Krieg ausstoße. <seg type="insult">Ein einfältiges Mißverständnis</seg>, das noch immer<lb/>
nicht glauben will, daß die <RS persTitle="Kraus" title="Die letzten Tage der Menschheit">letzten Tage der Menschheit</RS> auch die<lb/>
schlechtesten waren und daß die Zeit sich noch lange nicht so vermenschlicht<lb/>
 hat, um einen Rufer von der Kraft <rs type="pers" ana="n_71760" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> entbehren<lb/>
zu können. In den einleitenden Worten zu der ersten unter den Vorlesungen<lb/>
, die er jetzt in Prag hielt, hat er, indem er den Vorwurf<lb/>
ironisierte, noch ein Übriges getan und gezeigt, daß er, auch in einem<lb/>
<seg type="insult">jenen Kritikern</seg> verständlichen Sinn, »mit der Zeit fortschreitet«. Er<lb/>
</p>
            <p ana="pr116255">
rückte den Vortrag aus seinem Kriegsdrama in eine Sphäre, in der es<lb/>
jedem begreiflich wurde, daß die Verfluchung nicht nur denen gilt, die<lb/>
zur Zeit der Abfassung Sieger waren, sondern <seg type="insult">allem militärischen Ungeiste</seg>.<lb/>
Mit Worten, wie nur <rs type="pers" ana="n_71761" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sie formen kann, sprach er von der inzwischen<lb/>
gemachten Erfahrung, daß jetzt »in jeder Sprache deutsch, nein preußisch«<lb/>
gesprochen wird und forderte die Hörer auf, an der letzten Stelle des<lb/>
Verses »Fest steht und treu <seg type="insult">die Wacht am <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/></seg> « den Namen eines<lb/>
beliebigen Flusses einzusetzen. Welchen er diesmal meinte, war klar und<lb/>
wurde noch klarer aus den Anspielungen auf <seg type="insult">Dichter</seg>, die Generalsuniformen<lb/>
 anziehen und <seg type="insult">Reden über militärische Jugenderziehung</seg> halten.<lb/>
Selbst die bornierteste Ansicht über <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_71762" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> »Deutschfeindlichkeit«</seg><lb/>
mußte wohl zu der Erkenntnis belehrt werden, daß seine antipreußische<lb/>
Dichtung ebenso wenig gegen wie für eine Nation geschrieben ist<lb/>
und daß in diesem Glaubensbekenntnis eines Propheten und sittlichen<lb/>
Fanatikers das Wort Nation keinen Raum findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116256">
<space/>Die Szenen, die der erste Abend aus den »<rs type="title">Letzten Tagen</rs>«<lb/>
darbot, waren voll jenes fürchterlichen Humors, der, aus der unglaublich<lb/>
treuen phonetischen Nachahmung der <seg type="insult">Kriegswelt</seg> geschöpft, zu einem<lb/>
Lachen zwingt, dessen Ursprungs aus dem Grauen sich der gute<lb/>
Hörer in jeder Minute bewußt wird. Höhepunkte: Die Szene, wie die<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Alice Schalek" globID="name_202579">Kriegsberichterstatterin</RS></seg> die Front besucht. <rs type="pers" ana="n_71763" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> dichterische Leistung<lb/>
besteht in nichts weiter als dem fast wörtlichen Zitat des Feuilletons,<lb/>
das, in diesen Zusammenhang und in diese Stimmung eingestellt, als<lb/>
<seg type="insult">Grausigkeit</seg> wirkt. Das in Zeitungslettern umgesetzte Erlebnis wird,<lb/>
durch Stimme und Gebärde des Vortragenden, gewissermaßen zu der<lb/>
Intensität zurückgerufen, die es hatte, als es Erlebnis war; vielmehr<lb/>
zu der Intensität, die es für einen ethischen Menschen hätte haben<lb/>
müssen und die von der Schreiberin zur <seg type="insult">feuilletonistischen Verniedlichung<lb/>
</seg> gezerrt ist. Indem <rs type="pers" ana="n_71764" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den entsetzlichen Inhalt in <seg type="insult">dem<lb/>
preziösen Ton</seg> vorträgt, der dem Stil der Schilderung entspricht, wird<lb/>
der schreckliche Kontrast zwischen dem Wesen des Geschilderten<lb/>
und der <seg type="insult">Behaglichkeit der Darstellung</seg> offenbar und so das Ganze zu<lb/>
einer Verwünschung des Vorganges und zugleich zur Verfluchung<lb/>
dessen, der ihn zierlich beschrieb. Indem <rs type="pers" ana="n_71765" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> schließlich einen Satz<lb/>
aus dem Feuilleton »<rs type="title">Solche Kontraste gibts nur an der Front</rs>« zum<lb/>
Refrain eines in Wiener Manier gesungenen Liedes macht, das sich,<lb/>
von Offizieren gesungen, aus dem Schluß der Szene loslöst, erhält<lb/>
die Satire einen gespenstigen Ausklang. Noch schauriger das »<rs type="title">Couplet<lb/>
macabre</rs>« vom Papagei, dessen Wort und Melodie von <rs type="pers" ana="n_71766" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist;<lb/>
das Lied von <seg type="insult">dem furchtbaren Greis</seg>, als der <rs type="pers" ana="n_71767" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> in <rs type="pers" ana="n_71768" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs><lb/>
Geist lebt, von einer Stimme gesungen, welche <seg type="insult">die Atmosphäre einer<lb/>
todbringenden Lebendigkeit</seg> zum Tönen bringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116257">
<space/>Der zweite Abend brachte künstlerische Erlebnisse von einer<lb/>
Macht, die kaum gesteigert werden kann. <rs type="pers" ana="n_71769" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> Lyrik leitete<lb/>
ihn ein, diese <seg type="spc">Lyrik, deren Klang</seg>, <seg type="spc">deren Einheit von<lb/>
Wort und Sinn alles</seg>, <seg type="spc">was die Zeitgenossen hervorbringen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">wie <seg type="insult">mißtöniges Krächzen</seg> erscheinen<lb/>
läßt</seg>. Wie strahlend in seiner romantischen Pracht ist etwa<lb/>
</p>
            <p ana="pr116257">
dieses jüngste Gedicht »<rs type="title">Legende</rs>«; die sinnvolle Unvernunft eines<lb/>
Traumspiels gleitet ins Tageslicht hinüber, in dem die <seg type="insult">Geräusche einer<lb/>
gottfremden Welt</seg> hörbar werden. Die Verse, die <rs type="pers" ana="n_71770" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zum Zwanzig-Jahr-Jubiläum<lb/>
 der »<rs type="self" ana="werk_22287">Fackel</rs>« schrieb, sind ein Extrakt aus der Gedankenwelt<lb/>
 des feurigsten Denkers unserer Tage. Das Sonett auf den gefallenen<lb/>
Freund <rs type="pers" ana="n_71771" ref="#fk__p_43507">Franz Janowitz</rs>, die »Absage« an <seg type="insult">eine verdorbene Mitwelt</seg>,<lb/>
Epigramme, jüngsten Entwicklungen gewidmet — diese Verse, von<lb/>
dieser Stimme gesprochen, sind stärkster musikalischer Eindruck.<lb/>
Zum gewaltigsten Pathos aber steigerte sich der Vortrag, als <rs type="pers" ana="n_71772" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
die Schluß-Szene aus den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« brachte.<lb/>
Die Parodie wird zum Gottes-Gericht, der Inhalt von Zeitungsberichten,<lb/>
als Vorgang geschildert, der sich von der Flammenwand des Horizonts<lb/>
abhebt, zur greulichsten Episode, die je in einem Drama vorkam, und<lb/>
das Wort aus dem Munde des Dichters zum Posaunenton, der durch<lb/>
die Zeiten tönt. Das mißbrauchte Wort Erschütterung, hier ist es an<lb/>
einer durchzitterten Hörerschaft zur Wahrheit geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116258">
<space/>Gestern, am dritten Abend, war ein Teil des Programms wesensverwandter<lb/>
 fremder Dichtung gewidmet, die, indem sie <rs type="pers" ana="n_71773" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zum<lb/>
Vermittler gewinnt, wie eine Kundgebung seines eigenen Wesens<lb/>
erscheint. Eine mächtige Szene aus <rs type="pers" ana="n_71774" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Heinrich VI.</rs></rs>« ist,<lb/>
als Anklage gegen den Krieg, eine klassische Bestätigung von <rs type="pers" ana="n_71775" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs><lb/>
Zorn und Wehruf, <rs type="pers" ana="n_71776" ref="#fk__p_43227">Raimunds</rs> friedlicher Humor harmoniert mit der<lb/>
Güte und der Menschenfreude <rs type="pers" ana="n_71777" ref="#fk__p_47565">Krausscher Lyrik</rs>. Szenen aus dem<lb/>
»<rs type="title">Bauer als Millionär</rs>« und das <rs type="title">Hobellied</rs> (Klavierbegleiter war — wie<lb/>
am ersten Abend — <rs type="pers" ana="n_71778" ref="#fk__p_50971"><abbr>Dr.</abbr> Otto Janowitz</rs>) schufen eine idyllische<lb/>
Stimmung, die aber durch den letzten Teil des »<rs type="title">Nachrufs</rs>« jäh zur<lb/>
Leidenschaft des empörten Ethikers emporgerissen wurde. Eigene Lyrik<lb/>
(darunter das <rs type="title">Grablied</rs> auf <rs type="pers" ana="n_71779" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> und die prachtvoll melodiöse<lb/>
»<rs type="title">Jugend</rs>«) und die immer aufs neue hinreißende Paraphrase der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71780" ref="#fk__p_46454">Kant-Worte</rs> vom ewigen Frieden umrahmten das Programm. Alle<lb/>
Vorlesungen fanden vor ausverkauftem Saal statt. Der Beifall nahm<lb/>
stürmischeste Formen an. Am Schlusse hatte er keine Grenzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116259">
<rs type="pers" ana="n_71781" ref="#fk__p_49334"><AUCTOR>Ludwig <seg type="spc">Steiner</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116261">
<space/>Und die <seg ana="‚Bohemia‘"/> vom gleichen Tag:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116263">
<space/><rs type="pers" ana="n_71782" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs> las Freitag, Samstag und gestern im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6569" ref="#fk__p_55699">Mozarteum</rs></rs><lb/>
vor. <seg type="insult">Der glänzendste Stilist</seg>, <seg type="insult">der genialste Pamphletist</seg>, <seg type="insult">der temperamentvollste<lb/>
 Barbarenhasser dieser Zeit</seg> zu sein, genügt ihm nicht mehr;<lb/>
er schreibt und liest seit einigen Jahren <seg type="spc">leider auch <seg type="insult">lyrische<lb/>
Gedichte</seg></seg>, die nur als <seg type="insult">verfrühte, <seg type="spc">melancholisch stimmende<lb/>
Alterserscheinung</seg></seg> gedeutet werden können. Man hört jetzt,<lb/>
wenn <rs type="pers" ana="n_71783" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> liest: <seg type="insult">einen hinreißenden Essayisten</seg>, <seg type="insult">einen<lb/>
<seg type="spc">mittelmäßigen Bänkelsänger</seg></seg> und <seg type="insult">einen <seg type="spc">miserablen<lb/>
Lyriker</seg></seg>; mit einem Wort: einen <seg type="insult">»Liebling«</seg>, dessen <seg type="insult">Perlen<lb/>
und Dreck</seg> mit der gleichen Begeisterung von den Verehrern <rs type="pers" ana="n_71784" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs><lb/>
hingenommen werden. Erstaunlich bleibt nur, daß <rs type="pers" ana="n_71785" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht zu<lb/>
merken scheint, in wessen Nachbarschaft er gerät, indem er<lb/>
als <seg type="insult">Wien-Berlin-Prag-Budapester Liebling</seg> endet. <rs type="pers" ana="n_71786" ref="#fk__p_49353"><AUCTOR><abbr>L. W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr116265">
<space/>Die Deutschen in Prag wären demnach vor die schwierige<lb/>
Entscheidung gestellt, ob sie von einer Lyrik gefangen wurden,<lb/>
»deren Klang, deren Einheit von Wort und Sinn alles, was die<lb/>
Zeitgenossen hervorbringen, wie <seg type="insult">mißtöniges Krächzen</seg> erscheinen<lb/>
läßt« oder von einer, »die nur als <seg type="insult">verfrühte, melancholisch<lb/>
stimmende Alterserscheinung</seg> gedeutet werden kann«. Aber <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71787" ref="#fk__p_46342">Hugo Salus</rs> persönlich</seg>, der sich in der Pause einen <seg type="insult">Huldigungsversuch<lb/>
</seg> nicht nehmen lassen wollte und den die ‚<rs type="paper" ana="werk_22289">Bohemia</rs>‘<lb/>
doch gewiß für einen Lyriker hält, würde gegen sie entscheiden.<lb/>
Trotzdem auch ich. Denn es liegt ein Fall von <seg type="insult">journalistischer<lb/>
Unanständigkeit</seg> vor, wie sie selbst an mir, dessen Existenz<lb/>
doch gewiß <seg type="insult">alles Minus</seg> revoltiert, <seg type="insult">alle Halbschlächtigkeit</seg><lb/>
aus Rand und Band bringt und <seg type="insult">alles Falsche</seg> zwingt, sich<lb/>
in seiner Echtheit zu offenbaren, selten so resolut betätigt<lb/>
wurde und so im <seg type="insult">Selbstvertrauen einer Profession</seg>, die im Handumdrehn<lb/>
 mit dem Geist fertig wird, wie sie mit dem Blut<lb/>
fertig wurde, weil ja Druckerschwärze <seg type="insult">ein noch besondrerer Saft</seg><lb/>
ist. Es handelt sich ganz gewiß um <seg type="insult">einen jener Fälle</seg>, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71788" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> vor die Gewehrläufe gestellt wissen wollte, um <seg type="insult">der<lb/>
tiefen Unverantwortlichkeit</seg> willen, <seg type="insult">der bodenlosen Unschuld</seg>, mit<lb/>
der sie aus dem <seg type="insult">Nichts</seg> heraus zu allem fähig werden dank <seg type="insult">der<lb/>
teuflischen Erfindung</seg>, durch welche die <seg type="insult">Unpersönlichkeit</seg> Macht<lb/>
ist. <seg type="insult">Der Bedienstete einer Journalrache</seg>, die ich zwei Jahre<lb/>
zuvor an Ort und Stelle herausgefordert habe, unternimmt den<lb/>
Versuch — nicht mich, das kann ihm ja nicht gelingen —,<lb/>
aber eine Welt von Eindrücken und Erregungen, bedankten<lb/>
oder verwünschten Erlebnissen, unter allen Umständen und durch<lb/>
jedes Wort Erlebnissen, zu erledigen, indem er zu <seg type="insult">einem Dutzend<lb/>
im Lob mehr als im Tadel schmählichen Zeilen</seg> das Andenken<lb/>
<seg type="insult">seiner einstigen »Verehrung«</seg>, die den Weg <seg type="insult">alles Gekröses</seg><lb/>
ging, mit der ihm angeschafften Aversion zusammenleimt.<lb/>
Da ich ehedem <seg type="insult">der »glänzendste Stilist«</seg> und <seg type="insult">der<lb/>
»genialste Pamphletist«</seg> war, aber eben als solcher der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22290">Bohemia</rs> erst meine Verachtung aussprach, als schon Gedichtbände<lb/>
 von mir erschienen, so läßt sich die Entwicklung<lb/>
füglich nicht anders erklären, als daß die Verse — etwa<lb/>
»Verlöbnis« und »Vallorbe« — eine <seg type="insult">Alterserscheinung</seg> sind.<lb/>
Gewiß wäre es der <rs type="paper" ana="werk_22291">Bohemia</rs> sympathischer, wenn sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr116265">
beklagen könnte, daß einer, der ehedem so schöne Gedichte<lb/>
gemacht hat, sich nun in <seg type="insult">Zänkereien mit angesehenen<lb/>
Zeitungen</seg> verzettelt. Die Jugendfrische des Pamphletisten hat<lb/>
ja bedauerlicherweise keineswegs noch versagt und wechselt<lb/>
immer wieder mit <seg type="insult">jener Alterserscheinung</seg> ab, die <seg type="insult">den besorgten<lb/>
Kenner</seg> melancholisch stimmt, ja es soll sogar unbesorgte Kenner<lb/>
geben, die auch jede Zeile eines Pamphlets für dieselbe Lyrik halten<lb/>
wie jeden Vers. Aber der <seg type="insult">Widerspruch</seg>, der nicht in der <rs type="paper" ana="werk_22292">Bohemia</rs>,<lb/>
sondern in mir ist, läßt sich nun einmal nicht anders bereinigen,<lb/>
als daß man den Pamphletisten anerkennt und den durch ihn erlittenen<lb/>
 Schmerz dem Lyriker, der einem sonst stagelgrün aufliegen<lb/>
 würde, nachträgt. Man schickt einen <seg type="insult">Verehrer</seg>, der bis<lb/>
dorthin noch mitgeht, und der bringt die Sache schon in<lb/>
Ordnung. Zu seiner vollen Beruhigung kann er sich wahrscheinlich<lb/>
noch darauf berufen, daß <seg type="insult">die bedeutendsten Prager Expressionisten</seg><lb/>
meine Lyrik miserabel finden. Was <seg type="insult">den mittelmäßigen<lb/>
Bänkelsänger</seg> anlangt, so besteht doch kein Zweifel, daß die<lb/>
<rs type="title">Ballade vom Papagei</rs>, die ich ja selbst ein Couplet nenne, eines<lb/>
ist, und daß es von jedem Komiker besser vorgetragen würde,<lb/>
liegt auf der Hand. Erstaunlich bleibt nur, daß ich nicht selbst<lb/>
merke, sondern immer erst von einem <seg type="insult">Schwachkopf</seg> darauf aufmerksam<lb/>
 gemacht werden muß, in wessen Nachbarschaft ich<lb/>
da gerate, indem ich als <seg type="insult">Wien-Berlin-Prag-Budapester Liebling</seg> ende.<lb/>
Aber habe ich, wenn ich <seg type="insult">diesen Soff</seg> erlebe, nicht eben dafür das<lb/>
Recht, <seg type="insult">einen Kübel Begeisterung von der <rs type="paper" ana="werk_22293">Bohemia</rs></seg> zu empfangen?<lb/>
Wagt sie wirklich, speziell einen <seg type="insult">Prager Liebling</seg> und mit ihm<lb/>
dessen Publikum, ihre Leser, herabzusetzen? Nein, sie wagt nur<lb/>
die Waffen aus dem Arsenal meiner Verachtung zu verwenden,<lb/>
wenn’s gegen mich geht. Dann tadelt sie, ich sei schon<lb/>
so wie <seg type="insult">einer</seg>, den die <rs type="paper" ana="werk_22294">Bohemia</rs> lobt. Aber selbst ein <seg type="insult">Schwachkopf</seg><lb/>
glaubt nicht wirklich, daß die Begeisterung aller Säle für<lb/>
mich, von Wien, Berlin und Prag, ja selbst von Budapest,<lb/>
identisch ist mit der für einen <seg type="insult">»Liebling«</seg>. Er tut<lb/>
nur so; denn er muß sich, selbst auf die Gefahr hin,<lb/>
seine Leser zu verhöhnen, ein paar Einwände zusammenkratzen,<lb/>
um seiner Redaktion gerecht zu werden. Mit dem Urteil über<lb/>
<seg type="insult">den miserablen Lyriker</seg> quetscht man sich zur Not zwischen<lb/>
<seg type="insult">ein paar Prager Juden</seg>, die der Ansicht sein könnten, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr116265">
<seg type="insult">Aktuelles</seg> besser ist, und deren <seg type="insult">Söhnen</seg>, die schon <seg type="insult">ein geballtes<lb/>
Ethos</seg> haben, hindurch. Doch man weiß selbst am besten, daß man<lb/>
eine <seg type="insult">Unredlichkeit</seg> begangen hat, nicht an einem Werk, aber an<lb/>
dem Erlebnis jener, die es mit dem Herzen empfangen und deren<lb/>
geräuschloser Dank für einen gehörten Vers nicht<lb/>
der Lohn ist, der einen <seg type="insult">»Liebling«</seg> lohnt. Ich werde sie<lb/>
gegen den Ekel, <seg type="insult">derartiges</seg> am nächsten Tag zu lesen,<lb/>
zu schützen wissen! Sie haben mich gebeten, wiederzukommen:<lb/>
ich werde es tun, wenn sie mich in dem Bestreben, ihren Eindruck<lb/>
rein zu erhalten, unterstützen. Ich denke mir das so. <seg type="insult">Leute</seg>,<lb/>
die durch den widerwilligen Ankauf einer Karte, welche sie nämlich<lb/>
nicht geschenkt bekamen, das Recht erworben zu haben glauben,<lb/>
am nächsten Tag über eine Vorlesung, die sie bloß nicht verstanden<lb/>
 haben, und über zwei, die sie auch nicht gehört haben,<lb/>
unter Ignorierung ihres eigentlichen Inhalts in einer <seg type="insult">Schmiernotiz<lb/>
</seg> zu »referieren«, mögen das, gestützt auf <seg type="insult">die sogenannte<lb/>
Preßfreiheit</seg>, getrost auch weiterhin unternehmen. Da mich die<lb/>
Staatslenker im Stich lassen und sich auch die Setzer weigern, die<lb/>
europäische Kultur zu retten, indem sie nur noch das drucken, was<lb/>
ihr frommt, und nicht mehr das, was ihr <seg type="insult">Schmach</seg> bringt, so bleibt<lb/>
meine Hoffnung auf Vernichtung <seg type="insult">des infamsten Freibeuterprivilegs</seg>,<lb/>
durch Gesetz oder ethische Gewalt, unerfüllt. So bleibt nichts<lb/>
übrig als die <seg type="insult">Preßfreiheit</seg> noch zu steigern und der Presse die<lb/>
Möglichkeit zu bieten, sich ohne jeden Lokalaugenschein <seg type="insult">jene<lb/>
Eindrücke</seg> zu bilden, die zur Abfassung einer Notiz unerläßlich<lb/>
sind. Das würde ich am besten so machen, daß ich zu Beginn der<lb/>
nächsten Prager Vorlesung <seg type="insult">den Abgesandten der <rs type="paper" ana="werk_22295">Bohemia</rs></seg> unter<lb/>
Einhändigung der Kartengebühr wieder zurücksende. Es dürfte<lb/>
aber aus irgendeinem andern gesetzlich gewährleisteten Rechte, von<lb/>
dem gleichfalls der Bruch mehr ehrt als die Befolgung, untunlich<lb/>
sein. Andrerseits aber habe doch wieder ich das Recht, in Anwesenheit<lb/>
 <seg type="insult">eines Abgesandten der <rs type="paper" ana="werk_22296">Bohemia</rs></seg> — sie kann es als Rücksicht<lb/>
deuten — nicht Gedichte zu sprechen und nicht meine <seg type="insult">Alterserscheinungen<lb/>
</seg> vor ihr zu entblößen. Und wenn ich schon vor dem<lb/>
Recht <seg type="insult">jedes Analphabeten</seg>, seine Meinung in Wort und Schrift zu<lb/>
äußern, einen heillosen Respekt habe und selbst sein Recht, sich dort<lb/>
aufzuhalten, wo er nichts zu suchen hat, nicht anzutasten wagte,<lb/>
so müßte er auch mein Recht anerkennen, das physische Unbehagen<lb/>
</p>
            <p ana="pr116265">
an seiner <seg type="insult">Zeitgenossenschaft</seg> nicht noch in die räumliche<lb/>
Gemeinschaft übernehmen zu wollen. So werde ich wohl den<lb/>
Ausweg wählen, daß ich den Zuhörern — noch in Anwesenheit<lb/>
<seg type="insult">des Abgesandten der <rs type="paper" ana="werk_22297">Bohemia</rs></seg> — erzähle, was da das letzte Mal<lb/>
passiert ist, am besten indem ich die Kritik und diesen<lb/>
Kommentar dazu vorlese und ihnen sage, wie widerwärtig es mich<lb/>
berührt, wie es mir alle Laune für den Abend nimmt, das Gefühl<lb/>
zu haben, daß unter ihnen, die doch mit dem Willen kamen,<lb/>
zu hören, einer sitzt, der mit der Absicht kam, sie um den Eindruck<lb/>
 zu prellen, indem er das Gehörte besudelt, einer, dessen<lb/>
Urteil zwar keinen von allen, die hier sitzen, interessiert, aber<lb/>
dessen Bericht ihr eigenes verdächtigen will, kurzum <seg type="insult">ein Abgesandter<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_22298">Bohemia</rs></seg>. Das Weitere, also ob sie mich und sich<lb/>
von seiner Anwesenheit befreien, aus der Atmosphäre der Empfänglichkeit<lb/>
 den <seg type="insult">Fremdkörper</seg> ausstoßen wollen, bliebe durchaus ihre<lb/>
eigene Angelegenheit, die ich mit keiner Miene anregen wollte.<lb/>
Alles, was sich elementar begibt, halte ich für ungleich gerechter<lb/>
als das Recht, für zehn Kronen eine <seg type="insult">Schlechtigkeit</seg> zu begehen,<lb/>
die man auch ohne solches Opfer sich leisten könnte. Doch darf<lb/>
ich es, eben wegen <seg type="insult">solch miserabler Rechte</seg>, nicht befördern.<lb/>
Als ein Kenner der Spannungen aber, die in einem von meinem<lb/>
Wort gefüllten Saal möglich sind, bin ich überzeugt, daß es zu<lb/>
gar keinen Unbilden jener Witterung kommen würde, die da<lb/>
dräuend zwischen Podium und Ausgang hängt, sondern daß<lb/>
dieser von <seg type="insult">einem überzähligen Besucher</seg> sofort gefunden würde. Ja<lb/>
mehr: daß er gar nicht erst hereinkäme. Andernfalls, und wiche<lb/>
er nicht freiwillig und geschähe auch nichts, was einem entschlossenen<lb/>
 Auditorium zu seinem Selbstschutz beliebte und<lb/>
woran ich unschuldig wäre — so wüßten doch alle gleich am<lb/>
Abend, was sie am nächsten Tag zu lesen bekommen, ich könnte<lb/>
es ihnen sogar schon vorlesen und der Verachtung für <seg type="insult">ein vorgefaßtes<lb/>
, so auf frischer Tat gefaßtes Urteil</seg> wäre kein Ende.<lb/>
Ich will schon den Besuch meiner Vorlesungen und nicht erst<lb/>
das Referat zu einem gefährlichen Abenteuer für den <seg type="insult">Kritiker</seg><lb/>
machen! Auf eine öffentliche Pflicht, an deren Erfüllung er<lb/>
sich durch die auf ihn gelenkte Aufmerksamkeit gehindert fühle,<lb/>
oder auf <seg type="insult">ähnlichen Quark</seg> wird er sich vor mir, dessen Ruhebedürfnis<lb/>
 wichtiger ist, nicht berufen. Der Auftrag des Chefs,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116265">
der die <seg type="insult">weit größere Schlechtigkeit</seg> ist als dessen Erfüllung, ist<lb/>
kein öffentliches Interesse, sondern eine <seg type="insult">Privatranküne</seg>, an deren<lb/>
Enthüllung ein öffentliches Interesse besteht. Keiner der im Saal<lb/>
Anwesenden wünscht zu lesen, was <seg type="insult">diese Herzen</seg> bedrückt hat,<lb/>
und keiner würde die <seg type="insult">Anmaßung</seg> dulden, daß eine <seg type="insult">Meinung</seg>,<lb/>
die einer nicht hat, den Eindruck von Hunderten Lügen straft<lb/>
und daß <seg type="insult">ein gehässiges Vorurteil</seg> Platz nimmt, um Tausende,<lb/>
die nicht da waren, zu belügen. Jeder wäre bereit, den Hinauswurf<lb/>
zu vollziehen, vor dem ich <seg type="insult">den unbefugten Richter</seg> noch schützen<lb/>
müßte. Wir wollen das Problem der <seg type="insult">Preßfreiheit</seg> nicht zu diesem<lb/>
Ende, aber doch an Ort und Stelle zur Entscheidung bringen!<lb/>
Wen’s gelüstet, soll mit allen Fähigkeiten eines Pamphletisten<lb/>
zufriedengestellt werden und seiner Nervenkraft bleibe es dann<lb/>
überlassen, ob er sich nicht die <seg type="insult">Melancholie über einen Lyriker</seg><lb/>
ersparen will. Gelingt es mir nicht, die Presse durch Nichteinladung<lb/>
 mundtot zu machen, so soll wenigstens an Ort und<lb/>
Stelle gesagt sein, daß <seg type="insult">Rache</seg> die Kritik übt, und daß sie sich so<lb/>
benehmen, weil ich sie nicht gerufen habe: damit niemand mehr<lb/>
glaubt, ich hätte die gerufen, die sich so benehmen. Denn welch ein<lb/>
friedlicher Nachbar und Held zugleich ist ein <seg type="insult">Bube</seg>, der im Saal<lb/>
pfeift, gegen einen, der still und unerkannt dasitzt und dennoch<lb/>
weiß, daß am nächsten Tag Tausende tanzen, wie er pfeifen wird!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116268">
<space/>Von der tschechischen Presse hat sich die Revue <foreign xml:lang="cs">‚<rs type="" ana="werk_22299">Jeviště</rs>‘</foreign><lb/>
(<date>24. Juni</date>, von <rs type="pers" ana="n_71789" ref="#fk__p_50923">Otokar Fischer</rs>) mit den Vorlesungen befaßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116269">
<space/>Bloß zwei Abende in Berlin waren vorbereitet; improvisiert<lb/>
wurden zwei weitere, dann <FERR href="FK-22-551_n0014.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28455716" id="fk_04_ferr_28455716" emID="fk_04_em_28455719"><ERR fcorr="der">die</ERR> eine</FERR> in Dresden und die drei in Prag.<lb/>
Von allen bisher in Deutschland abgehaltenen waren diese die<lb/>
gewagtesten. Über den Dresdener Vortrag, dessen Erfolg und Wirkung<lb/>
— ich hatte dort seit <date>1913</date> nicht gesprochen — nicht geringer als<lb/>
in Berlin waren, liegt erfreulicher Weise kein Zeitungsbericht vor.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49334">
               <persName>Steiner, Ludvik (Lutz)</persName>
               <birth>
                  <date>1888-3-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-12</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">indirekt 890, 241 (stiller Philolog)</note>
               <note type="comment">Prager Tagblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50971">
               <persName>Janowitz, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1888-7-22</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-7</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <note type="comment">Klavierbegleiter von KK</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38543</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46342">
               <persName>Salus, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-3</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50923">
               <persName>Fischer, Ot(t)okar</persName>
               <birth>
                  <date>1883-05-20</date>
                  <place>Kolin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-12</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49353">
               <persName>Winder, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1889-2-7</date>
                  <place>Schaffa, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-16</date>
                  <place>Baldock, Hertfordshire</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 339/24f. (12.12.1911, Teplitzer Ztg.) irrtümlich Louis Weinert</note>
               <note type="comment">Redakteur der "Bohemia"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10559</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>