<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01635.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01634.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01636.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Mein Process.), in: Fackel Heft 02, Nr. 069, 1901, S. 1-15</title>
            <title type="iso-date">1901-02-01</title>
            <title type="id">tid_01635</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">069</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-069_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/069,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Mein Process.)</head>
            <p ana="pr16089">
<space/><foreign xml:lang="la">»Errat, qui temperantiam, mediocritatem, modum<lb/>
denique desiderat in re optima.«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr16090">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr16093">
<space/><seg type="insult">»Elender Pamphletist!«</seg> Dies Wort des Anklägers<lb/>
brachte die Richter, die Zeugen, die Geschwornen, die<lb/>
Zuhörer gegen mich auf und entschied alles. Ich war<lb/>
von diesen Herren verurtheilt, im Augenblick, da mich<lb/>
der Ankläger einen <seg type="insult">Pamphletisten</seg> genannt hatte, worauf<lb/>
ich doch nichts erwidern konnte; denn ich war mir ja<lb/>
bewusst, wirklich so etwas geschrieben zu haben, was<lb/>
man ein Pamphlet nennt. Ich hätte nicht zu leugnen<lb/>
gewagt. Ich war nach meinem eigenen Urtheil ein<lb/>
<seg type="insult">Pamphletist</seg>, und da ich den Schrecken sah, den dieses<lb/>
Wort allen Zuhörern einflößte, saß ich verwirrt da.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16094">
<space/>»Wenn Herr <rs type="pers" ana="n_13377" key="#fk__p_39521">Broë</rs><FOOTNOTE0_START/>*) Sie <seg type="insult">Pamphletist</seg> genannt<lb/>
hat, so bedeutete dies so viel, als hätte er gesagt:<lb/>
‚<seg type="insult">Unglücklicher</seg>, du wirst nie ein Amt oder Sold bekommen<lb/>
; <seg type="insult">Bedauernswerter</seg>, du wirst in kein Vorzimmer<lb/>
eines hohen Herrn vorgelassen werden und zeitlebens<lb/>
wirst du kein <seg type="insult">officielles Gunstlächeln</seg>, keinen <seg type="insult">Gnadenblick<lb/>
 von oben</seg> erhalten!‘ Das ist es, was sie schaudern<lb/>
machte, als sie das Wort <seg type="insult">Pamphletist</seg> hörten, das ist<lb/>
es, weshalb sie aus Ihrer Nähe flüchteten. — — —<lb/>
Der wahrheitsliebende Autor eines Blattes oder einer<lb/>
Broschüre, die ein bischen gelesen wird, hat naturnothwendig<lb/>
 Alles gegen sich, was nicht zum Volke gehören<lb/>
will, und das ist bei euch in Frankreich alle Welt.<lb/>
Keiner will von ihm etwas wissen, jeder verleugnet<lb/>
ihn. Wenn trotz alledem Gottes Gnade euch immer<lb/>
wieder <seg type="insult">Pamphletisten</seg> schenkt, so thut sie es darum,<lb/>
weil es nothwendig ist, dass es auch Scandale gebe.<lb/>
Aber wehe demjenigen, durch den der Scandal zum<lb/>
</p>
            <p ana="fn96">
<FN0_TEXT0><space/>*) Der Ankläger in dem Pressprocess gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13378" ref="#fk__p_51293">Courier</rs>, der ihn mit <seg type="insult">»Elender Pamphletist«</seg> apostrophiert<lb/>
 hatte.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr16094">
Ausbruch kommt, der im allgemeinen Interesse über<lb/>
einen wichtigen Punkt dem Publicum die Wahrheit<lb/>
sagt! — — Ihm wäre besser, er wäre nie geboren.<lb/>
Doch gerade die Verfolgung ist es, die seinen Worten<lb/>
Glauben verschafft. Keine Wahrheit hat sich noch ohne<lb/>
Martyrthum Bahn gebrochen, mit Ausnahme der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13379" ref="#fk__p_42997">Euklidischen Lehrsätze</rs>. Man kann Andere nicht überzeugen<lb/>
, ohne für seine Ueberzeugung gelitten zu haben,<lb/>
und der <rs type="pers" ana="n_13380" ref="#fk__p_45656">heilige Paulus</rs> sagt mit Recht: ‚Glaubet mir,<lb/>
denn ich bin oft im Gefängnisse.‘ Wenn er in Wohlleben<lb/>
 sich befunden und aus der Lehre, die er<lb/>
predigte, Gewinn gezogen hätte, er hätte nie die Kirche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13381" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> gegründet. — — — Du aber, Winzer <rs type="pers" ana="n_13382" ref="#fk__p_51293">Paulus<lb/>
Louis</rs>, der Einzige, der in deinem Lande ein Mann des<lb/>
Volkes sein will, gehe einen Schritt weiter, nenne dich<lb/>
<seg type="insult">Pamphletist</seg> und verkünde es laut, dass du <seg type="insult">Pamphletist</seg><lb/>
bist. Schreibe, mache Pamphlet nach Pamphlet, so lange<lb/>
dir der Stoff nicht ausgeht. — — Man wird dich anhören<lb/>
, wenn man sieht, dass du verfolgt wirst. Denn<lb/>
du brauchst diese Unterstützung, und du bist ohnmächtig<lb/>
 ohne die Hilfe des Herrn <rs type="pers" ana="n_13383" key="#fk__p_39521">Broë</rs>. Deine Aufgabe<lb/>
ist es, zu sprechen, die seine, durch die Anklage gegen<lb/>
dich die Wahrheit deiner Worte zu beweisen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16095">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16097">
<space/>Ich habe neulich vor dem Schwurgericht <seg type="insult">die<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_13385" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_13386" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> angeklagt und<lb/>
wurde, da ich von hundert Vorwürfen zwei nicht<lb/>
gerichtsordnungsmäßig beweisen konnte, zu einer hohen<lb/>
Geldstrafe und zur Bezahlung der Gerichtskosten verurtheilt<lb/>
. <seg type="spc">Mir</seg> war’s wahrhaftig nicht darum zu thun<lb/>
gewesen, den Kampf, den ich seit zwei Jahren in diesem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_40106">Blatte</rs> führe, auf den Boden des Gerichtes zu übertragen,<lb/>
und es ist ja auch bekannt, dass ich es nur auf ausdrücklichen<lb/>
 Wunsch meiner Gegner gethan habe. Sie<lb/>
ließen mich eines Tages verständigen, dass ihnen die<lb/>
fortgesetzten Angriffe ungemüthlich geworden seien<lb/>
und dass sie es für gerathen hielten, den Streit der<lb/>
geräuschlosen und unblutigen Judicatur einer literarischen<lb/>
 Oeffentlichkeit zu entziehen und von dem gut<lb/>
unterrichteten Publicum an die besser zu unterrichtenden<lb/>
Geschwornen zu appellieren. Ich habe diesen Schritt<lb/>
nicht begriffen und nicht gebilligt. Der in seiner Ehre<lb/>
</p>
            <p ana="pr16097">
beleidigte Privatmann, dem die öffentliche Presse<lb/>
Genugthuung weigert, mag in der Klage den einzigen<lb/>
Ausweg erblicken. Aber <seg type="insult">die in ihrer Ehre beleidigte<lb/>
Presse</seg> verfügt über eine Macht, die es ihr an die Hand<lb/>
gibt, dieselbe Oeffentlichkeit, die Zeuge der Beleidigung<lb/>
 war, auch als Richter anzurufen. Die sofortige<lb/>
Aufklärung des Sachverhalts im ‚<rs type="paper" ana="werk_5074">Neuen Wiener Tagblatt<lb/>
</rs>‘: die schleunige Publication des zwischen <seg type="insult">den Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13387" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_13388" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> abgeschlossenen Kaufvertrages und<lb/>
<seg type="insult">die — nicht einmal ehrenwörtliche — Versicherung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_13389" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg>, dass er im Falle <rs type="pers" ana="n_13390" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> sein Ehrenwort<lb/>
 nicht gebrochen habe, hätten das Verfahren wesentlich<lb/>
 abgekürzt. Ich kann nachträglich verrathen, dass<lb/>
ich <seg type="insult">so loyalen Gegnern</seg> gegenüber das Wort zu der<lb/>
folgenden Erklärung gefunden hätte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr16098">
<space/>»Ich muss <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_13391" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_13392" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> heute<lb/>
loben, weil sie mit <seg type="insult">der thörichten Todtschweigetaktik</seg><lb/>
gebrochen haben, mir muthig entgegentreten und die Zahl<lb/>
der ihnen vorgeworfenen Facten um zwei verringern. Sie<lb/>
haben die Entscheidung der breitesten Oeffentlichkeit angerufen<lb/>
, die wir ja immer als zuständigen Richter über die<lb/>
Differenzen unserer Anschauungen — auch der moralischen<lb/>
— betrachten können. Drei, oder eigentlich zwei, thatsächliche<lb/>
 Angaben der ‚<rs type="self" ana="werk_5075">Fackel</rs>‘ sind es, die von <seg type="insult">den<lb/>
Herren</seg> bestritten werden und auf deren Widerruf sie<lb/>
Wert legen zu müssen glauben. Mir scheinen sie im<lb/>
Vergleich zu allem, was ich zumal gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13393" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg><lb/>
in der ‚<rs type="self" ana="werk_5076">Fackel</rs>‘ seit deren <rs type="selfRef" ana="werk_5077">erstem Hefte</rs> vorgebracht<lb/>
habe, so wenig bedeutend, dass mir nichts daran liegen<lb/>
kann, sie aufrecht zu halten. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13394" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> hat also<lb/>
den Grund zu seiner Villa in <SPN cont="Ober-St. Veit">Ober-<abbr>St.</abbr> Veit</SPN> — er<lb/>
versichert es und legt zum Beweise einen Kaufvertrag<lb/>
 vor — <seg type="spc">nicht</seg> von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13395" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> als Geschenk<lb/>
 erhalten. Was verschlägt’s mir, der dies<lb/>
doch nur als eines der nebensächlichen Argumente<lb/>
für die Incompatibilität der Stellungen eines Kritikers<lb/>
und eines Autors, dessen Stücke der von dem Kritiker<lb/>
abhängige Theaterdirector aufführt, herangezogen hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr16098">
Und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13396" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> behauptet — bei einer Gerichtsverhandlung<lb/>
 würde er es wohl beeiden —, er habe Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13397" ref="#fk__p_52576">Rudolf Holzer</rs> nicht das <seg type="spc">Ehrenwort</seg> gegeben, dass er<lb/>
dessen Stück im <DATERANGE>Herbst 1899</DATERANGE> aufführen werde. So hat<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_13398" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs>, als er meinen Gewährsmännern von einem<lb/>
Ehrenwort und einem <seg type="insult">Ehrenwortbruch</seg> sprach, eine<lb/>
Unwahrheit gesagt und gibt dies zu, so lange er der<lb/>
Erklärung des Directors nicht widerspricht. Bei einer<lb/>
Gerichtsverhandlung würde er wohl beeiden, dass<lb/>
er nie ein Ehrenwort empfangen habe, und bei<lb/>
einer Gerichtsverhandlung würde sich wohl noch<lb/>
klarer herausstellen, dass er seinerzeit meine Gewährsmänner<lb/>
 und somit auch mich irreführte. Aber das,<lb/>
was Herr <rs type="pers" ana="n_13399" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> <seg type="spc">vor</seg> einer eventuellen Beeidigung<lb/>
über diese Angelegenheit herumerzählt, ist eben<lb/>
gleichgiltig, Herr <rs type="pers" ana="n_13400" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> kann von keiner Macht<lb/>
der Erde gezwungen werden, außergerichtlich die<lb/>
Wahrheit zu sagen, und <seg type="spc">ich</seg> habe nur die erfreuliche<lb/>
Thatsache zu vermerken, dass der <seg type="insult">Theaterunternehmer</seg><lb/>
die Hilflosigkeit eines jungen Autors, dessen ich<lb/>
mich annehmen wollte, nicht ausgenützt, ihn nicht<lb/>
in seinen Erwartungen betrogen und überhaupt nichts<lb/>
gethan hat, was Herrn <rs type="pers" ana="n_13401" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> schädigen oder <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13402" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> in der öffentlichen Meinung herabsetzen<lb/>
könnte. Ich kenne Herrn <rs type="pers" ana="n_13403" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> nicht persönlich und<lb/>
habe mich für ein allgemeines autorrechtliches Interesse<lb/>
eingesetzt, da ich seine Sache gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13404" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg><lb/>
führte, wie <seg type="insult">sechs Wiener Theaterkritiker</seg> die Sache des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_13405" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> gegen den <rs type="inst">Burgtheaterdirector</rs> geführt<lb/>
haben. Könnte es nicht auch geschehen, dass <seg type="insult">die<lb/>
sechs journalistischen Nothhelfer des Herrn <rs type="pers" ana="n_13406" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs></seg><lb/>
bekennen müssten, sie hätten ihr kränkendes Verlangen<lb/>
, dass Herrn <rs type="pers" ana="n_13407" ref="#fk__p_51242">Schlenthers</rs> »in Ausübung seines<lb/>
Amtes hinausgegebenes <seg type="spc">Wort</seg> einer gewissen Verlässlichkeit<lb/>
 nicht entbehre«, auf Grund einer vorschnellen<lb/>
 und einseitigen Information gestellt? Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13408" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs> hat den Sachverhalt aufgeklärt, aber<lb/>
<seg type="insult">die Herren</seg> waren nicht so loyal, eine Erklärung abzugeben<lb/>
</p>
            <p ana="pr16098">
, wie ich es heute, ohne gezwungen zu sein,<lb/>
thue. <seg type="insult">Gebrochenes Wort — gebrochenes Ehrenwort</seg>:<lb/>
unter Männern wiegt der Vorwurf gleich schwer. Und<lb/>
ist’s ein Unterschied, weil dort Herr <rs type="pers" ana="n_13409" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> persönlich,<lb/>
hier Herr <rs type="pers" ana="n_13410" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> indirect, durch verlässliche und<lb/>
honorige Freunde, informiert hatte? Und auf welcher<lb/>
Seite war der bessere Glaube? <seg type="insult">Die sechs Kritiker</seg><lb/>
haben wie ich eine fremde Sache zu der eigenen<lb/>
gemacht. Aber sie haben einen persönlichen Freund,<lb/>
ich einen mir völlig unbekannten Autor geschützt; sie<lb/>
hatten sichtlich <seg type="insult">einer alten Animosität</seg> gegen Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13411" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs> den neuen Vorwand gefunden, ich wollte<lb/>
gegen <seg type="insult">den mir völlig gleichgiltigen Herrn <rs type="pers" ana="n_13412" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> eine<lb/>
principielle Frage erörtern. Die Gegenerklärung des<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaterleiters</rs> hat bewiesen, dass <seg type="insult">die Herren</seg> mit<lb/>
den <seg type="insult">Mitteln der Indiscretion und der absichtlichen<lb/>
Verschweigung</seg> der Herrn <rs type="pers" ana="n_13413" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs> entschuldigenden<lb/>
Correspondenz gearbeitet hatten. Meine Information<lb/>
war lückenlos: die private Aussage des Geschädigten.<lb/>
Und darum war nicht nur der bessere Glaube, auch<lb/>
die <foreign xml:lang="la">bona fides</foreign> auf meiner Seite. Eine zuverlässigere<lb/>
Information als durch eine der betroffenen Personen gibt<lb/>
es nicht, der <seg type="insult">Schädiger</seg> aber ertheilt keine Auskunft. Beim<lb/>
<seg type="insult">Ehrenwortbruch</seg> selbst konnte ich nicht zugegen sein,<lb/>
und eine telephonische Anfrage an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13414" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> hätte<lb/>
ihren Zweck verfehlt. So musste mir, was Herr <rs type="pers" ana="n_13415" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs><lb/>
<seg type="spc">mehreren</seg> Herren gesagt, gelten. Heute erkenne ich,<lb/>
dass es trotzdem nicht gilt. Das will besagen: unter<lb/>
hunderten eine unrichtige Information. Sie würde mich<lb/>
entehren, wenn ich sie um der Person, nicht um der<lb/>
Sache willen aufgenommen hätte, wenn die Information<lb/>
mit dem Kampf identisch wäre. Aber die Information<lb/>
ist unrichtig, und der Kampf ist gerecht. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13416" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg><lb/>
hat sein Ehrenwort nicht gebrochen, und die Autoren<lb/>
sind der <seg type="insult">Willkür der Theaterunternehmer</seg> preisgegeben.<lb/>
Die Sache bleibt, das Beispiel war schlecht gewählt.<lb/>
So wenigstens versichert <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13417" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> und würde<lb/>
es bei einer Gerichtsverhandlung wohl beeiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16099">
<space/>Und nun zu <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13418" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>. Er veröffentlicht einen Kaufvertrag<lb/>
, den er mit dem <rs type="inst">Volkstheaterleiter</rs> abgeschlossen<lb/>
hat. Er hat also das Grundstück in <seg type="ELIDASH">Ober-St. Veit</seg> oder <SPN cont="Unter-St. Veit">Unter-<abbr>St.</abbr><lb/>
Veit</SPN> nicht geschenkt bekommen. Ich war also unrichtig<lb/>
informiert. Und wieder ist es mir darum zu thun, meinen<lb/>
besten Glauben in der Sache und meinen guten Glauben<lb/>
in der Information zu beweisen. Ich bekämpfe <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13419" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und sein die letzten Reste einer österreichischen<lb/>
Literatur verheerendes Treiben</seg> seit zehn Jahren. Ein<lb/>
persönliches Motiv wird mir höchstens <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13420" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> nachsagen<lb/>
 können; nachweisen nicht einmal er. Diesem<lb/>
Kampfe liegt die Gegensätzlichkeit zweier literarischer<lb/>
Organismen, zweier Weltauffassungen zugrunde: <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13421" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> ist, soweit die <seg type="insult">Thätigkeit im Dienste der Actiengesellschaft<lb/>
 <rs type="paperRef" ana="werk_5078"><rs type="inst">Steyrermühl</rs></rs></seg> dies zulässt, mehr <rs type="pers">dionysisch</rs><lb/>
veranlagt, ich anders. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13422" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> ist <seg type="insult">für das productive<lb/>
Schaffen überhaupt und für sein eigenes ganz besonders<lb/>
</seg> und für <seg type="insult">schrankenlose dramatische Bethätigung</seg><lb/>
sogar dort, wo die Objectivität des Kritikers darunter<lb/>
leiden könnte. Und ich — bin <seg type="insult">der ewige Störenfried</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13423" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> ist mehr positiv veranlagt, ich mehr kritisch,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13424" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> <seg type="spc">fördert</seg> das <seg type="insult">Unkraut</seg>, ich jäte es aus.<lb/>
Und da er den Ehrgeiz hat, <seg type="insult">das literarische Unkraut</seg>,<lb/>
das er im Laufe der Jahre gefördert, selbst noch zu<lb/>
überwuchern, scheint er mir doppelt gefährlich. So<lb/>
erklären sich Eifer und Heftigkeit meines Kampfes.<lb/>
Dazu kommt: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13425" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> ist weitaus begabter als die<lb/>
anderen; wo die anderen sich mit dem <seg type="insult">Emporschwindeln<lb/>
ihrer eigenen werten Persönlichkeit</seg> begnügen, hat er<lb/>
immer die Kraft, sich <seg type="spc">und</seg> <seg type="insult">ein Dutzend Talentlosigkeiten<lb/>
</seg> durchzusetzen. Ferner: er ist <seg type="insult">ein Renegat ins<lb/>
Ghetto</seg>, er leiht <seg type="insult">dem Treiben der geschäftig wimmelnden<lb/>
Schmöcke</seg> <seg type="insult">seine arische Repräsentanz</seg>, und während er<lb/>
mit der <seg type="insult">Geriebenheit von hundert <rs type="pers" ana="n_13426" ref="#fk__p_39122">Buchbinders</rs></seg> <seg type="insult">seine<lb/>
dramatische Erwerbsthätigkeit</seg> mit dem kritischen Amte<lb/>
verkuppelt, bleibt er nach außen <seg type="insult">der selbstlose Förderer<lb/>
aller heimatlichen Talente</seg>, <seg type="insult">der Entdecker sämmtlicher<lb/>
im <rs type="inst">Reichsrath</rs> nicht genügend vertretenen Provinzen</seg>, <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr16099">
<seg type="insult">patriotische Culturbringer</seg>, dem sich <seg type="insult">die schwarzen Bärte<lb/>
und die gelben Flecke seiner <rs type="inst">Concordiabrüder</rs></seg> mählich<lb/>
zu <seg type="insult">einem profitablen Schwarzgelb</seg> verdichtet haben.<lb/>
Freimaurer machen seine <seg type="insult">Premièrenerfolge</seg>, die <seg type="insult">Reclame<lb/>
der journalistischen Gevatterschaft</seg> und die <seg type="insult">Bereitwilligkeit<lb/>
 der dem Freunde und einflussreichen Kritiker<lb/>
ergebenen Direction</seg> besorgen das Uebrige. Er ist <seg type="insult">der<lb/>
deutlichste Vertreter des Systems</seg>, das auf Wiens Bühnen<lb/>
so drückend, alle Lebensgeister dieser Stadt ertödtend<lb/>
wirkt, <seg type="insult">der bedenkenloseste Missbraucher jener Gewalt</seg>,<lb/>
die da <seg type="insult">Presse</seg> heißt und die, als <seg type="insult">»<rs type="inst">Concordia</rs>«</seg> constituiert<lb/>
, der geistigen Entwicklung dieser Stadt hundertmal<lb/>
 gefährlicher wurde als das <seg type="insult">»Concordat«</seg>, dessen<lb/>
Herrschaft sie ablöste. Wie die Mitglieder der <seg type="insult">Maffia</seg><lb/>
und <seg type="insult">Camorra</seg> von den sicilischen Gutsbesitzern Abgaben<lb/>
 an Geld, Getreide oder Vieh bei sonstiger Einäscherung<lb/>
 des Hofes erpressen, so erzwingen <seg type="insult">die Mitglieder<lb/>
 der »<rs type="inst">Concordia</rs>«</seg> von den Wiener Theaterdirectoren<lb/>
die Abgabe von Tantièmen bei sonstiger Zerstörung<lb/>
des Theaters. Verzweifelnd hat der alte <rs type="pers" ana="n_13427" ref="#fk__p_43509">Jauner</rs><lb/>
von dem <seg type="insult">Revolver</seg>, den er als wirksame Waffe in<lb/>
jahrzehntelanger Theaterlaufbahn kennen gelernt hatte,<lb/>
selbst Gebrauch gemacht, und <rs type="pers" ana="n_13428" ref="#fk__p_38024">Alexandrine <abbr>v.</abbr> Schönerer</rs>,<lb/>
die durch zehn Jahre in der Wahl schwankte, ihr<lb/>
Theater durch <seg type="insult">elende Kritiken</seg> oder durch <seg type="insult">elende Operetten</seg><lb/>
ruinieren zu lassen, ist schließlich, völlig gebrandschatzt,<lb/>
vom <seg type="insult">Schauplatz ihres Martyrthums</seg> abgetreten. Ich<lb/>
habe <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13429" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> oft und oft vorgehalten, dass er, der<lb/>
einst mit harten, wenn auch stets nur allgemeinen, Anwürfen<lb/>
 gegen <seg type="insult">dies schändliche System</seg> zu Felde zog,<lb/>
es jetzt mit aller Kraft zu stützen und mit <seg type="insult">aller Geschäftsklugheit<lb/>
</seg> zu nützen trachtet. Ich thue dies auch<lb/>
heute und wiederhole zum hundertsten Mal, dass er<lb/>
offenkundiger und bewusster als die anderen seine<lb/>
Kritik über ein bestimmtes Wiener Theater in den<lb/>
Dienst seiner <seg type="insult">Geschäftsbeziehungen</seg> zu ebendemselben<lb/>
 Theater stellt. Denn ich vermag nicht nur<lb/>
nachzuweisen, dass er, als der <seg type="insult">Tantièmenstrom</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr16099">
in seine Tasche zu fließen begann, über Director,<lb/>
Regie und Schauspieler, die er einst beschimpft<lb/>
hat, anderer Meinung wurde: ich kann auch<lb/>
zeigen, wie er nachträglich, als er sie in ein<lb/>
Buch aufnahm, seine früheren aggressiven Urtheile<lb/>
<seg type="spc">verändert</seg> hat. Einem <seg type="insult">Kritiker</seg>, dem von dem Theater,<lb/>
das seiner kritischen Controle anvertraut ist, so reiche<lb/>
Vortheile zufließen wie <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13430" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, einem <seg type="insult">Kritiker</seg>,<lb/>
dessen Durchfallsstücke von der Direction sichtlich<lb/>
»durchgepeitscht« werden und dessen verlachte<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Josephine</rs></rs>« unter vierzehn Aufführungen sechs an<lb/>
<seg type="ELIDASH">Sonntagen</seg> und Feiertagen erleben durfte, habe ich nunmehr<lb/>
 zugemuthet und zugetraut, er lasse sich von <seg type="insult">dem<lb/>
befreundeten Theaterunternehmer</seg> einen Villengrund<lb/>
schenken. Dies ist nach all dem, was ich vorher behauptet<lb/>
, keine Beleidigung mehr. <seg type="insult">Die Herren <rs type="pers" ana="n_13431" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_13432" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> machen aus dem <seg type="insult">Freundschaftsbündnis</seg>,<lb/>
das sie über <seg type="insult">einer stürmischen Vergangenheit</seg> geschlossen<lb/>
, kein Hehl. Einem Freund zuzumuthen, er<lb/>
habe dem Freunde ein Geschenk gemacht, ist keine<lb/>
Ehrenbeleidigung. Sie wird es erst durch den Zusatz,<lb/>
dass jener <seg type="insult">ein beeinflusster Kritiker</seg> sei. Gelingt es<lb/>
mir, nachzuweisen, dass <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13433" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> kritische Objectivität<lb/>
</seg> schon im <seg type="insult">Tantièmenrausche</seg> getrübt sei, so wäre,<lb/>
selbst wenn die Schenkung des Grundstückes ein Kauf ist,<lb/>
mein Wahrheitsbeweis für die Ehrenbeleidigung erbracht.<lb/>
Die Behauptung: <rs type="pers">Müller</rs> hat dem <rs type="pers">Schulze</rs> eine Uhr geschenkt<lb/>
 — mag wahr oder falsch sein. Eine Beleidigung ist<lb/>
sie nicht. Wenn ich aber hinzufüge: <rs type="pers">Müller</rs> ist <seg type="spc">nämlich</seg><lb/>
mit <rs type="pers">Schulzes</rs> Frau sehr gut bekannt, so steckt im Worte<lb/>
»nämlich« die Beleidigung. Gelänge es nun, in<lb/>
einem Processe nachzuweisen, dass <rs type="pers">Schulze</rs> jährlich von<lb/>
<rs type="pers">Müller</rs> einige tausend Kronen für die Duldung des ihm<lb/>
bekannten unsittlichen Verhältnisses <rs type="pers">Müllers</rs> zu <rs type="pers">Schulzes</rs><lb/>
Frau bezieht, so wäre die Frage, ob ich durch die<lb/>
Behauptung vom Uhrgeschenk eine Ehrenbeleidigung<lb/>
begangen habe, auch wenn diese Behauptung sich<lb/>
als völlig falsch erweist, zu <seg type="spc">verneinen</seg>. Ich hätte<lb/>
</p>
            <p ana="pr16099">
also bloß <seg type="insult">das unsittliche Verhältnis <SPAN cont="Bahr-Bukovics"><rs type="pers" ana="n_13434" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>-<rs type="pers" ana="n_13435" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></SPAN></seg><lb/>
nachzuweisen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13436" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> aber versteift sich auf den<lb/>
Villengrund und legt den Kaufvertrag vor. Umso<lb/>
besser. Dann war ich in diesem einen Punkte falsch<lb/>
oder ungenau informiert, und der <seg type="insult">Kritiker</seg>, der sich von<lb/>
der Kanzlei des <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs> jährlich<lb/>
mehrere tausend Kronen schenken lässt, war so nobel<lb/>
oder so kleinlich, sich nicht auch noch einen Villengrund<lb/>
 schenken zu lassen. Meine <foreign xml:lang="la">bona fides</foreign>: ich hatte<lb/>
von mehreren Seiten die in <abbr>St.</abbr> Veit als notorisch<lb/>
geltende Thatsache erfahren, und da ich zwecks Ueberprüfung<lb/>
 der Nachricht mich nicht gut telephonisch an<lb/>
<seg type="insult">einen der betheiligten Herren</seg> wenden konnte, habe ich<lb/>
mich an das Grundbuch Hietzing gewendet. Und das<lb/>
Grundbuch sollte doch in solchem Falle der zuverlässigste<lb/>
 Gewährsmann sein. Was fand ich? Besitzer<lb/>
des Grundes, auf dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13437" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> seine bereits bezogene<lb/>
Villa gebaut hat — <rs type="pers" ana="n_13438" ref="#fk__p_42599">Emerich <abbr>v.</abbr> Bukovics</rs>. Vielleicht, sagte<lb/>
ich mir, hat irgend ein besonderer Umstand die Eintragung<lb/>
des Kaufvertrages verzögert?<FOOTNOTE0_START/>*) Immerhin — ein <seg type="insult">Theaterrichter<lb/>
</seg> muss auch den Schein vermeiden. Warum<lb/>
kauft sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13439" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> just in <SPN cont="Ober-St. Veit">Ober-<abbr>St.</abbr> Veit</SPN> an, warum<lb/>
löst er just <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13440" ref="#fk__p_42599"><abbr>v.</abbr> Bukovics</rs></seg>, über dessen Geschäft<lb/>
er öffentlich urtheilt, einen Grundbesitz ab? Sind <seg type="insult">derartige<lb/>
 geschäftliche Transactionen</seg> zwischen einem<lb/>
Publicisten und einem Theaterleiter überhaupt zulässig<lb/>
? Und wo sind die Garantien gegeben, dass der<lb/>
Kaufpreis des Grundes dem Werte entspricht? Eine<lb/>
Sache kann geschenkt, sie kann aber auch »wie<lb/>
geschenkt«<FOOTNOTE1/>**) sein: <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">negotium mixtum cum donatione <seg type="symbol" subtype="3dots"/></foreign></seg><lb/>
Aber ich verzichte auf alle Einwände. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13441" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> versichert,<lb/>
er habe das Grundstück durch Kauf erworben. Meine<lb/>
<SEPARATOR type="fn"/>
<FN>
<p ana="fn97">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Sie geschah, wie sich gezeigt hat, erst am <date>8. November 1900</date>,<lb/>
also fünf Monate nach meiner Publication.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
<p ana="fn98">
<FN1_TEXT0><space/>**) In der Verhandlung wurde vorgebracht, dass der Kaufpreis<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_13442" ref="#fk__p_45908">Bahr’schen Grundes</rs>: 4·25 Gulden per m<SUP>2</SUP>, der Kaufpreis<lb/>
des Nachbargrundes (laut Briefes des Besitzers, Oberstlieutenants<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13443" ref="#fk__p_54729"><abbr>v.</abbr> Sturmthal</rs> in Graz) »auf Grund des seinerzeitigen Angebotes<lb/>
eines hervorragenden Wiener Architekten« 7 <abbr>fl.</abbr> per m<SUP>2</SUP> beträgt.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
</FN>
</p>
            <p ana="fn97">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Sie geschah, wie sich gezeigt hat, erst am <date>8. November 1900</date>,<lb/>
also fünf Monate nach meiner Publication.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn98">
<FN1_TEXT0><space/>**) In der Verhandlung wurde vorgebracht, dass der Kaufpreis<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_13442" ref="#fk__p_45908">Bahr’schen Grundes</rs>: 4·25 Gulden per m<SUP>2</SUP>, der Kaufpreis<lb/>
des Nachbargrundes (laut Briefes des Besitzers, Oberstlieutenants<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13443" ref="#fk__p_54729"><abbr>v.</abbr> Sturmthal</rs> in Graz) »auf Grund des seinerzeitigen Angebotes<lb/>
eines hervorragenden Wiener Architekten« 7 <abbr>fl.</abbr> per m<SUP>2</SUP> beträgt.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr16099">
Information war demnach ebenso unrichtig, wie mein<lb/>
Kampf gerecht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16100">
<space/>So ungefähr hätte ich gesprochen, wenn meine<lb/>
Gegner mir auf dem <seg type="insult">Terrain ihrer Presse</seg> entgegengetreten<lb/>
 wären. So spreche ich heute, da sie es<lb/>
nicht gethan, da sie aus der sinnverwirrenden Fülle<lb/>
der Beschuldigungen klaren Blickes zwei herausgehoben<lb/>
 und den ganzen Kampf in die Sphäre einer<lb/>
trockenen Criminalität gerückt haben. Ich habe ihn —<lb/>
und das ist das rühmliche Ergebnis dieser Gerichtsverhandlung<lb/>
 — dem unfruchtbaren Boden wieder entzogen.<lb/>
Ich habe <seg type="insult">den Herren</seg> bewiesen, dass ihre Beziehung, auch<lb/>
wenn der eine nie ein Ehrenwort gebrochen, der<lb/>
andere nie ein Grundstück geschenkt bekommen hat,<lb/>
eine unstatthafte ist. Ich habe bewiesen, dass junge,<lb/>
einflusslose Autoren sich von <seg type="insult">den allmächtigen Theaterlenkern<lb/>
</seg> alles gefallen lassen müssen, und klarer konnte<lb/>
dieser <seg type="insult">Schwächezustand der Oeffentlichkeit</seg> nicht gemacht<lb/>
 werden, als durch die Vorführung eben <seg type="insult">jenes<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_13444" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs></seg>, der vor Gericht seine <seg type="insult">Begeisterung<lb/>
für Herrn <rs type="pers" ana="n_13445" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> und seine Verachtung für mein<lb/>
Streben, ihn gegen den <seg type="insult">Unternehmer</seg> zu schützen, bekundete<lb/>
. Und dass Autoren, denen <seg type="insult">das kritische Nebenamt<lb/>
</seg> Einfluss über eine Theaterkanzlei verleiht, diesen<lb/>
Einfluss in schrankenlosester Weise ausnützen, konnte<lb/>
wieder nicht eclatanter als an der <seg type="insult">Figur eben jenes<lb/>
Zeugen <rs type="pers" ana="n_13446" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> bewiesen werden, der gellend die Größe<lb/>
<seg type="insult">seines »Freundes und Gönners«</seg> ins Haus rief und in jedem<lb/>
Worte die Erkenntnis der Ueberlegenheit <seg type="insult">des kritischen<lb/>
Machthabers</seg> verrieth. Wahrlich, wenn <seg type="insult"><rs type="pers">Orgon</rs> und <rs type="pers">Tartüffe</rs></seg><lb/>
ihren Schöpfer <rs type="pers" ana="n_13447" ref="#fk__p_50292">Molière</rs> auf Ehrenbeleidigung geklagt<lb/>
hätten, drastischer wäre das <seg type="insult">Verhältnis ausgenützter Einfalt<lb/>
und geschäftsschlauer Freundschaft</seg> nicht dargestellt<lb/>
worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16101">
<space/>Diese Geschwornenverhandlung konnte zuletzt<lb/>
keinen andern Zweck haben als den einer thatsächlichen<lb/>
 Berichtigung. Zwei Mittheilungen, die ich im<lb/>
</p>
            <p ana="pr16101">
besten Glauben veröffentlicht, waren schlimmstenfalls<lb/>
unrichtig. Aber, dass hundert wirkliche Ehrenbeleidigungen<lb/>
 citiert und bewiesen werden könnten, darauf<lb/>
waren <seg type="insult">die Herren</seg> nicht gefasst. Einstimmig haben die<lb/>
Geschwornen, die ja leider über nichts anderes entscheiden<lb/>
 durften, die Unrichtigkeit zweier Informationen<lb/>
bekräftigt; einstimmig hätten sie, wäre sie ihnen gestellt<lb/>
 worden, die Frage auf die Reinheit und Nothwendigkeit<lb/>
 meines Kampfes bejaht. Dass ich ihn<lb/>
jenseits der durch den Strafprocess gesteckten Grenzen<lb/>
erläutern, dass meine Vertheidigung sich zu einer Anklage<lb/>
gegen das von mir angegriffene System verwandeln konnte,<lb/>
danke ich der Einsicht und Loyalität <seg type="insult">eines klugen und in<lb/>
Dingen der Literatur bewanderten Vorsitzenden</seg>, der,<lb/>
wie alle Zuhörer versicherten, charmant gegen mich<lb/>
war. Dass er wirklich charmant und gegen mich war,<lb/>
habe ich vor und nach seinem Resumé zu erfahren<lb/>
Gelegenheit gehabt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr16102">
<space/>Wenn ich bedenke, dass die Zeitungen, <seg type="insult">so entstellte,<lb/>
willkürliche und gehässige Berichte</seg> die meisten auch<lb/>
brachten, doch ein gut Theil der von mir aufgedeckten<lb/>
<seg type="insult">Theatercorruption</seg> der Kenntnis ihres Publicums vermittelt<lb/>
 haben, so kann ich die mir auferlegte Geldbuße<lb/>
nicht zu hoch finden; was bedeutet sie im Vergleiche<lb/>
zu der Summe, durch die ich <seg type="insult">die liberale Presse</seg> zur<lb/>
Verbreitung meiner Ideen im außergerichtlichen Wege<lb/>
hätte veranlassen müssen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr16103">
<space/>Zum Danke an die Presse der übliche Dank an<lb/>
das Publicum. Es hat mich — ich meine das<lb/>
Auditorium der Verhandlung — nicht minder eifrig,<lb/>
nicht minder verständnisvoll unterstützt. Ich werde es<lb/>
<seg type="insult">diesen Neugierigen</seg>, die so zahlreich versammelt waren,<lb/>
nie vergessen, dass sie nach zweitägigem angestrengten<lb/>
Zuhören noch die Kraft hatten, bei meiner Verurtheilung<lb/>
in ein <seg type="insult">Indianergeheul</seg> auszubrechen. Rascher hätten die<lb/>
<seg type="insult">zwölf Männer aus dem Volke</seg> nicht zur Erkenntnis gebracht<lb/>
 werden können, wem zu Gefallen sie ihr Verdict gesprochen<lb/>
 hatten. Was mein Vertheidiger in einer meisterlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr16103">
 Rede ihnen angekündigt, eine Stunde später hatte<lb/>
es sich erfüllt, als ein <seg type="insult">tosendes Bravogeschrei</seg> ertönte und<lb/>
ein <seg type="insult">schadenfrohes Grinsen</seg> durch <seg type="insult">die versammelte Schaar<lb/>
der Jobber, Pressleute und Librettowucherer</seg> gieng. Nie<lb/>
sah ich auf <seg type="insult">solchen Gesichtern</seg> den <seg type="insult">Abglanz von so<lb/>
heiliger Begeisterung</seg> ruhen wie an diesem Abend,<lb/>
an dem ich nach zweitägigem, an Aufregungen reichen<lb/>
Kampfe einem Schuldurtheil standhielt. Ich sah <seg type="insult">das<lb/>
verklärte Antlitz des Herrn <rs type="pers" ana="n_13448" ref="#fk__p_39122">Buchbinder</rs></seg>, als der Klageanwalt<lb/>
 mir die Thätigkeit <seg type="insult">des »Schnüffelns«</seg> imputierte,<lb/>
und ich gewahrte <seg type="insult">die freudige Erregung des die<lb/>
vorderen Reihen beherrschenden Socialpolitikers <rs type="pers" ana="n_13449" ref="#fk__p_46524">Isi<lb/>
Singer</rs></seg>, als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13450" ref="#fk__p_41113">Harpner</rs></seg> pathetisch verkündete, der<lb/>
Kampf gegen die <rs type="inst">Creditanstalt</rs> und <rs type="inst">Südbahn</rs> sei <seg type="insult">kein<lb/>
anticorruptionistischer Kampf</seg>. Ich glaube, die <seg type="insult">Sicherung<lb/>
des Terminhandels auf ein volles Jahrhundert</seg>, die <seg type="insult">behördliche<lb/>
 Sanctionierung des »Schnittes«</seg> hätte in <seg type="insult">dieser<lb/>
Gesellschaft</seg> keinen größeren Jubel wecken können<lb/>
als meine Verurtheilung. Mich soll’s nicht wundern,<lb/>
wenn ich noch erfahre, dass an diesem Abend <seg type="insult">die<lb/>
liberalen Zeitungsherausgeber</seg> beschlossen haben, den<lb/>
Betrag des defraudierten <rs type="event">Zeitungsstempels</rs> für eine<lb/>
Auflage den Armen Wiens zu spenden, und sicherlich<lb/>
 ist in <seg type="insult">allen anständigen Häusern der inneren Stadt</seg>,<lb/>
im <seg type="insult">Palaste des Millionendiebes</seg> wie in <seg type="insult">der von <rs type="pers" ana="n_13451" ref="#fk__p_50807">Olbrich</rs><lb/>
eingerichteten Hütte des schlichten <rs type="inst">Börseaners</rs></seg>, an<lb/>
diesem Abend illuminiert worden. Psychologisch interessant<lb/>
, meint ein Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_5079">Fackel</rs>‘, sei <seg type="insult">das plötzlich<lb/>
erwachte Solidaritätsgefühl all jener inferioren Elemente</seg><lb/>
gewesen, die sich sonst — im Existenzkampf — feindlich<lb/>
gegenüber stehen und die jetzt der durch die Angst<lb/>
geschärfte Instinct sich zusammenrotten ließ. Alle gegen<lb/>
Einen. »Es liegt eine tiefe, feierliche Ironie in dem<lb/>
Jubelruf: Wir haben gesiegt!« Und ein anderer Freund<lb/>
versichert, die Richtigstellung zweier Informationen im<lb/>
Gerichtssaal werde zwar mir nicht schaden, aber<lb/>
<seg type="insult">meinen erbärmlichsten Gegnern</seg> ungeheuer nützen. »Ich<lb/>
glaube an <seg type="insult">einen wirklichen und wahrhaftigen Sieg der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr16103">
<seg type="insult">Corruption</seg>, an eine <seg type="insult">totale Abstumpfung des öffentlichen<lb/>
 Gewissens</seg>. Ich kann nur wünschen, Sie mögen<lb/>
den Satz des Klageanwaltes, dass die ‚<rs type="self" ana="werk_5080">Fackel</rs>‘ <seg type="insult">ein <rs type="selfRef" ana="werk_5081">gefährliches<lb/>
 Blatt</rs></seg> sei, durch jede <rs type="selfRef" ana="werk_5082">Nummer</rs> zu bestätigen<lb/>
und zu widerlegen streben. Oder wollen Sie in der Auswahl<lb/>
 Ihrer Gegner vorsichtiger sein? Nur Leute angreifen<lb/>
, die wirtschaftlich und social zu schwach sind,<lb/>
um Sie zu klagen? Es könnte auch Einer auf die<lb/>
Idee kommen, Ihnen zu rathen, Ihre Informationen<lb/>
sorgfältiger zu prüfen. Aber glauben Sie mir: daran<lb/>
liegt es nicht. Der Mann wäre ein <seg type="insult">Idealist</seg>. Lügen<lb/>
darf man, so viel man will; aber man muss achtgeben,<lb/>
mit wem und gegen wen. In Beziehung auf die <seg type="insult">Corruption<lb/>
</seg> jedoch gilt der Satz <rs type="pers" ana="n_13452" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>: »Den Teufel<lb/>
spürt <seg type="insult">das Völkchen</seg> nie, und wenn er sie beim Kragen<lb/>
hätte.« Alle Welt fühlt sich wohl dabei. Stören Sie<lb/>
die Leute nicht, sondern setzen Sie sich zu Tische.<lb/>
Sie haben den Anticorruptionismus zu ernst genommen.<lb/>
Wenn man das kunstgerecht machen will, so muss<lb/>
man <seg type="insult">dem Wissenden</seg> zu verstehen geben, dass<lb/>
man auch anders könnte, wenn man wollte. Dann<lb/>
geht’s <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sollte wirklich der Antiliberalismus an<lb/>
jenem <date>23. Februar</date> eine Schlacht verloren haben? Es<lb/>
wird immer klarer, dass unsere Gegner die Zeichen<lb/>
der Zeit besser verstehen als wir.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16104">
<space/>»Na, und wenn schon der <rs type="pers" ana="n_13453" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs> dem <rs type="pers" ana="n_13454" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs><lb/>
das Grundstück geschenkt hat — was geht denn das<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_13455" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> an?« So lautet die Frage, der man in<lb/>
den letzten Tagen da und dort in Wien begegnen<lb/>
konnte. Sie bezeichnet <seg type="insult">das ethische Niveau</seg>, auf dem<lb/>
sich auch <seg type="insult">die wiederholte verzweifelte Erklärung des<lb/>
Zeugen <rs type="pers" ana="n_13456" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> bewegt hat: wie er sein Repertoire<lb/>
mache und ob er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13457" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs></seg> Stücke am Sonntag<lb/>
oder nur an Wochentagen gebe, dies sei seine Privatsache<lb/>
, in die sich niemand zu mischen habe. <seg type="insult">Der Socialdemokrat<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_13458" ref="#fk__p_41113">Harpner</rs></seg> pflichtete dieser Anschauung durch<lb/>
den oft und oft erhobenen und <seg type="insult">dem Gedankenkreise</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr16104">
<seg type="insult">des Franz Josefsquai</seg> entlehnten Einwand bei, dass ich<lb/>
mich um das Berliner Deficit <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_13459" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> nicht<lb/>
zu kümmern brauche, weil ich’s ja doch nicht zu »zahlen«<lb/>
haben werde. Von dem Standpunkte <seg type="insult">dieser Ethik</seg> aus<lb/>
wäre ich am Ende freigesprochen worden, wenn es<lb/>
mir gelungen wäre, nachzuweisen, dass ich ein persönliches<lb/>
 Interesse hatte, den Kampf gegen <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13460" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> zu führen. Dann würde meine <seg type="insult">»Einmischung«</seg><lb/>
erklärlich, und der Vergleich einer mir etwa von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13461" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> zugefügten Beleidigung mit der Bethätigung<lb/>
<seg type="insult">meines Rachebedürfnisses</seg> gäbe eine glatte Rechnung.<lb/>
Welcher Teufel aber plagte mich, <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_13462" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13463" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg> ohne persönlichen Grund so hart zuzusetzen?<lb/>
So mag die stumme oder ausgesprochene Frage der<lb/>
<seg type="spc">Unbefangenen</seg> gelautet haben. Und alle Anderen<lb/>
gaben mir Unrecht, weil <seg type="spc">sie</seg> einen persönlichen Grund<lb/>
hatten, auf meiner Seite das Unrecht zu wissen. Vor<lb/>
<seg type="insult">solchem Forum</seg> sollten subtile Fragen der Ethik verhandelt<lb/>
 werden. Schien da nicht die Zurückleitung<lb/>
des Streites in <seg type="insult">das enge Bett der Criminalität</seg> fast ein<lb/>
erlösender Ausweg? Man fand es erheiternd, dass vom<lb/>
Kritiker die gleichen Garantien für Unbefangenheit<lb/>
gefordert werden sollten wie vom Richter. Männer wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13464" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, <rs type="pers" ana="n_13465" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs>, <rs type="pers" ana="n_13466" ref="#fk__p_42312">Hanslick</rs> haben diese Garantien stets<lb/>
zu bieten gesucht. Es ist bekannt, dass ein <rs type="pers" ana="n_13467" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs>,<lb/>
der sich seiner menschlichen, im lyrischen Naturell<lb/>
begründeten Schwächen wohl bewusst ist, nach Thunlichkeit<lb/>
 sogar die persönliche Bekanntschaft der <rs type="inst">Burgtheaterschauspieler<lb/>
</rs> zu meiden suchte. Aber <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13468" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der die Kritik wirklich nur im Nebenamt betreibt<lb/>
, sprach auch theoretisch seine Geringschätzung<lb/>
für die Aufgabe des freien, unabhängigen Recensenten<lb/>
aus. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »<seg type="spc">Ein Kritiker ist Richter</seg>, <seg type="spc">und ein Richter<lb/>
muss auch den Schein wahren</seg>«, sagte der Vorsitzende<lb/>
 des Theaterprocesses, der am <date>23. Februar</date> in<lb/>
— München verhandelt wurde und der mit der Niederlegung<lb/>
 des kritischen Amtes seitens des klagenden<lb/>
Theaterreferenten, der der Beeinflussung bezichtigt<lb/>
war, endete.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51293">
               <persName>Courier de Méré, Paul-Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1772-1-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-4-10</date>
                  <place>Véretz/Indre-et-Loire</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">es gibt wikipedia-Version mit falschen Daten 1773 und 18. 8. 1825</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42312">
               <persName>Hanslick, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1825-9-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-4-6</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11578</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50292">
               <persName>Molière</persName>
               <birth>
                  <date>1622-1-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1673-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3272</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43509">
               <persName>Jauner, Franz Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1831-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50807">
               <persName>Olbrich, Joseph Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-22</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-08-08</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3368</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51242">
               <persName>Schlenther, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-20</date>
                  <place>Insterburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">26. 1. 1898 - 28. 2. 1910 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54729">
               <persName>Müller-Sturmthal, Karl Eduard Ignaz Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-7-25</date>
                  <place>Marienbad</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Oberstleutnant in Graz, Besitzer von Bahrs Nachbargrundstück Ober St. Veit</note>
               <note type="comment">7., Stiftgasse 2, in Graz: Mayfreddigasse 4</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38024">
               <persName>Schönerer, Alexandrine von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Theaterleiterin</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Mathias Ritter von S.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5333</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52576">
               <persName>Holzer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1875-7-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45656">
               <persName>Paulus, Hl.</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42599">
               <persName>Bukovics-Kis-Alacska, Emerich von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-2-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39122">
               <persName>Buchbinder, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6487</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42997">
               <persName>Euklid</persName>
               <birth>
                  <date>365? BC</date>
                  <place>Alexandria?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>300? BC</date>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16030</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41113">
               <persName>Harpner, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-7-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Todesanzeige: 10. Juli 1924</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11590</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>