<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10915.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10914.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10916.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Brieftypus etc.), in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 40-41</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10915</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Brieftypus etc.)</head>
            <p ana="pr152463">
<space/>Ein Brieftypus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152465">
<space/>Ich weiß, daß Ihnen Einsendungen unerwünscht sind, diesmal<lb/>
aber glaube ich mit Bestimmtheit, Ihnen nicht lästig zu fallen. Das<lb/>
Beiliegende wird Ihnen ohne Zweifel große Freude machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152467">
Welch ein Irrtum! <seg type="spc">Weil</seg> es sich der Beachtung und Verwendung<lb/>
empfiehlt, macht es keine Freude. Die Einsendung des Unbrauchbaren<lb/>
 nimmt bloß die Zeit weg, die Öffnen und Lesen<lb/>
erfordert — das andere vermehrt die selbsterworbene Fülle der<lb/>
Eindrücke, deren hundertster Teil zur Produktion ausreicht, quält<lb/>
durch einen Anreiz, dem nachzugeben einfach unmöglich ist oder<lb/>
eine Verkürzung anderer Arbeit bedeuten würde. Denn das, worauf<lb/>
der Blick fällt, ist schon in den Bereich der Gestaltung einbezogen<lb/>
und vergrößert deren ungeheure Last. Warum wollen es sich die<lb/>
Leser nicht an dem genügen lassen, was der Autor — im<lb/>
Wegsehn von den Tagesanlässen — selbst bemerkt und wovon<lb/>
er doch nur den geringsten Teil zu bewältigen vermöchte? Wie oft<lb/>
</p>
            <p ana="pr152467">
soll noch, mit allem Dank für die gute Absicht, die Bitte ausgesprochen<lb/>
 werden, mit ihm die Wehrlosigkeit zu empfinden<lb/>
vor <seg type="insult">dem furchtbaren Angebot eines schon als Satire geborenen<lb/>
Tags</seg>; wie oft die Bitte, den Inhalt der Umschlagnotiz ernst zu<lb/>
nehmen, wie oft die Weisung: Zuzug fernzuhalten!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>