<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06560.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06559.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06561.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das hätte ich nicht erfinden können, in: Fackel Heft 15, Nr. 391, 1914, S. 13-15</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06560</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">391</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-391_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/391,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das hätte ich nicht erfinden können</head>
            <p ana="pr88996">
<space/><seg type="sidehead">[Ein vierfacher Wagenzusammenstoß.]</seg> Durch die Unvorsichtigkeit<lb/>
eines Kutschers wurde gestern nachmittag auf dem Franz Josefskai der<lb/>
Zusammenstoß von vier Wagen verursacht. Gegen ¾ 6 Uhr abends stand<lb/>
ein Fiaker, den <seg type="spc">der Kutscher <rs type="pers" ana="n_60819" key="#fk__p_50901">Oskar Schner</rs></seg> lenkte, vor dem <rs type="inst">Café<lb/>
Residenz</rs> auf dem Franz Josefskai 31. Der bei der <rs type="inst">Internationalen<lb/>
Transportgesellschaft</rs> bedienstete <seg type="spc">Kutscher <rs type="pers" ana="n_60820" ref="#fk__p_43469">Franz Ertel</rs></seg> kam mit seinem<lb/>
zweispännigen, mit Kisten beladenen Wagen vom Morzinplatz auf den Kai<lb/>
und wollte ordnungswidrig die Kurve schneiden. Er fuhr an den Fiaker<lb/>
derart heftig an, daß der Türschlag beschädigt wurde. Als nun die beiden<lb/>
Wagen aneinandergefahren waren, war die Straße verlegt, und <seg type="spc">der<lb/>
Kutscher <rs type="pers" ana="n_60821" ref="#fk__p_44286">Georg Erschinger</rs></seg> wollte, als er von der Marienbrücke<lb/>
mit seinem zweispännigen Paketwagen der <rs type="inst">Poststation Simmering</rs>, Am<lb/>
Kanal <abbr>Nr.</abbr> 527, gegen den Morzinplatz fuhr, den beiden Wagen ausweichen<lb/>
. Er fuhr aber bei dem Versuch an einen entgegenkommenden<lb/>
Straßenbahnwagen der Linie »EK« an. Durch den Zusammenstoß wurde<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60822" ref="#fk__p_44286">Erschinger</rs> vom Bocke geschleudert. Er blieb zum Glücke unverletzt. An<lb/>
dem Motorwagen wurde die Vorderwand eingedrückt. <rs type="pers" ana="n_60823" ref="#fk__p_43469">Ertel</rs> ist an dem<lb/>
doppelten Unfalle schuldtragend. Die Strafamtshandlung ist eingeleitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88998">
<space/>Das hätte ich nicht erfinden können. Es ist <seg type="insult">ein Stück<lb/>
Wiener Natur</seg>, gesehen durch das <seg type="insult">Temperament eines <rs type="perRef" ana="werk_19960">Weltblattes</rs></seg>.<lb/>
Es ist <seg type="insult">die endgiltige Plastik des hiesigen Daseins</seg>, das vor seiner<lb/>
Unabänderlichkeit zum <seg type="insult">dasigen Hiersein</seg> zwingt. Nicht, daß sie<lb/>
zusammenstoßen müssen, wenn hier vier Wagen fahren, und nicht,<lb/>
daß was hier geschieht, auch in seiner Unmittelbarkeit gesehen<lb/>
wird, sondern die Identität des Geschehens und Sehens schafft<lb/>
das Bild dieser Welt. Es ist so: auf der Straße <seg type="insult">des Wiener<lb/>
Lebens</seg> hat jeweils nur eine <seg type="insult">Individualität</seg> Platz: <seg type="insult">der Kutscher<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60824" key="#fk__p_50901">Oskar Schner</rs></seg> oder <seg type="insult">der Kutscher <rs type="pers" ana="n_60825" ref="#fk__p_43469">Franz Ertel</rs></seg> oder <seg type="insult">der Kutscher</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr88998">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_60826" ref="#fk__p_44286">Franz Erschinger</rs></seg> oder der Straßenbahnwagen, der auch eine<lb/>
<seg type="insult">Individualität</seg> ist, denn wenn man auch nicht weiß, wie der<lb/>
Motorführer heißt, so heißt jener doch »EK«. Nur eine <seg type="insult">Individualität<lb/>
</seg> hat Raum, will sich ausleben, gesehen werden. Nun geschieht<lb/>
es aber, daß <seg type="insult">der Kutscher <rs type="pers" ana="n_60827" key="#fk__p_50901">Oskar Schner</rs></seg> um ¾ 6 Uhr abends<lb/>
auf dem Franz-Josefs-Kai steht. Aber wo? Bei <abbr>Nr.</abbr> 31. Was<lb/>
befindet sich dort? Das <rs type="inst">Café Residenz</rs>, das unter der bewährten<lb/>
Leitung steht. Wir würden uns gern dabei aufhalten, aber es<lb/>
handelt sich jetzt nicht um den Cafétier, sondern um den Kutscher.<lb/>
Er steht da. Vor dem <rs type="inst">Café Residenz</rs>, welches sich auf dem<lb/>
Franz-Josefs-Kai 31 befindet. Das ist klargestellt. Da kommt<lb/>
nun <seg type="insult">der Kutscher <rs type="pers" ana="n_60828" ref="#fk__p_43469">Franz Ertel</rs></seg>, der bei der <rs type="inst">Internationalen<lb/>
Transportgesellschaft</rs> bedienstet ist — für Details ist keine Zeit —<lb/>
mit seinem zweispännigen, mit Kisten beladenen Wagen. Von wo?<lb/>
Vom Morzinplatz. Wohin? Auf den Kai. Und fährt den Fiaker,<lb/>
eines der gediegensten <foreign xml:lang="de-loc">Zeugeln</foreign>, heftig an, so daß. Nachdem nun<lb/>
einmal der Türschlag beschädigt ist, bleibt die Straße verlegt. Der<lb/>
Ausblick war schon durch <seg type="insult">die riesenhafte Erscheinung des Kutschers<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60829" key="#fk__p_50901">Oskar Schner</rs></seg> gesperrt, jetzt ist es auch der Verkehr, der sich bis<lb/>
dahin doch mühsam durchquetschen konnte. Wenn man nur<lb/>
wüßte, wie der Wachmann heißt, der nicht da ist! Dafür ist<lb/>
plötzlich <seg type="insult">der Kutscher <rs type="pers" ana="n_60830" ref="#fk__p_44286">Georg Erschinger</rs></seg> da. Sehen wir uns einstweilen<lb/>
 <seg type="insult">den Kutscher <rs type="pers" ana="n_60831" ref="#fk__p_44286">Georg Erschinger</rs></seg> an, von wannen er kam und<lb/>
wohin er fahren wollte. Er kam von der Marienbrücke mit seinem<lb/>
zweispännigen Paketwagen der <rs type="inst">Poststation Simmering</rs>, Am Kanal<lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 527, und fuhr gegen den Morzinplatz. Ja, was will denn der<lb/>
da? Das ist ja ein dritter! Wir möchten uns vor Zerstreuung<lb/>
bewahren, aber er ist nun einmal hier und zieht uns in seinen<lb/>
Bannkreis. Er wollte ausweichen, wollte sich unserer Beachtung<lb/>
entziehen, aber wenn eine <seg type="insult">Individualität</seg> ausweichen will, stößt sie bei<lb/>
dem Versuch unfehlbar an einen entgegenkommenden Straßenbahnwagen<lb/>
 der Linie »EK« an. Das verwirrt vollends. Das hat uns noch<lb/>
gefehlt! Durch den Zusammenstoß wurde <rs type="pers" ana="n_60832" ref="#fk__p_44286">Erschinger</rs> vom Bocke<lb/>
geschleudert. Das ist bedauerlich, er blieb aber gewiß in der Luft<lb/>
hängen, wie auf einem Bild von <rs type="pers" ana="n_60833" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs>, von dem ja dieser<lb/>
ganze Zusammenstoß und <seg type="insult">dieses ganze Wiener Leben</seg> überhaupt<lb/>
ist. Er blieb zum Glücke unverletzt. Zum Glücke: da klingt<lb/>
<seg type="insult">das goldene Wiener Herz</seg>! Aber es kann ja auch nicht anders<lb/>
sein; was vom <rs type="pers" ana="n_60834" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs> kommt, fällt nicht auf die Erde. Was<lb/>
geht, steht; was steht, fällt. Das sind Gefahren. Aber — zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr88998">
Glücke — was fällt, hängt; was hängt, steht; was steht, bleibt;<lb/>
was bleibt, ist ein <seg type="insult">Dreck</seg>. <seg type="insult">Also eine Individualität.</seg> Drei waren<lb/>
zuviel. Man soll das Schicksal nicht versuchen. Es kann einmal<lb/>
schief gehen. Seien wir froh, wenn nur das geschieht, was ich<lb/>
nicht hätte erfinden können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43469">
               <persName>Ertl, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-5-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kutscher</occupation>
               <note type="comment">Vierfacher Wagen-Zusammenstoß 1913/14</note>
               <note type="comment">Chauffeur; 18., Kreuzgasse 47 (1928)</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44286">
               <persName>Erschinger, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1881-3-21</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-2-11?</date>
               </death>
               <occupation>Kutscher</occupation>
               <note type="comment">Georg Erschinger, ZF 74/11/77; 14.2.1956</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>