<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03177.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03176.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03178.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Kampf gegen die Tuberculose. Von Professor Victor Loos, in: Fackel Heft 05, Nr. 140, 1903, S. 5-7</title>
            <title type="iso-date">1903-06-10</title>
            <title type="id">tid_03177</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">140</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-140_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/140,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Kampf gegen die Tuberculose. Von Professor Victor Loos</head>
            <p ana="pr31235">
<space/>Das große Reinemachen, das die Technik vor Jahrzehnten in<lb/>
Wien begonnen hat, wird in einigen Jahren vollendet sein und<lb/>
damit die Sterblichkeit der Bevölkerung und die Gefahr infectiöser<lb/>
Erkrankungen soweit herabgedrückt werden, als es überhaupt der<lb/>
heutige Stand der technischen Hilfsmittel gestattet. Die Wasserversorgung<lb/>
 durch Zuleitung von Gebirgsquellen, die Wasserenthaltung<lb/>
 durch die Donauregulierung, die Entjauchung des Wienflusses<lb/>
 in Verbindung mit den Canalbauten haben bereits eindringlich<lb/>
 gewirkt, und man darf noch Manches von den Studien<lb/>
über die Bewegung des Grundwassers, von der ausgebreiteten Anwendung<lb/>
 der fugenlosen Straßendecke und von anderen hygienetechnischen<lb/>
 Maßnahmen erwarten. Dem technischen Reinemachen<lb/>
ist nicht immer das Reinemachen durch die Sanitätsbehörde gebührend<lb/>
 gefolgt; darum ist es zu begrüßen, daß <seg type="insult">unser sanitäres<lb/>
Oberhaupt, <rs type="pers" ana="n_27055" ref="#fk__p_44662">Graf Kielmansegg</rs></seg>, vor Kurzem in der ‚<rs type="paper" ana="werk_11733">Wiener Zeitung</rs>‘<lb/>
einen <seg type="insult">Erlass</seg> gegen die heimische Tuberculose gerichtet hat. Dieses<lb/>
am Leibe der Stadt fressende Uebel ist also vorläufig durch ein<lb/>
Verordnungspapier bedroht, und man muß demnach erst die Zeit<lb/>
nach dem <date>ersten Juli</date>, mit welchem Tag die Befolgungspflicht eintritt<lb/>
, abwarten, um zu ermessen, wie sich die Tuberculose, die<lb/>
Bevölkerung und die Regierung verhalten werden. Es ist klar, daß<lb/>
die Tuberculose und die Bevölkerung der Verordnung feindlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr31235">
gegenüberstehen, da es doch <seg type="insult">vererbten Besitz und übernommene<lb/>
Trägheit</seg> zu behaupten gilt. Es kann uns also nur die Kraftprobe<lb/>
der Regierung interessieren, die zu zeigen hat, wie weit sie gesonnen<lb/>
 ist, ihrem <seg type="insult">Papierstück</seg> Respekt zu verschaffen. Es ist durch<lb/>
Beispiele nur zu sehr erhärtet, wie schwach in Oesterreich Verordnungen<lb/>
 sind, welche nicht freiwillig befolgt werden. Die <seg type="ELIDASH">Landesbehörden</seg><lb/>
und Localbehörden sind in <seg type="insult">kleinlichen Reibereien und Gesetzesauslegungen<lb/>
</seg> verwickelt, und das höfliche Europa kann mitunter<lb/>
das Lachen kaum verbeißen, wenn die Entscheidung schwankt,<lb/>
wer Faschingskrapfen verschleißen dürfe und wer nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31236">
<space/>Sollen <seg type="insult">die 41 Paragraphe <rs type="pers" ana="n_27056" ref="#fk__p_44662">Kielmanseggs</rs></seg> wirksam werden, so<lb/>
bedarf es der Errichtung eines vollziehenden, speciell diesem<lb/>
Zwecke dienenden Sanitätspolizeicorps und der Handhabung des<lb/>
Korporalstocks, damit den Saumseligen auf die Finger geklopft<lb/>
werde. Niederösterreich ist groß und Wien voll dunkler Winkel,<lb/>
in denen Ungewaschenes sich verschlüpft. Und deshalb wäre es so<lb/>
schön gewesen, wenn im Anschluß an die Verordnung sogleich<lb/>
auch die Errichtung einer Desinfectionscompagnie unter dem<lb/>
Commando einer größeren Zahl von — ohnedies beschäftigungslosen<lb/>
 — Aerzten verfügt worden wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31237">
<space/>Die künftige Lässigkeit spiegelt sich schon im Voraus in der<lb/>
Haltung der Presse. Sie war diesmal schwerhörig, denn <rs type="pers" ana="n_27057" ref="#fk__p_44662">Graf<lb/>
Kielmansegg</rs> rief in jedem Absatze: Seid reinlich, reinlich, reinlich!<lb/>
Darum brachte auch keines von den <seg type="insult">Commerzblättern</seg> den ganzen<lb/>
Wortlaut der Verordnung, obgleich die Nothwendigkeit, dies<lb/>
wichtige Document genau zu lesen, für Jedermann dringend<lb/>
ist. Die <seg type="insult">Blätter</seg> aber, die Aufklärung und Humanität geschäftlich<lb/>
 behandeln, giengen offenbar von der Voraussetzung aus,<lb/>
daß es Pflicht der Regierung sei, die Verordnung zu publicieren<lb/>
und die Veröffentlichung entweder den Blättern zu bezahlen, oder<lb/>
sich auf die Veröffentlichung in der Form von Placaten zu beschränken<lb/>
, die an der finsteren Rückseite der Hausthore angeschlagen<lb/>
werden, wo sie ohnedies, gleich den Mahnungen der Steuerbehörde<lb/>
und der Aufforderung, Wasser zu sparen, zuverlässig ungelesen<lb/>
bleiben. Die Bezahlung der Veröffentlichung hätte auch deshalb<lb/>
gefordert werden müssen, weil die <seg type="insult">Commerzblätter</seg> sich ja der<lb/>
Gefahr aussetzen mußten, ihre besten Inserenten unangenehm zu<lb/>
berühren. Sie hätten Curverwaltungen und Hôteliers — gerade in<lb/>
</p>
            <p ana="pr31237">
der Saison —, dann Fabriksbesitzer und <seg type="insult">Vergnügungsdirectoren</seg><lb/>
an ihre Pflicht erinnern, ihnen die bisherige Nachlässigkeit vorhalten<lb/>
 müssen. Interessant ist es auch, wie die <seg type="insult">parteipolitische<lb/>
Auffassung</seg> Einzelnes aus der Verordnung unterstrich. Die rothen<lb/>
Blätter mahnten die Fabriksbesitzer und <seg type="insult">die gewichtigsten Spießbürger<lb/>
, unsere Hausherren</seg>, an ihre Schuldigkeit, für staubfreie,<lb/>
lüftige Arbeitsräume vorzusorgen und statt verschweinter, reine<lb/>
Wohnungen ihren Mietern zu übergeben, und die ‚<rs type="paper" ana="werk_11734">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ hob bloß mit Nachdruck den § 12 hervor, der dem<lb/>
Bürgermeister <rs type="pers" ana="n_27058" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> unter die Nase gehalten wurde, damit er<lb/>
erkenne, wie weit vortheilhafter für ihn das Straßenkehren und die<lb/>
<seg type="ELIDASH">Staubabfuhr</seg> und Kehrichtabfuhr wäre, als <seg type="insult">das ewige Communalpolitisieren<lb/>
gegen die ‚<rs type="paper" ana="werk_11735">Neue Freie Presse</rs>‘</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Doch halt! Ich habe ihr in<lb/>
meinem Eifer Unrecht gethan! Unter den 41 Paragraphen, von<lb/>
denen sie einen betont hat, befinden sich 14, die allein die Beseitigung<lb/>
 des Sputums behandeln. <seg type="insult">Dieser Apotheose des wassergefüllten<lb/>
Spucknapfs</seg> hat sich denn doch die ‚<rs type="paper" ana="werk_11736">Neue Freie Presse</rs>‘ nicht entziehen<lb/>
 können — sie brachte schon nach wenigen Tagen ein großes<lb/>
Inserat, in dem ein Fabrikant seine hygienischen Spucknäpfe empfahl.<lb/>
Wenn also <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_11737">erste Blatt Oesterreichs</rs></seg> sich derart patriotisch in<lb/>
den <seg type="insult">Tuberculosekampf</seg> stürzt, so kann der glänzende Erfolg<lb/>
nicht ausbleiben! Professor <rs type="pers" ana="n_27059" ref="#fk__p_54918"><AUCTOR>Victor Loos</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44662">
               <persName>Kielmansegg, Erich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-13</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-02-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">23 Jahre lang Statthalter von Niederösterreich, 1895 kurzzeitig Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54918">
               <persName>Loos, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>