<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09542.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09541.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09543.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Motivenbericht zur Einführung der Prügelstrafe, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 205-207</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09542</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0205.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,205</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Motivenbericht zur Einführung der Prügelstrafe</head>
            <p ana="pr127683">
<space/>Es gibt wohl <seg type="insult">kaum etwas Unappetitlicheres</seg> als den<lb/>
<seg type="insult">Humor</seg>, den sich <seg type="insult">die alles außer Geist, Herz und Takt besitzende<lb/>
Klasse</seg> zulegt, wenn sie die <seg type="insult">Leiden</seg>, die sie mit dem <seg type="insult">unbotmäßigen<lb/>
Proletariat</seg> »sich auszustehen hat«, unter <seg type="insult">ihresgleichen</seg> zum<lb/>
Besten gibt. <seg type="insult">Der aufreizendste Vertreter dieser Note</seg> ist <seg type="insult">jener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78576" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">st—g</SPAN></rs></seg>, der auch ohne <seg type="insult">diese liebliche Abkürzung</seg> die <seg type="insult">Überlegenheit<lb/>
 seiner Witzarmut</seg> und die <seg type="insult">Süffisance seiner Leere</seg><lb/>
gleich hinter den Personalnachrichten nicht verleugnen kann.<lb/>
Ein <seg type="insult">Schmuckstück dieses Mittelstandshumors</seg> ist <seg type="insult">die bekannte<lb/>
»Perle«</seg>, als welche das die Herrschaft tyrannisierende Dienstmädchen<lb/>
 bezeichnet wird, noch weit wertvoller als der bekannte<lb/>
<seg type="insult">»Obolus«</seg>, den der <seg type="insult">»Zerberus«</seg> des Hauses vereinnahmt. Nun<lb/>
hat sich <seg type="insult">dieser Plage</seg>, die in der Regel als <seg type="insult">ein uns schreibender<lb/>
und trotz den schweren Zeiten zu <foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign> aufgelegter »<rs type="" ana="werk_25306">Junggeselle<lb/>
</rs>«</seg> einhertritt, <seg type="insult">ein weiblicher <rs type="pers" ana="n_78577" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">st—g</SPAN></rs></seg> gesellt, der mit umso<lb/>
größerer Kompetenz das <seg type="insult">Leid der Hausfrau</seg> gestaltet, das<lb/>
ihr durch die Folgeerscheinungen eines weltgeschichtlichen<lb/>
Umsturzes zugewachsen ist, der auf sie nicht Rücksicht<lb/>
genommen hat, und das sich als die <seg type="insult">folgende Reihe »bitterer<lb/>
Lad«</seg> herausstellt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr127685">
<space/>Ein Ofenputzer, <seg type="spc">den ich einladen ließ</seg>, meinen häuslichen<lb/>
Herd doch noch vor den Feiertagen in Ordnung zu bringen, sagte<lb/>
mir mit der überraschenden Begründung ab, er werde in den letzten<lb/>
Tagen der Karwoche nicht mehr in Wien sein, <seg type="spc">weil er die<lb/>
Ostern auf der Rax verbringe</seg>, was allerdings von<lb/>
einer <seg type="insult">seltenen Berufsfreudigkeit</seg> zeigt, die augenscheinlich selbst in<lb/>
Stunden der Muße auf die Nähe von Kaminen nicht völlig zu verzichten<lb/>
 vermag, andererseits aber auch von der <seg type="spc">Einträglichkeit des<lb/>
Ofenputzergewerbes</seg> ein anschauliches Zeugnis ablegt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daß ein<lb/>
anderer, <seg type="insult"><seg type="spc">ein <rs type="pers">Telamon</rs></seg></seg>, dessen über alle Maßen <seg type="spc">imposanten<lb/>
Bizeps ich mir gern zu Nutz und Frommen meiner<lb/>
klopfbedürftigen Spannteppiche dienstbar gemacht<lb/>
 hätte</seg>, mir mit <seg type="insult">milder Gönnerhaftigkeit</seg> empfahl, meine<lb/>
Perser <seg type="spc">doch lieber vom Vakuum-Cleaner</seg> <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="spc">aussuzeln<lb/>
</seg>«</foreign> <seg type="spc">zu lassen</seg>, weil das <seg type="spc">beim Klopfen unvermeidliche<lb/>
</seg> »<seg type="spc">Staubschlicken</seg>« <seg type="spc">in keinem erträglichen<lb/>
Verhältnis zu den herrschenden Weinpreisen<lb/>
stehe</seg>, hat mich ebenso nachdenklich gestimmt, wie der gutgemeinte<lb/>
Rat eines <seg type="insult"><seg type="spc">Pinselvirtuosen</seg></seg>, mit dem ich behufs Ausmalung<lb/>
meiner Küche <seg type="spc">in Unterhandlung trat</seg>, <foreign xml:lang="de-loc">»Schaun S’, gnä’ Frau«</foreign>, sagte<lb/>
</p>
            <p ana="pr127685">
treuherzig <seg type="spc">der <seg type="insult">Biedermann</seg></seg>, der im Gegensatz zu <seg type="insult">den beiden ersterwähnten<lb/>
 <seg type="spc">ablehnenden Elementen</seg></seg> die Arbeit tatsächlich übernehmen<lb/>
 wollte, <foreign xml:lang="de-loc">»schauen S’, überlegens S’ Ihnen’s nit lang: derweil S’<lb/>
no handeln, steigen do schon wieder die Arbeitslöhne <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr127687">
<space/>Man kann gegen die Einführung der Prügelstrafe alle<lb/>
möglichen Bedenken vorbringen — daß jedes andere Mittel<lb/>
bisher versagt hat, <seg type="insult">diesem Gesindel</seg> Menschlichkeit oder<lb/>
wenigstens den Takt beizubringen, ihre <seg type="insult">Unmenschlichkeit</seg> nicht<lb/>
noch an die große Glocke zu hängen, steht doch fest. Nicht daß<lb/>
das <seg type="insult">Gesindel</seg> einem arbeitenden Menschen einen Ausflug in die<lb/>
Berge mißgönnt, sondern die Selbstverständlichkeit, mit der ein<lb/>
solches Beginnen als Absurdum vorausgesetzt wird, ist die<lb/>
<seg type="insult">Infamie</seg>, die einmal den Versuch lohnte, die Hosen <seg type="ELIDASH">hinunterzuziehen</seg><lb/>
und die Röcke hinaufzuziehen. <seg type="insult">Die <rs type="pers">Telamonen</rs></seg> sind zu gar<lb/>
nichts anderem auf die Welt gekommen als das Gebälk <seg type="insult">dieser<lb/>
Gesellschaft</seg> zu tragen, und sie spottet der Möglichkeit, daß sie<lb/>
einmal auslassen könnten. Wenn sie schon allzulange keine Furcht<lb/>
gehabt hat, wird sie frech. Dann fürchtet sie den imposanten<lb/>
Biceps nicht, sondern empfindet nur Hohn bei der Vorstellung,<lb/>
daß er sich <seg type="insult">der gottgewollten Aufgabe</seg> entziehe, zu Nutz und<lb/>
Frommen ihrer klopfbedürftigen Spannteppiche dienstbar<lb/>
gemacht zu werden. Aber in Wahrheit sind nur deren Besitzer<lb/>
klopfbedürftig, die Spannteppiche sind es beiweitem nicht so<lb/>
häufig, wie der <seg type="insult">Wahn zu wenig geklopfter Megären</seg> es an<lb/>
jedem Morgen in jedem Wiener Hof gebietet, um diesen zur<lb/>
Hölle zu machen. Wie viel von unbefriedigter Sexualität,<lb/>
Hysterie und Ehemisere da tagtäglich zum Himmel stinkt als<lb/>
der Staub, den die Kreatur der <seg type="insult">Kreaturen</seg> schlucken muß, und<lb/>
zum Himmel brüllt als der Lärm, der weit und breit keinen<lb/>
Schlaf und keine Arbeit zuläßt — das erfüllt schon ein<lb/>
<seg type="insult">Tohuwabohu des irdischen Wahnsinns</seg>. Es ist nicht anders:<lb/>
<seg type="insult">die ganze Schurkerei dieser Gesellschaft</seg> triumphiert darin, daß<lb/>
sie sich für <seg type="insult">die eigene, selbstbeschlossene Naturverkürzung</seg> noch<lb/>
dort am fremden Leben entschädigt, wo sie für <seg type="insult">ihre mottenfräßigen<lb/>
Instinkte</seg> nichts gewinnt als die Rache am Sündenbock und<lb/>
die <seg type="insult">Bestätigung ihrer Macht an der Wehrlosigkeit</seg>. So prügelt sie<lb/>
Kinder, wie sie Dienstboten mißbraucht, um auf Gegenstände zu<lb/>
schlagen; die <seg type="insult">Familienwut</seg> wird einfach auf Sklaven und Teppiche<lb/>
</p>
            <p ana="pr127687">
überwälzt, aufgeschlagen, und nichts bleibt als die von mir im<lb/>
»Traumstück« berufene Hoffnung, daß einmal die <foreign xml:lang="de-loc">Pracker</foreign> zur<lb/>
richtigen Verwendung, zur verkehrten, gelangen werden. Als wäre<lb/>
der Rat, den <seg type="insult">jener <rs type="pers">Telamon</rs></seg> gab, die Perser doch lieber vom Vacuum-Cleaner<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">aussuzeln</foreign> als den Menschen tuberkulös werden zu lassen,<lb/>
doch wenigstens dort, wo schon die Maschine den Menschen<lb/>
ersetzen kann, sich ihrer zu bedienen, nicht menschlicher als<lb/>
der Hohn der <rs type="pers"><seg type="insult">Megäre</seg></rs> über solche Zumutung! <seg type="insult">Dieser nichtswürdige<lb/>
 Hohn</seg> noch zu <seg type="insult">der feigen Bestialität</seg> des Teppichklopfenlassens<lb/>
, die sich selbst Ohren und Nase, aber auch das Herz<lb/>
vor dem Werk verschließt, zu dem sie andere nötigt — wer je<lb/>
ein Zimmer nach dem »Hof« bewohnt hat, kann nichts lebendiger<lb/>
erleben als den Wunsch, daß sich seine Gefangenen endlich<lb/>
auf die Gasse begeben, um dem Haus zu zeigen, wie viel’s<lb/>
geschlagen hat!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>