<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05577.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05576.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05578.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weihnacht, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 3-6</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05577</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weihnacht</head>
            <p ana="pr73311">
<space/>Bürgerlich und in Ehren, wie sie gelebt haben, bestehen<lb/>
die Kupplerinnen vor ihrem Richter, wenn es der Polizei einmal<lb/>
gelungen ist. Der Richter heißt, wie nicht anders zu erwarten war,<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_52737" ref="#fk__p_55686">Wokurka</rs></seg>. (Vereinzelte haben auf <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_52738" ref="#fk__p_39294">Blatschtowitschka</rs></seg> getippt.) Der<lb/>
<seg type="insult">Gerichtssaalberichterstatter</seg> kann nicht leugnen, daß sie aus der<lb/>
Untersuchungshaft in einer langen, schwarzen, pelzbesetzten Jacke<lb/>
vorgeführt wurde. »Ihre hohe, schlanke Gestalt und ihre herben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr73311">
regelmäßigen Züge entbehren nicht einer gewissen Vornehmheit.«<lb/>
Was will man also haben? Nur zwei Herren waren es, sagt sie. Bei<lb/>
der Polizei hat sie mehr zugegeben. »Damals war ich krank, nervös<lb/>
und dann wurde mir so arg zugesetzt.« »Wer waren die Herren —«<lb/>
fragt <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_52739" ref="#fk__p_55686">Wokurka</rs></seg>, und man denkt, er wolle jetzt die <seg type="insult">Polizisten</seg>,<lb/>
die sich für solche Sachen interessieren, bloßstellen. Nicht doch:<lb/>
»Wer waren die Herren, die zu Ihnen kamen?« Ein Baron und<lb/>
ein Gutsbesitzer aus Steiermark, »der nur ein Mädchen aus<lb/>
anständigem Hause wollte«. Somit könnte der Richter beruhigt sein.<lb/>
Immer wollen <seg type="insult">die Gutsbesitzer aus Steiermark</seg> <seg type="insult">ein Mädchen aus<lb/>
anständigem Hause</seg>, aber sie wollen es nicht in <seg type="insult">einem anständigen<lb/>
Hause</seg> treffen. Wenn es der Justiz auch nicht passen sollte, sie<lb/>
wird es nicht ändern, es wäre Torheit, es den Gutsbesitzern<lb/>
zu verübeln, und es gehört kein Mut dazu, die Kupplerinnen<lb/>
es büßen zu lassen, daß sie mehr Verständnis dafür haben<lb/>
als die Richter. Die Anständigkeit eines Hauses, in welchem <seg type="insult">ein<lb/>
Mädchen aus anständigem Haus</seg> verkehrt hat, sollte ihnen einleuchten<lb/>
. Dieser hier scheint <seg type="insult">Familiensinn</seg> zu haben. Er nimmt<lb/>
eine Photographie zur Hand. »Wer ist das?« »Das ist meine<lb/>
Tochter.« »Wenn die von dem Geschäfte ihrer Mutter erfahren<lb/>
wird!« Der Berichterstatter unterläßt es bei dieser Gelegenheit,<lb/>
<rs type="title">Frau <rs type="pers">Warrens</rs> Gewerbe</rs> heranzuziehen, wofür wir ihm Dank wissen,<lb/>
und begnügt sich mit <seg type="insult">der einfachen, aber umso wirksameren<lb/>
Feststellung: »<abbr>Angekl.</abbr> schluchzt laut.«</seg> Aber weder er noch der<lb/>
Richter sagen sich in solchem Moment, wo es endlich gelungen<lb/>
ist, <seg type="insult">die besseren Regungen <abbr>u. s. w.</abbr></seg>: daß jenes Mädchen, wenn es<lb/>
einmal Zeitungen lesen wird, nämlich morgen, von dem Geschäft<lb/>
der Mutter erfahren wird. Und wenn sie fünf Jahre in der Küche<lb/>
gesessen wäre und nichts erfahren hätte, eine Gerichtsverhandlung<lb/>
informiert sie, denn <seg type="insult">Justiz und Presse</seg> sind nicht so diskret<lb/>
wie eine Aufführfrau. Warum also, wenn wir es schon auf das<lb/>
<seg type="insult">Familiengefühl</seg> abgesehen haben, warum lassen wir es nicht lieber<lb/>
am häuslichen Herd geschont als im Gerichtszimmer entblößt<lb/>
werden? Und mit welchem Recht mischt sich die Justiz, der ein<lb/>
stumpfes Gesetz den Eingriff ins Privatleben gestattet, auch noch<lb/>
in das Familienleben? Mit welchem Recht ist <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_52741" ref="#fk__p_55686">Wokurka</rs></seg> sentimental?<lb/>
Er ist es vielleicht deshalb, weil er erfährt, wie bürgerlich die<lb/>
<seg type="insult">Unmoral</seg> sich und die <seg type="insult">Bürgerstöchter</seg> aufführt. Sogar Gesellschafterinnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr73311">
 verkehren bei ihr. »Jawohl«, sagt eine, »und ich<lb/>
kann meine Zeugnisse, die durchwegs glänzend sind, vorlegen.«<lb/>
Auf die Frage, ob und warum sie dort gewesen sei, macht sie die<lb/>
Gründe durchaus plausibel: »Jawohl, denn ich habe nur einen Freund<lb/>
und dieser hat im Monat nur 1 bis 2 Tage für mich Zeit, das<lb/>
genügte mir selbstverständlich nicht und statt Straßenbekanntschaften<lb/>
 zu machen, bei denen man sich leicht kompromittieren<lb/>
kann, ging ich zur Frau <rs type="pers" ana="n_52742" ref="#fk__p_38268">Anivanter</rs>.« Eine tadellose Aussage, die<lb/>
nichts verschweigt und nichts beschönigt, und der nichts hinzuzusetzen<lb/>
 ist. Wenn die <rs type="inst">Sittenpolizei</rs> auch so vernünftig dächte, wäre<lb/>
das Leben angenehm. Sie will aber — niemand weiß warum —,<lb/>
daß sich die Mädchen auf der Straße kompromittieren und<lb/>
rennt jenen, die es nicht tun wollen, das Haus ein. Wie vernünftig<lb/>
man mit <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_52743" ref="#fk__p_55686">Wokurka</rs></seg> sprechen kann, beweist noch eine andere<lb/>
Zeugin. Sie beklagt sich, die <rs type="pers" ana="n_52744" ref="#fk__p_38268">Anivanter</rs> habe ihr ihren Freund<lb/>
abspenstig machen wollen. »Sie (die Zeugin) habe aber schon<lb/>
einen neuen Freund gefunden, der sie bald heiraten wird.« Solche<lb/>
Erörterungen gehören schließlich zur Sache, und wenn sich die Justiz<lb/>
in die Sache mischt, so muß sie sich die Parerga gefallen lassen.<lb/>
Die Fiktion, daß es einen <seg type="insult">außerehelichen Beischlaf</seg> nicht gibt,<lb/>
kann auf die Dauer nicht aufrecht erhalten werden, und zu ihrem<lb/>
Erstaunen erfahren immer die Richter, daß die <seg type="insult">Unmoral</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Allüren der Moral</seg> viel besser trägt als diese selbst, und horchen<lb/>
mit <seg type="insult">berechtigtem Wissensdurst</seg> in eine Welt hinein, die nur ihnen<lb/>
verschlossen ist. Dieser da hat aber noch nicht genug, er will<lb/>
noch weitere Zeuginnen hören und vertagt. Gegen Gelöbnis wird die<lb/>
Angeklagte auf freien Fuß gesetzt. Das ist brav gehandelt. Auch<lb/>
die <seg type="insult">Häuslichkeit</seg> verlangt ihre Rechte und Weihnachten steht vor<lb/>
der Tür. Auf dem Korridor stehen die <seg type="insult">Lebemänner</seg>. Sie wünschen<lb/>
sich die Adresse der »Zeugin <rs type="pers" ana="n_52745" key="#fk__p_38178">Amalie <abbr>B.</abbr></rs>, einer Dame von großer<lb/>
Eleganz und Schönheit«. Denn die Gelegenheitsmacherinnen werden<lb/>
eingesperrt, die Gelegenheiten bleiben. <seg type="insult">Jede dieser Gerichtsverhandlungen<lb/>
</seg> spielt sich so ab, als ob der Geschlechtsverkehr soeben<lb/>
erfunden und in diesem einen Fall versuchsweise angewendet worden<lb/>
wäre. Es ließe sich aber nachweisen, daß dem nicht so ist. Wenn<lb/>
der Staat wüßte, wozu so viel Aktenpapier beschrieben wird, wäre<lb/>
ihm noch zu helfen. Wohl den Richtern, die einmal von sich sagen<lb/>
können, daß sie ihre Zeit so gut angewendet haben wie die<lb/>
</p>
            <p ana="pr73311">
Kupplerinnen! Wenn es eine Entwicklung geben sollte, so könnte<lb/>
ich mir zu deren Vorteil alle anderen Berufe aus ihr eher wegdenken<lb/>
 als diese Frauen, die in ihrer Gesamtheit — von gelegentlichen<lb/>
Irrungen abgesehen, aber wo klappts denn im Staat? — ihrer<lb/>
Aufgabe besser entsprochen und weniger Schaden gestiftet haben,<lb/>
als <seg type="insult">Strafrichter, Diplomaten, Literarhistoriker und ähnliche zweifelhafte<lb/>
 Professionisten</seg>. Wie weit entfernt unser Leben von der<lb/>
Wahrheit liegt, beweist mir die Gewißheit, daß man meine Worte<lb/>
für zynisch, für paradox, für irgendetwas halten wird, das<lb/>
nur ein <seg type="insult">Spiel mit der Lüge</seg> ist und diese mehr bejaht als die<lb/>
<seg type="insult">Lüge</seg> selbst. Es ist mir aber Ernst. Ich sag’s nicht für mich.<lb/>
Ich kann ohne die Kupplerinnen eher leben als die <seg type="insult">Gesellschaft</seg>,<lb/>
die sie verfolgt. Aber ich habe ein geistiges Interesse an ihrer<lb/>
Existenz, weil ich ein geistiges Interesse gegen eine <seg type="insult">Gesellschaft</seg><lb/>
habe, die mir <seg type="insult">ihre ganze Nichtigkeit</seg> in der fortwährenden Verleugnung<lb/>
 ihrer Wichtigkeiten erst zu beweisen scheint. Denn in<lb/>
Leitmeritz war an der <seg type="insult">Prostitution</seg> nichts erlaubt als die Ermordung<lb/>
der <seg type="insult">Prostituierten</seg>, und die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> überlebte diesen Messerstich.<lb/>
Sie lebt, denn sie lügt. Sie verabscheut, was sie begehrt. Ich bin<lb/>
nicht sentimental. Aber ich möchte ihr zureden, daß sie ihre<lb/>
Wünsche nicht in ihrer <seg type="insult">Lüge</seg> ersticke und sich dort besinne, Friede<lb/>
auf Erden zu geben, wo den Menschen ein Wohlgefallen ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39294">
               <persName>Blaschtowitschka, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-8-31</date>
                  <place>Dowuitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-5-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Laudongasse 58</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter; OLGR</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55686">
               <persName>Wokurka, Gregor</persName>
               <birth>
                  <date>1872-10-7</date>
                  <place>St. Pölten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">15., Rosinagasse 8</note>
               <note type="comment">Ögg: Georg</note>
               <note type="comment">Hofrat, Senatsvorsitzender</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38268">
               <persName>Anivanter, Theresia</persName>
               <birth>
                  <date>1870?</date>
               </birth>
               <note type="comment">4., Wohllebengasse 5 MA 8 nicht eruiert</note>
               <note type="comment">nannte sich auch Klarissa Karst von Flemming; RP 20.12.1911, S. 10</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>