<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07039.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07038.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07040.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Gedankenleben, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07039</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Gedankenleben</head>
            <p ana="pr95555">
<space/><seg type="insult">Zwei Stufen des Denkvermögens</seg> gibt es jetzt. Auf der einen,<lb/>
der höhern, sagt man: »Krieg ist Krieg.« Hier ist außer der <seg type="insult">Erkenntnis<lb/>
</seg> noch der Rat inbegriffen, sich danach einzurichten oder wenns<lb/>
nicht paßt, nach einem andern Planeten auszuwandern, falls man<lb/>
die Grenzübertrittsbewilligung bekommt. Diese Formel berücksichtigt<lb/>
 die unabsehbaren Schwierigkeiten und Gefahren, die sich<lb/>
aus der einmal gegebenen Tatsache ergeben, ohne jedoch den, der<lb/>
sie anwendet, an diesen Fatalitäten schuldig oder beteiligt erscheinen<lb/>
zu lassen. Nur im Munde <seg type="insult">solcher</seg>, die nicht daran sterben, ist<lb/>
diese Definition des Krieges gebräuchlich, die andern wissen<lb/>
vielfach, daß der Krieg auch etwas anderes ist als Krieg. Auf<lb/>
<seg type="insult">der zweiten Stufe</seg> aber drücken sich die <seg type="insult">Leute</seg>, denen es<lb/>
nicht geschah, weniger kompliziert aus, sondern sagen einfach:<lb/>
»Jetzt ist Krieg.« <seg type="insult">Diese Erkenntnis</seg> hält sich gleichfalls an die einmal<lb/>
 gegebene Tatsache, weist aber den barsch ab, der dem Sprecher<lb/>
irgendwelche Zumutungen stellen möchte, denen er schon im<lb/>
Frieden nur schlecht oder ungern entsprochen hat und von rechtswegen<lb/>
 auch im Krieg zu entsprechen hätte, also nicht als ob ihm eine<lb/>
neue Leistung aufgebürdet würde, sondern weil die alte von ihm<lb/>
verlangt wird. Es ist allenthalben nicht nur das <seg type="insult">Zauberwort</seg>, das<lb/>
den <seg type="insult">Wucherinstinkt</seg> bis zur <seg type="insult">Aufopferung des letzten Schamgefühls</seg><lb/>
entfesselt hat, sondern es ist auch in der <seg type="insult">Niederung jener</seg>, die vom Krieg<lb/>
nichts haben können, <seg type="insult">die Ausrede der Lässigkeit</seg> und <seg type="insult">die Entschuldigung<lb/>
 der Schlamperei</seg>, und man hat den Eindruck, als<lb/>
sollte die Felddiensttauglichkeit anderer <seg type="insult">die eigene Untauglichkeit<lb/>
zu jedem andern Dienst</seg> erfordern. Man muß darauf gefaßt sein,<lb/>
daß man von einem Kellner, dem man jetzt etwa raten würde, die<lb/>
Tür geräuschloser zu schließen oder den Finger nicht geradezu in<lb/>
den Teller zu stecken, die Antwort bekommt: »Jetzt ist Krieg.«<lb/>
Blitzschnell hat <seg type="insult">diese Erkenntnis</seg> alle Gebiete des öffentlichen und<lb/>
des privaten Lebens, jenseits aller Notwendigkeiten, die sich aus der<lb/>
Tatsache, daß Krieg ist, ohnehin ergeben, durchsetzt und den Zustand<lb/>
<seg type="insult">eines andern Kriegs</seg> geschaffen, den <seg type="insult">das Hinterland</seg> auf eigene<lb/>
Faust zu führen scheint. <seg type="insult">Jener Krieg</seg> ist <seg type="insult">dieser Krieg</seg>. Eben dort, wo<lb/>
noch die Bahn des Lebens frei wäre, pflanzt sich <seg type="insult">die störrige</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr95555">
<seg type="insult">Banalität</seg> auf und zwingt uns zur Umkehr durch die vorgehaltene<lb/>
Warnung: Jetzt ist Krieg. Der Gedanke lebt und jeder<lb/>
nimmt sich seinen Teil von <seg type="insult">dem allgemeinen Recht, ein Hindernis<lb/>
zu sein</seg>. Alles andere aber, was so tagsüber den Leuten aus dem<lb/>
Mund kommt, ist nur <seg type="insult">die feierliche Redensart</seg>, die öfter gestorben<lb/>
ist, als jener Tod, den sie bezeichnet, erlitten wurde. Wer hätte denn je<lb/>
gedacht, daß eine <seg type="insult">Zeit</seg> anbrechen werde, die <seg type="insult">solcher Menschenware<lb/>
</seg> den Stolz beibringt, <seg type="insult">einer »Epoche«</seg> anzugehören! <seg type="insult">Glotzende<lb/>
Fettaugen auf der Wassersuppe des Lebens</seg>, starren uns <seg type="insult">die<lb/>
heroischen Worte</seg> an, als wäre, wenn das Ohr versagt, auch dem Aug<lb/>
noch ein <seg type="insult">Tort</seg> erwünscht. <seg type="insult">Dieser Gallert</seg>, nicht zertreten, kaum bewegt<lb/>
vom Ereignis, schillert in <seg type="insult">den Farben der Glorie</seg>, und ich<lb/>
weiß nicht, habe ich es erfunden oder ist es nur wahr: in einem<lb/>
Kaffeehaus, in dessen Luft ein <seg type="insult">Schlachtenlärm</seg> ist von <seg type="insult">Prozenten und<lb/>
Miasmen</seg>, in einer <seg type="insult">jener großstädtischen Lokalitäten</seg>, in die der<lb/>
Kriegszwang selten eingreift, seltener die Gerechtigkeit, wiewohl<lb/>
sie es blind vermöchte, in einer <seg type="insult">jener Baracken</seg>, wo sich die Entlausung<lb/>
 des <seg type="insult">Hinterlands</seg> durch den Krieg als Utopie herausstellt,<lb/>
sagt einer plötzlich: »Was heißt nein? Ich sag Ihnen sein Vorgesetzter<lb/>
 selbst hat ihr geschrieben, so wahr ich da leb, er wird<lb/>
in den Annalen fortleben.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>