<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06557.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06556.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06558.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Sieg des Walzers über den Tango, in: Fackel Heft 15, Nr. 391, 1914, S. 9-10</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06557</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">391</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-391_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/391,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Sieg des Walzers über den Tango</head>
            <p ana="pr88964">
<space/>Ich bin ja nicht sehr von der Verabredung, Tango zu<lb/>
tanzen, erbaut, aber furchtbar stelle ich es mir vor, wenn der<lb/>
Walzer über den Tango siegt. Es soll auf dem Semmering<lb/>
geschehen sein. Dort, wo <seg type="insult">Leben und Treiben</seg> herrscht. Nach einem<lb/>
Tag <seg type="insult">des fröhlichen Wintersportes</seg>. Da erwacht<lb/>
</p>
            <p ana="pr88966">
jenes Bedürfnis, das sich immer einstellt, wenn junge, wohlgelaunte<lb/>
Menschen in feierlicher Abendkleidung beisammen sind: Sie wollen<lb/>
</p>
            <p ana="pr88967_a">
tanzen. Zuerst Tango. Aber das ist nichts für Wien. Plötzlich<lb/>
wird der Ruf: »Walzer« laut. Findet sofort ein hundertfaches Echo.<lb/>
Der Kapellmeister lächelt. Alles ist wie verwandelt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr88969">
die jungen Mädchen schmiegen sich mit roten Backen beglückt<lb/>
in die Arme ihrer Herren, die Mamas nicken ihren ergrauten Gatten zu<lb/>
und drehen sich mit ihnen umher und der ganze Saal ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr88971">
zum hineinbeißen. So gefällts mir. Ich habe das Tanzen<lb/>
immer für <seg type="insult">eine der ärgsten Schweinereien</seg> gehalten. Für die<lb/>
<seg type="insult">feige Erlaubnis</seg>, sich öffentlich alles zu erlauben. Für das<lb/>
<seg type="insult">Zeremoniell der Geilheit</seg>. Für die <seg type="insult">Form</seg>, in der eine <seg type="insult">Moral</seg>, die<lb/>
sich vor der Liebe fürchtet, Mut bekommt und Mama das<lb/>
<seg type="insult">Knutschen</seg> erlaubt hat. Ja, selbst noch hin und wieder darauf<lb/>
happig wird. Der Tango fatiert das immerhin, er ist wenigstens<lb/>
<seg type="insult">der Totentanz des untergehenden Geschlechtes</seg>: Mann und Weib<lb/>
messen einander, welcher Teil dem andern mehr versagt, ihn<lb/>
mehr heruntergebracht hat. In Wien halten wir Gottseidank noch<lb/>
nicht so weit, und darum kann der Walzer über den Tango noch<lb/>
siegen. Muß das schön gewesen sein, wie auf dem Semmering in<lb/>
das <seg type="insult">Treiben</seg> auf einmal <seg type="insult">Leben</seg> kommt. Nein, der Tango konnte<lb/>
den Walzer nicht umbringen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr88973">
so wenig wie der »Cocktail« oder der »Whiskey« bei uns den<lb/>
Gumpoldskirchner verjagen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88975">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Mir san mir!</foreign> riefen <seg type="insult">die harben Kommerzialräte auf dem<lb/>
Semmering</seg>, als man ihnen zumutete, Tango zu tanzen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>