<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07738.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07737.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07739.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Worte Bismarcks, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 5-7</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07738</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Worte Bismarcks</head>
            <p ana="pr103748">
<space/>Ich bin zur Zeit der Luxemburger Frage (<date>1867</date>) ein grundsätzlicher<lb/>
 Gegner von Präventivkriegen gewesen, <abbr>d. h.</abbr> von Angriffskriegen<lb/>
, die wir nur deshalb führen, weil wir vermuteten, daß wir<lb/>
sie später mit dem besser gerüsteten Feinde zu bestehen haben würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103751">
<space/>Der Gedanke, einen Krieg zu führen, weil er vielleicht späterhin<lb/>
 unvermeidlich ist und späterhin unter ungünstigeren Verhältnissen<lb/>
geführt werden könnte, hat mir immer fern gelegen, und<lb/>
ich habe ihn immer bekämpft <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es konnte damals nur auf<lb/>
die Frage ankommen, ob wir den Krieg nicht späterhin doch führen<lb/>
müßten, und da sagte ich: Das ist vielleicht möglich, ich kann das<lb/>
aber so genau nicht wissen, ich kann der göttlichen Vorsehung<lb/>
nicht so in die Karten sehen, daß ich das vorher wüßte. Mein Rat<lb/>
wird nie dahin gehen, einen Krieg zu führen deshalb, weil er später<lb/>
vielleicht doch geführt werden muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103754">
<space/>Es war damals die Befürchtung vor dem Kriege so groß,<lb/>
daß ich in dieser Zeit als Ministerpräsident den Besuch von Kaufleuten<lb/>
 und Industriellen erhalten habe, die mir sagten: »Diese Unsicherheit<lb/>
 ist ja ganz unerträglich; schlagen Sie doch lieber los! Lieber<lb/>
Krieg, als länger in diesem Druck auf allen Geschäften zu verharren!«<lb/>
Wir haben ruhig abgewartet, bis auf uns losgeschlagen wurde, und<lb/>
ich glaube, wir haben wohl daran getan, uns so einzurichten, daß<lb/>
wir die Angegriffenen blieben und nicht die Angreifer waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103757">
<space/>Ich würde noch heut’ <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Eurer Majestät niemals zureden, einen<lb/>
Krieg um deswillen sofort zu führen, weil wahrscheinlich ist, daß der<lb/>
Gegner ihn bald beginnen werde; man kann die Wege der göttlichen<lb/>
Vorsehung dazu niemals sicher genug im Voraus erkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103760">
<space/>Nur für die Ehre des Landes — nicht zu verwechseln mit<lb/>
<seg type="insult">dem sogenannten Prestige</seg> — nur für seine vitalsten Interessen darf<lb/>
ein Krieg begonnen werden. Kein Staatsmann hat das Recht, ihn zu<lb/>
beginnen, bloß weil er nach seinem subjektiven Ermessen ihn in<lb/>
gegebener Frist für unvermeidlich hält. Wären zu allen Zeiten die<lb/>
Minister des Äußeren ihren Souveränen <abbr>bezw.</abbr> deren Oberfeldherren<lb/>
in die Feldzüge gefolgt, wahrlich, die Geschichte würde weniger Krieg<lb/>
</p>
            <p ana="pr103760">
zu verzeichnen gehabt haben. Ich habe auf dem Schlachtfelde und<lb/>
was noch weit schlimmer ist, in den Lazaretten die Blüte unserer<lb/>
Jugend dahinraffen sehen, durch Wunden und Krankheit, ich sehe<lb/>
jetzt aus diesem Fenster manchen Krüppel auf der Wilhelmstraße gehen,<lb/>
der heraufsieht und bei sich wohl denkt, wäre nicht der Mann da<lb/>
oben, und hätte er nicht den bösen Krieg gemacht, ich säße jetzt<lb/>
gesund bei Muttern. Ich würde mit diesen Erinnerungen und bei<lb/>
diesem Anblick keine ruhige Stunde haben, wenn ich mir vorzuwerfen<lb/>
hätte, den Krieg leichtsinnig oder aus Ehrgeiz oder auch aus <seg type="insult">eitler<lb/>
Ruhmessucht</seg> für die Nation gemacht zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103763">
<space/>Wer aber nur einmal in das brechende Auge eines sterbenden<lb/>
Kriegers auf dem Schlachtfelde geblickt hat, der besinnt sich, bevor<lb/>
er einen Krieg anfängt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103766">
<space/>Warum führen große Staaten heutzutage Krieg? Die einzig<lb/>
gesunde Grundlage eines großen Staates, und dadurch unterscheidet<lb/>
er sich wesentlich von einem kleinen Staate, ist der staatliche Egoismus<lb/>
und nicht die Romantik. Es ist leicht für einen Staatsmann, sei es in<lb/>
dem Kabinette oder in der Kammer, mit dem populären Winde in die<lb/>
<seg type="insult">Kriegstrompete</seg> zu stoßen und sich dabei an seinem Kaminfeuer zu<lb/>
wärmen oder von dieser Tribüne donnernde Reden zu halten, und<lb/>
es dem Musketier, der auf dem Schnee verblutet, zu überlassen, ob<lb/>
sein System Sieg und Ruhm erwirbt oder nicht. Es ist nichts leichter<lb/>
als das, aber wehe dem Staatsmann, der sich in dieser Zeit nicht<lb/>
nach einem Grunde zum Kriege umsieht, der auch nach dem Kriege<lb/>
noch stichhaltig ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103769">
<space/>Von der jetzigen Kriegführung, die durch die neuen Erfindungen<lb/>
 immer mörderischer werde, meinte er, wenn man jetzt wieder<lb/>
Krieg führe und auch noch so viel Entschädigung bekomme, das<lb/>
Elend und die Kosten, die ein Krieg verursache, könne man doch<lb/>
nicht bezahlen. Zum Glück sei die Kriegführung gegenwärtig so<lb/>
kostspielig, daß es sich jeder wohl überlege, ob er anfangen könne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103772">
<space/>Feuer muß von irgend jemandem angelegt werden, wir werden<lb/>
es nicht anlegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103775">
<space/>Ich habe einen Lieblingsgedanken in Bezug auf den Friedensschluß<lb/>
. Das ist, ein internationales Gericht niederzusetzen, das die<lb/>
aburteilen soll, die zum Kriege gehetzt haben — <seg type="insult">Zeitungsschreiber,<lb/>
Deputierte, Senatoren, Minister</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>