<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07404.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07403.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07405.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Made in Germany, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 24-30</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07404</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Made in Germany</head>
            <p ana="pr99761">
<space/>Fünftausend Dokumente, deren jedes für sich der Nachwelt<lb/>
die <seg type="insult">Schande</seg> zum Bewußtsein brächte, von <seg type="insult">dieser Welt</seg> zu stammen,<lb/>
liegen noch in meinem Schrank. Aber den Vorrang, ihr den Tort<lb/>
anzutun, hat jeder neue Tag, und unter allen Nachrichten sind<lb/>
die neuesten am besten und unter den neuesten Nachrichten<lb/>
wieder <seg type="insult">die <seg ana="Leipziger Neuesten Nachrichten"/></seg>. <seg type="insult">Die zentrale Eigenart<lb/>
des Denkens</seg>, vor der das Staunen der europäischen Umgebung<lb/>
sicherlich größer ist als das Hassen, findet wohl <seg type="insult">nirgendwo einen<lb/>
planeren Ausdruck</seg>. Ein Leser, dessen Ehrgeiz, mich an die Quelle<lb/>
zu führen, keine Rücksicht auf meine Pflicht nimmt, dem Jahrhundert<lb/>
 zwar »den <seg type="spc">Abdruck</seg> seiner Gestalt zu zeigen«, jedoch nur<lb/>
»die <seg type="spc">abgekürzte</seg> Chronik des Zeitalters zu sein«, bringt mich<lb/>
mit etlichen Ausschnitten in Versuchung. Aber nirgend kommt die<lb/>
<seg type="insult">Gemütsart</seg>, die die rechte Hand nicht wissen läßt, daß die linke<lb/>
Bomben wirft, sondern es niederschreiben läßt, daß es der Feind<lb/>
tut, nirgend kommt sie so schön zur Geltung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99762">
<space/>Daß die Vorführung einer Schlacht im Film zum <seg type="insult">täglichen<lb/>
Brot der deutschen Kinobesitzer</seg> gehört, weiß man. Da nun <seg type="insult">die<lb/>
technische Kanaille in London</seg>, wenngleich sicherlich mit größerem<lb/>
Können, dasselbe tut und Aufnahmen von der Offensive<lb/>
an der Somme vorgeführt hat, heißt es in Leipzig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99764">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Die gefilmte Schlacht, die gefilmte Majestät des Sterbens und<lb/>
des Todes. Daß die Engländer <seg type="insult">eine unwissende und ungebildete Gesellschaft<lb/>
</seg> sind, wissen wir ja, der vorliegende Fall zeigt aber auch, bis zu<lb/>
welcher <seg type="insult">Gefühlsroheit</seg> <seg type="insult"><seg type="spc">Neid</seg> und <seg type="spc">Lüge</seg></seg> führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99766">
<space/>So heißt es in Leipzig. Da der <seg type="insult">Neid</seg> aber ein hervorragendes<lb/>
Motiv für das Kinorepertoire ist, meldet sich die <seg ana="‚Kölnische Zeitung‘"/><lb/>
(Ausgabe für das Feld), die auch zu bescheiden ist, von den deutschen<lb/>
Schlachtfilms außerhalb der Annoncenrubrik etwas zu wissen, und<lb/>
regt an, die <seg type="insult">Roheit</seg> und <seg type="insult">Unbildung</seg> der Engländer sogleich in<lb/>
Deutschland einzuführen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99768">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wäre es nicht erwünscht, daß man auch dem Deutschen hinter<lb/>
der Front solche lebenswahren Bilder der jüngsten Ereignisse vorführte?<lb/>
An Gelegenheiten, die geeignete Bilder zur Aufnahme bieten, dürfte<lb/>
kein Mangel sein. Die Taten unserer Soldaten, im Bilde vorgeführt,<lb/>
gäben wahrhaftig Stoff genug für mehr als einen Film, und das Volk,<lb/>
das am Bilde manchmal mehr hängt, als am Worte, würde solchen<lb/>
Vorführungen ein gewaltiges Interesse entgegenbringen, auch wenn wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr99768">
auf die Ausschmückungen im Interesse <seg type="insult">nationaler Selbstverhimmlung</seg>,<lb/>
die Engländer und Franzosen nötig haben, verzichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99770">
<space/>Versteht sich. Machen wir. Zwar ist es längst gemacht, aber<lb/>
das vergessen wir, um den Feinden, die es auch machen, teils<lb/>
<seg type="insult">Gefühlsroheit</seg> vorwerfen, teils beweisen zu können, daß wir’s noch<lb/>
besser machen werden. Nur daß ein deutscher Ulan, der mir den<lb/>
Ausschnitt von der Front schickt, dazu schreibt, »jetzt habe das<lb/>
Sterben des armen Schützengrabensoldaten wirklich einen Zweck:<lb/>
es dürfe mit <seg type="insult">allem Dreck von <rs type="pers" ana="n_65635" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> um den Beifall <seg type="insult">des<lb/>
deutschen Kinopöbels</seg> konkurrieren«. Leipzig aber, das die <seg type="insult">Erbärmlichkeit<lb/>
</seg>, um die Köln die Engländer beneidet, auf den <seg type="insult">Neid</seg> der<lb/>
Engländer zurückführt, veröffentlicht eine Kritik <seg type="insult">des durch das<lb/>
Genie und die Persönlichkeit seines Autors berühmt gewordenen<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Hias</rs></rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99772">
<space/><seg type="sidehead">(<rs type="inst">Berliner Theater</rs>. »<rs type="title">Der <rs type="pers">Hias</rs></rs>«.)</seg> <seg type="spc">Unter dem Krachen aller<lb/>
Feuerwaffen und mit Sturmgeschrei</seg> ging gestern abend<lb/>
»<rs type="title">Der <rs type="pers">Hias</rs></rs>«, ein feldgraues Spiel in drei Akten, über die Bretter des<lb/>
<rs type="inst">Berliner Theaters</rs>. Der Zettel verschwieg den Namen des Verfassers;<lb/>
aber ein Feldgrauer soll das Stück geschrieben haben, und Feldgraue<lb/>
(<seg type="spc">Offiziere und Mannschaften Berliner und bayrischer<lb/>
 Ersatz-Truppenteile</seg>, unter denen gewiß einige von<lb/>
schauspielerischer Herkunft <FERR href="FK-18-445_n0106.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30124117" id="fk_04_ferr_30124117" emID="fk_04_em_30124120"><ERR fcorr="waren)">waren</ERR></FERR>, führten es auf. <seg type="spc">Für die Frauenrollen<lb/>
 stellten sich Frauen der Aristokratie zur<lb/>
Verfügung</seg>. Das Stück, nicht besser als die meisten seiner Art, gab<lb/>
Gelegenheit, Lagerleben und <seg type="spc">blutige Kämpfe mit erstaunenswertem<lb/>
 Naturalismus vorzuführen</seg>. Die <seg type="spc">echten<lb/>
Soldaten auf der Bühne spielten</seg>, <seg type="spc">als ob sie an<lb/>
der Front wären</seg>. Dort, wo die kriegerischen Vorgänge der technischen<lb/>
 Mittel der Bühne spotteten, <seg type="spc">sprang der Film ein</seg> und<lb/>
der Apparat rollte (im letzten Akte) eine Reihe von <seg type="spc">geschickt</seg> in<lb/>
die Szene des Stückes eingelegten <seg type="spc">Schlachtbildern</seg> ab.<lb/>
<seg type="spc">Erhöht wurde der Eindruck</seg> durch den Lärm der<lb/>
<seg type="spc">Maschinengewehre</seg> und <seg type="spc">Handgranaten</seg> und <seg type="spc">durch das<lb/>
Ächzen und Stöhnen der Gefallenen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99774">
<space/>Freilich bemerkt Leipzig, um nicht ganz in den Verdacht<lb/>
zu kommen, daß es ein klein London sei, dazu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99776">
<space/><seg type="insult">Die mörderische Abspiegelung</seg> ging auf die Nerven, <seg type="spc">ohne</seg> daß<lb/>
sie <seg type="spc">durch die Kunst geadelt zur Höhe der zeitgeschichtlichen<lb/>
 Ereignisse emporgetragen worden<lb/>
wäre</seg>. Von einem <seg type="spc">dichterischen Atem</seg> ist in dem Stück kein<lb/>
Hauch zu verspüren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99778">
<space/>Ein Unrecht am »<rs type="title"><rs type="pers">Hias</rs></rs>«. Wenngleich nicht gerade durch die<lb/>
Kunst, sondern nur durch die Mitwirkung der deutschen Aristokratinnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr99778">
geadelt, ist er doch zur Höhe der zeitgeschichtlichen Ereignisse<lb/>
emporgetragen. Die echten Soldaten auf der Bühne spielten, als<lb/>
ob sie an der Front wären, und für zwei Mark <choice><sic>funfzig</sic><corr>fünfzig</corr></choice> kann man das<lb/>
Ächzen und Stöhnen der Gefallenen hören, was viel lohnender ist<lb/>
als die gefilmte Majestät des Sterbens in London, die doch stumm<lb/>
bleibt. Den <seg type="insult">Neid</seg>, der die Engländer darob befallen müßte, könnte<lb/>
man ihnen schon jetzt vorhalten. Aber ein Beispiel für deren <seg type="insult">Verlogenheit<lb/>
</seg> wird gleich angeführt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99780">
<space/><seg type="spc">Eine englische Denkmünze auf die <rs type="event">Seeschlacht<lb/>
 im Skagerrak</rs></seg>. Nachdem die Engländer ihre schwere<lb/>
Niederlage vom Skagerrak auf dem Papier allmählich in einen Sieg umgemodelt<lb/>
 haben, setzen sie <seg type="spc"><seg type="insult">diesem Lügenverfahren</seg> dadurch<lb/>
 die Krone auf</seg>, daß sie eine Denkmünze auf die Seeschlacht<lb/>
prägen, womit sie sie offenbar in eine Reihe mit anderen Seeschlachten<lb/>
stellen wollen, die seit dem Vorbilde der <rs type="pers" ana="n_65636" ref="#fk__p_42514">Königin Elisabeth</rs>, die auf den Untergang<lb/>
 der Armada im Jahre <date>1588</date> eine berühmte Münze prägen ließ,<lb/>
durch Denkmünzen als Siege verherrlicht worden sind <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Rund herum<lb/>
läuft die Inschrift: »<seg type="spc">Der ruhmreichen Erinnerung derer</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die an jenem Tage fielen</seg>.« <seg type="spc">Im Vergleich mit neueren<lb/>
deutschen Denkmünzen kann diese englische als<lb/>
gedankenarm und unkünstlerisch bezeichnet<lb/>
werden</seg>. Der Text, <seg type="spc">der nichts von Sieg enthält</seg>, ist<lb/>
für englische Verhältnisse <seg type="spc">ziemlich bescheiden</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die<lb/>
Denkmünzen sollen <seg type="spc">käuflich</seg> sein — die goldene zu 230 <abbr>Mk.</abbr>,<lb/>
und <seg type="spc">der Gesamtertrag soll den Hinterbliebenen<lb/>
der gefallenen Seeleute zukommen</seg>. — <seg type="spc">So verabscheuungswürdig<lb/>
 <seg type="insult">diese englische Verlogenheit</seg><lb/>
auch ist</seg>, kann man es nicht in Abrede stellen, daß sie System<lb/>
hat und sicher auch Erfolg haben wird, denn es unterliegt keinem<lb/>
Zweifel, daß auch auf <seg type="insult">diesen <seg type="spc">englischen Schwindel</seg></seg> wieder<lb/>
eine ganze Menge neutraler Untertanen hereinfallen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99782">
<space/>Man muß <seg type="insult">die gedankenreichen und künstlerischen deutschen<lb/>
Denkmünzen</seg> keineswegs zum Vergleich heranziehen, um sich von <seg type="insult">der<lb/>
Bescheidenheit und Käuflichkeit, kurz von der verabscheuungswürdigen<lb/>
 Verlogenheit dieser englischen Denkmünze</seg>, deren Text<lb/>
nichts von <seg type="insult">Sieg</seg> enthält und deren Gesamtertrag den Hinterbliebenen<lb/>
der gefallenen Seeleute zukommt, eine Vorstellung machen zu können.<lb/>
Sie gilt der Erinnerung derer, die an jenem Tage gefallen sind,<lb/>
ihr Ertrag der Unterstützung derer, die sie zurückgelassen haben:<lb/>
man mache sich von <seg type="insult">diesem englischen Schwindel</seg>, der wie gesagt<lb/>
nichts von Sieg enthält, also als völlig gedankenarm und unkünstlerisch<lb/>
 bezeichnet werden kann, ein Bild. Wovon man sich hingegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr99782">
kein Bild machen kann, ist die <seg type="insult">Geistesverfassung</seg>, die hier<lb/>
vor <seg type="insult">den blutigsten Kontrasten ihrer dummacherischen Übung</seg><lb/>
nicht satt wird und aus dem <seg type="insult">Abhub der Phrase</seg> noch ein<lb/>
<seg type="insult">Surrogat der Gesinnung</seg> herzustellen vermag, von dem sie mit<lb/>
<seg type="insult">verzücktem Augenaufschlag</seg> weiterlebt. Da wird links »von unsrem<lb/>
römischen Mitarbeiter« über den »Kampf gegen den deutschen<lb/>
Geist in Italien« berichtet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99784">
<space/>Die <seg type="spc">verzweifelten Versuche</seg> <seg type="insult">der italienischen Überpatrioten<lb/>
</seg>, den Kampf gegen Deutschland <seg type="spc">auch auf den deutschen<lb/>
Geist und auf die deutsche Wissenschaft</seg> auszudehnen<lb/>
, erleben immer wieder neue Niederlagen, die dann<lb/>
ihrerseits zu den erheiterndsten Klagen in <seg type="insult">der italienischen<lb/>
Patriotenpresse</seg> führen. So finden wir in dem römischen <foreign xml:lang="it">‚<rs type="paper" ana="werk_20778">Giornale<lb/>
d’Italia</rs>‘</foreign> vom <date>8. September</date>, das den höchsten Deutschenhaß mit der<lb/>
größten eigenen <seg type="insult">Ignoranz</seg> verbindet, eine herzbewegende Klage über<lb/>
zwei Veröffentlichungen der allerletzten Zeit in Italien <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr99786">
<space/>Aber eine Veröffentlichung gleich rechts in den ‚<rs type="paper" ana="werk_20779">Leipziger<lb/>
Neuesten Nachrichten</rs>‘ würde <seg type="insult">den italienischen Überpatrioten</seg> eine<lb/>
kleine Genugtuung verschaffen und ihren verzweifelten Versuchen, den<lb/>
Kampf gegen Deutschland auch auf <seg type="insult">den deutschen Geist</seg> und <seg type="insult">die<lb/>
deutsche Wissenschaft</seg> auszudehnen, zum Durchbruch verhelfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99788">
<space/><seg type="spc">Die Lauterberger Weltanschauungswoche</seg>.<lb/>
Für die vom <DATERANGE>2. bis 7. Oktober</DATERANGE> in Bad Lauterberg im Harz <seg type="spc">im<lb/>
städtischen Kurhause in Aussicht genommene</seg><lb/>
»<seg type="spc">Weltanschauungswoche</seg>« haben Geheimrat <rs type="pers" ana="n_65637" ref="#fk__p_50549">Natorp-Marburg</rs>,<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_65638" ref="#fk__p_48878">Leser-Erlangen</rs> und Professor <rs type="pers" ana="n_65639" ref="#fk__p_46383">Hunzinger-Hamburg</rs> je <seg type="spc">6stündige<lb/>
</seg> Vorlesungen über: »<rs type="title">Die hauptsächlichsten Weltanschauungstypen<lb/>
der führenden Kulturvölker und der Kulturberuf unseres Volkes</rs>«, »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5781" ref="#fk__p_43260">Fichte</rs><lb/>
und wir</rs>« und »<rs type="title">Die Weltanschauung unserer Klassiker</rs>« zugesagt.<lb/>
<seg type="spc">Außerdem</seg> wird <rs type="pers" ana="n_65640" ref="#fk__p_40994"><abbr>Dr.</abbr> Ferdinand <seg type="spc">Avenarius-Dresden</seg></rs> einen<lb/>
Einzelvortrag halten. Für die Nachmittage sind <seg type="spc">gemeinsame<lb/>
Wanderungen</seg>, für die Abende <seg type="spc">gesellige Zusammenkünfte<lb/>
</seg> vorgesehen. Der Preis der Teilnehmerkarte ist auf 10 Mark<lb/>
festgesetzt worden. <seg type="spc">Die Vorlesungen beginnen um 8 Uhr<lb/>
vormittags und dauern bis</seg> 11 <seg type="spc">Uhr</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99790">
<space/>Da das nur um drei Stunden zu viel wäre, so dürfte jeder<lb/>
<seg type="insult">der drei Gelehrten</seg> zwei Vormittage innehaben, wobei aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65641" ref="#fk__p_40994">Avenarius-Dresden</rs> in die gemeinsamen Wanderungen oder<lb/>
geselligen Zusammenkünfte eingeschoben werden müßte. Das<lb/>
Arrangement ist schwierig. Aber die Natur <seg type="insult">einer im städtischen<lb/>
Kurhause in Aussicht genommenen Weltanschauungswoche</seg> bringt<lb/>
das mit sich. Warum veranstaltet man sie nicht bei Wertheim?<lb/>
</p>
            <p ana="pr99790">
Was es alles gibt und was für <seg type="insult">bunte Dinge</seg> auf diesem kargsten<lb/>
Stück Erde wachsen! Alles was sie dort nicht haben, bekommen<lb/>
sie geliefert. Und so auch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">’ne</foreign> Weltanschauung</seg>. Da es jetzt dank<lb/>
<seg type="insult">solchen Möglichkeiten</seg>, also dank einer <seg type="insult">Weltanschauung</seg>, die deren<lb/>
<seg type="insult">Herstellung als Fertigware nebst Aufmachung</seg> garantiert, unmöglich<lb/>
geworden ist, sich die Welt anzuschauen, so möchte ich gern die<lb/>
<seg type="insult">Lauterberger Weltanschauungswoche</seg> mitmachen. Die Welt schaut<lb/>
Lauterberg an, Lauterberg die Welt, und beide verstehen einander<lb/>
doch nicht. Aber ein <seg type="insult">Hauptspaß</seg> muß es sein, und Filmaufnahmen<lb/>
sollten von dem belehrenden Teil sowohl wie insbesondere von den<lb/>
geselligen Zusammenkünften in der Welt verbreitet werden. Man müßte<lb/>
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_65642" ref="#fk__p_40994">Avenarius</rs></seg> sprechen sehen und eindrucksvoller als die gefilmte<lb/>
Majestät des Sterbens wäre einmal <seg type="insult">die gefilmte Humilität des Lebens</seg>.<lb/>
Was es aber mit <seg type="insult">der deutschen Weltanschauung</seg>, soweit sie sich ohne<lb/>
Grenzübertrittsbewilligung entfalten kann, für eine Bewandtnis hat,<lb/>
und wie <seg type="insult">das deutsche Wort</seg> <seg type="insult">dem deutschen Volk</seg> sogar den Film<lb/>
ersetzt, bewies der folgende Bericht, den Leipzig von Köln<lb/>
bezogen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99792">
<space/><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_65643" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm</rs> als Feldarbeiter</seg>. Aus Oberschlesien<lb/>
geht der ‚<rs type="paper" ana="werk_20780"><abbr>Köln. Vlksztg.</abbr></rs>‘ die folgende hübsche Schilderung eines Vorganges<lb/>
 zu, der sich dort vor einiger Zeit abspielte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99793">
<space/>Bekanntlich reiste der Kaiser an die Ostfront. Seine schlesischen<lb/>
Truppen erfreute Seine Majestät durch persönliche Anerkennung und<lb/>
durch seinen Dank für ihre Tapferkeit. Des freute sich ganz Schlesien.<lb/>
Aber ganz Schlesien freute sich noch über etwas anderes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99794">
<space/><seg type="spc">Was rennt das Volk</seg>, was läuft die Schar hinaus auf die<lb/>
abgemähten Felder? Den Kaiser zu sehen. Nachmittags zwischen 5 und<lb/>
7 Uhr ist es. <seg type="spc">Munteres Volk</seg> birgt die kostbaren Ährengarben<lb/>
auf bereitstehende Wagen. Plötzlich ruhen alle Hände, Stille tritt ein,<lb/>
alle Mützen fliegen vom Kopfe, Staunen ergreift alle: Der Kaiser<lb/>
kommt! <seg type="spc">Er ist schon</seg> da, zieht den Rock aus und — in <seg type="spc">Hemdsärmeln<lb/>
</seg> beginnt des Deutschen Reiches <seg type="spc">Oberhaupt</seg> mit Hand anzulegen<lb/>
 an die Feldarbeit. <seg type="spc">Auf dem mit goldenen Getreidegarben<lb/>
 besäten durchfurchten Boden unseres<lb/>
lieben Vaterlandes erheitert das durch die Sorgen<lb/>
der Kriegsjahre tief durchfurchtete Antlitz<lb/>
Seiner Majestät munteres Lächeln</seg>. Er hilft selbst, mit<lb/>
höchsteigener Person, den »<seg type="spc">von oben</seg>« gespendeten Segen für sein<lb/>
Volk einzuheimsen. <seg type="spc">Wie der Herr</seg>, <seg type="spc">so der Knecht</seg>. Dem<lb/>
Kaiser tun es seine Begleiter, hohe Herren und Offiziere, nach.<lb/>
»<seg type="spc">Siehst du da nicht auch unsern Reichskanzler bei<lb/>
der Feldarbeit</seg>?<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> — »<seg type="spc">Wahrhaftig</seg>, <seg type="spc">er ist’s</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr99795">
<space/><seg type="spc">Von der Stirne heiß</seg>, <seg type="spc">rinnen muß der Schweiß<lb/>
bei solcher Arbeit</seg>. Überrascht schaut <seg type="spc">das zuschauende<lb/>
Volk</seg>, wie Seine Majestät den von der Stirne perlenden Schweiß<lb/>
mit dem Hemdärmel <seg type="spc">ein übers andre Mal abwischt</seg>; denn<lb/>
in brennender Sonnenhitze mit der Garbengabel Wagen vollzuladen, wenn<lb/>
auch mit aufgestreiften Hemdärmeln, macht schwitzen — und Durst. <seg type="spc">Und<lb/>
so haben wir wieder das schöne Bild</seg>: Seine Majestät sitzt<lb/>
<seg type="spc">mitten in seinem</seg> ihm treu ergebenen oberschlesischen <seg type="spc">Volk</seg>, <seg type="spc">auf<lb/>
das er sich verlassen kann</seg>, sitzt <seg type="spc">auf</seg> einem Feldrain und<lb/>
trinkt aus einem gewöhnlichen Krug frisches Wasser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99796">
<space/>Herablassend winkt er den Kindern und spricht wie ein Vater<lb/>
traulich zu ihnen. Sie sollen versuchen, über die Stoppeln zu<lb/>
laufen. Sie tun es. Herzlich lacht Seine Majestät über <seg type="spc">der Kinder<lb/>
Vergnügen</seg> und schenkt ihnen etwas als Lohn für ihre Mühe und<lb/>
die Freude, die sie ihm bereitet haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99798">
<space/>Ist da nicht alles, was es gibt, wie im <seg type="insult">Gesamtkunstwerk</seg><lb/>
vereinigt? Der Kaiser sitzt mitten in seinem Volk, auf das er sich<lb/>
verlassen kann, auf einem Feldrain, was rennt das Volk, das<lb/>
<seg type="insult">Oberhaupt</seg> streift die Hemdärmel auf, von der Stirne heiß, der<lb/>
Segen kommt in einem doppelten Sinne von oben, <seg type="insult">wie der Knecht<lb/>
so der Herr</seg>, <seg type="insult">wie der Herr so der Knecht, nämlich unser Reichskanzler<lb/>
</seg>, siehst du da nicht, wahrhaftig er ist’s, die Welt ist verkehrt,<lb/>
die Genitive sind vorangestellt, es ist der Kinder Vergnügen, <seg type="insult">des<lb/>
Reiches Oberhaupt</seg> legt Hand an, und so haben wir wieder das<lb/>
schöne Bild — aber selbst <rs type="pers" ana="n_65644" ref="#fk__p_49293">Ganghofer</rs> hätte den Text nicht zustandegebracht<lb/>
: »<seg type="spc">Auf dem</seg> mit goldenen Getreidegarben besäten<lb/>
<seg type="spc">durchfurchten</seg> Boden unseres lieben Vaterlandes erheitert das<lb/>
durch die Sorgen der Kriegsjahre tief <seg type="spc">durchfurchtete</seg> Antlitz<lb/>
Seiner Majestät munteres Lächeln«. Man beachte die unwillkürliche<lb/>
Steigerung von »durchfurcht« und den Vorgang, wie auf dem<lb/>
Boden, der mit Garben besät ist, munteres Lächeln das Antlitz<lb/>
erheitert. Nie ist <seg type="insult">ein deutscherer Satz</seg> geglückt. Wie ein durch<lb/>
alle Gefahren heimgeführtes Unterseehandelsboot mutet er an. Ein<lb/>
Londoner Film muß vor Neid zerspringen. <seg type="insult">Eine Lauterberger<lb/>
Weltanschauungswoche</seg> kann etwas zulernen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49293">
               <persName>Ganghofer, Ludwig Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1855-7-7</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-24</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15336</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11402</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50549">
               <persName>Natorp, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-01-24</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-08-17</date>
                  <place>Marburg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <note type="comment">http://www.uni-bielefeld.de/paedagogik/Seminare/moeller02/05paul_natorp/</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40994">
               <persName>Avenarius, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-12-21</date>
                  <place>Kampen auf Sylt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10795</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48878">
               <persName>Leser, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1873-6-1</date>
                  <place>Weimar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-5-16</date>
                  <place>Erlangen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43260">
               <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1762-05-19</date>
                  <place>Rammenau/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-01-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42514">
               <persName>Elisabeth I.</persName>
               <birth>
                  <date>1533-09-07</date>
                  <place>Greenwich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1603-03-24</date>
                  <place>Richmond</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46383">
               <persName>Hunzinger, August Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1871-03-27</date>
                  <place>Dreiliitzow/Meckl.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-11-13</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>