<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11380.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11379.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11381.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Briefwechsel mit der »Literarischen Welt«, in: Fackel Heft 32, Nr. 838, 1930, S. 13-40</title>
            <title type="iso-date">1930-09-01</title>
            <title type="id">tid_11380</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">838</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-838_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/838,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Briefwechsel mit der »Literarischen Welt«</head>
            <p ana="pr165811">
Den <date>15. II. 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr165812">
<space/>An den<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_30111">Fackel</rs><lb/>
Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr165813">
<space/>Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165814">
<space/>Ich bitte Sie um folgende Nachweise, <abbr>bezw.</abbr> Lieferungen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165815">
<space/>Erstens: In welcher Nummer der »<rs type="self" ana="werk_30112">Fackel</rs>« ist der Artikel <rs type="pers" ana="n_99548" ref="#fk__p_55531">Liebknechts<lb/>
</rs> über <rs type="pers" ana="n_99549" ref="#fk__p_38056">Dreyfus</rs> erschienen, und können Sie mir diese <rs type="selfRef" ana="werk_30113">Nummer</rs>,<lb/>
die ich einmal in Händen hatte, aber wieder verloren habe, noch liefern?<lb/>
</p>
            <p ana="pr165816">
<space/>Zweitens: In der <rs type="self" ana="werk_30114">Fackel</rs> ist einmal ein Zitat aus den Briefen<lb/>
oder Tagebüchern <rs type="pers" ana="n_99550" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> veröffentlicht worden, in welchem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99551" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> schildert, wie die Kroaten in Frankfurt <abbr>a. M.</abbr> im Jahre<lb/>
<date>1849</date> auf der Straße gegen die Bevölkerung schießen und dabei auch<lb/>
in das Haus <rs type="pers" ana="n_99552" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> eindringen, um vom Fenster hinab zu<lb/>
feuern. <rs type="pers" ana="n_99553" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> teilt in dieser Notiz mit, daß er den kroatischen<lb/>
Soldaten durch seine Magd einen Feldstecher leihen ließ.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165817">
<space/>Es wird Ihnen an der Hand Ihrer Generalregister zweifellos<lb/>
möglich sein, diese Nummer der »<rs type="self" ana="werk_30115">Fackel</rs>« nachzuweisen und vielleicht<lb/>
auch nachzuliefern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165818">
<space/>Mit dem besten Dank für die gefällige Erledigung dieser Anfrage<lb/>
verbleibe ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr165819">
hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99554" ref="#fk__p_55603"><AUCTOR>Willy Haas</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165822">
<date>18. Februar 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr165823">
An die <rs type="magazine" ana="werk_30116">Literarische Welt</rs><lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_99555" ref="#fk__p_55603">Willy Haas</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165824">
Berlin<lb/>
</p>
            <p ana="pr165825">
<space/>In Beantwortung Ihres Ersuchens vom <date>15. II.</date> teilen wir<lb/>
Ihnen mit, daß bei der <rs type="self" ana="werk_30117">Fackel</rs> im Gegensatz zu den Zeitschriften,<lb/>
bei denen eine strenge Trennung zwischen dem redaktionellen<lb/>
und dem administrativen Teil besteht, so daß in der gleichen<lb/>
Nummer Rezensionen und Annoncen derselben Bücher erscheinen<lb/>
können, inhaltliche und Verlagsangelegenheiten miteinander verbunden<lb/>
 sind. Aus diesem Grunde ist es dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_30118">Fackel</rs>,<lb/>
der eben von dem Text der <rs type="self" ana="werk_30119">Fackel</rs> Kenntnis nimmt, leider nicht<lb/>
möglich, gerade jemandem, der den toten <rs type="pers" ana="n_99556" ref="#fk__p_55531">Wilhelm Liebknecht</rs><lb/>
beschuldigt hat, daß er »in Wien« aus Furcht, als Jude erkannt<lb/>
</p>
            <p ana="pr165825">
zu werden, gegen <rs type="pers" ana="n_99557" ref="#fk__p_38056">Dreyfus</rs> »gehetzt« habe, und der deshalb in<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_30120">Fackel</rs> getadelt wurde, die Nummern zu »liefern«, die <rs type="pers" ana="n_99558" ref="#fk__p_55531">Wilhelm<lb/>
Liebknechts</rs> Beiträge enthalten. Zur Vervollständigung Ihres Wissens<lb/>
von diesen Arbeiten wird Ihnen somit nur der Weg zum Antiquar<lb/>
oder in die <rs type="inst">Staatsbibliothek</rs> offen bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165826">
<space/>Auf den gleichen Weg möchten wir Sie wegen des <rs type="pers" ana="n_99559" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitats<lb/>
</rs> verweisen, das mit einem ähnlichen wie dem von<lb/>
Ihnen angegebenen Inhalt tatsächlich einmal in der <rs type="self" ana="werk_30121">Fackel</rs>, jedenfalls<lb/>
 vor dem Kriege, abgedruckt war. Ihre Meinung, daß es uns<lb/>
an der Hand unserer Generalregister »zweifellos möglich sein<lb/>
wird, diese Nummer der <rs type="self" ana="werk_30122">Fackel</rs> nachzuweisen«, ist irrig. Wir<lb/>
besitzen keinerlei Generalregister — ein solches wird eben erst<lb/>
von Freunden der <rs type="self" ana="werk_30123">Fackel</rs> ausgearbeitet — und hätten mit der<lb/>
Hervorsuchung des <rs type="selfRef" ana="werk_30124">Heftes</rs> keine geringere Mühe als Sie selbst.<lb/>
Wir wären aber bereit, uns dieser Mühe für Sie zu unterziehen,<lb/>
wenn Sie uns den Zweck nachweisen wollten, für den Sie das<lb/>
Zitat brauchen. Für einen unterstützungswürdigen Zweck würden<lb/>
wir etwa die Absicht der <seg type="insult">Enthüllung</seg> halten, daß die <rs type="self" ana="werk_30125">Fackel</rs>, die<lb/>
heute das Andenken der <rs type="pers" ana="n_99560" ref="#fk__p_55531">Liebknechts</rs> gegen Verunglimpfung<lb/>
schützt, einst ein erzreaktionäres Zitat aus <rs type="pers" ana="n_99561" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> veröffentlicht<lb/>
 hat. Für keinen unterstützungswürdigen Zweck würden<lb/>
wir die Absicht halten, dieses Zitat heute etwa gegen die Bekämpfer<lb/>
 <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_99562" ref="#fk__p_47658">Zörgiebel</rs> und <rs type="pers" ana="n_99563" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> zu verwenden. Es liegt uns<lb/>
fern, Ihnen diese Absicht zu imputieren. Sollten Sie aber die<lb/>
andere haben, also die, so etwas wie eine politische Wandlung<lb/>
darzustellen, die die <rs type="self" ana="werk_30126">Fackel</rs> seit der Vorkriegszeit durchgemacht<lb/>
habe, so wäre es nur ehrlich, diese Absicht uns vor der Ausführung<lb/>
 zu bestätigen, da Sie doch wissen müssen, daß deren<lb/>
Maskierung zur administrativen Angelegenheit sie der Aufmerksamkeit<lb/>
 der Redaktion der <rs type="self" ana="werk_30127">Fackel</rs> keineswegs zu entziehen vermöchte<lb/>
. In diesem Fall wären wir, wie gesagt, bereit, das <rs type="selfRef" ana="werk_30128">Heft</rs><lb/>
hervorzusuchen, ja Ihr Vorhaben mit weiteren Beispielen einer<lb/>
<seg type="insult">widerspruchsvollen Haltung</seg> aus der Zeit <DATERANGE>zwischen 1899 und 1929</DATERANGE> zu<lb/>
unterstützen, wenngleich es vielleicht am Ende eher noch gelingen<lb/>
könnte, diesen das Bild einer geistigen Einheit abzugewinnen,<lb/>
als es etwa gelingen mag, aus einem gekauften Exemplar von<lb/>
»<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« und einer eingeklebten Photographie<lb/>
das Unikum einer Autorwidmung herzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165827">
<space/>Wir fassen also zusammen, daß wir die Auslieferung der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99564" ref="#fk__p_55531">Liebknecht-Hefte</rs> ablehnen, aber die Hervorsuchung des <rs type="selfRef" ana="werk_30129">Heftes</rs><lb/>
mit dem <rs type="pers" ana="n_99565" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitat</rs> bedingt zusagen — das heißt: wenn<lb/>
Sie uns nach Mitteilung eines rein administrativen Wunsches auch<lb/>
noch mitteilen möchten, was Sie eigentlich von uns wünschen.<lb/>
Zu jeder nur möglichen Erfüllung bereit,<lb/>
zeichnen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr165828">
<AUCTOR>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_30130">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr165831">
Den <date>26. II. 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr165832">
<space/>An den<lb/>
<rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs><lb/>
Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr165833">
<space/>Ich bekenne mich zu Ihrem Schreiben vom <date>18. II.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr165834">
<space/>Ich beglückwünsche Sie zunächst zu der Entdeckung, daß bei<lb/>
uns zuweilen in derselben <rs type="magazineRef" ana="werk_30131">Nummer</rs>, wie die redaktionellen Anzeigen gewisser<lb/>
 Bücher, auch bezahlte Annoncen derselben Werke erscheinen.<lb/>
Eine Erklärung dieses Umstandes, wenn Sie sich dafür interessieren<lb/>
sollten, wird Ihnen, wie jedermann, gerne gegeben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165835">
<space/>Hingegen ist meine Bereitwilligkeit, Ihnen zu gewissen anderen<lb/>
Dingen, die Sie in Ihrem Brief berühren, eine Auskunft zu geben, weit<lb/>
geringer. Obgleich auch mir bekannt ist, daß in der »<rs type="self" ana="werk_30132">Fackel</rs>« zwischen den<lb/>
administrativen und den redaktionellen Funktionen eine enge Verbindung<lb/>
besteht, so scheint sich mir gleichwohl Recht und Pflicht eines Zeitschriftenverlages<lb/>
 in der Möglichkeit zu erschöpfen, einen erhaltenen<lb/>
Auftrag entweder auszuführen oder abzulehnen. Ich bin deshalb nicht<lb/>
in der Lage, Ihnen eine Auskunft darüber zu geben, was ich, über<lb/>
den administrativen Wunsch hinaus, gewisse Nummern der »<rs type="self" ana="werk_30133">Fackel</rs>«<lb/>
geliefert zu bekommen, mit diesen Nummern eigentlich anfangen will.<lb/>
Doch nehmen Sie mit Grund an, daß ich den Bekämpfern <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_99566" ref="#fk__p_47658">Zörgiebels</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_99567" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs></seg> nicht in die Arme fallen will — ich täte es auch dann<lb/>
nicht, wenn mein öffentlicher Einfluß dazu ausreichte. Vielleicht genügt<lb/>
Ihnen diese einfache Information, um sich der von Ihnen erbetenen<lb/>
Bemühung zu unterziehen. Sollte übrigens Ihr Brief von der Befürchtung<lb/>
diktiert sein, ich könnte die Weigerung des Verlages, mir die betreffende<lb/>
Nummer der »<rs type="self" ana="werk_30134">Fackel</rs>« zu liefern, als den Wunsch des Herausgebers<lb/>
auslegen, eine Kontrolle seiner publizistischen Tätigkeit zu erschweren:<lb/>
so erkläre ich hiermit ausdrücklich, daß mir eine derartige Unterstellung<lb/>
immer ferne gelegen hat. Ich würde Ihnen also auch aus Ihrer sachlich<lb/>
begründeten Weigerung keinen Vorwurf machen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165836">
<space/>Bin ich also grundsätzlich nicht geneigt, gerade Ihnen, <abbr>d. h.</abbr> dem<lb/>
Verlag, eine Auskunft über meine Absichten mit dieser Nummer<lb/>
der »<rs type="self" ana="werk_30135">Fackel</rs>« zu geben, so bedeutet das keineswegs, daß ich nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr165836">
irgendeiner Privatperson, <abbr>z. B.</abbr> dem Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_30136">Fackel</rs>«, wenn<lb/>
<seg type="spc">er</seg> sich etwa dafür interessierte, diese Auskunft geben würde: denn<lb/>
meine Absichten sind keineswegs geheim, Jedermann kann sie erfahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165837">
<space/>Ebensowenig bin ich geneigt, in einem Brief an den Verlag auf<lb/>
die Angelegenheit des angeblichen »Widmungsexemplares« einzugehen.<lb/>
Ich bin in dieser Sache nur <rs type="pers" ana="n_99568" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> persönlich Rechenschaft schuldig,<lb/>
sei es, daß er privat diese Rechenschaft fordert, sei es, daß er mir<lb/>
öffentlich eine Irreführung vorwirft. Ich werde ihm in beiden Fällen<lb/>
— im ersten Fall privat, im zweiten Fall öffentlich — mit einer Aufklärung<lb/>
dienen können. Doch gestehe ich, daß mir jede dieser beiden Möglichkeiten<lb/>
 lieber wäre, als die unkontrollierten und unkontrollierbaren<lb/>
Gerüchte, die sich an einen Tatbestand geknüpft zu haben scheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165838">
<space/>Da ich übrigens für den Text eines Briefes, der so tief in persönliche<lb/>
 Umstände greift, eine bestimmte <seg type="spc">körperliche</seg> Person,<lb/>
nicht aber eine juristische Person, verantwortlich zu machen wünsche,<lb/>
so bin ich gezwungen, derartige Briefe von Ihnen, wenn sie nicht<lb/>
irgendeine persönliche Unterschrift tragen, in Hinkunft ungelesen<lb/>
zurückzusenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165839">
<rs type="pers" ana="n_99569" ref="#fk__p_55603"><AUCTOR>Willy Haas</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165842">
<date>1. März 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr165843">
An die<lb/>
<rs type="inst">Literarische Welt <abbr>Verlags-Ges. m. b. H.</abbr></rs><lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_99570" ref="#fk__p_55603">Willy Haas</rs><lb/>
Berlin<lb/>
</p>
            <p ana="pr165844">
<space/>Da Sie für den Text eines Briefes, der so tief in persönliche<lb/>
 Umstände greift, »eine bestimmte <seg type="spc">körperliche</seg> Person,<lb/>
nicht aber eine juristische Person verantwortlich zu machen<lb/>
wünschen«, so teilen wir Ihnen mit, daß für die Briefe, die vom<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_30137">Fackel</rs> unterzeichnet sind — der Ihnen bloß als<lb/>
moralische Person gegenübertreten wollte —, der Herausgeber<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_30138">Fackel</rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_99571" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> verantwortlich ist und die Verantwortung<lb/>
 in keinem Falle ablehnen würde. Um aber der Gefahr<lb/>
zu begegnen, daß Sie »derartige Briefe, wenn sie nicht irgendeine<lb/>
 persönliche Unterschrift tragen, in Hinkunft ungelesen<lb/>
zurücksenden«, ist der vorliegende Brief wie die meisten, die<lb/>
der Verlag der <rs type="self" ana="werk_30139">Fackel</rs> mit der unverkennbaren Autorisation durch<lb/>
den Herausgeber absendet, von der mit dessen Absichten wohlvertrauten<lb/>
 Verlagsleiterin unterzeichnet, der natürlich niemals<lb/>
zugemutet werden könnte, formale Beleidigungen weiterzugeben.<lb/>
Wir wissen nicht, welche Art der Verantwortlichkeit Sie sonst<lb/>
</p>
            <p ana="pr165844">
anzusprechen wünschen, aber jede andere teilt die körperliche<lb/>
Person, die den Brief unterzeichnet, mit dem Herausgeber, der<lb/>
ihn veranlaßt, jedoch über dieses Maß einer persönlichen Verbindung<lb/>
 mit dem Adressaten selten hinauszugehen pflegt. Wir<lb/>
erteilen diese Auskunft selbstverständlich nur in der Annahme,<lb/>
daß Sie mit der körperlichen Person nichts anderes als eine<lb/>
sichtbare und <seg type="spc">individuell</seg> juristisch erreichbare — im<lb/>
Gegensatz zu der »juristischen Person« im technischen Sinne —<lb/>
gemeint haben und nicht etwa den Gedanken fortspinnen<lb/>
wollten, den Sie in der Verteidigung des Falles <rs type="pers" ana="n_99572" ref="#fk__p_51570">Pöffel</rs> angeregt<lb/>
haben: daß nämlich der polemischen Feder der Revolver adäquat<lb/>
sei, und wäre es selbst der des <seg type="insult">Erpressers</seg>. Wir hoffen, daß<lb/>
Ihnen diese Auskunft bezüglich der Verantwortlichkeit genügen<lb/>
wird, um die Entgegennahme unseres meritorischen Bescheides<lb/>
zu ermöglichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165845">
<space/>Zunächst müssen wir Ihren freundlichen Glückwunsch zu<lb/>
unserer Entdeckung, daß dieselbe Nummer einer <rs type="magazineRef" ana="werk_30140">Zeitschrift</rs><lb/>
redaktionelle Anzeigen und bezahlte Annoncen derselben Bücher<lb/>
enthält, als durchaus unverdient abweisen — beiweitem weniger<lb/>
verdient als die Annoncengelder, die durch diese Einrichtung<lb/>
erworben werden. Wir glaubten hier so wenig eine Entdeckung<lb/>
zu machen wie einer, der die Tatsache erwähnt, daß es Amerika<lb/>
gibt. Dagegen müssen wir Ihnen gestehen, daß uns Ihre Bereitwilligkeit<lb/>
, uns »wie jedermann« eine Erklärung der Tatsache<lb/>
oder des Umstandes zu geben, »wenn wir uns dafür interessieren<lb/>
sollten«, außerordentlich erfreut. Natürlich interessieren wir uns<lb/>
dafür und sind schon sehr gespannt, wie einmal von fachlich<lb/>
berufener Seite eine Erklärung des Umstandes erfolgen wird.<lb/>
Seit über dreißig Jahren suchen wir ja eben diesem Phänomen<lb/>
auf den Grund zu kommen und tappen im Dunkeln. Oft und oft<lb/>
waren wir versucht, das <seg type="insult">Trachten nach <foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> als plausiblen<lb/>
Sinn der Einrichtung zu erkennen, wobei wir sogar von der<lb/>
Meinung ausgingen, daß der Literaturteil der meisten Zeitschriften<lb/>
nur als <seg type="insult">Chance der Annoncenrubrik</seg> gedacht sei, wie wir ja auch<lb/>
der Ansicht zuneigen, daß der Textteil der Tagespresse ein<lb/>
<seg type="insult">Vorspann des Inseratengeschäftes</seg> sei (wie es sich so klar im Fall<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99573" ref="#fk__p_51570">Pöffel</rs> gezeigt hat). Dieses Vorurteil des Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_30141">Fackel</rs><lb/>
haben wir, der Verlag, auch nicht besiegen können, als wir für<lb/>
</p>
            <p ana="pr165845">
unsere eigenen Verlagswerke zur Annoncierung in Literaturblättern<lb/>
 aufgefordert wurden mit dem Aviso, daß die Annonce<lb/>
zu erhöhter Wirkung gelangen werde, weil in der gleichen<lb/>
Nummer eine Kritik erscheine. Da wir die Verlage der Zeitschriften<lb/>
— deren Redaktionen im Gegensatz zu der Ihrigen ahnungslos<lb/>
schienen und vielleicht eine Entdeckung gemacht hätten —, da<lb/>
wir also die Verlage fragten, warum sie so handelten, und auf<lb/>
die mögliche Kompromittierung des redaktionellen Urteils aufmerksam<lb/>
 machten, erwiderten sie uns, sie handelten bei selbstverständlich<lb/>
 strenger Trennung des redaktionellen vom administrativen<lb/>
 Teile so, weil die Buchverleger für die Eröffnung der<lb/>
Gelegenheit dankbar seien. Wir möchten uns der Erwartung hingeben<lb/>
, daß Sie — von dem wir nun endlich doch erfahren<lb/>
werden, was es damit für eine Bewandtnis habe, wie <choice><sic><rs type="pers">Hannele</rs></sic><corr>Hannele,</corr></choice><lb/>
»was das Sterben ist« — daß Sie <seg type="insult">eine so hausbackene Erklärung</seg>,<lb/>
die doch unser Vorurteil eher bestärken als entkräften könnte,<lb/>
nicht gebrauchen, vielmehr um eine andere keineswegs verlegen<lb/>
sein werden. Wir werden die »Erklärung des Umstandes« so gern<lb/>
annehmen, wie Sie sie uns geben wollen, und danken Ihnen im<lb/>
Voraus bestens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165846">
<space/>Was Ihren Wunsch nach dem Heft der <rs type="self" ana="werk_30142">Fackel</rs> mit dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99574" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitat</rs> anlangt, so scheinen Sie Unrecht zu tun,<lb/>
»Recht und Pflicht eines Zeitschriftenverlages in der Möglichkeit<lb/>
zu erschöpfen, einen erhaltenen Auftrag entweder auszuführen<lb/>
oder abzulehnen«. Zeitschriftenverlage pflegen doch, wie wir<lb/>
oben erwähnt haben, bei aller strengen Trennung vom redaktionellen<lb/>
 Teil häufig über dessen Absichten mit den Interessenten<lb/>
zu korrespondieren und Aufträge nicht nur auszuführen, sondern<lb/>
sich auch um deren Erteilung zu bewerben. Warum soll unser<lb/>
Verlag, der in diesem Punkt freilich sein Ressort nicht überschreitet<lb/>
, nicht auch redaktionell interessiert sein und sich mit<lb/>
einem Auftraggeber, der nicht <abbr>Nr.</abbr> soundsoviel verlangt, sondern<lb/>
die <rs type="selfRef" ana="werk_30143">Nummer</rs> mit dem <rs type="pers" ana="n_99575" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitat</rs>, nicht über seine<lb/>
Wünsche unterhalten? Wenn Sie uns nun mitteilen, daß Sie<lb/>
nicht die Absicht haben, mit der Verwendung dieses Zitates<lb/>
den Bekämpfern <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_99576" ref="#fk__p_47658">Zörgiebel</rs> und <rs type="pers" ana="n_99577" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> in die Arme zu<lb/>
fallen, so gehen wir darauf ein, indem wir Ihnen sagen, daß es<lb/>
uns zwar freut, aber daß »diese einfache Information« uns<lb/>
</p>
            <p ana="pr165846">
dennoch nicht genügt, »um uns der von Ihnen erbetenen Bemühung<lb/>
 zu unterziehen«. Da Sie nun zwar dem Verlag, jedoch<lb/>
nicht »irgendeiner Privatperson, <abbr>z. B.</abbr> dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_30144">Fackel</rs>,<lb/>
wenn er sich dafür interessieren sollte«, die Auskunft über Ihre<lb/>
»Absichten mit dieser <rs type="selfRef" ana="werk_30145">Nummer</rs>« verweigern — die »jedermann«,<lb/>
außer der Verlag der <rs type="self" ana="werk_30146">Fackel</rs>, erfahren könne —, so teilen wir<lb/>
Ihnen mit, daß unser Interesse eben das des Herausgebers der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_30147">Fackel</rs> ist und daß eine unterstützungswürdige Absicht wie etwa<lb/>
die in unserm Antwortschreiben dargestellte ihn bewegen wird,<lb/>
die Hervorsuchung des <rs type="selfRef" ana="werk_30148">Heftes</rs> anzuordnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165847">
<space/>Die gleiche Bereitwilligkeit der Erteilung einer Auskunft<lb/>
an Herrn <rs type="pers" ana="n_99578" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nehmen wir in seinem Namen für die<lb/>
Angelegenheit des »Widmungsexemplares« in Anspruch. »Rechenschaft<lb/>
« fordert er von Ihnen keinesfalls. Es ist das Recht des<lb/>
Bibliophilen, in ein Buch, das er erworben hat, eine handschriftlich<lb/>
 signierte Photographie, die er besitzt, einzukleben; nur daß<lb/>
eben das Gerücht, es gebe ein Widmungsexemplar einer Ausgabe<lb/>
von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«, die mit einem Bild erschienen<lb/>
sei, von Fall zu Fall auf den Ursprung einer Liebhaberhandlung<lb/>
zurückgeführt werden muß — weil es sich eben, wie Sie mit<lb/>
Recht hervorheben, »an einen Tatbestand geknüpft« hat (dessen<lb/>
Loslösung freilich am besten mechanisch erfolgen würde).<lb/>
</p>
            <p ana="pr165848">
<space/>Ihrer freundlichen Auskunft in den berührten drei Punkten,<lb/>
besonders aber im ersten — des Annoncenproblems — mit<lb/>
Interesse entgegensehend,<lb/>
</p>
            <p ana="pr165849">
zeichnen wir<lb/>
<AUCTOR>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_30149">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
(Unterschrift)<lb/>
</p>
            <p ana="pr165852">
Den <date>15. März 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr165853">
<space/><rs type="inst">Verlag<lb/>
»Die Fackel«</rs><lb/>
Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr165854">
<space/>Ich bekenne mich zu Ihrem Schreiben vom <date>1. März</date>. So leicht<lb/>
es mir ist, Ihre erste Frage zu beantworten, so bedürfen die Anfragen,<lb/>
die Sie mir von <rs type="pers" ana="n_99579" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> übermitteln, einer ausführlichen Erwiderung.<lb/>
Ich bin aber gerade jetzt mit Arbeit überlastet und bitte daher, zu<lb/>
entschuldigen, wenn sich die Antwort verzögert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165855">
<rs type="pers" ana="n_99580" ref="#fk__p_55603"><AUCTOR>Willy Haas</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165858">
Den <date>25. April 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr165859">
<space/>An den<lb/>
<rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs><lb/>
Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr165860">
<space/>Mein Redaktionskollege hatte einen Unfall, ich selbst war wochenlang<lb/>
 mit Arbeit überlastet; daher bitte ich die Verzögerung zu entschuldigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165861">
<space/>Daß ich Ihnen ein Rätsel lösen kann, nach dessen Lösung Sie<lb/>
seit dreißig Jahren suchen, glaube ich nicht. Ich kann Ihnen nur den<lb/>
Vorgang schildern, der zu dem von Ihnen berührten Umstand führt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165862">
<space/>Daß manchmal in der »<rs type="magazine" ana="werk_30150">Literarischen Welt</rs>« zugleich mit den<lb/>
redaktionellen Besprechungen gewisser Bücher bezahlte Annoncen derselben<lb/>
 Bücher erscheinen, das ist aus dem einfachen Grunde möglich,<lb/>
weil wir unserm Annoncenvertreter ein Verzeichnis jener Bücher geben,<lb/>
die voraussichtlich in der nächsten <rs type="magazineRef" ana="werk_30151">Nummer</rs> besprochen werden, und<lb/>
weil er dann diese Tatsache den einzelnen Verlagen mitteilt. Da beim<lb/>
Umbruch der <rs type="magazineRef" ana="werk_30152">Nummer</rs> mir oder meinen Redaktionskollegen noch nicht<lb/>
bekannt ist, welche Inserate in die betreffende <rs type="magazineRef" ana="werk_30153">Nummer</rs> kommen<lb/>
(unser Annoncen-Vertreter gibt uns nur bekannt, welcher Raum für<lb/>
Inserate frei bleiben soll und setzt dann diese selbständig ein) so<lb/>
kann von einem mehr als rein bürokratischen Zusammenhang zwischen<lb/>
dem redaktionellen und administrativen Teil dieses Vorgangs nicht die<lb/>
Rede sein. Ganz abgesehen davon, daß ja unser Annoncen-Mann nur<lb/>
die Buchtitel kennt, und selbst diese erst zu einer Zeit, in der die<lb/>
dazugehörigen Besprechungen bereits fertig eingerichtet in die Druckerei<lb/>
geschickt worden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165863">
<space/>Ich fürchte keineswegs, wie Sie andeuten, daß durch diesen<lb/>
Umstand der redaktionelle Teil kompromittiert wird — und wenn ich<lb/>
es fürchtete, so würde mir diese Furcht nicht viel bedeuten. Ich würde<lb/>
mich nur dann fürchten, wenn ich irgend einem Mitarbeiter der<lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_30154">Literarischen Welt</rs>« jemals die leiseste Andeutung darüber gemacht<lb/>
hätte, daß ein Buch günstig oder ungünstig zu rezensieren sei. Da das<lb/>
aber nicht der Fall ist, so habe ich einen Stab von unverdächtigen —<lb/>
mir zum Teil persönlich ganz unbekannten — Zeugen, die jeden etwa<lb/>
ausgesprochenen Verdacht, jene Annoncen hingen mit diesen Kritiken<lb/>
anders als durch die bloße Tatsache eines formellen administrativen<lb/>
Aktes zusammen, durch die wahrheitsgemäße Angabe entkräften<lb/>
würden, daß jeder Mitarbeiter der »<rs type="magazine" ana="werk_30155">Literarischen Welt</rs>« jedes beliebige<lb/>
Buch sich zur Besprechung reservieren lassen kann. (Eine Ausnahme<lb/>
findet nur dann statt, wenn für ein Werk von ganz speziellem Charakter<lb/>
, etwa für ein wissenschaftliches Werk, ein Spezialist oder ein<lb/>
besonderer Kenner der Materie als Kritiker von der Redaktion vorgesehen<lb/>
 und spontan aufgefordert wird.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr165864">
<space/>Wie sehr es unmöglich ist, im Widerstreit der Meinungen jeder<lb/>
einzelnen Beschwerde, Ermahnung, Befürchtung oder Verdächtigung in<lb/>
dieser Hinsicht stattzugeben, beweist mir <abbr>u. a.</abbr> der Umstand, daß sich<lb/>
ein Autor unlängst bei mir darüber brieflich beschwert hat, sein Buch sei in<lb/>
</p>
            <p ana="pr165864">
der »<rs type="magazine" ana="werk_30156">Literarischen Welt</rs>« nur deshalb <seg type="spc">ungünstig</seg> rezensiert worden,<lb/>
weil der Verleger in derselben <rs type="magazineRef" ana="werk_30157">Nummer</rs> das Buch annonciert habe:<lb/>
damit die Redaktion der »<rs type="magazine" ana="werk_30158">Literarischen Welt</rs>« nicht den Anschein<lb/>
eines Zusammenhanges zwischen der bezahlten Annonce und einer<lb/>
etwa günstigen Kritik erwecke. Wenn es zwei so diametral entgegengesetzte<lb/>
 Gründe gibt, den erwähnten administrativen Umstand zu verdächtigen<lb/>
: dann scheint mir die ganze Besorgnis hinfällig zu sein.<lb/>
Denn entweder ist es beweisbar, daß den bezahlten Annoncen oft<lb/>
<seg type="spc">günstige</seg> Kritiken entsprechen: dann wäre freilich die Redaktion<lb/>
korrupt; oder es ist beweisbar, daß den bezahlten Annoncen oft<lb/>
<seg type="spc">ungünstige</seg> entsprechen; dann wäre sie albern. Da aber mit<lb/>
einigem bösen Willen <seg type="spc">Beides</seg> bewiesen werden kann, weil für Beides<lb/>
Tatsachen zu finden sind: so scheinen mir beide Beweise widerlegt<lb/>
und somit auch die Schlüsse, die daraus gezogen werden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165865">
<space/>Da »<rs type="magazine" ana="werk_30159">Die Literarische Welt</rs>« ohne bezahlte Anzeigen nicht existieren<lb/>
könnte, so muß ich mich mit dem Bewußtsein begnügen, daß ich mich<lb/>
um die Annoncen nicht kümmere. Ob die bezahlten Annoncen in<lb/>
derselben <rs type="magazineRef" ana="werk_30160">Nummer</rs> oder in einer anderen erscheinen, ob das Letztere<lb/>
am Ende wirklich hübscher aussähe, als das Erstere: darauf möchte<lb/>
ich schon deshalb keine Rücksicht nehmen, weil derselbe Verdacht,<lb/>
nur in etwas veränderter Form doch in jedem der beiden Fälle erhoben<lb/>
 werden kann, und weil ihn zu hegen oder nicht zu hegen in<lb/>
jedem Fall nur von dem persönlichen Vertrauen oder Mißtrauen abhängt<lb/>
, das der Leser der »<rs type="magazine" ana="werk_30161">Literarischen Welt</rs>« dem Herausgeber entgegenbringt<lb/>
, — abgesehen von dem jedem nicht Böswilligen sichtbaren<lb/>
Gegenbeweis, daß ja in jeder <rs type="magazineRef" ana="werk_30162">Nummer</rs> mindestens die Mehrzahl der<lb/>
Besprechungen weder in der gleichen noch in einer späteren <rs type="magazineRef" ana="werk_30163">Nummer</rs><lb/>
von Inseraten begleitet ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165866">
<space/>Ich möchte durch diese Ausführungen nicht den Anschein erwecken<lb/>
, als hätte ich in einer zweideutigen Sache zu verteidigen; ich<lb/>
möchte nur eine Angelegenheit mit jener Ausführlichkeit besprechen,<lb/>
die die Anfrage und ihr Urheber für sich fordern darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165867">
<space/>Daß die Annoncenwerbung um eines materiellen Vorteils willen<lb/>
geschieht, ist unleugbar; daß dieser Vorteil zwar dem Wortlaut, nicht<lb/>
aber dem Sinne nach richtig mit dem Worte <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">»Rebbach«</foreign></seg> zu übersetzen<lb/>
ist, darf ich gleichwohl hinzufügen. Denn einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">»Rebbach«</foreign></seg> hat die<lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_30164">Literarische Welt</rs>« leider noch niemals gemacht. Sie arbeitet heute,<lb/>
wie immer, ohne jeden Überschuß und verteilt das, was sie einnimmt,<lb/>
restlos und ziemlich gleichmäßig an alle ihre literarischen Mitarbeiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165868">
<space/>Ich möchte nun auf die übrigen Fragen Ihres Briefes eingehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165869">
<space/>Die betreffende Nummer der »<rs type="self" ana="werk_30165">Fackel</rs>« brauche ich, weil ich mir<lb/>
eine vollständige Übersicht über die politische Haltung der »<rs type="self" ana="werk_30166">Fackel</rs>«<lb/>
verschaffen will. Mein — sonst gutes — Gedächtnis und meine<lb/>
ziemlich genaue Kenntnis der »<rs type="self" ana="werk_30167">Fackel</rs>« seit ihrer Gründung überhebt<lb/>
mich nicht der Verpflichtung, dabei diesen und jenen Beitrag, der mir<lb/>
als besonders charakteristisch in Erinnerung ist, nochmals nachzulesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165870">
<space/>Einen äußeren Zweck verfolge ich nicht. Die erste Veranlassung<lb/>
war der Beginn der letzten Polemik Ihres Herausgebers gegen <rs type="pers" ana="n_99581" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>.<lb/>
Der Wunsch, hier vollständig klar zu sehen und genau abzuwägen,<lb/>
führte schließlich dazu, in meiner Erinnerung über die politischen<lb/>
Wandlungen Ihres Herausgebers sozusagen »Inventur zu machen«. Es<lb/>
gibt ja im Falle Ihres Herausgebers kaum ein Einzelproblem, das<lb/>
anders als im Zusammenhang mit seinem Gesamtschaffen zu lösen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165871">
<space/>Damit hatte ich aber den aktuellen Anlaß so weit aus den Augen<lb/>
verloren, daß ich ihn einstweilen nicht mehr einholen kann. An diesem<lb/>
leidigen Umstand können auch die Andeutungen in der »<rs type="self" ana="werk_30168">Fackel</rs>«, die<lb/>
mich an ein etwas voreilig den Lesern der »<rs type="magazine" ana="werk_30169">Literarischen Welt</rs>« gegebenes<lb/>
 Versprechen erinnern, nichts ändern. So wahr ich das Verlangen<lb/>
habe, in einer ernsten, würdigen und sachlichen Form einige Etappen<lb/>
in der Geschichte der »<rs type="self" ana="werk_30170">Fackel</rs>« darzustellen, so wahr wird das in<lb/>
absehbarer Zeit aus inneren Gründen wohl nicht geschehen können.<lb/>
Ich kann also meinen Wunsch nach dem Besitz jener <rs type="selfRef" ana="werk_30171">Nummer</rs> nur mit<lb/>
dem fast identischen Wunsch begründen, den darin enthaltenen Artikel<lb/>
wieder zu lesen; jedenfalls nicht mit der Absicht, irgendein bestimmtes<lb/>
Material zu einem bestimmten aktuellen Zweck zu sammeln; denn diese<lb/>
Begründung entspräche nicht der Wahrheit. Ich nehme keinen Anstand,<lb/>
mich auch dem Verlage der »<rs type="self" ana="werk_30172">Fackel</rs>« gegenüber in dieser Sache offen<lb/>
auszusprechen, darf aber ersuchen, <seg type="spc">diesen</seg> Teil der Antwort als privat<lb/>
zu betrachten. Denn er deutet in gewissem Maße ein Dilemma an, das<lb/>
ich nicht weiter preiszugeben wünsche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165872">
<space/>Was nun die dritte Angelegenheit betrifft, so bin ich leider heute<lb/>
nicht mehr in der Lage, das betreffende Exemplar von »<rs type="title">Sittlichkeit<lb/>
und Kriminalität</rs>«, das ich unter besonderen äußeren Umständen vor<lb/>
Jahren preisgegeben habe, wieder in meinen Besitz zu bringen, und<lb/>
kann nur den Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_30173">Fackel</rs>« bitten, diese Preisgabe nicht<lb/>
als einen Akt der <seg type="insult">Pietätlosigkeit</seg> gegenüber einer seinerzeitigen Äußerung<lb/>
persönlichen Wohlwollens aufzufassen. Sie hatte vielmehr einen anderen,<lb/>
für mich zwingenden, aber ganz privaten Grund. Ich kann und werde<lb/>
ferner den jetzigen Besitzer ersuchen, in jedem Falle, in welchem er<lb/>
dieses Buch vorzeigt oder verleiht, ausdrücklich hinzuzufügen, daß <seg type="spc">ich</seg><lb/>
die Photographie in das Buch geklebt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165873">
<space/>Ich bitte der Dame, die den letzten Brief unterschrieben hat, zu<lb/>
versichern, daß ich sie keinesfalls weder klagen noch erschießen werde.<lb/>
Ich bitte ferner die Dame darauf hinzuweisen, daß ich meine Stellungnahme<lb/>
 im Falle <rs type="pers" ana="n_99582" ref="#fk__p_51570">Pöffel</rs> <seg type="spc">öffentlich in der</seg> »<rs type="magazine" ana="werk_30174"><seg type="spc">Literarischen<lb/>
Welt</seg></rs>« <seg type="spc">aus freiem Willen widerrufen habe</seg>, als ich, etwa<lb/>
14 Tage später, die näheren Umstände jenes Mords erfuhr. Die betreffende<lb/>
 Nummer der »<rs type="magazine" ana="werk_30175">Literarischen Welt</rs>« steht dem Verlag — und<lb/>
zwar ohne jede nähere Begründung — zur Verfügung. Wenn ich<lb/>
behauptet habe — und noch jetzt behaupte — daß leichtfertige Polemik<lb/>
(um die es sich im Fall <rs type="pers" ana="n_99583" ref="#fk__p_51570">Pöffel</rs> <seg type="spc">nicht</seg> handelte) gegebenenfalls mit dem<lb/>
Revolver beantwortet werden sollte: so glaubte ich mich nicht in<lb/>
</p>
            <p ana="pr165873">
Konflikt mit einem Verlage, in welchem die Satiren über <seg type="insult">den »Polemiker«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99584" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> erschienen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165874">
<space/>Ich bedaure ferner, daß dem Verlage meine geringe Schätzung<lb/>
des alten <rs type="pers" ana="n_99585" ref="#fk__p_55531">Liebknecht</rs> mißfallen hat; doch beruht diese mäßige Schätzung<lb/>
seines Geistes und seiner politischen Begabung nicht nur auf meiner<lb/>
schwachen Autorität, sondern auf der weit größeren seines engsten und<lb/>
bewunderten Freundes: <rs type="pers" ana="n_99586" ref="#fk__p_47587">Karl Marx</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165875">
<rs type="pers" ana="n_99587" ref="#fk__p_55603"><AUCTOR>Willy Haas</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165878">
<space/>[Karte]<lb/>
</p>
            <p ana="pr165879">
An den <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs><lb/>
Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr165880">
<space/>Ich bitte ergebenst um Mitteilung, ob ich nun die <rs type="selfRef" ana="werk_30176">Nummer</rs>,<lb/>
über die unsere Korrespondenz geführt wurde, bekommen soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165881">
<space/>Im Anschluß an diese Korrespondenz möchte ich noch folgendes<lb/>
hinzufügen: Wir sind uns wohl darüber einig, daß dieser Briefwechsel keine<lb/>
einfache Mitteilung von Tatsachen darstellt, sondern eine urheberrechtlich<lb/>
 geschützte Leistung. Ich sage das nicht, um die Publizierung<lb/>
oder den öffentlichen Vortrag dieses Briefwechsels zu verbieten. Ich<lb/>
kann aber nur dann einwilligen, wenn unsere Briefe geschlossen und<lb/>
vollständig veröffentlicht, <abbr>bezw.</abbr> vorgetragen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165882">
<space/>Den <date>30. Juni 1930</date> <rs type="pers" ana="n_99588" ref="#fk__p_55603"><AUCTOR>Willy Haas</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165885">
<date>23. Juli 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr165886">
An den<lb/>
Verlag der »<rs type="self" ana="werk_30177">Fackel</rs>«,<lb/>
Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr165887">
<space/>Da mein letzter Brief und meine Postkarte ohne Antwort geblieben<lb/>
sind, darf ich annehmen, daß Sie mir die gewünschte Nummer der<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_30178">Fackel</rs>« nicht heraussuchen werden. Ich gehe wohl nicht fehl, wenn<lb/>
ich diesen Entschluß nicht mehr bloß auf den mit dem Heraussuchen der<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_30179">Nummer</rs> verbundenen Zeitverlust zurückführe — Sie hätten diesen<lb/>
Zeitverlust gewiß als Äquivalent für den Zeitverlust, den mich der<lb/>
Briefwechsel mit Ihnen gekostet hat, aus ziviler Höflichkeit auf sich<lb/>
genommen — sondern auf den positiven <seg type="spc">Willen</seg>, mir die <rs type="selfRef" ana="werk_30180">Nummer</rs><lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> zugänglich zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165888">
<space/>Da Ihr Herausgeber, wenn ich recht informiert bin, bereits Teile dieses<lb/>
Briefwechsels öffentlich vorgetragen hat, wiederhole ich vorsorglich,<lb/>
zur Vermeidung rechtlicher Konflikte, nochmals die Bedingung, daß<lb/>
meine Zuschriften nur vollständig und geschlossen — <abbr>d. h.</abbr> ohne<lb/>
Zwischenbemerkungen — publiziert oder vorgetragen werden sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165889">
<rs type="pers" ana="n_99589" ref="#fk__p_55603"><AUCTOR>Willy Haas</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165892">
<space/>An die<lb/>
<rs type="inst">Literarische Welt <abbr>Verlags-Ges. m. b. H.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165893">
Berlin W 50, Passauer-Straße 34<lb/>
</p>
            <p ana="pr165894">
Herrn <rs type="pers" ana="n_99590" ref="#fk__p_55603">Willy Haas</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165895">
<space/>Der Unfall eines Redaktionskollegen und Arbeitsüberbürdung<lb/>
haben Ihr Antwortschreiben vom <date>25. April</date> verzögert, das unsere,<lb/>
wie wir gestehen müssen, nur Saumseligkeit. Denn keiner der<lb/>
vielen satirischen Anlässe, die der Zeitabschnitt darbot, hat sich<lb/>
dermaßen der Behandlung empfohlen. Aber wie das oft geschieht:<lb/>
die private Erheiterung, die wir Ihrer ausführlichen Darstellung<lb/>
des Inseratenproblems der »<rs type="magazine" ana="werk_30181">Literarischen Welt</rs>« verdankten, überwog<lb/>
 die Lust, Ihnen bündig zu sagen, daß der Versuch, uns<lb/>
blöd zu machen, zum Scheitern verurteilt ist. Etwas Besonderes<lb/>
hebt man sich immer gern auf (wobei wir das Vergnügen nicht<lb/>
in Abrede stellen wollen, Sie in der Zwickmühle, in die Sie sich<lb/>
gedrängt haben, ein wenig warten zu lassen), so vergeht die<lb/>
Zeit, der Sommer kommt ins Land, bis wirklich und wahrhaftig<lb/>
eine Mahnkarte von Ihnen eintrifft, mit der Sie — <seg type="insult">bewährter<lb/>
Verschieber von Entscheidungen</seg>, auf die man wartet —<lb/>
den Abschluß »unseres« Briefwechsels urgieren. Wegen der<lb/>
autorrechtlichen Bedenken möchten wir Sie beruhigen. <seg type="insult">»Wir«</seg><lb/>
sind uns zwar nicht »darüber einig, daß dieser Briefwechsel eine<lb/>
urheberrechtlich geschützte Leistung vorstellt«, aber wir danken<lb/>
Ihnen jedenfalls für die Erlaubnis, ihn unter der Bedingung zu<lb/>
veröffentlichen oder vorzutragen, daß »unsere Briefe« geschlossen<lb/>
und vollständig veröffentlicht, bezw. vorgetragen werden. Wir<lb/>
vermuten zwar, daß Sie nichts dagegen hätten, wenn wir uns<lb/>
auf die Veröffentlichung <seg type="spc">Ihrer</seg> Briefe beschränken wollten —<lb/>
die sich ja schon im Vortragssaal als die ungleich wirkungsvollere<lb/>
 Partie erwiesen haben —, aber wir versprechen Ihnen,<lb/>
daß wir im Fall der Drucklegung auch nicht einen Satz aus<lb/>
»unseren« Briefen entfernen oder verändern würden. Warum dies<lb/>
Mißtrauen gegen so alte Nachdrucker? Ganz wie bei den<lb/>
Schriftsätzen <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_99591" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, der sich auch unnötige Sorgen gemacht<lb/>
hat, soll kein Jota verloren gehen. Dies unser Vorhaben<lb/>
(von dem wir freilich nicht wissen, ob innere Gründe<lb/>
uns die Ausführung in absehbarer Zeit gestatten werden) wird<lb/>
</p>
            <p ana="pr165895">
leider ein wenig erschwert durch den unleugbaren Widerspruch,<lb/>
in dem sich Ihre prinzipielle Genehmigung mit einer Stelle<lb/>
Ihrer Antwort vom <date>25. April</date> befindet. Sie versuchen da nämlich,<lb/>
einen integrierend wichtigen Teil dieser Antwort, der <seg type="insult">Ihr<lb/>
»Dilemma«</seg> andeutet, »als privat zu betrachten«. Ganz abgesehen<lb/>
davon, daß es schwierig wäre, zugleich Ihre Bitte um Diskretion<lb/>
und Ihr Verlangen nach geschlossener und vollständiger Veröffentlichung<lb/>
 zu erfüllen oder doch so zu erfüllen, daß wir weder<lb/>
dem Verdacht der Indiskretion noch dem der Unterschlagung<lb/>
ausgesetzt wären, möchten wir Sie auch in diesem Punkte<lb/>
vollauf beruhigen. Wir denken gar nicht daran, uns mit Ihnen<lb/>
in einen privaten Briefwechsel eingelassen zu haben und <seg type="insult">Ihre<lb/>
Geständnisse über Dilemmen</seg> entgegenzunehmen, wir sind vielmehr<lb/>
 gewillt, alles was Sie uns über <seg type="insult">Ihre publizistischen Entschließungen<lb/>
 oder Verzögerungen</seg> ans Herz legen, als eine<lb/>
öffentliche Angelegenheit zu betrachten und zu behandeln.<lb/>
Wir sagen Ihnen rund heraus, daß wir mit Ihrer »<rs type="magazine" ana="werk_40631">Literarischen<lb/>
Welt</rs>«, wenn wir schon mit ihr den Briefwechsel führen, in den<lb/>
Sie sich mit uns eingelassen haben, kein Redaktionsgeheimnis<lb/>
zu teilen wünschen, auf die Gefahr hin, von Ihnen der <seg type="insult">Illoyalität</seg><lb/>
geziehen zu werden. Diesen Ausweg wollten Sie sich in der<lb/>
Wirrnis, in die Sie durch eine übermütige Zuschrift geraten<lb/>
sind und die Sie jetzt weit mehr bedrückt als <seg type="insult">Ihr Dilemma</seg>,<lb/>
ohne Zweifel offen halten, und wir möchten Ihnen lieber dabei<lb/>
behilflich sein, als Ihnen mit Diskretion in einer Sache beizustehen<lb/>
, die so wenig eine Privatangelegenheit ist wie die Gleichzeitigkeit<lb/>
 Ihrer Annoncen und Ihrer Kritiken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165896">
<space/>Zu Ihrer Aufklärung in diesem Punkte brauchten wir<lb/>
eigentlich nur zu bemerken, daß wohl selten die Komik eines<lb/>
Versuchs mit untauglichen Mitteln so beherzt in Erscheinung<lb/>
getreten sein dürfte. Daß Sie uns (und, wie Sie wissen, dem<lb/>
Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_30182">Fackel</rs>) mit <seg type="insult">dem bewährten Trennungsstrich<lb/>
zwischen Redaktion und Administration</seg> aufwarten, ist ein starkes<lb/>
Stück, das keineswegs durch die Unbefangenheit abgeschwächt<lb/>
wird, mit der Sie den harmlosen »Vorgang« schildern, wie Sie<lb/>
Ihrem Annoncenvertreter <seg type="spc">ein Verzeichnis jener Bücher<lb/>
geben</seg>, »die <seg type="spc">voraussichtlich</seg> in der nächsten <rs type="magazineRef" ana="werk_30183">Nummer</rs><lb/>
besprochen werden«, und wie er dann »<seg type="spc">diese Tatsache</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr165896">
<seg type="spc">den einzelnen Verlagen mitteilt</seg>«. Natürlich ist es<lb/>
Ihnen — wiewohl Sie sich persönlich in Wien bei Verlagen umgetan<lb/>
haben — »beim Umbruch noch nicht bekannt, welche Inserate in<lb/>
die betreffende <rs type="magazineRef" ana="werk_30184">Nummer</rs> kommen«, und <seg type="insult">Ihr »Annoncen-Mann«</seg> (der<lb/>
sich eine diesbezügliche Neugier auch verbitten würde) kennt<lb/>
wieder nur die Buchtitel und selbst diese erst zu einer Zeit, wo<lb/>
»die dazugehörigen Besprechungen« bereits fertig in die Druckerei<lb/>
geschickt sind. <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign></seg> beiseite, bitten wir Sie, sich sagen<lb/>
zu lassen, daß der <seg type="insult">Annoncen-Mann</seg>, dem Sie ein Verzeichnis<lb/>
der zu besprechenden Bücher und dem die Verleger lieber<lb/>
zu einer günstigen als zu einer ungünstigen Besprechung Geld<lb/>
für die Begleitannonce geben, zwar ein ganz reelles Geschäft<lb/>
hat — reeller als das der Redaktionen —, daß er aber<lb/>
die Geschäftspartner, die selbstverständlich in der Hoffnung<lb/>
zahlen, daß ihre Reklame gestärkt und nicht entwertet wird,<lb/>
anschmiert, wenn sie, denen er »mitgeteilt« hat, daß in der<lb/>
gleichen <rs type="magazineRef" ana="werk_30185">Nummer</rs> eine Kritik erscheinen werde, einen Tadel<lb/>
statt eines Lobes zu Gesicht bekommen, und daß die Ausübung<lb/>
redaktioneller Unabhängigkeit bei dem »rein bürokratischen<lb/>
Zusammenhang« zwischen dem redaktionellen und dem administrativen<lb/>
 Teil »dieses Vorgangs« einfach ein <seg type="insult">Betrug</seg> ist an demjenigen, der<lb/>
für den administrativen Teil gezahlt hat. Wir wollen aber zu Gunsten<lb/>
Ihrer kommerziellen Ehre annehmen, daß Sie in der überwiegenden<lb/>
Mehrzahl der Fälle auf die Ausübung der redaktionellen Unabhängigkeit<lb/>
 verzichten und daß <seg type="insult">der reine Tor von einem Autor</seg>, der sich<lb/>
bei Ihnen »beschwert« hat, sein Buch sei nur deshalb ungünstig<lb/>
beurteilt worden, weil der Verleger in derselben <rs type="magazineRef" ana="werk_30186">Nummer</rs><lb/>
annonciert habe, zu den Ausnahmen zählt. Sein Vorwurf ist<lb/>
sicherlich schon aus dem Grunde ungerecht, weil er sich doch<lb/>
durch Augenschein überzeugt haben müßte, daß Sie nicht<lb/>
grundsätzlich die Autoren ungünstig rezensieren, deren Bücher<lb/>
gleichzeitig annonciert werden und daß es von solcher Strafe<lb/>
für verlegerisches Unterfangen doch wohl Ausnahmen gibt.<lb/>
Wäre es anders, könnte sich ja die Institution nicht lange halten<lb/>
und der <seg type="insult">Annoncenmann</seg> würde einen generellen Hinauswurf zu<lb/>
gewärtigen haben — es wäre denn, daß die Verleger durch<lb/>
Furcht vor noch ungünstigeren Kritiken von dieser <foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign><lb/>
abgehalten wären. Es ist außerordentlich dankenswert, mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr165896">
welcher Offenheit Sie uns in die ethischen wie ästhetischen<lb/>
Erwägungen, die Sie in dieser rein administrativen Angelegenheit<lb/>
 leiten, Einblick gewähren. Sie »fürchten keineswegs«,<lb/>
daß der redaktionelle Teil kompromittiert wird, weniger als<lb/>
das: selbst <seg type="spc">wenn</seg> Sie es fürchteten, so würde Ihnen »diese<lb/>
Furcht nicht viel bedeuten«. Denn stärker als diese Furcht<lb/>
ist doch das gute Gewissen, das Sie haben, weil Sie ja noch<lb/>
niemals einem Mitarbeiter »die leiseste Andeutung darüber gemacht<lb/>
 haben, daß ein Buch günstig oder ungünstig zu rezensieren<lb/>
 sei«, und jeder Mitarbeiter könne sich jedes beliebige<lb/>
Buch zur Besprechung »reservieren« lassen — mit Ausnahme<lb/>
der wissenschaftlichen Werke <abbr>u. dgl.</abbr> Sie haben ganz recht, so<lb/>
eine Ausnahme zu machen, und wir möchten Sie da gleich<lb/>
fragen, ob Ihr <rs type="magazineRef" ana="werk_30187">Blatt</rs> noch nie bei einem wissenschaftlichen Verlag<lb/>
mit dem Ersuchen um eine Annonce, für die schon der Platz<lb/>
reserviert sei, vorstellig geworden ist. Wir möchten Sie aber<lb/>
auch fragen, ob in Ihrem Umkreis noch nie etwa das Problem<lb/>
erörtert wurde, ob ein Werk nicht-wissenschaftlichen Charakters,<lb/>
dessen Verleger voraussichtlich »nicht annoncieren wird«, überhaupt<lb/>
 zu besprechen sei. Sie verfügen über einen »Stab von<lb/>
unverdächtigen Zeugen«, die den Verdacht, die Annoncen hingen<lb/>
mit den Kritiken anders als »durch die bloße Tatsache eines<lb/>
formellen administrativen Aktes« zusammen, entkräften würden.<lb/>
Gewichtiger als diese Entkräftung dürfte die Aussage eines<lb/>
Stabs von Verlegern sein, am gewichtigsten die Frage, zu<lb/>
welchem Zwecke der formelle administrative Akt der Gleichzeitigkeit<lb/>
 denn dienen soll, wenn nicht zur Hebung des<lb/>
Annoncengeschäftes. Sie begnügen sich den moralischen Anfechtungen<lb/>
 gegenüber »mit dem Bewußtsein«, daß Sie sich »um die<lb/>
Annoncen nicht kümmern« — ein Bewußtsein, das Sie auf Ihrem<lb/>
Rundgang bei Wiener Verlegern hoffentlich nicht im Stiche<lb/>
gelassen hat und das Ihnen die Gleichzeitigkeit von Annoncen<lb/>
und Kritiken wohl immer wieder zur peinlichen Überraschung<lb/>
machen dürfte. Doch rücksichtslos wie Sie bei <seg type="insult">so reinem Bewußtsein<lb/>
</seg> sind, möchten Sie darauf »keine Rücksicht nehmen«, ob<lb/>
die bezahlten Annoncen in derselben <rs type="magazineRef" ana="werk_30188">Nummer</rs> oder in einer<lb/>
anderen erscheinen und ob »<seg type="spc">das Letztere</seg> am Ende<lb/>
<seg type="spc">wirklich hübscher aussähe</seg> als <seg type="spc">das Erstere</seg>«. Es<lb/>
</p>
            <p ana="pr165896">
würde sicherlich hübscher aussehen als der Satz, mit dem Sie Ihre<lb/>
Unbekümmertheit bezüglich des Erscheinungstermins der Annoncen<lb/>
darlegen, um die Sie sich überhaupt nicht kümmern. Aber wir<lb/>
möchten Ihnen sagen, daß auch das zeitlich getrennte Erscheinen<lb/>
der Annoncen nicht hübsch aussähe, mindestens nicht solange<lb/>
sie auf Grund der Ankündigung des <seg type="insult">Annoncen-Mannes</seg> an die<lb/>
Verleger, daß Besprechungen erscheinen werden, erworben sind.<lb/>
Denn solches hat eine unabhängige <rs type="magazineRef" ana="werk_30189">Zeitschrift</rs> am wenigsten<lb/>
demjenigen mitzuteilen, der an der Besprechung am meisten<lb/>
interessiert ist. Ihre Art, sich logisch über allfällige Bedenken<lb/>
hinwegzusetzen, hat jedoch etwas weit Bestechenderes als die<lb/>
Art der Verleger, die dem <seg type="insult">Annoncenmann</seg> in der berechtigten<lb/>
Hoffnung, daß die Besprechung schon nicht ungünstig sein<lb/>
werde, Annoncengeld einhändigen. Anstatt aus dem Fall jenes<lb/>
einen Autors — den Sie im Stab Ihrer unverdächtigen Zeugen<lb/>
und zur Entkräftung des »etwa ausgesprochenen Verdachts«<lb/>
eines Zusammenhangs kaum brauchen könnten — den Schluß<lb/>
zu ziehen: daß selbst er den Zusammenhang herstellt und Sie<lb/>
beschuldigt, Sie seien durch Annoncengeld zum Tadeln beeinflußt<lb/>
worden, Sie hätten einmal ein Alibi erbringen wollen; anstatt den<lb/>
Schluß zu ziehen, daß andere wieder von einer günstigen Kritik den<lb/>
andern Eindruck empfangen könnten, so daß unter allen Umständen<lb/>
die Gleichzeitigkeit, ja die bloße Geschäftsverbindung mit dem Verleger<lb/>
, dessen Buch besprochen wird, das Problem des Zusammenhangs<lb/>
 eröffnet — anstatt den Schluß zu ziehen, den publizistischer<lb/>
Anstand gebieten würde oder doch Furcht vor einer Mißdeutung, die<lb/>
so naheliegt wie die Annonce der Kritik, beruhigen Sie sich mit<lb/>
einer logischen Raison, die schon das Geld wert ist, das jene<lb/>
einträgt. »Denn entweder«, sagen Sie, »<seg type="spc">ist es beweisbar</seg>,<lb/>
daß den bezahlten Annoncen oft günstige Kritiken entsprechen:<lb/>
<seg type="spc">dann wäre freilich</seg> die Redaktion korrupt«. (Wieso denn?<lb/>
Sie könnte doch bei einem rein bureaukratischen Zusammenhang,<lb/>
bei dem »erwähnten administrativen Umstand«, nichts dafür.<lb/>
Oder sollten Sie sich, da jenes in der Tat beweisbar <seg type="spc">ist</seg>, mit<lb/>
diesem Argument etwas zu weit vorgewagt haben, in der Art,<lb/>
wie Sie schon mit Ihrer ersten Zuschrift in ein Unternehmen<lb/>
eingetreten sind, das Ihnen niemals gelingen konnte?) »Oder«,<lb/>
fahren Sie fort, »es ist beweisbar, daß den bezahlten Annoncen<lb/>
</p>
            <p ana="pr165896">
oft ungünstige Kritiken entsprechen. Dann wäre sie (die<lb/>
Redaktion) albern«. Zunächst wohl untreu gegen den Vertragspartner<lb/>
, der, wenngleich die Bedingung einer günstigen Kritik<lb/>
nur in einem sogenannten »unsittlichen Vertrag« Platz finden<lb/>
könnte, doch einen moralischen Anspruch auf Erfüllung der<lb/>
Hoffnung hat, die den Annoncenvertrag — den wir an sich für<lb/>
unsittlich halten — begleitet, und der selbstverständlich nicht<lb/>
für die gleichzeitige Annullierung der Reklame zahlen wird.<lb/>
Albern jedoch erschiene <seg type="insult">sie, die Redaktion</seg>, darum mit<lb/>
Recht, weil sie sich durch häufige Untreue an den Verlegern,<lb/>
die in bestem Glauben gezahlt haben, ins eigene Fleisch<lb/>
schnitte und die Verleger eben die Inserate einstellen würden.<lb/>
(Sollten Sie sich nicht auch mit diesem Argument zu weit vorgewagt<lb/>
 haben und ein <seg type="insult">reines Bewußtsein</seg>, das <seg type="insult">solchem Kalkül</seg><lb/>
immerhin Raum gibt, kompromittieren?) »Da aber«, schließen<lb/>
Sie, »mit einigem bösen Willen beides bewiesen werden kann,<lb/>
weil für beides Tatsachen zu finden sind: so scheinen mir beide<lb/>
Beweise widerlegt und somit auch die Schlüsse, die daraus<lb/>
gezogen werden können«. Vor allem der Ihre. Sie mögen durch<lb/>
ein Gebiet, von dem Sie zu wissen zugeben, daß es mindestens<lb/>
dem »Widerstreit der Meinungen« ausgesetzt ist, mitten durch<lb/>
»Beschwerde, Ermahnung, Befürchtung und Verdächtigung« —<lb/>
die offenbar den Löwenanteil an Ihrer Redaktionskorrespondenz<lb/>
haben — Ihren schnurgeraden Weg gehen, der sowohl zu den<lb/>
Verlegerkassen wie zur öffentlichen Meinung führt. Aber wer<lb/>
Sie begleitet, könnte doch auch fragen, warum Sie gegenüber<lb/>
allen den Anfechtungen von außen, denen ein <seg type="insult">reines Gewissen</seg><lb/>
standhalten muß, nicht einfach das Mittel publizistischer Klarstellung<lb/>
dieser Dinge anwenden, um endlich Ruhe zu haben, und ob Sie<lb/>
denn, wenn Sie schlicht erklären wollten, daß die Gleichzeitigkeit<lb/>
 von Annoncen und Kritiken deren Unbeeinflußbarkeit<lb/>
nicht alterieren könne, vielleicht fürchten müßten, zwar den Lesern<lb/>
zu imponieren, aber die Verleger abzuschrecken. Bei allem Anteil<lb/>
an <seg type="insult">solchem Dilemma</seg> könnte man doch auch zu anderem Schluß<lb/>
als Sie selbst gelangen, nämlich daß »beide Beweise« zwar<lb/>
widerlegt »scheinen«, aber erbracht sind. Denn die »zwei<lb/>
Gründe«, den erwähnten administrativen Umstand zu verdächtigen,<lb/>
sind keineswegs so diametral entgegengesetzt, wie es Ihnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr165896">
scheinen <FERR href="FK-32-845_n0025.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30012300" id="fk_04_ferr_30012300" emID="fk_04_em_30012302"><ERR fcorr="will,">will</ERR> und</FERR> die »ganze Besorgnis«, die Ihnen hinfällig zu<lb/>
sein scheint, ist es in Wahrheit darum noch lange nicht. Es<lb/>
kommt in dieser handgreiflichsten aller Materien nicht so sehr<lb/>
auf <seg type="insult">logisches Geflunker</seg> an wie etwa darauf, einfach einen Jahrgang<lb/>
 durchzusehen und darnach festzustellen, ob mehr günstige<lb/>
oder ungünstige Kritiken den Annoncen »entsprechen«, um<lb/>
endgültig zu eruieren, ob die Redaktion mehr korrupt oder mehr<lb/>
albern sei. Nicht einmal auf das »persönliche Vertrauen«, das<lb/>
der Leser der »<rs type="magazine" ana="werk_30190">Literarischen Welt</rs>« dem Herausgeber entgegenbringt<lb/>
, wollen wir uns Gottbehüte verlassen, und schon gar nicht<lb/>
auf den »Gegenbeweis«, daß »mindestens die Mehrzahl der<lb/>
Besprechungen weder in der gleichen noch in einer späteren<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_30191">Nummer</rs> von Inseraten begleitet ist«. Dieser Gegenbeweis mag<lb/>
ja »jedem nicht Böswilligen sichtbar« sein, aber einleuchten<lb/>
wird er doch nur jedem, der in dieser Kategorie auch ein <seg type="insult">Esel</seg> ist,<lb/>
denn speziell die Deutung dieses administrativen Umstandes<lb/>
hängt beiweitem nicht so sehr von dem persönlichen Vertrauen<lb/>
zum Herausgeber der »<rs type="magazine" ana="werk_30192">Literarischen Welt</rs>« ab als vielleicht<lb/>
davon, daß sein <seg type="insult">Annoncenmann</seg> mindestens in der Mehrzahl der<lb/>
Fälle Pech gehabt hat. Wie sein Auftraggeber mit dem Versuch,<lb/>
ausgerechnet uns mit dem Witz blöd machen zu wollen, mit<lb/>
dem auch schon mancher, dem man Bestechlichkeit vorwarf, als<lb/>
Gegenbeweis die Geringfügigkeit der Beträge oder die Unerlangbarkeit<lb/>
 in der Mehrzahl der Fälle angeführt hat. Und ausgerechnet<lb/>
uns mit der Trennung der Ressorts zu kommen und mit dem<lb/>
<seg type="insult">reinen Bewußtsein</seg>, das die kritische Autorität unbefleckt erhält,<lb/>
wenn es doch gleichzeitig von der <seg type="spc">Hoffnung auf Korruption</seg><lb/>
Geld empfängt, die zu enttäuschen unsauberer ist als zu<lb/>
erfüllen — uns, die wir die <seg type="insult">Korruption</seg> einer Presse, die<lb/>
unverhüllt die redaktionelle Meinung als <seg type="insult">Ware</seg> feilbietet, für<lb/>
das weit geringere Übel halten als die <seg type="insult">Heuchelei einer<lb/>
»anständigen« radikalen Publizistik</seg>, bei der die linke Hand<lb/>
schreibt, ohne zu wissen, daß die rechte nimmt und selbst den<lb/>
weltanschaulichen Gegner nicht abweist. Sie dürften sich etwas<lb/>
davon versprochen haben, uns einmal ethisch zu kommen; aber<lb/>
den Versuch, uns zu diesem Behufe auch logisch zu kommen,<lb/>
könnte auch Mitleid nicht vor dem Mißlingen bewahren. Und<lb/>
das wichtigste Argument: daß »die ‚<rs type="magazine" ana="werk_30193">Literarische Welt</rs>‘ ohne<lb/>
</p>
            <p ana="pr165896">
bezahlte Anzeigen nicht existieren könnte« — weshalb Sie sich<lb/>
mit dem Bewußtsein begnügen, daß Sie sich um die Annoncen,<lb/>
von denen sie existiert, nicht kümmern — ist zwar ohneweiters<lb/>
glaubhaft, verfehlt aber aus dem einfachen Grunde seinen<lb/>
Eindruck auf uns, weil wir keineswegs davon durchdrungen sind,<lb/>
daß die »<rs type="magazine" ana="werk_30194">Literarische Welt</rs>« existieren muß. Wie sie diese<lb/>
Existenz fristet, grenzt insofern ans Wunderbare, als der von<lb/>
uns vermutete <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> einerseits darauf reduziert erscheint, daß<lb/>
die »<rs type="magazine" ana="werk_30195">Literarische Welt</rs>« heute, wie immer, »ohne jeden Überschuß<lb/>
arbeitet« und anderseits »das, was sie einnimmt, restlos und<lb/>
ziemlich gleichmäßig an alle ihre literarischen Mitarbeiter verteilt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165897">
<space/>Freilich mögen Sie persönlich durch die strenge Trennung der<lb/>
Filmproduktion von der Filmkritik zu dem Bewußtsein diszipliniert<lb/>
sein, daß auch der redaktionelle und der administrative Teil einer<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_30196">literarischen Zeitschrift</rs> nur in einem so rein bureaukratischen Zusammenhang<lb/>
 stehen, daß Sie sich um die Annoncen — über<lb/>
deren Ertragsfähigkeit hinaus — nicht zu kümmern haben. Stillvergnügt<lb/>
 haben wir ja den Aufstieg <seg type="insult">eines Prager Anfängers</seg> durch<lb/>
die <seg type="insult">Sphäre jener Filminteressen</seg> zum <seg type="insult">Präzeptor Germaniae in<lb/>
geistigen Belangen</seg> verfolgt und wir haben zunächst keineswegs<lb/>
 die Absicht, die Karriere anders als vielleicht durch den<lb/>
Abdruck Ihrer Briefe zu stören, da wir der <seg type="insult">deutschen Kultur</seg> ja<lb/>
alles, was sie sich bieten läßt, vom Herzen gönnen. Die Stellung,<lb/>
die Sie auf diese Art erlangt haben, berechtigt Sie nun ganz gewiß,<lb/>
den Plan auszuführen, in den Sie uns einweihen: gelegentlich<lb/>
über die politischen Wandlungen des Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_30197">Fackel</rs><lb/>
»sozusagen Inventur zu machen«, wiewohl es in absehbarer Zeit<lb/>
aus inneren Gründen wohl nicht werde geschehen können. Ohne<lb/>
in das Gewissensgebiet, dem eben <seg type="insult">dies Dilemma</seg> entspringt,<lb/>
eingreifen zu wollen, sind wir im Gegenteil bereit, mit der<lb/>
Diskretion, die Sie für diese Partie Ihres Schreibens erbitten,<lb/>
der Frage auszuweichen, ob Sie besser täten, sich da Zeit zu lassen<lb/>
oder sich zu beeilen. Zweifellos wartet ja <seg type="insult">die ganze literarische Welt<lb/>
Deutschlands</seg> auf die letzte Entscheidung, die Sie über Wert oder<lb/>
Unwert des Werkes der <rs type="self" ana="werk_30198">Fackel</rs> zu fällen haben, welches, wie Sie<lb/>
mit Recht hervorheben, kaum ein Einzelproblem enthält, das<lb/>
anders als im Zusammenhang zu lösen wäre, wenn schon nicht<lb/>
in dem rein bureaukratischen, der ja zwischen dem redaktionellen<lb/>
</p>
            <p ana="pr165897">
und dem administrativen Teil der <rs type="self" ana="werk_30199">Fackel</rs> nicht besteht, so doch mit<lb/>
dem Gesamtschaffen, dem beide Teile zugehören. Und wenn man<lb/>
schon so lange auf Ihre Entscheidung über das Einzelproblem<lb/>
<seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_99592" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> gewartet hat — so lange wie auf dessen Antwort und<lb/>
Abfuhr —, so sieht man Ihrem Urteil über das Gesamtschaffen der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_30200">Fackel</rs> zwar mit noch größerer Ungeduld entgegen, aber auch<lb/>
mit dem Begreifen, daß gut Ding Weile braucht und daß Sie<lb/>
hier umsomehr zu tun haben, um »vollständig klar zu sehen und<lb/>
genau abzuwägen«, wie nur einer, der in den <rs type="event">Weltkrieg</rs> zog.<lb/>
Darum wird es jedem verständlich sein, daß die Verzögerung<lb/>
bloß aus inneren Gründen erfolgt und nicht etwa darum, weil<lb/>
wir zwar zu den schlagenden Verbänden gehören, aber zu den<lb/>
nichtinserierenden Verlagen (weshalb Sie ja auch die Mitteilung<lb/>
an uns, daß eine Besprechung erscheinen werde, die in der<lb/>
nächsten <rs type="magazineRef" ana="werk_30201">Nummer</rs> voraussichtlich nicht erscheint, direkt und nicht<lb/>
durch den <seg type="insult">Annoncen-Mann</seg> vornehmen konnten). Unser eigener<lb/>
Eindruck von Ihrem Entschluß, gelegentlich, wenn Sie nichts<lb/>
Besseres zu tun haben, genau abzuwägen, <seg type="insult">sozusagen Inventur</seg> zu<lb/>
machen und in einer ernsten, würdigen und sachlichen Form<lb/>
einige Etappen in der Geschichte der <rs type="self" ana="werk_30202">Fackel</rs> darzustellen; und<lb/>
anderseits wieder von Ihrer Ankündigung, daß dies, so wahr Sie<lb/>
das Verlangen haben, in absehbarer Zeit nicht geschehen werde —<lb/>
unser eigener Eindruck war ja freilich zunächst der von etwas,<lb/>
was man dort, woher Sie nach Deutschland gekommen sind, <seg type="insult">sozusagen<lb/>
 <foreign xml:lang="yi">Chuzpe</foreign></seg> nennt und von einer, die im Wechsel mit <seg type="insult">geduckter<lb/>
 Angst</seg> noch mehr hervortritt. Dieser Eindruck wich aber<lb/>
bald dem <seg type="insult">einer gewissen Bescheidenheit</seg>, die mit dem Ausdruck<lb/>
»Inventur machen« freiwillig an den <seg type="insult">Ausgangspunkt einer richtiger<lb/>
gehenden Karriere</seg> zurückzugehen scheint, deren Bestimmungsort<lb/>
als Ziel andeutend aufs innigste zu wünschen und als verfehlt<lb/>
zu beklagen. Über die politischen Wandlungen des Herausgebers<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_30203">Fackel</rs>, die Sie interessieren, mit denen er jedoch<lb/>
seinem Ausgangspunkt weniger untreu wurde und die zwischen<lb/>
diesem und dem heutigen Standort einen geringeren <seg type="insult">Widerspruch</seg><lb/>
bemerken lassen, als <seg type="insult">eine mehr aufs Kommerzielle gerichtete<lb/>
Kulturbetrachtung</seg> wahrhaben will, möchten wir Sie beruhigen.<lb/>
Wenn Sie sich aber »eine vollständige Übersicht über die politische<lb/>
Haltung der <rs type="self" ana="werk_30204">Fackel</rs>« (die wir selbst, befangen wie wir da sind, überhaupt<lb/>
</p>
            <p ana="pr165897">
 nicht wahrzunehmen vermögen) durchaus »verschaffen wollen«,<lb/>
so müssen wir Ihnen raten, Ihre Studien lieber in der <rs type="inst">Staatsbibliothek<lb/>
</rs> vorzunehmen. Denn da wir der Meinung sind, daß<lb/>
alles, was Sie der literarischen Welt zu sagen haben, überflüssig<lb/>
ist, ob es nun unsere oder welche Sache immer betrifft, so sind<lb/>
wir nicht gewillt, Sie in Ihrer Wirksamkeit noch durch Materiallieferung<lb/>
 zu unterstützen. Wohl haben wir das Vorhaben, der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_30205">Fackel</rs> <seg type="insult">»Widersprüche«</seg> nachzuweisen, für unterstützungsbedürftig<lb/>
erklärt; da Sie uns aber mit Recht darauf aufmerksam machen,<lb/>
daß es da kein Einzelproblem gebe, und wir uns derzeit mit der<lb/>
Hervorsuchung sämtlicher Widersprüche nicht befassen können,<lb/>
so sind wir nicht in der Lage, Ihnen »die <rs type="selfRef" ana="werk_30206">Nummer</rs>« — ob Sie<lb/>
nun die mit dem <rs type="pers" ana="n_99593" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitat</rs> oder die mit dem <rs type="pers" ana="n_99594" ref="#fk__p_55531">Liebknecht-Aufsatz<lb/>
</rs> meinen mögen — zu liefern. Wir begnügen uns damit,<lb/>
Ihre Absicht erraten zu haben, und geben Ihnen zunächst diesen<lb/>
einen <seg type="insult">Widerspruch</seg> — zwischen unserer scheinbaren Bereitschaft<lb/>
und unserer tatsächlichen Weigerung — an die Hand. Das ist<lb/>
ein ganz schöner, handlicher <seg type="insult">Widerspruch</seg>, und zur Not könnten<lb/>
Sie sich ja etwa auch mit der nachweisbaren Tatsache behelfen,<lb/>
daß der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_30207">Fackel</rs>, der sich nicht genug tun kann, den<lb/>
technischen Fortschritt als einen <seg type="insult">fragwürdigen Ersatz</seg> für die Verluste<lb/>
, durch die er erkauft wurde und die er bewirkt hat, zu verrufen<lb/>
, für seine Person sogar nicht davor zurückschrickt, sich auf<lb/>
Reisen des Aeroplans zu bedienen. Das mit den politischen Wandlungen<lb/>
 ist eine eigene Sache und Sie täten nicht gut, sich da<lb/>
einzulassen. Die könnten, wenn man schon so flach ist, sie für<lb/>
solche zu halten, ganz legitim und ohne den Verdacht unlauterer<lb/>
 Motive, wie der Unterwerfung unter eine herrschende<lb/>
Macht oder einen herrschenden Geschmack, erworben sein. Da<lb/>
kann man leicht fehlgehen. Was hätten Sie schon davon, der<lb/>
Tatsache, daß in der <rs type="self" ana="werk_30208">Fackel</rs> das Andenken des alten <rs type="pers" ana="n_99595" ref="#fk__p_55531">Liebknecht</rs><lb/>
gegen eine <seg type="insult">Nichtswürdigkeit</seg> geschützt wurde, das Faktum zu<lb/>
kontrastieren, daß in derselben <rs type="selfRef" ana="werk_30209">Zeitschrift</rs> vor dem <rs type="event">Weltkrieg</rs> ein<lb/>
Ausspruch <rs type="pers" ana="n_99596" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> gegen Barrikadenkämpfer zitiert war?<lb/>
Der alte <rs type="pers" ana="n_99597" ref="#fk__p_55531">Liebknecht</rs> stand der <rs type="self" ana="werk_30210">Fackel</rs> schon damals nahe und<lb/>
seine Verteidigung erfolgte in einer Zeit, in der die <rs type="self" ana="werk_30211">Fackel</rs> frei<lb/>
von dem Verdacht war, den sozialistischen Mächten zu schmeicheln,<lb/>
nachdem das <rs type="pers" ana="n_99598" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitat</rs> in einer Zeit erschienen war,<lb/>
</p>
            <p ana="pr165897">
wo die damals herrschende Macht keinen unbeugsameren Feind<lb/>
hatte als die <rs type="self" ana="werk_30212">Fackel</rs>. Machen Sie sich doch nicht unnütze Mühe,<lb/>
wo Sie ohnedies so mit Arbeit überlastet sind. Auch möchten wir<lb/>
glauben, daß Ihre Ankündigung den Zweck, den sie hatte, bereits<lb/>
erfüllt habe, indem sie ihn verfehlt hat. Denn wir werden<lb/>
Ihnen — nach all der Ausführlichkeit, die die Knappheit des<lb/>
stilistischen Ausdrucks häufig erfordert — auf den Kopf zu sagen,<lb/>
was Sie gewollt haben. Sie dachten natürlich nicht im Traum<lb/>
daran, in einer ernsten, würdigen und sachlichen Form einige<lb/>
Etappen in der Geschichte der <rs type="self" ana="werk_30213">Fackel</rs> darzustellen, nichts läge<lb/>
Ihnen stagelgrüner auf. So wahr Sie das Verlangen haben, so<lb/>
wahr wird es in absehbarer Zeit nicht geschehen können. Da ist<lb/>
wirklich alles wahr: wir glauben Ihnen, daß Sie das Verlangen<lb/>
haben, und noch mehr, daß es in absehbarer Zeit nicht geschehen<lb/>
wird. Aber Sie halten uns gewiß nicht für so dumm, daß wir<lb/>
Ihnen auch glauben sollten, Sie würden, bei aller Gewohnheit<lb/>
Verleger von bevorstehenden Besprechungen zu unterrichten,<lb/>
sich mit solcher Aufmerksamkeit an uns wenden und unsere Mitwirkung<lb/>
 an dem Geschäft, selbst wenn es freundlich tendierte, in<lb/>
Anspruch nehmen. Was Sie vielmehr mit Ihrem tollkühnen, wenngleich<lb/>
 rein administrativen Schritte wollten und was Ihnen mißlungen<lb/>
ist, ist das folgende: Die flüchtige Streifung Ihres Wirkensgebietes<lb/>
in der <rs type="self" ana="werk_30214">Fackel</rs>, provoziert durch die <seg type="insult">Verunehrung</seg> des alten <rs type="pers" ana="n_99599" ref="#fk__p_55531">Liebknecht</rs>,<lb/>
ist Ihnen sichtlich auf die Nerven gegangen. Da dachten Sie sich,<lb/>
daß eine unverfängliche Anfrage beim Verlag der <rs type="self" ana="werk_30215">Fackel</rs> nach der<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_30216"><rs type="pers" ana="name_200898" ref="#fk__p_55531">Liebknecht-Nummer</rs></rs> und (im rein bureaukratischen Zusammenhang<lb/>
 mit ihr) nach jener mit dem <rs type="pers" ana="n_99600" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitat</rs>, das den Verteidiger<lb/>
 des alten <rs type="pers" ana="n_99601" ref="#fk__p_55531">Liebknecht</rs> bei <seg type="insult">Schwachköpfen</seg> kompromittieren<lb/>
könnte und dessen Erinnerung ihm darum heute unangenehm<lb/>
wäre, daß also ein solches Antupfen an eine wunde Stelle in Form<lb/>
einer rein administrativen Bestellung vielleicht Wunder wirken<lb/>
und dann Ruhe sein würde, nach der allerorts in <seg type="insult">der literarischen<lb/>
Welt</seg> geltenden Maxime: Tu du mir nichts, tu ich dir auch nichts.<lb/>
Sie haben sich den Verlauf wohl so gedacht, daß wir als Administration<lb/>
 die bestellten Nummern stillschweigend senden oder,<lb/>
was noch günstiger für Sie gewesen wäre, Ihnen mit der Erklärung,<lb/>
sie seien vergriffen, aufwarten und, so oder so, die Redaktion der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_30217">Fackel</rs> sich danach hüten werde, noch einmal an die <seg type="insult">Sphäre des</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr165897">
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_99602" ref="#fk__p_55603">Willy Haas</rs></seg> zu rühren. Ertappt und die in der administrativen<lb/>
Gewandung phantastische Anfrage zu einem Briefwechsel entwickelt<lb/>
 sehend, müssen Sie nun mit einer Ausrede durchhalten,<lb/>
die zu erfinden schon schwer war. Sie treiben also ein würdiges<lb/>
und sachliches Studium, für das Sie ausgerechnet unsere Mitwirkung<lb/>
haben wollten und, <seg type="insult">Schäker der Sie sind</seg>, präsentieren Sie sich uns<lb/>
als <seg type="insult">Herr mit ernsthaften Absichten</seg>, der über unsere politischen Wandlungen<lb/>
 <seg type="insult">sozusagen Inventur</seg> machen will, was ja schon dringend nötig<lb/>
ist und wofür wir uns gar keinen Geeigneteren wünschen könnten.<lb/>
Da Sie im Druckwesen nicht wenig bewandert sind, so wird<lb/>
Ihnen die Erscheinung bekannt sein, daß sich eine <seg type="insult">Petite</seg> zu einer<lb/>
Garmonde auswachsen kann. Was wir Ihnen, <seg type="insult">Historiker der Sie<lb/>
sind</seg>, von Ihrem Plan glauben, ist die Prophetie, daß er in<lb/>
absehbarer Zeit aus inneren Gründen nicht zur Ausführung gelangen<lb/>
wird, weshalb eigentlich Ihre Urgenz wegen der <rs type="selfRef" ana="werk_30218">Nummer</rs> nicht<lb/>
ganz verständlich ist. (Von der wir überzeugt sind, daß Sie sie<lb/>
besitzen.) Die inneren Gründe dürften darin bestehen, daß Sie<lb/>
zwar, in der falschen Vermutung, der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_30219">Fackel</rs><lb/>
gehöre doch an irgend einem Punkte <seg type="insult">der literarischen Welt</seg> mit<lb/>
ihren <seg type="insult">Danachrichtungen</seg> an, hinreichend Wagemut hatten, um ein<lb/>
Brieflein an den Verlag zu richten, aber sehr wohl wissen, daß<lb/>
die Inventur, die in Ihrem geistigen Lagerbestand vorzunehmen<lb/>
wäre, wohl nicht terminmäßig an Ihre polemischen Absichten gebunden<lb/>
 ist, aber erfolgen würde, wenn Sie sich in so markantem<lb/>
Fall zu <seg type="insult">kritischen Repressalien</seg> erdreisteten — und nicht bloß<lb/>
»sozusagen« und als Metapher, sondern als handelsüblicher<lb/>
Vorgang: auf der Haben-Seite mit genauer Unterscheidung der<lb/>
Annoncensummen, die im Lauf eines Jahres neben günstigen und<lb/>
ungünstigen Kritiken verdient wurden, und gerechter Weise auch<lb/>
mit Anführung der nichterschienenen Annoncen auf der Soll-Seite.<lb/>
Sie mögen demnach als den Hauptgrund unserer Weigerung,<lb/>
Ihnen die <rs type="selfRef" ana="werk_30220">Nummer</rs> zu liefern, Furcht vor der drohenden Inventur<lb/>
annehmen. Er liegt in Wahrheit darin, daß Sie uns durch Eröffnung<lb/>
Ihrer Absicht daran erinnert haben, daß die Angelegenheit eigentlich<lb/>
 doch nicht ganz im Bereich <seg type="insult">der literarischen Welt</seg> spielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165898">
<space/>Sie haben also mit der Annahme — die Sie in dem<lb/>
Schreiben äußern, das uns ereilt hat, während wir mit dieser<lb/>
Antwort beschäftigt waren — vollkommen recht: daß wir Ihnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr165898">
die gewünschte Nummer der <rs type="self" ana="werk_30221">Fackel</rs> <seg type="spc">nicht</seg> heraussuchen<lb/>
werden. Sie gehen auch nicht fehl, wenn Sie diesen Entschluß<lb/>
auf den positiven <seg type="spc">Willen</seg>, Ihnen die <rs type="selfRef" ana="werk_30222">Nummer</rs> <seg type="spc">nicht</seg> zugänglich<lb/>
 zu machen, und nicht mehr bloß auf die Befürchtung des<lb/>
Zeitverlustes zurückführen, welchen wir, wie Sie gleichfalls mit<lb/>
Recht vermuten, aus ziviler Höflichkeit als Äquivalent für den<lb/>
Zeitverlust auf uns genommen hätten, den Ihnen der Briefwechsel<lb/>
mit uns gekostet hat. Wir müssen allerdings gestehen, daß wir<lb/>
unsere Zeit weit lieber an eben diesen gewendet haben als an<lb/>
das Heraussuchen der <rs type="selfRef" ana="werk_30223">Nummer</rs>, da wir zwar ganz Ihrer Meinung<lb/>
sind, daß Ihre Antworten einen Zeitverlust bedeuten, jedoch<lb/>
unseren ungleich größeren Aufwand an Zeit keineswegs für verloren<lb/>
 halten, sondern im Gegenteil für eine Kapitalsanlage. Ihre<lb/>
abermals geäußerte Sorge wegen Publikation und Vortrag der<lb/>
Arbeit, die Sie zu der so entstandenen Gesamtleistung beigetragen<lb/>
 haben, können wir nicht eindringlich genug zerstreuen.<lb/>
Sie sind ganz richtig darüber informiert, daß der Herausgeber<lb/>
»bereits Teile dieses Briefwechsels öffentlich vorgetragen hat«,<lb/>
nämlich den ganzen, soweit er bis dahin vorhanden war. So<lb/>
könnten Sie auch erfahren haben, mit welcher Sorgfalt er<lb/>
hiebei Ihr Autorrecht gehütet hat. Wegen der Geschlossenheit<lb/>
einer etwaigen Publizierung oder eines ferneren und also<lb/>
umfassenderen Vortrags möchten wir Ihnen jede nur mögliche<lb/>
Garantie bieten, ohne freilich der Interpretation, daß ein Merkmal<lb/>
 der Geschlossenheit im autorrechtlichen Sinne auch der<lb/>
Verzicht auf »Zwischenbemerkungen« wäre, beipflichten zu können<lb/>
. Wiewohl wir aber entgegen Ihrer vorsorglichen Warnung<lb/>
der Ansicht sind, daß wir vollauf berechtigt wären, jede nur<lb/>
beliebige Zwischenbemerkung zu Ihren Zuschriften zu machen,<lb/>
wollen wir Ihnen verraten, daß uns nichts ferner liegen wird,<lb/>
als Ihre Gedankengänge zu unterbrechen, deren Unversehrtheit<lb/>
uns sowohl im Interesse Ihrer Wirkung wie der unsrigen angebracht<lb/>
 erscheint. Dagegen wollen wir, wie wir Ihnen bereits<lb/>
zugesagt haben, bezüglich der gewünschten Vollständigkeit noch<lb/>
über das Maß Ihrer autorrechtlichen Wünsche hinausgehen und<lb/>
auch die Stelle berücksichtigen, auf deren Abdruck Sie keinen<lb/>
Wert legen. (Jene von dem <seg type="insult">Dilemma</seg>, das Sie nicht weiter<lb/>
preiszugeben wünschen, und wo Sie zwar keinen Anstand nehmen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr165898">
sich dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_30224">Fackel</rs> gegenüber offen auszusprechen,<lb/>
aber die Aussprache als privat zu betrachten ersuchen.) Denn<lb/>
von dem wesentlichen Charakter dieser Stelle ganz abgesehen,<lb/>
wüßten wir mit dem besten Willen nicht, wie wir das Kunststück<lb/>
 zustandebringen sollten, die Weglassung so vorzunehmen,<lb/>
daß sie weder dem Verdacht Raum gäbe, wir hätten etwas uns<lb/>
selbst Peinliches unterdrückt, noch auch der berechtigten Vermutung<lb/>
, sie entspreche Ihrem eigenen Bedürfnis nach Diskretion.<lb/>
Wenn es Ihnen mit diesem ernst ist, so hätten Sie es sich überlegen<lb/>
 sollen, bevor Sie sich in das Risiko des Briefwechsels<lb/>
mit uns einließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165899">
<space/>Daß Ihr Redaktionskollege einen Unfall erlitten hat, war<lb/>
schuld an der Verzögerung Ihrer Antwort. Aber diese selbst, und<lb/>
wenn nicht sie, so die unsere, wird Ihnen vielleicht zum<lb/>
Bewußtsein bringen, daß Sie selbst einen Unfall erlitten haben,<lb/>
der Sie auf noch längere Zeit hinaus mit Arbeit überlastet<lb/>
und Ihren Zeitverlust leider vermehrt hat. Schon die<lb/>
Schwierigkeit der Lösung des Annoncenproblems, der Sie sich<lb/>
unterziehen mußten, dazu die geringe Befriedigung, die diese bei<lb/>
uns hinterläßt, dürfte Sie den ungestümen Schritt bereuen<lb/>
lassen, sich über den eigenen Rayon hinaus für administrative<lb/>
Dinge zu interessieren und mit einem fremden Verlag anders als<lb/>
zum Zwecke der Annoncenwerbung in Fühlung zu treten.<lb/>
Sie haben sich — wenn Sie von der Ehre, die wir Ihnen durch<lb/>
einen Briefwechsel erweisen, absehen — doch nichts als Verdrießlichkeiten<lb/>
 zugezogen, während hingegen wir sagen können, daß<lb/>
uns die Abwicklung der Angelegenheit besonders in einem Punkte<lb/>
befriedigt. Nämlich was Ihr Versprechen anlangt, dafür zu sorgen,<lb/>
daß jenes Exemplar von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«, in das einst<lb/>
<seg type="insult">ein hoffnungsvoller Prager Gymnasiast</seg> die Photographie des Autors,<lb/>
für die er die Unterschrift erbat, nicht ungeschickt eingeklebt hat,<lb/>
auf seinen bibliophilen Ursprung zurückgeführt und als Widmungsexemplar<lb/>
 dementiert werde. Der Mißbrauch dieser Photographie —<lb/>
der später in <seg type="insult">der literarischen Welt</seg> vielfach zu der Meinung geführt<lb/>
hat, es existiere eine Ausgabe von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«,<lb/>
»die noch das Bild des Autors hat«, und der Beweis hiefür sei<lb/>
eine Widmung des Buches an den Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_30225">Literarischen<lb/>
Welt</rs>‘ — war weit mehr zu fürchten als jegliche Inventur oder selbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr165899">
als die Möglichkeit, daß die Verlagsleiterin der <rs type="self" ana="werk_30226">Fackel</rs>, die die<lb/>
Briefe zu unterschreiben pflegt, geklagt oder erschossen werde. (Für<lb/>
alle Fälle — denn auf die Zusage, daß Sie sie »keinesfalls weder<lb/>
klagen noch erschießen« werden, ist wenigstens grammatikalisch<lb/>
kein Verlaß — unterschreibt sie diesen nicht; aber der Herausgeber,<lb/>
der ihn verfaßt hat und verantwortet, hofft trotzdem, daß Sie ihn<lb/>
zu Ende lesen werden.) Was Ihre Revokation der <seg type="insult">Verklärung des<lb/>
Revolvermannes <rs type="pers" ana="n_99603" ref="#fk__p_51570">Pöffel</rs></seg> betrifft, so ist sie ja weit verständlicher als<lb/>
die Bereitschaft, uns eine Nummer Ihrer <rs type="magazineRef" ana="werk_30227">Zeitschrift</rs> — die uns<lb/>
beiweitem nicht so sehr interessiert wie Sie eine der unseren — »ohne<lb/>
jede nähere Begründung« zur Verfügung zu stellen. Sie meinten<lb/>
vielleicht: ohne jede weiteren Spesen, denn die Begründung liegt<lb/>
ja doch eben in dem ausgesprochenen Wunsch, uns von Ihrer<lb/>
Sinnesänderung über den Fall <rs type="pers" ana="n_99604" ref="#fk__p_51570">Pöffel</rs> zu unterrichten. Wenn Sie<lb/>
aber »noch jetzt behaupten«, daß <seg type="insult">leichtfertige Polemik</seg> statt mit<lb/>
gegründeter (oder mit dem Mittel, das in Berlin <foreign xml:lang="de-loc">»zum Kadi«</foreign><lb/>
führt) gegebenenfalls mit dem Revolver beantwortet werden<lb/>
sollte, so beweisen Sie nur, daß das eigentlich Empörende und<lb/>
Anwidernde an Ihrer Stellungnahme im Falle <rs type="pers" ana="n_99605" ref="#fk__p_51570">Pöffel</rs> (in dem Satz,<lb/>
den wir aus dem Gedächtnis zitieren: »Aber da es einmal geknallt<lb/>
hat, so freue ich mich, daß es geknallt hat«) von Ihnen nicht<lb/>
widerrufen wurde. Wenn Sie sich nun mit dieser Auffassung<lb/>
»nicht in Konflikt mit einem Verlage glaubten, in welchem die<lb/>
Satiren über <seg type="insult">den ‚Polemiker‘ <rs type="pers" ana="n_99606" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> erschienen sind«, so gewährt<lb/>
 der Hinweis auf die bekannte Tatsache, daß wir gegen<lb/>
den <seg type="insult">Revolver des <rs type="pers" ana="n_99607" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zwar das <rs type="inst">Landesgericht</rs>, aber niemals<lb/>
den Revolver, zwar die Justiz, aber nie die Todesstrafe empfohlen<lb/>
haben, wohl auch eine Exemplifizierung dessen, was unter einer<lb/>
korrupten Redaktion zu verstehen ist und was unter einer mehr<lb/>
albernen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165900">
<space/>Bei der von Ihnen nicht widerrufenen Auffassung, daß<lb/>
<seg type="insult">leichtfertige Polemik</seg> den Tod verdiene, können Sie aber von<lb/>
Glück sagen, daß Sie so oft mit dem Leben davongekommen<lb/>
sind; wiewohl Sie freilich in dem krassesten Fall: der Hinstellung<lb/>
des alten <rs type="pers" ana="n_99608" ref="#fk__p_55531">Liebknecht</rs> als <seg type="insult">eines konjunkturbeflissenen Preßjuden</seg>,<lb/>
<FERR href="FK-32-845_n0025.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30012305" id="fk_04_ferr_30012305" emID="fk_04_em_30012308"><ERR fcorr="der,">der</ERR> um</FERR> als solcher unerkannt zu bleiben, feige gegen einen<lb/>
Unschuldigen gehetzt habe, nichts mehr zu riskieren hatten.<lb/>
Auch der Vergleich Ihres dreisten Urteils über den Toten<lb/>
</p>
            <p ana="pr165900">
mit einer Briefwendung von <rs type="pers" ana="n_99609" ref="#fk__p_47587">Karl Marx</rs> über den Kampfgenossen<lb/>
 und wie Sie selbst sagen, engsten Freund (der er<lb/>
doch bei analoger Gesinnung nicht hätte sein können), mit einer<lb/>
gelegentlichen Bemerkung, die zu zitieren Sie wohlweislich<lb/>
unterlassen — auch das Unterfangen, solche »Stellungnahme«<lb/>
nicht zu widerrufen, sondern zu übertrumpfen, gehört der <seg type="insult">Sphäre</seg><lb/>
an, der wir die Kennzeichnung Ihres Entschlusses, über das<lb/>
Werk der <rs type="self" ana="werk_30228">Fackel</rs> Inventur zu machen, entnommen haben. Diese<lb/>
Kennzeichnung — mit dem Ausdruck <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Chuzpe</foreign></seg> — wäre jedoch<lb/>
allzu knapp gegenüber den Problemen wie der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>, um<lb/>
die es sich handelt, und der wir eine noch größere Ausführlichkeit<lb/>
nicht vorenthalten durften, als Sie uns selbst zugewandt hatten.<lb/>
Damit hoffen wir aber auch die von Ihnen mit Recht beanspruchte<lb/>
 Einheit, Geschlossenheit und Vollständigkeit für unseren<lb/>
Briefwechsel erst hergestellt zu haben, dessen Veröffentlichung,<lb/>
falls sie in absehbarer Zeit aus inneren Gründen erfolgen sollte,<lb/>
natürlich unverkümmert erfolgen müßte, weil er keine einfache<lb/>
Mitteilung von Tatsachen darstellt, sondern eine urheberrechtlich<lb/>
geschützte Leistung und als solche — namentlich was die<lb/>
Trennung des redaktionellen vom administrativen Teil anlangt —<lb/>
seinen Platz neben <rs type="pers" ana="n_99610" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Briefwechsel mit einem Kinde in<lb/>
der literarischen Welt behaupten dürfte. Vor diesem Schicksal<lb/>
könnte ihn keine Rücksicht auf ein <seg type="insult">Dilemma</seg> bewahren, in dem<lb/>
Sie sich nun etwa befinden mögen und das man außerhalb <seg type="insult">der<lb/>
literarischen Welt</seg> <seg type="insult">Scheißgasse</seg> nennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165901">
<AUCTOR>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_30229">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47658">
               <persName>Zörgiebel, Karl Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-09-30</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-3-14</date>
                  <place>Mainz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51570">
               <persName>Pöffel, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1888-11-12</date>
                  <place>Szolnok/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-12-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Mordfall 19.6.1928 Wien; Hans Gürtler, Der Freispruch Pöffel, Wien , Perles, o. J. [1929]</note>
               <note type="comment">ZF 19.12.1949; 88/18/15 (bis 12.8.1994)</note>
               <note type="comment">2., Rueppgasse 37</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38056">
               <persName>Dreyfus, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-9</date>
                  <place>Mühlhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4216</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55603">
               <persName>Haas, Willy</persName>
               <birth>
                  <date>1891-6-7</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-9-4</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55531">
               <persName>Liebknecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1826-03-29</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-07</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>