<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09746.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09745.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09747.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Dementi der Sittenpolizei, in: Fackel Heft 26, Nr. 649, 1924, S. 57-60</title>
            <title type="iso-date">1924-06-01</title>
            <title type="id">tid_09746</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">649</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-649_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/649,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Dementi der Sittenpolizei</head>
            <p ana="pr132253">
<space/>— — als der Aufzug wieder in die Tiefe gegangen war und<lb/>
nun stille stand, hörte Frau <rs type="pers" ana="n_80848" key="#fk__p_57357"><abbr>F.</abbr></rs> eine weibliche Stimme, die unausgesetzt<lb/>
 um Hilfe rief. Frau <rs type="pers" ana="n_80849" key="#fk__p_57357"><abbr>F.</abbr></rs> vermutete, daß eine Frau unter dem<lb/>
Fahrstuhl eingeklemmt sei, und bemühte sich, den Aufzug wieder in<lb/>
die Höhe zu bringen. Da ihr dies nicht gelang, ließ sie die Feuerwehr<lb/>
 verständigen. Aber auch die Feuerwehrmannschaft konnte den<lb/>
Fahrstuhl nicht heben. Es blieb nichts übrig, als den Boden auszubrechen<lb/>
; dann erst konnte die Gefangene befreit werden. Es war<lb/>
die 24jährige Handarbeiterin <rs type="pers" ana="n_80850" ref="#fk__p_49713">Marie <abbr>P.</abbr></rs> — — Wie sich ergab, hatte die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_80851" ref="#fk__p_49713"><abbr>P.</abbr></rs> die Tür des Aufzuges, die unversperrt war, für die Kellertür<lb/>
gehalten und war in dem Augenblick eingetreten, als eben der<lb/>
Fahrstuhl niederging. Nur dadurch, daß sie sich in dem engen Raume platt<lb/>
auf den Boden legte hat sie eine ernstliche Beschädigung vermieden. —<lb/>
Abends wird von der <seg type="spc">Polizeikorrespondenz</seg> noch mitgeteilt:<lb/>
Diesen Fall stellen einige Abendblätter so dar, <seg type="spc">als ob</seg> die vom<lb/>
Unfall Betroffene von einem Sicherheitswachebeamten verfolgt worden<lb/>
und auf der Flucht vor diesem in das bezeichnete Haus geraten und dabei<lb/>
verunglückt sei. Hierzu wird mitgeteilt, daß sich das erwähnte Mädchen<lb/>
in Gesellschaft mehrerer <seg type="spc">unter <rs type="inst">sittenpolizeilicher Kontrolle</rs></seg><lb/>
stehender <seg type="insult">Prostituierten</seg> in der Köllnerhofgasse befand, als ein Wachebeamter<lb/>
 auf seinem <seg type="spc">vorschriftsmäßigen Kontrollgang</seg><lb/>
diese Gasse passierte. <seg type="spc">Als die Mädchen des Wachebeamten<lb/>
ansichtig wurden</seg>, <seg type="spc">eilten sie davon</seg>. Das oben angeführte<lb/>
Mädchen lief in das Haus Köllnerhofgasse <abbr>Nr.</abbr> 6, <seg type="spc">ohne daß</seg> es vom<lb/>
Polizeiorgan wahrgenommen oder gar verfolgt worden wäre. Der<lb/>
Wachebeamte begab sich erst dann in das bezeichnete Haus, als er<lb/>
von Hausleuten zur Hilfeleistung herbeigerufen wurde. Er versuchte<lb/>
zunächst selbst mit Hausleuten das Mädchen zu befreien und verständigte<lb/>
, als dies nicht gelang, die Feuerwehr und Rettungsgesellschaft,<lb/>
welche die übrigens nur leicht Verletzte aus dem Schachte befreite<lb/>
und ins Spital führte, von wo sie nach erster Hilfeleistung sofort<lb/>
entlassen wurde, ohne daß eine polizeiliche Amtshandlung eingeleitet<lb/>
worden wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132255">
<space/>Das Mädchen hielt ihn für einen Verfolger und<lb/>
er ward zum <seg type="insult">Retter</seg>, als sie auf der Flucht vor ihm in<lb/>
Gefahr geriet. Damit will die <rs type="inst">Sittenpolizei</rs> offenbar<lb/>
sagen, daß in diesem Fall keine Razzia stattgefunden<lb/>
hat, und ferner, daß eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> Gott danken<lb/>
kann, wenn sie einem <seg type="insult"><rs type="inst">Sittenpolizisten</rs></seg> begegnet. Aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr132255">
es scheint damit so ziemlich das Äußerste gesagt,<lb/>
was gegen die Razzien gesagt werden kann, die eben<lb/>
sogar dann letal verlaufen können oder könnten,<lb/>
wenn sie nicht stattfinden, indem die bloße Nähe,<lb/>
der bloße Anblick eines <seg type="insult"><rs type="inst">Sittenpolizisten</rs></seg> genügt,<lb/>
um ein Mädchen unter einen Fahrstuhl zu bringen.<lb/>
Und selbst ohne diese <foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign> gegen die<lb/>
<rs type="inst">Sittenpolizei</rs> reicht für uns wieder die Vorstellung<lb/>
der panikartig auseinanderstiebenden Mädchen — vor<lb/>
<seg type="insult">einem harmlosen Wachebeamten</seg>, der auf seinem<lb/>
<seg type="insult">vorschriftsmäßigen Kontrollgang</seg> so für sich<lb/>
hinging — vollständig aus, um die Institution so<lb/>
ziemlich zu dem <seg type="insult">Unerträglichsten</seg> zu machen, was<lb/>
es in diesem Staate gibt. Wir wollen nicht mehr!<lb/>
Der Polizeipräsident lasse es sich gesagt sein. <seg type="insult">Die<lb/>
kreuzbrave Sachlichkeit dieses Dementis</seg> ist eine<lb/>
Bestätigung und eine schwerere Anklage als die<lb/>
falschen Zeitungsberichte. Hätte der Wachebeamte<lb/>
das Mädchen wirklich verfolgt — auch das soll schon<lb/>
vorgekommen sein, und ich habe selbst einmal<lb/>
einem Ringkampf zwischen <seg type="insult">einem solchen</seg> und<lb/>
<seg type="insult">einer solchen</seg> in der Augustinerstraße beigewohnt —,<lb/>
so wäre der konkrete Einzelfall, der ein Ausnahmsfall<lb/>
 sein könnte, weit weniger grauenvoll als die<lb/>
grundlose Panik, die eben die Erfahrung zur Grundlage<lb/>
 hat und ohne die Voraussetzung <seg type="insult">eines schönen<lb/>
Systems</seg> nicht denkbar wäre. Wir haben genug! Von<lb/>
den Razzien sowohl wie auch von der Möglichkeit, daß<lb/>
jeder Wohnungsinhaber, der eine Untermieterin los<lb/>
sein möchte, sich durch Protektion eine <seg type="insult">Privatrazzia</seg><lb/>
verschaffen und unter Ausbeutung des von der Natur<lb/>
gegebenen Verdachts, daß ein Mädchen einen<lb/>
<seg type="insult">Geschlechtsverkehr</seg> ausübe und infolgedessen einen<lb/>
<seg type="insult">Lebenswandel</seg> habe, <seg type="insult">»Erhebungen«</seg> wegen geheimer<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> pflegen lassen kann, wobei der Ausdruck<lb/>
<seg type="insult">»Schubierung«</seg> nicht von dem <seg type="insult">Schubjack</seg> kommt, der<lb/>
seine Hand dazu bietet. Wir wünschen die Praxis<lb/>
nicht mehr und nicht mehr die Terminologie und<lb/>
</p>
            <p ana="pr132255">
ziehen die Ausmerzung des Systems sogar jedem<lb/>
Dementi im Einzelfall vor. Denn die falschen Patrouillen,<lb/>
denen unter <seg type="insult">dem militärischen Alpdruck</seg> die Hausbewohner<lb/>
 ihre Habe auslieferten, waren ein Beweis<lb/>
gegen die echten, und wenn wir erlebt haben,<lb/>
daß in einem Theater auf den Schreckensruf »Feuer!«<lb/>
eine Panik entstanden ist, so wird deren Gefahr kaum<lb/>
herabgemindert durch die nachträgliche Beruhigung,<lb/>
daß es gar nicht gebrannt habe; wie auch nicht<lb/>
einmal durch die Feststellung, daß die vorgekommenen<lb/>
Verletzungen nur leichter Natur seien. Und ein<lb/>
grundloser Alarm ist unvermeidbarer als ein <seg type="insult">vorschriftsmäßiger<lb/>
 Kontrollgang</seg>. Daß sich »das erwähnte<lb/>
Mädchen in Gesellschaft mehrerer unter <rs type="inst">sittenpolizeilicher<lb/>
 Kontrolle</rs> stehender <seg type="insult">Prostituierten</seg>« befand,<lb/>
soll vermutlich doch so etwas durchblicken lassen,<lb/>
wie die Weisung, daß man sich da die Folgen<lb/>
selber zuzuschreiben hat. Aber erfahrungsgemäß<lb/>
haben nebst <seg type="insult">den geheimen Prostituierten</seg> — immer<lb/>
noch besser als <seg type="insult">die geheimen Räte</seg> — auch die<lb/>
überhaupt nicht <seg type="insult">Prostituierten</seg> die <rs type="inst">Sittenpolizei</rs> wegen<lb/>
<seg type="insult">der bekannten »Mißgriffe«</seg> zu fürchten, ganz abgesehen<lb/>
 davon, daß sogar die unter <rs type="inst">sittenpolizeilicher<lb/>
Kontrolle</rs> stehenden <seg type="insult">Prostituierten</seg> bedroht sind, weil<lb/>
der Geschlechtsverkehr auch den Normen des Straßenverkehrs<lb/>
 unterworfen ist und weil es da viele Verbote<lb/>
gibt, die die eine Erlaubnis wesentlich schmälern.<lb/>
Da somit tunlichst verboten ist, was gefällt, so bleibt<lb/>
vom ganzen Geschlechtsleben eigentlich nur die<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Sittenpolizei</seg></rs> übrig, deren Verbreitung die Menschheit<lb/>
mit weit größerem Schrecken erfüllt als die Syphilis,<lb/>
und die, wie sich an diesem Fall herausstellt, selbst<lb/>
ohne Berührung Folgen für die Gesundheit haben kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49713">
               <persName>P., Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1900?</date>
               </birth>
               <occupation>Arbeiterin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>