<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07276.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07275.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07277.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Gesellschaftsspiel, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 29-30</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07276</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Gesellschaftsspiel</head>
            <p ana="pr98437">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_65188" ref="#fk__p_54334">Twells Brex</rs>, der beliebte Feuilletonist der <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_20656">Daily Mail</rs>‘</foreign>, schreibt<lb/>
Folgendes über <seg type="insult">die englischen ‚Munitionsritter‘</seg>, <seg type="insult">die merkwürdigen<lb/>
Existenzen</seg>, die aus der namenlosen Menge hervorgingen und den Krieg<lb/>
als erstklassiges Gelegenheitsgeschäft auszunützen wußten. ‚Die <seg type="insult">Munitionsmacher<lb/>
</seg> sind die neuen Herren <seg type="spc">Englands</seg>, kein Einberufungsbefehl droht<lb/>
ihr üppiges Leben zu stören, und alles ist ihnen untertan. Die Juweliere<lb/>
machen ganz unerwartete Geschäfte, und die <seg type="insult">Munitionsritter</seg> und ihre<lb/>
Familien wandeln beringt und mit Kostbarkeiten geschmückt wie<lb/>
orientalische Märchenfürsten umher <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Überall stößt man sich an der<lb/>
<seg type="insult">Unbildung, Protzenhaftigkeit und unpatriotischen Rücksichtslosigkeit dieser<lb/>
neuen Herrenklasse</seg>. Auf den behördlichen Anschlägen kann man lesen,<lb/>
daß das Automobilfahren zum Vergnügen gegenwärtig aus Gründen des<lb/>
Krieges unterlassen werden müsse; aber auf allen Landstraßen in der<lb/>
Umgebung <seg type="spc">Londons</seg> sieht man eine Unzahl kostspieliger Autos, in denen<lb/>
die <seg type="insult">Munitionsritter</seg> sich stolz und sorglos dem Volke zeigen. Auf den<lb/>
behördlichen Anschlägen ist weiterhin zu lesen, daß auffallende Kleidung<lb/>
nicht nur geschmacklos, sondern gegenwärtig wegen der hierzu verwendeten<lb/>
 Materialien auch höchst unpatriotisch sei; aber die Frauen der<lb/>
<seg type="insult">Munitionsunternehmer</seg> hüllen sich in Seiden und teure Stoffe und bringen<lb/>
auf ihren Hüten wahre Türme exotischer Federn an. Es ist ein <seg type="insult">Karneval<lb/>
der Geschmacklosigkeit und des Egoismus</seg>, nichts ist tadelnswerter und<lb/>
verächtlicher als diese neue Gesellschaftsklasse, die dem öffentlichen<lb/>
Leben <seg type="spc">Englands</seg> ein bisher unbekanntes Gepräge verleiht <seg type="symbol" subtype="3dots"/>‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98439">
<space/>Der Unterschied ist nur, daß <seg type="insult">die dortigen beliebten Feuilletonisten<lb/>
</seg> es <seg type="spc">sagen</seg>, und daß es <seg type="insult">dem hiesigen öffentlichen Leben</seg><lb/>
kein bisher unbekanntes Gepräge verleiht, weil wir mit Recht behaupten<lb/>
können, daß sich <seg type="insult">unser Geschmack</seg> durch den Krieg nicht verschlechtert<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54334">
               <persName>Brex, John Twells</persName>
               <birth>
                  <date>1874</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-7</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>