<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02691.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02690.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02692.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hofbeamter. (Die Wetschl-Wirtschaft), in: Fackel Heft 04, Nr. 117, 1902, S. 26-27</title>
            <title type="iso-date">1902-10-7</title>
            <title type="id">tid_02691</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">117</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-117_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/117,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hofbeamter. (Die Wetschl-Wirtschaft)</head>
            <p ana="pr26262">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_22639" ref="#fk__p_46175">Hofbeamter</rs>.</seg></seg> Meine Würdigung <seg type="insult">des braven Sparmeisters</seg>, der die<lb/>
Zinsen, die Wohlthun trägt, vorweg vom Capital abzieht, hat also die<lb/>
freudige Zustimmung der <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22640" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> subalternen Beamtenschar, die<lb/>
Aufmerksamkeit seiner Vorgesetzten und den Aerger des Mannes selbst<lb/>
geweckt. Die Zustimmung ehrt, die Aufmerksamkeit erfreut, der Aerger<lb/>
ermuthigt mich. Ich habe von ihm ein <seg type="insult">Pröbchen</seg> zu spüren bekommen.<lb/>
Persönlich zwar hat <seg type="insult">Herr Hofrath <rs type="pers" ana="n_22641" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> nicht zu berichtigen gewagt,<lb/>
was in <rs type="selfRef" ana="werk_9109"><abbr>Nr.</abbr> 113</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_9110">Fackel</rs>‘ gestanden ist; er weiß zu gut, daß selbst<lb/>
die Butter, die er auf dem Kopfe hat, beim ersten Schritt in die Sonne<lb/>
als <seg type="insult">Sparbutter</seg> entlarvt würde. Und so verfiel er denn darauf, <seg type="insult">anderen<lb/>
Factoren</seg> den Vortritt zu lassen, von denen er mit Recht annehmen<lb/>
konnte, daß sie an der Richtigstellung des in <rs type="selfRef" ana="werk_9111"><abbr>Nr.</abbr> 113</rs> Behaupteten<lb/>
interessiert sind. Ich hatte erzählt, daß <seg type="insult">Herr Hofrath <rs type="pers" ana="n_22642" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> »die<lb/>
Wohlthätigkeit seines kaiserlichen Herrn für die Ischler Ortsarmen<lb/>
reduciert, daß er die Gaben, die allsommerlich bei allen möglichen Anlässen<lb/>
 die Privatschatulle gewährte, auf den fünften Theil ihrer vormaligen<lb/>
Höhe herabsetzt«. Dies war in dem am <date>26. August</date> in Wien erschienenen<lb/>
, am <date>27.</date> in Ischl von allen Beamten der kaiserlichen Hofhaltung<lb/>
 mit lebhafter Zustimmung gelesenen Hefte gestanden. Ein<lb/>
ganzer Monat vergieng nun, bis mir ein Schriftstück in’s Haus gesendet<lb/>
wurde, in welchem mich Herr <rs type="pers" ana="n_22643" ref="#fk__p_39687"><abbr>C.</abbr> Wiesinger</rs>, Bürgermeister und Obmann<lb/>
des Armenrathes von Ischl, — <seg type="insult">nicht mit Berufung auf den <rs type="title">§ 19</rs>, sondern<lb/>
»im Vertrauen auf meine Loyalität«</seg> — um die Feststellung ersucht, daß<lb/>
»nicht allein die früher aus der Privatschatulle <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_390"><abbr>Sr.</abbr> Majestät</RS> gespendeten<lb/>
Beträge auch jetzt noch den Ortsarmen sowie den Wohlthätigkeitsinstituten<lb/>
ungekürzt zufließen, sondern überdies auch jene Spenden, welche bis<lb/>
zum Tode <RS pers="Elisabeth" globID="rs_391">Ihrer Majestät</RS> aus deren Privatschatulle gewährt wurden«.<lb/>
Ich zweifle keinen Moment an der Richtigkeit dessen, was der durchaus<lb/>
ehrenwerthe Ischler Bürgermeister den Behauptungen entgegenstellt, die<lb/>
man im Orte auf Schritt und Tritt vernehmen kann. Es ist ja auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr26262">
wirklich möglich, daß die festgewurzelte Ueberzeugung von der <seg type="insult">Knauserigkeit<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_22644" ref="#fk__p_55422">Wetschl-Systems</rs></seg> Thatsachen, die bloß gerüchtweise entstellt sind,<lb/>
zu notorischen gemacht hat, daß keinerlei Wohlthätigkeit oder nicht<lb/>
gerade die für die Ortsarmen, sondern eine andere, deren Ausmaß der<lb/>
Bürgermeister nicht zu controlieren hat, eingeschränkt wurde. Bezeichnender<lb/>
 für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22645" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> als das, was in der ‚<rs type="self" ana="werk_9112">Fackel</rs>‘ stand, ist wahrlich<lb/>
, daß es geglaubt wurde, ist die Möglichkeit, daß Gerüchte entstehen<lb/>
und Meinungen sich festsetzen, deren Niederschlag jene vielleicht theilweise<lb/>
 irrige Mittheilung war. Die andere, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22646" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> den Ischler<lb/>
Bäckern, die ehedem drei Kreuzer für die Semmel — die Kaisersemmel<lb/>
— erhielten, »zumuthet, von nun ab noch 14 Procent von dem bürgerlichen<lb/>
 2 Kreuzer-Preise nachzulassen, und einen ähnlichen Handel auch<lb/>
den Fleischhauern des Ortes vorschlägt«, die Mittheilung, daß <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_22647" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> »es so weit kommen ließ, daß Fleischer und Bäcker sich<lb/>
weigerten, der Hofhaltung Fleisch und Brot zu liefern«, ist nicht einmal<lb/>
 berichtigt worden. Vielleicht hat der Mann in einem Monat keinen<lb/>
Bäcker oder Fleischer auftreiben können, der ihm den Gefallen erwiesen<lb/>
hätte, an meine Loyalität zu appellieren? Das wäre immerhin denkbar.<lb/>
Und sicherlich würde auch kein Militärmusiker für ihn berichtigen, wenn<lb/>
ich zum Beispiel die Behauptung aufstellte, daß jedes Mitglied der<lb/>
Regimentscapelle, die zur Tafelmusik für den <rs type="pers" ana="n_22648" ref="#fk__p_48058">König von Rumänien</rs> aus<lb/>
Wien beordert war, zu der ärarischen Löhnung, die das Essen in der<lb/>
Kaserne bezahlt macht, noch 7 Kreuzer erhielt, weil sich nach langem<lb/>
Suchen ein Ischler Gastwirt gefunden hat, der bereit war, der Mannschaft<lb/>
 für 25 Kreuzer eine alkoholfreie Mahlzeit zu liefern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48058">
               <persName>Carol I., König von Rumänien</persName>
               <birth>
                  <date>1839-4-20</date>
                  <place>Sigmaringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-10</date>
                  <place>Sinaia</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">Prinz Karl Eitel Friedrich Zephyrinus Ludwig von Hohenzollern-Sigmaringen</note>
               <note type="comment">mehrere Ögg-Fehler: statt 52/25: 51/26; 217/7 ist falsch; 296/45 statt 296/44</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stellen 321/1-5 irrtümlich Ferdinand von Bulgarien</note>
               <note type="comment">1881-1914</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39687">
               <persName>Wiesinger, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-1</date>
                  <place>Goisern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-1-7</date>
                  <place>Goisern</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bürgermeister von Ischl</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55422">
               <persName>Wetschl, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1850-8-7</date>
                  <place>Tarnopol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
               <note type="comment">Kanzleidirektor des Obersthofmeisteramtes</note>
               <note type="comment">3. Neulinggasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46175">
               <persName>Hofbeamter</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>