<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05476.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05475.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05477.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Polizei hierzulande, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 6-9</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05476</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Polizei hierzulande</head>
            <p ana="pr71898">
die ist auch nicht ohne. Und auch nicht ohne Erfolg. Das erfahren<lb/>
wir zum Beispiel aus der Darstellung, die <seg type="insult">ein sonst ziemlich<lb/>
zuverlässiger Lustmörder</seg> im Gerichtssaal von der Art, wie seine<lb/>
Überführung zustande kam, gegeben hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71900">
<space/><abbr><seg type="spc">Präs</seg>.</abbr>: Schließlich haben Sie doch ein Geständnis abgelegt und<lb/>
den Sachverhalt ähnlich wie heute erzählt. Nur das Zusammentreffen<lb/>
mit der Ermordeten haben Sie anders geschildert. — <abbr><seg type="spc">Angekl</seg>.</abbr>: Woher<lb/>
wissen Sie das? — <abbr><seg type="spc">Präs</seg>.</abbr>: Aus dem Protokoll. <abbr><seg type="spc">Angekl</seg>.</abbr>: Wissen<lb/>
Sie denn, warum ich das Protokoll überhaupt gemacht habe? Weil der<lb/>
Polizeikommissär mich anflehte, ich möge ihm doch den Erfolg gönnen.<lb/>
Ich dachte mir, wenn es ein Erfolg für ihn ist, dann soll er ihn haben.<lb/>
— <abbr><seg type="spc">Präs</seg>.</abbr>: Das klingt doch sehr unwahrscheinlich. — <abbr><seg type="spc">Angekl</seg>.</abbr> (entschieden<lb/>
): Das ist sehr wahrscheinlich! — <abbr><seg type="spc">Präs</seg>.</abbr>: Ich weiß ja nicht,<lb/>
ob er es notwendig gehabt hat. Damals war ja durch die blutigen<lb/>
Fingerabdrücke auf der Schürze des Opfers Ihre Täterschaft schon<lb/>
unzweifelhaft! Die Daktyloskopie hatte wieder einen Triumph zu verzeichnen<lb/>
. — <abbr><seg type="spc">Angekl</seg>.</abbr>: Ist ja nicht wahr. Der Kommissär bat und<lb/>
quälte mich: »Herr <rs type="pers" ana="n_52048" ref="#fk__p_54972">Voigt</rs>, gönnen Sie mir den Erfolg!« Ich wiederhole<lb/>
das. Ich entgegnete: <foreign xml:lang="de-loc">»Gut, wenn Se n’ Erfolg haben wollen, kommen<lb/>
Sie man her, machen wir halt n’ Protokoll.«</foreign> (Stürmische Heiterkeit.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr71902">
<space/>Die Darstellung mag ein wenig übertrieben sein, aber zu<lb/>
<seg type="insult">stürmischer Heiterkeit</seg> ist durchaus kein Grund vorhanden. Den<lb/>
Leuten, die einen Mord auf dem Gewissen haben, wird schon<lb/>
auf der Polizei in Güte zugeredet, sich das Herz und dem<lb/>
Kommissär das Avancement zu erleichtern. Wenn ein Beamter<lb/>
</p>
            <p ana="pr71902">
einmal etwas eindringlicher wird, so hat das seine guten Gründe,<lb/>
er wartet lange genug, nämlich auf das Geständnis, muß zusehen,<lb/>
wie der <RS pers="Moriz Stukart" globID="name_203084">Chef</RS> des <rs type="inst">Sicherheitsbureaus</rs> immer <seg type="insult">die ganze Ehre<lb/>
der Findigkeit</seg> für sich allein in Anspruch nimmt, und da kann<lb/>
es schon vorkommen, daß, wenn alle Stricke reißen, der Henker<lb/>
an das gute Herz des Mörders appelliert. Manche bleiben verhärtet<lb/>
 und machen kein Protokoll. Ist einmal ein guter Kerl da,<lb/>
der ein Einsehen hat, sich aber auch nachher im Gerichtssaal der<lb/>
Regung nicht schämt, sondern frank erzählt, wie ihn <seg type="insult">der Mann<lb/>
der neunten Rangsklasse</seg> erbarmt habe, so wird er ausgelacht.<lb/>
Warum aber sollten die Mörder, auf deren Herzgrube die Polizisten<lb/>
es abgesehen haben, aus ihrem Herzen eine Mördergrube machen?<lb/>
Die Daktyloskopie, die <seg type="insult">eine fast ebenso bedeutende Wissenschaft</seg><lb/>
ist wie die Graphologie und noch zuverlässiger als die Psychiatrie,<lb/>
mag ihres Triumphes und damit ihrer Zeitungsnotiz noch so<lb/>
sicher sein: wenn der Mörder ihre Behauptungen nicht bestätigt,<lb/>
ist sie geschnapst. Man braucht heute die Mörder. Beim gegebenen<lb/>
Stande der Kriminalwissenschaft, die <seg type="insult">eine sehr gediegene und<lb/>
gewiß noch entwicklungsfähige Wissenschaft</seg> ist, kann man zum<lb/>
Beweise einer Tat so wenig den Täter entbehren, wie man<lb/>
zur Feststellung eines Tatbestandes die Tat entbehren kann.<lb/>
Zu einem Mord gehören nicht zwei, sondern drei. Die Leiche<lb/>
hat man, den Kommissär auch, wenn aber jetzt der Mörder<lb/>
nicht Ja und Amen sagt, steht man schön da. Ein Mord, der nur<lb/>
begangen und nicht auch gestanden wird, gilt nicht. Ein Erfolg der<lb/>
Polizei besteht aus einem Mord und einem Geständnis. Bei einem so<lb/>
wichtigen Delikt ist man auf die Mitwirkung des Täters unbedingt<lb/>
angewiesen, während sonst meistens das Delikt genügen mag.<lb/>
Bei gemeinen Exzedenten erfolgt die Überführung durch die Aussage<lb/>
des Wachmanns und bei der Protokollierung ist der Beschuldigte<lb/>
so sehr der passive Teil, daß er froh ist, mit einem blauen Auge<lb/>
aus der Wachstube davonzukommen. Bei Falschmünzerei hingegen<lb/>
ist es sogar schon der Fall gewesen, daß auch das Delikt nicht<lb/>
begangen, sondern der Polizei erst in Aussicht gestellt wurde. Sie<lb/>
ließ es geschehen und gewann so die Zeit, um <seg type="insult">Erhebungen</seg><lb/>
pflegen zu können. Auch bei Kuppelei verschafft sie sich erst<lb/>
im Laufe von Jahren die Gewißheit, daß sie begangen wird,<lb/>
um dann mit desto besserem Erfolge einschreiten zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71902">
Die Kupplerinnen tun nun zwar, wie wir so oft aus dem<lb/>
Gerichtssaal erfahren haben, der Polizei auch was zuliebe; aber<lb/>
das Geständnis liefern sie ihr nicht. Darum dauert es auch<lb/>
so lange, bis ihnen ein Haar gekrümmt wird, und dann ist es<lb/>
grau, und manche werden reich und ziehen sich zurück und<lb/>
sterben, nicht ohne daß sie sagen können, daß kein Kommissär<lb/>
in feindseliger Absicht die Schwelle ihres Hauses übertrat. Die<lb/>
Mörder aber, die Mörder, die imstande wären, einem Kommissär<lb/>
zuliebe einen Mord zu begehen, und die gewiß nicht so hartherzig<lb/>
sind, ihm ein Geständnis zu versagen, helfen selbst ihren Strick<lb/>
drehen. Im Volk ist der lächerliche Glaube verbreitet, daß jeder,<lb/>
der etwas angestellt hat, es sich mit der Polizei richten kann.<lb/>
Sicher ist, daß die Mörder die einzige Kategorie im Staat sind,<lb/>
mit der es sich die Polizei richten muß. Daß sie sich bemüht hat,<lb/>
braucht man einer Aussage des Delinquenten, der zunächst <seg type="insult">stürmische<lb/>
Heiterkeit</seg> folgt, erst dann zu glauben, wenn sie von der Aussage<lb/>
des Kommissärs bestätigt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71904">
<space/>Polizeikommissär <rs type="pers" ana="n_52049" ref="#fk__p_41229"><abbr>Dr.</abbr> Hugo Weinberger</rs> wird hierauf vernommen.<lb/>
— <abbr><seg type="spc">Präs</seg>.</abbr>: Haben Sie irgend einen moralischen Zwang angewendet, um<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52050" ref="#fk__p_54972">Voigt</rs> zu einem Geständnisse zu bewegen? — <seg type="spc">Zeuge</seg>: Von einem Zwange<lb/>
ist keine Rede. Ich war aber bemüht, ihn zum Geständnisse zu bringen, indem<lb/>
ich ihm vorhielt, daß er allen Grund zu einem Geständnisse habe, weil<lb/>
alle Tatsachen so sehr gegen ihn sprächen. Das ist ja Sache der<lb/>
Polizeibehörde. — <abbr><seg type="spc">Präs</seg>.</abbr>: Sie sollen ihm gesagt haben, er möge Ihnen<lb/>
doch diesen Erfolg gönnen. — <seg type="spc">Zeuge</seg>: Das ist auf folgendes zurückzuführen<lb/>
: Ich war überzeugt, daß <rs type="pers" ana="n_52051" ref="#fk__p_54972">Voigt</rs> der Täter sei, und <seg type="spc">da er nun<lb/>
sein Gewissen nicht erleichtern wollte</seg>, sagte ich ihm: »Wenn Sie<lb/>
schon nicht aus Eigenem gestehen wollen, dann <seg type="spc">verschaffen Sie mir<lb/>
die persönliche Genugtuung, daß Sie es mir zuliebe tun</seg>.«<lb/>
<seg type="spc">Das gebe ich ohne weiters zu</seg>. — <rs type="pers" ana="n_52052" ref="#fk__p_54972">Voigt</rs> erhebt sich und sagt:<lb/>
Meine volle Hochachtung vor dieser Aussage des Herrn Polizeikommissärs.<lb/>
Obwohl der Herr Kommissär mich mit den Worten entlassen hat: »Wir<lb/>
sehen uns wohl nie wieder«, so habe ich doch (mit einer eleganten<lb/>
Verbeugung vor dem Zeugen) die Ehre und das Vergnügen, Sie wieder<lb/>
zu sehen. — <seg type="spc">Staatsanwalt</seg>: Humor hat er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71906">
<space/>Und einen, der sympathischer ist als der <seg type="insult">Humor der Staatsanwälte<lb/>
 und Präsidenten</seg>, den sie, ohne ihn zu haben, unaufhörlich<lb/>
an der Wehrlosigkeit üben. Aber er hat nicht nur Humor, sondern<lb/>
auch Recht. Der Kommissär hat es ihm bestätigt. Der Kommissär<lb/>
hat ein Geständnis abgelegt, ohne daß von einem Zwange die Rede<lb/>
sein könnte. Es klingt fast so, als ob ich ihn gebeten hätte, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr71906">
er schon nicht aus Eigenem gestehen wolle, es mir zuliebe zu tun.<lb/>
Es ist eidlich festgestellt, daß ein Lustmörder auf der Polizei<lb/>
gebeten wurde, dem Beamten eine persönliche Genugtuung zu<lb/>
verschaffen. Die Mörder verpflichten sich den Staat, aber er nimmt<lb/>
ihre Gefälligkeit in Anspruch, ohne sich zu revanchieren, ohne<lb/>
auch nur die Todesstrafe abzuschaffen. Das ist nicht nobel<lb/>
gehandelt. Es läßt auf <seg type="insult">die falsche Gemütlichkeit</seg> schließen, die<lb/>
hierzulande auch in staatliche Angelegenheiten hineinspielt. Wenn<lb/>
ein Beamter einen Delinquenten bittet, es ihm zuliebe zu<lb/>
tun, daß er sich schneller hinrichten lasse, so könnte der Delinquent<lb/>
ihm schon mit einigem Recht die Bitte, lieber ihm etwas zuliebe<lb/>
zu tun, zurückgeben. Es ist nicht würdig, eine solche Antwort zu<lb/>
riskieren. Es ist nicht menschlich, an die Überführung eines<lb/>
Menschen seine Hoffnungen zu knüpfen und die <seg type="insult">Beförderung in<lb/>
die achte Rangsklasse zum Tod durch den Strang</seg> zu einer<lb/>
Begriffseinheit zu machen. Es ist nicht geschmackvoll, dabei an die<lb/>
Mithilfe des beschädigten Teils zu appellieren. Und es ist grotesk,<lb/>
vorauszusetzen, daß sich das Vergnügen eines Lustmörder auf seine<lb/>
eigene Hinrichtung erstreckt und daß es, wenn sie selbst ein Opfer<lb/>
wäre, doch so weit vorhalten wird, um <seg type="insult">einem so lieben Kerl wie<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_52053" ref="#fk__p_41229">Weinberger</rs></seg> keine Bitte abzuschlagen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54972">
               <persName>Voigt, Christian</persName>
               <birth>
                  <date>1878?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Zimmermann</occupation>
               <occupation>Mörder</occupation>
               <note type="comment">Angeklagter in Mordprozeß 1911; 5. 1. 12 Bestätigung des Todesurteils</note>
               <note type="comment">hat 1910 in der Binderau im Prater ein Dienstmädchen zerfleischt</note>
               <note type="comment">RP 23.2.1912, Kaiser wandelt in lebenslange Kerkerhaft um; Delinquient reagiert unwirsch</note>
               <note type="comment">eine der Anregungen für den Moosbrugger im MoE</note>
               <note type="comment">RP 5.1.1912: 33jährig</note>
               <note type="comment">aus Franken</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41229">
               <persName>Weinberger, Hugo </persName>
               <birth>
                  <date>1876-9-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">19., Billrothstr. 63</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>