<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12329.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12328.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12330.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Entziehung einer Subvention, in: Fackel Heft 37, Nr. 909, 1935, S. 57-61</title>
            <title type="iso-date">1935-05-01</title>
            <title type="id">tid_12329</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">909</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-909_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/909,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Entziehung einer Subvention</head>
            <p ana="pr182308">
<space/><seg type="insult">Vielfaches Schwachkopfzerbrechen</seg> — in der Richtung der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Widersprüche</rs>«</seg> — verursacht die unglaubliche, aber wahre<lb/>
Tatsache, daß die Darstellungen des »<rs type="title">Theaters der Dichtung</rs>«,<lb/>
in Zeiten, wo es sich die eigene Publizität versagt, durch die<lb/>
Wiener Presse annonciert werden. Ein nicht großes, aber<lb/>
würdiges Thema, das sich (bei anderer Gelegenheit) leichter<lb/>
abhandeln lassen wird als etwas vom Annoncenpreis. Am<lb/>
billigsten — 1 Schilling pro Zeile — ist der ‚<rs type="paper" ana="werk_35533">Tag</rs>‘. Dennoch<lb/>
wird seinem Text, der dem Vortragenden weit weniger sympathisch<lb/>
 ist als der der <rs type="paper" ana="werk_35534">Neuen Freien Presse</rs>, nichts mehr<lb/>
zufließen. Sympathien für den redaktionellen Teil der Tagespresse<lb/>
 sind dem Inserenten, der zu ihm sein Scherflein beiträgt,<lb/>
eigentlich fast so wenig zuzutrauen, wie ihr für die künstlerische<lb/>
 Leistung dessen, dem sie — und das ist wieder <seg type="spc">ihr</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr182308">
Widerspruch — leider erst heute für Geld zugänglich ist. Im<lb/>
Fall des ‚<rs type="paper" ana="werk_35535">Tag</rs>‘ jedoch soll faktisch die Entziehung der Annoncen<lb/>
eine besondere Antipathie bekunden, wie sie einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_35536">Prager<lb/>
Blatte</rs></seg> gebührt, und vor sämtlichen einem, das in Wien<lb/>
erscheint und über seinen Ursprung vergebens, wenngleich<lb/>
nicht umsonst, durch den Umstand hinwegzutäuschen sucht,<lb/>
daß es nicht deutsch geschrieben ist. Antipathisch ist es durch<lb/>
die Verbindung einer Bereitschaft, sich ans <seg type="insult">Vaterland</seg> anzuschließen<lb/>
, mit der Aufgabe, Organ des Herrn <rs type="pers" ana="n_107958" ref="#fk__p_40776">Benesch</rs> zu sein;<lb/>
nicht minder wegen des Talents, ebendieses durch alle<lb/>
Vorschriftsmäßigkeit durchschimmern zu lassen und den Rechtskurs<lb/>
 <seg type="insult">mit zwei linken Füßen</seg> mitzumachen. Für eine Annonce<lb/>
sich des ‚<rs type="paper" ana="werk_35537">Tag</rs>‘ zu bedienen, kostet zwar nicht viel, doch immerhin<lb/>
 Überwindung: indem man sich dem Verdacht aussetzt,<lb/>
gesinnungsmäßig mit einer Leserschaft verbunden zu sein, der<lb/>
die <seg type="insult">Gewohnheit, frei zu denken und zu mauern</seg>, nach wie vor<lb/>
als der wirksamste Schutz gegen das <seg type="insult">Verhängnis <rs type="pers" ana="n_107959" ref="#fk__p_37819">Hitler</rs></seg> erscheint.<lb/>
Was auf diese Weise entsteht, ist die Mauer, gegen die<lb/>
einerseits mit dem Kopf gerannt und die anderseits den<lb/>
<seg type="insult">verbrecherischen Störern des größten Verteidigungskrieges aller<lb/>
Zeiten</seg> gemacht wird. In wie exemplarischer Weise solches der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_35538">Tag</rs>‘ zwar nicht mit Worten, aber durch deren Auslassung<lb/>
unternimmt, zeigt eben jener Fall, der das »<rs type="title">Theater der<lb/>
Dichtung</rs>« bewogen hat, ihm dauernd Zeilen zu streichen,<lb/>
wofür die <rs type="paper" ana="werk_35539">Neue Freie Presse</rs>, mit der einen niemand in Verdacht<lb/>
 bringen wird, entschädigt werden soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182309">
<space/>In der <rs type="paper" ana="werk_35540">Reichspost</rs> (die auch schon beteilt wurde) hat ein<lb/>
<rs type="inst">Jesuitenpater</rs>, im Gleichnis der <rs type="pers">Emmausjünger</rs>, die Enttäuschung<lb/>
über den Kontrast zwischen Taten und Worten formuliert, und<lb/>
die Beschwerde, daß angesichts arger sozialer Mißstände »sich<lb/>
Sonntag für Sonntag und Woche für Woche ein Strom schöner<lb/>
Reden über alle Länder ergießt«, mit der Beruhigung abgewiesen,<lb/>
daß »Schwierigkeiten, mit denen die führenden Männer in anderen<lb/>
Staaten vergeblich ringen«, nicht »spielend und über Nacht gelöst<lb/>
werden«. Man könnte auch sagen, daß gegenüber einer beispiellosen<lb/>
Notwehr weder die Kritik der <rs type="pers">Emmausjünger</rs> noch deren Aufklärung<lb/>
 am Platze sei und daß mancherlei Übel vor dem größten<lb/>
selbst dann hingenommen werden müßten, wenn manchmal<lb/>
</p>
            <p ana="pr182309">
die Notwehr der erschütternde Vorwand wäre, sie in persönliche<lb/>
 Güter umzusetzen. Hat doch sogar die <seg type="insult">vorbildliche<lb/>
Dummheit</seg> der <rs type="inst">englischen Arbeiterpartei</rs> — heute nur noch<lb/>
von <seg type="insult">jener Demokratie</seg> übertroffen, von deren <seg type="insult">werktätiger<lb/>
Neigung</seg> der ‚<rs type="paper" ana="werk_35541">Tag</rs>‘ sein Dasein fristet — erkannt, daß, »verglichen<lb/>
 mit dem nationalsozialistischen Regime«, das österreichische<lb/>
»unendlich vorzuziehen« sei; und das könnte doch selbst der dem<lb/>
kulturellen Gehalt des neuen Lebens Abgeneigteste unmöglich<lb/>
bestreiten. Was aber die Reden anlangt, so mag auch hier die<lb/>
Quantität ein wirksamer Behelf sein, obschon es gewiß<lb/>
wünschenswerter erschiene, eine Beschränkung aus dem Gesichtspunkt<lb/>
 der Qualität vorzunehmen und nur solchen das Wort zu<lb/>
erteilen, deren volksrednerisches Temperament sich überraschend<lb/>
bewährt hat (ich lass’ alle Namen, insbesondere den Starhembergs<lb/>
 beiseite, damit <seg type="insult">Intellektuelle</seg> keinen roten Kopf bekommen);<lb/>
oder solchen, die einen beliebigen oder mißliebigen gedanklichen<lb/>
 Inhalt phrasenlos und mit der Form, die der Sache<lb/>
entspricht, stilistisch zu bewältigen vermögen, ohne die <seg type="insult">Klischees<lb/>
der Zeitungssprache und der Halbliteratur</seg> verwenden zu müssen<lb/>
und ohne in <seg type="insult">mysteriöser Unentrinnbarkeit</seg> (der die <seg type="insult">Rhetoren<lb/>
einer Untergangszeit</seg> verfallen sind) wenn nicht gleich zu<lb/>
Beginn jeder Rede, so doch zwangsläufig <seg type="insult">letzten Endes</seg><lb/>
»zwangsläufig« und <seg type="insult">»letzten Endes«</seg> zu sagen. Die deutschsprechenden<lb/>
 Länder weisen nicht viele Schriftsteller auf, die in<lb/>
der Sprache ihres Landes schreiben können, auf daß Leser, die<lb/>
ihr unter dem Druck der Zeitung längst entsagt haben, sie<lb/>
wieder lernen. Zu den wenigen gehört ein Autor, dessen<lb/>
geschriebene Reden den einzigen Wohlklang des Wiener Radios<lb/>
bilden. Er hat kaum je einen Satz gesprochen, der nicht die<lb/>
logisch und mit rein sprachlichen Mitteln dargestellte Sache<lb/>
selbst gewesen wäre, was auch derjenige zugeben müßte, dem<lb/>
ihre gedankliche Substanz nicht imponiert oder weltanschaulich<lb/>
widerstrebt. Das ist völlig unerheblich, und wichtig ist nur, daß<lb/>
die Echtbürtigkeit und Erlebtheit der Anschauung durch den<lb/>
Ausdruck beglaubigt wird. Zwischen diesem und der Sache,<lb/>
um die es jeweils geht, ist kein <seg type="insult">Papier</seg> eingelegt, wird nicht<lb/>
der geringste Staub der <seg type="insult">Phrase</seg> bemerkbar. Auch der simpelste<lb/>
Gehalt kann eine überaus schwierige Verarbeitung erfordern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182309">
die zur einfachsten syntaktischen Form zu führen eben die<lb/>
Leistung ausmacht. Manche Sätze dieses bis vor kurzem<lb/>
unbekannten Redners und Autors — <rs type="pers" ana="n_107960" ref="#fk__p_55213">Walter <seg type="spc">Adam</seg></rs> — sind<lb/>
in ihrer schmucklosen Fülle, die an die <rs type="pers" ana="n_107961" ref="#fk__p_49331">Speidel’sche<lb/>
Satzbildung</rs> erinnert, der sprachkritischen Beweisführung zugänglich<lb/>
, die sich einer vorbehält, der in der <seg type="insult">Sprachluderei der<lb/>
Gegenwart</seg> gern der Ausnahme begegnet, welcher sich ja nicht<lb/>
minder wirksame Aufklärung abgewinnen läßt; einer, der doch<lb/>
auch dem Stilisten jenes Manifestes Anerkennung gezollt hat,<lb/>
durch das die Menschheit <seg type="insult">dem vorletzten Ende</seg> zugeführt<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182310">
<space/>Der Redner hat nun den folgenden inhaltlich und formal<lb/>
richtigen Satz gesprochen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182312">
<space/>Ich glaube, daß wir auf solche Weise den Interessen des arbeitenden<lb/>
 Volkes besser dienen als <seg type="insult">die Herren der Brünner Emigration</seg><lb/>
mit ihrer <seg type="insult">Hetzliteratur</seg> und ihrer <seg type="insult">Greuelpropaganda</seg>. Zum <date>1. Mai 1935</date><lb/>
haben sich <seg type="insult">diese Leute</seg> eine Parole aus der <rs type="event">französischen Revolution</rs><lb/>
ausgeborgt. Sie erinnern in ihrer Brünner »<rs type="paper" ana="werk_35542">Arbeiterzeitung</rs>« an <rs type="pers" ana="n_107962" ref="#fk__p_40259">Danton<lb/>
</rs> und an sein Wort an die Massen: »<seg type="spc">Kühnheit</seg>, <seg type="spc">Kühnheit<lb/>
und noch einmal Kühnheit</seg>!« Aber sie verschweigen dem<lb/>
österreichischen Arbeiter, daß <rs type="pers" ana="n_107963" ref="#fk__p_40259">Danton</rs> nicht nur Kühnheit predigte,<lb/>
sondern auch bis zum Tode auf dem <choice><sic>Schaffott</sic><corr>Schafott</corr></choice> bewährte, während<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_107964" ref="#fk__p_50932"><abbr>Dr.</abbr> Bauer</rs>, <rs type="pers" ana="n_107965" ref="#fk__p_40864"><abbr>Dr.</abbr> Deutsch</rs> und andere Herren von der jetzt in Brünn<lb/>
erscheinenden »<rs type="paper" ana="werk_35543">Arbeiterzeitung</rs>«</seg> im Augenblicke der Gefahr über die<lb/>
Grenze gingen und die kämpfenden Arbeiter im Stiche ließen. Es ist<lb/>
bösartig gemeint, aber in der Wirkung nur lächerlich und grotesk,<lb/>
daß <seg type="insult">diese Revolutionäre des Ruhestandes</seg>, die im <date>Februar 1934</date> die<lb/>
persönliche Sicherheit als den besseren Teil der Tapferkeit zu<lb/>
schätzen wußten, jetzt aus der Behaglichkeit eines Kaffeehauses oder<lb/>
einer Redaktionsstube in Brünn den österreichischen Arbeiter zu neuen<lb/>
sinnlosen Kämpfen aufhetzen wollen und daß ihnen zu diesem<lb/>
Zweck nichts Passenderes einfällt als eine Berufung auf <rs type="pers" ana="n_107966" ref="#fk__p_40259">Danton</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr182314">
Und diesen Satz hat der <seg ana="‚Tag‘"/> folgendermaßen wiedergegeben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182316">
<space/><seg type="spc">Nach einer <seg type="insult">Polemik</seg></seg> gegen die Brünner Emigration<lb/>
<seg type="spc">fuhr</seg> Oberst <rs type="pers" ana="n_107967" ref="#fk__p_55213">Adam</rs> <seg type="spc">fort</seg>: <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr182318">
Nicht er! Dies statt eines Hohns der Sachlichkeit, der <seg type="insult">den<lb/>
Fortgefahrenen</seg> galt und <seg type="insult">die ganze Schande des Papierpacks</seg><lb/>
darzustellen wußte, das noch immer Menschenblut fordert: Blut<lb/>
von Arbeitern, die das Papier erzeugen und bedrucken müssen.<lb/>
Damit ist bewiesen, daß der ‚<rs type="paper" ana="werk_35545">Tag</rs>‘ dem <seg type="insult">Pack</seg> nahesteht. Die<lb/>
Subvention — 1 Schilling pro Zeile — sei ihm entzogen. Sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr182318">
wird ihm unschwer dort ersetzt werden, wo man <seg type="insult">den Fortgefahrenen<lb/>
</seg> die <seg type="insult">Entfaltung ihrer Kühnheit</seg> und den <seg type="insult">Mißbrauch<lb/>
der gegönnten leiblichen Sicherheit</seg> zum <seg type="insult">schnödesten Handwerk</seg><lb/>
erlaubt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40776">
               <persName>Beneš, Edvard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-05-28</date>
                  <place>Kozlany/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-09-03</date>
                  <place>Sezimowo Usti/Böhmen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1918-35 tschech. Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4186</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40259">
               <persName>Danton, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1759-10-28</date>
                  <place>Arcis-sur-Aube</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-04-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6757</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55213">
               <persName>Adam, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1886-01-06</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-02-26</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Chef des Bundespressediensts, Generalsekretär der Vaterländischen Front</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37263</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40864">
               <persName>Deutsch, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1884-2-2</date>
                  <place>Lackenbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-1-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51783</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50932">
               <persName>Bauer, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-9-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">zahlreiche 890er Stellen zu ergänzen 186, 191, 195, 197, 199, 236, 257 "Taktiker"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37819">
               <persName>Hitler, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1889-4-20</date>
                  <place>Braunau, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11715</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>