<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05474.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05473.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05475.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geistesgegenwart, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 1-2</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05474</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geistesgegenwart</head>
            <p ana="pr71890">
seit achtzehn Jahren vorbereitet, kann ihre Wirkung schließlich<lb/>
nicht verfehlen. So lange ist es jetzt her, daß <seg type="insult">sämtliche offiziellen<lb/>
Persönlichkeiten Österreichs, Minister, Abgeordnete und <rs type="inst">Parlamentsberichterstatter<lb/>
</rs></seg> für den äußersten Fall vorbereitet sind. Regierungen<lb/>
kamen und gingen, <rs type="inst">Parlamente</rs> wurden aufgelöst, Berichterstatter<lb/>
starben. Nichts geschah, aber ein Jahrgang gabs an den nächsten<lb/>
weiter, und alle wußten, daß ihnen nichts geschehen könne, wenn<lb/>
es doch einmal ernst werden und die Detonation auf der Galerie<lb/>
erfolgen sollte. Denn sie hatten das Geheimnis. Es handelte sich<lb/>
darum, daß man seit dem <date>9. Dezember 1893</date> gelernt hatte, wie man<lb/>
sich als <seg type="insult">offizielle Persönlichkeit in historischer Lage</seg> zu benehmen<lb/>
hat, und daß es gegenüber einem Attentat nichts anderes gibt<lb/>
als <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg>. Das wars. Aber mit jedem Tage wuchs die<lb/>
Ungeduld, da man die Empfindung hatte, daß alle <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg><lb/>
verpulvert sei, wenn nicht bald ein Schuß erfolge. Umsomehr,<lb/>
als sich auch die Attentäter sichtlich der Situation gewachsen<lb/>
zeigten, indem sie die <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg> hatten, in sie nicht hineinzuschießen<lb/>
. Denn sie wissen wohl, daß in <seg type="insult">diesem schönen Lande</seg><lb/>
<seg type="insult">auf jedes Martyrium zehn Interviews</seg> folgen, daß jeder, der nicht<lb/>
dabei war, mit heiler Haut davongekommen sein möchte und daß<lb/>
eine Kugel zwar daneben gehen kann, aber die Darstellung des<lb/>
Abgeordneten <rs type="pers" ana="n_52031" ref="#fk__p_48380">Kuranda</rs> nicht! Sie wissen, daß ein Attentat von<lb/>
der Galerie, so einfach es aussieht, aus einem <seg type="insult">Leitartikel</seg>, aus<lb/>
<seg type="insult">einem zweiten Artikel</seg>, aus <seg type="insult">noch einem Artikel</seg>, aus <seg type="insult">persönlichen<lb/>
Eindrücken des Justizministers</seg>, aus der <seg type="insult">Persönlichkeit des Attentäters</seg>,<lb/>
aus einem Gespräch mit dem Abgeordneten seines Wahlbezirkes,<lb/>
aus einer <seg type="insult">Darstellung über das Verhör</seg>, aus dem Hergang des<lb/>
Attentats, aus einem wilden Tag im <rs type="inst">Parlament</rs>, aus dem<lb/>
<seg type="insult">Bericht eines Funktionärs</seg>, aus der <seg type="insult">Information eines hohen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr71890">
<seg type="insult">Regierungsbeamten</seg>, aus der <seg type="insult">Ansicht eines Polizeibeamten</seg>,<lb/>
aus der Festnahme des Attentäters, aus dem Lokalaugenschein<lb/>
, aus einer zweiten Verhaftung, aus der juristischen<lb/>
Qualifikation der Tat, aus <seg type="insult">Ovationen für alle</seg>, die nicht erschossen<lb/>
wurden, aus der <seg type="insult">Darstellung von zweiundvierzig Augenzeugen</seg>,<lb/>
die unversehrt sind, aus dem Leben des Attentäters, aus dem<lb/>
Beginn, der Unterbrechung und der Wiederaufnahme der Sitzung<lb/>
und schließlich aus dem Bombenattentat <rs type="pers" ana="n_52032" ref="#fk__p_42301">Vaillants</rs> in der französischen<lb/>
Kammer auf die <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg> <rs type="pers" ana="n_52033" ref="#fk__p_46776">Dupuys</rs> sich zusammensetzt.<lb/>
So weit wollten sie es nicht kommen lassen! Achtzehn Jahre<lb/>
vergingen. Inzwischen memorierten <seg type="insult">sämtliche offiziellen Persönlichkeiten<lb/>
 Österreichs</seg> das Losungswort. Da riß endlich einem<lb/>
Attentäter die Geduld und es reizte ihn, einmal die <seg type="insult">Geistesgegenwart<lb/>
des Ministeriums <rs type="pers" ana="n_52034" ref="#fk__p_43672">Gautsch</rs></seg> zu versuchen. Bum! — — — — —<lb/>
Fünf Schüsse. Und <seg type="insult">ganz Österreich</seg> rief: <foreign xml:lang="fr">»La séance continue!«</foreign> (Die<lb/>
Sitzung wird unterbrochen.) Alle bestätigten, daß die Worte denkwürdig<lb/>
 seien und der Moment historisch. In dem fürchterlichen Lärm<lb/>
aber, in der Panik, in der Alles zu den Reportern stürzte, verstand<lb/>
man die Worte nicht und es klang wie: <foreign xml:lang="de-loc">»Lass’n S’ den kenn i eh!«</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42301">
               <persName>Vaillant, Edouard</persName>
               <birth>
                  <date>1840-1-29</date>
                  <place>Vierzon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-12-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48380">
               <persName>Kuranda, Camill</persName>
               <birth>
                  <date>1851-02-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-02-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46776">
               <persName>Dupuy, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-1</date>
                  <place>Saint-Palais/Gironde</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-12-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43672">
               <persName>Gautsch-Frankenthurn, Paul Freiherr von </persName>
               <birth>
                  <date>1851-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-04-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Helene Schlumberger von Goldeck</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>