<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02725.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02724.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02726.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Staatsanwalt und die Hundspeitsche, in: Fackel Heft 04, Nr. 119, 1902, S. 13-30</title>
            <title type="iso-date">1902-10-28</title>
            <title type="id">tid_02725</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">119</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-119_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/119,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Staatsanwalt und die Hundspeitsche</head>
            <p ana="pr26603">
<space/>»Indem ich nochmals an die Unterstützung Eurer<lb/>
Hochwohlgeboren und aller unterstehenden Functionäre<lb/>
appelliere, versichere ich, daß alle in mir den zuverlässigen<lb/>
Beschützer, den strengen Hüter des Rechtes, aber auch<lb/>
den unerbittlichen Widersacher erkennen sollen, wenn<lb/>
etwas geschieht, was mit dem Ansehen der Rechtspflege,<lb/>
mit der Gerechtigkeit unvereinbar ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr26604">
<space/><seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26606">
<space/><DATERANGE>Sommer 1902</DATERANGE>. Gramvoll saßen sie an den Ufern<lb/>
<seg type="insult">des durch das Salzkammergut fließenden Jordan</seg> und<lb/>
klagten ob der <seg type="insult">»Grausamkeit« des Herausgebers der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_9289">Fackel</rs>‘</seg>, der soeben <seg type="insult">einem der ihren</seg> <seg type="insult">die erpresserische<lb/>
Feder</seg> aus der Hand geschlagen, die <seg type="insult">Bildfläche des<lb/>
Wiener Geisteslebens</seg> von <seg type="insult">einem seiner ärgsten Bedränger<lb/>
</seg> gesäubert und <seg type="insult">den weiland Coulissenschnüffler<lb/>
des ‚<rs type="paper" ana="werk_9290">Neuen Wiener Journal</rs>‘</seg> durch das <seg type="insult">»Hervorzerren<lb/>
einer Vergangenheit«</seg> <seg type="insult">im Kreise des Herrn <rs type="pers" ana="n_23031" ref="#fk__p_47236">Julius<lb/>
Bauer</rs></seg> — möglich gemacht hatte. Ich ward als grausam<lb/>
 verschrieen und konnte mich, wollte ich den<lb/>
Glauben an meine <seg type="insult">Grausamkeit</seg> nicht bestätigen,<lb/>
gegen den Vorwurf nicht zur Wehr setzen. Ich durfte<lb/>
nicht sagen: Der <seg type="insult">Mann</seg>, dessen Gegenwart mir nicht<lb/>
weniger düster schien als <seg type="insult">seine vielberufene Vergangenheit<lb/>
</seg> und dessen <seg type="insult">journalistisches Treiben</seg> ich<lb/>
oft genug angeprangert, hatte mich wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr26606">
 geklagt. Der Angeklagte hat die Wahl,<lb/>
den Wahrheitsbeweis vor oder in der Verhandlung<lb/>
zu führen. Wäre mir nur der hundertste Theil jener<lb/>
<seg type="insult">Sensationslust</seg> eigen, in der meine Feinde <seg type="insult">den eigentlichen<lb/>
 Trieb meines Schaffens</seg> erkennen wollen, ich<lb/>
hätte, geduldig wartend, einen Process führen können,<lb/>
wie er noch nicht erlebt, noch nicht erträumt wurde,<lb/>
seit Geschworne über <seg type="insult">Pressbeleidigungen</seg> richten. Ich<lb/>
hätte Gelegenheit gehabt, den Kampf, den ich gegen<lb/>
<seg type="insult">die Beutelschneider der öffentlichen Meinung</seg> kämpfe,<lb/>
im Gerichtssaal fortzusetzen und zu einem Ende zu<lb/>
führen, das mehr als die Niederlage des Einzelnen,<lb/>
mehr als den bürgerlichen Ruin <seg type="insult">des sonderbaren<lb/>
Klägers</seg>, das einen Ehrverlust für <seg type="insult">die ganze miserable<lb/>
Clique</seg> bedeutet hätte, die mit ihrer <seg type="insult">Notizenmacht</seg><lb/>
für jeden einsteht, dessen <seg type="insult">Verworfenheit</seg> und dessen<lb/>
<seg type="insult">Talentmangel</seg> sie erkannt hat. Aber ich war grausam<lb/>
und habe der Lockung widerstanden, durch die<lb/>
Publicität einer Schwurgerichtsverhandlung <seg type="insult">jenes Vorleben<lb/>
</seg> zu erörtern, das einer haben muss, wenn er in<lb/>
Wien <seg type="insult">das kritische Richtschwert</seg> über die wehrlose<lb/>
Theatermenschheit schwingen, als dramatischer Autor<lb/>
zum Publicum eines <rs type="inst">deutschen Volkstheaters</rs> sprechen<lb/>
und die Anwartschaft auf den <rs type="pers" ana="n_23032" ref="#fk__p_43227">Raimund-Preis</rs> erringen<lb/>
will. Ich war inhuman und habe meine Anträge zum<lb/>
Wahrheitsbeweise, den <seg type="insult">ich rücksichtsloser Angeklagter</seg><lb/>
nun einmal erbringen wollte, lange vor der Verhandlung<lb/>
 gestellt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Heute darf ich dies alles sagen,<lb/>
darf ich bekennen, daß ich meine <seg type="insult">Herzlosigkeit</seg><lb/>
bedaure. Ich hätte so feinfühlig sein sollen, erst in<lb/>
offener Verhandlung meine Waffen zu zeigen, statt<lb/>
vorschnell Gelegenheit zur Zurückziehung der Klage<lb/>
zu bieten. Dann wäre <seg type="insult">manches müßige Geschwätz</seg>,<lb/>
gegen das ich mich so lange nicht wehren durfte,<lb/>
nicht entstanden. Dann hätte <seg type="insult">mein sonderbarer<lb/>
Kläger</seg> nicht die <seg type="insult">sentimentale Lüge</seg> verbreiten<lb/>
können, daß ich durch <seg type="insult">»Hervorzerrung einer Jugendsünde<lb/>
«</seg> ihm den Weg in den Gerichtssaal tückisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr26606">
verlegt habe, einer <seg type="insult">Jugendsünde</seg>, die weit hinter<lb/>
dem Beginn <seg type="insult">seiner untadelhaften journalistischen Laufbahn<lb/>
</seg> liege und derer er sich als <seg type="insult">einer heroischen<lb/>
That</seg> entsinne, da er sich damals — »für seine Mutter<lb/>
geopfert« habe. Dicke Thränentropfen rannen allen, so<lb/>
an dem Ufer des Traunflusses saßen und die Geschichte<lb/>
anhörten, über die Wangen, und die <seg type="insult">Theaterleute</seg>,<lb/>
nie dankbar, wenn einer sie von einem <seg type="insult">Parasiten</seg><lb/>
befreit, aber stets der <seg type="insult">Gelegenheit zu leichter Rührung</seg><lb/>
froh, begannen in die allgemeine Klage einzustimmen.<lb/>
Denn die Geschichte klang schon deshalb wahrscheinlich<lb/>
, weil der <seg type="insult">ein ausgepichter Schurke</seg> sein<lb/>
müsste, der seine todte Mutter beflecken wollte, um<lb/>
sich selbst reinzuwaschen. Wie aber nicht immer das<lb/>
Wahre auch das Wahrscheinliche ist, so ist leider<lb/>
diesmal das Wahrscheinliche nicht das Wahre gewesen<lb/>
. Die <seg type="insult">Mütterchenlegende</seg> mit ihrem <seg type="insult">Colportageeffect<lb/>
</seg> hat, da <seg type="insult">tausend vorwurfsvolle Zungen</seg> sie mir<lb/>
meldeten, <seg type="insult">tausend thränenvolle Blicke</seg> <seg type="insult">den Grausamen</seg><lb/>
trafen, einen Ekel in mir wachgerüttelt, der den<lb/>
Widerwillen, von einer erledigten Sache zu sprechen,<lb/>
überwand. Jetzt durfte ich die Gelegenheit herbeiwünschen<lb/>
, mich zu vertheidigen; jetzt war <seg type="insult">der Mann</seg><lb/>
nicht mehr der Milde würdig, die mir die Erklärung<lb/>
verbot, warum mich der Vorwurf der <seg type="insult">Grausamkeit</seg><lb/>
nicht treffen konnte. Und ich beschloss, <seg type="insult">den Leuten</seg><lb/>
einmal zu sagen, daß <seg type="insult">jene »Jugendsünde«</seg> weitab<lb/>
von allen Möglichkeiten, <seg type="insult">familiären Opfermuth</seg> zu<lb/>
beweisen, lag und daß dieser, wenn nicht erfunden,<lb/>
so in einem Falle bethätigt wurde, der mir <seg type="spc">unbekannt<lb/>
</seg> geblieben ist. Ich beschloss aber auch, ein<lb/>
für allemal zu sagen, daß mich <seg type="insult">die eigentliche<lb/>
 »Jugendsünde«</seg> an sich gar nicht interessiert<lb/>
hätte, daß sie für meinen Wahrheitsbeweis nie in<lb/>
Betracht gekommen wäre, weil ich nicht so thöricht<lb/>
war, zu wähnen, die Geschwornen würden von ihr die<lb/>
Beurtheilung des Gesammtcharakterbildes meines Anklägers<lb/>
 abhängig machen. Und wiewohl ich nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr26606">
der Ansicht bin, daß sie einen just zum ethischen<lb/>
Berufe des Theaterrichters qualificiert, so hätte ich<lb/>
mich doch der allgemeinen Empfindung unterworfen,<lb/>
der es widerstrebt, die bürgerliche Existenz von dem<lb/>
fortwirkenden Odium gebüßter Vergehungen bedroht<lb/>
zu sehen. Aber sie, die eine, war nun einmal in den<lb/>
Documenten, die ich lediglich aus <seg type="insult">der journalistischen<lb/>
Vergangenheit meines Anklägers</seg> zu sammeln beflissen<lb/>
war, verewigt. Ich hatte mich bloß um den Publicisten<lb/>
 zu kümmern, und ich sollte beweisen, daß<lb/>
sein <seg type="insult">Gewerbe</seg> ein schändliches sei. Wer wollte es<lb/>
mir verübeln, daß ich zu diesem Zweck einen —<lb/>
Freispruch, den er einmal erlitten, gegen ihn geltend<lb/>
machte? Einen Freispruch in dritter Instanz, »wegen<lb/>
Mangels an Beweisen« für <seg type="insult">eine regelrechte, von drei<lb/>
Gerichten klar bezeichnete journalistische Erpressung<lb/>
</seg>? Dies Moment <seg type="spc">durfte</seg> ich »hervorzerren«,<lb/>
einen Freispruch vorzuwerfen, war nicht bloß zu<lb/>
meiner Vertheidigung gestattet, und <seg type="insult">das journalistische<lb/>
Charakterbild des Mannes</seg> konnte ohne weitläufige<lb/>
Beziehung auf die Antecedentien, die ihn erst reif<lb/>
gemacht, die <seg type="insult">journalistische Carrière</seg> zu ergreifen, im<lb/>
Gerichtssaal gezeichnet werden. Es kam nicht dazu.<lb/>
Die Klage ward vor der Verhandlung zurückgezogen,<lb/>
und mein Zweck, <seg type="insult">dem Manne</seg> <seg type="insult">das kritische und das<lb/>
Schnüfflerhandwerk</seg> zu legen und ihn auf den Tantièmenbezug<lb/>
 zu beschränken, war schmerzloser erreicht,<lb/>
als <seg type="insult">der nach mehrmonatlicher Kenntnis meiner Beweisanträge<lb/>
 plötzlich entrüstete Chef</seg> die Entlassung<lb/>
<seg type="insult">seines Theaterredacteurs</seg> vornahm. Man erinnert sich,<lb/>
daß ich, grausam, wie ich nun einmal bin, die Partei<lb/>
des Gefallenen gegen <seg type="insult">den undankbaren Nutznießer<lb/>
all der Unanständigkeiten</seg>, die jener ihm geleistet,<lb/>
ergriffen und ihm civilrechtliche Schritte — die er<lb/>
heute mit Erfolg gethan — wegen Verweigerung<lb/>
der Gage für die Kündigungsfrist empfohlen habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr26607">
<space/><DATERANGE>Sommer 1902</DATERANGE>. Von solcher Stimmung erfüllt,<lb/>
saß ich reuelos an dem linken Ufer der Traun<lb/>
</p>
            <p ana="pr26607">
und oblag der unfreudigen Pflicht, auch in der<lb/>
Erholungszeit, die <seg type="insult">meine Feinde</seg> ihrer von mir angegriffenen<lb/>
 Gesundheit gönnen, die Wiener Zeitungen<lb/>
zu lesen. Da trat an den Caféhaustisch ein junger Mensch<lb/>
heran, verstand mein erstauntes Aufblicken als Einladung<lb/>
, bei mir Platz zu nehmen, und stellte sich mir<lb/>
als <seg type="insult">»Nachfolger <rs type="pers" ana="n_23033" ref="#fk__p_39122">Bernhard Buchbinders</rs>«</seg> vor <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich<lb/>
kannte ihn flüchtig aus einer Zeit, da ich <seg type="insult">im seligen<lb/>
Literatencafé</seg> mit <seg type="insult">allerhand Leuten</seg> bekannt geworden<lb/>
bin, und hätte nie geahnt, daß ich je noch würdig<lb/>
erachtet würde, von <seg type="insult">einem Manne</seg> angesprochen zu<lb/>
werden, der <seg type="insult">im Dienste des Herrn <rs type="pers" ana="n_23034" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> Carrière<lb/>
gemacht und es <seg type="insult">bis zum Berliner Correspondenten<lb/>
des ‚<rs type="paper" ana="werk_9291">Neuen Wiener Journal</rs>‘</seg> gebracht hat. Wie kam<lb/>
mir <seg type="insult">solcher Glanz</seg> in meine Hütte? Eben hatte ich<lb/>
den schwersten Schlag gegen den <seg type="insult">Scherenmann</seg> geführt<lb/>
, seine <seg type="insult">Kerntruppen</seg> gelichtert und ihn eines<lb/>
Mitarbeiters beraubt, der für sein <rs type="paperRef" ana="werk_9292">Blatt</rs> <seg type="insult">wirkliche<lb/>
Originalarbeiten</seg> lieferte; ich musste den Muth <seg type="insult">eines<lb/>
jungen Reporters</seg> bewundern, der sich mit mir öffentlich<lb/>
 zu zeigen wagt, nachdem ich so oft, und jetzt in<lb/>
der schmerzhaftesten Weise, <seg type="insult">die moralischen Qualitäten<lb/>
des <rs type="paperRef" ana="werk_40235">aus den Abfällen anderer Blätter talentlos zusammengekleisterten<lb/>
 Journals</rs></seg> entblößt, in dessen Redaction<lb/>
 er soeben aus Berlin berufen wurde. War’s<lb/>
<seg type="insult">Verwegenheit oder planvolle Absicht</seg>, von der der<lb/>
Chefredacteur wusste? Er sei — und damit saß <seg type="insult">der<lb/>
junge Reporter</seg> schon an meiner Seite — <seg type="insult">der Nachfolger<lb/>
in der Verwaltung des Coulissenklatsches</seg>. Aber er<lb/>
werde zeigen, daß man diese Rubrik auch reinlich<lb/>
führen könne. Er werde — und hier gewann er<lb/>
die <seg type="insult">Haltung des <rs type="pers">Fortinbras</rs></seg>, der <seg type="insult">auf den Trümmern<lb/>
der faulen Dänendynastie</seg> sieghaft <seg type="insult">ein junges Reich</seg><lb/>
errichtet — er werde sich »auf Anekdotisches beschränken<lb/>
«. Er habe es seinem Chef gesagt. Er könne<lb/>
nicht anders. Und ich empfand, daß ernste Sorgen<lb/>
<seg type="insult">den neuen Mann</seg> bedrücken, der dennoch beherzt<lb/>
 und seiner Bestimmung ergeben, die Lippen<lb/>
</p>
            <p ana="pr26607">
zusammengepresst, an <seg type="insult">ein verantwortungsreiches<lb/>
Amt</seg> herantritt, »mag da kommen, was will«. Die<lb/>
ganze Situation entbehrte nicht <seg type="insult">des großen Zuges</seg>.<lb/>
Und ist’s denn auch eine Kleinigkeit? Spannungsvoll<lb/>
 wartet die Welt: in welcher Art werden jetzt, da<lb/>
der <seg type="insult">Meister</seg> vom Schauplatz trat, die <seg type="insult">Tricotgeheimnisse</seg><lb/>
besprochen, die Badezimmer beschrieben und die Unpäßlichkeiten<lb/>
 von Theaterdamen gedeutet werden?<lb/>
Wie wird das Privatleben derer, die <seg type="insult">den Revolverschützen<lb/>
 im Blätterwald</seg> als Freiwild dienen müssen,<lb/>
künftig zur öffentlichen Erörterung gelangen? Mehr<lb/>
<seg type="insult">durch grobe Beleidigung oder durch schielende Anspielung<lb/>
</seg>, <seg type="insult">durch freie Erfindung oder durch Information bei<lb/>
Korbträgerinnen und entlassenen Stubenmädchen</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Er wird sich auf <seg type="insult">Anekdotisches</seg> beschränken <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Aber ich verstand nur nicht, warum <seg type="spc">mir</seg>, gerade<lb/>
mir diese Eröffnung wurde, warum <seg type="insult">der neue Mann</seg><lb/>
das Bedürfnis empfand, sich bei <seg type="spc">mir</seg> vor Antritt<lb/>
des Amtes zu melden. Ich ertheile ja keine privaten<lb/>
Winke und Rathschläge und habe noch nie einem<lb/>
Bankdirector die Bitte, nicht zu stehlen, ins Ohr geflüstert<lb/>
. Auch ich bekleide ein Amt, und keine <seg type="insult">intime<lb/>
Vorstellung</seg>, kein <seg type="insult">Gelöbnis correcten journalistischen<lb/>
Lebenswandels</seg> kann mein Urtheil über die Ausführung<lb/>
guter Vorsätze beeinflussen. Ich hörte geduldig ein<lb/>
Weilchen zu, und verlegen, wie ich <seg type="insult">den Mann</seg> von<lb/>
meiner ihn compromittierenden Gesellschaft befreien<lb/>
könnte, fand ich die Frage, warum er mir dies alles<lb/>
erzähle. Die Erklärung hiefür sei ja, meinte er<lb/>
gemüthlich, nicht lange zu suchen; <seg type="spc">mir</seg> habe er doch<lb/>
eigentlich die Berufung auf den freigewordenen <seg type="insult">Wiener<lb/>
Posten</seg> »zu verdanken«. Dies schien mir so einleuchtend<lb/>
, daß ich, befriedigt, mich in die Lectüre des<lb/>
vor mir aufgeschichteten Stoßes von Wiener Zeitungen<lb/>
zu vertiefen begann <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr26608">
<space/>Bald darauf ist, in <seg ana="Nr. 113 der ‚Fackel‘"/> unter<lb/>
den »Antworten des Herausgebers«, <seg type="insult">die feierliche Vortend</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr26608">
<seg type="insult"> des Debutanten</seg> erfolgt, und in der an einen<lb/>
<seg type="insult">»Gourmand«</seg> adressierten Notiz hieß es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr26610">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_23035" ref="#fk__p_39122">Buchbinder</rs> redivivus</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber ich denke hier nicht an die<lb/>
<seg type="insult">Wiederbelebungsversuche</seg>, die vier Wiener Theaterdirectoren mit dem<lb/>
Dichter anstellen. Ich will vielmehr sagen, daß alle Hoffnung auf die<lb/>
Erhaltung <seg type="insult">der schönen Rubrik »Hinter den Coulissen«</seg> vorhanden ist<lb/>
und daß meine Prophezeiung, <seg type="insult">der edle <rs type="pers" ana="n_23036" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> werde sich einen<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_23037" ref="#fk__p_39122">Buchbindergehilfen</rs></seg> erziehen, in Erfüllung gehen dürfte. <seg type="insult">Die junge<lb/>
Kraft</seg> hat sich neulich bereits an der <seg type="insult">Erforschung des »Ischler Lebens«<lb/>
und des »Gmundener Lebens«</seg> bewährt. <seg type="insult">Eine prächtige Acquisition!</seg><lb/>
Zwischen <seg type="insult">gehirnschwachen Kalauern</seg> werden uns <seg type="insult">allerlei niedliche<lb/>
Sächelchen</seg> — »Schreiben Sie <seg type="insult">Pikantes</seg>!« hatte <seg type="insult">der Chef</seg> gesagt —<lb/>
<seg type="insult">aus den Schlafzimmern der Strohwitwen des Salzkammerguts</seg> serviert.<lb/>
Aber <seg type="insult">die junge Kraft</seg> dünkt sich zu vornehm, <seg type="insult">die unsauberen Eingriffe<lb/>
in die diversen Privatleben</seg> selbst zu begehen, und läßt sich darum in<lb/>
Ischl von <seg type="insult">einem alten Lebemann</seg>, in Gmunden von <seg type="insult">einer alternden Lebedame</seg><lb/>
das Wissenswerthe ins Ohr flüstern. »Denn er (<seg type="insult">der alte Lebemann</seg>)<lb/>
weiß Geschichten zu erzählen. Geschichten! Na, es ist besser, man<lb/>
schweigt darüber. Immerhin ist es sehr lobenswerth für die Mehrzahl<lb/>
(der Damen), daß er ihr das Prädicat ‚<seg type="spc">hochprima</seg>‘ verleiht. <seg type="spc">Auf<lb/>
diese Empfehlung kann man sich dann verlassen</seg>.« Ist dies<lb/>
<seg type="insult">der Ton einer jungen Kraft oder der einer alten Kupplerin</seg>? Nein, es ist<lb/>
<seg type="insult">der Ton eines rüstigen Mädchenhändlers in mittleren Jahren</seg>. Ischl wurde<lb/>
am <date>10. August</date> erledigt. Am <date>15. August</date> aber ward in weit gründlicherer<lb/>
 Weise das Gmundener Leben von <seg type="insult">»jener alternden Lebedame«</seg><lb/>
geschildert, die »nichts anderes zu thun hat, als <seg type="insult">ihre Mitschwestern</seg><lb/>
auszurichten«, was sie seit jener Zeit thue, da »sich niemand mehr<lb/>
fand, der sie eingerichtet hat«. Neckisch, nicht wahr? Aber sie weiß<lb/>
Geschichten zu erzählen, Geschichten! Na, es ist besser, man schweigt<lb/>
darüber. Und so wird denn in einer langen Spalte darüber gesprochen.<lb/>
Früher kamen noch <seg type="insult">viele Angehörige der »<seg type="ELIDASH">Sportwelt</seg> und Lebewelt«</seg> nach<lb/>
Gmunden, »und es war <seg type="insult">ein <seg type="spc">starker Betrieb</seg></seg>«. Aber jetzt? »Du<lb/>
lieber Himmel, diese Leute gehen nach Ostende oder Scheveningen. <seg type="spc">Es ist<lb/>
nicht mehr dasselbe</seg>.« Klagt so <seg type="insult">eine junge Kraft oder eine alte<lb/>
Kupplerin</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und warum ist es nicht mehr dasselbe? »Jetzt kommen<lb/>
die jungverheirateten Pärchen hieher, um die Flitterwochen zu verleben.<lb/>
Das ist doch nicht interessant. Sie meinen, es sei doch interessant?<lb/>
Bitte, dann machen Sie doch einmal dem <seg type="spc">Hôtel</seg> da oben einen Besuch.<lb/>
Das ist das Hôtel für die Jungverheirateten. Das reine Liebesnest. Alles<lb/>
athmet in diesem Hause nach Küssen; furchtbar discret bis herab zum<lb/>
Hausknecht. Die <seg type="spc">Zimmer sind pikant stilgerecht eingerichtet</seg>.<lb/>
Sie glauben es nicht? Bitte, überzeugen Sie sich selbst. Wenn<lb/>
Sie sich zu diesem Zwecke rasch verheiraten wollen, kann ich ihnen<lb/>
<seg type="spc">diese schlanke Blondine empfehlen</seg>, die dort am Tisch ihren<lb/>
Eiskaffee mit einem Strohhalm aussaugt. Nicht die in der meergrünen<lb/>
Toilette, nein, die andere in der hellblauen Blouse. Die grüne — rühren<lb/>
</p>
            <p ana="pr26610">
Sie nicht daran. Die befindet sich schon seit zehn Jahren in momentaner<lb/>
Geldverlegenheit, aber die hellblaue, die hat Geld! Sie ist erst vor<lb/>
kurzem <seg type="spc">freigeworden</seg>. Denken Sie sich: hunderttausend Gulden <seg type="spc">Abfertigung<lb/>
</seg> hat sie bekommen und dabei haben die zwei <seg type="spc">bloß ein<lb/>
Jahr miteinander verkehrt</seg>. Aber sie hat gute Referenzen. Fragen<lb/>
Sie bloß beim <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1794" ref="#fk__p_39452">Brady</rs></rs> nach <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie? Sie wollen nichts mehr hören?«<lb/>
Nein, er will nichts mehr hören; denn <seg type="insult">selbst dem Leser des ‚<rs type="paper" ana="werk_9295">Neuen<lb/>
Wiener Journal</rs>‘</seg> beginnt sich der Magen umzudrehen. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie sehnt<lb/>
man sich doch nach <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_23038" ref="#fk__p_39122">Bernhard Buchbinder’s</rs> Delicatesse</seg> zurück! »O du<lb/>
kleiner Fehl, wie schienst du an <rs type="pers">Cordelien</rs> mir so greulich!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die<lb/>
Theater werden bald geöffnet sein, die Saison beginnt, wir sind auf<lb/>
Alles gefaßt. Ein <seg type="insult">Bordellritter</seg> ist gefallen. <seg type="insult">Ein forscher Knappe</seg> schreitet<lb/>
muthigen Sinnes an’s Werk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26612">
<space/>Ich hatte — vielleicht in allzu milder Weise —<lb/>
meiner Pflicht genügt und den Lesern der ‚<rs type="self" ana="werk_9296">Fackel</rs>‘,<lb/>
welche die Erstickung <seg type="insult">des pikanten Klatsches</seg> und<lb/>
der <seg type="insult">Coulissenschnüffelei</seg> als eine meiner dankenswerthesten<lb/>
 Aufgaben schätzen und <seg type="insult">des Altschnüfflers Wirken</seg><lb/>
bis zu seiner Entfernung controliert haben, in typischer<lb/>
Gestaltung <seg type="insult">»den Nachfolger«</seg> vorgeführt. Sein Name<lb/>
war gleichgiltig, jede individuelle Charakterisierung<lb/>
überflüssig, ich hatte nur das <seg type="insult">Debut des Neulings</seg> zu besprechen<lb/>
; ihm Reclame machen, hieße auch heute meiner<lb/>
perspectivischen Taktik untreu werden, die die Erscheinungen<lb/>
 nicht an sich, die stets nur das Maß<lb/>
ihrer Gefährlichkeit betrachtet. <seg type="insult">Der Mann</seg> überschätzt<lb/>
sich, wenn er wähnt, daß es eine persönliche Polemik<lb/>
gegen ihn gelte. Ich sehe in ihm gerade heute, da<lb/>
<seg type="spc">er</seg> mir persönlich gegenübertrat, nichts weiter als —<lb/>
<seg type="insult">»die junge Kraft«</seg>. Denn sie hat nach jeder Richtung<lb/>
gehalten, was sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_23039" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> von ihr versprach.<lb/>
Ja, die <seg type="insult">Coulissenplauderer</seg> haben <seg type="insult">einen doppelten Daseinszweck<lb/>
</seg> zu erfüllen. Sie werden nicht bloß zur<lb/>
Kurzweil des Publicums, sondern auch als <seg type="insult">Protagonisten<lb/>
 gegen meine unbequeme Person</seg> verwendet<lb/>
und haben <seg type="insult">je nach der Gebieterlaune Angriff, Klage<lb/>
oder Ueberfall</seg> zu leisten. Mit dem Vorgänger war’s<lb/>
missglückt. Ich hatte <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_23040" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> &amp; <abbr>Comp.</abbr></seg> enttäuscht,<lb/>
da ich das <seg type="insult">Zuckerbrot freundlicher Zusprache</seg> refusierte<lb/>
. So versuchte man’s denn mit der Peitsche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26612">
Und am <date>26. August</date> schickte mir <seg type="insult">die junge Kraft</seg><lb/>
den folgenden Brief nach Ischl:<lb/>
</p>
            <p ana="pr26614">
<space/>Da ich nicht gesonnen bin — was ich bereits mündlich Ihnen<lb/>
gegenüber geäußert habe — die Integrität meines Charakters durch<lb/>
Jemand anzweifeln und mich in meiner persönlichen Ehre beleidigen zu<lb/>
lassen, theile ich Ihnen mit, daß ich wegen des <choice><sic>in in</sic><corr>in</corr></choice> der <rs type="selfRef" ana="werk_9297">Nummer 113</rs><lb/>
Ihres <rs type="selfRef" ana="werk_9298">Blattes</rs> erschienenen <seg type="insult">Schmähartikels</seg> die Klage gegen Sie einbringen<lb/>
werde. Der Zweck meines heutigen Briefes ist, Sie zu warnen, da ich<lb/>
im Falle der Wiederholung solcher Angriffe auf meine Person mir mit<lb/>
der Reitpeitsche Satisfaction verschaffen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26616">
<space/>Ich bin zwar nur ein <seg type="insult">Dilettant des Strafrechtes</seg>,<lb/>
aber ein geübter. Verblüfft von der Neuerung, daß<lb/>
ein <seg type="insult">Wiener Journalist</seg> auch ohne gewinnsüchtige Absicht<lb/>
 eine <seg type="insult">Erpressung</seg> begehen kann, schlug ich im<lb/>
Gesetzbuch nach und fand nach einem Studium der<lb/>
Entscheidungen des <rs type="inst">Cassationshofes</rs> alle Merkmale des<lb/>
§ 98 b gegeben. Dieser lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr26618">
<space/>Des Verbrechens der öffentlichen Gewaltthätigkeit durch Erpressung<lb/>
macht sich schuldig, wer mittelbar oder unmittelbar, schriftlich oder<lb/>
mündlich, oder auf andere Art, mit oder ohne Angabe seines Namens,<lb/>
Jemanden mit einer Verletzung an Körper, Freiheit, Ehre oder Eigenthum<lb/>
 in der Absicht bedroht, um von dem Bedrohten eine Leistung,<lb/>
Duldung oder Unterlassung zu erzwingen, wenn die Drohung geeignet<lb/>
ist, dem Bedrohten mit Rücksicht auf die Verhältnisse und die persönliche<lb/>
 Beschaffenheit desselben oder auf die Wichtigkeit des angedrohten<lb/>
Uebels gegründete Besorgnisse einzuflößen; ohne Unterschied, ob die<lb/>
erwähnten Uebel gegen den Bedrohten selbst, dessen Familie oder Verwandte<lb/>
, oder gegen andere unter seinen Schutz gestellte Personen gerichtet<lb/>
 sind und ob die Drohung einen Erfolg gehabt hat oder nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26620">
<space/>Ich berieth mich, um nicht einen ebenso unliebsamen<lb/>
 wie nothwendigen Entschluß bloß auf<lb/>
persönliche Erwägungen zu stützen, mit einer Reihe<lb/>
vortrefflicher Criminalisten und das Praktische erwägender<lb/>
 Freunde. Jene meinten, daß an der Anwendbarkeit<lb/>
 des Erpressungsparagraphen kein Zweifel<lb/>
bestehen könne, diese fanden keinen andern Ausweg<lb/>
als den der Anzeige an die Staatsanwaltschaft. <seg type="spc">Thue<lb/>
ich nichts</seg>, so würde der Drohung bei nächster Gelegenheit<lb/>
 die That folgen, die <seg type="insult">dem strebsamen Bravo</seg>,<lb/>
der sich in Wien erst einführen muß, zwar das kurze<lb/>
Martyrium einer Arreststrafe sichert, aber auch <seg type="insult">unvergänglichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr26620">
<seg type="insult"> Ruhm im Kreise der Berufsgenossen</seg>,<lb/>
die nach einer <seg type="insult">Revanche</seg> für <seg type="insult">mein lästerliches Treiben</seg><lb/>
lechzen und denen ich schon allzulang wieder mit<lb/>
unzerkratztem Antlitz gegenüberstehe. <seg type="spc">Weiche ich<lb/>
der <seg type="insult">Erpressung</seg></seg>, mache ich <seg type="insult">dem jungen Mann</seg> <seg type="insult">ein<lb/>
glanzvolles Debut</seg> in Wien unmöglich, so werde er<lb/>
triumphierend den Brief zeigen: so habe er mich eingeschüchtert<lb/>
, die anderen mögen seinem Beispiel<lb/>
folgen und sich durch Absendung von Drohschreiben<lb/>
Ruhe verschaffen. Und ich gab der Anzeige die<lb/>
folgende Fassung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr26622">
<seg type="spc">An die</seg> <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> <seg type="spc">Staatsanwaltschaft Wien</seg></rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr26623">
<space/>Gegen <seg type="symbol" subtype="6dots"/>, Redacteur des ‚<rs type="paper" ana="werk_9299">Neuen Wiener Journal</rs>‘, Wien,<lb/>
I. Biberstraße 5, erstatte ich hiermit die Anzeige gemäß § 98 b <rs type="title"><abbr>St. G. B.</abbr></rs>,<lb/>
dessen Thatbestand durch das beiliegende Schreiben, das ich am<lb/>
<date>28. August 1902</date> erhielt, gegeben erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26624">
<space/>Ich besorge und habe allen Grund zu besorgen, daß nach einer<lb/>
abermaligen, mir nothwendig und begründet scheinenden Kritik der<lb/>
publicistischen Thätigkeit des <seg type="symbol" subtype="6dots"/> die angedrohte Misshandlung erfolgen<lb/>
 werde. Ich war bereits einmal das Opfer eines thätlichen Ueberfalls<lb/>
, und die Strafe zehntägigen Arrests, die damals über den Angreifer<lb/>
verhängt wurde, konnte <seg type="insult">reclamebedürftige Leute</seg>, die um der <seg type="insult">Dankbarkeit<lb/>
gewisser Kreise</seg> willen und für die Erreichung der <seg type="insult">Popularität in der<lb/>
Wiener Journalistik</seg> gern ein kleines Opfer bringen, eher verlocken als<lb/>
abschrecken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26625">
<space/>Aber nicht bloß deshalb muß ich den mir übersandten Brief als<lb/>
bedrohlich empfinden, weil er mir körperliche Misshandlung durch einen<lb/>
physisch vielleicht überlegenen Angreifer ankündigt: nicht allein am<lb/>
Körper, sondern auch in der Freiheit meiner schriftstellerischen Thätigkeit<lb/>
 fühle ich mich in hohem Maße bedroht, wenn mir eine Misshandlung<lb/>
 in Aussicht gestellt wird als Erwiderung auf die in der ‚<rs type="self" ana="werk_9300">Fackel</rs>‘<lb/>
erfolgte Abwehr <seg type="insult">grober journalistischer Unanständigkeiten</seg> von der Art<lb/>
der auf Seite 27 und 28 der beiliegenden <rs type="selfRef" ana="werk_9301"><abbr>Nr.</abbr> 113</rs> citierten. Da die<lb/>
Bekämpfung <seg type="insult">jeder Sorte von Pressauswüchsen</seg> den wichtigsten Theil des<lb/>
Programmes der ‚<rs type="self" ana="werk_9302">Fackel</rs>‘ bildet, so habe ich gerade in Fällen wie dem<lb/>
vorliegenden zwischen Abwehr und Befriedigung der Erpressung nicht<lb/>
die Wahl. Es soll von mir die Unterlassung von Angriffen, also die<lb/>
Duldung <seg type="insult">des schlimmsten Missbrauchs</seg>, den ich an der Wiener Presse<lb/>
bekämpfe, der <seg type="insult">Zusammentragung des Coulissenklatsches</seg>, erzwungen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26626">
<space/>Nicht nur meine körperliche Sicherheit, meine schriftstellerische<lb/>
Existenz wäre gefährdet, wenn ich gegenüber erpresserischen Bedrohungen<lb/>
von <seg type="insult">Journalisten</seg>, welche Angriffe gegen ihre Person, über die einzig und<lb/>
allein das zuständige Gericht abzuurtheilen hat, in eigener Instanz als<lb/>
ehrenrührig bezeichnen und mit der Strafe der Misshandlung zu vergelten<lb/>
</p>
            <p ana="pr26626">
verheißen, nicht die intensivste gesetzliche Hilfe in Anspruch nähme.<lb/>
Ich stelle demnach an die <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Staatsanwaltschaft</rs> das Ersuchen, gegen<lb/>
<seg type="symbol" subtype="6dots"/> gemäß § 98 b <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> einzuschreiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26627">
<space/><abbr>z. Zt.</abbr> Ischl, <date>2. September 1902</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26628">
Der Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_9303">Fackel</rs>‘,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_23041" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs> <foreign xml:lang="la"><abbr>m. p.</abbr></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr26630">
<space/>Ich wurde am <date>3. October</date> als Zeuge einvernommen,<lb/>
bestätigte meine Anzeige vollinhaltlich, und erhielt<lb/>
am <date>9.</date> die folgende Verständigung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr26632">
<abbr>St.</abbr> 13547/2.<lb/>
<space/>Die <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Staatsanwaltschaft</rs> findet keinen Grund zur strafgerichtlichen<lb/>
 Verfolgung des <seg type="symbol" subtype="6dots"/> wegen Verbrechens nach § 98 b <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs><lb/>
aus Anlass der von Ihnen gegen denselben eingebrachten Anzeige vom<lb/>
<date>5. September 1902</date>. Hiervon werden Sie gemäß § 48 <rs type="title"><abbr>St. P. O.</abbr></rs>, <abbr>Zl.</abbr> 1<lb/>
verständigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26633">
<space/>Wien, am <date>6. October 1902</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr26634">
Der <abbr>k. k.</abbr> I. Staatsanwalt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_23042" ref="#fk__p_47867"><AUCTOR><seg type="spc">Kleeborn</seg></AUCTOR></rs> <foreign xml:lang="la"><abbr>m. p.</abbr></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr26636">
<space/>Wer seit dem <date>1. April 1899</date> die ‚<rs type="self" ana="werk_9304">Fackel</rs>‘ herausgibt<lb/>
, hat eigentlich — so sagt man mir — das<lb/>
Recht, überrascht zu sein, verwirkt. <seg type="insult">Eine amtliche<lb/>
Schutzloserklärung meiner Person</seg>, <seg type="insult">eine Rechtsverweigerung<lb/>
 beispielhafter Art</seg>, über die die besten<lb/>
Juristen die Köpfe schütteln, — was sei denn weiter<lb/>
dabei? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich denke optimistischer und weise den<lb/>
Verdacht ab, daß <seg type="insult">den Vertreter der Staatsgewalt</seg><lb/>
außer <seg type="insult">dem totalen juristischen Nichtverständnis</seg> des<lb/>
Falles irgend eine Rücksicht geleitet haben könnte.<lb/>
Die staatliche Autorität gegen <seg type="insult">die corrumpierenden<lb/>
Einflüsse der sich über das Gesetz stellenden Pressmacht<lb/>
</seg> zu schützen, ist mein Streben, und muß ich<lb/>
jene gegen sich selbst schützen, dann ist sie sicherlich<lb/>
 des Schutzes bedürftig, und nicht um sie, in der<lb/>
Art <seg type="insult">der demokratischen Publicistik</seg>, herabzusetzen,<lb/>
ergreife ich das Wort, sondern weil ich sie bereits<lb/>
in herabgesetztem Zustand vorgefunden. Ich schütze<lb/>
den öffentlichen Ankläger, mag er auch mich nicht<lb/>
schützen; ich behüte ihn vor dem Argwohn, der<lb/>
da folgern könnte, daß in einem <seg type="insult">Staate</seg>, dessen<lb/>
Minister mit <seg type="insult">Revolverjournalisten</seg> verkehren, <seg type="insult">subalterne</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr26636">
<seg type="insult"> Beamte</seg> nicht den Muth aufbringen, gegen<lb/>
<seg type="insult">Presse und Erpresser</seg> einzuschreiten. Es ist ja wahr:<lb/>
Der <abbr>k. k.</abbr> I. Staatsanwalt hat, da er die Strafverfolgung<lb/>
des Angezeigten nicht beantragte, jener gesetzlichen<lb/>
Norm nicht entsprochen, die ihn verpflichtet, in<lb/>
allen Fällen, in welchen ihm der Thatbestand einer<lb/>
strafbaren Handlung mitgetheilt wird, die Verfolgung<lb/>
einzuleiten. Und es kann nicht im geringsten zweifelhaft<lb/>
 sein, daß im vorliegenden Fall der Thatbestand<lb/>
einer strafbaren Handlung gegeben ist. Ob man ihn<lb/>
nun mit <rs type="pers" ana="n_23043" ref="#fk__p_46739"><seg type="spc">Janka</seg></rs> (<rs type="title">Das österreichische Strafrecht</rs>,<lb/>
4. Auflage, <abbr>S.</abbr> 213) und <rs type="pers" ana="n_23044" ref="#fk__p_57153"><seg type="spc">Finger</seg></rs> (<rs type="title">Das Strafrecht</rs>,<lb/>
2. <abbr>Bd.</abbr>, <abbr>S.</abbr> 110 und 111) als das Verbrechen der<lb/>
Erpressung qualificiert oder ob man den Standpunkt<lb/>
 berücksichtigt, daß der Angezeigte bloß mit<lb/>
unerlaubten Mitteln ein <seg type="spc">Recht</seg> — das Recht, nicht<lb/>
<seg type="spc">beleidigt</seg> zu werden — habe durchsetzen wollen,<lb/>
und somit den Thatbestand des Verbrechens der gefährlichen<lb/>
 Drohung gegeben sieht (<abbr>vgl.</abbr> Entscheidung<lb/>
des <rs type="inst"><seg type="spc">Cassationshofes</seg></rs> vom <date>6. <abbr>Oct.</abbr> 1893</date>, <abbr>Z.</abbr> 8172,<lb/>
<abbr>Slg.</abbr> 1672, ferner <rs type="pers" ana="n_23045" ref="#fk__p_45733"><seg type="spc">Lammasch</seg></rs>, <rs type="title">Grundriss des Strafrechts<lb/>
</rs> <abbr>S.</abbr> 70, <rs type="pers" ana="n_23046" ref="#fk__p_56148"><seg type="spc">Glaser</seg></rs>, <rs type="title">Abhandlungen aus dem <abbr>österr.</abbr><lb/>
Strafrechte</rs>, 1 <abbr>Bd.</abbr>, <abbr>S.</abbr> 175): jedenfalls ist mit voller<lb/>
Sicherheit zu erkennen, daß eine strafbare Handlung<lb/>
vorliegt. Kein Jurist kann im Ernst aussprechen,<lb/>
daß die Drohungen des Angezeigten nach österreichischem<lb/>
 Strafrecht zulässig seien. Man könnte<lb/>
fragen: Wohin würde es führen, wenn einer zur<lb/>
Durchsetzung irgend eines vermeintlichen Rechtes,<lb/>
das im gegebenen Fall legal einzig im Wege der<lb/>
Beleidigungsklage — den der Mann trotz der Ankündigung<lb/>
 nicht beschritten hat — geltend gemacht<lb/>
werden kann, mit jeder beliebigen Misshandlung<lb/>
drohen dürfte? Und was ändert die Anerkennung<lb/>
des »Rechtes« auf die Handlung oder Unterlassung,<lb/>
die der Drohende erzwingen wollte, an dem verbrecherischen<lb/>
 Thatbestand? Der Hausherr hat ein Recht,<lb/>
von dem Stubenmädchen, das zu ihm im Dienstverhältnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr26636">
 steht, ein Glas Wasser zu verlangen; hat er<lb/>
aber auch das Recht, dessen Handreichung durch<lb/>
die Drohung zu erzwingen, daß er im Weigerungsfall<lb/>
 das Stubenmädchen erschießen werde? Noch<lb/>
viel mehr als im privaten Interesse meiner persönlichen<lb/>
 Sicherheit liegt es im allgemeinen Interesse,<lb/>
daß nicht das <seg type="insult">Faustrecht</seg> sich öffentlich etabliere und<lb/>
jeder zur Durchsetzung eines behaupteten Anspruchs<lb/>
ungescheut heute mit der Peitsche, morgen mit<lb/>
Dolch und Revolver drohen könne. Crasse Beispiele<lb/>
werden einen Staatsanwalt, dem die juristische Erkenntnis<lb/>
 nicht aus dem Schema entspringt, seinen<lb/>
Missgriff begreifen lehren. Was würde er, der die<lb/>
Affaire <rs type="pers" ana="n_23047" ref="#fk__p_42293">Jellinek</rs> <seg type="insult">»usque ad finem«</seg> verfolgen will, zu<lb/>
dem Einfall eines <seg type="insult"><rs type="inst">Länderbankdirectors</rs></seg> sagen, der<lb/>
zur bevorstehenden Defraudationsdebatte einem Abgeordneten<lb/>
 die Verständigung zukommen ließe, daß er etwaige<lb/>
 Beleidigungen seiner Person unverzüglich mit<lb/>
einem Revolverschuss beantworten würde? Was würde er<lb/>
gesagt haben, wenn <seg type="insult">mein Erpresser</seg>, der sich von mir »mit<lb/>
Unrecht« angezeigt wähnte, ihm, dem Staatsanwalt,<lb/>
brieflich mit der Hundspeitsche für den Fall gedroht hätte,<lb/>
daß er die Untersuchung nicht augenblicklich einstelle<lb/>
? Ich sagte »crasse Beispiele« und vergaß, daß<lb/>
sie es nur dem oberflächlichen Sinne sind. Mein<lb/>
Fall ist crasser, da das behauptete Recht gegen mich<lb/>
im raschen Wege der Ehrenbeleidigungsklage, gegen<lb/>
<seg type="insult">immune Abgeordnete und mächtige Staatsanwälte</seg><lb/>
überhaupt nicht durchzusetzen ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> All dies<lb/>
könnte man <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_23048" ref="#fk__p_47867"><abbr>v.</abbr> Kleeborn</rs></seg> sachlich erwidern.<lb/>
Aber all dies würde bloß den Tadel bedeuten, den<lb/>
<seg type="insult">ein ehrlicher juristischer Missgriff</seg> verdient. Und<lb/>
die Motive des Staatsanwalts werden nicht verhässlicht<lb/>
, wenn ich hinzusetze: Er darf, selbst wenn er<lb/>
Zweifel an der Anwendbarkeit eines Strafparagraphen<lb/>
trotz gegentheiliger Auffassung der Theorie und Praxis<lb/>
nicht unterdrücken kann, die Verfolgung nicht von<lb/>
vornherein ablehnen, sondern hat die Austragung<lb/>
</p>
            <p ana="pr26636">
derartiger Rechtsfragen den Gerichten zu überlassen.<lb/>
Dieser streng sachliche Vorwurf wäre freilich dann unbegründet<lb/>
, wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_23049" ref="#fk__p_47867"><abbr>v.</abbr> Kleeborn</rs></seg> keine Zweifel zu<lb/>
unterdrücken <seg type="spc">hatte</seg>, weil ihm die Anwendbarkeit des<lb/>
Strafparagraphen auf einen <seg type="spc">solchen</seg> Fall von allem<lb/>
Beginn an ausgeschlossen schien <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr26637">
<space/>Aber es sollte nicht nur nicht den Anschein gewinnen<lb/>
, daß der <seg type="insult">Weg der Selbsthilfe durch Drohungen</seg><lb/>
in Oesterreich gangbar wäre. Es sollte auch nicht den<lb/>
Anschein gewinnen, als ob die Staatsbehörde zögern<lb/>
wollte in einem Falle, in welchem <seg type="insult">ein Journalist aus<lb/>
den herrschenden Presskreisen</seg> den Gegenstand der<lb/>
Strafverfolgung zu bilden hat. Wer schützt die Staatsbehörde<lb/>
 gegen den Anschein? Wer schützt sie bei<lb/>
Handhabung des Paragraphs gegen <seg type="insult">homosexuale Vergehungen<lb/>
</seg> vor der übelwollenden Deutung, daß sie<lb/>
nicht <seg type="insult">gleiches Unrecht für alle</seg> übe, wenn sie<lb/>
den missbrauchten Diener verfolgt, aber <seg type="insult">den missbrauchenden<lb/>
 Herrn</seg> unbehelligt lässt, wenn sie beim<lb/>
armen Teufel sich auf das Gesetz beruft, das psychopathische<lb/>
 Naturanlage nicht gelten lasse, aber die<lb/>
<seg type="insult">Heiligkeit des Privatlebens von Finanzbaronen</seg>, die<lb/>
Mohrenbälle veranstalten, achtet? Ist es dem Staatsanwalt<lb/>
 verborgen geblieben, daß am <date>28. September</date>,<lb/>
also ein paar Tage, bevor er die Untersuchung gegen<lb/>
<seg type="insult">den erpresserischen Briefschreiber des ‚<rs type="paper" ana="werk_9305">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs>‘</seg> einstellte, in eben diesem <rs type="paperRef" ana="werk_41161">Blatte</rs> ein Lob<lb/>
der Energie erschienen ist, mit der er die Untersuchung<lb/>
 in der <seg type="insult"><rs type="inst">Länderbankaffaire</rs></seg>, die »jetzt in den<lb/>
besten Händen liegt«, »<foreign xml:lang="la">usque ad finem</foreign> verfolgen wird«?<lb/>
Hätte er nicht gut gethan, <seg type="insult">diesem frechen Beeinflussungsversuch<lb/>
 eines <rs type="paperRef" ana="werk_9306">Blattes</rs></seg>, gegen dessen Redacteur<lb/>
eine Untersuchung schwebt, wenigstens so seine Verachtung<lb/>
 zu bezeugen, daß er dem Einstellungsbeschluss<lb/>
, der bald darauf erfolgte, eine triftige juristische<lb/>
 Begründung gab? Nur um des staatlichen<lb/>
Ansehens willen, dessen Erhaltung uns beiden ja in<lb/>
gleicher Weise am Herzen liegt, und zur Beruhigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr26637">
des <RS pers="Ernest von Koerber" globID="name_202013">Ministerpräsidenten</RS>, der mit <seg type="insult">so schönen Vorsätzen<lb/>
</seg> sein Amt als Justizleiter angetreten, und<lb/>
damit auch <seg type="insult">die unanzweifelbare Sachlichkeit der<lb/>
Gründe</seg>, die den Staatsanwalt geleitet, für alle Welt<lb/>
klar in Erscheinung trete! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sind im Monat <date>September<lb/>
</date> die Diebe und Mörder in Wien straflos davongekommen<lb/>
, so wird wohl die <seg type="insult">Freigabe der Erpressung</seg>,<lb/>
die uns der <date>October</date> beschert hat, in <seg type="insult">journalistischen<lb/>
Collegenkreisen</seg> freudig begrüßt werden. Aber es<lb/>
wäre zu wünschen, daß die Entschließung des Staatsanwalts<lb/>
 rechtsbildend wirke und daß die Absendung<lb/>
eines Briefes, wie ich ihn erhalten habe, in Zukunft<lb/>
auch an Leuten, die nicht <seg type="insult">dem mächtigen Pressring</seg><lb/>
angehören, ungeahndet bleibe. Was <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_23050" ref="#fk__p_47867"><abbr>v.</abbr> Kleeborn</rs></seg><lb/>
selbst anlangt, so bin ich überzeugt, daß er von der einmal<lb/>
festgelegten Norm in keinem Fall abgehen, den Satz,<lb/>
den ein deutscher Jurist als <seg type="insult">den wichtigsten Rechtsgrundsatz<lb/>
</seg> bezeichnet hat: <foreign xml:lang="la">si duo faciunt idem, non<lb/>
est idem</foreign>, nicht als Richtschnur seines Handelns<lb/>
wählen und, wenn ihm je gefährliche Drohungen angezeigt<lb/>
 werden, unerbittlich einstellen wird — <foreign xml:lang="la">usque<lb/>
ad finem</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr26638">
<space/>Und nun könnten manche meiner Leser noch<lb/>
erwarten, daß ich mich mit dem Artikel beschäftigen<lb/>
werde, den <seg type="insult">der frohlockende Erpresser im ‚<rs type="paper" ana="werk_9307">Neuen<lb/>
Wiener Journal</rs>‘</seg> veröffentlicht hat, als er, der einen<lb/>
Monat in zitternder Angst verbracht, von dem Einstellungsbeschluss<lb/>
 der Staatsanwaltschaft Wind bekam.<lb/>
Aber da wären die lieben Leser auf dem Holzweg.<lb/>
Zwischen drei Arten der Abwehr von Beschimpfungen<lb/>
habe ich die Wahl und wähle keine. Ich lasse die<lb/>
<seg type="insult">Schmach</seg> auf mir sitzen, die mir <seg type="insult">ein Apporteur<lb/>
pikanten Tratsches</seg> angethan hat, da er, aus den drohenden<lb/>
 Fängen des Erpressungsparagraphen befreit,<lb/>
mich <seg type="insult">schlechter Gesinnungen</seg> in <seg type="insult">schlechterem Deutsch</seg><lb/>
bezichtigte. Ich würde <seg type="insult">den Mann</seg> nicht »fordern«,<lb/>
selbst wenn ich ein <seg type="insult">Duellfanatiker</seg> wäre, weil ich<lb/>
als Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_9308">Fackel</rs>‘ wichtigere Dinge zu thun<lb/>
</p>
            <p ana="pr26638">
habe, als meine Privatehre gegen <seg type="insult">aggressive Reporter</seg><lb/>
zu vertheidigen, und weil ich meinen Feinden zwar<lb/>
gern die Hoffnung lasse, daß mich meine selbstmörderische<lb/>
 Arbeit erdrücke, ihnen aber nicht ein<lb/>
allzubequemes Mittel, mich aus dem Wege zu räumen,<lb/>
an die Hand geben will. Ich <seg type="spc">klage</seg> nicht, weil ein<lb/>
uferloser Process, den die <seg type="insult">Reclamesucht des jungen<lb/>
Reporters</seg> herbeisehnt, nicht mit einer Genugthuung<lb/>
für mich endet, sondern damit, daß ein reiches Unternehmen<lb/>
 zu einer Geldbuße verurtheilt wird und für<lb/>
<seg type="insult">den vorgeschobenen Angreifer</seg> die <seg type="insult">Reclamespesen</seg><lb/>
bezahlt. Den <seg type="insult">Ehrgeiz</seg>, um jeden Preis durch mich<lb/>
etwas zu werden, kann ich nicht in allen Fällen<lb/>
befriedigen, und ich bin nicht herzlos genug, den<lb/>
Stolz auf <seg type="insult">die unverbrauchte junge Kraft</seg>, die noch<lb/>
nicht vorbestraft ist, im Gerichtssaal zu Falle zu<lb/>
bringen. Ich, der für jedes Wort, das er schreibt und<lb/>
druckt, die gesetzliche Verantwortung übernimmt<lb/>
und täglich seine Ruhe, Freiheit und körperliche<lb/>
Sicherheit <seg type="insult">den Plagen des Rechts und den Ueberfällen<lb/>
 der Gewalt</seg> aussetzt, soll mir von <seg type="insult">zwölf Männern<lb/>
aus dem Volke</seg> bestätigen lassen, daß ich nicht »feige«<lb/>
bin? Wenn es nicht tausend wüssten, würfe ich<lb/>
meine Feder von mir und schaffte meinen müden<lb/>
Nerven bessere Erholung als die, mich mit <seg type="insult">einer<lb/>
Armee von Lumpen</seg> herumzuschlagen. Ich soll sie<lb/>
alle, die meine bestimmt formulierten Anwürfe auf sich<lb/>
sitzen lassen, klagen, wenn sie mir mit Schimpfworten<lb/>
erwidern? Ich thät’s sofort, wenn nur der hundertste<lb/>
Theil von dem mir nachgesagt würde, was ich <seg type="insult">der<lb/>
Wiener Journaille</seg> in jeder Nummer der ‚<rs type="self" ana="werk_9309">Fackel</rs>‘<lb/>
vorwerfe, und, wie bisher in zwei markanten Fällen,<lb/>
so wird man auch in Zukunft mich zur gerichtlichen<lb/>
 Abwehr bereit finden, wenn einer es wagt,<lb/>
mich »einer <seg type="spc">bestimmten</seg> unehrenhaften Handlung<lb/>
 zu beschuldigen«. Zum Schutz meiner Ehre<lb/>
reicht der § 488 aus. Den andern, der es verbietet,<lb/>
jemanden »ohne Anführung bestimmter Thatsachen«<lb/>
</p>
            <p ana="pr26638">
hässlicher Gesinnung zu zeihen, könnte ich nur dann<lb/>
bemühen, wenn mir etwa <seg type="insult">Corruption</seg> oder sonst eine<lb/>
berufliche Vergehung, die meine ethischen Forderungen<lb/>
Lügen strafte, vorgeworfen würde. Ich habe nicht Zeit<lb/>
und Lust, <seg type="insult">Schimpfereien</seg>, gegen <seg type="insult">die die allgemeine Verpöbelung<lb/>
 des Tons</seg> selbst den Privatmann abgehärtet<lb/>
hat, als Ehrverletzung zu ahnden, und ich brauche<lb/>
den für den Gerichtssaal reservierten Theil meiner<lb/>
Nervenkraft, wenn ich gezwungen bin, als Angeklagter<lb/>
 meine Gesinnung zu vertreten und meine<lb/>
Behauptungen zu verantworten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun gäbe es<lb/>
freilich noch ein drittes Mittel: die Antwort in der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_9310">Fackel</rs>‘, das heißt: nicht die, die ich soeben<lb/>
ertheilt habe, sondern den directen Angriff, der jede<lb/>
Beleidigung mit einer andern lohnt. Aber muthet<lb/>
man mir wirklich zu, daß ich Brust an Brust mit<lb/>
einem <seg type="insult">Reporter</seg> kämpfe? Dann verdiente ich den Vorwurf<lb/>
 der <seg type="insult">Feigheit</seg>! Glaubt man, daß ich dort polemisiere<lb/>
, wo ich Erpressungsanzeigen erstatte, und meine<lb/>
Feder <seg type="insult">mit einem Revolver oder gar mit der Schere<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_23051" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> kreuze? Soll ich mich gegen <seg type="insult">die hundertmal<lb/>
 aufgewärmte freundliche Lüge</seg>, daß <seg type="insult">»bloß ein<lb/>
reiches Erbe«</seg> die Reinheit meiner Hände erkläre, verwahren<lb/>
 und nachweisen, daß mein jährliches Einkommen<lb/>
 weit geringer ist als das <seg type="insult">eines Wiener Redacteurs<lb/>
 von durchschnittlicher Unreinheit</seg>? Muß<lb/>
ich ernsthaft den Vorwurf der <seg type="insult">Feigheit</seg> durch die<lb/>
Behauptung entkräften, daß, wenn ich die physischen<lb/>
Qualitäten eines <rs type="pers" ana="n_23052" ref="#fk__p_46670">Jagendorfer</rs> oder <rs type="pers" ana="n_23053" ref="#fk__p_38709">Barbasetti</rs> hätte, die<lb/>
Herausgabe der ‚<rs type="self" ana="werk_9311">Fackel</rs>‘ weit ungefährlicher und das<lb/>
rücksichtslose Angreifen nicht eben muthig wäre? Oder<lb/>
soll ich den <seg type="insult">Stumpfsinn jener Forderung nach »persönlichem<lb/>
 Muth«</seg> so enthüllen, daß ich sie mit der <seg type="insult">Zumuthung</seg><lb/>
identificiere, nach jeder Nummer der ‚<rs type="self" ana="werk_9312">Fackel</rs>‘ jeden<lb/>
Angegriffenen aufzusuchen und ihm ein provocierendes<lb/>
: <foreign xml:lang="de-loc">»Hau’ her eine, wannst di traust!«</foreign> zuzurufen?<lb/>
Soll ich erklären, daß der nicht feige sein kann, der<lb/>
sich eben — wiewohl er’s nach der Ansicht der Leute<lb/>
</p>
            <p ana="pr26638">
»nicht nöthig hätte« — dank seiner Thätigkeit persönlich<lb/>
 in andauernd gefahrvolle Situation bringt und im<lb/>
Falle gerichtlicher Weiterungen nicht, wie’s <seg type="insult">die Collegen<lb/>
 von der Schere</seg> auch bei <seg type="insult">den infamsten Verletzungen<lb/>
 des Privatlebens</seg> zu thun pflegen, hinter<lb/>
<seg type="insult">den verantwortlichen Redacteur</seg>, der nichts gelesen<lb/>
hat, flüchtet?<lb/>
</p>
            <p ana="pr26639">
<space/>Eine Rechtfertigung dieser, jener und der dritten<lb/>
Art haben vollsinnige Leser mir nicht zugemuthet.<lb/>
Sie erfassen die Situation sofort, wenn ich ihnen<lb/>
sage, daß ich nicht einem Beleidiger, sondern einem<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> gegenüberstehe und, geht dieser gegen<lb/>
den klaren Willen des Gesetzes straflos aus, einem<lb/>
<seg type="insult">Staatsanwalt</seg>. War’s eine Rechtsanschauung, die <seg type="insult">den<lb/>
Hüter des Strafrechts</seg> geleitet hat, so ist sie heute<lb/>
vollends durch den Artikel, den der <seg type="insult">Erpresser</seg> veröffentlichte<lb/>
, entwurzelt. Dieser hat, ermuthigt, seine<lb/>
Drohung wiederholt, in fettestem Druck sich der Duldung<lb/>
 seines Vorgehens durch die Staatsanwaltschaft<lb/>
gerühmt und allen, denen meine corruptionsfeindliche<lb/>
Thätigkeit lästig ist, ein <seg type="insult">nachahmenswerthes Beispiel</seg><lb/>
gegeben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Eine amtliche Schutzloserklärung meiner<lb/>
Person?</seg> Wer seit dem <date>1. April 1899</date> die ‚<rs type="self" ana="werk_9313">Fackel</rs>‘ herausgibt<lb/>
, hat — so sagt man mir — das Recht, überrascht<lb/>
zu sein, verwirkt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42293">
               <persName>Jellinek, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-9-19</date>
                  <place>Altenwörth</place>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">3., Mathäusgasse 5; 9., Porzellangasse 22A</note>
               <note type="comment">Photo vom Grabstein: mail Wolf-Erich Eckstein 22.12.08, 11.59 Uhr</note>
               <note type="comment">hoher Beamter der Länderbank</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47867">
               <persName>Girtler-Kleeborn, Bogumil von</persName>
               <birth>
                  <date>1851?</date>
                  <place>Wittingau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rathausstr. 8</note>
               <note type="comment">ZF 35B/G 1/23, auf Friedhofsdauer</note>
               <note type="comment">Heirat mit Ada Freiin Zwiedinek von Südenhorst am 12. 07. 1906 in Wien</note>
               <note type="comment">Hofrat des Ob. Ger. u. Kass. Hofs</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56148">
               <persName>Glaser, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1831-03-19</date>
                  <place>Postelberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-12-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Justizminister 1871-79</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4653</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38709">
               <persName>Barazetti, Cäsar</persName>
               <birth>
                  <date>1844-01-13</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-07-05</date>
                  <place>Freiburg/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Rechtslehrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39452">
               <persName>Brady, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1857</date>
                  <place>Mosel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Friseur</occupation>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <occupation>Volkssänger</occupation>
               <note type="comment">Brady's Wintergarten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46739">
               <persName>Janka, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1837-4-24</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889</date>
                  <place>Prag?</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">"Das österreichische Strafrecht", 2. Aufl. 1890</note>
               <note type="comment">Strafrechtler der Univ. Prag</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46670">
               <persName>Jagendorfer, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1849-4-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Athlet</occupation>
               <note type="comment">Privatschule für Keulenschwingen und körperliche Ausbildung; 5., Franzensgasse 10</note>
               <note type="comment">ZF 77A/24/43</note>
               <note type="comment">namentliche Erwähnung in "Leutnant Gustl"</note>
               <note type="comment">"der stärkste Mann von Wien"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39122">
               <persName>Buchbinder, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6487</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57153">
               <persName>Finger, August</persName>
               <birth>
                  <date>1858-04-02</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-09-02</date>
                  <place>Halle</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>