<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05489.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05488.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05490.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Teilnehmer an der Tafel erzählen, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 25-26</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05489</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Teilnehmer an der Tafel erzählen</head>
            <p ana="pr72009">
daß der prächtige neue Saal mit dem vornehmen gesellschaftlichen<lb/>
Treiben, den vielfarbigen Uniformen, den Priestergewändern und Prunktoiletten<lb/>
 der Damen ein bezauberndes Bild zeigte und daß die Unterhaltung<lb/>
 die vergnügteste war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72011">
<space/>Wie das? Man hat nicht gesehen, wie sie gegessen haben,<lb/>
man hat nur gehört, wie sie gegessen haben? <seg type="insult">Zeichen und Wunder!</seg><lb/>
Eine Hoftafel, bei der oben auf der Galerie nicht mitgeschrieben<lb/>
wird, was unten gespeist wird? Teilnehmer an der Tafel<lb/>
erzählen? Das klingt pikant, aber das klingt auch pikiert! Das Bild<lb/>
</p>
            <p ana="pr72011">
nur bezaubernd? Die Unterhaltung nur die vergnügteste? Das ist<lb/>
wenig genug, das gibt bloß in plastischer Anschaulichkeit einen Zustand<lb/>
wieder, bei dem die Presse <seg type="insult">das Nachsehen, aber nicht das Zusehen</seg><lb/>
hat! Und wenn dereinst auch die Teilnehmer nicht mehr erzählen<lb/>
werden — Gott man kann nicht wissen, wie sehr sich noch die<lb/>
Zeiten zu ihrem Nachteil ändern werden —, dann könnte es ja<lb/>
geschehen, daß man auf die reine Vorstellung angewiesen wird?<lb/>
Die unten vertragen nicht mehr zuzusehen wie die auf der Galerie<lb/>
zusehen wie sie essen? Und wenn sie auch nicht mehr vertragen<lb/>
zu hören wie die Presse gehört hat wie sie gegessen haben? Vor<lb/>
zehn Jahren gab es noch <seg type="insult">zwanzig Zeilen zu jedem Gang</seg>, heut<lb/>
gibts nur noch <seg type="insult">fünf Zeilen über zehn Gänge</seg>, und morgen wird<lb/>
uns schon die Phantasie zuhilfe kommen müssen. Zuhilfe, es wird<lb/>
katholisch!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>