<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04695.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04694.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04696.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Skeptiker. Von Otto Stoessl, in: Fackel Heft 10, Nr. 254, 1908, S. 25-33</title>
            <title type="iso-date">1908-05-22</title>
            <title type="id">tid_04695</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">254</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-254_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/254,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Skeptiker. Von Otto Stoessl</head>
            <p ana="pr54404">
<space/>Nach einem Spruche <rs type="pers" ana="n_42464" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> antwortet jedem<lb/>
Alter des Menschen eine gewisse Philosophie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Ein<lb/>
Skeptiker zu werden hat der Mann alle Ursache <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
Der Name des Skeptikers greift einen, allerdings bestimmenden<lb/>
 Zug, das Zweifeln, aus der Summe von<lb/>
seelischen und physischen Anzeichen heraus, die das<lb/>
Wesen dieser <seg type="ELIDASH">Denkrichtung</seg> und Lebensrichtung, den Inhalt<lb/>
und die Stimmung ihres Ausdrucks ausmachen, aber<lb/>
der Name erschöpft nicht die Fülle ihrer Äußerung.<lb/>
Aus der männlichen Natur des Skeptikers ist allein<lb/>
seine Gestalt, sein Schicksal, Pathos und Wirkung<lb/>
seiner Persönlichkeit etwa zu entwickeln und zu verstehen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54405">
<space/>Man betrachte einen geistigen, vom Leben<lb/>
schonungslos durchgebildeten, gehärteten, ausgeschärften<lb/>
</p>
            <p ana="fn272">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die guten deutschen Ausgaben von <rs type="pers" ana="n_42465" ref="#fk__p_54829">Vauvenargues</rs> und <rs type="pers" ana="n_42466" ref="#fk__p_48499">Larochefoucauld<lb/>
</rs> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3573" ref="#fk__p_57858">Eugen Diederichs</rs></rs>), von <rs type="pers" ana="n_42467" ref="#fk__p_39874">Champfort</rs> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3574" ref="#fk__p_58843"><abbr>R.</abbr> Piper</rs> &amp; <abbr>Cie.</abbr></rs>), die Auswahl<lb/>
 von <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3575" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs> Schriften</rs> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3576" ref="#fk__p_57858"><abbr>E.</abbr> Diederichs</rs></rs>) und insbesondere der<lb/>
eben erschienene erste Band einer vollständigen Übertragung der <rs type="title">Essais<lb/>
von <rs type="pers" ana="n2_3577" ref="#fk__p_50317">Montaigne</rs></rs> (Berlin, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3578" key="#fk__p_59345">Wiegandt</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3579" key="#fk__p_58035">Grieben</rs></rs>) geben den Anlaß zu diesem<lb/>
Versuche einer Darstellung des Skeptikers.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr54405">
, aber in seinem Wesen gleichgewichtig verharrenden<lb/>
 Charakter. Aus einer reichlich aufnehmenden<lb/>
, von der Realität durchdrungenen Kindheit geht<lb/>
der Jüngling hervor mit einem meist überschwänglichen<lb/>
 Kraftgefühl, das alle Aufgaben der Gesamtheit<lb/>
als persönlichsten Zweck an sich ziehen will in einem<lb/>
ungemessenen, weitsichtigen Selbstgefühl. Er bedarf<lb/>
der Erlebnisse als seiner eigentlichen Nahrung, denen<lb/>
er sich nicht anpassen kann, sondern die er willkürlich<lb/>
 deutet, nicht ohne daß ihre Grausamkeit ihn<lb/>
immer wieder enttäuscht und abstößt. Er assimiliert<lb/>
sie in einem Prozeß fortgesetzter Enttäuschungen.<lb/>
Die Maßlosigkeit seiner Absichten, die Idealität, die<lb/>
er allem beilegt, gehören zu seinem Schicksal, die<lb/>
Leidenschaft, ja der Selbstbetrug, die Welt nach<lb/>
seinem Bilde formen zu können, sie nur durch sich<lb/>
zu rechtfertigen, sind ihm gemäß. Die tragischen<lb/>
Gestalten der <rs type="pers">ikarischen Jünglinge</rs> treten in jeder<lb/>
Generation von neuem hervor, von den ergreifendsten<lb/>
Dichtungen erfaßt: ein <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_201624" ref="#fk__p_46960">Werther</rs></RS> und <RS pers="Jens Peter Jacobsen"><rs type="pers" ana="name_201625" ref="#fk__p_46807">Niels Lyhne</rs></RS>.<lb/>
Das Leben erzeugte die Tragödie <rs type="pers" ana="n_42468" ref="#fk__p_45758">Heinrichs von Kleist</rs>.<lb/>
Diese Jugend ist todgeweiht. Den Idealisten überlebt<lb/>
der Skeptiker.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54406">
<space/>Der Mann hat Qualen und Enttäuschungen bestanden<lb/>
, deren jede eine Wunde geschlagen, die<lb/>
langsam vernarbt ist, nicht ohne einen leisen Schmerz,<lb/>
eine Frage statt einer Antwort, Zweifel statt Verzweiflung<lb/>
 zu hinterlassen. Er hat die Schauer des<lb/>
Sterbens physisch und geistig vorempfunden, den<lb/>
Untergang von Überzeugungen, das Scheitern von<lb/>
Gefühlen, den Wechsel von Neigungen, die Veränderungen<lb/>
 des Urteils, die Vieldeutigkeit sittlicher<lb/>
Begriffe erfahren. Körper und Geist mußten sich an die<lb/>
verschiedenen Klimate der menschlichen Zustände gewöhnen<lb/>
 und im fortwährenden Wechsel von Gelingen,<lb/>
Ertragen, Sichverbergen und <seg type="ELIDASH">Sichoffenbaren</seg> bestehen.<lb/>
Die Beweglichkeit der Jugend verliert sich, wie die<lb/>
geflügelten Pflanzensamen endlich irgendwo ruhen.<lb/>
Es gilt, zu wurzeln. Durch gesammelte Spannkraft<lb/>
</p>
            <p ana="pr54406">
wird der fühlbare Mangel an äußerer Veränderung<lb/>
ersetzt. Standfestigkeit ist das Kennzeichen dieses<lb/>
Charakters, der das Erleben, die Ereignisse nicht<lb/>
mehr aufsucht, sondern erwartet, nicht mit ihnen<lb/>
davonjagt, sondern in ihrer Mitte verharrt. <foreign xml:lang="fr">»En<lb/>
vivant, en voyant les hommes, il faut, que le coeur<lb/>
se brise, ou se bronze«</foreign> (<rs type="pers" ana="n_42469" ref="#fk__p_39874">Champfort</rs>). Diese Verhärtung<lb/>
bringt eine Art von Passivität mit sich. Wer möchte<lb/>
die Bedeutung der Neigungen, die Macht der Instinkte<lb/>
, die Herrschaft des Willens, alle Veranlassungen<lb/>
 der Aktivität noch herbeiwünschen, der<lb/>
immer wieder an ihre Grenzen gemahnt wurde! Die<lb/>
Aktivität ist jetzt ganz auf die Fähigkeit des inneren<lb/>
Erlebens, des Erkennens, nicht auf das Sagen, sondern<lb/>
auf das Erwidern verwiesen, der Geist ist zu einer<lb/>
feinsten Wage der Erscheinungen geworden und bestimmt<lb/>
 sie mit einer annähernden Objektivität. Die<lb/>
Antwort auf jeden äußern Anreiz erfolgt lebhaft,<lb/>
doch ohne den Mann außer sich selbst zu bringen.<lb/>
Das Erlebnis gilt nur mehr als ein Anschein. Der<lb/>
Mann erntet die Früchte seiner einstigen Niederlagen.<lb/>
Ehemals bestand seine Freiheit in Hingabe, jetzt in<lb/>
der Wahrung seines Selbst. Das Pathos der Jugend<lb/>
lag darin, daß sie die eigene Kraft und die der Gesamtheit<lb/>
 verkehrt einschätzte. Das Pathos des Mannes,<lb/>
des Skeptikers liegt in dem Wissen um die letzte<lb/>
Ohnmacht aller selbstischen Energie, die gleichwohl<lb/>
als die einzige Lebenswürdigkeit empfunden wird.<lb/>
Die unbedingte Bewegung, das vorwaltende Handeln<lb/>
der Jugend setzt eine so sichere, wie falsche und einfältige<lb/>
 Wertung von Richtung und Ziel voraus, die<lb/>
verharrende, beobachtende Ruhe der Skepsis ist durch<lb/>
einen langsam erwachten, zähen Instinkt für das jeweilige<lb/>
 Gegenargument bedingt. An Stelle <seg type="spc">einer</seg><lb/>
Wahrheit treten vielfältige Gegenwahrheiten, die Gesinnung<lb/>
 in Dialektik verfeinern. Die Leidenschaft,<lb/>
das Temperament sind von der Gefolgschaft einer<lb/>
einzelnen Idee oder Handlung losgezählt und gehören<lb/>
in einer Freiheit, die berauscht der eigenen Bestimmung<lb/>
</p>
            <p ana="pr54406">
inne wird, völlig der Argumentation. Früher mochte<lb/>
man in der Welt mitspielen und unterlag dem ganzen<lb/>
Schicksal des dargestellten Charakters. Jetzt erblickt<lb/>
man das Geschehen als Zuschauer und lenkt es an<lb/>
den Drähten der zugleich imaginierenden und überraschten<lb/>
 Dialektik. Dies gibt einen Vorsprung des<lb/>
Skeptikers vor jeder Tat durch die Vorwegnahme<lb/>
aller ihrer Unzulänglichkeiten, vor jedem Abschluß<lb/>
durch die Vorwegnahme des Gegeneinfalls, vor der<lb/>
Leidenschaft durch die Antizipation ihrer Enttäuschung.<lb/>
Der Skeptiker führt mit lauter Enttäuschungen seinen<lb/>
Haushalt. Nur glaube man ihn nicht vor Verbitterung<lb/>
, Empörung, Zorn, Abscheu bewahrt. Aber er<lb/>
macht aus diesen Notwendigkeiten seine Freiheiten.<lb/>
Von der Bedingtheit alles Geschehens tausendfach<lb/>
gefesselt, lernt er eben sie gebrauchen, in der Ohnmacht<lb/>
 des Lebens die Kraft seiner Anschauung genießen<lb/>
. Die Macht, die dem Tätigen in diesem kurzen<lb/>
Leben das einzige sichtbare Maß seiner Persönlichkeit<lb/>
bietet, wird verinnerlicht, durchgeistigt durch eine<lb/>
zugleich entsagende und wieder großartig ausschreitende<lb/>
 Bewußtheit, die ihr Erkennen mit keinem<lb/>
Tun vertauschen möchte. Das heroische Pathos des<lb/>
Skeptikers liegt darin, daß er seinem Erkennen die<lb/>
Würde, Lust und Bedeutung der Handlung, und zwar<lb/>
ganz aus eigener Machtvollkommenheit verleiht. Eine<lb/>
Illusion, die vor der Enttäuschung geschützt ist, weil<lb/>
sie sich ihrer bedient und an ihr immer wieder erneut<lb/>
 wird. Dabei geht schließlich selbst der Wille zu<lb/>
positiver Lebensgestaltung lächelnd unter. Eine Erkenntnis<lb/>
, die ihren köstlichsten Anteil der Beute<lb/>
gerade aus der Torheit, den Irrtümern, der immer<lb/>
wiederkehrenden Schuld erhält, möchte die schwersten<lb/>
Mängel nicht missen, deren sie bedarf, um sich in<lb/>
Leiden und Lust zu erneuen. Sie würde die Torheit<lb/>
erschaffen, wenn sie nicht bestünde, das Schlechte<lb/>
erzeugen, um sich darüber zu erzürnen, das Unzulängliche<lb/>
 aufziehen, um den Traum der Vollkommenheit<lb/>
 zu erleben. Sein Leiden unter all der Widerwärtgkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr54406">
, Schwäche und Narrheit gibt dem Skeptiker<lb/>
das gute Recht, sie zu bejahen, da er aus seinen Empörungen<lb/>
 sein einziges Glück schöpft. Man hört oft<lb/>
die theoretisch gerichteten Ärzte anschuldigen, daß<lb/>
sie über dem Erkennen des Übels dessen Heilung<lb/>
vergessen. Das ist ihre Skepsis. Die Krankheit ist<lb/>
ewig, die Arznei macht einen einzelnen Fall gut.<lb/>
Der Skeptiker hat an dem erledigten Einzelfall weiter<lb/>
kein Interesse. So werden Tat, Wirkung, Ruhm und<lb/>
Macht gegen den Genuß des Erkennens, gegen den<lb/>
Reiz der sich steigernden und am Widerspruch belebenden<lb/>
 Dialektik, gegen die weiten Ausblicke der<lb/>
Erfahrung, Freude wird gegen Trost, Glück gegen<lb/>
Genügen, Sieg gegen Ruhe drangegeben. Eine leidenschaftliche<lb/>
, unbegrenzte Betrachtung kennt keinen<lb/>
Wunsch mehr, als sich selbst. Diese bei gesammelter<lb/>
Kraft scheinbar umso widerspruchsvollere Ruhe, dieser<lb/>
eifrige Müßiggang (nach <rs type="pers" ana="n_42470" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> »aller Psychologie<lb/>
Anfang«), dies ständige Sichfreireden und Sichlosdenken<lb/>
, diese Steigerung des geistigen Gehörs, des<lb/>
psychologischen Gesichts, dieses gelassene Schauen<lb/>
in alle Abgründe der Existenz bringt eine eigentümliche<lb/>
Heiterkeit hervor. »Beim Anblick alles dessen, was<lb/>
auf der Welt vorkommt, müßte schließlich auch der<lb/>
größte Menschenfeind heiter werden und <rs type="pers" ana="n_42471" ref="#fk__p_45873">Heraklit</rs><lb/>
vor Lachen sterben« (<rs type="pers" ana="n_42472" ref="#fk__p_39874">Champfort</rs>). Der Humor, die<lb/>
gute Laune des Scharfsinns, das durch die treffende<lb/>
Dialektik befriedigte und befreite Gemüt ist die<lb/>
Entschädigung des Skeptikers, wie denn der<lb/>
Humor im Grunde häufiger ein Ergebnis, als eine<lb/>
Gabe ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54407">
<space/>So verharrt der Skeptiker kräftig auf dem<lb/>
tragenden Erdboden, durchaus geistig, aber nicht<lb/>
eigentlich spekulativ — müßige Spekulation haßt er<lb/>
als Tatsachengeist wie einen Urfeind — und hält<lb/>
sich von seinen nächsten Gefahren: dem Zynismus<lb/>
und der Mystik in gutem Abstand. Er wird unversehens<lb/>
 ein Beispiel für getroste Lebensführung, was<lb/>
allerdings ein Lächeln abnötigt, denn das Genie des<lb/>
</p>
            <p ana="pr54407">
Erkennens ist nicht lernbar und der unvertretbare<lb/>
Wert der Erfahrung liegt nur eben im Erleiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54408">
<space/>Bei der kleinen Auslese der Geister, die aus<lb/>
dem unendlichen Erleiden diese geniale Erfahrung<lb/>
ziehen und das Erleiden der Wirklichkeit zu ihrem<lb/>
Glück machen, ist das Werk der Skeptiker leicht zu<lb/>
überblicken. Intensität, nicht Ausdehnung, Verdichtung<lb/>
zu einer komplexen Essenz kommt ihm in allen seinen<lb/>
Äußerungen zu. Auf das reale Leben, Umgang mit<lb/>
Menschen, Beobachtung der Leidenschaften, Ergründung<lb/>
 von Sitten und Gemütszuständen angewiesen,<lb/>
ist diese Art der Betrachtung eine glückliche und<lb/>
einzige Mischung von künstlerischer Synthese und<lb/>
kritischer Analyse. Das »Als Ganzes Sehen«, das den<lb/>
Künstler ausmacht, liegt auch dem Schaffen des<lb/>
Skeptikers zugrunde, die Analyse gibt nur die<lb/>
Methode der Verarbeitung. Der darstellerische Impuls<lb/>
des Erkennenden, seine Fähigkeit, Analogien zu<lb/>
wittern, unerwartete Verwandtschaften aufzuspüren, geheime<lb/>
 Motive zu entlocken, ein vieldeutiges Erlebnis<lb/>
zu vereinfachen, ein scheinbar einfältiges geistig zu<lb/>
durchleuchten und von allen Seiten strahlend zu<lb/>
zeigen, macht jede Beobachtung des Skeptikers zugleich<lb/>
 giltig und überraschend. In der ungelösten<lb/>
Verbindung mit dem täglichen Leben, in dem unwillkürlichen<lb/>
 Aufsuchen der Probleme in allen realen<lb/>
Zuständen wird der unleugbare künstlerische Ursprung<lb/>
der seelischen Disposition deutlich, die den Skeptiker<lb/>
bestimmt. Aber die Auswertung dieses Materials geschieht<lb/>
 beschreibend, nicht gestaltend, indem das<lb/>
Unmittelbare des Eindrucks gleichsam abgedampft<lb/>
wird bis auf seine Elemente. Diesem eigentümlichen<lb/>
Schwebezustand zwischen ästhetischer Anschauung<lb/>
und ethischer Formulierung, zwischen künstlerischer<lb/>
Intuition und gedanklicher Auslösung verdankt die<lb/>
skeptische Äußerung ihren unnachahmlichen Charakter<lb/>
einer treffenden Antwort, die nach einem <rs type="pers" ana="n_42473" ref="#fk__p_46960">Goethe’schen<lb/>
Wort</rs> einem lieblichen Kusse gleicht. So spotten<lb/>
selbst jene Schöpfungen des skeptischen Geistes, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr54408">
einen rein künstlerischen Ausdruck gewählt, mit der<lb/>
reizvollsten Willkür jeder geschlossenen Darstellung,<lb/>
wie etwa <rs type="pers" ana="n_42474" ref="#fk__p_48655">Sternes</rs> »<rs type="title">Empfindsame Reise</rs>«. Auch die<lb/>
Werke der »Humoristen« unterliegen zumeist der<lb/>
formauflösenden skeptischen Laune, wobei der Humor<lb/>
etwa als überwiegende Gefühlsenergie zur Gestaltung<lb/>
und rein künstlerischen Zusammenfassung der Anschauung<lb/>
 drängt, bei einem endlichen Sieg des Erkennens<lb/>
 und Durchschauens aber sich zum Witz,<lb/>
zur launigen und abstrakten Wendung des Wortes<lb/>
als höchsten Restes verflüchtigt (bei <rs type="pers" ana="n_42475" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>). So<lb/>
erscheinen die Übergänge vom Skeptiker zum Humoristen<lb/>
, wie die vom betrachtenden zum gestaltenden<lb/>
Künstler, vom männlich irdischen zum mystischen<lb/>
Geiste überaus zart abgestuft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54409">
<space/>Die Form der treffenden Antwort, nicht in der<lb/>
allzu knappen Fassung des Spruches, sondern in der<lb/>
glücklichen momentanen Eingebung, in welcher alle<lb/>
zuströmenden Erwägungen die Vielseitigkeit des erhellten<lb/>
 Problems verraten, ein dialogischer, nahezu<lb/>
dramatischer Charakter einer in ihrer Wesenheit verlautenden<lb/>
 geistigen Situation macht die Aphorismen<lb/>
zu den hauptsächlichen Mittlern der skeptischen Darstellung<lb/>
 und gibt ihnen die zugleich klare und unheimlich<lb/>
 weittragende Lebensstimmung, die über<lb/>
jedem Wort einen ungeahnten Horizont eröffnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54410">
<space/><rs type="pers" ana="n_42476" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> und <rs type="pers" ana="n_42477" ref="#fk__p_50317">Montaigne</rs> sind in einigem<lb/>
Belang Ausnahmen. Der erste durch das Mitspielen<lb/>
einer witzigen Phantasie, die den Einfällen ein<lb/>
barockes Kostüm überwirft und in Variationen über<lb/>
ein Thema sich ergeht, Gleichnisse leibhaftig jedem<lb/>
Einfall als Spiegelungen gegenüberstellt und oft nicht<lb/>
bloß mit dem treffenden Wort, sondern erst mit dem<lb/>
sinnfälligen Bilde sich beruhigt. <rs type="pers" ana="n_42478" ref="#fk__p_50317">Montaigne</rs> hinwiederum<lb/>
ist einzig durch die idyllische, ja epische Natur seines<lb/>
im Zuständlichen behaglich verweilenden, die Fülle<lb/>
ordnenden und schätzenden Geistes, der die Lust des<lb/>
Erkennens nicht in der augenblicklichen Entladung<lb/>
durch den Blitz des Einfalls büßt, sondern sie systematisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr54410">
, durch eine scheinbar spielende Untersuchung<lb/>
erstreckt und vertieft, mit allen Organen auskostet.<lb/>
Keiner bedarf wie er, so zahlreicher Hilfen des Gedächtnisses<lb/>
, der Bildung, eine überreiche Anekdotik<lb/>
steht ihm zu Dienst, das alte Erbe der romanischen<lb/>
Erzählerfreude und die Gewohnheit der lateinischen<lb/>
Kultursprache, seiner Wahlmuttersprache, bleibt ihm<lb/>
unverkümmert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54411">
<space/>Der Skeptiker macht durch die eigentümliche<lb/>
Weise seines Denkens die Erscheinungen leicht und<lb/>
durchgängig, er nimmt dem Schicksal seine Schwere<lb/>
und gibt ihm die Anmut des Spiels, des gewichtlosen<lb/>
Schwebens. Der Glanz seiner Heiterkeit hat einen<lb/>
wunderbar vertieften Gehalt: sie ist Wille, Schicksal,<lb/>
Selbsteroberung. Man blickt durch alles Menschliche<lb/>
wie durch Kristall. Es ist durchsichtig geworden.<lb/>
Die künstlerische Gestaltung gibt eine mittelbare<lb/>
Erkenntnis, indem sie die Realität in ihren Widersprüchen<lb/>
 hinstellt und die Wirklichkeit noch einmal<lb/>
gebiert, um sie zu erlösen. Die Aussage des Skeptikers<lb/>
gibt eine unmittelbare Erkenntnis, indem sie die<lb/>
Wirklichkeit sowohl voraussetzt, als überwindet, die<lb/>
Erscheinungen in ihrer Gesamtheit durchdringt und<lb/>
sich zugleich von ihnen befreit. Sie vereinigt alle<lb/>
Menschlichkeiten in einem Brennspiegel, der den<lb/>
Schein in Feuer, die Farbe in Licht, das Erlebnis<lb/>
in Schicksal verdichtet. Die skeptische Art der<lb/>
Umwandlung alles Daseins in Erfahrung ist so eigentümlich<lb/>
, daß zuweilen ein einziges Wort den Skeptiker<lb/>
 besser kundgibt, als jeder Versuch einer Zusammenfassung<lb/>
 dieses unvererblichen und unlehrbaren<lb/>
Besitzes, der im Grunde wieder geheimnisvoll und<lb/>
undurchdringlich bleibt, wie alles Naturgewachsene.<lb/>
»‚Sich keine Illusionen mehr machen‘: da beginnen<lb/>
 sie erst.« (<rs type="pers" ana="n_42479" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>). Das sagt der Skeptiker.<lb/>
Das ist er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54412">
<rs type="pers" ana="n_42480" ref="#fk__p_51000"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Stoessl</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54829">
               <persName>Vauvenargues, Luc de Clapiers, Marquis de</persName>
               <birth>
                  <date>1715-8-6</date>
                  <place>Aix-en-Provence</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1747-5-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46807">
               <persName>Jacobsen, Jens Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1847-4-7</date>
                  <place>Thisted</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-4-30</date>
                  <place>Thisted</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11809</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39874">
               <persName>Chamfort, Sébastian Roch Nicolas</persName>
               <birth>
                  <date>1741-04-06</date>
                  <place>Clermont</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-04-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39417</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45873">
               <persName>Heraklit</persName>
               <birth>
                  <date>540/535 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>483/475 BC</date>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48655">
               <persName>Sterne, Laurence</persName>
               <birth>
                  <date>1713-11-24</date>
                  <place>Clonnel/Irland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1768-03-18</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38666</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58843">
               <persName>Piper, R. (R. Piper &amp; Cie., Verlag)</persName>
               <note type="comment">München</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48499">
               <persName>La Rochefoucauld, François, VI. Duc de, Prince of Marcillac</persName>
               <birth>
                  <date>1613-12-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1680-03-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17329</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20005</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50317">
               <persName>Montaigne, Michel Eyquem Seigneur de</persName>
               <birth>
                  <date>1533-02-28</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1592-09-13</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39174</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57858">
               <persName>Diederichs, Eugen (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Eugen Diederichs, gest. Jena 10.9.1930, 62jährig (Reichspost 11.9.30)</note>
               <note type="comment">in Jena</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11161</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>