<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08652.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08651.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08653.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Einige scheint es zu geben. So sagte in der 39. Sitzung, in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 50-56</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08652</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0050.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,050</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Einige scheint es zu geben. So sagte in der 39. Sitzung</head>
            <p ana="pr114034">
<space/>Einige scheint es zu geben. So sagte in der 39. Sitzung<lb/>
der <rs type="inst">Nationalversammlung</rs>, <date>18. November 1919</date>, der Abgeordnete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70512" ref="#fk__p_43810"><seg type="spc">Austerlitz</seg></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr114036">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber, meine Herren, wir dürfen wieder nicht übersehen,<lb/>
daß aus demselben Instrument, aus dem die Hemmnis des Bösen<lb/>
entspringt, auch <seg type="insult">die Bereitung des Bösen</seg> entsprungen ist, und man<lb/>
würde ein Versäumnis begehen, wenn man die große Schuld der<lb/>
Presse an dem Ausbruch des <rs type="event">Weltkrieges</rs>, an seiner Dauer und seinem<lb/>
entsetzlichen Ausgange nicht darlegen würde. (<seg type="i">Lebhafte Zustimmung</seg>.)<lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn wir die Blätter betrachten, die die größte Verbreitung<lb/>
in Europa genießen, so werden wir nicht finden, daß die Zeitung,<lb/>
die die besten, getreuesten und vollkommensten Nachrichten bringt,<lb/>
und deren Gründen eine besondere Überzeugungskraft innewohnt, die<lb/>
größte Verbreitung und die größte Verführung auf die Menschen<lb/>
gewinnt, sondern im Gegenteil, wir sehen, daß in ganz Europa —<lb/>
da ist ein allgemeines Urteil zulässig — in jedem Land eine <seg type="insult">Hetzpresse<lb/>
</seg> entstanden ist, die ihre ganze Kraft in der <seg type="insult">Aussaat von Haß<lb/>
und Zwietracht</seg> gegenüber dem, was sie den <seg type="insult">»Feind«</seg> nannte,<lb/>
betätigt hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr114037">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das hat dann jene Stimmung hervorgerufen, aus der<lb/>
sich der <rs type="event">Weltkrieg</rs> wie ein Ungewitter entladen hat. Mit den<lb/>
<seg type="insult">Diplomaten und schuldigen Monarchen</seg> stehen <seg type="insult">diese bestimmten<lb/>
Zeitungsschreiber</seg> in erster Linie. (<seg type="i">Zustimmung</seg>.) Es ist eine merkwürdige<lb/>
 Sache. Die Schuldigen sind alle geächtet und gebrandmarkt,<lb/>
die Minister landflüchtig, die Generäle verachtet, die Monarchen<lb/>
entthront. Aber <seg type="insult">dieselben Hetzer</seg>, die diesen <rs type="event">Weltkrieg</rs> mit der<lb/>
<seg type="insult">Schürung aller Hassesinstinkte</seg> hervorgerufen haben, die spreizen sich<lb/>
weiter, teilen Zensuren aus und hofmeistern; mit <seg type="insult">dem Schilde der<lb/>
Preßfreiheit</seg> gedeckt, behaupten sie, daß, wer ihnen an den Leib<lb/>
rücken wollte und sagen würde, so gut man alle die andern geächtet<lb/>
und davongejagt hat, so sollte man auch sie davonjagen, mit <seg type="insult">dem<lb/>
Schilde der Preßfreiheit</seg> gewappnet, behaupten sie, wer das sagt,<lb/>
begeht einen Angriff gegen die urewigen Prinzipien der Freiheit.<lb/>
Es ist <seg type="insult">ein Klüngel von einigen tausenden Menschen in Europa</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">dieses Werkzeug des Kapitalismus</seg> in der Hand hat und die Presse<lb/>
und damit die öffentliche Meinung vollständig vergiftet hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr114038">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist etwas sehr Merkwürdiges um <seg type="insult">die geheimnisvolle<lb/>
Macht der Presse</seg>. Es gibt wenige Arbeitsfelder der menschlichen<lb/>
Tätigkeit, wo selbst glänzende Leistungen so wenig persönlichen Ruf<lb/>
erwerben, aber es gibt wenig Arbeitsfelder, wo so mäßige Leistungen<lb/>
einen so ungeheuren Einfluß erlangen (<seg type="i">Rufe: Sehr richtig!</seg>) <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr114039">
<space/>Und mehr als das; das Kapital hat seine Herrschaft über die<lb/>
Gesellschaft schon verloren, es ist unfähig, auch nur einen einzigen<lb/>
Abgeordneten zu dieser <rs type="inst">Nationalversammlung</rs> zu schicken, aber es<lb/>
hat natürlich die Möglichkeit, die eine Möglichkeit ist ihm geblieben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114039">
Zeitungen zu gründen, denn um Zeitungen zu gründen, dazu braucht<lb/>
man nichts anderes als Kapital und mit dieser Macht ausgestattet,<lb/>
kann es die Gehirne der Menschen überlisten, verblenden, betäuben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Wir wollen nichts gegen die Presse unternehmen, was nur im<lb/>
geringsten ein Ausnahmsgesetz wäre, wir scheiden jeden Druck der<lb/>
Staatsgewalt vorweg aus, wir wollen aber der Öffentlichkeit selbst<lb/>
die Möglichkeit geben, über die Presse zu urteilen, und das ist nur<lb/>
möglich, wenn wir der kapitalistischen Presse die Maske vom Gesichte<lb/>
reißen und wenn wir es ihr unmöglich machen, sich in einen<lb/>
anonymen Verlag zu flüchten. Das Volk soll sehen, was es für eine<lb/>
Presse ist, und wenn es dann nicht fähig ist zu urteilen, dann wird<lb/>
das Wort wirklich wahr, daß jedes Land die Presse hat, die es verdient.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114040">
<space/>Wir dürfen auch <seg type="insult">die ungeistigen Wirkungen</seg> nicht übersehen,<lb/>
die dem Institut der Presse eingeboren sind. Gerade Wien besitzt ja<lb/>
einen Schriftsteller, den genialsten Schriftsteller dieser Stadt, <rs type="pers" ana="n_70513" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>,<lb/>
der <seg type="insult">dieses Ungeistige</seg> der Auswirkungen der Presse ununterbrochen<lb/>
 beobachtet und in seinen Schriften einfängt. Nun, wir sehen,<lb/>
wie es die Presse vergilt. Um diesen wirklich großen Schriftsteller,<lb/>
der unter denen, die den Krieg in seiner ersten Erscheinungsform,<lb/>
in allen seinen <seg type="insult">Barbareien</seg>, am nachdrücklichsten, unablässigsten und<lb/>
kühnsten bekämpft haben, an erster Stelle steht, um ihn ist in Wien<lb/>
ein großes Schweigen gebreitet, weil der, der an <seg type="insult">der geheiligten<lb/>
Macht der <rs type="pers" ana="n_70514" ref="#fk__p_39694">Preßcäsaren</rs></seg> rührt, sofort der Verfehmung überliefert wird.<lb/>
Die Presse ist mit einem Worte nicht mehr eine Mission, sondern<lb/>
sie ist auch ein <seg type="insult">Geschäft</seg> und das Merkwürdige ist, daß <seg type="insult">dieses<lb/>
Geschäft</seg>, je überflüssiger es erscheint, desto gefährlicher in seinen<lb/>
Ausstrahlungen sein muß <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr114041">
<space/>Das sind erschreckende Zustände, und ich wehre mich dagegen,<lb/>
daß der Kapitalist zu der Bevölkerung sprechen kann, ohne daß <seg type="insult">sein<lb/>
wahres Teufelsgesicht</seg> erkennbar würde <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber wir werden <seg type="insult">dieses<lb/>
Geschäft</seg> nicht inkognito betreiben lassen, <seg type="insult">dieser Karneval der<lb/>
Gesinnungslosigkeit</seg> soll endlich zu Ende gehen. (<seg type="i">Beifall</seg>.) <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr114043">
<space/>Das Echo war nur ein dumpfes Grollen <seg type="insult">jener furchtbarsten<lb/>
 Stimme im <rs type="paperRef" ana="werk_21816">Abendblatt</rs></seg>, die »jeden Früh wenn sie<lb/>
aufkommt und aufsteht« <seg type="insult">ein Vorbeter der <seg type="ELIDASH">Rachgier</seg> und Habgier</seg>,<lb/>
zum <seg type="insult">Geschäftsschluß</seg> aber <seg type="insult">ihr eigener Nachbeter</seg> ist. <seg type="insult">Das</seg> wallet<lb/>
und siedet und brauset und zischt und redt zu sich und verröchelt<lb/>
 in einer <seg type="insult">Epilepsie der Titel</seg>. <seg type="insult">Der Heldentod des <rs type="pers" ana="name_200458" ref="#fk__p_50373">alten<lb/>
Biach</rs></seg> wird jeden Abend aufs neue gestorben. (Man lasse sich<lb/>
nicht zu Mitleid hinreißen, aber auch nicht über den Ernst der<lb/>
Situation täuschen, wenn er, wie es zuweilen vorkommt, den<lb/>
<seg type="insult">Paroxysmus</seg> unterbricht und mit <seg type="insult">einer sammetpfotenen Stimme</seg><lb/>
zu verführen sucht. Da tändelt er nur. Das sind die Momente,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114043">
wo er den Laien lehrt, Fragen aufzuwerfen und über <seg type="insult">die Einzelheiten<lb/>
 und die Details</seg> zu grübeln, wo er »das Bedürfnis hat,<lb/>
die Ansicht eines klugen Mannes zu hören«, der sich, wenigstens<lb/>
in seiner Wiedergabe, als ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tepp</foreign></seg> herausstellt, oder wo er<lb/>
verlangt, daß <seg type="insult">»die Ältesten«</seg> berufen werden, wiewohl sie, seitdem<lb/>
es kein <rs type="inst">Herrenhaus</rs> mehr gibt, nicht weiser geworden sind;<lb/>
oder wenn er mit <seg type="insult">einem unterwürfigen »Wir möchten nicht«<lb/>
oder »Wir möchten heute«</seg> aufwartet, Zitate mit <seg type="insult">dem<lb/>
gewissen Komma</seg> anschließt, so daß man nicht weiß, redt<lb/>
<rs type="pers">Tell</rs> mit sich oder mit ihm: wo er dann mit <seg type="insult">jenem unsäglichen<lb/>
»jedoch«</seg> zu den <seg type="insult">Stimmungen</seg> hinübergleitet, und wenn ihm<lb/>
<seg type="insult">die Zung <foreign xml:lang="fr">à la baisse</foreign></seg> heraushängt, wenn sie am Rand<lb/>
des Abgrunds schon zu tanzen anfangen und ein <rs type="inst"><seg type="insult">Börseanercancan</seg></rs><lb/>
für die Unterwelt geübt wird, von der <seg type="insult">»Ausgelassenheit«</seg><lb/>
spricht, oder etwa davon, wie sich zur Zeit der Völkerwanderung<lb/>
<seg type="insult">»das Publikum«</seg> verhalten habe. Wenn <seg type="insult">diese Stimme</seg> mit<lb/>
Gott über die Welt hadert, ist sie furchtbar; wenn sie aber<lb/>
angesichts <seg type="insult">eines von ihr gelobten Landes</seg> von <seg type="insult">Milch und Honig</seg> fließt,<lb/>
ist sie gefährlich. Denn er ist sanft wie die Taube und zerspringt<lb/>
dabei vor Wut.) Es ist keine Kleinigkeit. Die Erkenntnis, daß<lb/>
die Welt sich um <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_21817">»das Blatt«</rs></seg> drehe, ist an der Schwelle dieses<lb/>
Jahrhunderts zusammengebrochen, und nun tritt die Tragik<lb/>
hinzu, daß <seg type="insult">das <rs type="perRef" ana="werk_21818">Blatt</rs></seg> groß geblieben und die Welt klein<lb/>
geworden ist. Die Wechselfälle einer Zeit, die dem <seg type="insult">Kulturvorbild<lb/>
der <foreign xml:lang="en">City</foreign></seg> mitspielt und <seg type="insult">wie ehedem den Robott so nun<lb/>
den <foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> aufheben will, der <seg type="insult">Kurssturz der feinen Lebensart</seg>,<lb/>
indem <seg type="insult">eine zynische Generation</seg> dem <seg type="insult">Glauben an Schmonzes</seg><lb/>
entsagt, das Erlebnis, daß Leute, die nicht genannt sein sollen,<lb/>
trotzdem auf der Welt und sogar, was sagt man, in aller Munde<lb/>
sind, das <seg type="insult">Unlustgefühl</seg>, täglich von allen Grubenhunden gehetzt<lb/>
zu sein, kurzum die Ahnung, daß <seg type="insult">die Wahrnehmung von einem<lb/>
Rieseln im Gemäuer</seg> <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign> gemacht sei — das alles erklärt <seg type="insult">jene<lb/>
tiefe Verstimmung</seg>, die in <seg type="insult">den wunderlichsten Kapriolen</seg> Ablenkung<lb/>
vom jeweiligen Gegenstand sucht, aus der wir so <seg type="insult">unser tägliches<lb/>
geistiges Brot</seg> empfangen und die als Wut zum Kochen kommt<lb/>
und als <seg type="insult">Schmerz</seg> serviert wird. Selbstredend ist es das Gemeinwohl,<lb/>
das <seg type="insult">dem alten <rs type="pers">Hiob</rs></seg> <seg type="insult">»die Sorge« oder »den Kummer«</seg> verursacht.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70515" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> sagt, wer nie sein Brot mit Tränen aß, der kann ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr114043">
das nicht nachfühlen. <seg type="insult"><seg type="spc">Sein</seg> Brot</seg>, was er angeregt hat aus<lb/>
Deutschland! Er kränkt sich wegen der »Inflation«, er<lb/>
kränkt sich wegen der Vermögensabgabe, er kränkt sich<lb/>
überhaupt, nämlich weil er sich kränkt, daß alles anders<lb/>
geworden ist, weil der Kaiser nicht mehr die Minister<lb/>
ernennt und sie nicht mehr zu ihm hinaufkommen in die<lb/>
Redaktion und es fehlt nicht viel, die Schauspieler schon auch<lb/>
nicht. Anstatt ihn aber zu schonen, weil es »die Monarchie«<lb/>
nicht mehr gibt, regen sie ihn noch auf in der Republik.<lb/>
Er reißt sich das Leben herunter für unsere Ernährung und<lb/>
in der <rs type="inst">Nationalversammlung</rs> reden sie von der <rs type="self" ana="werk_21819">Fackel</rs>! Das<lb/>
muß eine <seg type="insult">Verirrung</seg> sein. Der Gram wird, mit <seg type="insult">dem typischen<lb/>
Auswurf des Leitmotivs</seg> am Schluß, wie folgt hervorgejüdelt.<lb/>
(Mit heftiger Kopfbewegung von rechts nach links zu lesen und<lb/>
zu sprechen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr114045">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Warum</seg> erst jetzt und <seg type="spc">warum</seg> nicht früher? Das sind immer<lb/>
dieselben auffallenden Erscheinungen der Staatsbewirtschaftung <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Wenn das Ersuchen früher gestellt worden wäre, würde der Schrecken<lb/>
<seg type="spc">mit</seg> der halben Brotquote gar nicht entstanden sein. Mit dieser<lb/>
sozialen Unmöglichkeit darf nie gerechnet werden. Da ist die Grenzlinie<lb/>
, wo die Frage der Verantwortung aufgeworfen werden muß.<lb/>
<seg type="spc">Warum</seg> geschieht das nicht in der <rs type="inst">Nationalversammlung</rs>, die merkwürdig<lb/>
 schweigsam ist über alle Probleme, welche die gesamte<lb/>
Bevölkerung beschäftigen, und <seg type="spc">über Dinge herumredet</seg>,<lb/>
die unter den jetzigen Verhältnissen in dieser furchtbaren Krise so<lb/>
nebensächlich sind, daß die Debatten ohne Interesse gelesen und<lb/>
<seg type="spc">wie eine Weltfremdheit</seg> empfunden werden. <seg type="spc">Die Brotquote<lb/>
 darf in keinem Falle gekürzt werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114047">
<space/>Er hat es überstanden. »Die <rs type="inst">Entente</rs> will kränken.« Aber<lb/>
<seg type="insult">die Sticheleien der <rs type="inst">Entente</rs></seg> sind ein <seg type="insult">Tineff</seg> gegen das Leid, das<lb/>
ihm da in der <rs type="inst">Nationalversammlung</rs> angetan wurde. Er hat<lb/>
sicher an dem Tag schon im <rs type="paperRef" ana="werk_21820">Morgenblatt</rs> wegen Brot geeifert<lb/>
und im <rs type="paperRef" ana="werk_21821">Abendblatt</rs> brodelts nun weiter; da gibt er nur <seg type="insult">die Gall</seg><lb/>
heraus, die man bereits kennt. War es da noch extra nötig,<lb/>
ihn zu reizen? Das ist <seg type="insult">Verderbtheit</seg>. Daß die Debatten über die<lb/>
<seg type="insult">Preßschande</seg> ohne Interesse gelesen und wie eine <seg type="insult">Weltfremdheit</seg><lb/>
empfunden werden, ist freilich zunächst daraus zu erklären, daß<lb/>
sie von ihm unterschlagen, also überhaupt nicht gelesen<lb/>
und empfunden werden. Aber wer wollte <seg type="insult">den <foreign xml:lang="la">Singultus</foreign> des <rs type="pers" ana="name_200459" ref="#fk__p_50373">alten<lb/>
Biach</rs></seg> für eine klare letztwillige Verfügung halten! Und<lb/>
</p>
            <p ana="pr114047">
vergebene Mühe wäre es auch, ihm in diesem Zustand klar<lb/>
zu machen, daß insoferne ein tiefer Zusammenhang zwischen<lb/>
der Preßreform und der Ernährungslage besteht, als es ohne<lb/>
die <seg type="insult">Presse</seg>, wie keinen Krieg, so auch keinen Hunger gäbe, ganz<lb/>
abgesehen davon, daß es fürs Leben vielleicht noch wichtiger<lb/>
ist, <seg type="insult">Gift</seg> zu entbehren als Brot zu bekommen. Doch wenn die <seg type="insult">Giftmischer<lb/>
</seg> in die Ernährung dreinreden, so wird man selbst das wenige<lb/>
was man bekommt nicht essen wollen. Die Brotquote darf in keinem<lb/>
Falle gekürzt werden: lautet <seg type="insult">die <seg type="ELIDASH">apodiktische</seg> und <rs type="pers" ana="n_70516" ref="#fk__p_50373">benediktische Formel</rs></seg>; sie<lb/>
wäre überflüssig, wenn die Quote des geistigen Brots rechtzeitig,<lb/>
schon im Frieden, gekürzt worden wäre oder wenn die Republik<lb/>
am ersten Tag den Mut gehabt hätte, dem <seg type="insult">Schandwerk</seg> den Papierkorb<lb/>
 höher zu hängen. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="name_200462" ref="#fk__p_50373">alte Biach</rs></seg> »hat jedoch die Politik« —<lb/>
eine seiner Wendungen, wenn er nicht hadert, sondern tändelt, wenn<lb/>
er nicht sich überredet, sondern etwa <rs type="pers" ana="n_70517" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs> — er hat also die<lb/>
Politik, daß er <seg type="insult">mit eigener <foreign xml:lang="yi">Chochme</foreign></seg> dem Volk Brot verschaffen will.<lb/>
Er nannte sich einen <seg type="insult">»Aktivisten«</seg>, setzte unter unaufhörlicher<lb/>
Wiederholung des Wortes auseinander, was <seg type="insult">Aktivismus</seg> sei, und<lb/>
wollte der österreichischen Regierung ein Beispiel geben: Das<lb/>
ist <seg type="insult">Aktivismus</seg>. Das heißt, er wollte der deutschen Regierung <seg type="insult">»eine<lb/>
Anregung«</seg> gegeben haben: uns mit Mehl auszuhelfen. Er wollte.<lb/>
<seg type="insult">Anregungen, sogenannte <foreign xml:lang="yi">Ezes</foreign></seg> — das einzige womit wir auch<lb/>
ohne ihn versorgt sind — sind <seg type="insult">seine starke Seite</seg>, und kaum<lb/>
hat er sie gegeben, schreit er auch schon in <seg type="insult">einem seiner packenden<lb/>
Titel mit Untertitel</seg>: »<rs type="title">Bis Neujahr mit deutscher Hilfe wahrscheinlich<lb/>
 versorgt.</rs>« Oder: »<rs type="title">Der Vorschlag der <rs type="paper" ana="werk_21822">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
auf Schaffung einer Doppelnote in der deutschen Literatur<lb/>
empfohlen</rs>«, wobei es zunächst unklar bleibt, ob ausnahmsweise<lb/>
auch schon die seit <rs type="pers" ana="n_70518" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Tod gemeint ist. Diesmal steckte aber<lb/>
wirklich etwas Praktisches dahinter. Die Anregung, daß uns<lb/>
Deutschland mit Mehl aushelfen solle, hatte Erfolg und er stand<lb/>
groß da. Demgemäß auch der Titel. Das kam so: Er hatte<lb/>
von <seg type="insult">den Mühlen der Ernährungspolitik</seg>, die bereits jenes Projekt<lb/>
mahlten, Wind bekommen und machte ihn nun. Als dann<lb/>
richtig <seg type="insult">»die Anregung der <rs type="paper" ana="werk_21823">Neuen Freien Presse</rs>«</seg> verwirklicht wurde —<lb/>
der Windmüller hatte auch gewußt, daß die Regierung, um den Plan<lb/>
nicht zu gefährden, ihn geheimhalten mußte —, blies er sich das<lb/>
Verdienst mit vollen Backen zu. <seg type="insult"><seg type="spc">Das</seg></seg> ist <seg type="insult">Aktivismus</seg>. Oder da das<lb/>
</p>
            <p ana="pr114047">
Fremdwort zum <seg type="insult">Ruhm eines Anregers</seg> zu schwach ist: <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Gewure</foreign></seg>. Das ist<lb/>
aber zugleich auch <seg type="insult">das schlagendste Argument</seg> für den Motivenbericht<lb/>
 der einzig sinnvollen Preßreform, die da verlangen müßte,<lb/>
daß künftig <seg type="insult">Lumpenzeug</seg> nicht mehr zu Papier vermahlen werde,<lb/>
damit aus diesem wieder jenes herauskomme. Man spürt es ja<lb/>
nicht, wenn man ’s gedruckt liest, und glaubt es nicht, wenn<lb/>
<choice><sic>ichs’s</sic><corr>ich’s</corr></choice> nachdrucke, aber es stand wirklich zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr114049">
<space/>Wir freuen uns, daß eine von der »<rs type="paper" ana="werk_21824">Neuen Freien Presse</rs>«<lb/>
gemachte Anregung den Erfolg hatte, durch die willkommene und<lb/>
mit Dankbarkeit aufgenommene Hilfe der deutschen Regierung die<lb/>
Leiden der Wiener Bevölkerung zu mildern und abzukürzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114050">
<space/>Die Aushilfe, welche Deutschland gewährt, wird in der<lb/>
Republik Österreich mit großer Befriedigung und Anerkennung aufgenommen<lb/>
 werden. Wir bedauern nur, daß die Bevölkerung von Wien,<lb/>
wie sich in diesem Falle klar zeigt, ohne jede Notwendigkeit die<lb/>
Qualen, welche ihr die amtliche Nahrungspolitik schon so häufig<lb/>
bereitet hat, wieder empfinden mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114052">
<space/>Meine Qualen waren wohl die ärgsten. Denn sie hielten<lb/>
noch an, als er die <seg type="insult">Freudenbotschaft</seg> ausrief, ja sie begannen dann<lb/>
eigentlich: denn mir war sie eine <rs type="pers" ana="name_200463" ref="#fk__p_50373"><seg type="insult">Biachspost</seg></rs>. Ich hatte nämlich,<lb/>
dem <seg type="insult">Aktivisten</seg> aufs Wort glaubend und das Schlimmste befürchtend,<lb/>
meiner Hausmeisterin schon den Auftrag gegeben, sich das Brot aus<lb/>
Deutschland zu behalten — lieber verhungern als einen Bissen der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21825">Neuen Freien Presse</rs> verdanken! Jener würde <seg type="insult">ein alter Aktivist</seg><lb/>
werden, ehe er das erlebt. Hunde werden von <seg type="insult">ihren, ihrer unwürdigen<lb/>
Herren</seg> häufig von der Annahme einer vorgehaltenen Speise mit<lb/>
dem Zuruf abgehalten: <seg type="insult">Vom Juden!</seg> Die Warnung war ein Grubenhund<lb/>
, auf den der Hund hineinfiel, er mußte die Qualen der falschen<lb/>
Nahrungspolitik empfinden, und nachher wars ein liebloser<lb/>
Scherz. Mich braucht man nicht zu warnen, ich bin leichtgläubig<lb/>
; Ich trage solche Aversion schon in mir, durch<lb/>
die ich selbst einer Hungersnot trotze, und es bedurfte erst aller<lb/>
Überredung und der Hinweise auf den klaren Sachverhalt, daß<lb/>
<seg type="insult">unser Nährvater</seg> sich wie die Not auch das Geheimnis der Not<lb/>
zunutzegemacht habe, um mich zum unbesorgten Empfang meiner<lb/>
Brotration zu bestimmen. Eine ausgehungerte Bevölkerung,<lb/>
die heute jeden Bettel von einem Feinde annehmen muß, zu<lb/>
dessen Verachtung man sie durch vier Jahre dressiert hat, sie<lb/>
hätte vielleicht noch <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_70519" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> <foreign xml:lang="de-loc">Küß d’Hand gnä Herr</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr114052">
gesagt! Das kommt aber davon, daß die <rs type="inst">Entente</rs>, aus Mangel<lb/>
an <seg type="insult">Aktivismus</seg>, sich mit dem Verlangen nach Auslieferung der<lb/>
Schuldigsten so viel Zeit und am Ende gar, nachdem sie sich<lb/>
an den Opfern schadlos gehalten hat, sie großmütig im <seg type="insult">Vollbesitz<lb/>
 ihrer Vampyre</seg> läßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49056">
               <persName>Lloyd-George, David </persName>
               <birth>
                  <date>1863-1-17</date>
                  <place>Manchester</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-26</date>
                  <place>Llanystumdwy</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1916-22 Premierminister</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39694">
               <persName>Caesar, Gaius Iulius</persName>
               <birth>
                  <date>100-7-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>44-3-15</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>