<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06107.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06106.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06108.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Mitteilung), in: Fackel Heft 14, Nr. 368, 1913, S. 33-34</title>
            <title type="iso-date">1913-02-01</title>
            <title type="id">tid_06107</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">368</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-368_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/368,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Mitteilung)</head>
            <p ana="pr82281">
<space/>Verleger, Veranstalter, Autoren und sonstige Interessenten,<lb/>
Freund und Feind, werden darauf aufmerksam gemacht, daß<lb/>
Zusendungen an die <rs type="self" ana="werk_19248">Fackel</rs> in jedem Falle falsch adressiert sind.<lb/>
Bücher, Zeitschriften, Einladungen, Manuskripte, Gesuche, Beschwerden<lb/>
, Informationen, Ausschnitte, Material irgendwelcher Art<lb/>
werden weder beachtet noch zurückgeschickt. Briefe bleiben<lb/>
ungelesen. Fortan ist keinerlei postalische Sendung oder Mitteilung<lb/>
erwünscht. Die <rs type="self" ana="werk_19249">Fackel</rs> ist keine Zeitung, sondern ein periodischer<lb/>
Vorabdruck aus Büchern, entsteht dadurch, daß sie vom Herausgeber<lb/>
 geschrieben und in einer Druckerei gedruckt wird, und hat<lb/>
dem Mitteilungsbedürfnis der Leser nichts zu verdanken. Eine<lb/>
Erleichterung der Arbeit wäre nur durch briefliche Enthaltsamkeit<lb/>
ermöglicht. Der Herausgeber bedauert nicht, keine Sprechstunden<lb/>
zu haben. Administrative Zuschriften sind an den Verlag zu richten;<lb/>
eine Redaktion besteht nur als behördlich vorgeschriebener Begriff,<lb/>
nicht als eine dem Publikum für schriftliche oder gar mündliche<lb/>
Aussprache erreichbare Lokalität. Vermittlung von Eindrücken ist<lb/>
unnötig, die Sorge, daß deren zu wenig würden oder daß etwas<lb/>
übersehen werden könnte, leider unbegründet, Liebe und Haß<lb/>
in Fülle vorhanden. Weitere Lieferungen für ein Werk, das als<lb/>
eine »Kulturgeschichte in Briefen an die <rs type="self" ana="werk_19250">Fackel</rs>« möglicherweise<lb/>
einmal erscheinen wird, sind überflüssig. Die durch diesen Akt der<lb/>
Notwehr etwa veranlaßten Attacken werden noch berücksichtigt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>