<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09410.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09409.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09411.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hermann Bahr-Feier in der Neuen Wiener Bühne, in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 173-175</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09410</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0173.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,173</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hermann Bahr-Feier in der Neuen Wiener Bühne</head>
            <p ana="pr125587">
<space/>Ein erster Festgruß an <rs type="pers" ana="n_77379" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs>, der im <date>Juli</date> das sechzigste<lb/>
Lebensjahr vollendet, Vorspiel zur kommenden Gratulationscour der<lb/>
Wiener und deutschen Bühnen. Man freut sich des frühen Glückwunsches<lb/>
 des Theaters, der Gelegenheit gab, das Lustspiel wieder<lb/>
zu sehen, in dem man eine Auslese feiner Persönlichkeitsmerkmale<lb/>
des Dichters findet. Man gruppiert sie, möchte sie mit Fleiß und<lb/>
geduldiger Liebe zu einem Porträt fügen, aber es will nicht recht<lb/>
gelingen. Der ganze, große Reichtum dieses Künstlermenschen mit<lb/>
seiner geistigen Verwandlungsfähigkeit ist aus keinem seiner einzelnen<lb/>
Werke herauszufassen. Bloß die starke Grundfarbe seines Wesens ist<lb/>
zu spüren: Wärme, bestrickende Klugheit, die aus dem Herzen kommt,<lb/>
breites, österreichisches Behagen, die in aller Streitlust und Freude<lb/>
an geistreicher und scherzhafter Antithese brillante Motion. Dabei<lb/>
in der Hauptsache immer eine Einstellung in die Weite, und ein<lb/>
mildes, abgeklärtes, gütiges Lächeln. <rs type="pers" ana="n_77380" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> hat unzählige Arten von<lb/>
Lächeln für diese Welt, diese Menschen, und jedes seiner Lustspiele<lb/>
ist eigentlich eines<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Alle Figuren der Stücke haben einen<lb/>
funkelnden Splitter seines Geistes im Leibe, unmöglich aber, sie zu<lb/>
einem definitiven Bilde zu versammeln. Er ist in immerwährender<lb/>
Bewegung und durchbricht und überschäumt die Dämme jeden<lb/>
Formulierungsversuches. Das läßt ihn immer jung und reizvoll<lb/>
erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125588">
<space/>Im »Prinzip« lächelt <rs type="pers" ana="n_77381" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> über einen edlen Freigeist, der mit<lb/>
seinen Grundsätzen an der Vielfalt des Lebens scheitert. — —<lb/>
Der Beifall war besonders nach dem zweiten Akt stark und anhaltend.<lb/>
Das ganze Haus beteiligte sich daran. Er wurde zur herzlichen Ovation<lb/>
für den Dichter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125590">
<space/>Man sieht ordentlich, wie es ihr wohltut, wie es für die<lb/>
Düsternisse der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« entschädigt und wie anders dies<lb/>
Zeichen auf sie einwirkt. Ich glaube, man nennt das in <seg type="insult">diesen<lb/>
Kreisen</seg> — um sicher zu gehen, müßte ich <rs type="pers" ana="n_77382" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> befragen —:<lb/>
sich benachezen. <seg type="insult">Der ins Kunstressort und nun zur authentischen<lb/>
Deutung der »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_202080" ref="#fk__p_44354"><rs type="pers">Pippa</rs></rs></RS>« berufene <RS pers="Emil Kläger" globID="rs_862">Gerichtssaalberichterstatter</RS> (nein,<lb/>
was es alles gibt!)</seg> kann sich gar nicht genugtun. Es war eigentlich<lb/>
zu befürchten, daß <seg type="insult">die bekannten <seg type="ELIDASH"/> und Repressalien</seg> erfolgen<lb/>
würden, aber nach der <RS persTitle="Kraus" title="Die letzte Nacht">Letzten Nacht</RS> kommt doch immer noch<lb/>
ein Tag und konträr, die Parole lautet: Loben, bis er zerspringt!<lb/>
Hab ich auch nur ein einziges Lächeln, wo jener unzählige Arten<lb/>
von Lächeln hat für diese Welt? Hab ich in aller Streitlust und<lb/>
Freude an geistreicher und scherzhafter Antithese eine brillante<lb/>
Motion? Hab ich <seg type="insult">breites, österreichisches Behagen</seg> und was<lb/>
</p>
            <p ana="pr125590">
sonst so aus dem Herzen kommt? Also! Und speziell sie, die<lb/>
zu allem was ich sage wie der <rs type="pers">Todesengel</rs> im »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203899" ref="#fk__p_44354"><rs type="pers">Hannele</rs></rs></RS>« schweigt<lb/>
— weil jeder durch den Eingang muß außer mir —, speziell sie<lb/>
mußte die Sprache wiederfinden, wenn der Tag der sechzigste<lb/>
Geburtstag eines <seg type="insult">Lieblings</seg> ist, der zwar mit <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_77383" ref="#fk__p_50373">Benedikts</rs></seg> <seg type="insult">längst<lb/>
nicht mehr in <rs type="inst">Concordia</rs>, sondern im Konkordat</seg> lebt, dessen<lb/>
<seg type="insult">Ausschweifungen ins Katholische</seg> man aber (wenngleich mit<lb/>
besorgter Einrede in Klammern: Bitte, wir sind ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_25035">Judenblatt</rs></seg>)<lb/>
gewähren läßt. Denn er hat die Einstellung in die Weite, und<lb/>
da vertragen sich <seg type="insult">die verschiedenen Konfessionen und Rassen<lb/>
des Schmocktums</seg>, die sich sonst hart im Raume stoßen,<lb/>
vortrefflich. <foreign xml:lang="de-loc">»Lass’ mr halt jedem sein’ Freud«</foreign> heißt ein<lb/>
Refrain bei <rs type="pers" ana="n_77384" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. Und so dachte auch ich, als ich, für den<lb/>
<date>15. Februar</date> an den Termin einer Vorlesung gebunden, darauf<lb/>
bestand, daß an diesem Abend nicht die bereits angekündigte<lb/>
»<rs type="title">Letzte Nacht</rs>«, sondern der sechzigste Geburtstag begangen<lb/>
werde. Trotz großen Personalschwierigkeiten habe ich es im<lb/>
letzten Augenblick durchgesetzt, daß das Vorspiel zur kommenden<lb/>
Gratulationscour der Wiener und deutschen Bühnen stattfand<lb/>
und der frühe Glückwunsch abgegeben wurde. Es war meine<lb/>
Geburtstagsüberraschung; er und sie ahnen nicht, wem sie<lb/>
es zu verdanken haben. Und werden hingehen und sagen,<lb/>
ich sei neidig, haßerfüllt, eitel und ehrgeizig. Gut, meine wohltätigen<lb/>
 Zwecke mögen sie nicht gelten lassen (und wo ich<lb/>
mich vordränge, sich vornehm zurückhalten). Aber wenn der<lb/>
Verzicht auf Tantiemen zu Gunsten des <rs type="pers" ana="n_77385" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> nicht von<lb/>
christlicher Nächstenliebe zeugt, dann bleibt wirklich schon nichts<lb/>
übrig, als beim Austritt aus der katholischen Kirche in die<lb/>
<rs type="inst">Concordia</rs> einzutreten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>