<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12114.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12113.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12115.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ala ist groß, in: Fackel Heft 34, Nr. 876, 1932, S. 75-76</title>
            <title type="iso-date">1932-10-01</title>
            <title type="id">tid_12114</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">876</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-876_n0075.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/876,075</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ala ist groß</head>
            <p ana="pr176633">
Wien, <date>6. Juli 1932</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176634">
<space/>Verehrliche Verwaltung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr176635">
<space/>Wir sind nunmehr wieder mit der Revision unserer Kartei<lb/>
zwecks Zusammenstellung der Daten für den <seg type="spc">großen </seg><rs type="title"><rs type="inst"><seg type="spc">Ala</seg></rs> Zeitungskatalog<lb/>
</rs> <date>1933</date> beschäftigt. Wir bitten Sie aus diesem Grunde höflichst<lb/>
<seg type="spc">in Ihrem eigensten Interesse</seg> den mitfolgenden Fragebogen<lb/>
genauest auszufüllen und mit einem <abbr>evtl.</abbr> gedruckten Inseratentarif und<lb/>
3 Probenummern mit dem Vermerk »Für Kartei«, raschmöglichst an<lb/>
uns zurückzusenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176636">
<space/>Wir bitten Sie speziell darauf zu achten, daß bei den <seg type="spc">einzelnen<lb/>
 Preiskategorien</seg> (<seg type="spc">Inseratenteil</seg>, <seg type="spc">Textteil</seg>, <seg type="spc">Notizen<lb/>
</seg>), die für jede Gruppe giltige Grundschrift, <abbr>d. i.</abbr> die kleinste<lb/>
mit oder ohne <seg type="spc">Preisaufschlag</seg> zur Verwendung gelangende<lb/>
Schrifttype (<seg type="spc">eventuellen Aufschlag nennen</seg>!!), das zulässige<lb/>
Höchstformat für <SPAN cont="Beilagenprospekte"><seg type="spc">Beilagenp</seg>rospekte</SPAN>, die Falzgebühr, sowie der<lb/>
<seg type="spc">effektive Erscheinungstag</seg> und die Vordatierung bekanntgegeben<lb/>
wird. Alle diese Fragen sind in unserem Fragebogen enthalten. Auch die<lb/>
Angabe, ob Sie mit Matern oder Klischee (<seg type="spc">aufgeholzt</seg>?) arbeiten<lb/>
können, ist uns sehr wichtig. Falls Sie für das Deutsche Reich <seg type="spc">andere<lb/>
 Preise</seg> haben, wollen Sie auch diese bekanntgeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176637">
<space/>Da die Aufnahme im offiziellen Teil des <rs type="title"><rs type="inst">Ala</rs> Zeitungskataloges</rs><lb/>
für Sie kostenlos erfolgt und dieses Buch von vielen Inserenten als<lb/>
Nachschlagewerk benützt wird, glauben wir, daß <seg type="spc">auch Sie darin<lb/>
nicht fehlen wollen</seg> und bitten um umgehende Erledigung,<lb/>
<abbr>bezw.</abbr> Retoursendung des ausgefüllten Fragebogens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176638">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Österreichische<lb/>
Anzeigen-Gesellschaft <abbr>A. G.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr176641">
<space/>Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr176642">
<space/>Ihre freundliche Anfrage können wir leider nur teilweise<lb/>
beantworten, da unser Fall einen Sonderfall vorstellt. Während<lb/>
nämlich die Aufnahme von Inseraten bei uns kostenlos erfolgt,<lb/>
gelangen in unserem Textteil tatsächlich häufig Firmenannoncen<lb/>
 zum Abdruck. Eine strenge Trennung zwischen dem<lb/>
Inseratenteil und dem Textteil, wie sie eben in anderen Zeitungen<lb/>
eingehalten wird, besteht bei uns nicht. Es ist uns nicht ganz<lb/>
verständlich, warum Sie sie besonders hervorheben, da ja der Textteil<lb/>
der Zeitungen unbezahlt ist und die Inserate, die ihn bilden, eben<lb/>
zum Inseratenteil gehören. Insbesondere ist uns unklar, welchen<lb/>
Unterschied Sie zwischen den Preiskategorien »Textteil« und<lb/>
»Notizen« machen, die doch gewiß zum Textteil und infolgedessen<lb/>
zum Inseratenteil gehören. Offenbar bezieht sich diese Einteilung auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr176642">
solche Notizen, die nicht als »entgeltlich« erkennbar gemacht<lb/>
werden und infolgedessen den eventuellen Aufschlag haben, von<lb/>
dem Sie sprechen. Unsere Notizen gehören gleichfalls zum Textteil<lb/>
und enthalten vielfach Firmenreklamen, für die wir aber keinen<lb/>
Aufschlag einheben. Beilagenprospekte erscheinen nur selten und<lb/>
wenn dies der Fall ist, so sind sie bereits einer anderen Zeitung<lb/>
honoriert worden, wie zum Beispiel <rs type="pers" ana="n_105241" ref="#fk__p_40785">Diebolds</rs> Italienkarte der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_33236">Frankfurter Zeitung</rs>. Es ist bei uns Usus, daß wir in allen jenen<lb/>
Fällen, wo die Reklame auch schon in anderen Zeitungen erschienen<lb/>
ist, weder eine Grundgebühr noch einen Aufschlag in Rechnung<lb/>
stellen, weil wir der Meinung sind, daß man in der gegenwärtigen<lb/>
 Wirtschaftskrise die Unternehmungen nicht zu stark<lb/>
belasten soll. Was den effektiven Erscheinungstag anlangt,<lb/>
so ist er uns selbst unbekannt, da unsere Zeitung nur unregelmäßig<lb/>
 und dazwischen gar nicht erscheint. Mit <seg type="insult">Klischees</seg><lb/>
arbeiten wir vielfach, und tatsächlich sind sie aufgeholzt. Ihre<lb/>
Frage, ob wir für das Deutsche Reich andere Preise haben,<lb/>
müssen wir verneinen. Wir würden Sie aber mit Rücksicht auf<lb/>
die ungeklärten Verhältnisse, die bei uns in administrativer<lb/>
Beziehung herrschen, ersuchen, von der Aufnahme unserer<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_33237">Zeitung</rs> in den offiziellen Teil des großen <rs type="title"><rs type="inst">Ala</rs> Zeitungskatalogs</rs>,<lb/>
wo wir unter anderen Umständen gewiß nicht fehlen wollten,<lb/>
Abstand zu nehmen, obzwar sie kostenlos erfolgt und in unserem<lb/>
eigensten Interesse wäre. Aber so sind wir nun einmal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176643">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_33238">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40785">
               <persName>Diebold, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1886-01-06</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-08-09</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62727</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>