<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05768.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05767.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05769.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">JOHANN NESTROY: Monologe, Sätze, Couplets, in: Fackel Heft 14, Nr. 349, 1912, S. 42-1</title>
            <title type="iso-date">1912-05-01</title>
            <title type="id">tid_05768</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">349</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-349_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/349,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>JOHANN NESTROY: Monologe, Sätze, Couplets</head>
            <p ana="pr76878">
<seg/><lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Die Welt zu regier’n, is ’was Leichtes auf Ehr’,</l>
<l>Gut wär’s, wenn’s Regieren auf der Welt so leicht wär’.</l>
<l>Der Himmel beherrscht ganz kommod die Natur,</l>
<l>Sie macht keine Forderung, er gesteht ihr nichts zua.</l>
<l>Der Himmel hat keine Kammern, nur eine Hofstell’,</l>
<l>Seine Hofrät’ sind Engeln, sein’ Festung ist d’Höll’;</l>
<l>Zu Olims Zeit hat’s Umwälzung ’geben, jetzt geht’s wie g’schmiert,</l>
<l>Seit sechstausend Jahr’ is die ganze G’schicht oktroyiert.</l>
<l>Die Natur besteht zwar aus drei verschiedene Reich’,</l>
<l>Doch wie leicht die z’regier’n sind, das sieht man ja gleich.</l>
<l>’s Mineralreich laßt alls mit sich machen und bleibt stumm,</l>
<l>’s Pflanzenreich vegetiert nur, und d’ Viecher sind dumm.</l>
<l>Doch das möcht’ i sehn, wenn die Vernunft tät’ erwachen</l>
<l>In diese Reich’, was der Himmel tät machen,</l>
<l>Wenn s’ so kämen zum Himmel, ihre Rechte begehr’n,</l>
<l>[: Meiner Seel’, ’s müßt’ dem Himmel Höllenangst dabei wer’n. :]</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Wenn s’ auf einmal sich z’samm’rotten täten, d’Metalle,</l>
<l>Und sagen: »Gleichberechtigung wollen wir alle«,</l>
<l>’s Kupfer jammert: »Die Papiersechs’rln bringen mich ins Grab,</l>
<l>Groschen und Kreuzer haben s’ g’rissen von d’Guldenzetteln ab.«</l>
<l>Und dem Gold erzeugt die Menschheit fast göttliche Ehr’,</l>
<l>D’ meisten Leut’ geb’n ihr Seel’ d’rum als Agio her.</l>
<l>Auch die Achtung <FERR href="FK-14-351_n0052.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30105909" id="fk_04_ferr_30105909" emID="fk_04_em_30105912"><ERR fcorr="vorm">vom</ERR> Silber</FERR> tut sich täglich vermehr’n,</l>
<l>Seit die Zwanziger unter die Sagen der Vorzeit gehör’n.</l>
<l>Wenn die Weinstöck’ klagen kämen, was der Saft ihrer Reben</l>
<l>Von die Weinwirt’ muß für eine Behandlung erleben.</l>
<l>Ich nähre die Menschheit, tät’ sagen das Getreid’,</l>
<l>Und wie dreschen s’ mich flegelhaft z’samm’, diese Leut’.</l>
<l>Während d’Blumen glauben, das is Beschäftigung g’nug,</l>
<l>Wenn s’ zu nix auf der Welt sind als bloß für’n Geruch.</l>
<l>Wenn s’ so alle sich täten beim Himmel beschwer’n,</l>
<l>[: Meiner Seel’, ’s müßt’ dem Himmel Höllenangst dabei wer’n. :]</l></foreign>
</lg>
            <p ana="fn405">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die Zusammenstellung der Sätze berührt sich zum Teil mit<lb/>
den Citatsammlungen von <rs type="pers" ana="n_54670" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs> (<date>1885</date>) und <rs type="pers" ana="n_54671" ref="#fk__p_48459"><abbr>L.</abbr> Gottsleben</rs> (<date>1892</date>),<lb/>
die nicht zu empfehlen sind, weil sie — in fehlerhaftem Druck — auch<lb/>
viele Sätze bringen, die nur in dem Zusammenhang, dem sie entnommen<lb/>
sind, Wert und Wirkung haben.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Wenn auf einmal das Tierreich so kummet zu gehn,</l>
<l>Und tät’ auf seine angebornen Viehrecht’ besteh’n,</l>
<l>Wenn ’s Lamm fangt zu klagen an: »Der Tiger und ich,</l>
<l>Wir sind jedes ein Viech, warum frißt er denn mich?«</l>
<l>»Ei’m Fiaker g’hör’ ich, komm fast gar in kein’ Stall,</l>
<l>Und mein Bruder, das Roß, paradiert ’s Jahr zweimal.«</l>
<l>Der Ochs sagt: Sechs Tag’ in der Wochen nähr’ ich die Leut’,</l>
<l>Warum der Karpf’ nur am Freitag? So ein Backfisch wär’ g’scheit.</l>
<l>Wir Muli hab’n gar a Existenz a infami,</l>
<l>Last trag’n solang wir leb’n, nach’n Tod werd’n wir Salami.</l>
<l>Die Gans sagt: Ich soll abg’stochen wer’n, ich armes Viech,</l>
<l>Und so viele leb’n prächtig, sein ’s selbe, wie ich.</l>
<l>’s därfen nur zehn g’scheite Viehrassen machen a G’schra,</l>
<l>Die Eseln, die sagen dann von selber: <SPAN cont="Ia">I—a</SPAN>,</l>
<l>Und als Sturmpetition käm’ zum Himmel ihr Begehr’n.</l>
<l>[: Meiner Seel’<ADD>,</ADD> ’s müßt’ dem Himmel Höllenangst dabei wer’n. :]</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr76884">
<seg/><lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
Wem a traurige Wirklichkeit nur is bescheert,<lb/>
Der muß zu sei’m Trost sich alles denken verkehrt.<lb/>
Ich schau’ oft mein’ Rock an und denk’ mir dann: Ah,<lb/>
Da is a Million drin, in dem sind gar zwaa!<lb/>
Wenn jetzt die, die in der Equipage umfahr’n,<lb/>
Sich plötzlich verwandleten in arme Narr’n<lb/>
Und bei mir möchten bett’ln um a G’wand um ein alt’s —<lb/>
Das is wohl nur Chimäre, aber mich unterhalt’s.<lb/></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Mich schaun d’Madeln net an, denn die Hübschen nur lieb’n s’,</l>
<l>Und an meiner Schönheit is nix Übertrieb’ns;</l>
<l>Ich tu’ aber mein Bild mir höchst reizend ausmal’n,</l>
<l>Wie d’Mädln über mich alle in Wahnsinn verfall’n;</l>
<l>Und sie rennen mir nach, und sie schlafen in mei’m Stall,</l>
<l>Als wie’s <rs type="title"><rs type="pers">Kätchen</rs> von Heilbronn</rs> beim Wetter von Strahl,</l>
<l>Und sie gehn nicht, wenn ich auch mit der Reitgerten schnalz’ —</l>
<l>Das is wohl nur Chimäre, aber mich unterhalt’s.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Quält mich einer aufs Blut und macht mir viel Verdruß,</l>
<l>Und ’s is aber einer, wo ich stillhalt’n muß,</l>
<l>Da denk’ ich mir, indem ich abischlick’ meine Rage:</l>
<l>Ich bin in Amerika, hab’ a Plantage,</l>
<l>Und ich bin der Herr, und der Kerl is mein Sklav’,</l>
<l>Und der Kerl hat ’was ang’stellt, er war heut net brav,</l>
<l>Und karbatsch’ ihn in Gedanken, so recht aus’m Salz —</l>
<l>Das is wohl nur Chimäre, aber mich unterhalt’s.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr76890">
<seg/><lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Auf’m Erdball geht es zu gar bunt,</l>
<l>Vielleicht bloß deßtweg’n, weil er z’rund;</l>
<l>Wer weiß, ging’s nicht ganz anders her,</l>
<l>Wenn unser’ Welt ein Ziegel wär’.</l>
<l>Unser’ Lag’ is deßtweg’n so abnorm,</l>
<l>Weil d’Würfeln fall’n in Kugelform.</l>
<l>Sklavisch huldigt all’s der Zeittendenz,</l>
<l>Bei die Ziegeln nur herrscht Konsequenz.</l>
<l>Wie jetzt die Ziegeln sind, so war’n</l>
<l>Sie schon vor <seg type="ELIDASH">viertausend</seg>, fünftausend Jahr’n;</l>
<l>Aus gleiche B’standteil b’steht der Bau</l>
<l>Von Ninive und von Stockerau.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>D’ Gelehrten, die bedaur’ ich recht,</l>
<l>G’rat’t ihn’n a Werk, wird’s nächste schlecht,</l>
<l>Ich mach’ Millionen Ziegeln z’haus,</l>
<l>’s fallt einer wie der andre aus.</l>
<l>Und baut auch mancher wie a Narr,</l>
<l>Wird der Ziegel doch nie Modewar’.</l>
<l>Reicht der Bau in d’Erden oder in d’Luft,</l>
<l>Wird d’raus a Sternwart’ oder a Gruft,</l>
<l><seg type="insult">A Narr’nhaus oder a Sitzungssaal</seg>,</l>
<l><seg type="insult">A Walhalla oder a Tierspital</seg>,</l>
<l>Wird’s Sitz des Elends oder Glücks,</l>
<l>Das ändert an die Ziegeln nix.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Der lehmgeformte Ziegel hat</l>
<l>Viel Ähnlich’s mit <seg type="insult">d’Herrn in der Stadt</seg>;</l>
<l>Jung sind s’ lahmlacket, mit die Jahr’</l>
<l>Werden s’ trocken, später hart sogar;</l>
<l>In der Jugend blaß erdfarb, wie der Tod,</l>
<l>Später werd’n s’ vom Trinken ziegelrot.</l>
<l>Anders is’s bei d’Frau’n — für das Geschlecht</l>
<l>Wär’ a Eigenschaft von die Ziegeln recht.</l>
<l>Die Ziegeln, wenn s’ im Ofen sein,</l>
<l>Werd’n durch die Glut so fest wie Stein;</l>
<l>Die Frau’n werd’n schwächer unbedingt,</l>
<l>Je mehr sie einer ins Feuer bringt.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr76896">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr76897">
<space/><foreign xml:lang="de-loc"><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Kurios, daß die Natur sich d’rin g’fallt, so ungleiche Geschwisterpaare<lb/>
 zu erzeugen; wie zum Beispiel der angenehme Jüngling »Schlaf«<lb/>
einen fatalen Bruder, den »Tod«, hat, so hat die reizende Zauberin<lb/>
»Liebe« eine etwas langweilige Schwester, die »Ehe«. Die Liebe kommt</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76897">
<foreign xml:lang="de-loc">mir vor, als wie eine Hausunterhaltung, die sich ganz unverhofft gestaltet<lb/>
, das sind immer die schönsten. Der Ehestand hingegen is als wie<lb/>
eine Landpartie, wo man sich eine Menge vornimmt, wie unendlich man<lb/>
sich unterhalten will, da wird meistens nix d’raus, allerhand Verdruß<lb/>
und ein recht’s Wetter sind, so wie das landpartieliche, auch das eheständliche<lb/>
 Fazit. Bei der Lieb’ ist das Schöne, man kann aufhören zu<lb/>
lieben, wenn’s Einen nicht mehr g’freut, aber bei der Ehe! Das Bewußtsein<lb/>
: du mußt jetzt alleweil verheirat’t sein, schon das bringt Einen<lb/>
um. Ich weiß, wie das Ganze entstanden is; die Schöpfung hat sich<lb/>
einmal im Dramatischen versucht und hat eine Komödie verfaßt, »<rs type="title">die<lb/>
Liebe</rs>«, und das Stück is halt so gut ausg’fallen, allgemeiner Beifall und<lb/>
Andrang — da hat dann die succeß-verblendete Schöpfung einen zweiten<lb/>
Teil d’rauf g’macht, »<rs type="title">die Ehe</rs>«, und wie’s schon geht bei die zweiten<lb/>
Teil, es is nicht mehr das Interesse. Und wenn man die dramatischen<lb/>
Mittel dieser beiden Teile vergleicht — g’rad wie bei gute und matte<lb/>
Komödien. Bei der Liebe nur zwei Personen; selbst die noch dabei sein<lb/>
könnten, sucht man zu vermeiden, ein leichter, gefälliger Dialog, Dekorationen<lb/>
: eine Laube, a Stiegen, a Strohdach, Alles gut genug. — Bei<lb/>
der Ehe hingegen das Personal: a Frau, a Stubenmädel, a Köchin, a<lb/>
Bedienter, a Chevalier, oder auch mehrere Chevaliers, und Kinder und<lb/>
Statisten, die d’Frau angaffen, wenn’s sauber is; und die Dekorationen:<lb/>
ein Salon, eine Promenad’, ein Ballsaal — und die Garderob’! Und<lb/>
dabei eine schiefrige, geschraubte, oft auch sehr ordinäre Sprache —<lb/>
nein, es is nix mit die zweiten Teil!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76900">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr76901">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Meine Geliebte is ein dummes Mädl. Vielleicht is sie bloß aus<lb/>
diesem Grunde meine Geliebte; wenn s’ g’scheit wär’, schauet sie sich<lb/>
um ’was G’scheiteres um, und drum find’ ich es sehr g’scheit von ihr,<lb/>
daß sie ein dummes Mädl is. Bei ihr is die Dummheit eine Gabe der<lb/>
Natur, es liegt nix Gezwungenes, nix Einstudiertes drin, drum is es<lb/>
eine liebe Dummheit, und aus demselben Grund hat auch ihre Dummheit<lb/>
kein Geld gekost’t, während auf andre Mädln Summen spendiert werd’n,<lb/>
damit man’s nur recht sieht, was s’ für <seg type="insult">dumme Mädln</seg> sind; sie<lb/>
spielen dumm Klavier, sie reden dumm Französisch, sie zeichnen, sie<lb/>
tanzen dumm, kurzum alles Mögliche, was man von <seg type="insult">einem gebildeten<lb/>
Mädl</seg> nur Dummes verlangen kann. Und in noch mancher andern<lb/>
Hinsicht is der Mangel an Bildung recht gut, denn es gibt erstens nix<lb/>
Romantischeres als eine ungebildete Geliebte. Wenn der Urwald der<lb/>
Unwissenheit noch durch keine <seg type="insult">Axt der Kultur</seg> gelichtet, die <seg type="insult">Prärie<lb/>
der Geistesflachheit</seg> noch durch keine <seg type="insult">Ansiedlung von Wissenschaft</seg><lb/>
unterbrochen ist, wenn auf den starren Felsen der Albernheit die Gedanken<lb/>
 wie Steinböck’ herumhupfen und das Ganze von keiner <seg type="insult">augenblendenden<lb/>
 Aufklärungssonne</seg> bestrahlt, sondern nur von dem Mondlicht<lb/>
der Liebe ein wenig bemagischt wird — das wird doch, hoff’ ich,<lb/>
unbändig romantisch sein! Es kann zweitens auch nichts Interessanteres</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76901">
<foreign xml:lang="de-loc">als eine ungebildete Geliebte geben. Bei einer gebildeten weiß man in<lb/>
kurzer Zeit akkurat, wie viel sie gelernt hat, nacher wird sie ei’m fad;<lb/>
bei einer ungebildeten hingegen kann man gar nie wissen, was sie<lb/>
vielleicht noch alls lernen kann; da is der Phantasie ein Marchfeldweiter<lb/>
 Spielraum gegönnt! <seg type="symbol" subtype="3dots"/></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76904">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr76905">
<foreign xml:lang="de-loc"><seg type="symbol" subtype="4dots"/> ich hab’ die Purzelbäum’ in sechsunddreißig Lektionen erlernt,<lb/>
G’spaß und Dummheiten machen, das hab’ ich noch von meiner Schulzeit<lb/>
 her im Kopf g’habt, so bin ich Bajazzo ’worden und hab’ recht<lb/>
eine günstige Epoche g’habt. Ich bin mit herumgezogen von Stadt zu<lb/>
Stadt, von Land zu Land, und die Jahre sind alleweil an mir vorbeigezogen<lb/>
, ohne daß ich viel drauf g’schaut hab’. Auf einmal merk’ ich<lb/>
an der Steifheit meiner Purzelbäumer, daß ich schon mitten in die<lb/>
Fünfz’ger sein muß, das Publikum hat das schon früher an der Steifheit<lb/>
meiner G’spaß, die alle aus dem vorigen Jahrhundert waren, bemerkt.<lb/>
Da kommt plötzlich ein junger Bajazzo daher, der wickelt die Füße<lb/>
<choice><sic>zweimaI</sic><corr>zweimal</corr></choice> um den Ellbogen, geht auf die Ohren, kniet sich auf’m Wadel<lb/>
nieder, und macht alles auf’m Seil, was ich auf der Erd’ nicht kann.<lb/>
Na, da war’s aus mit mir. Seitdem bin ich aufs Gnadenbrot reduziert,<lb/>
was man mir als Pudel der Trupp’ hinwirft, und meine Kunstleistungen<lb/>
beschränken sich lediglich aufs Austrommeln und Zetteltragen.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76908">
<seg/><lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Einmal hätt’ ich a reiche Partie machen sollen,</l>
<l>Man hat mir a Witib dazu anempfohlen,</l>
<l>Die ein’ neunz’gjährigen Vetter hat g’habt zum beerben;</l>
<l>Denk’ ich mir: wer weiß, wenn der Vetter könnt’ sterben,</l>
<l>Und ich hätt’ s’ ohne Geld auf’m Hals, das wär so a G’schicht —</l>
<l>Soll ich das riskier’n? — Nein, justament nicht!</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr76912">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr76915">
<space/><rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Holzhacker Lorenz</seg></SPK></rs>: Ha, da kommt eine Dam’, ein Bedienter<lb/>
hinter ihr in bordierter Livree! Wenn die um a Holz ging’ —<lb/>
</p>
            <p ana="pr76919">
<SD>(IX. Szene. Die Vorigen; <rs type="pers">Frau von Schimmerglanz</rs>, Bedienter, von vorn<lb/>
rechts, sie gehen links nach dem Hintergrunde.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr76921">
<space/><rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Lorenz</seg></SPK></rs> <SD>(sich ihr nähernd)</SD>: Gehn Euer Gnaden vielleicht um<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">a Holz</foreign>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr76924">
<space/><rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Schimmerglanz</seg></SPK></rs> <SD>(sieht ihn vornehm über die Achsel an und sagt<lb/>
dann zu ihrem Bedienten)</SD>: Sage er ihm: Nein! <SD>(Geht ihren Weg fort.</SD>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr76927">
<space/><rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Bedienter</seg></SPK></rs> <SD>(zu Lorenz)</SD>: Nein, wir nehmen’s vom Greisler. <SD>(Folgt<lb/>
seiner Frau, die im Hintergrunde links abgeht.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr76931">
<SD>(X. Szene. Die Vorigen; ohne <rs type="pers">Frau von Schimmerglanz</rs> und Bedienten.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr76933">
<space/><rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Lorenz</seg></SPK></rs> <SD>(für sich)</SD>: Das ist fatal! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr76938">
<seg/><lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Sagt man zu <seg type="insult">d’ Gelehrten</seg>: ’s geht um,</l>
<l>So lachen s’ ein’ aus, und warum?</l>
<l>Weil’s an eigenem Geist ihnen oft fehlt,</l>
<l>Sag’n s’ glei, ’s gibt gar kein’ Geist in der Welt.</l>
<l>Wie viel Körper gehn um in der Stadt,</l>
<l>Wo keiner ein’ Geist in sich hat!</l>
<l>Eb’nso kann auch a Geist allein gehn,</l>
<l>Ohne auf’n dalketen Leib anzustehn.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr76942">
<seg/><lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Eine Eig’nschaft vom Schicksal is gar angenehm,</l>
<l>Es is <seg type="insult">Bureaukrat</seg> ganz nach’m alten System;</l>
<l>Vor all’m in Finanzsachen weist’s, was’s nur kann,</l>
<l>In jeder Schwulität g’schwind auf d’andere Welt an;</l>
<l>So kriegt die andre Welt eine enorme Staatsschuld,</l>
<l>Macht a Anlehn ums andere bei der Menschengeduld.</l>
<l>Und beschwert man gegen ’s Schicksal sich in diesem Drang,</l>
<l>Da geht die Sach’ <seg type="insult">echt bureaukratischen Gang</seg>:</l>
<l>Es wird nix erledigt, es bleibt alles ob’n,</l>
<l>’s wird hübsch auf <seg type="insult">d’lange Bank der Ewigkeit</seg> alles g’schob’n,</l>
<l>Es erlebt gar kein Mensch einen B’scheid,</l>
<l>Ja, das paßt nicht für unsere Zeit.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr76946">
<space/>Zwei Charakteristiken des <seg type="insult">Wieners</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76947">
<space/><seg/><lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ich hab’ heut nimmer ’glaubt, daß ich z’Haus kommen wir’,</l>
<l>Denn so gut unterhalten hab’ ich mich noch nie,</l>
<l>Z’erst bin ich a wen’g auf der Seilerstatt g’west</l>
<l>Und hab’ Spargeln ein’kauft zum heutigen Fest;</l>
<l>Das war auf der Seilerstatt wirklich a G’spaß,</l>
<l>Verliert a Frau vor mir g’rad drei Vierting Kas,</l>
<l>Eine kauft einen Butter, der fallt ihr auf d’Erd,</l>
<l>Wie der Butter hat ausg’schaut, das war der Müh’ wert.</l>
<l>Ja, Spaziergäng’ zu machen, das ist eine Pracht,</l>
<l>Wenn man so den stillen Beobachter macht.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Dann bin ich über’n Graben ’gangen, schau’ mir alls an,</l>
<l>Da hab’n d’Fiaker in ei’mfort g’schrieen: Fahrn wir, Euer Gnad’n?</l>
<l>Beim Schottentor hab’n s’ a neue B’schreibung verkauft,</l>
<l>Und ein Milliweib hat mit ei’m Bettelweib g’rauft;</l>
<l>Einer Fleischselcherin war ’s halbe G’sicht ganz verschwoll’n,</l>
<l>Und ein Pudel hat sieb’n Saverlatiwürst g’stohl’n,</l>
<l>A Frau bei die Fleischbänk’ unt’ am Lichtensteg</l>
<l>Geht g’rad, wo’s am schmutzigsten war, über’n Weg.</l>
<l>Ja, Spaziergäng’ zu machen, das ist eine Pracht,</l>
<l>Wenn man so den stillen Beobachter macht.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr76952">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr76953">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">War das eine Seligkeit von der Meinigen, wie ich heut zurück’kommen<lb/>
 bin von der Reis’; sie hat mich noch nicht erwart’t, sie is<lb/>
auch gleich fort’gangen, wie ich ’kommen bin, natürlich bloß um ihrem<lb/>
vollen Herzen Luft zu machen; denn das hat sie schon gemerkt, daß<lb/>
ich sie durch Küsse ersticket, das hätt’ sie nicht ausg’halten, so hat<lb/>
sie sich lieber bei Zeiten aus’m Staub g’macht. Ja, Weiberlist geht über<lb/>
alles <seg type="symbol" subtype="2dots"/>. Aber ich durchschau’ sie doch, natürlich, denn ich durchschau’<lb/>
ja alles.</foreign> (<SD>Erblickt die Schokolade auf dem Pult.</SD>) <foreign xml:lang="de-loc">In dieser Schalen is eine<lb/>
Schokoladi.</foreign> (<SD>Nähertretend.</SD>) <foreign xml:lang="de-loc">Richtig, Schokoladi! Was kann denn die<lb/>
Schokoladi getan haben, daß sie s’ daher stellen und kein Mensch bekümmert<lb/>
 sich um sie? <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult">Jeder Maulaff</seg>, der hereingeht ins G’wölb, kann<lb/>
sie kosten.</foreign> (<SD>Kostet sie.</SD>) <foreign xml:lang="de-loc">Hm, sie is nicht schlecht!</foreign> (<SD>Kostet sie abermals.</SD>)<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Hm, hm, sie is sogar sehr gut<seg type="symbol" subtype="2dots"/> und ihre Mitwelt regardiert sie<lb/>
nicht<seg type="symbol" subtype="2dots"/> Der Fehler muß am Kipfel sein; miechtlets Mehl oder streblets Ei.</foreign><lb/>
(<SD>Tunkt das Kipfel in die Schokolade und versucht es.</SD>) <foreign xml:lang="de-loc">Ein untadelhaftes Kipfel,<lb/>
eine makellose Schokolad’. Da kann man sehn, wie manchem Menschen<lb/>
unrecht g’schieht.</foreign> (<SD>Indem er fortfrühstückt.</SD>) <foreign xml:lang="de-loc">Ob die Meinige da is bei die<lb/>
Baumölischen? <seg type="symbol" subtype="2dots"/> O, gewiß! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Na ja, zu die Klüglischen geht s’ nicht,<lb/>
weil die Spulischen hinkommen, denn die Spulischen sind mit die<lb/>
Schafhuberischen gut Freund, und die Schafhuberischen haßt die Meinige,<lb/>
weil sie zu die Kelchbergrischen halten, die an der Spannung schuld<lb/>
sind, die zwischen die Schopfischen und die Zizikunischen herrscht<seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
also kann sie nur bei die Baumölischen sein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wer diese Familien<lb/>
kennt und alle diese Verhältnisse, der wird mir recht geben, und wer<lb/>
sie nicht kennt, der hat wirklich bei Gott nix dran verloren. — Hat<lb/>
doch einen Fehler die Schokoladi: zwei Kipfeln sollt’ s’ haben.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76956">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Ich find’, jede Beleuchtung ist unangenehm. Wenn man Jemanden<lb/>
haßt, ist man froh, wenn man ihn nicht sieht; wozu die Beleuchtung? —<lb/>
Wenn man Jemanden liebt, ist man froh, wenn Einen d’andern Leut’<lb/>
nicht sehn; wozu die Beleuchtung? — Die übrige, gleichgiltige Welt<lb/>
nimmt sich im Halbdunkel noch am erträglichsten aus; wozu also die<lb/>
Beleuchtung?</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76959">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Der Zufall muß ein b’soffener Kutscher sein, wie der die Leut’<lb/>
zusammführt, ’s is stark!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76962">
<space/>Ich glaub’ von jedem Menschen das Schlechteste, selbst von<lb/>
mir, und ich hab’ mich noch selten getäuscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76965">
<space/>Sie will mich gewinnen durch eine edle Lüge; gut, so will ich<lb/>
es auch durch keine unedle Wahrheit vergelten. Ich will es verschweigen,<lb/>
daß sie dem Aufseher seine Geliebte ist; daß er sich aber untersteht,<lb/>
ihr Liebhaber zu sein, das muß heut noch aufgestochen <foreign xml:lang="de-loc">werd’n</foreign>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr76968">
<space/>Die eigenen Kinder sind dem Vater gewiß immer am liebsten,<lb/>
und wenn’s <seg type="insult">wahre Affen</seg> sein, so <foreign xml:lang="de-loc">g’falln ein’m</foreign> doch die eigenen <seg type="insult">Affen</seg><lb/>
besser als fremde Engeln. Hingegen hat man als Gatte oft eine engelschöne<lb/>
 Frau und momentan <foreign xml:lang="de-loc">g’fallt ein’m a And’re</foreign> besser, die nicht viel<lb/>
hübscher is als ein <foreign xml:lang="de-loc">Aff’</foreign>! Das sind die psychologischen Quadrillierungen,<lb/>
die das Unterfutter unseres Charakters bilden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76971">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Wär’ er nicht so reich, so hätt’ sie ihn nicht geheirat’t; wär’ er<lb/>
nicht so dumm, hätt’ er sie nicht geheirat’t; so aber is beides der Fall,<lb/>
er hat Reichtum und Dummheit gesäet, hat also müssen eine sekante<lb/>
Gattin ernten. So schafft man sich selber sein Hauskreuz und arbeitet<lb/>
so der großen <rs type="pers">Nemesis</rs> in die Hände, daß sie nie den Kredit der Gerechtigkeit<lb/>
 verliert<seg type="symbol" subtype="3dots"/></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76974">
<space/>Um Achte kann man noch die honetteste Geliebte besuchen; die<lb/>
Stunden des Verdachtes fangen erst um Viertel auf Elfe an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76977">
<space/>Zwischen <choice><sic>eingeIaden</sic><corr>eingeladen</corr></choice> werden und eingeladen werden ist ein<lb/>
Unterschied, als wie zwischen Kuß und Ohrfeige. Die Art und Weise,<lb/>
wie man eingeladen wird, ist wirklich ein Zauberspruch, denn es werden<lb/>
oft dadurch Knödel in Ananas, aber auch oft Fasan’ in Kudelfleck<lb/>
verwandelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76980">
<space/>O, es ist ein bitteres Gefühl, wenn man oft so hungrig <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign>, daß<lb/>
man vor Durst nicht weiß, wo man die Nacht schlafen soll!<lb/>
</p>
            <p ana="pr76983">
<space/>Armut ist ohne Zweifel das Schrecklichste. Mir dürft’ einer zehn<lb/>
Millionen herlegen und sagen, ich soll arm sein dafür, ich <foreign xml:lang="de-loc">nehmet s’</foreign> nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76986">
<space/>Ich behaupte, es ist viel mehr Genuß, von einem Baron getrennt,<lb/>
als mit einem <seg type="insult">Schreiber</seg> vereinigt sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76989">
<space/>Zwischen Auskommen und Einkommen is es schwer, das gehörige<lb/>
Verhältnis herzustellen, denn <foreign xml:lang="de-loc">’s Geld</foreign> kommt auf schwerfällige Podagrafüß’<lb/>
herein und fliegt auf Zephirflügeln hinaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76992">
<space/>Die pragmatische Geschichte meines Herzens zerfällt in drei<lb/>
miserable Kapitel: Zwecklose Träumereien, abbrennte Versuche und wertlose<lb/>
 Triumphe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76993">
<space/>Ich hab’ zu viel Erwachsene kennen gelernt, die der Nachsicht<lb/>
bedürfen, als daß ich je mehr gegen die Kinder streng sein könnt’; den<lb/>
Kindern geschieht ohnedem viel Unrecht! Ist das nicht schon Unrecht<lb/>
genug, daß man sie für glücklich hält?! Und sie sind es so wenig wie<lb/>
wir, sie haben in ihren Kinderseelen alle Affekte, eine Sehnsucht, die<lb/>
sie mit Täuschungen, eine Eitelkeit, die sie mit Kränkungen, eine<lb/>
Phantasie, die sie mit Wauwaubildern quält — — und dabei haben sie<lb/>
nicht die Stütze der Vernunft, die uns wenigstens zu Gebote steht,<lb/>
wenn wir sie auch nicht gebrauchen. Wir finden <FERR href="FK-14-351_n0052.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30105915" id="fk_04_ferr_30105915" emID="fk_04_em_30105918"><ERR fcorr="ihre">ihr</ERR> Leiden</FERR> klein, ohne<lb/>
zu bedenken, wie kleinlich wir oft in unseren Leiden sind. Wir finden<lb/>
das kindisch, wenn das Kind sich kränkt über einen heruntergefallenen<lb/>
Apfel, und wie viele Erwachsene sind oft in Verzweiflung über ein gefallenes<lb/>
 Papier. Uns kommt das so kindisch vor, wenn ein Kind über<lb/>
einen zerbrochenen Wurstel weint, und ich hab’ schon alte <foreign xml:lang="de-loc">Herr’n</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">g’sehen</foreign>, die sich über eine verlorene <foreign xml:lang="de-loc">Gredel die Haar’ ausg’rissen hab’n,<lb/>
vorausg’setzt, daß’s welche g’habt haben</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76996">
<space/>»Keine Schmeicheleien, lieber <rs type="pers">Schnoferl</rs>.« »Von Schmeicheleien<lb/>
kann da nicht die Rede sein, wo die Wahrheit bei der knickrigen<lb/>
Sprache vergebens um Ausdrücke bettelt. Ich wollt’, der Adelung lebet<lb/>
noch, ich versprechet ihm ein Trinkgeld, daß er mir Worte erfindet,<lb/>
die dieser Reize würdig wären.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76999">
<space/>So geht’s, wenn man sich mit einer Rätselhaften einlaßt, es<lb/>
schmieren <foreign xml:lang="de-loc">ei’m</foreign> schon die Aufrichtigen an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77002">
<space/>Nein, auf dem Land heraußen <foreign xml:lang="de-loc">is’s</foreign> schöner, da <foreign xml:lang="de-loc">sagen s’</foreign> doch<lb/>
noch, wenn einer stirbt: »Gott hat ihn zu sich genommen.« — Aber<lb/>
in der Stadt heißt’s nur: »Der Doktor hat ihn unter die Erd’ gebracht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77005">
<space/>Es schaut nicht viel heraus bei der <foreign xml:lang="de-loc">Apothek’n</foreign>. Denn die Kranken<lb/>
geben bei weitem nicht so viel Geld aus, um <foreign xml:lang="de-loc">g’sund</foreign>, als die <foreign xml:lang="de-loc">G’sunden</foreign>,<lb/>
um krank zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77008">
<space/>Der Ernst hat eine feierliche Seite, eine schauerliche Seite,<lb/>
überhaupt viele sehr ernsthafte Seiten, aber ein elektrisches <foreign xml:lang="de-loc">Fleckerl</foreign><lb/>
hat er doch immer, und da fahren bei der gehörigen Reibung die Funken<lb/>
der Heiterkeit heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77011">
<space/>Ein Engländer <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign> einmal aus <foreign xml:lang="de-loc">Neugierd’ g’storben</foreign>, bloß um zu<lb/>
sehen, wie das <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign>, wenn man ihm Gerechtigkeit widerfahren läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77014">
<space/>Geld macht nicht glücklich, sagt ein Philosoph, der Gott gedankt<lb/>
hätt’, wenn ihm wer eins geliehen hätt’; von dieser Weisheit kann<lb/>
ich keinen Gebrauch machen. Wenn ich aber einmal der Meinigen das<lb/>
ihrige durchgebracht hab’, und sie darüber in Ohnmacht fallen sollte,<lb/>
dann will ich ihr diese geistreiche Sentenz als Räuberessig unter die<lb/>
Nase halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77017">
<space/>Seit der Existenz des Geldes gibt es in jedem Stand Reiche und<lb/>
Ärmere. Es ist ein Unterschied zwischen Bäck und Bäck, es ist eine<lb/>
Differenz zwischen Fleischhacker und Fleischhacker, aber der Abstand,<lb/>
der zwischen <seg type="insult">Tandler</seg> und <seg type="insult">Tandler</seg> ist, der geht schon in’s Unberechenbare<lb/>
 hinein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77020">
<space/>Zwischen Hinauswerfenden und Hinausgeworfenen besteht ein<lb/>
magisches Band, und wenn sie sich nach Dezennien wiederfinden, fühlt<lb/>
der Eine noch einen Zucker und dem Andern gibt es einen Riß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77023">
<space/><seg type="insult">Strenge Moralisten</seg> sagen, um glücklich zu sein, muß man alle<lb/>
Leidenschaften aus sich verbannen. Dieser Rat ist ungefähr so gut, als<lb/>
wie, indem man Einem, der über enge Stiefeln schilt, sagt, er soll sich<lb/>
beide Füße amputieren lassen, damit er keinen Verdruß mehr mit dem<lb/>
Schuster hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77026">
<space/>Es gibt Keinen mit einem zu kurzen Fuß, der nicht auch einen<lb/>
längeren daneben hätt’ — es gibt keinen Einseitigen, der nicht auch<lb/>
eine andere Seiten hat, die den Gegensatz zur ersten bildet, so daß<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">g’rad</foreign> der Einseitige der Vielseitige oder wenigstens der Zweiseitige ist. Das<lb/>
</p>
            <p ana="pr77026">
ist echt philosophisch — und, so behaupte ich, muß oder kann<lb/>
wenigstens der auf einer Seite moralisch Gesunkene auf der andern Seite<lb/>
seine moralischen Erhabenheiten haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77029">
<space/>Der Ursprung des Zimmermanns hat schon das vor vielen anderen<lb/>
Ursprüngen voraus, daß er nur halben Teil gemein <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign>, die andere<lb/>
Hälfte ist erhaben und folglich das Ganze das, was <seg type="insult">die noblen Leute</seg><lb/>
Mesalliance nennen. Der Holzhacker hat die Geometrie umarmt, und so<lb/>
ist der Zimmermann entstanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77032">
<space/>Wenn ein Mann <foreign xml:lang="de-loc">nebstbei a bisserl</foreign> einen Bart hat, so steht das<lb/>
männlich schön; wenn aber ein <seg type="insult">Bart</seg> <foreign xml:lang="de-loc">nebstbei a bisserl</foreign> einen Mann hat,<lb/>
so steht das <foreign xml:lang="de-loc">g’spaßig</foreign>. — So ist es auch bei der Liebe, sie soll wohl<lb/>
mit <foreign xml:lang="de-loc">ein’</foreign> Anflug von Schwärmerei garniert sein, sich aber ja nicht strähnzwirnartig<lb/>
 abhaspeln in endloser Schwärmerei. <seg type="insult">So ein trunk’nes Paar<lb/>
Liebesseelen</seg> verfehlt das Ziel, wie <seg type="insult">zwei Rauschige</seg>, die einander nach<lb/>
Hause führen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77035">
<space/>Aber Gnädigste, ein Strauchen dauert drei Wochen, ein Krampfkatarrh<lb/>
 ein Vierteljahr, die Hühneraugen lebenslänglich — und mit dem<lb/>
Gemüt gar! Das ist eine ewige Patzerei <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr77038">
<space/>Jede Frau hält ihren Namen, feurig ausgesprochen, für die<lb/>
schönste, geistreichste Rede.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77041">
<space/>Daß es Leute gibt, die auf einen Ball gehen, das find’ ich begreiflich<lb/>
; aber daß es Leute gibt, die einen Ball geben, das ist das,<lb/>
was mir ewig ein Rätsel bleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77044">
<space/>Das ist eben das Dumme und höchst Ungerechte. Wenn die<lb/>
reichen Leut’ nie wieder Reiche einladeten, sondern arme Leut’, dann<lb/>
hätten Alle genug zu essen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77047">
<space/>Das Maßnehmen ist ein altes Vorurteil, das die Schneider doch<lb/>
nicht hindert, jedes neue <foreign xml:lang="de-loc">G’wand</foreign> zu verpfuschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77050">
<space/>Unter hundert Einwohnern gibt es immer <seg type="spc">einen</seg> Geizhals, <seg type="spc">fünf</seg><lb/>
Trinker, <seg type="spc">einen</seg> Gelehrten, <seg type="spc">fünf</seg> Gescheite und <seg type="spc">achtundvierzig</seg><lb/>
Verliebte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77053">
<space/>Zum Luftschlösserbauen braucht man nicht einmal einen Grund,<lb/>
und in einem Luftschloß hat selbst die Hausmeister-Wohnung eine<lb/>
paradiesische Aussicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77056">
<space/>Es gibt zwei Sachen, die evident grau sind, das Alter und noch<lb/>
was. Das Alter wird, wahrscheinlich weil wir von seiner Jugend nichts<lb/>
wissen, als ehrwürdig angenommen; es gibt aber noch was, was<lb/>
unendlich grau, aber gar nicht ehrwürdig is — zwingen Sie mich nicht<lb/>
durch Ihren boshaften Unsinn, aus <seg type="insult">beiden heterogenen Grauheiten</seg> ein<lb/>
passendes Epitheton zusammenzustellen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77059">
<space/>Der Kommis hat auch Stunden, wo er sich auf ein Zuckerfaß<lb/>
lahnt und in süße Träumereien versinkt; da fallt es ihm dann wie ein<lb/>
Fünfundzwanzig-Pfund-Gewicht auf’s Herz, das er von Jugend auf <foreign xml:lang="de-loc">an’s<lb/>
G’wölb</foreign> gefesselt war wie ein Blassel an die Hütten. Wenn man nur<lb/>
aus unkompletten Makulaturbüchern etwas vom Weltleben weiß, wenn<lb/>
man den Sonnenaufgang nur vom Bodenfenster, die Abendröte nur aus<lb/>
Erzählungen der Kundschaften kennt, da bleibt eine Leere im Innern,<lb/>
die alle Ölfässer des Südens, alle Häringfässer des Nordens nicht ausfüllen<lb/>
, eine Abgeschmacktheit, die alle Muskatblüt Indiens nicht<lb/>
würzen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77062">
<space/>Standeswahl bei einem Sprößling unterer Stände heißt wohl nichts<lb/>
Anderes, als jetzt entschließ’ Dich, ob Du als Lehrjung’ von dieser<lb/>
oder jener Zunft gebeutelt und malträtirt werden willst. Diese Eröffnung<lb/>
ist so reizend, daß »es ist mir Alles Eins« die gewöhnliche Antwort<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">d’rauf is</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77065">
<space/><foreign xml:lang="de-loc"><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir unterscheiden <choice><sic>uus</sic><corr>uns</corr></choice> wohl durch die <seg type="spc">Vernunft</seg>? — die is<lb/>
nicht allgemein genug, und wie viele gibt’s, die mit a bisserl ein<lb/>
g’scheiten Pintsch sich gar nicht messen dürfen? Die <seg type="spc">Sprach’</seg> soll uns<lb/>
auch auszeichnen vor dem Tierreich, und Mancher zeigt grad’ durch<lb/>
das, was er red’t, was er für ein <seg type="insult">Vieh</seg> is. Die <seg type="spc">Gesichtsbildung</seg>?<lb/>
von der will ich schon gar nichts sagen; denn seit der neuen<lb/>
Mod’ is es erst recht verraten word’n, daß unsere Voreltern in<lb/>
die <seg type="ELIDASH">Kokos-Wälder</seg> und Kaktus-Wälder von einem Baum zum andern g’huscht<lb/>
sein. — Ich find’ nur ein Hauptmerkmal der Menschheit und das ist<lb/>
der <seg type="insult"><seg type="spc">Wadl</seg></seg>. — In der ganzen Naturgeschichte gibt es kein Vieh, was<lb/>
ein’n Wadl hat; und wie is dieser Artikel <choice><sic>gegenwärtfg</sic><corr>gegenwärtig</corr></choice>, namentlich bei<lb/>
unserm Geschlecht, herabgekommen. D’rum sag’ ich: ehret die Frauen,<lb/>
denn da spricht sich noch die Menschheit in großartigen Formen aus.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr77068">
<space/>Es wird gewiß Niemand daran zweifeln, daß die Ballett-Tänzerinnen<lb/>
Frauenzimmer sind, und zwar <foreign xml:lang="fr">comme il faut</foreign> — aber zu der Idee sich<lb/>
hinaufzuschwingen, daß ein <seg type="insult">Ballett-Tänzer</seg> ein Mann ist, da gehört viel<lb/>
dazu <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr77071">
<space/><rs type="pers" ana="n_54672" ref="#fk__p_58158">Michaeli</rs>! und ich hab kein’ Zins! Werden denn die Hausherrn<lb/>
nie von dieser drückenden Forderung abstehen? Ist das Bewußtsein, ein<lb/>
<seg type="insult">Hausherr</seg> zu sein, nicht genug? Muß man auch noch seine Mitmenschen<lb/>
mit dem Zins quälen? Wer sind sie denn, <seg type="insult">diese Tyrannen</seg>, daß wir ihnen<lb/>
zinsbar sein sollen? Wie leicht hätte die Schöpfung Menschen und<lb/>
Häuser erschaffen können, aber nein, sie erschafft lieber <seg type="insult">Parteien und<lb/>
Hausherren</seg>. — Muß das Jahr 365 Tage haben? Wär’s nicht genug mit<lb/>
363? Hinaus mit <rs type="pers" ana="n_54673" ref="#fk__p_43673">Georgi</rs> und <rs type="pers" ana="n_54674" ref="#fk__p_58158">Michaeli</rs> aus der Zeitrechnung; diese<lb/>
unchristlichen Tage gehören in keinen christlichen Kalender!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77074">
<space/>Wenn der Zufall zwei Wölfe zusammenführt, fühlt gewiß Keiner<lb/>
die geringste Beklemmung über das, daß der Andere ein Wolf is;<lb/>
aber zwei Menschen können sich nie im Wald begegnen, ohne daß<lb/>
nicht jeder denkt, der <seg type="insult">Kerl</seg> könnt’ ein <seg type="insult">Rauber</seg> sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77077">
<space/>Drei Schriften gibt’s, wo ein Messerschmied Millionär wurd’,<lb/>
wenn er eine Radierklingen dafür erfinden könnt’. Die eine Schrift ist<lb/>
die, die Einem die Natur auf die Stirn geschrieben, die andere die, die<lb/>
Einem die Lieb in’s Herz, und die dritte, die man sich selber hinter<lb/>
die Ohren schreibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77080">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Nicht auf’n Gegenstand, sondern auf das spielende Subjekt<lb/>
kommt es an, ob die Unterhaltung eine unschuldige is. Mein Vater hat<lb/>
in seiner Bubenzeit Scharfrichterskinder g’sehn, die haben sich a Schaffott-Brettl<lb/>
 über a alte Folterbank g’legt und haben sich d’rauf gehutscht.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr77083">
<space/>Es gibt noch Viele, die ganz stolz den Selbstmord eine <seg type="insult">Feigheit</seg><lb/>
nennen, — sie sollen’s erst probieren, nachher sollen’s reden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77086">
<space/>Ein Mensch geht, ein neuer kommt — das hat der <rs type="pers">Klampferer</rs><lb/>
schlau berechnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77089">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Wer mir in’s Herz greift, den pack’ ich beim G’nack!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr77092">
<space/><foreign xml:lang="de-loc"><seg type="symbol" subtype="3dots"/> um nur ’was z’ essen zu haben, bleib’ ich in einem Dienst,<lb/>
wo ich Hunger leiden muß. Das muß anders werden.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr77095">
<space/>»Also strengstes Stillschweigen!« <rs type="pers"><seg type="spc">Anselm</seg></rs> (<SD>für sich</SD>): <foreign xml:lang="de-loc">Ich sag’s<lb/>
mei’m Weib, daß sie’s verschweigt, denn ich bin es nicht imstand.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr77098">
<space/>»<foreign xml:lang="de-loc">Hören S’</foreign> auf mit dem Kometen, da haben Sie sich schön<lb/>
blamiert!« »Wer sagt denn das? Daß er <foreign xml:lang="de-loc">ausblieb’n is</foreign>, für das kann kein<lb/>
Mensch. Kommen tut er deswegen doch, ich weiß es aus die Berechnungen<lb/>
.« »Das müssen <seg type="insult">saubere Berechnungen</seg> sein! Einer bringt Das<lb/>
heraus und der Andere was Anderes.« »Deswegen sind die Berechnungen<lb/>
doch richtig. Jeder rechnet sich halt nach seiner Art und der Komet<lb/>
läuft nach seiner Art und ist gar <foreign xml:lang="de-loc">net</foreign> schuldig, sich nach Berechnungen<lb/>
zu richten, er is Komet für sich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77101">
<space/>Über den <rs type="pers" ana="n2_4797" ref="#fk__p_50127">Meyerbeer’schen <rs type="title">Propheten</rs></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77102">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Im Vertrauen, das sind keine Kunstkenner g’west. Die wahre<lb/>
Schönheit und der Genuß liegt in die fein charakteristischen Nuancen.<lb/>
Zum Beispiel in der Bettelweib-Arie, wo die Violinen das: »Ich bitt’<lb/>
gar schön um a bisserl ’was« figurieren, während in den Bässen ein<lb/>
fortwährendes »Es wird nix aus’teilt« liegt und die Bratschen »Vergelt’s<lb/>
Gott« sagen!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr77105">
<space/>Nach der Revolution:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77106">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und sonderbar, gerade die, die es am schwersten betrifft,<lb/>
verhalten sich am ruhigsten dabei, das sind die Hebammen und die<lb/>
Dichter; für die Hebammen kann das gewiß nicht angenehm sein, daß<lb/>
jetzt die Geburt <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> mehr gilt, und die Dichter haben ihre beliebteste<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Ausred’</foreign> eingebüßt. Es war halt eine schöne Sach’, wenn einem nichts<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">eing’fallen is</foreign> und man hat zu die Leut’ sagen können: Ach Gott!<lb/>
es is schrecklich, sie verbieten einem ja alles. Das fallt jetzt weg <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr77109">
<space/>Ein Zensor ist <seg type="insult">ein menschgewordener Bleistift</seg> oder <seg type="insult">ein bleistiftgewordener<lb/>
 Mensch</seg>, <seg type="insult">ein fleischgewordener Strich über die Erzeugnisse<lb/>
des Geistes</seg>, ein <seg type="insult">Krokodil</seg>, das an den Ufern des Ideenstromes lagert<lb/>
und den darin schwimmenden Literaten die Köpf’ abbeißt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77112">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Das Volk is ein Ries’ in der Wieg’n, der aufwacht, aufsteht,<lb/>
herumtorkelt, alles z’sammtritt und am End’ wo hineinfallt, wo er noch<lb/>
schlechter liegt als in der Wieg’n.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr77115">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Das Volk muß physisch beim Gnack gepackt und moralisch mit<lb/>
der Nasen d’rauf g’stoßen werden.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr77118">
<space/>Es ist eine desolate Idee, Genie werden zu wollen gerade in der<lb/>
Periode, wo das Genie seine Privilegien verloren hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77121">
<space/>Den Industriellen braucht die <seg type="insult">Menschheit</seg>, die pfiffig genug ist,<lb/>
in dem größten Künstler doch nur immer <seg type="insult">einen berühmten Unnützigen</seg><lb/>
zu sehen. So zweifelhaft daher des Künstlers Durchdringen ist, so gewiß<lb/>
hat’s der Industrielle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77124">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Mensch ist endlich auch ein <seg type="insult">Federvieh</seg>, denn gar Mancher<lb/>
zeigt, wie er <foreign xml:lang="de-loc">a Feder</foreign> in die Hand nimmt, daß er ein <seg type="insult">Vieh</seg> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77127">
<space/>Überhaupt hat der <seg type="insult">Fortschritt</seg> das an sich, daß er viel größer<lb/>
ausschaut, als er wirklich <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77130">
<space/>Nach den <seg type="insult">Grundsätzen des Fortschritts</seg> sollt’ es schon lang gar<lb/>
kein Schicksal mehr geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77133">
<space/>Eigentlich gibt’s jetzt keine Stern’ mehr, sie geben sich wenigstens<lb/>
jetzt nicht mehr ab mit uns. Wie die Welt noch im Finstern war, war<lb/>
der Himmel so hell, und seit die Welt so im Klaren ist, hat sich der<lb/>
Himmel verfinstert. Die Stern’, die sich anno Aberglauben um unser<lb/>
Schicksal so hinabgezappelt haben, sind <seg type="insult">anno Aufklärung</seg> in dieser<lb/>
Qualität erloschen. Wir sind jetzt weit mehr auf die Welt reduziert, an<lb/>
etwas Irdisches muß man sich jetzt anklammern. Das Wohlwollen in<lb/>
irgend einer Menschenbrust muß uns zum <seg type="insult">guten Stern</seg> werden, und<lb/>
wenn dieser Stern sich glücklicherweise mit einem andern Stern vereint,<lb/>
der auf dem <seg type="insult">Frack-Horizont des Wohlwollenden</seg> strahlt, dann ist es eine<lb/>
<seg type="insult">Konstellation</seg>, die Glück verbürgt, aber nicht, wenn der Saturnus, Uranus<lb/>
und Kakranus <seg type="ELIDASH">aufgehen</seg> und untergehen.<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>I laß mir mein’ Aberglaub’n</l>
<l>Durch ka <seg type="insult">Aufklärung</seg> raub’n,</l>
<l>’s is jetzt schön überhaupt,</l>
<l>Wenn m’r an etwas noch glaubt.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77140">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_54675" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4798" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4799" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr77143">
<B>Diesem <rs type="selfRef" ana="werk_41086">Hefte</rs> liegt bei:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77144">
Ein Prospekt über die Vorlesung <rs type="pers" ana="n_54676" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77147">
<B>Werke von <rs type="pers" ana="n_54677" ref="#fk__p_51000">OTTO STOESSL</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77148">
<B><rs type="title">In den Mauern</rs>,</B> Erzählung <seg type="symbol" subtype="dots"/> 
</p>
            <p ana="pr77148_a">
<abbr>Mk.</abbr> 5.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr77148_b">
<B><rs type="title"><rs type="pers">Sonjas</rs> letzter Name</rs>,</B> eine Schelmengeschichte 
</p>
            <p ana="pr77148_c">
<abbr>Mk.</abbr> 4.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr77148_d">
<B><rs type="title">Negerkönigs Tochter</rs>,</B> Erzählung <seg type="symbol" subtype="dots"/> 
</p>
            <p ana="pr77148_e">
<abbr>Mk.</abbr> 3.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr77148_f">
<B><rs type="title"><rs type="pers">Egon</rs> und <rs type="pers">Danitza</rs></rs>,</B> Erzählung <seg type="symbol" subtype="dots"/> 
</p>
            <p ana="pr77148_g">
<abbr>Mk.</abbr> 3.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr77148_h">
<B><rs type="title"><rs type="pers">Allerleirauh</rs></rs>,</B> Novellen <seg type="symbol" subtype="dots"/> 
</p>
            <p ana="pr77148_i">
<abbr>Mk.</abbr> 3.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr77148_j">
<B><rs type="title">Morgenrot</rs>,</B> Roman <seg type="symbol" subtype="dots"/> 
</p>
            <p ana="pr77148_k">
<abbr>Mk.</abbr> 5.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr77149">
<B>Durch jede Buchhandlung zu beziehen.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77150">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4800" ref="#fk__p_44306">Georg Müller</rs></rs>, Verlag München und Leipzig</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77153">
<rs type="pers" ana="n_54678" ref="#fk__p_37909"><B>ALBERT EHRENSTEIN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77154">
<rs type="title"><B>DER SELBSTMORD EINES KATERS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77155">
NOVELLEN<lb/>
</p>
            <p ana="pr77156">
MÜNCHEN BEI <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4801" ref="#fk__p_44306">GEORG MÜLLER</rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77159">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77160">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801)<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77163">
<rs type="self" ana="werk_18862"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs>
</p>
            <p ana="pr77163_a">
Herausgeber<lb/>
</p>
            <p ana="pr77163_b">
<rs type="pers" ana="n_54679" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs>
</p>
            <p ana="pr77163_c">
erscheint in zwangloser Folge<lb/>
</p>
            <p ana="pr77163_d">
<B>BEZUGSBEDINGUNGEN:</B>
</p>
            <p ana="pr77166">
<B>Für Österreich-Ungarn:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77167">
<B>18 Nummern portofrei K 4.50</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 9.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77168">
<B>Für das deutsche Reich:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77169">
<B>18 Nummern portofrei <abbr>Mk.</abbr> 4.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77170">
<B>Für die Länder des <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77171">
<B>18 Nummern portofrei K 6.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 12.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77172">
<B><U>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum, sondern auf eine bestimmte Anzahl von Nummern</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77173">
<B>Einzelheft in Österreich 30 Heller, in Deutschland 30 Pfennig<lb/>
Doppelnummer in Österreich 60 Heller, in Deutschland 50 Pfennig</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77174">
<B>Zu beziehen durch sämtliche Buchhandlungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77175">
<B>Administrative Zuschriften,</B> die nicht an den Verlag, sondern an die<lb/>
Redaktion der <rs type="self" ana="werk_18863">Fackel</rs> oder an den Herausgeber adressiert sind,<lb/>
bleiben unerledigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77178">
INHALT der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_18864">Doppelnummer 347/348</rs>, <date>27. April 1912</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_6104" href="FK-14-347_n0001.xml" firstParParID="pr75612">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_6105" href="FK-14-347_n0015.xml" firstParParID="pr75869"><seg type="insult">Dame und Maler</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_6106" href="FK-14-347_n0022.xml" firstParParID="pr75889">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_6107" href="FK-14-347_n0035.xml" firstParParID="pr75956"><seg type="insult">Eine neue Form<lb/>
der Banalität</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_6108" href="FK-14-347_n0040.xml" firstParParID="pr75963"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200012" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> in Monaco</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_6109" href="FK-14-347_n0045.xml" firstParParID="pr75967">Glossen</contItem><lb/>
Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_54680" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77181">
<rs type="inst"><B>AKADEMISCHER VERBAND FÜR LITERATUR UND MUSIK<lb/>
IN WIEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77182">
<rs type="inst"><B>KLEINER MUSIKVEREINSSAAL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77183">
<B>23. MAI, ½8 UHR</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77184">
<B>VORLESUNG <rs type="pers" ana="n_54681" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77185">
aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr77186">
<B><rs type="pers" ana="n_54682" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und eigenen Werken</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77187">
Couplets und Monologe aus »<rs type="title">Höllenangst</rs>«, »<rs type="title">Papiere des<lb/>
Teufels</rs>«, »<rs type="title">Der Zerrissene</rs>«, »<rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs></rs>«, »<rs type="title">Eine<lb/>
Wohnung zu vermieten <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>« — Szenen aus »<rs type="title">Die beiden<lb/>
Nachtwandler oder: Das Notwendige und das Überflüssige</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77188">
Satiren aus der »<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«. — <rs type="title">Titanic</rs>. —<lb/>
<rs type="title">Interview mit einem sterbenden Kind</rs>. — <rs type="title">Bitte, das ist mein<lb/>
Recht <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs> — <rs type="title">Vision vom Wiener Leben</rs>. — <rs type="title">Gegen die<lb/>
Finsterlinge</rs>. — <rs type="title">In Wien wird »Der Mensch« ausgestellt</rs>. —<lb/>
<rs type="title">Das Ende</rs>. — <rs type="title">Ein Freund unseres <rs type="selfRef" ana="werk_18865">Blattes</rs></rs>. — <rs type="title">Ich glaube<lb/>
an den Druckfehlerteufel</rs>, und andere Glossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77189">
Änderungen vorbehalten<lb/>
</p>
            <p ana="pr77190">
Karten zu Kronen 10.—, 6.—, 4.—, 3.—, 2.—, und 1.—<lb/>
bei <B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4802" ref="#fk__p_47758">Kehlendorfer</rs></rs>, I. Krugerstraße </B>3<lb/>
und an der <B>Konzert-Kasse der <abbr>k. k.</abbr><lb/>
<rs type="inst">Gesellschaft der Musikfreunde</rs></B><lb/>
<B>I. Canovagasse 4 (Telephon 11.194)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77193">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_54683" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4803" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4804" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr77201">
<contItem contItemID="ci_3728" href="FK-14-351_n0001.xml" firstParParID="pr77242"><rs type="pers" ana="n_54685" ref="#fk__p_38582">August Strindberg</rs> <seg type="symbol" subtype="died"/></contItem> / <contItem contItemID="ci_3729" href="FK-14-351_n0003.xml" firstParParID="pr77255">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3730" href="FK-14-351_n0021.xml" firstParParID="pr77479">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3731" href="FK-14-351_n0028.xml" firstParParID="pr77553"><rs type="event"><rs type="pers" ana="n2_4805" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Feier</rs></rs></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_3732" href="FK-14-351_n0047.xml" firstParParID="pr77777">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3733" href="FK-14-351_n0054.xml" firstParParID="pr77836">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3734" href="FK-14-351_n0077.xml" firstParParID="pr78040"><rs type="pers" ana="n_54686" ref="#fk__p_38500">Schnitzler-Feier</rs></contItem><lb/>
Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_54687" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77206">
<rs type="pers" ana="n_54688" ref="#fk__p_40404"><B>DETLEV VON LILIENCRON</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77207">
<rs type="title"><B>GESAMMELTE WERKE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77208">
NEUE AUSGABE IN ACHT BÄNDEN<lb/>
HERAUSGEGEBEN VON <rs type="pers" ana="n_54689" ref="#fk__p_52173"><B>RICHARD DEHMEL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77209">
SOEBEN ERSCHIEN DIE ZWEITE SERIE<lb/>
</p>
            <p ana="pr77210">
<B>IV. BAND: <rs type="title">DRAMEN</rs></B><lb/>
<B>V. BAND: <rs type="title">ROMANE</rs></B><lb/>
<B>VI. BAND: <rs type="title">ROMANE</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77211">
BIS ZUM <DATERANGE>HERBST 1912</DATERANGE> DIE LETZTE SERIE:<lb/>
BAND VII—VIII <B><rs type="title">NOVELLEN</rs> UND <rs type="title">MISZELLEN</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77212">
<B>PREIS: IN HALBFRANZ <abbr>GEB.</abbr> 6 MARK JEDER BAND. AUCH EINZELN KÄUFLICH<lb/>
<rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_4806" ref="#fk__p_58930">SCHUSTER</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4807" ref="#fk__p_58476">LOEFFLER</rs></rs>, BERLIN</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77215">
<B>Soeben ist erschienen:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77216">
<B><rs type="title">PHILISTER</rs> VON <rs type="pers" ana="n_54690" ref="#fk__p_39740">CARL DALLAGO</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77217">
<B><rs type="inst">BRENNER-VERLAG</rs>, INNSBRUCK</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77220">
<rs type="magazine" ana="werk_18868"><B><seg type="spc">DER BRENNER</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77221">
<B>Halbmonatsschrift<lb/>
herausgegeben von <rs type="pers" ana="n_54691" ref="#fk__p_49342">Ludwig von Ficker</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77222">
durch jede Buchhandlung oder den <rs type="inst">Brenner-Verlag</rs>, Innsbruck, Karlstraße 4.<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_18869">Heft 24</rs> enthält: <rs type="pers" ana="n_54692" ref="#fk__p_39740">Carl Dallago</rs>: <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4808" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Mensch</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77223">
<B>Preis 40 Heller (35 Pfennig)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77226">
<B><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_4809" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4810" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></rs>, WIEN UND LEIPZIG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77227">
<rs type="pers" ana="n_54693" ref="#fk__p_47538"><B>KARL HAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77228">
<rs type="title"><B>Von den fröhlichen und unfröhlichen Menschen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77229">
GESAMMELTE ESSAYS<lb/>
</p>
            <p ana="pr77230">
<B>Broschiert <abbr>Mk.</abbr> 4.—, Gebunden <abbr>Mk.</abbr> 5.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77233">
<rs type="pers" ana="n_54694" ref="#fk__p_37909"><B>ALBERT EHRENSTEIN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77234">
<B><rs type="title"><rs type="pers">TUBUTSCH</rs></rs> mit 12 Zeichnungen von <rs type="pers" ana="n_54695" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77235">
<B>Kartoniert <abbr>Mk.</abbr> 5.— (K 6.—), in Luxusband <abbr>Mk.</abbr> 7.— (K 8.40)<lb/>
Durch alle Buchhandlungen zu beziehen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr77238">
<rs type="self" ana="werk_18870"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77239">
<B><abbr>Nr.</abbr> 351/352/353 <date>21. JUNI 1912</date> XIV. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58476">
               <persName>Loeffler (Schuster &amp; Loeffler, Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44306">
               <persName>Müller, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-12-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50127">
               <persName>Meyerbeer, Giacomo</persName>
               <birth>
                  <date>1791-9-5</date>
                  <place>Tasdorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-5-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8931</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43673">
               <persName>Georgi, Friedrich Robert Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1852-1-27</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-6-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">bis Sommer 1917 Landesverteidungsminister; Ögg weist 457/12 seinem Nachfolger Czapp zu</note>
               <note type="comment">1907-1917 Verteidigungsminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58158">
               <persName>Michael, Hl. </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48459">
               <persName>Gottsleben, Ludwig Erasmus</persName>
               <birth>
                  <date>1836-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF 75A/31/51 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49342">
               <persName>Ficker, Ludwig von</persName>
               <birth>
                  <date>1880-04-13</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-03-20</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39740">
               <persName>Dallago, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-13</date>
                  <place>Bozen/Tirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-1-18</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38041</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47758">
               <persName>Kehlendorfer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">organisiert mit Gusti Schmidt 1922 Böse Buben-Ball im Konzerthaus</note>
               <note type="comment">Whg. 4., Rechte Wienzeile 15; Theaterkartenbüro Krugerstr. 8/Ecke Kärntnerstraße</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58930">
               <persName>Schuster (Schuster &amp; Loeffler, Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>