<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01021.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01020.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01022.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">SITTENPOLIZEI., in: Fackel Heft 02, Nr. 043, 1900, S. 8-14</title>
            <title type="iso-date">1900-06-01</title>
            <title type="id">tid_01021</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">043</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-043_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/043,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>SITTENPOLIZEI.</head>
            <p ana="pr9793">
<space/><seg type="insult">Die geltende — ungeschriebene — österreichische<lb/>
Verfassung</seg> kennt drei Gewalten: ein <seg type="insult"><rs type="inst">Parlament</rs></seg>, das<lb/>
Gesetze schafft, wenn es nicht gerade über den<lb/>
<rs type="event">böhmischen Sprachenstreit</rs> debattiert, eine <seg type="insult">Regierung</seg>, die<lb/>
jene Gesetze ausführt, wenn sie’s nicht vorzieht, sich<lb/>
an einige ältere Hofdecrete und die Verordnungen<lb/>
ihrer Vorgängerinnen zu halten oder neue Verordnungen<lb/>
 herauszugeben, und — die <seg type="insult"><seg type="spc">Polizei</seg></seg>. In <seg type="insult">diesem<lb/>
Dreibund der Gewalten</seg> spielt aber die Polizei<lb/>
die führende Rolle; die Strafgewalt des Staates<lb/>
und seine Militärmacht können jederzeit von ihr in<lb/>
Anspruch genommen werden; und solcher Hilfeleistung<lb/>
bedient sie sich nicht nur für Handlungen, die nach<lb/>
bestehenden Gesetzen oder Verordnungen erfolgen,<lb/>
sondern auch für solche, die <seg type="insult">einer »primären« Machtvollkommenheit<lb/>
</seg> entspringen, deren Grenzen zu bestimmen<lb/>
 bisher nicht gelungen ist. Dass die Staatsgrundgesetze<lb/>
, insbesondere das Gesetz zum Schutze<lb/>
der persönlichen Freiheit, <seg type="insult">der primären Machtvollkommenheit<lb/>
 der Polizei</seg> keine Grenze setzen, beweist<lb/>
jedes Tages Praxis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9794">
<space/>Gebiete, in denen die <seg type="insult">Polizeimacht</seg> bisher fast<lb/>
widerspruchlos schaltet, sind die der öffentlichen Sittlichkeit<lb/>
 und Gesundheit. Als ureigensten Tummelplatz<lb/>
hat aber <seg type="insult">die polizeiliche <seg type="ELIDASH">Sittlichkeitspflege</seg> und Gesundheitspflege<lb/>
</seg> das Feld der <seg type="insult"><seg type="spc">Prostitution</seg></seg> gewählt. Das<lb/>
österreichische Strafgesetz hat die <seg type="insult">Prostituierten</seg> der<lb/>
Polizei zur Bestrafung überwiesen; die Polizei, die<lb/>
mit Recht in der <seg type="insult">Prostitution</seg> eine Stütze unseres gesellschaftlichen<lb/>
 Lebens erblickte, hat es vorgezogen, sie<lb/>
zu regeln. Die Grundsätze dieser Regelung wechseln<lb/>
aber von Ort zu Ort, von Zeit zu Zeit. Ersteres darum,<lb/>
weil die Polizei kein einheitlicher Körper, sondern<lb/>
theils Gendarmerie, theils Staatspolizei, theils städtische<lb/>
Polizei ist; letzteres nicht bloß deshalb, weil die einander<lb/>
 folgenden Leiter der Polizeiverwaltungen, an<lb/>
keinerlei feste Bestimmungen gebunden, jeder mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr9794">
eigenen Grundsätzen an die Frage der <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
herantreten, sondern auch, weil mit den Veränderungen<lb/>
des öffentlichen Gesundheitszustandes und mit dem<lb/>
Wechsel der Anschauungen darüber, was öffentliches<lb/>
Aergernis errege, die Anforderungen der Wohlanständigen<lb/>
 an <seg type="insult">die polizeiliche Prophylaxe</seg> sich steigern<lb/>
oder verringern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9795">
<space/>Welchen Vorschriften nun die Polizei jeweils die<lb/>
Mädchen unterwirft, die bald überschüssiger Gesundheit<lb/>
, bald sinnlicher Ueberreiztheit als Ventile dienen,<lb/>
das hat die Oeffentlichkeit allzeit kalt gelassen. Dass<lb/>
etwa in Wien vor Kurzem eine Verschärfung dieser<lb/>
Vorschriften erfolgt ist, die jene Mädchen zu einem<lb/>
schlimmer als viehischen Leben verdammt, deren <seg type="insult">Unbarmherzigkeit<lb/>
</seg> aber von ihrer <seg type="insult">Unsinnigkeit</seg> noch übertroffen<lb/>
 wird, ist den Wenigsten bekannt. Aber dort<lb/>
zum mindesten, wo der <seg type="insult">Eifer der Polizei</seg> sich aus<lb/>
dem Gebiete der <seg type="insult">Prostitution</seg> hinaus verirrt, wagt man<lb/>
bisweilen Widerspruch. Immerhin mit Vorsicht. Ehe<lb/>
nicht einmal ein Wachmann an der Frau, Geliebten<lb/>
oder Tochter eines hochgestellten Herrn sich vergreift,<lb/>
braucht die Polizei nicht zu befürchten, dass man ihre<lb/>
Praxis schärfer untersuchen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9796">
<space/>Die Männer, die unsere Zeitungen schreiben,<lb/>
kennen diese Uebel wohl. Aber zur Besserung <seg type="insult">heimischer<lb/>
 Uebelthäter</seg> ist von unseren Blättern längst<lb/>
das <seg type="insult">Prügelknabensystem</seg> eingeführt worden. Man geißelt<lb/>
Schäden im Ausland und thut, als hoffe man, dass<lb/>
<seg type="insult">die Schädiger im Inland</seg> dadurch abgeschreckt werden.<lb/>
So oft ein Berliner Schutzmann eine anständige<lb/>
Frauensperson zu nächtlicher Stunde behelligt, regnet<lb/>
es Telegramme und Notizen. Unverwandt halten die<lb/>
Journalisten den Blick nach Westen gerichtet, um<lb/>
alles aufzuspüren, was in England, Frankreich und<lb/>
Deutschland Tadelnswertes sich ereignen mag. Darüber<lb/>
wird denn begreiflicherweise übersehen, was bei uns<lb/>
selbst und etwa weiter östlich in der Monarchie<lb/>
geschieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9797">
<space/>Neulich ward dem Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_2788">Fackel</rs>‘ aus<lb/>
<seg type="spc">Czernowitz</seg> ein Aufruf zugesandt, den ein halbes Hundert<lb/>
Männer unterschrieben hat.<FOOTNOTE0_START/>*) Die Hauptstadt der Bukowina<lb/>
 ist ja der Sitz einer <rs type="inst">Universität</rs> und staatlicher<lb/>
Behörden; so sind ein paar Culturmenschen dahin als<lb/>
Professoren verschlagen worden, nebst ihnen Beamte<lb/>
deutscher Nationalität. Diese Mitteleuropäer fühlen<lb/>
sich nun gedrängt, ein wenig von <seg type="insult">den Thaten der<lb/>
Czernowitzer Sittenpolizei</seg> zu erzählen. Sie wagen die<lb/>
principielle Frage der Regelung der <seg type="insult">Prostitution</seg> gar<lb/>
nicht aufzuwerfen, sind auch hierin vielleicht nicht<lb/>
übereinstimmender Meinung. Und damit man ihnen<lb/>
nicht einen Radicalismus zumuthe, der <seg type="insult">österreichischer<lb/>
Polizeifrommheit</seg> höchst anstößig erscheinen müsste,<lb/>
erklären sie sich sogar ausdrücklich von der Nothwendigkeit<lb/>
 sittenpolizeilicher Controle der Prostitution<lb/>
überzeugt, zumal in Czernowitz die Geschlechtskrankheiten<lb/>
 große Verbreitung erlangt haben. Aber sie legen<lb/>
dar, wie gegenwärtig die <seg type="insult">»liederlichen Dirnen«</seg> —<lb/>
<foreign xml:lang="undefined">proh pudor!</foreign> — sich der Controle leicht entziehen<lb/>
</p>
            <p ana="fn69">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Dieser Artikel ist vor etwa zwei Wochen geschrieben worden<lb/>
und konnte in <rs type="selfRef" ana="werk_2789"><abbr>Nr.</abbr> 42</rs> Raummangels wegen nicht erscheinen. Der<lb/>
Czernowitzer Aufruf, der ihm zugrunde liegt, ist inzwischen vollinhaltlich<lb/>
 in den ‚<rs type="magazine" ana="werk_2790">Documenten der Frauen</rs>‘ abgedruckt worden.<lb/>
Mehrere Blätter haben von der Affaire flüchtig Notiz genommen.<lb/>
Die ‚<rs type="paper" ana="werk_2791">Neue Freie Presse</rs>‘ aber rief am <date>7. Juni</date> pathetisch: »Der Fall zeigt<lb/>
recht craß, mit welcher Willkür ein untergeordnetes Polizeiorgan in<lb/>
Oesterreich trotz des Gesetzes zum Schutze der persönlichen Freiheit,<lb/>
das zu einem Bestandtheile des Staatsgrundgesetzes erklärt ist, umspringen<lb/>
 kann. Es wird sich zeigen, ob der Justizminister den Staatsanwalt<lb/>
 anweisen wird, gegen den schuldtragenden Beamten, der den<lb/>
Auftrag zur Verhaftung gegeben hat, im Sinne des Gesetzes vorzugehen<lb/>
. Das Gesetz zum Schutze des Hausrechtes bedroht die fahrlässige<lb/>
 Beschränkung der persönlichen Freiheit, welche durch öffentliche<lb/>
 Organe in Ausübung des Amtes oder Dienstes erfolgt, mit<lb/>
Arrest bis zu drei Monaten; diese Strafsanction steht aber auf dem<lb/>
Papier, weil man durch deren Anwendung den Eifer der Sicherheitsorgane<lb/>
 allzusehr einzudämmen fürchtet. Einen weit wirksameren<lb/>
Schutz würde es bieten, wenn dem durch eine ungerechtfertigte Verhaftung<lb/>
 Betroffenen und Geschädigten der Anspruch auf Schadenersatz<lb/>
 gegen das schuldtragende Organ oder nach seiner Wahl gegen</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr9797">
können, die hingegen anständige Mädchen <choice><sic>gefährdet</sic><corr>gefährdet.</corr></choice><lb/>
Und davon geben sie einige Beispiele.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9798">
<space/>Die Czernowitzer Sicherheitswache hat seit langer<lb/>
Zeit den — seither mehrmals erneuten — Auftrag,<lb/>
Dienstmädchen, die sich nach 9 Uhr abends auf der<lb/>
Straße zeigen, zu verhaften und ins Polizeigefangenhaus<lb/>
 zu führen, allwo sie nachtsüber gefangen bleiben,<lb/>
um morgens um 9 Uhr der ärztlichen Untersuchung<lb/>
unterzogen zu werden. Es ist leicht zu begreifen, dass<lb/>
selbst der Scharfblick eines Wachmanns nicht stets<lb/>
erkennt, welche <seg type="insult">Frauenspersonen</seg> Dienstmädchen sind;<lb/>
und deshalb werden oft auch Näherinnen und andere<lb/>
alleinstehende Frauen, die im Dunkeln von später<lb/>
Arbeit nach Hause eilen, <seg type="insult">der Freuden des polizeilichen<lb/>
Nachtquartiers</seg> und der Beruhigung theilhaftig, die<lb/>
eine ärztliche Untersuchung des Gesundheitszustandes<lb/>
bietet. Auch verheiratete Frauen, die nachts allein die<lb/>
Straße betreten, können derart am eigenen Leibe constatieren<lb/>
 lassen, dass der Gemahl einen sittlichen<lb/>
Lebenswandel führt. Für die Dienstboten gibt es<lb/>
übrigens Freibriefe; wer etwa nach 9 Uhr noch ein<lb/>
</p>
            <p ana="fn69">
<FN0_TEXT1>
den Staatsschatz zugestanden würde. Dann würden es sich sowohl<lb/>
<seg type="ELIDASH">Sicherheits-Beamte</seg> als richterliche und staatsanwaltliche Beamte doch<lb/>
einigermaßen überlegen, auf leichtfertige oder böswillige Anzeigen<lb/>
hin sofort mit Verhaftungen vorzugehen. Die Haftpflicht für ungerechtfertigte<lb/>
 Freiheitsbeschränkung wäre die schärfste Waffe zur Bekämpfung<lb/>
 der polizeilichen Uebergriffe und zur Beseitigung des<lb/>
<seg type="insult">Polizeistaates</seg>, der leider noch immer besteht.« Leider war es auch<lb/>
nicht das Czernowitzer Ereignis, das die ‚<rs type="paper" ana="werk_2792">Neue Freie Presse</rs>‘ zu<lb/>
so schmerzlicher Betrachtung veranlasste, sondern die angebliche Verhaftung<lb/>
 von zwei deutschen Studenten wegen Farbentragens in<lb/>
Pilsen. Sie war auch Gegenstand einer <rs type="inst">parlamentarischen Interpellation<lb/>
</rs> des Herrn <rs type="pers" ana="n_7905" ref="#fk__p_44003">Funke</rs>; unter ihrem Zeichen begann die letzte<lb/>
Tagung des <rs type="inst">Reichsrathes</rs>. Soweit die ‚<rs type="paper" ana="werk_2793">Neue Freie Presse</rs>‘ die Interpellation<lb/>
 wegen des Pilsener Vorfalls citiert, handelt es sich nicht<lb/>
einmal um eine Verhaftung, sondern bloß um ein Farbenverbot.<lb/>
Dieses genügte freilich, um <seg type="insult">das deutschnationale Empfinden des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_7906" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> wachzurütteln. Von den <seg type="insult">Gewaltthaten der Czernowitzer<lb/>
 Stadtpolizei</seg> schwieg die ‚<rs type="paper" ana="werk_2794">Neue Freie Presse</rs>‘, und keine<lb/>
Interpellation hat <seg type="insult">den sprachlichen Unfrieden unserer <rs type="inst">parlamentarischen<lb/>
Parteien</rs></seg> gestört. <abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr9798">
Glas Bier aus dem Gasthaus holen lassen will, hat<lb/>
auf Anordnung der Polizei dem Dienstmädchen einen<lb/>
Erlaubnisschein mitzugeben, der den Wachmann —<lb/>
falls er ihn lesen kann — hinwegscheucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9799">
<space/>Diese Erlaubnisscheine haben aber zu Unzukömmlichkeiten<lb/>
 geführt. Denn, wie es scheint, haben<lb/>
die <seg type="insult">»liederlichen Dirnen«</seg> bisweilen sich solche Scheine<lb/>
zu verschaffen gewusst oder selbst geschrieben, während<lb/>
ordentliche Dienstboten, weil sie selbst oder ihre Herrschaft<lb/>
 an das Certificat nicht gedacht hatten, ins<lb/>
Polizeigefangenhaus mussten. Die Czernowitzer Polizei<lb/>
sann nach, was zu thun sei; und da kam ihr <seg type="insult">ein<lb/>
Gedanke, des Schweißes der Edlen wert</seg>. An ansteckenden<lb/>
 Krankheiten leiden in Czernowitz — wie<lb/>
auch anderswo — besonders häufig die Soldaten.<lb/>
Die Soldaten verkehren in Czernowitz — wie auch<lb/>
anderswo — besonders häufig mit Dienstmädchen.<lb/>
Jene Dienstmädchen, die mit Soldaten verkehren, sind<lb/>
also offenbar die Trägerinnen der Krankheiten. Die<lb/>
Wachleute erhielten Auftrag, alle Dienstmädchen, die<lb/>
abends mit Soldaten gehen, aufzugreifen. Nun aber<lb/>
musste die Stunde, zu der die Verhaftungen beginnen<lb/>
sollten, verrückt werden; denn um 9 Uhr sind ja die<lb/>
Soldaten größtentheils bereits in die Kasernen zurückgekehrt<lb/>
. So wurden denn die Stunden zwischen 6 und<lb/>
8 Uhr abends gewählt. Und weil die Soldaten nicht<lb/>
täglich, immer aber an Sonntagen mit ihren Dienstmädchen<lb/>
 sich zeigen, ward angeordnet, dass Sonntags<lb/>
zwischen 6 und 8 Uhr eine sanitätspolizeiliche Streifung<lb/>
stattzufinden habe, bei der alle Begleiterinnen von<lb/>
Soldaten festzunehmen seien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9800">
<space/>Die Wachleute aber waren klüger als ihre Vorgesetzten<lb/>
. Was weiter folgt, behaupten nämlich diese<lb/>
Vorgesetzten, hätten sie nicht befohlen. Die Wachleute<lb/>
dachten sich: Ja, muss denn nothwendigerweise jede<lb/>
<seg type="insult">Prostituierte</seg> gerade an diesem Tage und zu dieser<lb/>
Stunde mit einem Soldaten gehen? Die Streifpatrouille<lb/>
kam eben an der Kirche vorbei: ein Strom von<lb/>
</p>
            <p ana="pr9800">
Männern und Frauen ergoss sich aus den Thoren. Und<lb/>
unter diesen Frauen waren sonntäglich geputzte<lb/>
Dienstmädchen. Konnten nicht diese Mädchen, halb<lb/>
Gott, halb den — ach! erst geahnten — Geliebten im<lb/>
Herzen, die Kirche betreten haben, ob sie ihn dort<lb/>
fänden? Die Wachleute musterten die Schar mit <seg type="insult">jenem<lb/>
»klinischen Blick«</seg>, von dem neulich im Gerichtssaal<lb/>
die Rede war. Und rasch fanden sie zwei Opfer: die<lb/>
Dienstmädchen des Regierungsrathes <rs type="pers" ana="n_7907" ref="#fk__p_47863"><seg type="spc">Klauser</seg></rs> und<lb/>
des Professors <rs type="pers" ana="n_7908" key="#fk__p_41776"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Rump</seg></rs> wurden vom Kirchenthor<lb/>
weg ins Polizeigefangenhaus geschleppt. Dann gieng<lb/>
die Razzia weiter. Nun aber überlegten die Polizeiwachleute<lb/>
 also: Militär und Kirche sind gemustert. Aber<lb/>
sollte nicht sonst noch wo das Uebel stecken? Noch<lb/>
ist’s nicht Abend, und manches Weiblein, das sein<lb/>
Männlein sucht, hat es noch nicht gefunden. Die<lb/>
alleingehenden <seg type="insult">Frauenspersonen</seg> sind jetzt zumeist<lb/>
verdächtig. Scharfen Umblick haltend schritt man<lb/>
weiter. Da kamen aus dem Hause des Professors<lb/>
<rs type="pers" ana="n_7909" ref="#fk__p_39603"><seg type="spc">Bumbacu</seg></rs> zwei Damen; das Dienstmädchen des Professors<lb/>
 sollte die Besucherinnen ihrer Herrschaft nach<lb/>
Hause geleiten. Bescheiden hielt sie sich einige Schritte<lb/>
entfernt. Aber die Polizeiwachleute wussten gar wohl,<lb/>
was hinter dieser scheinbaren Bescheidenheit stecke.<lb/>
Als eben das Mägdlein unbekümmert die Augen herumspazieren<lb/>
 ließ — ob sie den Geliebten erspähten,<lb/>
offenbar —, da sah sie dicht vor sich zwei Wachleute,<lb/>
die sie in die Höhe zerrten und fortschleppten. Diesmal<lb/>
 freilich ward der Irrthum rasch aufgeklärt. Denn<lb/>
da die beiden Damen laut schrieen, als sie sahen, wie<lb/>
die Wachleute auf das sich sträubende Mädchen einhieben<lb/>
, eilten Spaziergänger herbei und trieben die<lb/>
Wache fort. So gewitzigt, gab die Patrouille jetzt besser<lb/>
acht. Die Begleiterinnen heimkehrender Frauen blieben<lb/>
unbehelligt. Aber bald war wieder eine <seg type="insult">Frauensperson</seg><lb/>
gefunden, die offenbar <seg type="insult">Prostitution</seg> trieb. Ein kleines<lb/>
Ding, knapp 15 Jahre alt, kam ganz allein daher.<lb/>
Rasch ward sie gefasst, zum Rathhaus gebracht, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr9800">
einen großen Saal gestoßen, in dem sich etwa fünfzig<lb/>
Schicksalsgenossinnen befanden, und dann in ein<lb/>
Zimmer geführt, in dem sich <seg type="insult">vier Herren</seg> aufhielten.<lb/>
<seg type="insult">Die Herren</seg> fassten sie und legten sie auf einen Tisch;<lb/>
da fiel die Kleine in Ohnmacht. Als sie erwachte, ward<lb/>
sie fortgeschickt. Eine Stunde, nachdem sie das Haus<lb/>
verlassen hatte, kehrte sie zurück. Sie war das Dienstmädchen<lb/>
 des Hofraths <rs type="pers" ana="n_7910" ref="#fk__p_57079"><seg type="spc">Ullmann</seg></rs>, der sie um Schinken<lb/>
zum Abendbrot geschickt hatte. Auf die Frage der<lb/>
Herrschaft, was ihr geschehen sei, konnte das krampfhaft<lb/>
 heulende Mädchen erst nach Stunden, während<lb/>
deren die besorgten Dienstgeber in sie drangen, Antwort<lb/>
 geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9801">
<space/>An jenem einen Tage — es war der <date>11. März 1900</date><lb/>
— hatte die Czernowitzer Sittenpolizei eine unglückliche<lb/>
 Hand gehabt; die unbescholtenen Mädchen, die<lb/>
in diese Hand fielen, standen im Dienste von Professoren,<lb/>
Regierungsräthen und Hofräthen. So ward denn der<lb/>
<seg type="insult">Scandal</seg> ruchbar. Als jüngst in Wien einem Dienstmädchen<lb/>
, das nicht dem Hausstande einer einflussreichen<lb/>
 Person angehörte, Aehnliches geschah, blieb<lb/>
alles ruhig, obgleich die »<rs type="magazine" ana="werk_2795">Documente der Frauen</rs>« den<lb/>
abstoßenden Vorgang zur öffentlichen Kenntnis brachten.<lb/>
War es doch auch beispielsweise unmöglich, die Anbringung<lb/>
 von Schutzvorrichtungen an den Oeffnungen<lb/>
der Wiener Eiskeller durchzusetzen, ehe nicht der<lb/>
Präsident der <rs type="inst">Akademie der Wissenschaften</rs> als <seg type="insult">richtiger<lb/>
Naturforscher</seg> ein Experiment auf die Gefährlichkeit<lb/>
dieser Oeffnungen machte und dabei verunglückte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9802">
<rs type="pers" ana="n2_586" key="#fk__p_57418"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44003">
               <persName>Funke, Alois von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-1-5</date>
                  <place>Leitmeritz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-1-24</date>
                  <place>Leitmeritz</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47863">
               <persName>Klauser, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1838-8-20</date>
                  <place>Sereth/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-8-12</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </death>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <note type="comment">Romuald Wurzer, Gedenkrede für weiland Gymn.Dir., Reg.rat Heinrich Klauser, 1912</note>
               <note type="comment"> in Czernowitz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39603">
               <persName>Bumbacu, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1843-1-31</date>
                  <place>Costina/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-5-25</date>
                  <place>Gleichenberg</place>
               </death>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <occupation>Dolmetscher</occupation>
               <note type="comment">in Czernowitz, Fleischergasse 20</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57079">
               <persName>Ullmann, Joseph</persName>
               <occupation>Güterdirektor</occupation>
               <note type="comment">Czernowitz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26299</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>