<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09041.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09040.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09042.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vazierende Löwen, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 91-96</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_09041</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0091.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,091</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vazierende Löwen</head>
            <p ana="pr120537">
<space/>Keinem andern Beruf gegenüber muß das Mitleid mit der<lb/>
vom Umsturz betroffenen Existenz so sehr vor der Anerkennung<lb/>
einer geschichtlichen Notwendigkeit verstummen wie gegenüber<lb/>
dem militärischen. Denn wenn die allgemeine Wehrpflicht jeden<lb/>
andern Beruf unter den Zwang gestellt hat, für eine fremde und<lb/>
schlechte Sache zu sterben, so ist es doch das selbstverständliche<lb/>
Risiko des überlebenden Berufssoldaten, bei Verlust des <seg type="insult">Vaterlandes<lb/>
</seg> wenigstens seinen Posten zu verlieren. Nichts könnte darum<lb/>
blödsinniger sein als das <seg type="insult">Gejammer der Kriegspresse</seg> über <seg type="insult">die<lb/>
vazierenden Generale</seg>, die nicht mehr vom <seg type="insult">Heldentod</seg> leben<lb/>
können und von der Republik nur eine Pension beziehen, die<lb/>
zwar den Verhältnissen der Niederlage, aber nicht deren Maßen<lb/>
entspricht und sich wegen Nullifizierung dieser und der andern<lb/>
Krone mit den Bezügen nicht vergleichen läßt, die ihnen die<lb/>
Monarchie in Krieg und Frieden ausbezahlt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120538">
<space/>Da wurde mit <seg type="insult">aller geziemenden Bitterkeit</seg> und <seg type="insult">der dem<lb/>
Ereignis gemäßen Schlichtheit</seg> gemeldet, daß <seg type="insult">der Feldmarschallleutnant<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_73934" ref="#fk__p_38465">Arpad von Tamássy</rs> mit dem Beinamen »Der Löwe von<lb/>
Przemysl«</seg> den Kampf um das tägliche Brot aufgenommen und eine<lb/>
Tischlerwerkstatt errichtet habe. Mit angehaltenem Atem wurde<lb/>
geschildert, wie vor dem Gruppenleiter des <rs type="inst">Zentralwohnungsamtes<lb/>
</rs> in Budapest ein hochgewachsener, breitschultriger Herr<lb/>
erschienen sei und ein Gesuch um Zuweisung eines Werkstättenlokals<lb/>
 überreicht habe. Der Gesuchsteller war »niemand anderer,<lb/>
als der Löwe von Przemysl«. So werde sich denn <seg type="insult">der kühne<lb/>
Führer der <rs type="event">Ausfallsgefechte um Przemysl</rs></seg> bald etablieren und<lb/>
seine Firma als <seg type="ELIDASH">Bautischler</seg> und Möbeltischler aushängen können. Im<lb/>
Gespräch mit dem Gruppenleiter soll er bemerkt haben: »Wenn<lb/>
ein rechtschaffener Mensch mir begegnet wäre, der mich vor<lb/>
dem <date>30. Oktober 1918</date> über die Lage aufgeklärt hätte, ich hätte der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73935" ref="#fk__p_44694">Karolyi-Regierung</rs> den Gehorsam verweigert.« Noch vernünftiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr120538">
hätte er freilich gehandelt, wenn ein rechtschaffener Mensch ihn<lb/>
vor dem <date>1. August 1914</date> über die Lage aufgeklärt hätte, der <rs type="pers" ana="n_73936" ref="#fk__p_43514">Franz-Joseph-Regierung<lb/>
</rs> den Gehorsam zu verweigern. Ausschließlich<lb/>
dieser Unterlassung kann er die Notwendigkeit zuschreiben, jetzt<lb/>
mit dem Tischlerhandwerk, das er in der russischen Gefangenschaft<lb/>
zum Glück erlernt hat, jenen Kampf um das tägliche Brot<lb/>
aufzunehmen, der, so bedauerlich er in jedem einzelnen Fall<lb/>
auch sein mag, doch nichts als die Fortsetzung des Kampfes ist,<lb/>
den <seg type="insult">seine frühere Berufsgenossenschaft</seg> um weit weniger verständliche<lb/>
 Ziele aufgenommen hat und mit dem Erfolg, einer<lb/>
weit größeren Gemeinschaft das tägliche Brot zu verkümmern.<lb/>
In einer Zeit, in der nach <seg type="insult">Löwen von Przemysl</seg> Gottseidank<lb/>
nicht der geringste Bedarf mehr vorhanden ist und für die sich<lb/>
die Erinnerung an Przemysl ausschließlich mit der Vorstellung<lb/>
ins Feuer gejagter hungernder Menschen verknüpft, konnte er<lb/>
nichts Besseres tun. Das Schicksal setzt den Hobel an und bewirkt<lb/>
wenigstens, daß sich die <seg type="insult">Löwen</seg> in dieser <FERR href="FK-23-583_n0034.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28805293" id="fk_04_ferr_28805293" emID="fk_04_em_28805295"><ERR fcorr="ausgebluteten">ausgebluteteten</ERR></FERR> Welt,<lb/>
die der <seg type="insult">Fibelromantik</seg> kein Opfer mehr zu entrichten hat,<lb/>
annähernd so nützlich machen wie Millionen jener Ärmsten, die<lb/>
durch <seg type="insult">den glorreichen Unfug</seg> aus Beruf und Glück gerissen wurden<lb/>
und eben noch Gesundheit und Leben vor ihm retten konnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120539">
<space/>Dann hieß es wieder, daß <seg type="insult">der Generaloberst <rs type="pers" ana="n_73937" ref="#fk__p_48183">Köveß</rs>,<lb/>
»Sieger von Iwangorod, Bezwinger des Lovcen und Befreier<lb/>
von Czernowitz«</seg> — <seg type="insult">lauter Tätigkeiten</seg>, die besser unterblieben<lb/>
 wären —, gleichfalls in Budapest, um die Verleihung<lb/>
einer Tabaktrafik angesucht habe. Schon befürchtete man, daß<lb/>
er nur eine infolge seiner Wirksamkeit wesentlich reduzierte<lb/>
Fassung vorfinden werde, im Sinne der in meinem Kaiserlied<lb/>
ausgesprochenen Prophezeihung: »Wenn erst die Trümmer<lb/>
rauchen, wird am Tabak gespart«. Da erschien <seg type="insult">ein kategorisches<lb/>
Dementi des Herrn Generalobersten</seg>, daß er gar nicht daran<lb/>
denke, sich um die Verleihung einer Tabaktrafik zu bewerben,<lb/>
obgleich man doch wirklich eher begreifen würde, daß ein<lb/>
Tabaktrafikant sich dagegen verwahrt, <seg type="insult">der Sieger von Iwangorod</seg><lb/>
zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120540">
<space/>Damit wars also nichts und das Interesse wandte sich<lb/>
infolgedessen gleich <seg type="insult">dem Fortkommen des Feldmarschalls <rs type="pers" ana="n_73938" ref="#fk__p_43714">Conrad<lb/>
von Hötzendorf</rs></seg> zu, <seg type="insult">jenes Mannes</seg>, der mit <seg type="insult">einem zu glorreichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120540">
<seg type="insult">Namen</seg> auf die Welt gekommen war, um ihn nicht durch einen<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> zu verdienen. Er dankte mit <seg type="insult">geziemender Schlichtheit</seg><lb/>
für die Beweise der Teilnahme, die bei ihm das wohltuende<lb/>
Empfinden ausgelöst hätten, daß »die Menschen vornehmer<lb/>
Gesinnung nicht ausgestorben« seien, er stehe aber auf dem<lb/>
Standpunkt, daß er, »solange es Invalide gibt«, die mit noch<lb/>
weniger Einkommen monatlich leben sollen, kein Recht habe,<lb/>
sich zu beklagen. Aber daß die Menschen vornehmer Gesinnung<lb/>
nicht ausgestorben sind, hat er ausschließlich dem Umstand zu verdanken<lb/>
, daß sie zufällig nicht bei einer seiner Offensiven mitzuwirken<lb/>
hatten, deren Andenken wieder so lange erhalten bleiben dürfte,<lb/>
solange es Invalide gibt. Die <rs type="paper" ana="werk_23018">Neue Freie Presse</rs> versichert, daß<lb/>
<seg type="insult">die Lebensführung des Feldmarschalls, also ganz im Gegensatz zu<lb/>
seiner Kriegführung</seg>, sparsam einfach sei, da er in einem<lb/>
Hotel in Innsbruck in zwei kleinen Zimmern mit seiner<lb/>
Gattin und einer Stütze wohnt, »welche die Küche auf einem<lb/>
kleinen elektrischen Kocher besorgt«. Immerhin findet der Mann,<lb/>
der der <seg type="insult">Treulosigkeit</seg> Italiens schon ein paar Jahre vor dem <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> zuvorkommen wollte, doch Zerstreuung im Tarockspiel mit <seg type="insult">den<lb/>
Söhnen <rs type="pers" ana="n_73939" ref="#fk__p_39693">Cadornas</rs></seg>, und ich kenne Opfer <seg type="insult">seiner verschwenderischen<lb/>
Kriegführung</seg>, denen es nach sieben Jahren Sibirien noch nicht<lb/>
gelungen ist, auch nur ein kleines Zimmer mit dem kleinsten<lb/>
elektrischen Kocher aufzutreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120541">
<space/>Während nun <seg type="insult">die österreichischen Feldherrn</seg> das öffentliche<lb/>
 Mitleid, das die Zeitungen für sie ansprechen, ablehnen<lb/>
und zumeist erst wieder durch die Memoiren, die sie verfassen,<lb/>
sich zuziehen, stehen <seg type="insult">die deutschen Feldherrn</seg> ganz anders<lb/>
da und es zeigt sich auch im <seg type="insult">Schulter an Schulter der<lb/>
Umgestürzten</seg> jene Grundverschiedenheit, die in den Zeiten<lb/>
der <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue</seg></rs> <seg type="insult">zwischen den Standpunkten »Immer feste<lb/>
druff« und »Kann man halt <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> machen«</seg> zur Geltung kam<lb/>
und die Würze »beider Berichte« gebildet hat. Steht für <seg type="insult">österreichische<lb/>
 Heerführer</seg> ernstlich die Frage zur Erwägung, ob sie<lb/>
Tischler oder Tabaktrafikanten werden sollen, so wäre dergleichen<lb/>
für <seg type="insult">die deutschen Kameraden</seg> undiskutabel, und ihnen bleibt<lb/>
überhaupt nur übrig, zu werden, was sie schon im <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> vielfach geworden sind: <seg type="insult">Ehrendoktoren</seg>. Denn die <seg type="insult">Schmach<lb/>
der deutschen Professorenschaft</seg>, die sich eine <seg type="insult">Ehre</seg> daraus machte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120541">
<seg type="insult">Leute</seg>, die nichts als <seg type="insult">Menschenschlachten</seg> gelernt hatten,<lb/>
zu Doktoren zu promovieren, ist nicht in dem Weltgelächter<lb/>
erstickt, sondern sie wirkt fort mit <seg type="insult">der grauenvollen Mechanik<lb/>
aller den Krieg überlebenden Kriegsgreuel dieser unbewegbaren<lb/>
Menschheit</seg>. Wenn man im wohlverstandenen Interesse einer<lb/>
Völkerversöhnung darauf bestehen müßte, daß <seg type="insult">die Vertreter<lb/>
des deutschen Gelehrtentums</seg> für <seg type="insult">die überzeugte Vorschubleistung<lb/>
zum Mord</seg> und für <seg type="insult">die systematische Ehrung der Mörder</seg> als<lb/>
<seg type="insult">Aussätzige der Zivilisation</seg> behandelt werden, so würde dieses<lb/>
Verlangen selbst gegen den eindringlichsten Wunsch, Vergangenes<lb/>
zu vergessen, seine Begründung in dem Ereignis von Königsberg<lb/>
finden. Eine Fakultät der Stadt, in der der »<rs type="title">Traktat zum ewigen<lb/>
Frieden</rs>« der Welt ohne Dank gegeben wurde, hat, was sie<lb/>
<DATERANGE>zwischen 1914 und 1918</DATERANGE> offenbar versäumt hatte, im Jahr <date>1921</date><lb/>
nachgeholt und <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_73940" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs></seg> das Ehrendoktorat verliehen.<lb/>
Und zwar keine andere als die medizinische. Nachdem im Krieg<lb/>
am liebsten der Doktorhut der Philosophie <seg type="insult">Dummköpfen</seg><lb/>
aufgesetzt wurde, und auch die Jurisprudenz nicht faul war,<lb/>
<seg type="insult">Verbrecher</seg> in ihre Kollegenschaft aufzunehmen, während<lb/>
leider die Theologie sich damit begnügen mußte, ihren Segen zur<lb/>
Übertretung sämtlicher Gebote zu geben, hat sich endlich auch<lb/>
die Medizin aufgerafft, die damals eben nur für das <seg type="insult">Einrücken der<lb/>
Verwundeten</seg> und für das <seg type="insult">Durchhalten der Verhungernden</seg> tätig<lb/>
sein konnte. Man würde nun vermuten, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73941" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs></seg><lb/>
<seg type="insult">Mediziner <foreign xml:lang="la">honoris causa</foreign></seg> geworden ist um seines Verdienstes<lb/>
willen, so vielen Menschen die Gesundheit und das Leben<lb/>
zerstört zu haben. Aber in seinem Doktordiplom heißt es im<lb/>
Gegenteil:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120543">
<space/>Dem Meister der Feldherrnkunst, dessen überragendes Können<lb/>
<seg type="spc">Gesundheit und Leben unzähliger deutscher<lb/>
Krieger</seg> vor den <seg type="insult">feindlichen Feuerschlünden</seg> <seg type="spc">gerettet</seg>; dem<lb/>
Befreier, der mit <seg type="spc">eiserner Hand</seg> unsere ostpreußische Heimaterde<lb/>
reingefegt von <seg type="insult">plündernden und sengenden russischen Horden</seg>; dem<lb/>
Führer, dessen starker Arm den makellosen Ruhm der deutschen<lb/>
Waffen und <seg type="spc">den Glanz deutscher Kultur getragen hat<lb/>
von den Gestaden des Atlantischen Ozeans bis in<lb/>
die Wüsten Arabiens</seg>; dem Helden, der das von <seg type="insult">einer Welt<lb/>
beutelüsterner Feinde</seg> umklammerte deutsche Volk mit den scharfen<lb/>
Schlägen seines <seg type="spc">unbesiegten</seg> Schwertes geschützt, bis es,<lb/>
<seg type="spc">falschen Worten trauend</seg>, seine ungebrochene Wehr und<lb/>
</p>
            <p ana="pr120543">
seinen starken Führer fallen ließ; dem deutschen Manne, <seg type="spc">dessen<lb/>
Bild</seg>, <seg type="spc">aus der Finsternis der Gegenwart hervorleuchtend<lb/>
</seg>, uns den Glauben gibt an einen <seg type="spc">dereinstigen<lb/>
Retter und Rächer unseres Volkes</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120545">
<space/>Damit haben freilich <seg type="insult">die Professoren der <rs type="inst">medizinischen<lb/>
Fakultät von Königsberg</rs></seg> ihre Kompetenz überschritten und sich,<lb/>
abgesehn von dem knappen Hinweis auf <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73942" ref="#fk__p_55058">Ludendorffs</rs><lb/>
Samariterdienste</seg>, auf rein philosophisches Gebiet begeben. Wie<lb/>
dem aber immer sein mag, wenn <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_73943" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs></seg> ein rechtschaffener<lb/>
 Mensch begegnet wäre, der ihn beim Umsturz über<lb/>
<seg type="insult">die unveränderte Lage Deutschlands</seg> aufgeklärt hätte, so hätte er<lb/>
es nicht nötig gehabt, mit falschem Paß nach Schweden zu<lb/>
fliehen. Er, der damals mit einer blauen Brille davonkam, hat<lb/>
heute schon wieder seinen echten Paß, in dem die besonderen<lb/>
Kennzeichen, <seg type="insult">eiserne Hand und eiserne Stirn</seg>, nicht fehlen<lb/>
und dessen <seg type="insult">Lichtbild</seg> aus der Finsternis der Gegenwart<lb/>
hervorleuchtet. Infolgedessen steht <seg type="insult">so ein deutscher Feldherr</seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">starker Arm</seg> den <seg type="insult">Glanz deutscher Kultur</seg> von den Gestaden<lb/>
des Atlantischen Ozeans bis in die Wüsten Arabiens, kurz<lb/>
überallhin, nur nicht nach Deutschland getragen hat — jedenfalls<lb/>
steht <seg type="insult">so ein Wüstenkönig</seg> ganz anders da als <seg type="insult">unsere <foreign xml:lang="de-loc">Armitschkerln</foreign><lb/>
von vazierenden Löwen</seg>, die gewohnt, ihr Süppchen auf dem<lb/>
Weltbrand zu bereiten, nunmehr mit einem ganz kleinen<lb/>
elektrischen Kocher vorliebnehmen müssen, aber halt doch<lb/>
zu stolz sind, den <seg type="insult">Lorbeerblättern</seg> zugunsten der Tabakblätter<lb/>
zu entsagen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38465">
               <persName>Tamásy von Fogaras, Arpad </persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-9</date>
                  <place>Köhalom/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-1</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Feldzeugmeister</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Ernennung 13.8.1917</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44694">
               <persName>Károlyi, Michael Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1875-03-04</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-03-19</date>
                  <place>Vence/Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39693">
               <persName>Cadorna, Luigi Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1850-09-04</date>
                  <place>Pallanza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-12-23</date>
                  <place>Bordighera</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <note type="comment">als Geburtsort findet man auch: Verbania (Doppel-Ort am Lago Maggiore)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39394</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48183">
               <persName>Kövess-Kövessháza, Hermann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1854-03-30</date>
                  <place>Temesvár</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-09-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>