<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04649.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04648.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04650.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ö. G. Z. B. D. G. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 250, 1908, S. 21-1</title>
            <title type="iso-date">1908-04-14</title>
            <title type="id">tid_04649</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">250</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-250_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/250,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ö. G. Z. B. D. G. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr53246">
<space/>So nannte sie sich. Ich fand die geheimnisvollen<lb/>
Zeichen auf dem Kuvert eines Briefes, den mir die<lb/>
Post brachte. So und nicht anders muß <rs type="pers" ana="n_41971" key="#fk__p_39036">Belsazar</rs> zu<lb/>
Mute gewesen sein, als ein Finger an der Wand zu<lb/>
</p>
            <p ana="fn266">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16028">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr53246">
schreiben begann. Aber diese rätselhafte Inschrift zu<lb/>
deuten, hätte sich selbst ein <rs type="pers">Daniel</rs> vergebens bemüht<lb/>
. <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>Ö. G. Z. B. D. G.</abbr></rs></seg> Etwas stand mir bevor.<lb/>
Zögernd besah ich den Brief. Gewogen und zu leicht<lb/>
befunden? Immerhin, dafür muß man kein Strafporto<lb/>
 zahlen. Um dieser schrecklichen Ungewißheit<lb/>
ein Ende zu machen, entschloß ich mich endlich,<lb/>
den Brief zu öffnen. Da stellte sich heraus, daß der<lb/>
Finger an der Wand einem gleichnamigen <seg type="insult"><RS pers="Ernst Finger" globID="name_201476">Spezialisten</RS><lb/>
für geheime Krankheiten</seg> gehörte, der es mit Rücksicht<lb/>
 auf die öffentliche Gesundheit nötig fand, den<lb/>
<seg type="insult">Sündern</seg> dieser Welt zuzurufen: <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>Ö. G. Z. B. D. G.</abbr></rs></seg><lb/>
Ununterbrochen rief er es. In die Paläste der Reichen<lb/>
und in die Hütten der Armen erschallte sein Ruf, und<lb/>
wo zwei Übelberatene daran waren, der Stimme der<lb/>
Natur zu folgen, war der Ruf stärker als die Stimme.<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>Ö. G. Z. B. D. G.</abbr></rs></seg>! Erst später wurde es mir offenbar,<lb/>
daß es sich um nichts geringeres als um die Gründung<lb/>
einer <seg type="insult">»<rs type="inst"><choice><sic>Osterreichischen</sic><corr>Österreichischen</corr></choice> Gesellschaft zur Bekämpfung<lb/>
der Geschlechtskrankheiten</rs>«</seg> handelte. Ich hatte es<lb/>
also erraten, denn mir war sogleich beim Anblick<lb/>
der vorsichtigen Chiffre, die sich <seg type="insult">diese Kampfgesellschaft<lb/>
</seg> erwählt hatte, die <seg type="insult">»Öffentliche Geneigtheit zur<lb/>
Bewahrung des Geheimnisses«</seg> über diese Fragen eingefallen<lb/>
, und ich war nur im Zweifel, ob es sich<lb/>
nicht auch um eine <seg type="insult">Öffentliche Gelegenheit zum Beweise<lb/>
 der Geistlosigkeit</seg> handeln könne. Als ich<lb/>
aber erfuhr, daß der Verein die Veranstaltung einer<lb/>
Enquête vorhabe, da verlor ich die Spur meiner<lb/>
ursprünglichen Auffassung und dachte nur mehr<lb/>
an die <seg type="insult">Öftere Geneigtheit zur Betätigung der<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Gschaftlhuberei</foreign></seg>. Und siehe, auch diese Deutung<lb/>
brachte mich dem wahren Sinn der Inschrift nahe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53247">
<space/>Es handelte sich also um einen <seg type="insult">Verein</seg>, dessen<lb/>
Mitglieder statutengemäß verpflichtet waren, keine<lb/>
Geschlechtskrankheit aufkommen zu lassen. Ich sympathisierte<lb/>
 umsomehr mit den Bestrebungen dieses<lb/>
Vereines, als ich mich aus den Zeitungsartikeln, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr53247">
der Vorstand zu propagandistischen Zwecken veröffentlichte<lb/>
, davon überzeugen konnte, daß er auf<lb/>
dem einzig richtigen Wege sei, das Ziel der Ausrottung<lb/>
 der Geschlechtskrankheiten endlich zu erreichen<lb/>
. Der Vereinsvorstand ging von der Ansicht<lb/>
aus, daß man ihnen durch Enthaltsamkeit und tadellosen<lb/>
 Lebenswandel ein sicheres Ende bereiten könne,<lb/>
und nichts schien mir logischer und unanfechtbarer.<lb/>
Hatte man doch auf Grund wissenschaftlicher Experimente<lb/>
 festgestellt, daß die Ursache der Syphilis<lb/>
im Geschlechtsverkehr zu suchen sei. Nur Prüderie<lb/>
und falsche Scham hätten den Vereinsvorstand davon<lb/>
abhalten können, der Welt das einzig unfehlbare<lb/>
Mittel gegen die Infektion zu offenbaren. Freilich, so<lb/>
sehr man auch die Gesinnung anerkannte, die diese<lb/>
Aktion ins Leben rief, so mußte man doch die Schwierigkeiten<lb/>
 bedenken, die sich ihr in den Weg stellen,<lb/>
und sich sagen, daß die Welt heute noch nicht auf<lb/>
der sittlichen Höhe solcher Anschauungen steht. Denn<lb/>
die Menschen sind <seg type="insult">Heuchler</seg> genug, um einem Verein,<lb/>
der so wertvolle Erkenntnisse wie die vom Nutzen<lb/>
der Enthaltsamkeit propagiert, bestenfalls als unterstützende<lb/>
, aber nicht als ausübende Mitglieder beizutreten<lb/>
. Ich beurteilte die Aussichten des Vereins<lb/>
nach meinem eigenen Verhalten und fürchtete vom<lb/>
ersten Augenblick an, daß seine idealen Bestrebungen<lb/>
 an dem Widerstand des Publikums scheitern<lb/>
würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53248">
<space/>Die <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>Ö. G. Z. B. D. G.</abbr></rs></seg> ließ sich aber nicht einschüchtern<lb/>
, und um den weitesten Kreisen die Zweckdienlichkeit<lb/>
 der eingeschlagenen Methode zu beweisen,<lb/>
entschloß sie sich, eben jene Enquête einzuberufen,<lb/>
an der <seg type="insult">die genauesten und fachlich geschultesten<lb/>
Kenner der Sittlichkeit</seg> dem Publikum auf gütlichem<lb/>
Wege zureden sollten, den Geschlechtskrankheiten<lb/>
das Feld zu räumen, da ja doch an ein nachgiebiges<lb/>
Zurückweichen des Feindes nicht zu denken sei. Noch<lb/>
weniger aber sei Hilfe von der Wissenschaft zu erwarten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr53248">
die es vorläufig verschmähe, sich mit einem Gegner<lb/>
einzulassen, der seine Macht auf der Basis der <seg type="insult">Unmoral<lb/>
</seg> behaupte. Aus dem Einladungsschreiben, das<lb/>
ich erhielt, entnahm ich zu meiner Genugtuung, daß<lb/>
man zwar von vornherein darauf verzichtet hatte,<lb/>
mich als Vereinsmitglied zu gewinnen, aber den<lb/>
größten Wert darauf legte, mich als Experten in<lb/>
dieser Frage zu hören. Beides schmeichelte meiner<lb/>
Eitelkeit, aber vor allem fühlte ich, daß man in mir<lb/>
den Schriftsteller sah, der das unvergängliche Verdienst<lb/>
 hat, in einer <seg type="insult">Zeit</seg>, die die Geschlechtskrankheiten<lb/>
 zwar zu haben, aber nicht zu nennen wagte,<lb/>
als erster das Wort »Syphilis« ausgesprochen zu<lb/>
haben. Denn diese galt bis dahin als eine Krankheit,<lb/>
bei der Diskretion Ehrensache war, ja mehr als das,<lb/>
Hauptsache, und die Zeitungen schwiegen von ihr,<lb/>
als ob es sich um einen Aktienschwindel handelte,<lb/>
oder drückten sich so respektvoll um sie, als<lb/>
wäre die Erlangung einer wirklichen geheimen Krankheit<lb/>
 mit dem Exzellenztitel verbunden. Hatte man<lb/>
also die Syphilis bis dahin totgeschwiegen, so schien<lb/>
es jetzt, als ob man sie eher durch <seg type="insult">»Besprechung«</seg><lb/>
bannen wollte. Hatte man früher im Geheimen gesündigt<lb/>
, so wollte man jetzt im vollsten Lichte der<lb/>
Öffentlichkeit enthaltsam sein. Die neue Methode, die zur<lb/>
Ausrottung des Übels führen sollte, war die ungleich<lb/>
radikalere. Wenn’s in ein Dach hineinregnet, so wird<lb/>
diesem Mißstand durch eine Demolierung des Hauses<lb/>
ein rascheres Ende bereitet, als durch die Vertuschung<lb/>
des Naßwerdens. Wenn man aber vorsichtshalber<lb/>
auch die Bewohner des Hauses aussterben läßt, so<lb/>
ist die Behebung der Fatalität mit unumstößlicher<lb/>
Sicherheit gewährleistet. Der Vorsatz nun, der Lustseuche<lb/>
 nicht etwa durch eine Bekämpfung der Seuche,<lb/>
sondern durch Schutzmaßregeln gegen die Lust den<lb/>
Garaus zu machen, hätte mich keineswegs abgeschreckt<lb/>
, mich an der Enquête zu beteiligen, deren<lb/>
Plan mir im Gegenteil schon deshalb sympathisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr53248">
war, weil ein Aussterben der Menschheit notwendigerweise<lb/>
 auch ein Aussterben der Dummheit nach<lb/>
sich zieht, und in weiterer Folge dann auch jede<lb/>
Enquête zur Bekämpfung der Geschlechtskrankheiten<lb/>
im Keime erstickt wird. Aber leider konnte ich mit<lb/>
der Art, wie die <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>Ö. G. Z. B. D. G.</abbr></rs></seg> ihre Absichten<lb/>
propagierte, ganz und gar nicht einverstanden sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53249">
<space/>Nach der taktvollen Einführung auf den<lb/>
Kuverts der Ladungen hatte man erwarten können,<lb/>
daß die Vereinsleitung sich mit der Empfehlung<lb/>
der Enthaltsamkeit begnügen und den ohnedies<lb/>
genug verbreiteten Krankheiten nicht auch noch in<lb/>
einer das Schamgefühl des Zeitungslesers gröblich<lb/>
verletzenden Weise Reklame machen werde. Man kann<lb/>
es ja in der Tat nicht billigen, daß Spezialärzte vom<lb/>
<seg type="insult">journalistischen Ehrgeiz</seg> befallen werden und gegen<lb/>
die Lues nur mehr jene <seg type="insult">Schmierkur</seg> anwenden, die an<lb/>
und für sich schon mit der Pflicht ärztlicher Verschwiegenheit<lb/>
 kollidiert. Allerdings fand ich in einem<lb/>
Artikel, den der Einberufer der Enquête als ein Mahnwort<lb/>
 an die Menschheit veröffentlichte, die Namen<lb/>
jener Infektionen, vor denen gewarnt wird, feinfühlig<lb/>
verschwiegen und diese bloß als <seg type="insult">»eine bestimmte<lb/>
Gruppe von Krankheiten«</seg> definiert. Aber dafür beklagte<lb/>
 sich der Verfasser über die <seg type="insult">Heuchelei</seg> der<lb/>
Gesellschaft, die sie aus <seg type="insult">lächerlichen Schicklichkeitsrücksichten<lb/>
</seg> nicht einmal mit ihrem wahren Namen zu<lb/>
nennen wage. Die <seg type="insult">Heuchelei</seg> ist gewiß eine noch gefährlichere<lb/>
 ansteckende Krankheit, der auch die Ärzte<lb/>
nicht entgehen, aber der Verfasser nannte sie trotzdem<lb/>
, wir erfuhren sogar, daß Gelenksentzündung<lb/>
, Bauchfellentzündung und Wochenbettfieber<lb/>
die Folgen einer anderen ansteckenden Krankheit<lb/>
 sind, aber diese selbst mußte sich damit begnügen<lb/>
, als <seg type="insult">»eine der uns hier interessierenden<lb/>
Krankheiten«</seg> bezeichnet zu werden. Leider bewahrte<lb/>
der Verfasser diese wohltuende Zurückhaltung nicht<lb/>
auch gegenüber der zweiten uns hier interessierenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr53249">
Krankheit, und da er es für notwendig hält, daß<lb/>
unsere Gesellschaft den Standpunkt der Prüderie in<lb/>
diesen Dingen aufgebe, so entschloß er sich in einem<lb/>
unüberlegten Augenblick, glücklicherweise erst ganz<lb/>
zum Schluß des Artikels, ihr wenigstens den Namen<lb/>
»Syphilis« zu verraten. Diese Indiskretion verletzte<lb/>
mich derart, daß ich es nicht über mich bringen konnte,<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>Ö. G. Z. B. D. G.</abbr></rs></seg> meine Expertise zur Verfügung<lb/>
zu stellen. Der Verlauf der Enquête war leider nur<lb/>
zu sehr geeignet, mich in meinem Mißtrauen zu bestärken<lb/>
. Ein Hofschauspieler hatte zwar die ausdrückliche<lb/>
 Versicherung abgegeben, daß er gegen<lb/>
das Decolleté einer Kollegin Gottseidank gefeit<lb/>
sei, daß ihm also die Schönheit nichts anhaben<lb/>
könne, auch wenn sie nichts anhabe; ich freute<lb/>
mich, daß die Propaganda der Unterlassung<lb/>
wenigstens in Theaterkreisen auf einiges Verständnis<lb/>
 stoße, und schöpfte die Hoffnung, daß am<lb/>
Ende vielleicht auch die Geistlichkeit sich für die<lb/>
Abstinenz gewinnen ließe, wenn etwa ein Komödiant<lb/>
sich entschließen sollte, einen Pfarrer zu lehren. Aber<lb/>
sonst boten die Sitzungen wenig Erfreuliches. Zeitweise<lb/>
 wurde man sogar über den Sinn der geheimnisvollen<lb/>
 Initialen wieder in die Irre geführt, denn<lb/>
manchmal klangs wie <seg type="insult"><choice><sic>Öliges</sic><corr>öliges</corr></choice> Geschwätz zur Beruhigung<lb/>
 des Gewissens</seg>, und mit der Enthaltsamkeit<lb/>
schien einem das Mittel der Schadloshaltung sozusagen<lb/>
 an die Hand gegeben, der Finger an der Wand<lb/>
schrieb seine eigene Schand, und das traurige<lb/>
Zeichen, in dem die <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>Ö. G. Z. B. D. G.</abbr></rs></seg> zu siegen<lb/>
schien, hielt einem die pädagogische Mahnung gegenwärtig<lb/>
: <seg type="insult">Öde Gewohnheiten zerstören bald die Gesundheit<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dann aber kam das Thema jener<lb/>
Liebe an die Reihe, bei der nach der landläufigen<lb/>
 Ansicht der eine Teil immer der Not<lb/>
gehorcht und nur der andere dem eigenen Trieb,<lb/>
nämlich die <seg type="insult">Prostitution</seg>. Hier glaubte man jeden<lb/>
Augenblick, <seg type="insult">der bekannte Major</seg> würde als <foreign xml:lang="la">deus</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr53249">
<foreign xml:lang="la">ex machina</foreign> erscheinen, der auf <seg type="insult">deutschen Sittlichkeitskongressen<lb/>
</seg> zum Zwecke der Ausrottung der<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> eine schlechtere Bezahlung der <seg type="insult">Prostituierten<lb/>
</seg> zu verlangen pflegt, wodurch zwar die Not<lb/>
vergrößert wird, aber wenigstens der eigene Trieb<lb/>
befriedigt werden kann. Zum Thema der »Sexuellen<lb/>
Aufklärung« hätte ich selbst sprechen sollen. Ich zog<lb/>
es vor, dem Vereinsvorstand schriftlich meine Absage<lb/>
 zu erteilen, und zwar schon deshalb, weil ich<lb/>
fürchten mußte, gerade durch die Beantwortung dieser<lb/>
Frage Anstoß zu erregen. Nichts liege mir ferner,<lb/>
schrieb ich, als deren vitale Bedeutung zu unterschätzen<lb/>
. Aber was mir darüber zu sagen notwendig<lb/>
scheine, hätte ich oft genug schon gesagt, und ich<lb/>
könnte nur neuerdings bekennen, für wie dringend<lb/>
geboten ich es halte, daß die Kinder endlich die<lb/>
Eltern in die Geheimnisse des Geschlechtslebens einführen<lb/>
. Denn dunkel und verschlungen, schrieb ich,<lb/>
sind die Pfade, auf die es führt, und wie oft strauchelt<lb/>
ein Erwachsener!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53250">
<space/>Ich zweifelte allerdings, ob mein Schreiben in<lb/>
der Enquête zur Verlesung gelangen würde. Mit Unrecht<lb/>
 würde man es als den Ausdruck einer zynischen<lb/>
Lebensanschauung auffassen. Aber ich weiß, daß die<lb/>
Zukunft mir Recht geben wird. Vorausgesetzt natürlich<lb/>
, daß die Menschheit, soweit sie sich der <seg type="insult">Propaganda<lb/>
 der Keuschheit</seg> anschließt, eine Zukunft<lb/>
noch hat. Aber auch jetzt schon kann man an täglichen<lb/>
 Beispielen sehen, wohin die Unerfahrenheit<lb/>
der Erwachsenen führt. Hätten die Mitglieder der<lb/>
Enquête sich von ihren Kindern rechtzeitig darüber<lb/>
aufklären lassen, wie rege die Geschlechtstriebe im<lb/>
Menschen sind, sie wären nie auf die Idee verfallen,<lb/>
die Enquête ins Leben zu rufen. Denn die Enthaltsamkeit<lb/>
 ist zwar nach <rs type="pers" ana="n_41973" ref="#fk__p_55488">Busch</rs> das Vergnügen an<lb/>
Dingen, welche wir nicht kriegen, aber <rs type="pers">Max</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Moritz</rs> wissen sich zu helfen, und man glaubt gar<lb/>
nicht, wie vergnügungssüchtig die Welt im Allgemeinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr53250">
 ist. Sie kriegt lieber Geschlechtskrankheiten,<lb/>
als daß sie auf deren Ursache verzichtet, denn sie<lb/>
ist von jenen noch immer leichter zu kurieren, als<lb/>
von der Geneigtheit, sie sich unabsichtlich <choice><sic>zuziehen</sic><corr>zuzuziehen</corr></choice>.<lb/>
Daß die <seg type="insult">Gehirnerweichung</seg> mit der Syphilis zusammenhängt<lb/>
, ersieht sie ohnedies aus den Sitzungsberichten<lb/>
jener Enquêten, in denen ihr zum Schutz gegen die<lb/>
Gefahr die Vermeidung des Genusses empfohlen<lb/>
wird. Sie läßt sich von <seg type="insult">Sittlichkeitskongressen</seg><lb/>
ebenso wenig bange machen, wie von medizinischen<lb/>
 Versammlungen, die sich als <seg type="insult">Sittlichkeitskongresse<lb/>
</seg> entpuppen. Sie liest <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>Ö. G. Z. B. D. G.</abbr></rs></seg><lb/>
und hofft, es werde ihr endlich die <seg type="insult">Örtliche<lb/>
Gelegenheit zur Betätigung des Geschlechtstriebes</seg><lb/>
verraten werden. Denn diese ist es, die ihr so oft<lb/>
durch einen <seg type="insult">Paragraphenzaun</seg> und durch die <seg type="insult">Dornenhecke<lb/>
 der Moral</seg> unzugänglich gemacht wird. Müßte<lb/>
sie jetzt auch aus Furcht vor venerischen Krankheiten<lb/>
 auf den Anblick der <rs type="pers">Venus</rs> verzichten, so<lb/>
würde sie trübsinnig. Sie riskiert lieber die Liebe,<lb/>
als die Niete der Verzweiflung zu gewinnen.<lb/>
Schlimmeres kann ihr nicht geschehen, als daß sich<lb/>
die Beschäftigung mit der Lues <seg type="insult">einigen strebsamen<lb/>
Professoren</seg> aufs Gehirn schlägt, so daß der Beförderung<lb/>
 zu Hofräten nichts mehr im Wege steht, und<lb/>
sie gehorcht dem Naturwillen, wenn es auch vorläufig<lb/>
 immer noch mehr Orden für <seg type="insult">die Bekämpfer<lb/>
der Geschlechtskrankheiten</seg> gibt als Mittel zu deren<lb/>
Bekämpfung. Die <seg type="insult">Spezialisten</seg> werden ihr vielleicht<lb/>
einmal in der Ordinationsstunde wertvolle Dienste<lb/>
leisten können. Wenn sie ihr aber in einer Enquête<lb/>
Enthaltsamkeit verordnen, so ist im Himmel mehr<lb/>
Freude über einen <seg type="insult">Sünder</seg>, der nicht bereut, als<lb/>
über <seg type="insult">hundert Gerechte</seg>, die Karriere machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53251">
<rs type="pers" ana="n_41974" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53255">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_41975" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3532" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3533" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53258">
<rs type="self" ana="werk_16029"><B>DIE FACKEL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr53259">
Herausgeber: <rs type="pers" ana="n_41976" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr53260">
erscheint in zwangloser Folge im Umfang von 16—32 Seiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53261">
<B>BEZUGS-BEDINGUNGEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53262">
für Oesterreich-Ungarn, 36 Nummern, portofrei <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_a">
K 9.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_b">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="Oesterreich-Ungarn" rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_c">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 4.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_d">
<DITTO cont="für" rend="»"/> das Deutsche Reich, 36 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_e">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 10.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_f">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="das" rend="»"/> <DITTO cont="Deutsche" rend="»"/> <DITTO cont="Reich," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_g">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 5.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_h">
» die Länder <abbr>d.</abbr> <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>, 36 Nummern, portofrei<lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_i">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 12.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_j">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="die" rend="»"/> <DITTO cont=" Länder " rend="»"/> <DITTO cont="d." rend="»"/> <DITTO cont="Weltpostv.," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr53262_k">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 6.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr53263">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum<lb/>
, sondern auf eine bestimmte Anzahl <abbr>v.</abbr> Nummern.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53264">
<B>Verlag: Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53265">
Kommissionsverlag für Deutschland:<lb/>
</p>
            <p ana="pr53266">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3534" ref="#fk__p_58662"><seg type="spc">Otto Maier</seg></rs></rs>, <seg type="spc">Leipzig</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53267">
<B>Stephansstraße <abbr>Nr.</abbr> 12.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53268">
<B>Im Einzelverkauf 30 <abbr>Pf.</abbr> Berlin NW 7, Friedrichstraße 101, <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_3535" ref="#fk__p_58593"><abbr>M.</abbr> Lilienthal</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53271">
<B>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_16030">Fackel</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53272">
<B>befindet sich jetzt</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53273">
<B>Wien, III/2.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53274">
<B>Hintere Zollamtsstrasse <abbr>Nr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53275">
<B>Telephon <abbr>Nr.</abbr> 187</B>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53278">
<space/><B>Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_16031">Nummer 249</rs></B>, <date>1. April</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_2908" href="FK-09-249_n0001.xml" firstParParID="pr52984"><seg type="insult">Saubengels</seg>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2909" href="FK-09-249_n0005.xml" firstParParID="pr52988"><seg type="insult">Aus dem Sautrog der Zeit.</seg> Von <rs type="pers" ana="n_41977" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr53281">
<B>Krondorfer</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53282">
<B><seg type="spc">natürlicher<lb/>
alkalischer</seg><lb/>
<seg type="i">SAUERBRUNN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53282_a">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3536" ref="#fk__p_57646"><seg type="spc"><B>CARL GÖLSDORF</B></seg></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr53282_b">
<seg type="symbol" subtype="eagle"/>
</p>
            <p ana="pr53282_c">
<B><abbr>k. u. k.</abbr> <seg type="spc">Hoflieferant</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53282_d">
<seg type="i">Karlsbad, Budapest V. Wien IX.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr53282_e">
<seg type="i"><seg type="spc">Krondorf</seg>. Berlin.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr53285">
<rs type="inst"><B>Maschinschreibstube SCRIPTORIUM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr53286">
<B>WIEN VII. KIRCHENGASSE 34.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53287">
Maschinschreibarbeiten nach Diktat, Stenogramm, Konzept <abbr>etc.</abbr> Vervielfältigungen<lb/>
 in jeder Art binnen 24 Stunden. Für Diskretion Garantie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53290">
<B>MANUSKRIPTE sind Wien, IV. Schwindgasse 3 zu<lb/>
adressieren. Unverlangte Manuskripte, denen kein<lb/>
frankiertes Kuvert beiliegt, werden nicht zurückgegeben.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53291">
<B>Es wird ersucht, administrative Mitteilungen nicht an den Herausgeber und<lb/>
redaktionelle nicht an den Verlag gelangen zu lassen.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53292">
<B><rs type="inst">DIE FACKEL</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53295">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53296">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801),<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53300">
<HR emDashNum="2" type="doubleInline"/> <B>Suche Verleger</B> <HR emDashNum="2" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr53300">
für<lb/>
meine<lb/>
</p>
            <p ana="pr53300">
<B><seg type="spc">Humoresken</seg>,</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53300">
vierzehn kurze Erzählungen, zum Teil<lb/>
schon in Tagesblättern und Zeitschriften<lb/>
veröffentlicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53302">
<B><rs type="pers" ana="n_41978" ref="#fk__p_52367">ROBERT SCHEU</rs>,</B> Wien, IV. Theresianumgasse 6.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53305">
<B>Im <rs type="inst">Verlage ‚Die FACKEL‘</rs> sind erschienen</B><lb/>
und durch alle Buchhandlungen oder direkt zu beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr53306">
<B><rs type="pers" ana="n_41979" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53307">
<B><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3537" ref="#fk__p_49994">MAXIMILIAN HARDEN</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53309">
<B><rs type="title">Eine Erledigung</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53310">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr53311">
<B><rs type="title"><seg type="spc">Ein Nachruf</seg></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53312">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr53315">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur <rs type="pers" ana="n_41980" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3538" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3539" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr53323">
<contItem contItemID="ci_2910" href="FK-10-251_n0001.xml" firstParParID="pr53348"><seg type="insult"><B>Zwischenfälle im Vatikan.</B></seg> Von <rs type="pers" ana="n_41982" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2911" href="FK-10-251_n0004.xml" firstParParID="pr53368"><B>Sittlichkeit<lb/>
 und Kriminalität.</B></contItem> — <contItem contItemID="ci_2912" href="FK-10-251_n0008.xml" firstParParID="pr53379"><B><rs type="title">Offener Brief an Herrn <rs type="pers" ana="n2_3540" ref="#fk__p_39760">Karl<lb/>
Spitteler</rs></rs>.</B> Von <rs type="pers" ana="n_41983" ref="#fk__p_47496"><seg type="spc">Karl Borromaeus Heinrich</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2913" href="FK-10-251_n0015.xml" firstParParID="pr53421"><seg type="insult"><B>Übersetzung<lb/>
aus <rs type="pers" ana="n_41984" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>.</B></seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2914" href="FK-10-251_n0018.xml" firstParParID="pr53607"><B>Glossen.</B></contItem> — <contItem contItemID="ci_2915" href="FK-10-251_n0026.xml" firstParParID="pr53660"><B><rs type="title">Die Forum-Szene</rs>.</B></contItem> — <contItem contItemID="ci_2916" href="FK-10-251_n0030.xml" firstParParID="pr53668"><B>Menschenwürde<lb/>
.</B></contItem> — <contItem contItemID="ci_2917" href="FK-10-251_n0034.xml" firstParParID="pr53673"><B>Tagebuch.</B></contItem> — <contItem contItemID="ci_2918" href="FK-10-251_n0045.xml" firstParParID="pr53885"><B><rs type="pers" ana="n2_3541" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs>.</B> Von <rs type="pers" ana="n_41985" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr53327">
<B>Nachdruck und gewerbsmäßiges Verleihen verboten; gerichtliche Verfolgung<lb/>
vorbehalten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53332">
<B>Der Herausgeber dankt für die Grüße,<lb/>
die ihm aus dem Anlaß der <rs type="selfRef" ana="werk_16033">250.<lb/>
Nummer</rs> der „<rs type="self" ana="werk_16034">FACKEL</rs>“ zugekommen<lb/>
sind.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53335">
<U><B>In zweiter Auflage erschienen:</B></U><lb/>
</p>
            <p ana="pr53336">
<rs type="title"><B>Sittlichkeit <abbr>u.</abbr> Kriminalität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr53337">
<B>I. Band der <rs type="title">Ausgewählten Schriften</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53338">
von<lb/>
</p>
            <p ana="pr53339">
<B><rs type="pers" ana="n_41986" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53340">
<B>Broschiert</B> — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr53340_a">
<B>K 7.20</B> <seg type="symbol" subtype="equals"/> <B><abbr>Mk.</abbr> 6.</B>—<lb/>
</p>
            <p ana="pr53340_b">
<B>Ganzleinen</B> — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr53340_c">
<B><DITTO cont="K" rend="„"/> 8.70</B> <seg type="symbol" subtype="equals"/> <B><DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr53341">
Bestellungen auf die im Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_3542" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, Wien und Leipzig,<lb/>
erscheinenden Werke nimmt jede Buchhandlung<lb/>
 sowie der Verlag der ‚<rs type="self" ana="werk_16035">Fackel</rs>‘,<lb/>
Wien, III/<SUB>2</SUB>, <abbr>Hint. Zollamtsstr.</abbr> 3, entgegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53344">
<rs type="self" ana="werk_16036"><C><seg type="spc"><B>Die Fackel</B></seg></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr53345">
<B><abbr><C>Nr.</C></abbr> 251—52 WIEN, <date>28. APRIL 1908</date> X. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58593">
               <persName>Lilienthal, M. (Buchhandlung)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47496">
               <persName>Heinrich, Karl Borromäus</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-22</date>
                  <place>Hangenham/Oberbayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-10-25</date>
                  <place>Einsiedeln</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5669</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39760">
               <persName>Spitteler, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1845-4-24</date>
                  <place>Liestal/Basel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-12-29</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9964</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55488">
               <persName>Busch, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1832-4-15</date>
                  <place>Wiedensahl, Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-1-9</date>
                  <place>Mechtshausen, Harz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57646">
               <persName>Gölsdorf, Carl (Mineralwasser)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58662">
               <persName>Maier, Otto (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>