<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08005.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08004.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08006.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fanatismus, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 119-120</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08005</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0119.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,119</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Fanatismus</head>
            <p ana="pr106867">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Studenten</seg>, <seg type="spc">die barfuß ins Kolleg gehen</seg>.</seg><lb/>
Würzburg, <date>25. Juni</date>. Die Studenten der hiesigen <rs type="inst">Universität</rs> beschlossen,<lb/>
nur noch barfuß oder in Holzsandalen in die Vorlesungen und auf die<lb/>
Straße zu gehen, um der Bevölkerung ein <seg type="spc">gutes Beispiel</seg> zu geben.<lb/>
Die Leiter verschiedener Unterrichtsanstalten haben diesen Beschluß den<lb/>
Schülern der obern Klassen bekannt gegeben in der Erwartung, daß<lb/>
das Vorbild der Akademiker Nachahmung finden möge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106869">
<space/>Das wäre uns auch erspart geblieben, wenn die deutschen<lb/>
Universitäten nicht <seg type="insult">so viel Ehrendoktorate</seg> hätten vergeben müssen.<lb/>
Aber seitdem <seg type="insult">der Sieger vom Skagerrak</seg>, dem die <seg type="insult">Bearbeitung<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_67939" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title">Über allen Gipfeln ist Ruh’</rs>« für U-Boot-Zwecke</seg><lb/>
so gut gefallen hat, und zwar unmittelbar darauf, <seg type="insult">Ehrendoktor<lb/>
der Philosophie</seg> in Marburg geworden ist, während der Rektor<lb/>
dieser <rs type="inst">Universität</rs> einem friedensfreundlichen Kollegen ein Verbot<lb/>
des Generalkommandos vorgelesen hat, bin ich mehr als je<lb/>
dagegen, daß — barfuß oder in Schuhen — ins Kolleg<lb/>
gegangen wird. Ich war es schon zu der Zeit, als es noch<lb/>
<seg type="insult">Leder</seg> gab, nämlich außer dem vom Katheder selbst gebotenen.<lb/>
Auf die zweite Möglichkeit, die es noch gibt, statt ins<lb/>
Kolleg zu gehen, zu Hause zu bleiben, verfällt man in<lb/>
Würzburg gar nicht. Man hüte sich, allzu optimistische<lb/>
Erwartungen an das Experiment zu knüpfen; beim herrschenden<lb/>
Ledermangel dürfte sich die Wirkung des herrschenden Seifenmangels<lb/>
 kaum so wohltätig fühlbar machen, wie man in Würzburg<lb/>
 zu glauben scheint. Es sei. Aber jetzt wird sichs endlich<lb/>
zeigen, ob die Beteuerung, mit der man uns seit Sedan täglich<lb/>
in den Ohren gelegen ist: »Es gibt keine Schweißfüße mehr!«,<lb/>
auf Wahrheit beruht. Eine Zeit wie die jetzige neigt zur <seg type="insult">Sektenbildung<lb/>
</seg> und wenn <seg type="insult">das gute Beispiel der Barfüßer von Würzburg</seg><lb/>
durchdringt, wenn es nicht bloß ein akademisches Vorhaben<lb/>
bleibt, so wird <seg type="insult">der Mann der Tat</seg>, der, mit dem Ausruf: Ich hab’s<lb/>
gewagt, als erster vorangegangen ist, und in dessen Fußstapfen<lb/>
dann alle andern treten mußten, als <seg type="insult">Pionier</seg> fortleben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>