<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04188.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04187.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04189.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachtlicht, in: Fackel Heft 08, Nr. 203, 1906, S. 17-23</title>
            <title type="iso-date">1906-05-12</title>
            <title type="id">tid_04188</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">203</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-203_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/203,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachtlicht</head>
            <p ana="pr44525">
<space/>Freundlichen Lesern, die mir teilnahmsvolle Grüße sandten,<lb/>
will ich heute meinen aufrichtigen Dank aussprechen. Und will<lb/>
sie bitten, die Ungeduld, mit der sie seit dem Anblick sichtlich<lb/>
gefälschter Zeitungsberichte das Erscheinen dieses <rs type="selfRef" ana="werk_40921">Heftes</rs> erwartet haben,<lb/>
bis zum Tage des Prozesses zu meistern. Die Verhandlungsberichte<lb/>
werden lückenhaft sein, aber gewiß nicht so lügenhaft, daß nicht ein<lb/>
klares Bild des Unglaublichen, das in der <DATERANGE>Nacht vom 29. auf den<lb/>
30. April</DATERANGE> gegen mich verübt wurde, sich von selbst ergäbe. Die Lokalberichterstattung<lb/>
 gehört nicht zu den Gewohnheiten der ‚<rs type="self" ana="werk_14599">Fackel</rs>‘, wohl<lb/>
aber die Rücksicht auf eine schwebende Prozeßsache zu ihren gesetzlichen<lb/>
Pflichten. So darf ich, muß ich mich auf die Vorgeschichte und auf die Darstellung<lb/>
 jener psychologischen Momente beschränken, die die Tat in <seg type="insult">jenem<lb/>
Nachtlicht der Tücke, der Heuchelei und der Reklamesucht</seg> erscheinen lassen,<lb/>
in dem auch eine größere <rs type="pers">Lady Macbeth</rs> ihre Hände besah <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44526">
<space/>Der Leser wird sich erinnern, daß ich meine volle Sympathie<lb/>
für ein in Wien um die Jahreswende gegründetes Cabaret, meine Wünsche<lb/>
für sein Gedeihen durch die entschiedene Erklärung bekundet habe,<lb/>
daß ich an seiner Gründung nicht beteiligt sei. Ich wollte <seg type="insult">journalistischer<lb/>
Ungunst</seg> wehren, wollte nicht, daß die Schöpfer und Mitarbeiter des jungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr44526">
Unternehmens durch ein törichtes Gerücht zu Schaden kommen sollten,<lb/>
an dem sie fast so unschuldig waren, wie ich selbst, und das nur in einer<lb/>
<seg type="insult">Stadt</seg> entstehen konnte, für deren Bewohner die <seg type="insult">Kaffeetischverbindung</seg><lb/>
schicksalsvolle Bedeutung hat. Ich leugnete die mir hartnäckig nachgesagte<lb/>
Geburtshilfe, weil ich der neuen Schöpfung wohl wollte, weil ich wußte, daß<lb/>
die Presse nicht die Freundin meiner Freunde ist und daß <seg type="insult">die <rs type="paperRef" ana="werk_41054">neue freie<lb/>
Mißbraucherin der Wiener Unmündigkeit</rs></seg> alles, was sie in der entferntesten<lb/>
 Beziehung zu mir vermutet, in ihren <seg type="insult">Todschweigebann</seg> zieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44527">
<space/>Ich hatte vom Cabaret beiläufig die Verwirklichung jener Kunstabsichten<lb/>
 erhofft, die später ein Cabaretier in einem sachlichen Aufsatz der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_14600">Fackel</rs>‘ dargestellt hat. Daß aus einem Bollwerk gegen das <seg type="insult">Philisterium</seg> <seg type="insult">eine<lb/>
vor ein Champagnergeschäft gehängte Liedertafel</seg> wurde, war meine<lb/>
private Enttäuschung. Ich fühlte mich nicht verpflichtet, ihr publizistischen<lb/>
Ausdruck zu geben. Mein Bekanntenkreis hatte sich daran gewöhnt,<lb/>
statt eines Kaffeehauses nach dem Abendessen das Cabaret-Lokal aufzusuchen<lb/>
. Wenn ich so und so oft dort erschienen bin, so kann man<lb/>
mir’s glauben, daß mich nicht das Verlangen trieb, jeden Abend,<lb/>
wenn die Tante <rs type="pers" ana="n_36201" ref="#fk__p_39998">Clara</rs> ihre sanften Formen abgelegt, dabei zu sein. Auch<lb/>
nicht der Drang verführte, mir von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_36202" ref="#fk__p_43159">Dörmann</rs></seg> immer wieder versichern<lb/>
zu lassen, daß man seine müden Sinne mit rasenden Wollustküssen, »vielleicht<lb/>
 sogar mit Blut« werde aufpeitschen müssen. Nicht einmal der<lb/>
Wunsch, mich an dem <seg type="insult">Anekdotenschatz des Herrn <rs type="pers" ana="n_36203" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg>, der<lb/>
den <seg type="insult">Humor der Militärgrenze</seg> vertritt, zu erfreuen. Und auch nicht das<lb/>
Bedürfnis, <seg type="insult">dies fortwährende Schwanken eines Kunstbetriebs zwischen<lb/>
Opernbässen und Variétésopranen</seg> zu kontrollieren. Ich habe mit<lb/>
privatem Tadel nicht gegeizt. Vom ersten Tage an Frau <rs type="pers" ana="n_36204" ref="#fk__p_49827">Delvard</rs> für<lb/>
<seg type="insult">die überschätzte Technikerin ihrer Linie</seg> gehalten; nie begriffen, daß<lb/>
ein modernes Cabaret <seg type="insult">jenen Herrn <rs type="pers" ana="n_36205" ref="#fk__p_43159">Dörmann</rs></seg>, der ein meisterlicher Übersetzer<lb/>
 fremdsprachiger Verse ist, aber aus eigenem Empfinden nur<lb/>
<seg type="insult">die totesten Worte</seg> holt, und dessen Erotik mit ihrem <seg type="insult">Witzblattpathos</seg> der<lb/>
<DATERANGE>achtziger Jahre</DATERANGE>, mit <seg type="insult">ihren schwellenden Divans und Ampeln</seg> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36206" ref="#fk__p_52754">Sandor Jaray</rs> eingerichtet scheint, einen ganzen Winter hindurch<lb/>
seine <seg type="insult">Ekstasen</seg> offerieren lassen kann. Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36207" ref="#fk__p_37752">Henry</rs>, ein<lb/>
geschickter Chansonnier mit dürftigem Repertoire</seg>, sich als Direktor<lb/>
möglich findet, war mir rätselhaft, und der echte Wert der nach Wien geretteten<lb/>
 <RS inst="Elf Scharfrichter">Scharfrichterei</RS> schien mir — nie habe ich ein Hehl daraus gemacht<lb/>
 — ausschließlich in der Mitarbeit des vorzüglichen Musikers <rs type="pers" ana="n_36208" ref="#fk__p_45512">Hannes<lb/>
Ruch</rs> zu liegen. Cabaretiers waren auch <rs type="pers" ana="n_36209" ref="#fk__p_49329">Ludwig Scharf</rs>, <rs type="pers" ana="n_36210" ref="#fk__p_42760">Erich Mühsam</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36211" ref="#fk__p_42358">Friedell</rs>. Solcher Künstler Gesellschaft zog mich ins Cabaret. Und vor allem<lb/>
</p>
            <p ana="pr44527">
die Sorge um ein ungewöhnlich begabtes Geschöpf, auf dessen Entdeckung<lb/>
für die Bühne — sie trat vor einem Jahr in der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«<lb/>
auf — ich stolz bin: die kleine <rs type="pers" ana="n_36212" ref="#fk__p_46495">Ingrid Loris</rs> (<rs type="pers" ana="n_36213" ref="#fk__p_46495">Irma Karczewska</rs>),<lb/>
die mit einem Blick ins Publikum mehr Leben in die Bude bringt als<lb/>
ein Dutzend ausgewachsener Chansonnièren mit einem Repertoire wohlstudierter<lb/>
 Gesänge. Ich bin gezwungen, eine Art Rechenschaftsbericht<lb/>
abzulegen, und darum muß es mir erlaubt sein, die Tendenz, die Sorge<lb/>
um die Erhaltung eines wertvollen Menschenexemplars in den Bereich<lb/>
des <seg type="insult">Kulissenklatsches</seg> zu ziehen, für eine <seg type="insult">Schufterei</seg> zu erklären. Ich<lb/>
hatte mich daran gewöhnt, das Cabaret als ein Stück meines Privatlebens<lb/>
 zu betrachten, und der Schriftsteller durfte nicht zur Feder greifen<ADD>,</ADD><lb/>
wenn die Dinge, die er zu sagen hatte, allzu eng verwoben<lb/>
waren mit Erfahrungen, die er dem Privatmann verdankte. Ich war<lb/>
— vielleicht manchen Hoffnungen zum Trotz — stets peinlich darauf<lb/>
bedacht, den Publizisten in der Garderobe abzulegen und zum Publikum<lb/>
zu gehören. Natürlich zum zahlenden. Wenn ich, ein kunstfreundlicher<lb/>
Stammgast, aus Gefälligkeit die Regie eines Einakters geführt hatte, so<lb/>
ging ich zur Kasse, um als Gast den Saal wieder betreten zu können, — auch<lb/>
wenn’s bis zum Schluß der Produktion nur mehr eine Viertelstunde<lb/>
dauerte. Dies ahnungsvolle Bestreben, meine kritische Unabhängigkeit<lb/>
pedantisch zu betonen, habe ich heute nicht zu bedauern. Wer mir<lb/>
die geringste Verfehlung gegen die Hausordnung meiner publizistischen<lb/>
Moral in <seg type="insult">diesem Chaos der Eifersüchte und Eitelkeiten</seg> vorwerfen will,<lb/>
lügt. Ich war Privatmann und wußte als solcher stets, was ich dem<lb/>
Publizisten schuldig war, — nicht umgekehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44528">
<space/>Nur als <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_36214" ref="#fk__p_49827">Delvard</rs></seg> jenen Artikel im ‚<rs type="paper" ana="werk_14601">Fremdenblatt</rs>‘ veröffentlichte<lb/>
 und vom Podium meines Privatlebens in die meiner<lb/>
speziellen kritischen Obhut anvertraute Zeitungssphäre hinaufstieg, sah<lb/>
ich mich zum erstenmal genötigt, etwas zu tun, was dem stadtüblichen<lb/>
 Witz von der ‚<rs type="self" ana="werk_14602">Fackel</rs>‘, die ein <seg type="insult">Nachtlicht</seg> sei, den Garaus machen<lb/>
konnte. Mit keinem Wort bin ich der Ehre <seg type="insult">der Dame</seg> nahegetreten,<lb/>
mit keinem Wort der Eitelkeit der Frau. Bloß dem <seg type="insult">Größenwahn</seg> der<lb/>
Künstlerin, der sich in <seg type="insult">einem noch nicht dagewesenen Naturschauspiel</seg><lb/>
entlud. Gewiß, es gibt <seg type="insult">»wichtigere Themen«</seg>. Aber es gibt auch geistreichere<lb/>
 Einwände, als diesen. Und es muß einmal den <seg type="insult">Tröpfen</seg>, die die<lb/>
Qualität des Schützen nach der Größe der Scheibe beurteilen, gesagt<lb/>
werden: Für einen ironischen Stilisten ist jenes Thema das wichtigste,<lb/>
das er am glücklichsten gestaltet. Wer der Notiz nicht das Vergnügen<lb/>
an der Behandlung der Sache, sondern <seg type="insult">»persönliche Motive«</seg>, die —<lb/>
</p>
            <p ana="pr44528">
ich beeide es — nicht vorhanden sind, anriecht, ist zunächst ein<lb/>
<seg type="insult">Esel</seg> und dann erst ein <seg type="insult">Lügner</seg>. Künstlerische Eitelkeit ist Gottseidank<lb/>
 weder juristisches noch ethisches Schutzgut. Und ich habe<lb/>
nicht einmal gesagt, <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_36215" ref="#fk__p_49827">Delvard</rs></seg> sei eine <seg type="insult">Null</seg> neben der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36216" ref="#fk__p_55787">Yvette Guilbert</rs>, sondern schlicht die Behauptung <seg type="insult">der Frau <rs type="pers" ana="n_36217" ref="#fk__p_49827">Delvard</rs></seg><lb/>
zitiert, daß die <rs type="pers" ana="n_36218" ref="#fk__p_55787">Guilbert</rs> sie um ihren Gesang beneide. <seg type="insult">Welchen Lächerlichkeitsgehalt<lb/>
</seg> muß ein Feuilleton haben, wenn seine bloße Zitierung<lb/>
schon verletzend wirkt! Die <seg type="insult">Cabaretleute</seg> waren zunächst »enttäuscht«,<lb/>
und einer von ihnen sagte es mir geradeheraus, daß man erwartet<lb/>
habe, meine Feder werde mindestens <seg type="insult">Geschäft und Gemütlichkeit</seg> schonen,<lb/>
wenn sie den <seg type="insult">Cliqueninteressen</seg> schon nicht dienstbar zu machen sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44529">
<space/>Nun wurde schlau politisiert. Von mir war nichts mehr zu erwarten<lb/>
. Umso mehr von der Presse, wenn man sie wissen lassen könnte,<lb/>
daß man mit mir nichts mehr zu schaffen habe. Ausrufe wie:<lb/>
»Ich schlage ihn tot!« und »Es wird uns bei der Presse nützen!«<lb/>
wurden abwechselnd zwischen Gong und Trommelwirbel <seg type="insult">des »<rs type="pers">armen<lb/>
Kunrad</rs>«</seg> vernommen. Jetzt galt es den Konflikt zu verschärfen. Ein<lb/>
einziges Mal seit dem Erscheinen der Notiz war ich im Cabaret aufgetaucht<lb/>
. Später erzählte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36219" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> einem Reporter, ich sei täglich in einer<lb/>
Loge erschienen und mit »übereinandergeschlagenen Beinen« dagesessen.<lb/>
Dadurch habe er sich unerhört provoziert gefühlt. »Ja, wenn das wahr<lb/>
ist!« sollen die mir wohlwollendsten Leser des <seg type="insult">Lügenartikels</seg> ausgerufen<lb/>
 haben. Aber ich weiß nicht mehr, ob ich das eine Mal, da<lb/>
ich im Cabaret war, mit übereinandergeschlagenen Beinen dagesessen<lb/>
bin. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36220" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> erklärte auch, er habe mir schon vor der Notiz »zu<lb/>
verstehen gegeben, daß er nicht mehr mit mir zu verkehren wünsche«,<lb/>
und erzählte von einem »Krach« zwischen uns, den er geträumt<lb/>
hat, aus Gründen, die er ebenfalls geträumt hat. Ich habe schon<lb/>
so vielen Menschen meine Abneigung gegen den Verkehr mit ihnen zu<lb/>
verstehen gegeben, daß ich einigermaßen weiß, wie man das anstellt.<lb/>
Ich glaube, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36221" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> hat es nicht geschickt, nicht deutlich genug<lb/>
gemacht. Als ich ihm und <seg type="insult">der Frau <rs type="pers" ana="n_36222" ref="#fk__p_49827">Delvard</rs></seg> einmal als Zeuge der Behandlung<lb/>
 einer ohnmächtig gewordenen Künstlerin in schärfster Tonart<lb/>
 meine Meinung sagte, fand er die Worte: »Schweig’ <rs type="pers" ana="n_36223" ref="#fk__p_49827">Marya</rs>,<lb/>
ich werde mich nicht verfeinden deinetwegen mit <rs type="pers" ana="n_36224" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>«, bat<lb/>
mich, <rs type="pers" ana="n_36225" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs> <rs type="pers">Rabbi Esra</rs> zu spielen, und überstürzte sich in zutunlichster<lb/>
 Freundlichkeit. Am Abend vor dem Erscheinen meiner Notiz<lb/>
wollte ich einen Bekannten vom Cabaret abholen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36226" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> kam auf<lb/>
die Straße, machte mir die bittersten Vorwürfe — über meinen seltenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr44529">
Besuch des Cabarets, und holte den Bekannten selbst heraus. Und ich<lb/>
verstand noch immer nicht, daß mir <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36227" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> den Verkehr kündigen<lb/>
wollte. Nachdem die Notiz erschienen war, habe ich mich ihm förmlich<lb/>
aufgedrängt. Ich wagte nämlich — drei oder viermal — jenes <rs type="inst">Casino<lb/>
de Paris</rs> zu besuchen, in dem er mit seiner Gesellschaft verkehrt.<lb/>
Hier endlich sollte der Presse gezeigt werden, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36228" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> mit<lb/>
mir definitiv fertig war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44530">
<space/>Und nun kommt die berühmte <rs type="pers" ana="n_36229" ref="#fk__p_51379">Altenberg-Episode</rs>, nach deren<lb/>
Darstellung im <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_14603">Dreckblatt des Herrn <rs type="pers" ana="n_36230" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></rs></seg> (das <rs type="pers" ana="n_36231" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> stets<lb/>
in der niederträchtigsten Weise verhöhnte) ich als ein <seg type="insult">Geldprotz</seg> dastehe<lb/>
, der die mir abgekehrte Gesinnung eines armen, aber ehrlichen<lb/>
Dichters mit einer Spende von zehn Kronen versuchen, oder als ein<lb/>
<seg type="insult">Gassenjunge</seg>, der einen angesehenen Schriftsteller verächtlich machen<lb/>
wollte. Ich fürchte, das Blatt Papier, das ich beschreiben soll, zu bespeien<lb/>
. Der <seg type="insult">Schutzwall der Heuchelei</seg>, der sich plötzlich um die<lb/>
ökonomische Unschuld <rs type="pers" ana="n_36232" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> getürmt hat, ist imposant. Soll<lb/>
ich wirklich die Psyche dieses sonderbarsten Literaturheiligen, der seine<lb/>
besten Freunde <seg type="insult">Verbrecher und Mörder</seg> nennt und den sie dennoch<lb/>
lieben, erläutern? Er wird sich schon selbst seiner Schützer erwehren,<lb/>
er wird <seg type="spc">einmal</seg> gerecht sein und gegen die <seg type="insult">unerhörte Verdrehung</seg><lb/>
harmlosester und freundschaftlichster Absicht protestieren. Er wird mit<lb/>
der genialischen <choice><sic>Fähigheit</sic><corr>Fähigkeit</corr></choice>, sich selbst nicht ernst zu nehmen, bekennen<lb/>
, daß seine Bereitwilligkeit, Geldgeschenke zu empfangen, weder<lb/>
an die Höhe des Betrags noch an die Form der Überreichung, noch<lb/>
an die Person des Spenders gebunden ist. Das unterscheidet ihn ja<lb/>
von <seg type="insult">so manchem Tropf</seg>, dessen ethischer Korrektheit man eine Spende<lb/>
von zehn Kronen nicht zumuten darf. Ich kann nicht genug über die<lb/>
<seg type="insult">Dreistigkeit</seg> von Leuten staunen, die mir nach meiner fünfzehnjährigen<lb/>
Bekanntschaft mit <rs type="pers" ana="n_36233" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> — ich habe seine ersten Skizzen drucken<lb/>
lassen — die Form vorschreiben wollen, in der ich ihm gefällig zu<lb/>
sein wünsche. Wenn einer, so kenne <seg type="spc">ich</seg> diese wundervolle Mischung aus<lb/>
einem Troubadour, der immer »adelig-mysteriös« schwärmt, und einem<lb/>
<rs type="pers">Alberich</rs>, der immer jammert, daß man ihm zwar das Rheingold nicht<lb/>
gibt, dafür aber die Rheintöchter wegnimmt. Wenn ihn nach einem<lb/>
heftigen Zornausbruch wegen der Ungunst der Verhältnisse (im doppelten<lb/>
Sinne des Wortes) drei Kronen besänftigen, so können ihn zehn nicht<lb/>
beleidigen, und nur <seg type="insult">Philister</seg> mögen die Annahme verächtlich, die<lb/>
Zumutung verletzend finden. Daß er sich den Dichterpreis, der ihm<lb/>
für »<rs type="title">Wie ich es sehe</rs>« versagt wird, kronenweise zusammenbetteln muß,<lb/>
</p>
            <p ana="pr44530">
ist am allerwenigsten für den armen Dichter beschämend. Wenn <seg type="insult">die<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_36234" ref="#fk__p_37752">Henry</rs> und Genossen</seg> <rs type="pers" ana="n_36235" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> auch weiterhin von der<lb/>
Annahme praktischer Freundschaftsbeweise (selbst wenn sie in so diskreter<lb/>
, von einem Teil der Gesellschaft ausdrücklich gebilligter Scherzfaçon<lb/>
 wie neulich im <rs type="inst">Casino de Paris</rs> geboten werden) abhalten<lb/>
sollten, dürfte sich schließlich doch <rs type="pers" ana="n_36236" ref="#fk__p_51379"><abbr>P. A.</abbr></rs> für die Überspannung seines<lb/>
ökonomischen Ehrgefühls undankbar erweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44531">
<space/>Glücklicherweise hat aber nicht jeder, der es mit <rs type="pers" ana="n_36237" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> gut<lb/>
meint, <seg type="insult">die Frau <rs type="pers" ana="n_36238" ref="#fk__p_49827">Delvard</rs></seg> angegriffen. Vielleicht einigen wir uns überhaupt<lb/>
 dahin, daß wir sagen: Herr <rs type="pers" ana="n_36239" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hätte seinem alten Freund gefällig<lb/>
 sein können, ohne dafür von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_36240" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> verprügelt zu werden,<lb/>
wenn nicht <abbr>usw.</abbr> Einigen wir uns dahin, daß wir bekennen: Wegen<lb/>
einer satirischen Notiz, in der der künstlerischen Eitelkeit einer<lb/>
Sängerin nahegetreten wurde, ist ein integrer Schriftsteller attackiert,<lb/>
bis zur Bewußtlosigkeit geschlagen, kurzum so behandelt<lb/>
worden, als ob er einen jener Eingriffe in das Privatleben von<lb/>
Frauen verübt hätte, wie sie das ‚<rs type="paper" ana="werk_14604">Neue Wiener Journal</rs>‘ hundertmal<lb/>
 im Jahre verübt. Hundertmal im Jahre drohen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_36241" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg><lb/>
Prügel, und ein einzigesmal heult er auf — vor Freude, daß sie ein<lb/>
anderer bekommen hat. <seg type="insult">Meine Todfeinde in der Wiener Tagespresse</seg><lb/>
sind der Meinung, daß hier die leibliche Sicherheit des geistigen<lb/>
Arbeiters zur Diskussion stehe, und daß, was heute einem Verhaßten<lb/>
geschah, morgen <seg type="insult">den getreuesten Söhnen der Mutter <rs type="inst">Konkordia</rs></seg> geschehen<lb/>
 könne. Nur <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36242" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> ist anderer Ansicht. Der Hundspeitsche<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_36243" ref="#fk__p_44938">Gräfin Festetics</rs> kaum entronnen, winkt er, da hier<lb/>
nur die Feder, nicht die <seg type="insult">Schere</seg> nützen kann, seine Redakteure<lb/>
herbei und befiehlt, <seg type="spc">seiner</seg> Freude publizistischen Ausdruck zu<lb/>
geben, weil ein Schriftsteller zu Boden geworfen und mit<lb/>
Faustschlägen in jenen Zustand der Wehrlosigkeit gebracht worden<lb/>
ist, in dem sein Gesicht einen Schlag von Frauenhand empfangen<lb/>
konnte. Die Redakteure weigern sich. So findet sich ein Reporter, der<lb/>
unter der Strafsanktion der Entlassung jenen Artikel schreibt, der an<lb/>
Roheit alles überbietet, was je die Kenner der <seg type="insult">Sensationspresse</seg> schaudern<lb/>
gemacht hat, und der ein <seg type="insult">»Interview«</seg> mit <seg type="insult">dem Helden des Tages</seg><lb/>
draufgibt, das in jedem Satze wie eine Übertreibung der Ansicht<lb/>
klingt, die etwa <rs type="pers" ana="n_36244" ref="#fk__p_49745">Mark Twain</rs> einen amerikanischen Wahlagitator von<lb/>
meinen Beziehungen zum Cabaret auftischen lassen könnte. <seg type="insult">Die vollständigste<lb/>
 Sammlung aller Lügen</seg>, die auf diesem Gebiet möglich sind,<lb/>
wird in alle Winde telegraphiert, und ein Zeitungsausschnittbureau versorgt<lb/>
</p>
            <p ana="pr44531">
 mich täglich mit <seg type="insult">einem Dutzend Wiederholungen derselben<lb/>
Schändlichkeit</seg>. Denn siehe, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_36245" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> kann ausnahmsweise einmal<lb/>
seine <seg type="insult">Originalnachrichten</seg> in anderen Blättern finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44532">
<space/>Leben wir nicht <seg type="insult">in der besten aller gesetzlich geschützten Welten</seg>?<lb/>
Ich werde als stummer Gast eines Lokals beschimpft und geprügelt, der<lb/>
Täter rühmt sich in Erklärungen, die er an die Blätter abgibt, der Tat. Wo’s<lb/>
den Ruhm erhöht, habe ich mich »widerstandslos züchtigen« lassen. Wo’s<lb/>
prozessualen Nutzen bringt, habe ich den Gegner schwerer verletzt als<lb/>
er mich. Wo <seg type="insult">das journalistische Prestige</seg> es will, hat er zielbewußte<lb/>
Rache für <seg type="insult">»unerhörte Provokation«</seg> genommen, wo die kriminelle Aussicht<lb/>
 es heischt, war er betrunken. Einerseits hat sich lange angesammelter<lb/>
 Groll »endlich Luft gemacht«; anderseits bin ich ein<lb/>
<seg type="insult">Halluzinator</seg>, der »überall Ohrfeigen sieht«. Mindestens ein <seg type="insult">Stänkerer</seg>,<lb/>
der wildfremde Menschen vom Tische ruft, ein <seg type="insult">Feigling</seg>, der vor<lb/>
Schimpfworten Reißaus nimmt, und zugleich ein <seg type="insult">Raufer</seg>, der ohne Veranlassung<lb/>
 plötzlich an den Ort der Gefahr zurückkehrt. Im Ganzen und<lb/>
Großen ist es das Bild <seg type="insult">eines gelinden Paralytikers</seg>, das der Zeitungsbericht<lb/>
von mir entwirft. Wenn <seg type="insult">ein radebrechender Franzose</seg> dem Interviewer<lb/>
sagt, ich sei »auf eine Sessel gelegt« (statt gesetzt) worden, so steht,<lb/>
da der Reporter den Sessel und nicht das »legen« für falsch hält, in<lb/>
<seg type="insult">fünfhundert Telegrammen aller Provinzblätter</seg>, ich sei »von barmherzigen<lb/>
Kellnern auf einen Tisch gelegt worden«. Über all dem Chaos aber<lb/>
erstrahlt in vollster Reinheit der <seg type="insult">Kretinismus des ‚<rs type="paper" ana="werk_14605">Deutschen Volksblatts</rs>‘</seg>,<lb/>
das den Überfall unter <seg type="insult">der feinsinnigen Spitzmarke</seg> meldet: <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_36246" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> — ohnmächtig«</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44533">
<space/>Gibt’s für derlei Ungemach eine Genugtuung? Die Polizei<lb/>
hat sich des Falls, der ihr durch einen von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_36247" ref="#fk__p_37752">Henry</rs></seg> inspirierten<lb/>
Zeitungsbericht zur Kenntnis gelangte, sofort angenommen und wird die<lb/>
Untersuchung demnächst abschließen. Nicht Genugtuung für das, was<lb/>
geschehen ist, brauche ich. Die Strafe erfülle den Zweck, zu verhindern,<lb/>
daß <seg type="insult">die mit Journallob garnierte Scheußlichkeit</seg> zum verlockenden Beispiel<lb/>
 werde. Sie lehre <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg>, die <seg type="insult">dem brachialen Vergelter<lb/>
einer Kritik</seg> huldigen, sich wenigstens selbst zu verachten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49745">
               <persName>Twain, Mark</persName>
               <birth>
                  <date>1835-11-30</date>
                  <place>Florida, Mo.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-4-21</date>
                  <place>Reading, Conn.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45512">
               <persName>Ruch, Hannes</persName>
               <birth>
                  <date>1867-9-29</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-07-11</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Musikpädagoge</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37752">
               <persName>Vaucheret d’Ailly, Achille Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-12-24</date>
                  <place>Saint-Raphael/Dept. Var</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
               <occupation>Kabarettleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49827">
               <persName>Delvard, Marya</persName>
               <birth>
                  <date>1874-9-11</date>
                  <place>Rechicourt-le-Chateau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-9-25</date>
                  <place>Pullach bei München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46495">
               <persName>Karczewska, Irma</persName>
               <birth>
                  <date>1890-1-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-1-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Affaire mit KK</note>
               <note type="comment">bei Erich Mühsam: Irma, Tierchen, Miezerl, die Kleine</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42760">
               <persName>Mühsam, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-04-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-07-9/10</date>
                  <place>Konzentrationslager Oranienburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">verh. 1915 mit Kreszentia (Zenzl) Elfinger</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39197</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43159">
               <persName>Dörmann, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Cousine Mizi von Stankowitz (Dickel, Salten)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2425</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52754">
               <persName>Járay, Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1845-7-5</date>
                  <place>Temesvár</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Möbelfabrikant</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55787">
               <persName>Guilbert, Yvette</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-2-3</date>
                  <place>Aix-en-Provence</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Chansonette</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7597</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39998">
               <persName>Clara</persName>
               <note type="comment">Wedekind "jeden Abend, wenn die Tante Clara ihre sanften Formen abgelegt"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14993</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44938">
               <persName>Festetics de Tolna, Wilhelmine Gräfin, gesch. Fischer, geb. Friebeisz de Rajky</persName>
               <birth>
                  <date>1852-7-28</date>
                  <place>Bruck/Leitha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">gesch. Frau des Paul Graf Festetics de Tolna (1858-1930)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49329">
               <persName>Scharf, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1864-2-2</date>
                  <place>Meckenheim/Pfalz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-8-21</date>
                  <place>Nemetlad/Ungarn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>