<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01165.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01164.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01166.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Rudolf N. (Die nächtliche Sicherheit in Wien), in: Fackel Heft 02, Nr. 049, 1900, S. 29-30</title>
            <title type="iso-date">1900-08-01</title>
            <title type="id">tid_01165</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">049</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-049_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/049,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Rudolf N. (Die nächtliche Sicherheit in Wien)</head>
            <p ana="pr11147">
<space/><seg type="sidehead"><rs type="pers" ana="n_9091" key="#fk__p_52598"><seg type="i">Rudolf <abbr>N.</abbr></seg></rs></seg> Sie schreiben mir: Gestern Nachts wurde ich in<lb/>
der Adlergasse von einem Manne attakiert. Da ich mich zur Wehre<lb/>
</p>
            <p ana="pr11147">
setzen wollte, ward ich von etwa <seg type="insult">sechs Gesellen des Angreifers</seg><lb/>
eingeschlossen und bedroht. Ich rief nach einem Wachmanne, und<lb/>
die <seg type="insult">Strolche</seg> entfernten sich langsam. Noch langsamer kam der<lb/>
Wachmann herbei. Als er die <seg type="insult">Abendpromenade</seg> in meine Nähe<lb/>
beendet, bat ich ihn, die Arretierung des ersten Angreifers, den ich<lb/>
nicht aus den Augen ließ, vorzunehmen. Dem Wachmann wäre es<lb/>
ein Leichtes gewesen, mit einigen raschen Schritten den Thäter zu<lb/>
erreichen und mindestens zur Ausweisleistung zu verhalten. Statt<lb/>
dessen begann er mit mir ein Verhör anzustellen. Zuerst in barschem<lb/>
 Tone: »Sind Sie schwer verletzt?« Ich: »Nein!« Dann hielt<lb/>
er mich noch mit <seg type="insult"><seg type="ELIDASH"/> und Herrede</seg> und müßigen Fragen auf, bis<lb/>
die Gesellschaft sich unbehelligt entfernt hatte. Als ich den Wachmann<lb/>
 darauf aufmerksam machte, versetzte er ganz kurz: »Das<lb/>
geht mich nichts an, <seg type="spc">klagen Sie wegen Ehrenbeleidigung</seg>!«<lb/>
»Habe die Ehre!« brüllte er noch und ließ mich stehen. — Sie fragen mich<lb/>
nun, ob es in der polizeilichen Vorschrift wirklich heißt: »Die Wachleute<lb/>
haben nur jenen Bedrohten beizustehen, die bereits schwer verletzt<lb/>
sind.« Das glaube ich nicht, und ich würde Ihnen rathen, das <rs type="inst">Polizeipräsidium<lb/>
</rs> unter Angabe der Ihnen ja bekannten Nummer des Wachorgans<lb/>
 um eine principielle Aeußerung über die Frage der nächtlichen<lb/>
 Sicherheit zu ersuchen. Ich glaube, man wird Sie bitten, mit <seg type="insult">den<lb/>
noch vom Wahlkampf erregten Wachleuten</seg> Nachsicht zu haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>