<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04392.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04390.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04393.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das größte Verbrechen des Strafgesetzes. (Das Verbot der Fruchtabtreibung.) Von Avicenna, in: Fackel Heft 08, Nr. 219, 1907, S. 1-23</title>
            <title type="iso-date">1907-02-22</title>
            <title type="id">tid_04392</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">219</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-219_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/219,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das größte Verbrechen des Strafgesetzes. (Das Verbot der Fruchtabtreibung.) Von Avicenna</head>
            <p ana="pr47956">
<space/>Wir bekommen ein neues <rs type="title">Strafgesetz</rs>, das <seg type="insult">ein wahrer<lb/>
 Völkerfrühling</seg> zu werden verspricht. Die <seg type="insult">Lebensfremdheit<lb/>
</seg> ist am Werke. <seg type="insult"><rs type="inst">Universitätsprofessoren</rs> und<lb/>
Hofräte</seg> werden eine Formel finden, nach der man den<lb/>
Diebstahl von Elektrizität ganz ausgezeichnet fassen<lb/>
kann; sie werden manches taxativ aufzählen, was bis<lb/>
jetzt nur nominativ war, vielleicht auch umgekehrt.<lb/>
Aber nichts liegt ihnen ferner, als <seg type="insult">eine uralte, zum<lb/>
Himmel brüllende Schmach der Menschheit</seg> mit einem<lb/>
Federstrich zu beseitigen. So sollen sie ihn wenigstens<lb/>
 einmal hören, den Schrei des gequälten Fleisches<lb/>
, sollen ihn hören, wie er aus nüchternen Schlußfolgerungen<lb/>
 <seg type="insult">einer gewaltsam trockenen Abhandlung</seg><lb/>
dringt! Aber freilich, wir wissen es längst: sie haben<lb/>
Ohren und hören nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47958">
<space/>Von altersher teilt das Volk die Zeit der Fruchtreife<lb/>
 in zwei Teile, die sich mit den ersten der Mutter<lb/>
fühlbaren Kindesbewegungen von einander absetzen.<lb/>
Dieser Moment erscheint dem unbefangenen Gefühle<lb/>
umso bedeutsamer, als er durch eine witzige Laune<lb/>
der Natur die Zeit der Schwangerschaft ziemlich<lb/>
genau in die Hälfte teilt. Die Kirche glaubte, der<lb/>
<foreign xml:lang="la">Nasciturus</foreign> habe von diesem Tage an eine lebende<lb/>
Seele. Der Forscher entgegnet ihr, daß sie nach oben<lb/>
</p>
            <p ana="pr47958">
und unten irrt. Leben ist im Keime von der ersten<lb/>
Furchungskugel an und noch früher, denn wo Protoplasma<lb/>
 ist, da ist Leben; Seele aber, das ist für<lb/>
uns vornehmlich irgend ein Bewußtsein, fehlt dem<lb/>
<foreign xml:lang="la">Nasciturus</foreign> bis zu seiner Geburt und noch länger.<lb/>
Zwar lebt er, doch erlebt er nichts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47959">
<space/>Würde diese Abhandlung nicht einem praktischen<lb/>
 Ziele zustreben — nämlich der Kritik der<lb/>
§§ 144 ff <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> — so könnte sie schon hier hängen<lb/>
bleiben. Was ist Leben? Was ist Seele? Können wir<lb/>
dem Protoplasma Bewußtsein und Empfindung absprechen<lb/>
? Wie auch immer Untersuchungen dieser<lb/>
Art ausfallen mögen, es kann ohne Spekulation nicht<lb/>
abgehen, und das so sehr gerechte Mißtrauen in alle<lb/>
Spekulation möchte dem Unternehmen Mark und<lb/>
Nachdruck rauben. Deshalb können wir auch die<lb/>
Formel des <rs type="pers" ana="n_38748" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs> nicht brauchen: »Wie weit<lb/>
die Abtreibung erlaubt oder nicht erlaubt sein soll,<lb/>
bestimmt sich nach der Empfindung und dem Leben<lb/>
der Frucht«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47960">
<space/>Zum Glück kommt es auf Leben und Empfindung<lb/>
 gar nicht an, sondern darauf, ob der Foetus<lb/>
ein Mensch ist. Denn da wir alle Tiere des Feldes<lb/>
töten, so ist offenbar die Schranke nicht in Leben<lb/>
und Empfindung, sondern in der Menschlichkeit gelegen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47961">
<space/>Sicherlich ist der Foetus ein potentieller Mensch,<lb/>
und wenn also seine Abtötung gleich nicht <seg type="insult">Menschenmord<lb/>
</seg> ist, so kann man doch aus den hypothetischen<lb/>
Fähigkeiten der Frucht ein Delikt konstruieren,<lb/>
dessen Schwere ganz beliebig anzusetzen wäre, weil<lb/>
wir keinen anderen Anhaltspunkt für das Gewicht<lb/>
des Deliktes haben als die Zeit, die zur völligen<lb/>
Fruchtreife fehlt. Das Delikt wäre mit jedem Monat<lb/>
strenger und am strengsten knapp vor erreichter,<lb/>
selbständiger Lebensfähigkeit zu bestrafen. Wirklich<lb/>
unterschieden frühere Gesetze wenigstens zwischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr47961">
der ersten und der zweiten Hälfte der Schwangerschaft<lb/>
. Aber auch Samentierchen und Eizelle sind<lb/>
potentielle Menschen und sollte also bei solcher<lb/>
Rechtsordnung die blühende Gummiindustrie, vom<lb/>
<foreign xml:lang="la">Coitus interruptus</foreign> nicht zu sprechen, gestattet bleiben?<lb/>
Uralte Rechtsbestimmungen waren konsequent und<lb/>
strafen Masturbation, <foreign xml:lang="la">Coitus interruptus</foreign> und alle diese<lb/>
Dinge mit dem Tode. Sie schützen den potentiellen<lb/>
Menschen wie den lebendigen und nennen beider<lb/>
Vernichtung <seg type="insult">Mord</seg>. Das ist lächerlich streng, aber<lb/>
durchaus nicht lächerlich in seiner ehernen Logik.<lb/>
Eben diese Logik jedoch ist geeignet, das Thema <foreign xml:lang="la">ad<lb/>
absurdum</foreign> zu führen. Auch ist der Schutz für Spermatozoon<lb/>
 und Ovulum offenbar unnatürlich. Von den<lb/>
Tausenden Samentierchen einer einzigen Ejaculation<lb/>
kann naturgemäß höchstens eines befruchten, Millionen<lb/>
 nachrückender Tierchen sind bereit, wenn auch<lb/>
dieses eine zugrunde geht. Ähnlich verhält es sich<lb/>
bei den Eizellen, deren an siebzigtausend in den<lb/>
Eierstöcken eines einzigen Weibes vorbereitet liegen.<lb/>
Wollte man in dieser Richtung konsequent sein, so<lb/>
könnte man schon hier erkennen, daß auch der Schutz<lb/>
des Foetus dem Naturgesetze der Überproduktion zuwiderläuft<lb/>
. Die Segnungen der Kultur sind durch Säuglingsschutz<lb/>
, Hygiene, Völkerfrieden groß genug, um<lb/>
zur Übervölkerung zu führen; zu klein jedoch, um<lb/>
diese Übervölkerung auch zu ernähren. Die Hasen vermehren<lb/>
 sich um vieles schneller als die Menschen.<lb/>
Aber ein strenger Winter, der Jäger, Fuchs und<lb/>
Habicht korrigieren hier die Überproduktion der Natur.<lb/>
Wenn also nicht aller Schutz der Schwachen unnatürlich<lb/>
 genannt werden soll, so ist mindestens der<lb/>
dem <foreign xml:lang="la">Nasciturus</foreign> gewährleistete Schutz unnatürlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47962">
<space/>In jedem Falle ist es höchst bedenklich, über<lb/>
das einem Wesen zugefügte Unrecht Gericht zu halten,<lb/>
wenn man zwar weiß, was es sein wird, nicht aber,<lb/>
was es ist. Der Embryo ist im Anfang ein Tierstock<lb/>
</p>
            <p ana="pr47962">
der niedersten Klasse, hernach wandelt er durch eine<lb/>
große Zahl immer höherer Tierformen und wird für<lb/>
eine Zeit ein fischähnliches Gebilde mit Kiemen. Am<lb/>
Ende des dritten Monates kann man ihn der äußeren<lb/>
Form nach als groteske <choice><sic>Karrikatur</sic><corr>Karikatur</corr></choice> eines Menschen<lb/>
von neun Zentimeter Länge ansprechen. So ahmt er<lb/>
in kurzer Zeit, recht eigentlich ein <rs type="pers">Proteus</rs>, die große<lb/>
Stammgeschichte nach, die vom einzelligen Urwesen<lb/>
in Jahrmillionen zum Wirbeltier und Menschen geführt<lb/>
 hat. Seine Wertigkeit ist mit jedem Tage höher,<lb/>
bleibt aber bis zur Geburt und weit darüber hinaus<lb/>
ein gutes Stück hinter der eines intelligenten, erwachsenen<lb/>
 Säugetieres zurück. Wir wollen gar nicht<lb/>
an den Forscher erinnern, der einen Schimpansen<lb/>
schoß und sagte, er würde das nie wieder tun, weil<lb/>
er den Blick des sterbenden Schimpansen nicht vergessen<lb/>
 könne: man rufe seinen Hund herbei und<lb/>
vergleiche seinem Auge das des <foreign xml:lang="la">Neonatus</foreign>, dieses wächserne<lb/>
 nichtssagende Abbild einer noch nicht geborenen<lb/>
Seele. Was nützen alle ererbten, seelischen Eigenschaften<lb/>
, die von früheren Generationen erworben<lb/>
nunmehr in der Frucht stecken? Solange der Odem<lb/>
der eigenen Erfahrung sie nicht zum Leben erweckt,<lb/>
sind sie so wenig vorhanden wie Feuer im Ofen,<lb/>
wenn er mit Holz und Kohle gefüllt, dieses aber nicht<lb/>
unterzündet ist. Die Kindesbewegungen haben keine<lb/>
Bedeutung für das Seelenleben des Embryo; aber<lb/>
auch die Geburt an sich hat keine, und aus der<lb/>
Quappe wird so unmerklich ein Mensch, daß alle experimentelle<lb/>
 Psychologie keine Grenze finden kann.<lb/>
Der Gesetzgeber braucht Grenzen und wählt sie willkürlich<lb/>
. Er dekretiert, daß man mit vierundzwanzig<lb/>
Jahren großjährig, mit vierzehn Jahren strafrechtlich<lb/>
verantwortlich, mit sechs Jahren schulpflichtig und<lb/>
von der Geburt an ein Mensch ist. Dem Rechte des<lb/>
geborenen Kindes kommt dabei zu gute, daß es, wie<lb/>
hülflos es auch ist, doch auch von anderen als der<lb/>
</p>
            <p ana="pr47962">
leiblichen Mutter weitergebracht werden kann, <abbr>z. B.</abbr><lb/>
wenn es sein muß vom Staat, während das Ungeborene<lb/>
 tatsächlich <foreign xml:lang="la">portio vel pars viscerum mulieris</foreign> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47963">
<space/>Wenn der Embryo kein Mensch ist, so stellt er<lb/>
kein strafrechtlich schützbares Individuum dar, und<lb/>
wenn er diesen Schutz dennoch genießt, so müßte<lb/>
die Berechtigung des Schutzes anderswoher stammen.<lb/>
Vielleicht daher, daß er ein Rechtsgut seiner Eltern<lb/>
ist. Selten schwankt die Wertschätzung eines Rechtsgutes<lb/>
 so sehr, wie die des Nasciturus in den Augen<lb/>
seiner Erzeuger. Es geht nicht an, alle, die Nachwuchs<lb/>
 aus sozialen, hygienischen oder sonst anerkennenswerten<lb/>
 Gründen nicht wünschen, unnatürliche<lb/>
Eltern oder, da man mit Vätern nicht so strenge ins<lb/>
Gericht geht, widerwillig Schwangere <seg type="insult">»entmenschte<lb/>
Mütter«</seg> zu nennen. Denn es sind noch keine Mütter.<lb/>
Das Kind im Mutterleibe kann nicht Zärtlichkeitsobjekt<lb/>
 sein. Es eignet sich nicht einmal zum Fetisch,<lb/>
die Mutter weiß gar nicht, wie es aussieht, und selbst<lb/>
wenn sie gelehrt ist, wird sie niemals mit Liebesgefühlen<lb/>
 an den Embryo mit den Augenblasen, den<lb/>
Kiemenbögen und Allantois, sondern an ein herziges<lb/>
Kindlein mit weißem Häubchen und himmelblauen<lb/>
Maschen denken, das außer in ihrer Einbildung noch<lb/>
nirgendwo existiert. Man könnte ja annehmen, daß<lb/>
mit der Nidation des Embryo reflektorisch oder aus<lb/>
mystischen Gründen die Mutterliebe erwacht, aber<lb/>
Mystik ist zur Rechtsfindung gänzlich ungeeignet.<lb/>
Da man die Frauen zur Austragung ihrer Leibesfrucht<lb/>
 zwingt, geht der Schutz des Embryo weit<lb/>
über den einem Rechtsgut gebührenden hinaus und<lb/>
stammt aus einer anderen Quelle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47964">
<space/>Aus den Eigenschaften des Embryo ergibt sich<lb/>
kein Grund für einen Schutz, ausgenommen in der<lb/>
Zeit, da er schon außerhalb des mütterlichen Organismus<lb/>
 lebensfähig ist. Gerade den hat der Gesetzgeber<lb/>
 vergessen. In einem Urteil des <rs type="inst">Kassationshofes</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr47964">
<rs type="inst"/> (<date>21. II. 1891</date>) handelt es sich um Abtreibung<lb/>
der Leibesfrucht im achten Monat, also zu einer Zeit,<lb/>
wo man besser von künstlicher Frühgeburt spricht.<lb/>
Das Kind lebte. Hier ward nur auf Versuch der<lb/>
<choice><sic>Fruchtbabtreibung</sic><corr>Fruchtabtreibung</corr></choice> erkannt und demgemäß milder<lb/>
gestraft. Es ist aber kein Zweifel, daß dem Kinde<lb/>
durch Einleitung der Frühgeburt außerordentlich geschadet<lb/>
 wurde. Körperliche Entwicklung, geistige<lb/>
Fähigheit sind in der eminentesten Gefahr, und es ist<lb/>
offenbar bedeutend schlimmer, durch den Versuch<lb/>
der Fruchtabtreibung einen rhachitischen Krüppel in<lb/>
die Welt zu setzen, der bis zum Schwangerschaftsende<lb/>
 ausgetragen ein gesunder, fröhlicher Bub geworden<lb/>
 wäre, als durch eine gelungene Fruchtabtreibung<lb/>
 einen potentiellen Menschen, einen<lb/>
Zellhaufen, abzuschaffen. Der Dichter sagt: ein<lb/>
Menschenleben ist so wenig, ein Menschenschicksal<lb/>
ist so viel. Ein potentielles Menschenleben ist noch<lb/>
weniger. Es ist leicht möglich, daß die §§ 144 <abbr>ff.</abbr><lb/>
fallen müssen. Aber unumstößlich bliebe dies: wer<lb/>
die bereits extrauterin lebensfähige Frucht abtreibt,<lb/>
der begeht ein Verbrechen. Das Urteil des <rs type="inst">Kassationshofes<lb/>
</rs> ist juristisch unanfechtbar. Vor dem einfachen<lb/>
Verstande kann es nicht bestehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47965">
<space/>Die §§ 144 <abbr>ff.</abbr> bezwecken auch Schutz der Schwangeren<lb/>
. Hiemit steht es so: innerliche Mittel zur<lb/>
sicheren und gefahrlosen Abtreibung gibt es nicht.<lb/>
Alle hiefür verwendeten Mittel sind Gifte, die dem<lb/>
mütterlichen Organismus häufig gefährlicher werden<lb/>
als dem Keim. Ein Sachverständiger verwendet niemals<lb/>
innerliche Mittel, sondern stets den operativen Eingriff.<lb/>
Dieser Eingriff ist heutigentags in der ersten Hälfte<lb/>
der Schwangerschaft und vom Fachmann ausgeführt<lb/>
bedeutend weniger gefährlich als die Geburt am normalen<lb/>
 Schwangerschaftsende. In den Händen von<lb/>
<seg type="insult">Pfuschern</seg> wird der Eingriff sofort eminent lebensgefährlich<lb/>
. Danach sieht jeder Kenner des <rs type="title">Strafgesetzes</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr47965">
daß für den Schutz der Mütter die §§ 144 <abbr>ff.</abbr> überflüssig<lb/>
 sind, wenn die §§ 335 <abbr>ff.</abbr> gehandhabt respektive<lb/>
verschärft werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47966">
<space/>Der Kern der Frage liegt in ihrer öffentlich-rechtlichen<lb/>
 Bedeutung, die im Folgenden gewürdigt<lb/>
 wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47968">
<space/>Im Anfang war der Mord. Er wurde noch im<lb/>
Gesetze des <rs type="pers">Lykurg</rs> den Spartanern zur Pflicht gemacht<lb/>
, denn die Aussetzung auf den Höhen des<lb/>
Taygetos war ein <seg type="insult">larvierter Kindesmord</seg>. In dieser<lb/>
Larvierung zeigt sich freilich ein Bedenken gegen<lb/>
die Tat. Dasselbe Bedenken taucht bei allen wilden<lb/>
Völkern auf, die erst den Kindesmord pflegen. Nur<lb/>
wenige finden den jesuitischen Weg der Aussetzung.<lb/>
Sie wählen lieber die Abtreibung. Auf Borneo konnte<lb/>
man beobachten, wie die Abtreibung den Kindesmord<lb/>
verdrängt hat. Wie sollen die Wilden ohne Verkehr,<lb/>
Handel, Gewerbe, ohne Ackerbau, die Übervölkerung<lb/>
sonst ertragen? Sollen sie höher stehn als <rs type="pers" ana="n_38749" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs>,<lb/>
der sagt: »Die Zahl der Kinder muß durch Gesetze<lb/>
bestimmt sein, und wenn einzelne Gruppen darüber<lb/>
hinauskommen, so <seg type="spc">muß</seg> die Abtreibung geschehn«?<lb/>
Im antiken Staat gab es kein Familienleben. Der<lb/>
Staat erzog die Kinder, lehrte und nährte sie und<lb/>
durfte sich so auch wählen, für wie viel er sorgen<lb/>
wollte. Kein Staat der Welt hat heute die Macht, zu<lb/>
befehlen: »Die Abtreibung muß geschehn.« Er könnte<lb/>
höchstens sagen: »Die Abtreibung kann geschehn«.<lb/>
In Wirklichkeit sagt er: »Die Abtreibung darf nicht<lb/>
geschehn«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47969">
<space/>Bei den wilden Völkern gibt es keinen Staat,<lb/>
dem an Beschränkung und Auswahl des Nachwuchses<lb/>
gelegen wäre. Hier schlägt jede Sippschaft die überzähligen<lb/>
 Kinder tot. Wenn einmal der soziale Sinn<lb/>
so hoch kommt, daß er den Mord als schwerstes Unrecht<lb/>
</p>
            <p ana="pr47969">
 nicht mehr duldet, muß die Möglichkeit der<lb/>
Fruchtabtreibung wie eine Befreiung begrüßt werden.<lb/>
Das Nächste ist dann ein Ausschweifen in dieser<lb/>
Möglichkeit. So wird berichtet, daß bei den Guyacurus<lb/>
, die am linken Ufer des Paraguay wohnen, alle<lb/>
Frauen bis zum dreißigsten Lebensjahr abtreiben, erst<lb/>
dann ziehen sie Kinder auf. Die Ausschweifung wird<lb/>
bei Anrechnung der großen Kindersterblichkeit bald<lb/>
zum Zweikindersystem des <rs type="pers" ana="n_38750" ref="#fk__p_49557">Malthusianismus</rs> führen,<lb/>
wobei der Stamm, der ohnehin genau das Existenzminimum<lb/>
 hat, sich weder vermehrt noch vermindert.<lb/>
Sie wird aber auch noch weiter gehen, zur Verminderung<lb/>
 des Stammes führen, und so untergräbt sie<lb/>
sich den eigenen Boden, denn nicht nur ein geregelter<lb/>
 Staat, sondern auch Sippschaft und Horde wird<lb/>
nun daran gehen, die Abtreibung einzuschränken.<lb/>
Damit gewinnt die Frage staatsrechtliche, wir wollen<lb/>
sagen, hordenrechtliche Bedeutung. Die Bestrafung<lb/>
der Ausschweifung hat noch spät, als längst die<lb/>
christliche Auffassung gesiegt hatte, Bedeutung behalten<lb/>
, so daß es in der peinlichen <rs type="title">Halsgerichtsordnung<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_38751" ref="#fk__p_47632">Karls V.</rs> heißt: »wo aber solche Übel oft geschehn<lb/>
, wollen wir die Gewohnheit des Vergrabens<lb/>
und Pfählens zulassen«, während sonst die Strafe des<lb/>
Ertränkens genügte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47970">
<space/>Wenn die Abtreibung aus öffentlich-rechtlichen<lb/>
Gründen eingeschränkt werden sollte, galt es, ein Gesetz<lb/>
zu formulieren. Durch einen unglücklichen Zufall<lb/>
brach ungefähr zur Zeit, als die römischen Stoiker<lb/>
ihren lange festgehaltenen Grundsatz von der Gleichgültigkeit<lb/>
 der Abtreibung revidieren wollten, die<lb/>
christliche Lehre von der <foreign xml:lang="la">anima rationalis</foreign> ins heidnische<lb/>
 Altertum, die staatsrechtliche Frage wurde<lb/>
mit dem Schutze für die supponierte menschliche<lb/>
Seele des <foreign xml:lang="la">Nasciturus</foreign> verquickt und dadurch bis auf<lb/>
den heutigen Tag heillos verwirrt. Denn die Kirche<lb/>
will nicht den Staat vor Entvölkerung bewahren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr47970">
auch nicht das Leben des Embryo oder auch nur der<lb/>
Mutter schützen, sondern sie will die Seele taufen,<lb/>
um sie der Verdammnis zu entreißen. Das ist theologische<lb/>
 Metaphysik, die dem Gesetzgeber ferne<lb/>
liegen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47971">
<space/>Vom staatsrechtlichen Standpunkt erheben sich<lb/>
zwei Fragen. Ist die Fruchtabtreibung geeignet, die<lb/>
Bevölkerungszunahme ungünstig zu beeinflussen?<lb/>
Und wenn das der Fall ist: Ist die Bevölkerungszunahme<lb/>
, die durch Verbot der Fruchtabtreibung garantiert<lb/>
 wird, für den Staat wünschenswert?<lb/>
</p>
            <p ana="pr47972">
<space/>Die erste Frage sieht fast mutwillig aus. Nichts<lb/>
in der Welt scheint die Bevölkerungszunahme ärger<lb/>
zu gefährden als gerade die Fruchtabtreibung, über<lb/>
die eine verläßliche Statistik nicht erbringlich ist,<lb/>
weil sie <seg type="ELIDASH">hundertmal</seg> und tausendmal im Geheimen verübt<lb/>
 wird, ehe sie einmal an das Tageslicht des<lb/>
Staatsanwalts gelangt. Es muß aber hier das Grundgesetz<lb/>
 aufgestellt werden: <seg type="spc">Im Kulturstaat ist<lb/>
die Zahl der Fruchtabtreibungen der Kindersterblichkeit<lb/>
 verkehrt proportional</seg>. Im<lb/>
Anfang war der Mord, dann kam die Fruchtabtreibung<lb/>
, und als auch sie verboten wurde, klopfte der<lb/>
Mord wieder an die Türe. Denn nichts ist leichter<lb/>
als Kindesmord. Man legt das Kind bei frostigem<lb/>
Wetter und nackt ins offene Fenster, flugs ist die<lb/>
Lungenentzündung da <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man gibt das Kind<lb/>
für drei Gulden monatlich in Kost, und wenn<lb/>
der kleine Magen Kraut und Erdäpfel noch nicht<lb/>
verträgt, wer will die Kostfrau verhalten, dem<lb/>
Kinde für drei Gulden Milch zu kaufen neben Quartier<lb/>
 und Pflege, die ihrerseits danach sind? Es ist<lb/>
Scharlach im Ort; die Kinder werden zuhauf in die<lb/>
angesteckten Stuben gebracht, zum Kinde, das in<lb/>
Fieber glüht, ins Bett gesteckt. Wenn es dann Gott<lb/>
gefällt, diese Kleinen zu sich kommen zu lassen, wer<lb/>
tröstet die unglücklichen Eltern? Alles dies und noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr47972">
viel mehr ist <seg type="insult">larvierter Mord</seg>, es ist durchaus nicht<lb/>
nötig, das Kind mit dem Hammer totzuschlagen, es zu<lb/>
vergiften, zu verbrennen. Die Engelmacherin kann<lb/>
erwischt werden; aber niemals werden die Maschen<lb/>
des <rs type="title">Strafgesetzes</rs> so eng gezogen werden können,<lb/>
daß das oben Erwähnte und Ähnliches unausführbar<lb/>
wird. Man soll nicht glauben, daß nur wenige hartgesottene<lb/>
 Verbrecher sich entschließen, dem armen<lb/>
Säugling, dem unverständigen Kinde ein Leides anzutun<lb/>
. Man erkenne, daß die ledige Dienstmagd mit<lb/>
dem unerwünschten Sprößling im Leibe zur Verzweiflung<lb/>
 getrieben ist, wenn sie sich nicht getraut,<lb/>
ihn abzutreiben, und daß sie einfach in Notwehr<lb/>
gegen den Staat handelt, wenn sie das Neugeborene<lb/>
erwürgt oder, weil ihr der Staat auch hier entgegentritt<lb/>
, das Kind auf eine für sie ungefährliche Art<lb/>
beseitigt. Man erkenne, daß der Kleinhäusler, der<lb/>
Beamte, unter der Last des Kindersegens zusammenbricht<lb/>
 und nicht viel mehr als das dürftige Leben<lb/>
verteidigt, wenn er für alle Fälle dem Segen ein<lb/>
Ende macht, wie es eben geht. Um es kurz zu sagen:<lb/>
Alles was die Bevölkerungszunahme bedroht, die<lb/>
Kindersterblichkeit, die Auswanderung, die Unmöglichkeit<lb/>
 der Eheschließung, die Fruchtabtreibung hat<lb/>
seine gemeinsame Ursache in der <seg type="spc">Not</seg>. Wenn der<lb/>
Staat eine Zunahme der Bevölkerung wünscht,<lb/>
dann soll er mit der Not in die Schranken treten.<lb/>
Wenn er die Fruchtabtreibung verbietet, handelt er<lb/>
nicht weniger närrisch, als wenn er den Kindern<lb/>
verböte zu sterben. Er züchtet den Mord und<lb/>
nicht den Kindesmord allein. Es eröffnet sich die<lb/>
entsetzliche Aussicht, der dem Volke vom Staate aufgedrängte<lb/>
 Kindesmord könnte den sozialen Sinn so<lb/>
tief korrumpieren, daß die Hemmungen gegen Meuchelmord<lb/>
 und Totschlag im Volke zu schwach werden,<lb/>
mit anderen Worten: wer gewohnt ist Kinder umzubringen<lb/>
, verliert die Achtung vor dem Leben auch<lb/>
des Erwachsenen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47973">
<space/>Es ist also zu sagen, daß die Fruchtabtreibung<lb/>
die Bevölkerungszunahme durchaus nicht in dem<lb/>
hohen Grade schädigt, wie man gewöhnlich behauptet,<lb/>
weil die widerwillig geborenen Kinder mit mehr oder<lb/>
weniger Nachhilfe zu sterben pflegen. Und hieße es<lb/>
doch nur immer Sterben! Aber es heißt Armut und<lb/>
Entbehrung, es heißt Rhachitis, Tuberkulose und<lb/>
Verblödung, es heißt Leiden, tausendfältiges Leiden,<lb/>
es heißt Verkümmern und Elendsein. Für solche Geschöpfe<lb/>
 trifft zu, was ein griechischer Weiser erfand:<lb/>
Das Beste für den Menschen ist nicht geboren werden<lb/>
und wenn er geboren ist, so schnell als möglich zwei<lb/>
Klafter unter die Erde. Ein Rundgang durch die Spitäler<lb/>
, die Kinderspitäler zumal, ist dem Gesetzgeber zu<lb/>
empfehlen. Mit dem Worte Not ist alles gesagt. Der<lb/>
Staat kann nicht verbieten, wozu die Not zwingt.<lb/>
Warum verbietet er nicht auch die Auswanderung,<lb/>
wenn ihm gar so viel an Bevölkerungszunahme gelegen<lb/>
 ist? Warum zwingt er nicht zu Eheschließungen<lb/>
? In langen, blutigen Kämpfen ist das Recht der<lb/>
Freizügigkeit erworben und zum Staatsgrundgesetz<lb/>
geworden. Wollte der Staat hier einsetzen, dann<lb/>
würde er sehr bald die Grenzen seiner Macht erkennen<lb/>
. Aber bei dem Verbot der Fruchtabtreibung<lb/>
stehen die beiden Stützen hinter ihm, deren Repräsentant<lb/>
 er ist: Kapital und Kirche. Die Kirche ist<lb/>
wenigstens ehrlich. Kinder müssen geboren werden,<lb/>
sonst kann man sie nicht taufen. Das ist einfältig,<lb/>
aber verständlich, aufrichtig, ehrlich. <seg type="insult">Die große,<lb/>
heuchlerische Megäre</seg> ist der Kapitalismus. Zwar sieht<lb/>
es für den ersten Blick so aus, als läge die Verminderung<lb/>
 des Kindersegens im Interesse des Kapitals.<lb/>
Die großen Vermögen werden durch Aufteilung zersplittert<lb/>
, und bürgerliche Beurteiler der Frage pflegen<lb/>
mit Emphase gegen <seg type="insult">Genußsucht</seg> und <seg type="insult">Eitelkeit</seg> der<lb/>
Frauen zu wettern, die angeblich die Hauptursachen<lb/>
der Fruchtabtreibung seien. Wir wissen das besser.<lb/>
Die ledige Magd, die Bauarbeiterin will durch Schwangerschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr47973">
 nicht am Besuche von Theater und Konzert<lb/>
gehindert sein, die Bäuerin im Feld fürchtet für<lb/>
die Schönheit ihrer Taille! Die paar reichen Leute,<lb/>
die aus <seg type="insult">Genußsucht</seg> Kindersegen nicht wünschen, die<lb/>
wissen sich zu helfen trotz §§ 144 <abbr>ff.</abbr>, sie haben so<lb/>
viele oder so wenig Kinder als sie wollen. Mancher<lb/>
Arzt müßte sonst um den schönsten Teil seiner <foreign xml:lang="la">aurea<lb/>
praxis</foreign> kommen. Aber die anderen Frauen, die Armen,<lb/>
die Enterbten sollen gebären, bis sie so zahlreich<lb/>
werden, wie Sand am Meere, hunderttausend Kulis,<lb/>
die in den Fabriken des Kapitals die Räder drehn,<lb/>
die den Pauperismus vermehren, die das <seg type="insult">Menschenmaterial<lb/>
</seg> und die Arbeit entwerten. Es ist klar, warum<lb/>
der Klassenstaat die Fruchtabtreibung verbietet. Die<lb/>
Kirche braucht Christen, der Militarismus braucht<lb/>
Rekruten, der Kapitalismus braucht Kulis, alle brauchen<lb/>
 Wehrlose.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47974">
<space/>Wir sehen also, daß die durch Verbot der<lb/>
Fruchtabtreibung garantierte Bevölkerungszunahme<lb/>
für einen aufgeklärten und demokratischen Staat<lb/>
nicht wünschenswert ist. Die §§ 144 <abbr>ff.</abbr> müssen nicht<lb/>
nur fallen, sondern so gut wie die Freizügigkeit gewährleistet<lb/>
 ist, so gehört in das Staatsgrundgesetz<lb/>
der Satz: <seg type="spc">Keine Frau kann zur Austragung<lb/>
ihrer Leibesfrucht gezwungen werden</seg>. Die<lb/>
heute geächteten Vertreter dieses Satzes sind die<lb/>
Apostel der Zukunft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47976">
<space/>Neben dem derzeit kriminellen gibt es auch<lb/>
einen ärztlich indizierten Abortus. Vor kurzem galten<lb/>
außer mechanischen Hindernissen der Geburt und<lb/>
Austragung, wie hochgradige Beckenverengung, Blutungen<lb/>
, kaum eine oder zwei Krankheiten als ärztliche<lb/>
Indikation für Fruchtabtreibung. Heute weiß man,<lb/>
daß eine ganze Reihe von chronischen Krankheiten<lb/>
durch Schwangerschaft, Geburt und Wochenbett sehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr47976">
ungünstig beeinflußt werden. Das Leben der Mutter<lb/>
ist mehr wert als das Leben des Nasciturus. Auch die<lb/>
Gesundheit der Mutter ist mehr wert als das Leben<lb/>
des <foreign xml:lang="la">Nasciturus</foreign>. Weil aber das Kindergebären auch<lb/>
für gesunde und kräftige Frauen nicht gefahrlos ist,<lb/>
hat man die Vergrößerung der Gefahr bei kranken<lb/>
und schwachen Frauen für nichts geachtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47977">
<space/>Wenn ein Mensch sich hinlegt und stirbt, so ist<lb/>
das eine unwiderstehliche <foreign xml:lang="la">demonstratio ad oculos</foreign>,<lb/>
daß man von ihm nichts verlangen kann. Weder zum<lb/>
Steuerzahlen kann man ihn verhalten, noch zum<lb/>
Kinderaustragen oder zu irgend etwas anderem. Wenn<lb/>
er dem <rs type="pers">Asklepios</rs> noch einen Hahn schuldig ist, so<lb/>
kann er ihn schlachten lassen oder auch nicht: <foreign xml:lang="la">qui<lb/>
moritur cogi non potest</foreign>. Aber die Natur macht keine<lb/>
Sprünge und so ist der natürliche Übergang vom<lb/>
Leben zum Tode gewöhnlich ein langsames Sterben<lb/>
und heißt mit hundert Namen Schwindsucht, Krebs,<lb/>
Schrumpfniere und so weiter. Auch an solche Sterbende<lb/>
 darf die Gesellschaft keine Ansprüche stellen.<lb/>
Die Ärzte pflegen bei unheilbarer Schwindsucht den<lb/>
künstlichen Abortus abzulehnen, weil sie wenigstens das<lb/>
kindliche Leben erhalten wollen, wo das mütterliche<lb/>
ohnehin verloren ist. Das scheint den Ärzten ein<lb/>
Exempel nach <rs type="pers" ana="n_38752" ref="#fk__p_37777">Adam Riese</rs>. Wüßten die Schwindsüchtigen<lb/>
, wie nahe ihnen der Tod ist, so würden sie der für<lb/>
Keimabtötung drohenden Strafen lachen, denn fünf<lb/>
und zehn Jahre Zuchthaus können den nicht schrecken,<lb/>
der in fünf Monaten das Zeitliche zu segnen beabsichtigt<lb/>
. Und wüßten die schwangeren Schwindsüchtigen,<lb/>
ob nun heilbar oder unheilbar, daß Fruchtaustragung<lb/>
und Wochenbett sie regelmäßig schwer und deletär<lb/>
schädigt, dann wären sie mit Recht über ihre Ärzte<lb/>
entrüstet. Wie kann eine Frau, die sich selber nicht<lb/>
erhalten kann, in der das Leben mit dem Tode ringt,<lb/>
zur Erhaltung der Gattung gezwungen werden, —<lb/>
wenn sie es nicht trotz Kenntnis der Sachlage<lb/>
</p>
            <p ana="pr47977">
selber verlangt, was ja häufig genug vorkommt.<lb/>
Lebten wir in Hellas oder einem andern Staate,<lb/>
dem an Züchtung des Volkes gelegen wäre, so<lb/>
würde vermutlich die Austragung der Kinder von<lb/>
Schwindsüchtigen verboten werden; denn wenngleich<lb/>
die Tuberkulose nicht erblich ist, so ist es doch die<lb/>
schwächliche Konstitution, der <foreign xml:lang="la">habitus phthisicus</foreign>,<lb/>
und das ist für die große Volksmenge beinahe<lb/>
dasselbe. Zu allem Überfluß gibt es zwischen heilbarer<lb/>
und unheilbarer Schwindsucht keine Grenzen, keine<lb/>
sicheren Kriterien. Leichte Phthisen heilen unter<lb/>
günstigen Umständen, schwere enden letal und mittelschwere<lb/>
 heilen oder enden letal, wies Gott gefällt. Aber<lb/>
es steht geschrieben: unheilbar Schwindsüchtige müssen<lb/>
 austragen, und <RS persTitle="Goethe" title="Faust">von einem Wort läßt sich kein<lb/>
Jota rauben</RS>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47978">
<space/>Bei heilbarer Schwindsucht treibt man jedenfalls<lb/>
in der zweiten Hälfte der Schwangerschaft nicht<lb/>
mehr ab, weil der Eingriff des künstlichen Abortus<lb/>
in diesem Stadium kaum leichter ist als Geburt und<lb/>
Wochenbett. Das ist einwandfrei. In der ersten Hälfte<lb/>
der Schwangerschaft wird erst beobachtet, ob die<lb/>
Phthise durch die Schwangerschaft progredient wird<lb/>
oder nicht (Körpergewicht), man treibt nur im ersten<lb/>
Falle ab. <seg type="insult">Welche Engherzigkeit!</seg> Das Zuwarten<lb/>
ist gefährlich, weil eine heilbare Schwindsucht durch<lb/>
Progredienz in eine unheilbare sich verwandeln kann.<lb/>
Es ist gefährlich, weil die Hauptgefahr für Schwindsüchtige<lb/>
 im Wochenbett liegt, das sich in keinem<lb/>
Falle voraus bestimmen läßt; es ist unbegreiflich,<lb/>
wenn man bedenkt, daß von Schwindsüchtigen sorgsam<lb/>
alle Schädlichkeiten ferne gehalten werden, daß ihnen<lb/>
alle Arbeit, Nachtwachen, alle Exzesse verboten<lb/>
werden, daß ihnen aber andererseits der Beitrag zur<lb/>
Volksvermehrung nicht erlassen werden soll. Die<lb/>
Indikation muß lauten: Lungentuberkulose — und<lb/>
sei es nur ein Spitzenkatarrh — Abtreibung; es sei<lb/>
</p>
            <p ana="pr47978">
denn, daß die Schwangere trotz Kenntnis der Gefahr ein<lb/>
lebendes Kind wünscht. Diese Forderung ringt sich<lb/>
ohnehin gerade zur Anerkennung durch. Aber sie<lb/>
genügt nicht. Eine große Zahl scheinbar gesunder<lb/>
Frauen erwirbt während der Gravidität oder im<lb/>
Wochenbett Tuberkulose, besonders bei gehäuften<lb/>
Geburten. Dieses Übel läßt sich nicht in Formeln<lb/>
fassen, man muß es dem Arzte anheimstellen, wie<lb/>
im einzelnen Falle zu handeln sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47979">
<space/>In gewissem Sinne ein Gegenstück zur tuberkulösen<lb/>
 Schwangeren ist die herzkranke. Ein herzkranker<lb/>
Organismus ist minder leistungsfähig; wenn aber der<lb/>
Fehler einmal kompensiert ist, so kann er bei gehöriger<lb/>
 Haltung unabsehbar ohne Verschlimmerung weiter<lb/>
leben. Es ist kein zehrendes Fieber in ihm, der Fall<lb/>
liegt ungünstig <foreign xml:lang="la">quo ad sanationem completam</foreign>, meistens<lb/>
 günstig <foreign xml:lang="la">quo ad vitam</foreign>. Wenn wir auch hier,<lb/>
ganz im allgemeinen leichte, mittelschwere und<lb/>
schwere Formen unterscheiden, so liegen die Verhältnisse<lb/>
 derart, daß schwere Formen das Ende der<lb/>
Schwangerschaft gar nicht erleben, weil das mütterliche<lb/>
 Herz der geforderten Mehrarbeit erliegt. Daher<lb/>
besteht hier unbestritten die Indikation zum künstlichen<lb/>
 Abort. Leichte Formen überstehen die Anforderungen<lb/>
 von Schwangerschaft, Geburt und Wochenbett<lb/>
; nur freilich fast nie ohne mehr oder weniger<lb/>
erhebliche Beschwerden, die hernach nicht immer<lb/>
 spurlos verschwinden. Mittelschwere Fälle<lb/>
sind besonders durch den Geburtsakt mit seiner<lb/>
Anstrengung und dem dann plötzlich veränderten<lb/>
Blutdruck vital gefährdet; aber auch die letzten<lb/>
Monate der Schwangerschaft pflegen beträchtliche<lb/>
Störungen zu bringen, so daß die Schwangere gewöhnlich<lb/>
 diese Zeit zu Bette zubringen muß. Hier<lb/>
heißt das offizielle Gesetz: Zuwarten und nur eingreifen<lb/>
, wo lebensbedrohliche Störungen auftreten.<lb/>
Das mag gelten, wo eine schwangere Frau trotz<lb/>
</p>
            <p ana="pr47979">
Kenntnis der Gefahr ein lebendes Kind wünscht,<lb/>
aber vor einer Herzkranken, die darauf kein Gewicht<lb/>
legt, <abbr>z. B.</abbr> weil sie ledig ist oder schon genug Kinder<lb/>
 hat, kann die Regel nicht bestehen. Denn abgesehen<lb/>
 davon, daß die Gefahr des Geburtsaktes<lb/>
niemals voraus geschätzt werden kann, also ein plötzlicher<lb/>
 Tod imminent ist, muß hier wiederholt werden,<lb/>
was von der Tuberkulösen gesagt wurde: man verbietet<lb/>
 der Herzkranken so viele schwer entbehrliche<lb/>
Genußmittel, sie darf nicht arbeiten, nicht Treppen<lb/>
steigen, ja sogar der Geschlechtsverkehr wird ihr<lb/>
häufig untersagt, aber man verlangt von ihr mutige<lb/>
Todesverachtung zu Gunsten eines Zellhaufens, da<lb/>
es auch hier natürlich auf eine Fruchtabtreibung in<lb/>
den ersten Monaten ankommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47980">
<space/>Das möge zur Beleuchtung des offiziellen Standpunktes<lb/>
 unserer Ärzte genügen. Die Syphilisfrage,<lb/>
die Nierenentzündung, das unstillbare Erbrechen, die<lb/>
Anaemien, ferner die mechanischen Notwendigkeiten<lb/>
der Abtreibung seien nur erwähnt. Überall wird man<lb/>
offiziell die gleiche <seg type="insult">Engherzigkeit</seg> finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47981">
<space/>Am schlimmsten vielleicht ist das Interesse der<lb/>
Geisteskranken vertreten. Ungefähr zehn von hundert<lb/>
 geisteskranken Frauen sind Schwangere und<lb/>
Wöchnerinnen. Angeblich gehen etwa die Hälfte<lb/>
davon in Heilung aus. Es ist schwer zu entscheiden,<lb/>
ob die heilbare oder die unheilbare Psychose fürchterlicher<lb/>
 ist. Wer sich in das Seelenleben eines geheilten<lb/>
 Wahnsinnigen hineindenkt, wird die Angst<lb/>
vor dem Wahnsinn darin finden, denn was einmal<lb/>
geschehen ist, kann wieder geschehen und die Angst<lb/>
ist so ziemlich das Schlimmste von allem, was es<lb/>
auf Erden Schlimmes gibt. Die Angst ist bei weitem<lb/>
schrecklicher, als der Wahnsinn selbst, von dessen<lb/>
Walten der Kranke sich nicht Rechenschaft gibt, indem<lb/>
 er sich oft ganz besonders glücklich und zufrieden<lb/>
</p>
            <p ana="pr47981">
 fühlt. Also möge die heilbare Psychose nicht zu<lb/>
gering angeschlagen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47982">
<space/>Vergleicht man die Schwangerschaftsmelancholie,<lb/>
mit ihren wiederholten, ernstgemeinten Selbstmordversuchen<lb/>
, von welchen endlich einer gelingt, mit der<lb/>
anerkannten These: das Leben der Mutter ist mehr<lb/>
wert als das Leben des <foreign xml:lang="la">Nasciturus</foreign>, so wird man glauben<lb/>
, daß hier wenigstens die Abtreibung Gang und<lb/>
Praxis sei. Dem ist nicht so. Dem künftigen Christen<lb/>
zuliebe oder dem künftigen Kuli zuliebe wird die<lb/>
Schwangere in ihrer melancholischen Umnachtung<lb/>
gehalten und von einem Heere von Wärtern bewacht,<lb/>
bis sie diesen eines Tages dennoch ein Schnippchen<lb/>
schlägt und sich am Fensterkreuz erhenkt. In anderen<lb/>
 Fällen wagen die Psychiater schon gar nicht zur<lb/>
Bewahrung der Geistesgesundheit etwa einzugreifen<lb/>
und sie sagen, daß man niemals wissen könne, ob<lb/>
eine Psychose auftreten wird. Man kann es nicht<lb/>
wissen, aber man kann es häufig mit großer Wahrscheinlichkeit<lb/>
 voraussehen. <abbr>Z. B.</abbr> bei einer Frau, die<lb/>
bei vorausgegangenen Geburten irrsinnig war, oder<lb/>
bei einer Frau, die auffallende Verstimmung zur<lb/>
Schau trägt, vielleicht dabei in der Ernährung herunter<lb/>
 kommt, und in vielen anderen Fällen. Solche<lb/>
Wahrscheinlichkeit genügt offiziell nicht, nicht einmal<lb/>
 das unnennbare Grauen vor erneuertem Wahnsinn<lb/>
 wird für genügende Indikation erachtet und<lb/>
dabei ist es doch gleichgültig, ob das Grauen gerechtfertigt<lb/>
 ist oder nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47983">
<space/>Nach solchen Proben kann niemand von den<lb/>
Ärzten erwarten, daß die außerordentliche aber immerhin<lb/>
 noch durchaus physiologische Depression<lb/>
einer schwangeren Dienstmagd, Gouvernante, Gesellschafterin<lb/>
, die vor der Vernichtung ihrer Existenz<lb/>
steht, Gnade finden könnte. Hygiene des Seelenlebens<lb/>
 gibt es nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47984">
<space/>Eine ungeheuere Angst zieht durch alle Gemüter<lb/>
</p>
            <p ana="pr47984">
, die Angst vor der Konzeption. Die Ehen sind<lb/>
durch diese Angst vergiftet, das vielgepriesene Familienleben<lb/>
 wird durch sie zu <seg type="insult">einer grimmig-lächerlichen<lb/>
 Illusion</seg>. Die Jugend, die aus Angst vor Infektion<lb/>
 asketisch lebt und auf ein geregeltes Sexualleben<lb/>
 in der Ehe hofft, wird durch die Angst vor<lb/>
Konzeption enttäuscht. Die Mittel zur Verhütung<lb/>
der Konzeption zerstören die Nerven, zeitigen Neurosen<lb/>
 aller Art, Angstaffekte, Lebensüberdruß, und<lb/>
nichts anderes ist uns übrig geblieben, als entweder<lb/>
mehr Kinder in die Welt zu setzen, als wir erziehen<lb/>
können, und dabei selber materiell zu verkümmern<lb/>
oder zu <seg type="insult">jenen abscheulichen Prozeduren</seg> zu flüchten,<lb/>
statt deren es besser wäre, sich kastrieren zu lassen.<lb/>
Ein einziger Stand ist frei von Angst vor Konzeption<lb/>
, das ist die Prostitution. Deshalb bedeutet die<lb/>
Prostitution für viele das Höchste an Lebenslust.<lb/>
Das dürfte aber nicht im Sinne des Gesetzgebers<lb/>
liegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47985">
<space/>Man spricht immerwährend von der sozialen Not<lb/>
und meint dabei den Hunger. Von der sexuellen Not<lb/>
spricht man nicht. Und doch ist die sexuelle Not um<lb/>
nichts geringer als die soziale. Wer in Not ist, der<lb/>
geht saufen. Auch der Mann, der durch Angst vor<lb/>
Kindersegen um seinen Geschlechtsgenuß betrogen<lb/>
wird, geht saufen. Hier steckt eine Hauptursache des<lb/>
Alkoholismus. Daß er im Rausche, wenn die Überlegung<lb/>
 fehlt, dennoch Kinder erzeugt, ist ein grimmiger<lb/>
 Witz der Natur, man könnte sagen: ein genialer<lb/>
 Circulus. Die Tatsache bleibt doch bestehen, daß<lb/>
der gehemmte Geschlechtstrieb in den Alkoholismus<lb/>
ausläuft. Trinkerasyle wären danach nicht die einzige<lb/>
 Forderung, die hier zu stellen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47986">
<space/>Fassen wir jetzt den medizinischen Teil der<lb/>
Frage zusammen, so ergibt sich, daß die ärztliche<lb/>
Indikation für den künstlichen Abortus offiziell viel<lb/>
zu eng gezogen ist. Sie zeigt zwar Tendenz zur Ausbreitung<lb/>
</p>
            <p ana="pr47986">
, wird aber niemals im Stande sein, allen<lb/>
physischen und psychischen Jammer zu beseitigen,<lb/>
der von Schwangerschaft, Geburt und Wochenbett<lb/>
ausgeht. Andererseits sind die Grenzen schon heute<lb/>
genügend weit, daß Ärzte, die sich an das Gesetz<lb/>
nicht halten wollen, sei es nun durch klingende<lb/>
Münze oder durch Überzeugung ihres Gewissens bewogen<lb/>
, in <seg type="spc">jedem</seg> Falle den künstlichen Abortus einleiten<lb/>
 können, ohne wirksame Verfolgung fürchten<lb/>
zu müssen. Sie brauchen nur zu behaupten, daß<lb/>
Blutungen bestanden hätten; niemand kann hernach<lb/>
das Gegenteil beweisen, nicht einmal die, an der der<lb/>
Eingriff verübt wurde. Oder es wurde ein Lungenspitzenkatarrh<lb/>
 konstatiert, der jetzt ausgeheilt ist.<lb/>
Oder die Schwangere bringt in einem Fläschchen<lb/>
eiweißhältigen Urin, der auf eine gefährliche Nierenentzündung<lb/>
 weist, der Arzt braucht nicht zu wissen,<lb/>
daß der Urin von einem anderen Menschen stammt,<lb/>
als der, die vor ihm steht. Oder es bestand unstillbares<lb/>
 Erbrechen oder was man will. Alle Erfahrenen<lb/>
wissen, daß dies keine erfundenen Dinge sind, sondern<lb/>
 täglich vorkommen. Man ist durchaus auf die<lb/>
Gewissenhaftigkeit der Ärzte angewiesen; das Gesetz<lb/>
ist für die Ärzte ein <seg type="insult">Popanz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47987">
<space/>Vor <seg type="spc">einem</seg> Einwande besonders möge man sich<lb/>
hüten. Man soll nicht sagen, daß nur wenig Ärzte so<lb/>
gewissenlos seien wie oben beschrieben und der<lb/>
Paragraph doch die gute Folge habe, daß die weitaus<lb/>
 größere Zahl der Ärzte ihre Hände von <seg type="insult">solchem<lb/>
Frevel</seg> rein erhalten. Die Frauen gehen, wenn sie<lb/>
von jenen gewissenhaften Ärzten von der Schwelle<lb/>
gejagt worden sind, zu den Hebammen und zu <seg type="insult">anderen<lb/>
 noch weniger berufenen Subjekten</seg>, sie helfen<lb/>
sich auch selber mit allerlei Giften, sie führen Federstiele<lb/>
, Eisenstifte, selbst Nadeln und Messer in den<lb/>
Geschlechtskanal ein und sterben daran oder schädigen<lb/>
 sich mindestens schwer für ihr Leben. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr47987">
Not ist groß und abgetrieben muß werden. Diese<lb/>
schlimmen Folgen für Leben und Gesundheit der<lb/>
Mutter sind eine Hauptwirkung des unheilvollen Gesetzes<lb/>
. Das ganze Jahr, täglich und beinahe stündlich<lb/>
 werden in die großen Krankenanstalten Frauen<lb/>
mit blutendem Abortus eingeliefert, und fast alle<lb/>
sind von unkundiger Hand operiert, schweben in<lb/>
Lebensgefahr. Der Staat kann die Fruchtabtreibung<lb/>
nicht verhindern, aber er treibt die unglücklichen<lb/>
Frauen in die Hände von <seg type="insult">Lumpen</seg>, durch die sie<lb/>
aufs schwerste geschädigt werden. Der Staat ist<lb/>
der <seg type="insult">Oberlump</seg>. Natürlich kann das nur den armen<lb/>
Teufeln passieren, denn wer Geld hat, braucht nicht<lb/>
in schmutzigen Gassen die <foreign xml:lang="fr">sage femme</foreign> zu suchen;<lb/>
man kann sich besser davon helfen und muß nicht<lb/>
einmal heimlich tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47988">
<space/>Die öffentliche Meinung in dieser Frage ist<lb/>
<seg type="insult">aller Heucheleien heuchlerischeste</seg>. Die Ärzte, die<lb/>
gerade aus einem Sanatorium und von einer gewissen<lb/>
 Operation kommen, haben den Staat um einen<lb/>
Bürger betrogen. Auf ihren Gratis-Kliniken suchen<lb/>
sie das wieder gut zu machen. Das ist gut, denn hier<lb/>
wird in schwierigen Fällen nur umso kunstvoller<lb/>
entbunden. Aber das ist zugleich die Ursache, warum<lb/>
die offizielle Indikation zum künstlichen Abortus so<lb/>
engherzig gestellt wird. Sie ist nur für <seg type="insult">Dummköpfe</seg><lb/>
berechnet, die an sie glauben wollen. Und für die<lb/>
Wehrlosen. Eine Frau mit stark verengtem Becken<lb/>
liegt auf der Klinik und kreißt. Durch die natürlichen<lb/>
 Wege kann das Kind nur nach Zerstückelung<lb/>
gebracht werden. Der Kaiserschnitt kann das kindliche<lb/>
 Leben retten. Dazu ist die Einwilligung der<lb/>
Kranken erforderlich und die wird meistens verweigert<lb/>
. Warum sollte ein lediges Weib um eines unerwünschten<lb/>
 Sprößlings willen sich den Bauch aufschlitzen<lb/>
 lassen? Ihr gilt das enge Becken als ein<lb/>
Glück! Aber die Kliniker wissen Rat: sie können<lb/>
</p>
            <p ana="pr47988">
warten. Die Frau windet sich in vergeblichen Wehen,<lb/>
stundenlang, manchmal tagelang. Schließlich wird<lb/>
sie <foreign xml:lang="de-loc">kirre</foreign>, willigt in die erst verweigerte Operation,<lb/>
ja bittet flehentlich darum: ein Kindesleben ist gerettet<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vor <seg type="insult">solcher Ungeheuerlichkeit</seg> muß man<lb/>
verstummen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47990">
<space/>Wir haben gefunden, daß die Eigenschaften des<lb/>
<foreign xml:lang="la">Nasciturus</foreign> an sich seinen strafrechtlichen Schutz<lb/>
nicht berechtigen. Die Bevölkerungszunahme, die<lb/>
durch Verbot der Fruchtabtreibung garantiert wird,<lb/>
ist nicht so groß, wie der erste Blick annimmt, überdies<lb/>
 für den Staat nicht wünschenswert. Durch das<lb/>
Verbot der Fruchtabtreibung wird der Kindesmord<lb/>
gezüchtet. Die ärztliche Indikation ist zu eng gesteckt.<lb/>
Die schwangeren Frauen werden gewissenlosen <seg type="insult">Pfuschern<lb/>
</seg> in die Hände getrieben. Durch die Angst vor<lb/>
der Konzeption wird ein großes Stück Lebensglück<lb/>
vergiftet und der Alkoholismus genährt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47991">
<space/>Aus diesen Gründen müssen die §§ 144—146<lb/>
<rs type="title"><abbr>ö. St.-G.</abbr></rs> fallen, die da lauten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr47994">
<space/>§. 144. Eine <seg type="insult">Frauensperson</seg>, welche absichtlich<lb/>
was immer für eine Handlung unternimmt, wodurch<lb/>
die Abtreibung ihrer Leibesfrucht verursacht, oder<lb/>
ihre Entbindung auf solche Art, daß das Kind tot<lb/>
zur Welt kommt, bewirkt wird, macht sich eines<lb/>
<seg type="insult">Verbrechens</seg> schuldig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47995">
<space/>Strafe. § 145. Ist die Abtreibung versucht, aber<lb/>
nicht erfolgt, so soll die Strafe auf Kerker zwischen<lb/>
sechs Monaten und einem Jahre ausgemessen; die<lb/>
zu stande gebrachte Abtreibung mit schwerem Kerker<lb/>
 zwischen einem und fünf Jahren bestraft werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47996">
<space/>§ 146. Zu eben dieser Strafe, jedoch mit Verschärfung<lb/>
, ist der Vater des abgetriebenen Kindes<lb/>
</p>
            <p ana="pr47996">
zu verurteilen, wenn er mit an dem <seg type="insult">Verbrechen</seg><lb/>
Schuld trägt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47998">
<space/>Aufrecht bleiben mögen die §§ 147, 148, die<lb/>
da lauten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr48001">
<space/>§ 147. Dieses <seg type="insult">Verbrechens</seg> macht sich auch<lb/>
derjenige schuldig, der aus was immer für einer Absicht<lb/>
, wider Wissen und Willen der Mutter, die<lb/>
Abtreibung ihrer Leibesfrucht bewirkt, oder zu bewirken<lb/>
 versucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48002">
<space/>Strafe. § 148. <seg type="insult">Ein solcher Verbrecher</seg> soll mit<lb/>
schwerem Kerker zwischen einem und fünf Jahren;<lb/>
und wenn zugleich der Mutter durch das <seg type="insult">Verbrechen</seg><lb/>
Gefahr am Leben oder Nachteil an der Gesundheit<lb/>
zugezogen worden ist, zwischen fünf und zehn Jahren<lb/>
bestraft werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48004">
<space/>Strenge zu handhaben wäre § 343 (Unbefugte<lb/>
Ausübung der <seg type="ELIDASH">Arzneikunst</seg> und Wundarzneikunst als<lb/>
Gewerbe) und neu zu schaffen ein Gesetz zum Schutze<lb/>
des bereits außerhalb der Mutter lebensfähigen, aber<lb/>
noch nicht ausgetragenen Kindes. Diesbezüglich sei<lb/>
auf den vorletzten Absatz des ersten Kapitels verwiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48005">
<space/>Man faselt vom Jahrhundert des Kindes. Man<lb/>
spricht sehr viel vom Säuglingsschutz. Die angegebenen<lb/>
 Gesetzesänderungen werden dem Jahrhundert<lb/>
des Kindes als wirksamster Säuglingsschutz empfohlen<lb/>
. Alle anderen Mittel, die vielgestaltige Wohltätigkeit<lb/>
, Gratismilch, Waisenhäuser, Kinderspitäler sind<lb/>
bedenkliche Palliativmittel. Es könnte sein, daß sie<lb/>
wie der Windshauch wirken, der zwar eine kleine<lb/>
Flamme erstickt, der großen aber Nahrung für höheres<lb/>
 Lodern bietet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48006">
<rs type="pers" ana="n_38753" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Avicenna</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49557">
               <persName>Malthus, Thomas Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1766-2-14</date>
                  <place>Rookery bei Guildford (Surrey)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1834-12-23</date>
                  <place>Bath</place>
               </death>
               <occupation>Geistlicher</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Sozialphilosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38428">
               <persName>Aristoteles</persName>
               <birth>
                  <date>384 BC</date>
                  <place>Stageira/Makedonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>322 BC</date>
                  <place>Chalkis/Euböa</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47632">
               <persName>Karl V.</persName>
               <birth>
                  <date>1500-02-24</date>
                  <place>Gent</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1558-09-21</date>
                  <place>S. Yusté (Kloster)</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3986</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37777">
               <persName>Ries(e), Adam</persName>
               <birth>
                  <date>1492</date>
                  <place>Staffelstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1559-03-30</date>
                  <place>Annaberg/Sachsen</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>