<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07109.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07108.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07110.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Einbildungskraft, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 69-69</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07109</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0069.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,069</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Einbildungskraft</head>
            <p ana="pr96196">
<space/><seg type="spc">Frauen mit verweinten Augen sind in den Straßen von<lb/>
Paris zu sehen</seg>. Sie denken an die Schlacht auf beiden Ufern der<lb/>
Maas, und Bangigkeit überfällt sie, weil dort die Jugend von Frankreich in<lb/>
Kämpfen, in denen zwei große Völker um ihre Zukunft ringen, niedergemäht<lb/>
wird. Die Landleute erzählen, daß sie das Rollen der Schüsse aus<lb/>
schweren Mörsern in einer Entfernung von mehreren hundert Kilometern<lb/>
hören. <seg type="spc">Vielleicht</seg> ist es nur Sinnestäuschung, obgleich bekannt ist,<lb/>
daß bei günstiger Windrichtung der Lärm auf den Schlachtfeldern weithin<lb/>
 vernehmbar wird. Was die Ohren nicht vermögen, kann die <seg type="spc">Einbildungskraft<lb/>
</seg> vortäuschen. <seg type="spc">Die Frauen von Paris horchen<lb/>
nach dem Osten</seg>, wo die Blüte des Volkes vergeht und jeder<lb/>
Augenblick vielen Herzen tiefe Wunden schlägt und den Gatten, den<lb/>
Sohn, den Bruder hinwegrafft <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr96198">
<space/><seg type="insult">Die Einbildungskraft</seg> glaubt — nein, »schwelgt in der Vorstellung<lb/>
« —, daß nur die Mütter derer, die in einer besiegten Armee<lb/>
fallen, verweinte Augen haben, die andern aber, deren<lb/>
Söhne im Angriff gefallen sind, pure Freudentränen vergießen,<lb/>
wiewohl selbst deren Enkel schon wissen, daß der Sieg zuweilen<lb/>
mehr Opfer kostet als die Niederlage. <seg type="insult">Die Einbildungskraft</seg> »stellt<lb/>
sich vor«, daß nur eine Armee kämpft, nämlich die des Feindes,<lb/>
und daß Frauen nach dem Westen (wohin nur die Blicke gerichtet<lb/>
 sind) überhaupt nicht horchen können, erstens weil<lb/>
die Mörserschüsse in dieser Richtung nicht vernommen<lb/>
werden und zweitens weil es da nichts zu horchen gibt,<lb/>
höchstens aus Neugierde, und neugierig, wie sie schon sind,<lb/>
sind schließlich die Frauen überall. Aber daß die <seg type="insult">Trottelei</seg> noch<lb/>
nicht niedergemäht oder hinweggerafft ist, sondern täglich neu<lb/>
ersteht, zeigt doch, was für ein Kinderspiel die Verwüstung ist<lb/>
verglichen mit dem, was uns bleibt. Denn weinende Frauen,<lb/>
die wohl ein Argument gegen den Krieg wären, gegen<lb/>
einen der kriegführenden Teile ins Treffen zu führen, gelingt nur<lb/>
<seg type="insult">einer ausdauernden Journalistik</seg>, der zwar das Feuer das Hirn<lb/>
verbrannt hat, deren <seg type="insult">gewalttätige Schmockerei</seg> aber das Ereignis<lb/>
überleben wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>