<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08280.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08279.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08281.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der zweite Teil, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 136-139</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08280</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0136.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,136</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der zweite Teil</head>
            <p ana="pr109381">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im Zusammenhange hiemit hat er (<rs type="pers" ana="n_68661" ref="#fk__p_44694">Graf Karolyl</rs>) meiner<lb/>
<seg type="spc">Budapester Rede</seg> einige wohlwollende Worte gewidmet, <seg type="spc">zu<lb/>
meinem Erstaunen aber nur deren erstem Teil</seg>,<lb/>
während er den zweiten totgeschwiegen hat. <seg type="spc">Dieser zweite<lb/>
Teil ändert aber das ganze Charakteristikum<lb/>
der Rede</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109383">
<space/>Wie richtig das ist, hat die Antwort der Welt, vor der<lb/>
<seg type="insult">dieser zweite Teil</seg> leider nicht totgeschwiegen wurde und deren<lb/>
Erstaunen einem <seg type="insult">Zwitter</seg> galt, bewiesen. Das ganze Charakteristikum<lb/>
war geändert. <seg type="insult">Der erste Teil der Dichtung</seg> war Friede, <seg type="insult">der zweite<lb/>
Teil</seg> war <rs type="pers"><seg type="insult">Faust</seg></rs>. »Es ist nichts mit <seg type="insult">die zweiten Teil’</seg>«, sagt <rs type="pers" ana="n_68662" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>.<lb/>
Aber wenn schon nicht die Ansicht einer Welt von Feinden,<lb/>
so hätte der folgende von <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_68663" ref="#fk__p_44656">Czernins</rs> Presse</seg> totgeschwiegene (hier<lb/>
nach dem Protokoll zitierte) meisterliche Passus der <rs type="inst">Herrenhausrede</rs><lb/>
des Hofrats <rs type="pers" ana="n_68664" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> ihn belehren können, daß seine Wertschätzung<lb/>
</p>
            <p ana="pr109383">
 <seg type="insult">des »zweiten Teils«</seg> unbegründet ist. Hofrat <rs type="pers" ana="n_68665" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs>,<lb/>
der Richter von Haag, dessen Zeugenschaft für Haag alle Mörser<lb/>
übertönen müßte, ist mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_68666" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> so sehr der<lb/>
Meinung, daß <seg type="insult">jener zweite Teil</seg> das ganze Charakteristikum der<lb/>
Rede ändere, daß er beinahe die Identität des Redners zu<lb/>
bezweifeln wünscht. Hört hört:<lb/>
</p>
            <p ana="pr109385">
<space/>Die Rede in Budapest muß ich, wie bereits gesagt, auf das<lb/>
allerwärmste begrüßen. Nur hätte ich in einer Beziehung einen<lb/>
kleinen Wunsch ihr gegenüber gehabt: daß die idealen allgemeinen<lb/>
Ausführungen unseres Ministers für auswärtige Angelegenheiten eine<lb/>
etwas konkretere Gestalt angenommen hätten und daß sie wenigstens<lb/>
in großen Zügen eingegangen wären auf eine Reihe von durchaus<lb/>
realisierbaren, durchaus praktikablen Vorschlägen, die in der letzten<lb/>
Zeit nach der Richtung der Entwicklung der zwischenstaatlichen<lb/>
Organisationen, für die Organisation der Schiedsgerichte und<lb/>
insbesondere der internationalen Vermittlungsinstanzen, gemacht worden<lb/>
sind. Allerdings muß ich auch auf den Umstand hinweisen, den Seine<lb/>
Durchlaucht <rs type="pers" ana="n_68667" ref="#fk__p_56503">Fürst Auersperg</rs> gerade vorhin berührt hat, daß jene<lb/>
Rede — ich muß in gewissem Sinne sagen: leider — eine <seg type="insult">Dinerrede</seg><lb/>
gewesen ist, wobei es ja nicht möglich gewesen ist, auf solche Details<lb/>
mehr theoretischer, vielleicht mehr wissenschaftlicher Art einzugehen;<lb/>
aber es ist ja ungemein zu bedauern, daß der Leiter unserer auswärtigen<lb/>
Politik nur so selten Gelegenheit hat, öffentlich und amtlich sich über<lb/>
die wichtigsten Fragen seines Ressorts zu äußern und sich dazu zu<lb/>
einem Diner in Budapest flüchten muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109386">
<space/>In Bezug auf die Schiedsgerichtsbarkeit muß ich in Parenthese<lb/>
etwas auf die Ausführungen Seiner Durchlaucht meines unmittelbaren<lb/>
Herrn Vorredners eingehen. Ich kenne die Praxis der <rs type="inst">Börsenschiedsgerichte<lb/>
</rs> nicht, aber <seg type="spc">ich bin überzeugt</seg>, daß die Praxis der<lb/>
internationalen Schiedsgerichte jene Anforderungen, von denen<lb/>
offenbar Seine Durchlaucht überzeugt ist, daß ihnen die <rs type="inst">Börsenschiedsgerichte<lb/>
</rs> nicht ganz entsprechen, befriedigen würde. Ich<lb/>
kann aus mehrfacher Erfahrung sprechen. Ich habe viermal die<lb/>
Ehre gehabt, bei internationalen Schiedsgerichten im Haag zu<lb/>
fungieren, <seg type="spc">dreimal als deren Vorsitzender</seg>; ich habe mit<lb/>
14 internationalen Schiedsrichtern dabei zu tun gehabt <seg type="spc">und ich<lb/>
muß sagen</seg>, mit Ausnahme eines einzigen — ich kann ihn<lb/>
hier ruhig nennen, jetzt besonders, da wir im Kriegszustande mit<lb/>
dem betreffenden Staate sind, es war der russische Justizminister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68668" ref="#fk__p_59583">Murawiew</rs> —, daß mit Ausnahme dieses einzigen, <seg type="spc">alle diese<lb/>
Schiedsrichter vollkommen auf der Höhe ihrer<lb/>
Aufgabe standen</seg>, was ihre Kenntnisse betrifft und was vor<lb/>
allem ihre Unbefangenheit betrifft. <seg type="spc">Ich kann mit größter<lb/>
Entschiedenheit und Gewissenhaftigkeit aussprechen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr109386">
, daß der Oberrichter von Kanada in allen denjenigen<lb/>
Fällen, in denen England, beziehungsweise Kanada und Neufundland<lb/>
im Unrechte gewesen ist, gegen England entschieden hat und daß<lb/>
ebenso der Oberrichter des Staates Delaware in allen denjenigen<lb/>
Fällen gegen Amerika entschieden hat, in denen Amerika im Unrechte<lb/>
gewesen ist. Ich kann ebenso <seg type="spc">mit voller Gewißheit beteuern</seg>,<lb/>
daß der belgische Ministerpräsident <rs type="pers" ana="n_68669" ref="#fk__p_38988">Beernaert</rs>, der von Venezuela als<lb/>
Schiedsrichter bestellt worden war, gegen den Staat, von dem er als<lb/>
Schiedsrichter bestellt worden war, gegen Venezuela, gestimmt hat<lb/>
und daß der holländische Minister des Innern <rs type="pers" ana="n_68670" ref="#fk__p_52800">Savornin-Lohmann</rs>, der in<lb/>
einem anderen Falle von Frankreich als Schiedsrichter bestimmt worden<lb/>
war, gegen Frankreich gestimmt hat. <seg type="spc">Ich bin vollkommen<lb/>
überzeugt</seg>, daß es bei nur einigermaßen vorsichtiger Auswahl<lb/>
möglich sein wird, unbefangene Männer, insbesondere aus den mehr<lb/>
neutralen Staaten, aus den skandinavischen Staaten und aus Holland<lb/>
sowie aus Belgien — von dort vielleicht jetzt nicht mehr mit<lb/>
derselben Sicherheit wie früher — und aus der Schweiz zu gewinnen,<lb/>
welche nicht bloß mit Sachkenntnis, sondern auch mit Unbefangenheit<lb/>
zu entscheiden in der Lage sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109387">
<space/>In Bezug auf die Rede des Ministers des Auswärtigen in<lb/>
Budapest möchte ich noch eines erwähnen. Ich finde es vollkommen<lb/>
begreiflich, daß <seg type="spc">ein Staatsmann, der im Inneren seines<lb/>
Herzens für Annexionen ist — ich meine damit<lb/>
durchaus nicht Seine Exzellenz den <rs type="pers" ana="n_68671" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg>,<lb/>
ich spreche im allgemeinen —, wenn er auf solche im konkreten<lb/>
Falle verzichtet, dabei den Vorbehalt macht, daß, wenn der Krieg<lb/>
fortgesetzt und die Kriegslage in Zukunft eine noch günstigere<lb/>
sein würde, er eine gewisse Revision der Friedensbedingungen, die er<lb/>
in Aussicht genommen hat, vorschlagen und insbesondere auf eine<lb/>
weitergehende strategische Sicherung der Grenzen hinwirken würde.<lb/>
Das ist als Schreckschuß gewiß höchst angebracht. <seg type="spc">Aber ich kann<lb/>
mir nicht gut vorstellen</seg>, <seg type="spc">daß ein Staatsmann</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der sich zur Überzeugung durchgerungen hat</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß das Gewaltprinzip abgewirtschaftet hat</seg>, <seg type="spc">daß<lb/>
an Stelle der Herrschaft der Gewalt die Herrschaft<lb/>
des Rechtes aufgerichtet werden müsse</seg>, <seg type="spc">daß ein<lb/>
Staatsmann</seg>, <seg type="spc">der zur Überzeugung gekommen ist</seg>,<lb/>
<seg type="spc">es sei an der Zeit</seg>, <seg type="spc">eine zwischenstaatliche<lb/>
Organisation aufzurichten und an Stelle der<lb/>
ewigen Kriegsbereitschaft eine Bereitschaft zum<lb/>
Frieden zu errichten</seg>, <seg type="spc">daß dieser Staatsmann</seg>, <seg type="spc">wenn<lb/>
er das ausspricht</seg>, <seg type="spc">dies als eine befristete<lb/>
Erklärung abgibt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109388">
<space/><seg type="spc">Ich kann mir nicht gut vorstellen</seg>, <seg type="spc">daß er das<lb/>
überhaupt als eine Konzession für die Feinde</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr109388">
<seg type="spc">auffaßt</seg>, <seg type="spc">was doch nur ein Ergebnis seiner Einsicht<lb/>
in den Gang der Entwicklung der menschlichen Dinge<lb/>
ist</seg>. Der Staatsmann, der sich bereit erklärt, in einen Friedensbund,<lb/>
in eine zwischenstaatliche Organisation einzutreten, der tritt damit in<lb/>
eine wechselseitige Versicherungsgesellschaft der Staaten ein, die allen<lb/>
zum Vorteile gereicht, nicht bloß seinem Staate, sondern ebenso auch<lb/>
allen übrigen; heute mir, morgen dir. <seg type="spc">Eine solche Erklärung<lb/>
kann ich mir nicht gut als eine befristete</seg>, <seg type="spc">als<lb/>
eine resolutiv bedingte vorstellen</seg>. Ich fasse daher<lb/>
auch die Erklärung des <rs type="pers" ana="n_68672" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs> in diesem Punkte nicht<lb/>
als eine resolutiv bedingte auf. Wenn diese Erklärung aber bestimmt<lb/>
und deutlich auch in diesem Punkte als eine definitive wäre abgegeben<lb/>
worden, so würde es wieder den Gegnern schwerer geworden sein,<lb/>
weiterhin noch von unserem Eroberungswillen zu sprechen und uns<lb/>
Vorwürfe zu machen, <seg type="spc">daß wir doch immer nach der<lb/>
Wiederkehr des Gewaltprinzips ringen</seg>. Dann würde<lb/>
diese Erklärung allerdings bei <seg type="spc"><seg type="insult">jener Partei</seg></seg>, <seg type="spc">die den<lb/>
heiligen Namen des Vaterlandes für sich ganz<lb/>
besonders usurpiert</seg>, wahrscheinlich noch ungünstiger<lb/>
aufgenommen worden sein, als es ohnedies der Fall gewesen<lb/>
ist. Aber daran ist nichts zu ändern. Wenn diese Erklärung<lb/>
einmal im definitiven Sinne abgegeben würde, so würde sie noch viel<lb/>
günstiger in den neutralen Staaten und insbesondere bei den Feinden<lb/>
aufgenommen werden, vielleicht nicht bei den Regierungen der feindlichen<lb/>
 Staaten, an die sie gerichtet ist, aber bei den Völkern der<lb/>
feindlichen Staaten, die dann um so mehr veranlaßt gewesen wären<lb/>
und um so mehr Anlaß und Mittel gehabt hätten, auf ihre Regierungen<lb/>
im Sinne des Friedens zu drücken, und man hätte dann auch nicht<lb/>
im Auslande sagen können: <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">desinit in piscem</seg></foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109390">
<space/>Klarer, klüger, menschlicher, geistiger kann nicht gesprochen<lb/>
werden. Demnach wäre wohl das Erstaunen darüber, daß <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68673" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> <seg type="insult">seinen zweiten Teil</seg> stolz reklamiert, berechtigter<lb/>
als seine Verwunderung, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68674" ref="#fk__p_44694">Graf Karolyi</rs></seg> ihn totschweigt.<lb/>
Nein, es ist nichts mit <seg type="insult">die zweiten Teil’</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56503">
               <persName>Auersperg, Karl Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1859-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-19</date>
                  <place>Schloß Goldegg/NÖ.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1890-1918</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44694">
               <persName>Károlyi, Michael Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1875-03-04</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-03-19</date>
                  <place>Vence/Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59583">
               <persName>Murawiew, Nikolaj Valerianowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1850</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-12-14</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">von Czernin 1918 erwähnt; Ögg identifiziert mit Nikolai M., Außenminister 1897-1900</note>
               <note type="comment">Justizminister 1894 bis 1905</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38988">
               <persName>Beernaert, Auguste-Marie-François</persName>
               <birth>
                  <date>1829-07-26</date>
                  <place>Ostende</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-10-06</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52800">
               <persName>Savornin-Lohmann, Alexander de</persName>
               <birth>
                  <date>1837-5-29</date>
                  <place>Groningen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-6-11</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Niederlande</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>