<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06449.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06448.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06450.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Löwenkopf oder Die Gefahren der Technik, in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 1-8</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06449</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Löwenkopf oder Die Gefahren der Technik</head>
            <p ana="pr87119">
<space/>Eine ernste Nachricht, die eine <rs type="perRef" ana="werk_19728">Zeitung</rs> bringt, ohne daß<lb/>
sie einen Witz dazu macht, und keine andere, die es liest, macht<lb/>
einen Witz dazu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87121">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Die schweren Autobusse eine Gefahr für die Gebäude</seg>.]</seg><lb/>
Wir haben schon wiederholt darauf hingewiesen, daß die durch das<lb/>
Gewicht der Autobusse hervorgerufene Erschütterung des Bodens nicht<lb/>
ohne Einfluß auf Bauten bleibt, die sich in den Straßenzügen befinden,<lb/>
in denen die Autobusse verkehren <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nun hatte sich die <rs type="inst">Bezirksvertretung<lb/>
Leopoldstadt</rs> vorgestern mit einem Antrage zu befassen, dessen Veranlassung<lb/>
 beweist, daß unsere Forderung, es müsse bei der bevorstehenden<lb/>
Automobilisierung des Stellwagenverkehres vor allem das Gewicht der<lb/>
Wagen in Berücksichtigung gezogen werden, vollkommen berechtigt ist.<lb/>
<seg type="spc">Es haben sich nämlich mehrere Hausbesitzer</seg> der Praterstraße<lb/>
<seg type="spc">wiederholt beschwert</seg>, daß durch den Verkehr der ungemein schweren<lb/>
Autobustypen <seg type="spc">die Erschütterung der Häuser derart heftig sei</seg>,<lb/>
daß sich dadurch <seg type="spc">die Verzierungen an den Häusern lockern</seg> und<lb/>
leicht <seg type="spc">ein Unglück</seg> herbeiführen können. Um dieser Gefahr zu begegnen,<lb/>
soll die Praterstraße asphaltiert werden. — Außer der <rs type="inst">Bezirksvertretung<lb/>
Leopoldstadt</rs> haben sich ja auch schon andere Gemeindefunktionäre mit<lb/>
dieser Frage beschäftigen müssen, und man sieht, daß es gut sein wird,<lb/>
wenn bei der kommenden Automobilisierung die leichten Typen bevorzugt<lb/>
 werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr87123">
<space/>Man hat keine Ahnung, von welchen Gefahren man stündlich<lb/>
 bedroht ist. Wie leicht können sich die <seg type="insult">Ornamente</seg> lockern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr87123">
wenn man gerade vorübergeht, und das Unglück ist geschehen.<lb/>
Ehedem war von den Ziegelsteinen das Ärgste zu befürchten,<lb/>
wiewohl sie viel fester saßen als die <seg type="insult">Ornamente</seg>. Aber wenn ein<lb/>
Ziegelstein an einem Kopf kaput geht, so ist das weiter kein<lb/>
Malheur, während durch die Vernichtung eines <seg type="insult">Ornaments</seg><lb/>
unabsehbares Unglück herbeigeführt werden kann. Die<lb/>
schweren Autobusse sind eine Gefahr für die Gebäude, an<lb/>
denen die Menschen vorbeigehen. Gewiß wird vielfach<lb/>
nicht nur an die Erhaltung der <seg type="insult">Ornamente</seg>, sondern auch<lb/>
an die Sicherheit der Passanten gedacht, wenn man den heutigen<lb/>
Zustand unhaltbar findet. <seg type="insult">Ein frivoler Mensch</seg> würde sogar den<lb/>
Vorschlag machen, die <seg type="insult">Ornamente</seg> abzuschaffen und Gott zu danken,<lb/>
daß die Autobusse uns die Trennung erleichtern, und diese Trennung<lb/>
lieber freiwillig vorzunehmen als sie von der Erschütterung durch<lb/>
die Autobusse herbeiführen zu lassen. Ja, man könnte geradezu sagen,<lb/>
die Gefahren der Technik seien ein wahres Glück und die Erfindung<lb/>
der Autobusse sei ein Fingerzeig der Vorsehung, der die<lb/>
Abschaffung der <seg type="insult">Ornamente</seg> dringend empfiehlt: die technische<lb/>
Entwicklung bringe doch die eine geistige Entschädigung mit sich,<lb/>
daß sie den <seg type="insult">Schnickschnack</seg> gefährdet! In dieser großstädtischen<lb/>
Zeit aber findet sich keine Bezirksvertretung, die den Konflikt<lb/>
zwischen der Technik und der <seg type="insult">Ästhetik</seg> zugunsten der ersten entscheidet.<lb/>
Denn jede hat ein <seg type="insult">Gemüt für die Ornamente</seg> und schafft lieber<lb/>
die Autobusse ab, die soviel brum brum machen, daß die <seg type="insult">Ornamente</seg><lb/>
nicht schlafen können, sondern erschrecken und, bumstinazi,<lb/>
unten liegen. <seg type="insult">Ein frivoler Mensch</seg> würde den Vorschlag machen,<lb/>
durch sämtliche Straßen Wiens in derselben Stunde Autobusse zu<lb/>
jagen, auf daß dem <seg type="insult">Unfug</seg> ein jähes Ende bereitet werde, auf<lb/>
die Gefahr hin, daß <seg type="insult">ein paar Schock Verfasser von Zuschriften<lb/>
über »die Berge, die Eltern und die Gefahren«</seg> unter <seg type="insult">Ornamenten</seg><lb/>
begraben würden und noch <seg type="insult">etliche andere unnütze oder verkehrshinderliche<lb/>
 Existenzen</seg> dazu, und in der Hoffnung, daß die <seg type="insult">Erfinder<lb/>
der Ornamente</seg> selber darunter wären, wobei jeder jeweils den Vorzug<lb/>
hätte, <seg type="insult">seine eigene Pletschen</seg> auf sein eigenes Dach zu bekommen.<lb/>
Als der Erbauer des Michaelerhauses, dieser leibhaftige Autobus,<lb/>
der mit der <seg type="insult">Schönheit</seg> <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> macht, von den Bezirksvertretern<lb/>
 gemartert wurde, hätte er ihnen einfach einen<lb/>
<rs type="pers">Lohengrin</rs> und eine <rs type="pers">Leda</rs> mit je einem Schwan hinpappen sollen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr87123">
damit die Seele eine Ruh hat, und dann einen tüchtigen Akkumulator<lb/>
arbeiten lassen sollen, um darzutun, daß die mythologischen<lb/>
Persönlichkeiten mit Pferdekräften doch noch schneller fortkommen<lb/>
. Ich wohnte einmal in einem Hause auf der Dominikanerbastei<lb/>
, da betete ich täglich, es möge endlich ein Autobus<lb/>
durchrasen, mich würde er nicht stören, denn ich wohnte in<lb/>
einem Zimmer mit Aussicht auf eine herrliche Feuermauer, auf<lb/>
die nichts gemalt war, so daß der Teufel noch Platz hatte, aber<lb/>
die <seg type="insult"><rs type="pers">Aeskulapschlangen</rs>, <rs type="pers">Gorgonenhäupter</rs> und sonstigen Utensilien</seg>,<lb/>
die auf der Fassade aufgeklebt waren, stierten mirs. Es war schwer,<lb/>
nachhause zu gehen. Zumal wegen der immer auftauchenden<lb/>
Sorge, was <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_59944" ref="#fk__p_55274">Wassertrilling</rs></seg>, der das Haus erbaut hatte,<lb/>
nur mit der <seg type="insult">Mythologie</seg> habe. Eines Tages, ich saß geborgen vor<lb/>
meiner Feuerwand, — riß es an der Klingel. Ich glaubte, es sei ein<lb/>
Leser, der mir einen Übelstand mitteilen wolle, es war aber ein<lb/>
Mann, der ganz echauffiert mir zurief: <foreign xml:lang="de-loc">»Schaun S’ zum Fenster<lb/>
außi!«</foreign> Ich erwiderte, daß es in meinem Hof Gottseidank nichts<lb/>
zu sehen gebe, worauf er unwillig versetzte: »Was, Sie wohnen<lb/>
gar nicht auf die Straßen?« Ich: »Nein, was ist denn<lb/>
geschehn?« Er: »Die Parteien, die was auf die Straßen wohnen,<lb/>
sollen <foreign xml:lang="de-loc">außischaun</foreign>!« »Ja, warum denn?« »<foreign xml:lang="de-loc">’s Haus</foreign> wird doch photographiert<lb/>
!« Ich warf die Tür mit einem so heftigen Wurf zu, daß<lb/>
ich einen Augenblick hoffte, die <rs type="pers">Aeskulapschlangen</rs> hätten sich<lb/>
von innen gelockert, das Haus werde nun kein freundliches<lb/>
Gesicht mehr machen und der Photograph erklären, unter solchen<lb/>
Umständen könne er nicht weiter arbeiten. Ich erfuhr aber, daß<lb/>
nichts passiert war, und ich ersah, daß es Menschen gibt,<lb/>
die sich zum Fenster hinausbeugen, wenn solch ein Haus<lb/>
photographiert wird, und die den Ehrgeiz haben, anstatt ihren<lb/>
Ursprung zu verleugnen, auf <seg type="insult">solche Platte</seg> zu kommen. Und kein<lb/>
Autobus fuhr durch. Das Haus, wiewohl ein neues Haus,<lb/>
steht noch heute, es ist eine Sehenswürdigkeit und vom<lb/>
Franz Josefskai leicht zu erreichen. Das <seg type="insult">Publikum</seg>, welches sich<lb/>
dort tummelt und das sichere Gefühl hat, daß dieses Haus<lb/>
das schönste auf der ehrwürdigen Dominikanerbastei ist, geht gern<lb/>
Samstag abends ins <rs type="inst">Café Imperial</rs>, des Staunens voll über die<lb/>
Pracht, die dort zu schauen ist. Als das freundliche alte Café von<lb/>
einem jungen Meister erneuert werden sollte und man lange nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr87123">
sah, da sah man zwar noch nicht die Klaue des Löwen, aber ein<lb/>
Löwenkopf hing doch schon an der Fassade und hielt einen Ring<lb/>
im Maul. Er hat einen Zweck, dachte ich mir. Er wird der künftigen<lb/>
Beleuchtung dienen. Geduld, dachte ich, zum Beleuchten einer finstern<lb/>
Gegend gehört vor allem ein Löwenkopf. Den hat man und dann<lb/>
wird man sich schon durchfretten. Vom <seg type="insult">Bauernschreck</seg> hat man<lb/>
auch nicht mehr und er erfüllt doch seinen Zweck. Genug, der<lb/>
Löwenkopf war da und er blieb durch Monate, als alles noch im<lb/>
Finstern lag. Schon aber kamen <seg type="insult">die entzückten Besucher</seg> aus der<lb/>
Leopoldstadt, wo sie für die <seg type="insult">Ornamente</seg> zittern, die vor den<lb/>
Autobussen zittern, und bewunderten den Löwenkopf. Ein Dorfschulbub<lb/>
 wird bekanntlich gefragt, wie man eine Planke mache. Er<lb/>
weiß Bescheid, und wenn das Gestell so weit sei, schreibe er<lb/>
noch schnell Lekmimoasch drauf und die Planke sei fertig.<lb/>
<seg type="insult">Die Besucher des <rs type="inst">Café Imperial</rs></seg> aber waren schon zufrieden, weil<lb/>
es drauf stand, noch ehe das Gestell so weit war. Die Planke ist auch<lb/>
heute mehr schön als brauchbar, aber die <seg type="insult">Wucherer</seg> haben <seg type="insult">einen<lb/>
so ausgeprägten Schönheitssinn</seg>, daß ihnen <seg type="insult">Löwenköpfe, Gottheiten<lb/>
oder Spargelbünde</seg>, die Licht geben, weiß Gott lieber sind, als eine<lb/>
Sitzgelegenheit. Den <seg type="insult">Schmutz der Gasse</seg> haben sie zuhause, und<lb/>
selbst der ist von <rs type="pers" ana="n_59945" ref="#fk__p_56320">Hoffmann</rs>. Je schöner aber die Welt wird,<lb/>
desto mehr <seg type="insult">Wucherer</seg> ziehen in sie ein und bewundern die<lb/>
Arabesken. Es ist keine kleine Angelegenheit, daß einem der<lb/>
letzte Lebenswinkel austapeziert wird und die <seg type="insult">Verschönerung der<lb/>
Wände</seg> die <seg type="insult">Verschlechterung der Betrachter</seg> zur Folge hat. Die Welt<lb/>
der Autobusse ist nicht die, die man mit der Seele sucht. Aber man<lb/>
muß in ihr leben, um eine bessere zu finden, und eine schlechtere<lb/>
wird einem so zur Qual, daß man wünscht, ein Autobus<lb/>
möge nicht nur an einem renovierten Kaffeehaus vorbei, sondern<lb/>
auch durch seine Pracht hindurchfegen und alle <seg type="insult">Ornamente</seg>, die dort<lb/>
an den Wänden sitzen, und alle <seg type="insult">Bärte</seg>, die dort an den Ohren kleben,<lb/>
glatt mitnehmen. Denn allerorten drängen sich jetzt die Löwenköpfe,<lb/>
die Wände haben Ohren und es tauchen <seg type="insult">Menschen</seg> auf, die den Bauch<lb/>
wie einen Erker tragen und die Nase wie einen Risalit, und deren<lb/>
Hängebart sich im nächsten Augenblick, wenn die Arbeiten weiter<lb/>
fortgeschritten sind, als Beleuchtungskörper oder als Briefbeschwerer<lb/>
oder als Bettvorleger entpuppen kann. Es muß etwas zu bedeuten<lb/>
haben, denn das Ding an sich kann es unmöglich sein. Wer wird<lb/>
</p>
            <p ana="pr87123">
denn mit so etwas im Gesicht herumgehen und es noch offerieren,<lb/>
wenn nicht was dahinter wäre? Aber man wartet vergebens, es wird<lb/>
nichts draus. Nun, praktisch ist so ein Vollbart nicht, <foreign xml:lang="de-loc">»aber schen is«</foreign>,<lb/>
sagt meine Bedienerin in solchen Fällen. Da ist ein Sprachlehrer<lb/>
, dessen Bild herumgetragen wird, Dienstmänner haben es auf<lb/>
dem Rücken, wo man jetzt hinkommt, sieht man <seg type="insult">diese Arabeske</seg>,<lb/>
selbst auf Zündsteinen, die sonst nur der Unterstützung <seg type="insult">des<lb/>
gefährdeten Deutschtums in der Ostmark</seg> dienen, taucht sie auf.<lb/>
Schön und stattlich, das ist der Eindruck. Man sieht es gern. Aber<lb/>
ein rasiertes Gesicht hat auch seine Vorzüge, man kommt auf der<lb/>
Straße schneller vorbei, und wenn ich französischen Unterricht zu<lb/>
nehmen hätte, wegen des Fortkommens, würde ich geradezu darauf<lb/>
bestehen. Der Friseur am Lido, ein <seg type="insult">Idealist</seg>, der zwischen den Kapannen<lb/>
umherirrt und dessen Lebenslüge darin besteht, daß man nur von<lb/>
»manicure, pedicure!« leben könne, verlangte drei Kronen für das<lb/>
Rasieren. Ich bot ihm dreihundert für <seg type="insult">den Bart des <rs type="pers" ana="n_59946" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der mir<lb/>
schon lange im Weg ist. Weiß der liebe Gott, ich mag <seg type="insult">solche<lb/>
Barben</seg> nicht! Man verstehe mich recht. Der Löwe ist ein Löwe,<lb/>
er hat nicht nur einen Löwenkopf, sondern auch ein Löwenherz<lb/>
und man bleibt nicht stehen und sagt: Gut frisiert, Löwe! Ich<lb/>
weiß, wo die <seg type="insult">Manneszier</seg> den Mann beweist, und ich möchte<lb/>
um keinen Preis mir <rs type="pers"><rs type="pers" ana="n_59947" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs></rs>, <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202888" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS> oder den <rs type="pers">Moses</rs> des <rs type="pers" ana="n_59948" ref="#fk__p_50161">Michelangelo</rs><lb/>
rasiert wünschen. Aber wenn <seg type="insult">ein Wels aus Linz</seg> in der Adria<lb/>
vorkommt und sich in diesem Zustand gar photographieren läßt, sind<lb/>
physiognomische Beschwerden erlaubt. So möchte ich beim Barte<lb/>
des Propheten schwören, daß der <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_59949" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> keine organische Notwendigkeit<lb/>
 ist, sondern nur <seg type="insult">ein feuilletonistischer Behelf</seg>, ein <seg type="insult">Adjektiv</seg>,<lb/>
eine <seg type="insult">Phrase</seg>. Es muß nicht sein. Oder vielmehr: es muß sein,<lb/>
denn schon der gestutzte Schnurrbart verrät, wie <seg type="insult">dieses Gesicht</seg><lb/>
aussähe, wenn es nicht phrasiert, sondern rasiert wäre. Die<lb/>
Augen sind gut, sie leuchten wie Rubine, aber man trägt nicht<lb/>
Rubine in einer <seg type="insult">Kartoffel</seg>. Ich möchte behaupten: gerade<lb/>
<seg type="insult">jene Gesichter</seg>, die des Vollbartes nicht wert sind, brauchen ihn.<lb/>
Es ist ein Dilemma. <seg type="insult">Köpfe</seg> gibt es, die dem Friseur nicht mit der<lb/>
Kundschaft weitergehen können, weil sie vom Raseur entlarvt würden.<lb/>
Der Historiker <rs type="pers" ana="n_59950" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs> hat <seg type="insult">einen <seg type="ELIDASH">Vollbart</seg> und Ganzbart</seg>; man<lb/>
stelle sich vor, er hätte ihn nicht. Der Dichter <rs type="pers" ana="n_59951" ref="#fk__p_52172">Beer-Hofmann</rs> muß<lb/>
wie ein <seg type="insult">Hohepriester</seg> aussehen; sonst wär’s gefehlt, denn er sähe<lb/>
</p>
            <p ana="pr87123">
am Ende wie <seg type="insult">der Dichter <rs type="pers" ana="n_59952" ref="#fk__p_52172">Beer-Hofmann</rs></seg> aus. <seg type="insult">Der Denker <rs type="pers" ana="n_59953" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg><lb/>
muß wie <seg type="insult">der liebe Gott</seg> aussehen; man stelle sich vor, wie er<lb/>
sonst aussehen würde. Und die Ähnlichkeit ist so zwingend, daß man<lb/>
sich, wenn man nur einmal am Lido geweilt hat, <seg type="insult">den lieben Gott</seg><lb/>
künftig als <seg type="insult">Kapannenbewohner</seg> vorstellt, der binnen einer Stunde<lb/>
in vier verschiedenen Bademänteln an den <seg type="insult">Gläubigen</seg> vorüberwallt,<lb/>
in einem roten, in einem braunen, in einem blauen und in einem<lb/>
schwarzweißen, welcher der schönste ist, immer wechselnd, zieht<lb/>
an, zieht aus, zieht an, zieht aus, als ob <seg type="insult">der liebe Gott</seg> der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59954" ref="#fk__p_52513">Rothschild</rs> selber wäre. Ich habe <seg type="insult">Wunder über Wunder</seg> in diesem<lb/>
Sommer geschaut. <rs type="pers" ana="n_59955" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs> liebte Sammt und Seide. Aber<lb/>
er brauchte nur zum Schreiben, was <seg type="insult">die Wiener Meister</seg> zum Baden<lb/>
brauchen. Und <rs type="pers" ana="n_59956" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> hat die faulen Äpfel nicht gegessen.<lb/>
<seg type="insult">Wunder über Wunder</seg> habe ich gesehn an jenem Strand. <seg type="insult">Quallen</seg>,<lb/>
die im Kaffeehaus arg darniederliegen, aber hier zu leuchten<lb/>
begannen, wenn jenes Gottes Sonne sie beschien, und alle<lb/>
Farben spielten, wenn ich in die Nähe kam. <seg type="insult">Tintenfische</seg> trugen<lb/>
Rezensionsexemplare in die Kapanne <abbr>Nr.</abbr> 20, <seg type="insult">liebe Schnecken</seg>, die<lb/>
im Winter plaudern, wanden sich vor mir, wenns niemand sah,<lb/>
aber <seg type="insult">die ganze Fauna</seg> stand habtacht, wenn <seg type="insult">ihrer aller <rs type="pers" ana="n_59957" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></seg><lb/>
auftauchte. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_59958" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> fehlte mir in dem <seg type="insult">Aquarium</seg>. Aber wenn es<lb/>
Menschen waren, waren es <seg type="insult">Hohepriester</seg>. Nichts als <seg type="insult">Hohepriester</seg> sah ich,<lb/>
die nach dem Wetter auslugten und nach den Tantièmen. Sie wandelten<lb/>
nicht nur, sie badeten gern, denn wo sie hintraten, war das Meer seicht.<lb/>
Meine Anwesenheit störte sie nicht in den <seg type="insult">Geschäften</seg>, wenngleich<lb/>
sie unruhiger waren, als es <seg type="insult">Hohepriestern</seg> ansteht. Die Sonne war<lb/>
verhängt von farbigen Draperien und sie selbst schienen dahinter<lb/>
Schutz zu suchen. Aber <seg type="insult">solche Mimikry</seg>, dachte ich, macht<lb/>
nicht unkenntlich und schützt nicht vor Verfolgung, sondern im<lb/>
Gegenteil. Ich bin noch nüchtern genug, einen Hohepriester<lb/>
von einem <seg type="insult">Librettisten</seg> unterscheiden zu können. Ich trau<lb/>
mir’s zu. Ich weiß schon, wer die sind. Ihre Hülle verrät sie und<lb/>
über ihre Krücke straucheln sie. So leben sie. Wenn sie sterben,<lb/>
werden sie einem Hervorruf Folge leisten. Daß sie fünfzig Jahre<lb/>
alt werden, glaubt man ihnen zur Not, den Tod nicht, und nicht<lb/>
einmal wenn sie ihn erleben sollten, statt ihn bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5279" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></rs><lb/>
erscheinen zu lassen. Es sind die <seg type="insult">Künstler</seg>, von denen, so wie sie da<lb/>
in <seg type="insult">ihrer Formen Fülle</seg> schreiten, das <seg type="insult">»Künstler-Beinfleisch«</seg> kommt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr87123">
das jetzt in einem neuwienerischen <foreign xml:lang="de-loc">Beisl</foreign> angepriesen wird,<lb/>
und es ist <seg type="insult">jene Bohème</seg>, die das beliebte <seg type="insult">»Bohème-Gullasch«</seg><lb/>
liefert. Der <seg type="insult">Bürger</seg> hat <seg type="insult">Geschmack</seg>, die Kunst schmeckt schon fast<lb/>
so gut wie Beinfleisch, und seitdem Gedichte vomiert werden,<lb/>
ist das Essen ein <seg type="insult">Gedicht</seg>. Die Landschaft ist malerisch, die Maler<lb/>
sind malerisch, alles ist malerisch bis auf das Malen. Alles ist wie<lb/>
wenn; es ist, wie wenn es wäre. Du liebe Zeit, verlange ich einen<lb/>
Scheiterhaufen, bringt man mir eine <seg type="insult">Mehlspeise</seg>. Wie gut wirs<lb/>
haben, sehen wir die Schönheit alter Formen so dem Zweck<lb/>
gepaart! Ich lebe fern den Dominikanern und wohne jetzt in einem<lb/>
Hause, das ein <seg type="insult">Scheiterhaufen mit Schlagobers</seg> ist, der ein <seg type="insult">Gedicht</seg><lb/>
ist. Nein, eine <seg type="insult">Symphonie von Bäuchen und Nasen</seg>, und hat es<lb/>
gleich keine <rs type="pers">Aeskulapschlangen</rs>, die immer ein <seg type="insult">apartes Tragen</seg> sind,<lb/>
so meint es doch alles, was es sagt, anders und sagt es allegorisch.<lb/>
Wie reich ist die Welt und wie überbietet sie das Maß der Schöpfung!<lb/>
Wo das Auge sich umtut, findet es <seg type="insult">Schönheit</seg>. Nur in den Seelen<lb/>
macht die Technik Fortschritte. Der Mensch ist außer sich geraten.<lb/>
Kein Wort lebt, keine Farbe — denn alles ist sowieso laut und bunt.<lb/>
<seg type="insult">Künstler</seg> heißen die, die man sofort erkennt, und die noch wenn<lb/>
sie nackt sind, auffallend gekleidet gehen. <seg type="insult">Jede Gebärde eine Arabeske</seg>,<lb/>
jeder Atemzug instrumentiert, <seg type="insult">jeder Bart eine Redensart</seg>. Das alles ist<lb/>
notwendig, weil sonst in den öden Fensterhöhlen das <seg type="insult">Grauen</seg> wohnen<lb/>
würde: mich täuscht die Fassade nicht! Ich weiß, wie viel Kunst dem<lb/>
Leben und Leben der Kunst abgezapft werden mußte, um <seg type="insult">dies<lb/>
Kinderspiel zwischen Kunst und Leben</seg> zu ermöglichen. <seg type="insult">Löwenköpfe<lb/>
 und die Herzen von Katzen!</seg> Der Autobus ist kein Ziel,<lb/>
aber eine Rettung. Ich kann <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> machen. Ich fege die<lb/>
Straßen, ich lockere die <seg type="insult">Bärte</seg>, ich rasiere die <seg type="insult">Ornamente</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52513">
               <persName>Rothschild</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52172">
               <persName>Beer-Hofmann, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1866-7-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-9-26</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10863</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52570">
               <persName>Bartsch, Rudolf Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-7</date>
                  <place>St. Peter bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55274">
               <persName>Wasserstrom, Ely</persName>
               <birth>
                  <date>1863-8-5</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Stadtbaumeister</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">erbaute und bewohnte das Haus 1., Dominikanerbastei 22</note>
               <note type="comment">13., Hietzinger Hauptstraße 97/3; ZF 4. Tor: 22/40/14</note>
               <note type="comment">verh. mit Ernestina (*19.04.1872)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56320">
               <persName>Hoffmann, Josef </persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-15</date>
                  <place>Pirnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-5-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Kunstgewerbler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11730</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>