<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08686.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08685.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08687.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die allerletzten Tage der Menschheit, in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 156-161</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08686</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0156.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,156</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die allerletzten Tage der Menschheit</head>
            <p ana="pr114776">
— — Die Dunkelheit wurde von vielen Leuten dazu benützt, <seg type="spc">um die<lb/>
armen</seg>, <seg type="spc">stöhnenden Opfer des Eisenbahnunglücks</seg> (bei<lb/>
Celakowitz), <seg type="spc">die hilflos</seg>, <seg type="spc">ohnmächtig dalagen</seg>, <seg type="spc">auszuplündern</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Bei schärferem Hinsehen konnte man bemerken</seg>, <seg type="spc">wie sich <seg type="insult">diese<lb/>
Hyänen</seg> auf ihre Opfer stürzten</seg>, <seg type="spc">hastig Uhr und Kette den am<lb/>
Boden Liegenden entrissen und krampfhaft nach<lb/>
der Geldbörse suchten</seg>. Nur dem baldigen Einschreiten des<lb/>
Militärs, das die Ordnung aufrecht erhielt und sich auch der Hilflosen<lb/>
annahm, ist es zu danken, daß die Bedauernswerten nicht bis auf die<lb/>
nackte Haut ausgeplündert wurden. Nichtsdestoweniger wurde <seg type="spc">fast<lb/>
alles Gepäck der Verletzten gestohlen</seg>. Durch das<lb/>
taktlose Verhalten vieler Neugieriger, die sich bis in die nächste<lb/>
Nähe der auf Tragbahren, die man rasch aus den Trümmern der<lb/>
Waggons zurechtgerichtet hatte, liegenden Verwundeten herandrängten,<lb/>
litten diese natürlich sehr; auch war es durch dieses Verhalten der<lb/>
Zudringlichen sehr erschwert, Ordnung zu machen. Einzelne, die ihre<lb/>
Angehörigen suchten oder aus bloßer Neugierde längs der Wagentrümmer<lb/>
 im Finstern hin und her liefen, <seg type="spc">traten die am Boden<lb/>
Liegenden mit Füßen</seg>. <seg type="spc">Das Stöhnen der Verletzten und<lb/>
die ins Weite hallenden Wehrufe</seg>, <seg type="spc">wenn <seg type="insult">die raubgierige<lb/>
 Menge</seg> mit den Füßen in Wunden trat</seg>,<lb/>
ließen das Blut in den Adern erstarren, und es gehörten starke<lb/>
Nerven dazu, den Kopf nicht zu verlieren. Die freiwillig den Hilfsdienst<lb/>
 versehenden Offiziere mußten mit gezogenen Revolvern und<lb/>
mit der Drohung, jeden zu erschießen, der nicht folge, Ordnung<lb/>
machen. Erst als von der Station aus genügend Lampen und Fackeln<lb/>
gebracht worden waren, löste sich das Chaos allmählich auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114778">
<space/>Dies entmutigt mich, <seg type="insult">die von mir beschriebenen<lb/>
<RS persTitle="Kraus" title="Die letzten Tage der Menschheit">Tage der Menschheit</RS></seg> für ihre letzten zu halten. Aber<lb/>
es gehört dazu und ist schließlich nichts anderes<lb/>
als was <seg type="insult">die <seg type="ELIDASH"/> und Blutsauger von anno <date>14</date></seg><lb/>
beschlossen haben. Auch hier geschieht, was längst<lb/>
geschah. Am Ende liegt eine verunglückte Menschheit<lb/>
 auf der <seg type="insult">Fortschrittsbahn</seg> und wird von jenen<lb/>
überwältigt, die noch Hände haben. Es geschieht<lb/>
allerorten. Um leben zu können, bleibt nichts als <seg type="insult">Leichenraub<lb/>
</seg>. Der Mensch ist gut. Ist der Mord keine Vorbereitung<lb/>
, so ist er nur eine <seg type="insult">Gelegenheit</seg>. Von allen Seiten<lb/>
kommen <seg type="insult">Sieger</seg>. So verbluten Menschen und Völker, so<lb/>
verbluten selbst <seg type="insult">Hyänen</seg>, wenn ihrer zu viele waren.<lb/>
Noch glaubt der Sterbende den Samariter zu sehen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114778">
der ihm den Herzschlag fühlt; da hat im Zwielicht<lb/>
dieser letzten Nacht, im Dunkel dieses Abschieds<lb/>
jener schon sein Werk getan. Geld her und das<lb/>
Leben! Wie sank die Welt, seit ihr die Ehre befohlen<lb/>
war, zum <seg type="insult">Schuft</seg>! Und jene erblassen nicht, die<lb/>
<seg type="insult">Blutbadhuren</seg>, die animiert hatten, es werde ein<lb/>
<seg type="insult">Stahlbad</seg> sein und ein <seg type="insult">Seelenaufschwung</seg> kommen<lb/>
wie noch nie. Sie geben den Republiken die Schuld;<lb/>
sie danken insgeheim den <seg type="insult">Imperatoren</seg>, die es<lb/>
angerichtet haben. Und plätschern wohlig in dem<lb/>
<seg type="insult">Diebstahlbad</seg>, dessen Wohltat <seg type="insult">der grause Schmutz</seg><lb/>
ist, der ihre Blößen deckt, und lachen der <seg type="insult">Sonderlinge<lb/>
</seg>, die zwar rein geblieben, doch auf dem Trockenen.<lb/>
Die gehen bei Tag durch einen <seg type="insult">Angsttraum</seg>, und<lb/>
jeder Blick in die Zeitung, jeder Schritt übers<lb/>
Trottoir zwingt sie, um dem <seg type="insult">Wahnsinn</seg> zu entfliehen,<lb/>
zu dem Glauben, die Welt sei von einem tollen Hund<lb/>
gebissen worden. Dringen denn nicht Wehrufe<lb/>
von Sterbenden herüber, denen <seg type="insult">Räuber</seg> in die Wunden<lb/>
traten? Wurde nicht überall Foxtrott getanzt, als es<lb/>
dort geschah? Rasen die Menschen nicht wie eh<lb/>
und je, wenn wer immer aus dem Theater kam,<lb/>
<seg type="insult">Tenorist oder Terrorist</seg>? Hat nicht <seg type="insult">das Auditorium in<lb/>
Budapest</seg> die zum Tode Verurteilten um Autogramme<lb/>
bestürmt? Ich gehe nicht mehr ins Leben, um nicht<lb/>
meine Vorstellung erfüllt zu finden; den andern<lb/>
genügt selbst die Wirklichkeit nicht. Hier fiel eine<lb/>
Frau durch Hunger; sie konnte noch die Worte hervorbringen<lb/>
, daß der Verkauf der Gobelins eine <seg type="insult">Schmach</seg><lb/>
wäre. <seg type="insult">Männer</seg> schoben vorbei, <seg type="insult">mit Klauen statt Händen<lb/>
und mit Gebissen</seg>, die Valuten zermahlen können,<lb/>
<seg type="insult">geteilt durch einen Gürtel, oben für Raub und unten<lb/>
für Fraß</seg>. Der Blick der Frauen, ganz nach dem Westen<lb/>
gerichtet, begehrt Liebe von einer stabilen, wenn<lb/>
schon nicht ewigen Währung. Junger Italiener sucht,<lb/>
was er längst gefunden haben müßte, schönes,<lb/>
intelligentes Fräulein für deutsche Konversation, ist<lb/>
auch geneigt, nähere Bekanntschaft zu schließen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114778">
wie <seg type="insult">die wohlinformierte <rs type="paper" ana="werk_21983">Neue Freie Presse</rs></seg> erfährt.<lb/>
Dazu braucht man <seg type="spc">sie</seg>! <seg type="insult">Die Uniform des Siegers</seg><lb/>
besiegt <seg type="insult">die Uniform des Besiegten</seg>. Wenn auch der<lb/>
Bruder am Monte Gabriele noch ohne Grab ist,<lb/>
so hilfts doch dem <seg type="insult">Gatten</seg>, und es gibt kein schöneres<lb/>
Gefühl, als so erliegend doppelt verachtet zu sein.<lb/>
Und keine bessere Mission in Europa, als so den<lb/>
Sieg zu ernten. <seg type="insult">Welch dreifarbige Pracht von<lb/>
Held, Händler und Hengst</seg> entschädigt uns für<lb/>
alle Armut! Wer <seg type="insult"><choice><sic>Ihm</sic><corr>ihm</corr></choice></seg>, als er alles reiflich erwog,<lb/>
<seg type="insult">diese etwas unsaubere Himmelfahrt</seg> mit dem Anbot,<lb/>
dazu das Gewand zu verkaufen, vorausgesagt<lb/>
hätte! Man hat ihn drangekriegt. Was wollen<lb/>
Sie von mir haben, kann ich Armeen aus<lb/>
der Erde stampfen? rief ein <seg type="insult">Besiegter</seg>, dem ein<lb/>
Waggon in der flachen Hand wuchs. Man darf<lb/>
nicht generalisieren, aber wo <seg type="insult">die Männer</seg> nichts<lb/>
mehr zu bieten haben, haben <seg type="insult">die Weiber</seg> noch <seg type="insult">den<lb/>
Schmuck ihrer Ehre</seg> und vor allem <seg type="insult">die Ehre ihres<lb/>
Schmucks</seg>, das letzte was ihnen geblieben ist. <rs type="pers" ana="n_70905" ref="#fk__p_44637">Berchtold</rs><lb/>
fehlt. Er ißt in der Schweiz Aähskaffee. Den würde er<lb/>
auch hier kriegen. <seg type="insult">Ein Falter über Totenschädeln</seg>,<lb/>
gaukelt <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc"><rs type="pers" ana="name_200702" ref="#fk__p_59593">Schumpeterl</rs></foreign></seg> vorbei. <seg type="insult">Ein Damenschneider?</seg><lb/>
Nein, ein <seg type="insult">Finanzminister</seg>, der sich gewaschen hat.<lb/>
<seg type="insult">Liebling der Frauen</seg>, der den Männern auch nicht<lb/>
weh getan hätte. <seg type="insult">Eine Koalition aller Parteibekenntnisse<lb/>
</seg>, das nichtgewünschte bitte zu durchstreichen.<lb/>
<seg type="insult">Ein vorbildlicher Republikaner</seg>, der bereit war, den<lb/>
Löwen auch zu spielen, und der bloß, als der <rs type="pers" ana="n_70906" ref="#fk__p_52513">Rothschild<lb/>
</rs> ins Theater kam, mit einem »Habe die Ehre<lb/>
Herr Baron!« aus der Rolle fiel. <seg type="insult">Ein Austauschprofessor<lb/>
 seiner Überzeugungen</seg>, umspannt er eine<lb/>
soziale Welt zwischen jener Wiener Gesellschaft, die<lb/>
Kinderfleisch auf dem Misthaufen zusammenklaubt,<lb/>
und <seg type="insult">jener</seg>, die 6000 Kronen für eine Silvesterloge<lb/>
zahlt, aber besser konversiert sichs mit dieser.<lb/>
<seg type="insult">Ein Mann, nehmt alles nur in allem</seg>, der <seg type="insult">mehr<lb/>
Gesinnungen</seg> hatte, als zum Vorwärtskommen nötig war,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114778">
und was die Hauptsache, stets <foreign xml:lang="fr">à quatre épingles</foreign>.<lb/>
<seg type="insult">Ein Mann von Welt, ja von aller Welt</seg>, hatte er<lb/>
wie keiner <seg type="insult">sowohl das <foreign xml:lang="fr">savoir</foreign> wie das <foreign xml:lang="fr">faire</foreign></seg> heraus<lb/>
und <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">last not least</foreign> auch das <foreign xml:lang="fr">vivre</foreign></seg>, während wir nur<lb/>
das <foreign xml:lang="fr">mourir</foreign>. <foreign xml:lang="it">Così fan tutte</foreign>, aber nicht jedem gelingts.<lb/>
Man schlägt sich durch die Kontraste. In Favoriten<lb/>
wohnen die Leute in Erdlöchern, weil es da wärmer<lb/>
ist. In der Innern Stadt gehen sie zu diesem Behufe<lb/>
»ins <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Chapeau</foreign></rs>«, nicht fürchtend, daß schon die Formel<lb/>
einen Hieb sei es ins <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Ponem</foreign></seg> sei es in die <seg type="insult">Fresse</seg><lb/>
rechtfertigen könnte. Vulkane sind <seg type="insult">Tanzböden</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Bolschewismus</seg> ist eine gefährliche Drohung, die<lb/>
nicht verhindern kann, daß <seg type="insult">in der »<rs type="inst">Femina</rs>«<lb/>
— welch ein Geschlecht!</seg> — gesungen wird:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wir geben den letzten <rs type="pers" ana="n_70907" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs>,</l>
<l>Wenn nur die <rs type="pers">Mizzi</rs> dann</l>
<l>Mit ihrem Strizzian</l>
<l>Foxtrotteln kann.</l>
</lg>
            <p ana="pr114782">
<seg type="insult">Dies</seg>, während Holland absammelt. An einem Gasthaustisch<lb/>
 höre ich eine Dame sich rühmen, daß sie Holz<lb/>
gekauft und dreimal so teuer verkauft habe; <seg type="insult">galante<lb/>
Herren</seg> trinken ihr zu, preisen die <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Gewure</foreign></seg>, aber ich<lb/>
glaube, sie schwärmt nur für <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_70908" ref="#fk__p_46312">Marischka</rs></seg>. Ich höre<lb/>
einen italienischen Offizier nießen und einen Juden<lb/>
<foreign xml:lang="it">»Salute!«</foreign> sagen. Er wird schon wissen warum. Einer<lb/>
kennt ein Verfahren, sichs beim elektrischen Zähler so zu<lb/>
richten, daß man beliebig Strom konsumieren kann;<lb/>
man dringt in ihn, aber er sagt es nicht; so egoistisch<lb/>
sind die Menschen geworden. <seg type="insult">Diese täglichen<lb/>
Bulletins über die Kohlennot</seg> gehen ihm schon auf<lb/>
die Nerven. <seg type="insult">Einer mit vierfachem Kinn</seg>, was verboten<lb/>
sein sollte, <seg type="insult">ein dick verdienender Wampir</seg>, findet <seg type="insult">die<lb/>
ewige Bettelei beim Ausland</seg> einfach beschämend. <seg type="insult">Die<lb/>
Leut</seg> wollen einfach nicht arbeiten, ihm wird man nichts<lb/>
erzählen. Glänzend ist <seg type="insult">der Leitartikel über den Hunger</seg><lb/>
»Schämen wir uns!« im <rs type="paper" ana="werk_21984">8 Uhr-Blatt</rs>. Wo man heut<lb/>
hingehen soll? Vierzig Lokale stehn im <rs type="paper" ana="werk_21985">8 Uhr-Blatt</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114782">
<foreign xml:lang="de-loc">no da</foreign>, oben und unten, rechts und links vom<lb/>
Leitartikel. Einer weiß die Adresse von einem Tripot,<lb/>
wo die Arbeiterräte bestimmt nicht hinkommen. Der<lb/>
<RS pers="Karl Seitz" globID="name_202828">Präsident der Republik</RS> hat <seg type="spc">doch</seg> den Heinrichshof<lb/>
gekauft, er weiß es aus bester Quelle, jedenfalls ein<lb/>
Automobil. Intressant steht heut im <rs type="paper" ana="werk_21986">Neuen Tag</rs>, daß<lb/>
sich der <rs type="pers" ana="n_70909" ref="#fk__p_47606">Renner</rs> einen Extrazug bestellt hat, <seg type="insult"><seg type="spc">die</seg> Leut</seg><lb/>
leben; <rs type="pers" ana="n_70910" key="#fk__p_56400"><seg type="insult">Karpeles</seg></rs> plagt sich bis in die sinkende Nacht<lb/>
und weiß nicht, wo er das Geld hernehmen soll für<lb/>
den nächsten Monat. Meine Frau hat vorgestern<lb/>
einen Breitschwanz um 60.000 gekauft, aber er hat ihr<lb/>
gestern gesagt, er nimmt ihn um 70.000 zurück.<lb/>
Der Mensch ist gut. Haben Sie gelesen köstlich vom<lb/>
Eisenbahnunglück bei Celakowitz? Bitt Sie, im<lb/>
Krieg sind mehr zugrundgegangen, hat sich kein<lb/>
Mensch aufgeregt, übrigens fahrt man heut mit<lb/>
dem <seg type="insult">Antantzug</seg>. Daß sie ihnen die Uhren weggenommen<lb/>
 haben? Gott, in so einem Gedränge, wo<lb/>
kann man das so genau unterscheiden, bittsie<lb/>
was tut einem nicht der Staat an mit dem Schmuck?<lb/>
No und die Vermögensabgabe is ein Hund? Man<lb/>
greift sich an den Kopf. Wissen Sie, was wir <foreign xml:lang="de-loc">braucheten</foreign>?<lb/>
<seg type="insult">Einen <rs type="pers" ana="n_70911" ref="#fk__p_50672">Horthy</rs></seg> <foreign xml:lang="de-loc">braucheten</foreign> wir! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Ein Christ</seg> sagt:<lb/>
Weißt was, gehn wir zur <seg type="insult">Potenzecke</seg>! Der andere:<lb/>
Was ist das? Jener: <foreign xml:lang="de-loc">No</foreign> das weißt nicht? Das ist<lb/>
doch die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6425" ref="#fk__p_58963">Sirkecke</rs></rs>, weißt! Dieser: Wieso? Jener: No<lb/>
weißt nicht, das ist doch ein Witz vom <rs type="pers" ana="n_70912" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_21987">Fackelkraus</rs></seg></rs>!<lb/>
Weißt in <seg type="insult">dem Theaterstück über die Menschheit</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44637">
               <persName>Berchtold von und zu Ungarschitz, Leopold Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1863-04-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-21</date>
                  <place>Peresznye/Ödenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54156">
               <persName>Tizian</persName>
               <birth>
                  <date>1477/90</date>
                  <place>Pieve di Cadore</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-8-27</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26079</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47606">
               <persName>Renner, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-14</date>
                  <place>Untertannowitz, Südmähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-12-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Die Krise d. Dualismus u. d. Ende der Deákist. Episode in der Gesch. d. Habsb. Mon., Wien Deuticke 1904</note>
               <note type="comment">155/24 (Rudolf Springer) fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment">Okt. 1918 bis Juni 1920 Staatskanzler, Dez. 1945 bis Dez. 1950 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12507</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59593">
               <persName>Schumpeter, Joseph Alois</persName>
               <birth>
                  <date>1883-02-08</date>
                  <place>Triesch/Mähr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-01-08</date>
                  <place>Taconic/USA</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46312">
               <persName>Marischka, Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1882-8-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-12-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8820</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52513">
               <persName>Rothschild</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50672">
               <persName>Horthy de Nagybánya, Nikolaus </persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-18</date>
                  <place>Kenderes/Kom. Szolnok</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-02-09</date>
                  <place>Estoril/Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <occupation>Reichsverweser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>