<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03928.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03927.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03929.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Oberste Gerichtshof über die Geldstrafen der verantwortlichen Redakteure, in: Fackel Heft 07, Nr. 183, 1905, S. 38-41</title>
            <title type="iso-date">1905-07-4</title>
            <title type="id">tid_03928</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">183</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-183_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/183,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Oberste Gerichtshof über die Geldstrafen der verantwortlichen Redakteure</head>
            <p ana="pr40326">
<space/><inciptit>Der</inciptit> <rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs> hat eine Entscheidung<lb/>
gefällt, die <seg type="insult">dem journalistischen Strohmännerwesen</seg><lb/>
den Garaus macht. Bekanntlich stellen die Zeitungseigentümer<lb/>
 Leute zu dem besonderen Zwecke an,<lb/>
beleidigende Artikel vor der Drucklegung nicht zu<lb/>
lesen und nicht zum Druck zu befördern. Man<lb/>
nennt diese Leute <seg type="insult">verantwortliche Redakteure</seg>. Die<lb/>
beleidigenden Artikel erscheinen dann doch auf geheimnisvolle<lb/>
 Weise, aber <seg type="insult">die verantwortlichen Redakteure</seg><lb/>
werden nur wegen <seg type="insult">»Vernachlässigung der pflichtgemäßen<lb/>
 Obsorge«</seg> bestraft. Natürlich zahlt der Unternehmer<lb/>
 die Strafsumme, zu der sie verurteilt wurden.<lb/>
Die armen Teufel ahnen aber nicht, wie unsicher<lb/>
diese Aussicht ist. Der Unternehmer braucht bloß eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr40326">
schönen Tages zu erklären, daß er nicht gewillt sei<lb/>
seinem Angestellten die Strafsumme, zu der er im<lb/>
Dienste des Unternehmens verurteilt wurde, zu<lb/>
ersetzen. <seg type="insult">Der »verantwortliche Redakteur«</seg> beruft sich<lb/>
auf die Abmachung, die er mit seinem Brotherrn<lb/>
getroffen hat, vielleicht auf einen schriftlichen Vertrag,<lb/>
der ihm den Ersatz der Summe sichert, um die er seine<lb/>
Bescholtenheit erkaufen mußte. <seg type="insult">Ein unmoralischer<lb/>
Vertrag</seg>, der vor keinem Zivilrichter bestünde. <seg type="insult">Der<lb/>
verantwortliche Redakteur</seg> bekäme weder die kleinen<lb/>
Beträge herein, zu denen er wegen Vernachlässigung<lb/>
der Obsorge oder wegen Nichtaufnahme einer Berichtigung<lb/>
 vom <rs type="inst">Bezirksgericht</rs>, noch die große Summe,<lb/>
zu der er vom Schwurgericht verurteilt wurde, wenn<lb/>
es wirklich einmal gelang, ihn wegen des Vergehens<lb/>
der Ehrenbeleidigung zu fassen. Die Verträge zwischen<lb/>
<seg type="insult">verantwortlichen Redakteuren</seg> und Zeitungseigentümern<lb/>
 sind null und nichtig. Niemand wird künftig<lb/>
den Posten eines Verantwortlichen übernehmen<lb/>
wollen, da ihm kein Vertrag — nicht einmal ein Ehrenwort<lb/>
 des Chefs — die materielle Schadloshaltung verbürgen<lb/>
 kann; es sei denn, daß schon in der Höhe des<lb/>
Gehaltes das kriminelle Risiko berücksichtigt würde.<lb/>
Vielleicht wird die Entscheidung des <rs type="inst">Obersten Gerichtshofs<lb/>
</rs> dem verwerflichen Zustand, der es bisher dem<lb/>
Nutznießer ermöglichte, die Verantwortung von sich<lb/>
auf andere Schultern zu wälzen, ein Ende machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40327">
<space/>In dem letzten Prozeß, den ich gegen meinen<lb/>
einstigen Drucker führte und gewann, hatte das <rs type="inst">Handelsgericht<lb/>
</rs> erkannt, daß mir vom gemeinsamen Unternehmen<lb/>
unter anderm auch ein Teil jener hohen Geldstrafe rückerstattet<lb/>
 werden müßte, zu der ich in einem Beleidigungsprozesse<lb/>
 als verantwortlicher Redakteur der ‚<rs type="self" ana="werk_13953">Fackel</rs>‘<lb/>
verurteilt worden war. Die höheren Instanzen waren<lb/>
anderer Ansicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40328">
<space/>Der <rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs> entschied wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr40330">
<space/>Was endlich die <seg type="spc">Prozeßkosten</seg> anbelangt, welche anläßlich<lb/>
 verschiedener Preßprozesse gegen <rs type="pers" ana="n_33705" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aufgelaufen<lb/>
sind, so muß der Anschauung der unteren Gerichte, daß diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr40330">
Kosten — abgesehen von der weiter unten zu besprechenden <seg type="spc">Geldstrafe<lb/>
</seg> — als ein Aufwand des gemeinsamen Unternehmens anzusehen<lb/>
 und von dem Ertrage desselben in Abzug zu bringen seien,<lb/>
beigepflichtet werden, weil die Verteidigung des angeklagten Redakteurs<lb/>
 und Herausgebers des <rs type="selfRef" ana="werk_13954">Blattes</rs> vor dem Strafgerichte nicht nur<lb/>
im persönlichen Interesse des Angeklagten, sondern auch in jenem<lb/>
der gemeinsamen Zeitungsunternehmung gelegen ist, im vorliegenden<lb/>
 Falle der Beklagte als Drucker des <rs type="selfRef" ana="werk_13955">Blattes</rs> auch eine besondere<lb/>
 Obsorgepflicht hatte und bei der scharf polemischen Richtung<lb/>
des <rs type="selfRef" ana="werk_13956">Blattes</rs>, welche allerdings geeignet war, die Verbreitung desselben<lb/>
 und somit den Erfolg der Unternehmung wesentlich zu<lb/>
fördern, auch mit Gefahr drohender Strafprozesse und mit den<lb/>
daraus für das Unternehmen erwachsenden Auslagen von vorneherein<lb/>
rechnen mußte. — Anders aber verhält es sich mit der über <rs type="pers" ana="n_33706" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> anläßlich eines Ehrenbeleidigungsprozesses verhängten <seg type="spc">Geldstrafe<lb/>
</seg> von 1800 <abbr>K.</abbr> — Diese zählt nicht zu den Kosten des Strafverfahrens<lb/>
, sondern ist das Strafübel, welches nach dem Gesetze<lb/>
nur den Verurteilten selbst, nicht aber dritte Personen treffen soll.<lb/>
Wenn es auch richtig ist, daß die Verurteilung des Herausgebers<lb/>
und Redakteurs wegen eines durch den Inhalt einer periodischen<lb/>
Druckschrift begangenen Vergehens auch für das betreffende <rs type="selfRef" ana="werk_13957">Zeitungsunternehmen<lb/>
</rs> die in den §§ 36 und 37 <rs type="title"><abbr>Pr.-Ges.</abbr></rs> und im § 1 des<lb/>
Gesetzes vom <date>9. Juli 1894</date>, <abbr>Nr.</abbr> 161 <rs type="" ana="werk_40915"><abbr>R.-G.-B.</abbr></rs> angedrohten nachteiligen<lb/>
 Folgen nach sich ziehen kann, so liegt darin nur eine<lb/>
Bestätigung der oben ausgesprochenen Anschauung, wonach das<lb/>
Unternehmen als solches allerdings ein Interesse daran hat, daß<lb/>
eine solche Verurteilung nicht erfolge, daher der zur Erreichung<lb/>
dieses Zweckes gemachte Prozeßkostenaufwand sich als eine im<lb/>
Interesse des gemeinsamen Unternehmens gemachte Auslage darstellt<lb/>
. — Keinesfalls aber können diese möglicherweise auch das<lb/>
Unternehmen selbst berührenden Nachteile als Strafe im Sinne des<lb/>
Gesetzes angesehen werden und in keinem Falle kann die Hilfe<lb/>
des Gerichtes dazu in Anspruch genommen werden, die über den<lb/>
Schuldig-Erkannten verhängte Geldstrafe auf das Unternehmen, an<lb/>
welchem er mitbeteiligt ist, zu überwälzen. Darin läge nicht nur<lb/>
eine Verletzung des im § 31 <rs type="title"><abbr>St.-G.</abbr></rs> ausgesprochenen Grundsatzes,<lb/>
daß die Strafe nur den Schuldigen treffen soll, und eine wenigstens<lb/>
teilweise Vereitelung des Strafzweckes, sondern es wäre dies auch<lb/>
speziell bei Vergehen gegen die Sicherheit der Ehre unvereinbar<lb/>
mit den Bestimmungen der §§ 493 und 261 <rs type="title"><abbr>St.-G.</abbr></rs> wonach in<lb/>
diesen Fällen die gesetzliche Strafe eine Freiheitsstrafe ist, welche<lb/>
nur bei besonders rücksichtswürdigen Umständen in eine Geldstrafe<lb/>
 umgewandelt werden darf, welch’ letztere aber nach den<lb/>
Vermögensverhältnissen des Verurteilten und nicht nach dem Vermögensstande<lb/>
 der betreffenden <rs type="selfRef" ana="werk_13958">Zeitungsunternehmung</rs> zu bemessen<lb/>
ist, was doch dann der Fall sein müßte, wenn die Strafe das Unternehmen<lb/>
 als solches treffen sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40332">
<space/>Ich war Miteigentümer und darum als verantwortlicher<lb/>
 Redakteur auch <seg type="spc">mein</seg> Angestellter. Aber<lb/>
<seg type="insult">die armen verantwortlichen Redakteure</seg> riskieren durchaus<lb/>
, daß ihnen bloß die Prozeßkosten, nicht die Geldstrafen<lb/>
vom Unternehmer ersetzt werden. Wer wird künftig noch<lb/>
die pflichtgemäße Obsorge vernachlässigen wollen?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>