<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06594.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06593.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06595.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schön muß es am Semmering gewesen sein in den Feiertägen, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 11-14</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06594</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schön muß es am Semmering gewesen sein in den Feiertägen</head>
            <p ana="pr89335">
Eine Fahrt auf den Semmering ist in diesen Tagen nicht eine<lb/>
Spritztour in die benachbarte Gegend, sondern eine Fahrt ins Gegensätzliche<lb/>
 —<lb/>
</p>
            <p ana="pr89337">
Wie heißt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr89339">
Man verläßt Wien zeitig am Morgen frierend und mißmutig über diese<lb/>
eisigen, rußgeschwängerten Nebelschwaden, die das Atmen erschweren<lb/>
und den Rachen zur Kohlengrube machen, und verläßt nach zwei<lb/>
Stunden den Zug unter einem dunkelblauen Himmel, aus dem warme<lb/>
Sonnenstrahlen leuchten und den Schnee zum Glitzern und Brennen<lb/>
bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89341">
Eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Gewure</foreign></seg>, was die Sonne hat! Aber wenn das Atmen direkt<lb/>
erschwert wird, was soll ich Ihnen sagen, so ist es gut für den<lb/>
Nachbarn, und wenn der Rachen zur Kohlengrube wird, so<lb/>
kann ich nur sagen: jedes Wort ein Grubenhund!<lb/>
</p>
            <p ana="pr89343">
Unter solchen Umständen war es begreiflich, wenn diesmal noch mehr<lb/>
Menschen die Gelegenheit der Doppelfeiertage benützten, um dieses<lb/>
ewige Refugium des Wieners zu besuchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89345">
Aber wenn sie alle auf einmal oben sind, so ist er doch kein<lb/>
Refugium mehr, sondern wird wieder das was er war, in den<lb/>
Zeiten, als noch <rs type="pers" ana="n_61065" ref="#fk__p_40240">Dangl</rs> gegen das Tuberkulösenheim kämpfte,<lb/>
ein <seg type="insult">Luftreservoir</seg>, und auch dieses nicht mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89347">
Die Hotels und die Pensionen waren <seg type="spc">ausverkauft</seg> wie kaum zu Weihnachten<lb/>
, und eine Promenade auf der Höhenstraße vom <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5383" ref="#fk__p_58674">Panhans</rs></rs><lb/>
zum <rs type="inst">Südbahnhotel</rs> hatte viel Ähnlichkeit mit einem Spaziergang<lb/>
um 1 Uhr mittags über den Graben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89349">
Das muß also schon sehr schön gewesen sein. Wie sie sich grüßen<lb/>
in Gottes freier Natur, das ist es, was sie nicht haben können<lb/>
am Graben, und was sie darum haben müssen am Semmering.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89351">
»Jeder« war da, der Semmering war der Rendezvousort der ganzen<lb/>
Wiener Gesellschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89353">
<seg type="insult">Dieser <rs type="title"><rs type="pers">Jedermann</rs></rs></seg> ist <seg type="insult">kein katholisches Mysterium, aber doch<lb/>
irgendwie von <rs type="pers" ana="n_61066" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg>. Ein <seg type="insult">Rendezvousort der ganzen<lb/>
Wiener Gesellschaft</seg>: das klingt wie ein anderer Ort, der, ohne<lb/>
besonderen Anstand zu erfordern, unter großem Andrang zu<lb/>
leiden hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89355">
An beiden Tagen kamen die Ausflügler auf ihre Rechnung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89357">
Das ist ein guter Ausdruck, der die Beziehung <seg type="insult">des Ausflüglers</seg> zur<lb/>
Natur herstellt. Es kann aber auch die Rechnung gemeint sein,<lb/>
die in <seg type="insult">Wiener Kreisen</seg> häufig ohne den Wirt gemacht wird, der<lb/>
<seg type="insult">zuerst das Grüßen und dann das Nachsehen</seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89359">
Nach wenigen Stunden waren alle Katarrhe und Schnupfen vergessen<lb/>
und sogar die Erinnerung an das grauenhafte Wiener Wetter verschwand<lb/>
in weite Ferne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89361">
Vermutlich bis nach Abbazia, wobei es aber gar nicht schön ist,<lb/>
daß zur <seg type="insult">Hebung des Fremdenverkehres</seg> Wien herabgesetzt wird,<lb/>
wiewohl es bei Katarrhen und Schnupfen nicht einmal so sehr<lb/>
auf das Vergessen wie auf das Verlieren ankommen dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89363">
Sonntag leuchtete die Sonne mit solchem Temperament<lb/>
</p>
            <p ana="pr89365">
daß sie imstande gewesen wäre, an Stelle <seg type="insult">des gleichfalls auf dem<lb/>
Semmering anwesenden Herausgebers</seg> den <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_20019">Leitartikel</rs></seg> zu telephonieren<lb/>
</p>
            <p ana="pr89365">
 und einen Administrationsbeamten hinauszuwerfen,<lb/>
der es nicht verhindert hat, daß unter dem Vorwand, Gummiabsätze<lb/>
 zu empfehlen, etwas genannt wird, was nicht genannt<lb/>
soll werden. Aber nein, das war nicht die Folge, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr89367">
daß die Spaziergänger, die in dichten Scharen den Sonnwendstein<lb/>
hinaufpilgerten, oben vor dem <rs type="inst">Schüler-Alpenhaus</rs> getrost im Freien<lb/>
speisen konnten, vorausgesetzt, daß sie noch Platz fanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89369">
Man soll es <seg type="insult">diesen Pilgern</seg> gönnen, seit den Tagen der Kreuzzüge<lb/>
hat es keine <choice><sic>geben</sic><corr>gegeben</corr></choice>, die es sich mehr verdient haben, und wenn<lb/>
die Staatsanwälte sie schon im Freien speisen lassen, so tut die<lb/>
Sonne ein Übriges und läßt die Butter zergehen, die sie auf<lb/>
dem Kopfe haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89371">
Und um 1 Uhr mittags wies dort das Thermometer sage und schreibe<lb/>
29 Grad Celsius in der Sonne auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr89373">
was sagt man, was schreibt man! Mir scheint stark, die Sonne<lb/>
scheint stark. Unter solchen Umständen begab sich Ungeheuerliches<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89375">
Sonntag nachmittag entstand auf dem Semmering unter vielen Ausflüglern<lb/>
 ein lebhaftes Dilemma.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89377">
Was entstand unter ihnen? Aha, ob man geben oder nehmen<lb/>
soll? Nein wer wird denn immer an das denken, woran man<lb/>
immer denken muß! Im Gegenteil, wir sind doch in Gottes<lb/>
freier Natur, lassen wir Gott seine Freud, selten hat er das<lb/>
Glück, daß er sie alle beisammen sieht. Es war <seg type="insult">ein anderes<lb/>
Dilemma</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89379">
<seg type="spc">Unten in Wien der Industriellenball</seg>, <seg type="spc">oben die herrliche Natur</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89381">
<seg type="insult">Ojwe ein tragischer Konflikt.</seg> Wie kommt man heraus aus der<lb/>
Klamm?<lb/>
</p>
            <p ana="pr89383">
<seg type="spc">Die Frage</seg>: »<seg type="spc">Sollen wir zurückfahren</seg>?« <seg type="spc">führte zu bewegten</seg><lb/>
<seg type="spc">Diskussionen und wurde vielfach durch ein Abzählen</seg><lb/>
<seg type="spc">der Knöpfe erledigt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89385">
»Wo is <rs type="pers" ana="n_61067" key="#fk__p_46529">Isolde</rs>?« »Was schreist du so?« »Mir scheint stark, du<lb/>
vergißt ganz am Industriellenball! <rs type="pers" ana="n_61068" key="#fk__p_46529">Isolde</rs>!! Wo is sie?«<lb/>
»Wo wird sie sein? Bob is sie fahren gegangen!« »Jetzt muß<lb/>
sie Bob fahren gehn, wo wir herein müssen in der Stadt?« »Schrei<lb/>
nicht, <rs type="pers" ana="n_61069" ref="#fk__p_53670">Stiaßny</rs> dreht sich schon um.« »Er fahrt doch auch herein?«<lb/>
»Wenn er auch hereinfahrt, fahren wir auch herein!« »Was hat<lb/>
zu geschehn?« »Was zu geschehn hat? Auf <rs type="pers" ana="n_61070" key="#fk__p_46529">Isolde</rs> soll ich<lb/>
sagen. Wenn sie am Bob is, vergißt sie am Tanzen.« »Ich<lb/>
schick zu ihr, oder weißt du was, soll man bleiben, die Sonne<lb/>
</p>
            <p ana="pr89385">
is direkt lohnend, wenn man schon die Zimmer mit Müh und<lb/>
Not bekommen hat, wo alles ausverkauft is, nur durch meine<lb/>
Protektion, weil ich intim bin —« »Weißt du was, ich weiß<lb/>
nicht, zähl ab die Knöpf!« (Kämpft mit sich, zählt und bleibt.<lb/>
Im Hintergrund lacht die Sonne.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr89386">
Manche sind trotzdem nach <seg type="insult">innerem Kampf</seg> oder weil ein Knopf<lb/>
gefehlt hat, nach Wien zurückgefahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89388">
Aber die Tatsache, daß sehr viele Besucher des gestrigen Industriellenballes<lb/>
 sich heute morgen wieder auf dem Südbahnhof trafen, ist<lb/>
charakteristisch —<lb/>
</p>
            <p ana="pr89390">
Wofür?<lb/>
</p>
            <p ana="pr89392">
Für den <seg type="spc">Magnetismus</seg>, den der Semmering <seg type="spc">ausübt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89394">
<seg type="insult">Seltene Naturkräfte</seg> scheinen sich dort, merkt’s ihr Fremden,<lb/>
Rendezvous gegeben zu haben, zumal, wenn man auch an die<lb/>
Elektrizität denkt, die der Semmering ausübt. Sicher aber hat<lb/>
das Wetter, das nicht nur einen <seg type="insult">Semmeringsommer</seg>, sondern<lb/>
<seg type="insult">geradezu einen Rivierasommer</seg> <choice><sic>bescheert</sic><corr>beschert</corr></choice> hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr89396">
dem Semmering ungezählte neue Freunde zugeführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89398">
<space/>Wenn der Fremdenverkehr sich so gut heben könnte, wie<lb/>
der Magen jenes Einheimischen, dem <seg type="insult">solcher Menschenfraß</seg> nur<lb/>
durch die Zeitung serviert wird, so wär’s gefährlich. <seg type="insult">Der Tonfall<lb/>
der <foreign xml:lang="">mischpochalen</foreign> Geselligkeit</seg>, der jetzt in <seg type="insult">den österreichischen<lb/>
Dingen</seg> das Wort führt, hat eines nicht bedacht: daß die Fremden,<lb/>
die mit Landschaft glücklich gelockt werden, durch die <seg type="insult">Rasse</seg> heillos<lb/>
in die Flucht zu treiben sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40240">
               <persName>Dangl, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hotelier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bürgermeister von Semmering</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15221</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53670">
               <persName>Stiassny, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-15</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-7-11</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Baumeister</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58674">
               <persName>Panhans (Hotel)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>