<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03408.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03407.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03409.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Dieb von Abazzia, in: Fackel Heft 05, Nr. 151, 1904, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1904-01-4</title>
            <title type="id">tid_03408</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">151</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-151_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/151,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Dieb von Abazzia</head>
            <p ana="pr33857">
<space/><inciptit>Der</inciptit> Dieb von Abbazia hat, so schreibt mir ein<lb/>
Kriminalist, jetzt im Gefängnis dritthalb Jahre Zeit,<lb/>
darüber nachzudenken, wofür er eigentlich dritthalb<lb/>
Jahre Gefängnis bekommen hat. Betrug der Wert der<lb/>
Juwelen, die er dem <rs type="pers" ana="n_29162" ref="#fk__p_42913">Erzherzog Ludwig Viktor</rs> gestohlen<lb/>
 hat, mehr als dreihundert Gulden, so ist’s, weil<lb/>
kein Milderungsgrund vorlag, zu wenig. War aber der<lb/>
Schaden geringer, so ist’s zu viel: Sechs Monate bis zu<lb/>
einem Jahr, könnte der Dieb meinen, hätten nach § 178<lb/>
des <rs type="title">Strafgesetzes</rs> genügt. Denn der Diebstahl war zwar,<lb/>
weil er mehr als fünfundzwanzig Gulden ausmachte, ein<lb/>
Verbrechen, aber »nicht weiter beschwert«. Wo indes das<lb/>
Rechtswissen keine Auskunft gibt, findet das Rechtsgefühl<lb/>
eines Richters in Österreich noch immer einen Ausweg. Hätte<lb/>
man denn einen Menschen, der einen Erzherzog bestiehlt,<lb/>
vielleicht als ganz gewöhnlichen Dieb behandeln<lb/>
sollen? Ungewöhnliche Umstände werden <seg type="insult">einem strebsamen<lb/>
Juristen</seg> leicht als erschwerende erscheinen, und wenn ein<lb/>
Diebstahl auch bei geringerem Betrag »durch die Eigenschaft<lb/>
des Täters« — § 176 <rs type="title"><abbr>St.-G.</abbr></rs> — zum Verbrechen wird,<lb/>
so ist es durchaus plausibel, daß er bei höherem, wenngleich<lb/>
</p>
            <p ana="pr33857">
 dreihundert Gulden nicht überschreitenden Betrag<lb/>
durch die Eigenschaft dessen, an dem er verübt wird, zu<lb/>
einem Verbrechen unter erschwerenden Umständen werden<lb/>
kann und mit einem bis zu fünf Jahren zu bestrafen ist. Daß<lb/>
unter den erschwerenden Umständen, welche das Gesetz<lb/>
aufzählt, ein solcher sich nicht findet, ist wahr und konnte<lb/>
den Richter wankend machen. Doch kennt das <rs type="title">Strafgesetz</rs><lb/>
hinwieder den Fall, daß ein läßliches Vergehen, wenn es<lb/>
an einem Erzherzog begangen wird, sich als <seg type="insult">Verbrechen</seg><lb/>
qualifiziert. Und die Analogie des § 64 drängte sich dem<lb/>
Richter unwiderstehlich auf; da es ein bis fünf Jahre<lb/>
Kerker kostet, einem Mitglied des kaiserlichen Hauses<lb/>
zu nahe zu treten, sollte man denken, daß, wer sich gar<lb/>
in die Badekabine eines Erzherzogs drängt, nicht leichteren<lb/>
Kaufs davon kommen dürfe. Also überlegte der Richter,<lb/>
und dem Dieb in Abbazia ist recht geschehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Noch gibt<lb/>
es zwar keinen Paragraphen, der den Diebstahl an<lb/>
einem Mitglied des kaiserlichen Hauses besonders ahndet.<lb/>
Wenn aber der <rs type="pers" ana="n_29163" ref="#fk__p_42913">Erzherzog Ludwig Viktor</rs> so leutselig ist,<lb/>
sich in das Gedränge eines öffentlichen Herrenbades zu<lb/>
begeben, so sind so ungewöhnliche Umstände gewiß —<lb/>
erschwerende. Die Strafgesetzreformatoren mögen ersehen,<lb/>
wie notwendig es ist, neue Diebstahlsparagraphe zu schaffen.<lb/>
Dafür gibt es ja wieder andere, die sie aufheben könnten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42913">
               <persName>Ludwig Viktor, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1842-05-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-01-18</date>
                  <place>Schloß Kleßheim/Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>