<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08917.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08916.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08918.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Da die Monarchisten nicht alle werden, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 78-79</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08917</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0078.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,078</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Da die Monarchisten nicht alle werden</head>
            <p ana="pr118723">
<space/><rs type="pers" ana="n_73100" ref="#fk__p_38062"><seg type="spc">Graf Alfred de Vigny</seg></rs> (zitiert in der <rs type="self" ana="werk_22734">Fackel</rs>, <seg ana="April 1916"/>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr118725">
<space/>Ich rufe die Empörung des Gewissens eines jeden Menschen,<lb/>
der mitangesehen hat, wie das Blut seiner Mitbürger geflossen ist, oder<lb/>
der selbst daran schuld war, zum Zeugen dafür auf, daß eines Menschen<lb/>
Kopf nicht genügt, das drückende Gewicht vieler Morde zu ertragen.<lb/>
Dazu braucht es so vieler Köpfe, als es Kämpfende gibt. Um die Verantwortung<lb/>
 für <seg type="insult">dieses Blutgesetz</seg> zu tragen, das man geschaffen hat, muß<lb/>
man es zu mindestens gut verstehen. Aber die besten Einrichtungen,<lb/>
von denen hier die Rede ist, werden nur vorübergehende sein, denn,<lb/>
ich wiederhole es noch einmal: die Heere und die Kriege haben ihre<lb/>
Zeit <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Es ist nicht wahr, daß der Krieg gegen einen Fremden ein<lb/>
»heiliger« sei; es ist eben so wenig wahr, daß die Erde »nach Blut<lb/>
dürste«. Der Krieg ist verflucht von Gott, ja sogar von den Menschen,<lb/>
die ihn führen, und die ein geheimes Grauen vor ihm empfinden. Die<lb/>
Erde aber dürstet nach nichts anderem, als nach frischem Regen für<lb/>
ihre Flüsse und nach reinem Tau für ihre Blumen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118727">
<space/><rs type="pers" ana="n_73101" ref="#fk__p_46784"><seg type="spc">Jean Paul</seg></rs> (zitiert in der <rs type="self" ana="werk_22736">Fackel</rs>, <seg ana="April 1916"/>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr118729">
<space/>Das Unglück der Erde war bisher, daß zwei den Krieg beschlossen<lb/>
und Millionen ihn ausführten und ausstanden, indeß es besser, wenn<lb/>
auch nicht gut, gewesen wäre, daß Millionen beschlossen hätten und<lb/>
zwei gestritten. Denn da das Volk fast allein die ganze Kriegsfracht auf<lb/>
Quetschwunden zu tragen bekommt, und nur wenig von dem schönen<lb/>
Fruchtkorbe des Friedens, und oft die Lorbeerkränze mit Pechkränzen<lb/>
erkauft; da es in der <seg type="insult">Mordlotterie</seg> Leiber und Güter einsetzt, und bei<lb/>
der letzten Ziehung (der des Friedens) oft selber gezogen, oder als Niete<lb/>
herauskommt: so wird eine verlierende Mehrheit viel seltener als die<lb/>
erbeutende Minder-Zahl ausgedehntes Opfern und Bluten beschließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118731">
<space/><rs type="pers" ana="n_73102" ref="#fk__p_49277"><seg type="spc">Ludwig Börne</seg></rs> (zitiert in der <seg ana="Weltbühne, Dezember 1920"/>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr118733">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Dabei fiel mir ein, wie nötig und nützlich es wäre, einmal<lb/>
mit Ernst und Würde, doch in einer faßlichen, <seg type="insult">Kindern und Weibern<lb/>
und kindisch-weibischen <choice><sic>Männnern</sic><corr>Männern</corr></choice></seg> verständlichen Sprache die <seg type="insult">Greuel<lb/>
und Verrücktheiten der monarchischen Regierungen</seg> zu besprechen. Es<lb/>
ist unglaublich, mit welcher <seg type="insult">Unverschämtheit</seg> <seg type="insult">die Fürsten und deren<lb/>
Götzendiener</seg> <seg type="insult">die Fieberphantasien und Krämpfe der französischen<lb/>
Revolution</seg> zu <seg type="insult">vorbedachten Verbrechen</seg> stempeln und diese Verbrechen<lb/>
als Notwendigkeit, als angeborene Natur jeder Republik darstellen! Es<lb/>
ist unglaublich, mit welcher <seg type="insult">blöden Geistesträgheit</seg> so viele Menschen<lb/>
<seg type="insult">diese dummen Lügen</seg> annehmen; denn sie brauchten nur eine Stunde<lb/>
lang die Weltgeschichte zu durchblättern, um mit Schamröte zu erfahren,<lb/>
wie grob man sie getäuscht. Drei Jahre lang haben <seg type="insult">die Greuel der<lb/>
französischen Revolution</seg> gedauert: diese rechnet man.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118734">
<space/>Aber daß die schweizerische Republik jetzt schon fünfhundert<lb/>
Jahre schuldlos lebt, daß die amerikanische Republik keinen Tropfen<lb/>
Bürgerblut gekostet, daß Rom ein halbes Jahrtausend, daß Athen,<lb/>
Sparta, die italienischen Republiken des Mittelalters, die vielen freien<lb/>
</p>
            <p ana="pr118734">
Städte Deutschlands ein vielhundertjähriges Leben glücklich und<lb/>
ruhmvoll vollendet: das rechnet man nicht! Und <seg type="insult">die Gewalttätigkeiten<lb/>
der französischen Revolution</seg> haben nur das sinnliche Glück Derer<lb/>
zerstört, welche jene betroffen; aber <seg type="insult">die Gewalttätigkeiten der<lb/>
Monarchien</seg> haben die Sittlichkeit der Bürger verdorben, haben Treue,<lb/>
Recht, Wahrheit, Glaube und Liebe rund umher ausgerottet und<lb/>
haben uns nicht bloß unglücklich gemacht, sondern uns auch so umgeschaffen<lb/>
, daß wir unser Unglück verdienten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118735">
<space/>Darum habe ich mir vorgenommen: es soll mein nächstes<lb/>
Werk sein, die Unschuld der Republiken zu verteidigen und die Verbrechen<lb/>
 der Monarchien anzuklagen. Zwanzig Jahrhunderte werde ich<lb/>
als Zeugen um mich herum stellen. Vier Weltteile werde ich als<lb/>
Beweisstücke auf den Tisch legen, fünfzig Millionen Leichen, denke<lb/>
ich, werden den Tatbestand des Verbrechens hinlänglich feststellen,<lb/>
und dann wollen wir doch sehen, was <seg type="insult">die Advokaten der Fürsten</seg><lb/>
darauf zu antworten finden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38062">
               <persName>Vigny, Alfred de</persName>
               <birth>
                  <date>1797-3-27</date>
                  <place>Schloß Loches/Touraine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-9-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>