<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10100.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10099.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10101.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zu dem Satz „Was heißt und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte?“), in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 95-106</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10100</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0095.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,095</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zu dem Satz „Was heißt und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte?“)</head>
            <p ana="pr137426">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_84383" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr137427">
<space/>Im <rs type="selfRef" ana="werk_26595">letzten Dezemberheft</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_26596">Fackel</rs>‘ ereifert sich einer Ihrer<lb/>
Sprachschüler — übrigens ganz unbegründet, wie ich glaube und wie<lb/>
Sie es ja nachweisen — über die sprachliche Unzulässigkeit der<lb/>
Zusammenstellung »gegen <rs type="pers" ana="n_84384" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>? Nein, <seg type="spc">von</seg>!« Er weist im<lb/>
gleichen Zusammenhange auf einen Satz <rs type="pers" ana="n_84385" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> hin, der, wie er<lb/>
sagt, »an dem gleichen Übel krankt«. Seine Schlußbeifügung in<lb/>
Klammer, daß er aus dem Gedächtnis zitiere, war freilich sehr am<lb/>
Platze, zugleich aber auch ein Beweis allzu rascher Verurteilung der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84386" ref="#fk__p_43876">Schiller’schen Sprachlehre</rs>. Zudem war das Zitat unrichtig. Der Titel<lb/>
der Antrittsrede <rs type="pers" ana="n_84387" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> lautet nicht: »Was <seg type="spc">ist</seg> und zu welchem Ende<lb/>
<seg type="spc">studieren wir</seg> Universalgeschichte?«, sondern: »<seg type="spc">Was heißt und zu<lb/>
welchem Ende studiert man Universalgeschichte</seg>?« Schon<lb/>
vor etwa 25 Jahren, in meiner Gymnasialzeit, hat mich dieser <rs type="pers" ana="n_84388" ref="#fk__p_43876">Schiller’sche<lb/>
Satz</rs> intensiv und unaufhörlich beschäftigt, und immer wieder habe ich mir<lb/>
den so unschönen, so verdächtig jargonähnlichen, dem inneren wie<lb/>
dem äußeren Ohre mißfallenden Anfang dieses Satzes nicht recht<lb/>
erklären können. Denn auch im richtigen Zitat: »Was <seg type="spc">heißt</seg> und zu<lb/>
welchem Ende studiert <seg type="spc">man</seg> Universalgeschichte?« sieht es so aus —<lb/>
und sah es auch für mein Studentenauge so aus —, als ob hier ein<lb/>
Subjekt »Was« und ein Objekt im Akkusativ »Universalgeschichte«<lb/>
gleichzeitig vom Verbum »heißt« abhängig gemacht sei, was auch<lb/>
Sie, sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_84389" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, gerechterweise als fehlerhaft bezeichnen.<lb/>
Erst viele Jahre später bin ich daraufgekommen, daß <rs type="pers" ana="n_84390" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs><lb/>
<seg type="spc">grammatikalisch</seg> hier ganz im Rechte war (wenn auch vielleicht<lb/>
nicht phonetisch). In seinem Satze ist zweifellos das Wörtchen »man«<lb/>
als das gemeinsame Subjekt für beide durch »und« verbundenen Sätze<lb/>
aufzufassen und das Verbum »heißt« bloß als eine transitive Ersatzform<lb/>
 für die Wendung »nennt man«. Die Fassung müßte, um Undeutlichkeit<lb/>
 zu vermeiden, genau also lauten: »Was heißt man und<lb/>
zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte?« und diese Verdoppelung<lb/>
 von »man« hat <rs type="pers" ana="n_84391" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> offenbar als unschön vermeiden<lb/>
wollen. Das Wort »Was« steht bei <rs type="pers" ana="n_84392" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> genau so wie »Universalgeschichte<lb/>
« im <seg type="spc">Akkusativ</seg>, nicht im Nominativ. — Dem Dichter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84393" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> grammatikalische Fehler anzukreiden, dürfte übrigens weitaus<lb/>
schwerer fallen als etwa den Dichtern <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_84394" ref="#fk__p_45758">Kleist</rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_84395" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs></seg> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84396" ref="#fk__p_38587"><abbr>A. W.</abbr> <seg type="spc">Schlegel</seg></rs>. Auch in der oft bemängelten Stelle aus dem <rs type="pers">Tell-Monolog<lb/>
</rs> »<RS persTitle="Schiller" title="Wilhelm Tell">Auf dieser Bank von Stein will ich mich setzen</RS>« ist von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84397" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> sicherlich wohl überlegt der Dativ statt des gebräuchlichen<lb/>
Akkusativs verwendet worden. In der Fortsetzung »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <RS persTitle="Schiller" title="Wilhelm Tell">Dem Wanderer<lb/>
zur kurzen Ruh bereitet</RS>« ist leicht die Erklärung dafür zu finden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr137427">
daß <rs type="pers" ana="n_84398" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> nicht auf die Frage »wohin sich setzen« antworten<lb/>
wollte, sondern auf die Frage, was an der Stelle, wo sich Tell gerade<lb/>
befindet, dieser nun außer dem Warten gerade unternehmen soll. Und<lb/>
er antwortet sich gleich dann selber: er will irgendwo kurze Rast<lb/>
halten. Zu langer Ruhe <seg type="spc">legt</seg> man sich, zu kurzer Ruhe <seg type="spc">setzt</seg> man<lb/>
sich, aber man <seg type="spc">stellt</seg> sich nicht auf die Bank oder man <seg type="spc">steht</seg><lb/>
nicht auf ihr, weil sie eben nur für’s Sitzen »zur kurzen Ruh bereitet«<lb/>
ist. Eine Wendung wie aus <rs type="pers" ana="n_84399" ref="#fk__p_45758">Kleists</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Penthesilea</rs></rs>«: »Was geht dem<lb/>
Volke der <rs type="pers">Pelide</rs> an?« dürfte man bei <rs type="pers" ana="n_84400" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> vergeblich suchen.<lb/>
Ebenso das von <rs type="pers" ana="n_84401" ref="#fk__p_43835"><seg type="spc">Hebbel</seg></rs> oft mißbrauchte »größer wie« statt »größer<lb/>
als«. Aber Vielen wird es wohl auch entgangen sein, daß die folgende<lb/>
berühmte Stelle aus »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202924" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers"><seg type="spc">Hamlet</seg></rs></rs></RS>« in der <rs type="pers" ana="n_84402" ref="#fk__p_38587">Schlegel’schen Übersetzung</rs><lb/>
grammatikalisch unmöglich ist:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Gewiß, der uns mit solcher Denkkraft schuf,</l>
<l>Voraus zu schaun und rückwärts, gab uns nicht</l>
<l>Die Fähigkeit und göttliche Vernunft,</l>
<l>Um ungebraucht in uns zu schimmeln.«</l>
</lg>
            <p ana="pr137431">
<space/>Die Konjunktion »um« könnte grammatikalisch in zwei Ausdrücke<lb/>
aufgelöst, nur auf das Subjekt des Hauptsatzes zurückbezogen werden, das<lb/>
hier gemeint ist, nämlich auf <seg type="spc">Gott</seg>: <seg type="spc">Er</seg>, der uns mit solcher Denkkraft<lb/>
 schuf, gab uns nicht die Fähigkeit und göttliche Vernunft,<lb/>
damit er ungebraucht <abbr>u. s. w.</abbr> Das gäbe natürlich gar keinen Sinn.<lb/>
Bei <rs type="pers" ana="n_84403" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs> aber ist der mit »um« eingeleitete Nebensatz <abbr>d. h.</abbr> das<lb/>
in der Konjunktion »um« versteckte Subjekt »wir« auf die Objekte<lb/>
»Fähigkeit« und »Vernunft« bezogen, was grammatikalisch unzulässig<lb/>
ist. Man müßte die Stelle etwa so ergänzen: sondern er gab sie uns,<lb/>
damit wir sie richtig gebrauchen oder, damit er uns eben dadurch<lb/>
vom Tiere unterscheiden könne. Mit andern Worten: Die Akkusativ-Objekte<lb/>
 »Fähigkeit« und »Vernunft« des Hauptsatzes dürfen in dem<lb/>
(mit »um«) abgekürzten Kausalnebensatze <seg type="spc">auch nur</seg> im Sinne eines<lb/>
<seg type="spc">Akkusativs</seg> versteckt sein, und nach Auflösung des Nebensatzes<lb/>
in »damit wir sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« muß auch das Ersatzwort »sie« im Akkusativ<lb/>
stehen. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr137432">
<space/>Nicht, weil ich in der ‚<rs type="self" ana="werk_26597">Fackel</rs>‘ Sprachlehre treiben möchte,<lb/>
sondern nur, um <rs type="pers" ana="n_84404" ref="#fk__p_43876"><seg type="spc">Schiller</seg></rs> vor ungerechten Vergleichen eines aus<lb/>
schwachem Gedächtnis Zitierenden zu schützen, bitte ich Sie, sehr<lb/>
geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_84405" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, diese Richtigstellung im <rs type="selfRef" ana="werk_26598">nächsten Hefte</rs> — nach<lb/>
Belieben verkürzt oder unverkürzt — zu veröffentlichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137433">
<space/>In besonderer Hochachtung und Verehrung<lb/>
Ihr ergebener <rs type="pers" ana="n2_7481" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr137435">
<space/>Hier ist manches gut, aber nicht richtig gemeint, mehr noch<lb/>
unrichtig begründet oder gesagt, doch alles bietet dankenswerten<lb/>
Anlaß, vieles zu sagen und zu begründen. Zunächst muß, ob der<lb/>
Einsender Recht oder Unrecht mit seiner Verteidigung des <rs type="pers" ana="n_84406" ref="#fk__p_43876">Schiller-Satzes<lb/>
</rs> habe, dieser in das Recht seines Wortlautes eingesetzt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137435">
Das Zitat war also falsch; aber daß es so plausibel richtig klingt,<lb/>
daß ich der Fahrlässigkeit schuldig wurde, es nicht zu überprüfen,<lb/>
ist doch ein Beweis dafür, daß die Auffassung, im Original sei ein<lb/>
grammatikalischer Fehler enthalten, fast schon einer Zwangsvorstellung<lb/>
 entstammt, und so interessant die Entdeckung der<lb/>
Funktion des »man« ist, sie wird dieser Auffassung kaum den Garaus<lb/>
machen. Wäre das »man« entscheidend, so hätte der Einsender gar<lb/>
nicht sagen dürfen: »<seg type="spc">Zudem</seg> war das Zitat unrichtig«, sondern die<lb/>
Unrichtigkeit des Zitats, die Reklamierung des »man« wäre ja<lb/>
das Um und Auf seiner Verteidigung der grammatikalischen<lb/>
Richtigkeit des Originals. Wenn das Zitat richtig gewesen wäre,<lb/>
bliebe der traditionelle Tadel zweifellos im Recht. Er ist aber auch<lb/>
nicht durch die Richtigstellung entkräftet und bei der Wahl, die diese<lb/>
noch übrig läßt: zwischen einem schlichten grammatikalischen<lb/>
und einem komplizierteren und auch stilistischen Fehler <rs type="pers" ana="n_84407" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs>,<lb/>
möchte ich lieber für jenen entscheiden, der wohl einer ist,<lb/>
aber bei einer chiffrehaft verkürzenden Titelgebung — mag<lb/>
solche auch eher <seg type="insult">einem kommerziell und telegraphisch bestrebten<lb/>
Zeitalter</seg> anstehen — immerhin als Absicht denkbar. Gewiß ist<lb/>
die Deutung »Was heißt man« möglich, aber als Rettung des<lb/>
Satzes doch fragwürdig. Was dabei herauskommt, wäre nur die<lb/>
Erkenntnis, daß diese Abkürzung, für das schärfere Ohr, gleichfalls<lb/>
auf Kosten der Grammatik erfolgt, daß sie aber vor allem eine Überschätzung<lb/>
 der stilistischen Tragfähigkeit bedeutet, also einen Stilfehler<lb/>
. In die Begründung führe ich am besten ein, wenn ich vorerst<lb/>
den Einsender darüber aufkläre, daß der grammatikalische Fehler<lb/>
des falsch zitierten Titels durchaus nicht darin gelegen ist, daß<lb/>
»ein <seg type="spc">Subjekt</seg> ‚Was‘ und ein Objekt im Akkusativ ‚Universalgeschichte<lb/>
‘ gleichzeitig vom Verbum ‚heißt‘ abhängig gemacht«<lb/>
wird, »was auch ich gerechterweise als fehlerhaft bezeichne«.<lb/>
Das tat ich keineswegs, vielmehr habe ich die <seg type="spc">gleichzeitige<lb/>
Funktion eines Wortes als Nominativ und als<lb/>
Akkusativ</seg> als fehlerhaft bezeichnet, die des Wortes »Universalgeschichte<lb/>
«: also die Verwendung dieses Wortes als Subjekt und<lb/>
Objekt. Denn »Universalgeschichte« ist das Subjekt des ersten Satzteils<lb/>
 und nicht »Was«, wie der Einsender glaubt, welches vielmehr<lb/>
das Prädikat des ersten Satzteils ist. Dieser Satzteil, konstruktiv<lb/>
niedergeschrieben, lautet: »Universalgeschichte heißt: was?«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137435">
Antwort: Weltgeschichte, oder die oder jene Wissenschaft. Dies<lb/>
natürlich nur dann, wenn »heißt« »<seg type="spc">bedeutet</seg>« bedeutet. Was<lb/>
heißt (oder bedeutet) »heißt« aber sonst noch? »<seg type="spc">Wird genannt</seg>«<lb/>
oder »führt den Namen«. In diesem Fall: Was heißt Universalgeschichte<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="equals"/> Was wird Universalgeschichte genannt?, in diesem<lb/>
Fall tritt die Umkehrung ein: »Was« ist nun tatsächlich Subjekt<lb/>
geworden, »Universalgeschichte« jedoch Prädikat. In beiden Fällen<lb/>
ist »Universalgeschichte« ein Nominativ, also unmöglich als<lb/>
solcher aus der späteren akkusativen Funktion der Universalgeschichte<lb/>
 herstellbar. Das hatte ich gemeint. Der <rs type="pers" ana="n_84408" ref="#fk__p_43876">Schiller’schen<lb/>
Wendung</rs>, wenn man sie jenseits der Möglichkeit des »man«<lb/>
durchdenkt, liegt offenbar eher »bedeutet« als »wird genannt«<lb/>
zugrunde. Aber wenn selbst das zweite der Fall, also »Was« tatsächlich<lb/>
 Subjekt wäre, bliebe noch immer die Angabe unverständlich<lb/>
, es werde an der <rs type="pers" ana="n_84409" ref="#fk__p_43876">Schiller’schen Wendung</rs> ausgesetzt,<lb/>
daß dieses Subjekt und jenes Objekt »gleichzeitig vom Verbum<lb/>
‚heißt‘ abhängig gemacht« sei. Das ist an und für sich ganz<lb/>
unmöglich und »heißt« hat doch nur eine Funktion im ersten<lb/>
Satzteil. Also keine Gemeinsamkeit zwischen dem »Was« und<lb/>
der »Universalgeschichte«, sondern ausschließlich eben deren<lb/>
Gemeinsamkeit für zwei Aussagen bildet den Fehler. Wenn der<lb/>
Einsender »Was« so ohneweiters für ein Subjekt hält, könnte er<lb/>
leicht auch annehmen, »Universalgeschichte« sei das Akkusativobjekt<lb/>
 des ersten Satzteils, und dann wäre dessen Gemeinsamkeit<lb/>
ja durchaus möglich. Zu <rs type="pers" ana="n_84410" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> Zeiten war aber die Diskrepanz<lb/>
eher noch größer als heute. Denn in der Bedeutung »heißt <seg type="symbol" subtype="equals"/><lb/>
bedeutet«, die ich dem ersten Satzteil zugrundelege, war da wohl<lb/>
noch ein rechtschaffenes Akkusativobjekt vorhanden: nicht in der<lb/>
»Universalgeschichte« — da wäre ja die Abkürzung gestattet —,<lb/>
sondern im »Was«, welches heute ein Nominativprädikat ist.<lb/>
»Universalgeschichte heißt die oder jene Wissenschaft«: das war<lb/>
in sprachdenklicherer Zeit eine transitive Wendung, mit einer<lb/>
deutlichen Zielbeziehung von Subjekt zu Objekt, die heute nur noch<lb/>
(und kaum fühlbar) in »bedeutet« vorhanden ist, während an »heißt«<lb/>
einfach ein Nominativ oder etwas Unflektierbares angegliedert wird.<lb/>
Es mag ja schon etwas (Nominativ) heißen oder etwas (Akkusativ)<lb/>
bedeuten, daß heute selbst die Grammatiker nichts darüber aussagen<lb/>
, daß bei solcher Bedeutungsidentität zweier Worte ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr137435">
Tausch von Prädikat und Objekt stattfindet und daß bei dem<lb/>
unmerklichen Bedeutungswechsel eines und desselben Wortes<lb/>
(»heißt« <seg type="symbol" subtype="equals"/> »bedeutet« und <seg type="symbol" subtype="equals"/> »wird genannt«) eine gänzliche<lb/>
Umkehrung von Subjekt in Prädikat platzgreift. Dieses<lb/>
»heißen« hat freilich seine Geheimnisse und Tücken, die man<lb/>
ohne heißen Kopf kaum durchdenken kann. Die so leichte<lb/>
Möglichkeit, auch bei dem »heißt« im Sinne von »bedeutet«<lb/>
das »Was« als Subjekt anzunehmen, was natürlich falsch ist,<lb/>
ermöglicht leicht die doppelte Verwendung der »Universalgeschichte<lb/>
«. Sie ist aber in Wahrheit nicht möglich, und ganz<lb/>
ebenso wenig bei »wird genannt«. Sehen wir zu, ob sie bei<lb/>
»heißt man <seg type="symbol" subtype="equals"/> nennt man« grammatikalisch gelingen kann.<lb/>
Damit wären wir also zu der Deutung des Einsenders gekommen,<lb/>
daß dieses »heißt« nicht vom intransitiven, sondern vom transitiven<lb/>
 »heißen« (von »nennen«, nicht von »genannt werden«)<lb/>
genommen sei, welches ja gleichfalls vorhanden ist. (Nebstdem<lb/>
daß es auch noch anderes bedeutet, wie »befehlen« oder<lb/>
»es geht die Rede« im formelhaften »es heißt«.) Also: »Was<lb/>
heißt man Universalgeschichte?«. Das ist gewiß die kommodeste<lb/>
Art von »heißen«. »Was«: wäre dann das Objekt des ersten Satzteils<lb/>
, »man«: das gedachte Subjekt, und »Universalgeschichte«:<lb/>
das gedachte akkusative Prädikat. Nun, die Vereinigung<lb/>
eines solchen mit dem ausgesprochenen Objekt des zweiten<lb/>
Satzteils, oder vielmehr seine Beziehung aus diesem bliebe<lb/>
noch immer ein grammatikalisches Problem und für gelungen<lb/>
würde ich die Doppelverwendung hier beiweitem nicht halten.<lb/>
Nur wenn der Sinn des ersten Satzteils der gerade umgekehrte<lb/>
wäre — und die Gefahr, ihn mitzudenken, liegt verteufelt nahe —:<lb/>
<seg type="spc">Als was</seg> bezeichnet man Universalgeschichte? <seg type="spc">Wie</seg> nennt<lb/>
man <seg type="spc">sie</seg>? Was heißt man sie? Etwa: »Das Weltgericht« oder<lb/>
»Eine Wissenschaft, die leichter ist als Sprachlehre« — nur<lb/>
dann wäre es grammatikalisch tadellos, zu verbinden: <seg type="spc">Was</seg> heißt<lb/>
man und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte?<lb/>
(Wobei ich keineswegs auf die Verdoppelung des »man« verzichten<lb/>
möchte). Und etwa die Antwort: »Weltgericht heißt man und<lb/>
zu frommem Zweck studiert man Weltgeschichte«. <rs type="pers" ana="n_84411" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs><lb/>
fragt aber: Was wird Universalgeschichte geheißen, oder:<lb/>
<seg type="spc">Was ist es</seg>, <seg type="spc">das</seg> man Universalgeschichte <seg type="spc">heißt</seg>, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr137435">
zu welchem Ende studiert man sie, die <seg type="spc">es</seg> heißt (nicht: die<lb/>
es geheißen wird). Hier wird sich gewiß bei den meisten Lesern<lb/>
das Bedürfnis nach einem kalten Umschlag geltend machen; aber<lb/>
Kompressen sind nur nötig, weil man so lange <seg type="insult">Pressen</seg> aufgelegt<lb/>
hatte und einen Kopf bekam, der so frei war, eben das, was man<lb/>
spricht, nicht zu denken. Nun, die Passivkonstruktion dürfte die Unmöglichkeit<lb/>
 der Verschmelzung des Prädikats mit dem Objekt,<lb/>
eines Gedachten mit einem Konkreten, klarer machen: »Was wird <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
geheißen und zu welchem Ende studiert man sie«. In dem bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84412" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> gegebenen Sinne jedoch wäre eine grammatische Parallelität<lb/>
der Objekte nur so erzielt: »<seg type="spc">Was</seg> heißt man Universalgeschichte<lb/>
und zu welchem Ende studiert man <seg type="spc">es</seg>?« Aber nehmen wir<lb/>
getrost an, daß ein so unbeschwerter Akkusativ wie der Prädikativ<lb/>
»Weltgeschichte« und ein so gewichtiger wie das Objekt<lb/>
grammatisch verschmelzen können, so bliebe nichts übrig als die<lb/>
stilistische Fragwürdigkeit dieser Verwendung und dazu der<lb/>
Aussparung des »man«. Ich glaube nicht, daß <rs type="pers" ana="n_84413" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> das<lb/>
intransitive »heißt« im Sinne von »wird genannt« (oder »führt<lb/>
den Namen«) gedacht hat, und auch nicht, daß er das<lb/>
transitive »heißt« gedacht hat, also »nennt man«. Gewiß<lb/>
nicht in einer Frage, die mit »Was heißt« beginnt und die<lb/>
aus ihrer klischeehaften Natur jede Deutung vorweg abweist außer<lb/>
der einen: »Was bedeutet«. Es ist einfach unmöglich, daß ein<lb/>
Stilist einen Satz mit »Was heißt« anfängt und im Vertrauen<lb/>
auf ein postumes »man« erzwingen will, daß ein »Was heißt<lb/>
<seg type="spc">man</seg>« gedacht werde. Das Typische der Formel, die Nominativkraft<lb/>
des »Was« als Auftakt der Frage schließt eine solche Fortsetzung<lb/>
einfach aus. Bewußt vorgenommen, würde sie aber das Bewußtsein<lb/>
der natürlichen, hier durchaus hinderlichen Assoziation des Lesers<lb/>
vermissen lassen, also einen Stilfehler bedeuten. Ja, so fest haftet<lb/>
das Abschlußhafte der Wendung »Was heißt«, daß für ihr Verständnis<lb/>
 selbst die gegenteilige Möglichkeit, daß ein Leser das<lb/>
»man« hinzudenken könnte, keine Gefahr wäre und von dem<lb/>
empfindlichsten Bewußtsein des Autors, dem sie einfiele, getrost<lb/>
abgewiesen werden könnte. Kommt dazu die immerhin vorhandene<lb/>
Bedenklichkeit der Stellvertretung eines Prädikats durch ein<lb/>
späteres Objekt, so bildet die Wendung ein stilistisches Monstrum<lb/>
im Vergleich zu jenem grammatischen Willkürakt der anderen<lb/>
</p>
            <p ana="pr137435">
Verkürzung. Und nicht zuletzt wäre zu sagen, daß auch die<lb/>
Doppelverwendung des »man« eine stilistische Bedenklichkeit<lb/>
insoferne bedeutet, als derselbe Faktor, der sich über das<lb/>
Wesen der Universalgeschichte schon im Klaren ist, nicht so<lb/>
ohneweiters identisch mit dem sie erst studierenden sein könnte.<lb/>
Da ist es doch natürlicher und stilistisch erlebter, die Definition<lb/>
als vollzogen zu denken und an sie die Frage nach dem Zweck<lb/>
des Studiums anzuschließen, mag dies auch mit einer jener<lb/>
grammatikalischen Unebenheiten erkauft sein, die den Fehler<lb/>
durch die Handlichkeit einer ja doch verständlichen und eben<lb/>
nur in einem Titel gebrauchten Chiffre wettmachen. (Mindestens<lb/>
würde jenes zu antizipierende »man« eine der Abknappungen<lb/>
vorstellen, wie sie im <seg type="insult">Zeitalter der literarischen Kopisten und<lb/>
Synkopisten</seg> üblich sind und etwa aus dem verbreiteten Glauben<lb/>
der Schriftsteller sich ergeben, daß ein und dasselbe »ist«, das<lb/>
nicht ein und dasselbe ist, Verbindungen stützen kann wie: »<rs type="pers" ana="n_84414" key="#fk__p_55763"><abbr>X.</abbr></rs>,<lb/>
welcher Zeuge und soeben eingetreten ist«.) So verführerisch<lb/>
also die Version durch ihren Einfall sein mag, so würde ich sie<lb/>
doch ablehnen und keineswegs zur höheren stilistischen Ehre<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84415" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> gelten lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137436">
<space/>Was diese Bank von Stein betrifft, möchte ich eher <rs type="pers" ana="n_84416" ref="#fk__p_40256">Dante</rs><lb/>
zitieren, um jene zu warnen, die sich grammatikalisch auf ihr,<lb/>
sagen wir niederlassen wollen; denn da ist jede Hoffnung verloren<lb/>
. An das Wohlüberlegte des Dativs glaube ich nicht und<lb/>
in der kurzen Ruh des Wanderers die Erklärung leicht zu finden,<lb/>
fällt mir schwer. Wenn an der Stelle, wo sich <rs type="pers">Tell</rs> befindet,<lb/>
»dieser nun außer dem Warten gerade etwas unternehmen« will<lb/>
und sich wie in der jüdischen Anekdote auch hundertmal fragt:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Also was tan mr jetzt?«</foreign> (die ihm ja nach dem Hinweis auf dieser<lb/>
Bank geläufig zu sein scheint), und wenn er selbst den Gedanken<lb/>
von sich wiese, sich auf die Bank zu stellen oder auf ihr zu<lb/>
stehen, ja ganz mit Recht erkennt, daß man sich zu langer Ruh<lb/>
legt und zu kurzer setzt, so wird er als richtiggehender Schweizer<lb/>
doch nicht umhin können, sich in diesem Fall auf sie und nicht<lb/>
auf ihr zu setzen, weil er ja auch im andern Fall sich nicht auf<lb/>
ihr legen wird. Den Erlebnisvorgang, den der Einsender nach<lb/>
der Betrachtung der Bank einzuschalten scheint, in Ehren;<lb/>
aber selbst wenn der Wanderer die Bank noch so lange<lb/>
</p>
            <p ana="pr137436">
betrachtet, um bei der Wahl zwischen der langen und der kurzen<lb/>
Ruhe, zwischen »sich legen« und »sich setzen«, für dieses zu<lb/>
optieren, wird ihm (und wiewohl bereits seine Gedanken auf ihr<lb/>
ruhen mögen) gar nichts anderes übrig bleiben, als sich regelrecht<lb/>
auf sie zu setzen. (Wobei übrigens dahingestellt bleiben mag,<lb/>
warum die Bank, obschon sie nur zur kurzen Ruh »bereitet« sein<lb/>
mag, nicht auch ein Lagern gestatten soll, welches ja auch nicht<lb/>
von langer Dauer sein muß. Daß sie, weil sie zur kurzen Ruh<lb/>
bereitet ist, ihrer Beschaffenheit nach einer langen widerstreben<lb/>
sollte, ist gewiß nicht der Fall und daß etwa in der hohlen Gasse<lb/>
die Anlagen dem Schutze des Publikums empfohlen waren und<lb/>
infolgedessen das Sichniederlegen verboten, dafür gibt es doch<lb/>
gar keinen Anhaltspunkt bei <rs type="pers" ana="n_84417" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>.) Nein, viel einfacher wird<lb/>
es schon sein, an einen Druckfehler oder — und das müssen die<lb/>
Literarhistoriker wissen — an einen mechanischen Schreibfehler<lb/>
zu glauben. Ich entscheide für den Schreibfehler, den <seg type="insult">der pietätvolle<lb/>
 Beruf</seg> anzutasten gescheut hat, er, der sich vor der »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>«<lb/>
entschlossen hat, aus <seg type="insult">Pietät</seg> für <rs type="pers" ana="n_84418" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> den Urtext durch <seg type="insult">die<lb/>
eigene Dummheit</seg> zu ersetzen. (Auf die Bitte eines Lesers will<lb/>
ich — die Gelegenheit ist günstig — gern dahin wirken, daß in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84419" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title">Grenzen der Menschheit</rs>« statt der »segnenden Blitze«,<lb/>
die <seg type="insult">eine pietätvolle Literaturwelt, kindliche Schauer treu in der<lb/>
Brust</seg>, bis heute aus rollenden Wolken empfangen hat, was<lb/>
sie gar nicht genierte: endlich einmal »sengende Blitze«<lb/>
gedruckt werden, der Anschauung des Vorgangs zu Ehren und<lb/>
weil jene zwar dem Verstand eingeleuchtet haben, aber das<lb/>
Furchtbare doch noch tiefer auf die Knie zwingt, als der Segen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr137437">
<space/>Was nun der Einsender zur Hervorhebung <rs type="pers" ana="n_84420" ref="#fk__p_43876">Schiller’scher<lb/>
Sprachreinheit</rs> an abschreckenden Beispielen bei anderen Dichtern<lb/>
anführt, erscheint mir gleichfalls weder glücklich gewählt noch<lb/>
glücklich dargestellt. Daß man eine Wendung wie die aus <rs type="pers" ana="n_84421" ref="#fk__p_45758">Kleists</rs><lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Penthesilea</rs></rs>«, in der »angehen« mit dem Dativ konstruiert ist,<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_84422" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> vergeblich suchen würde, kann weder für diesen<lb/>
noch gegen jenen Autor das Geringste beweisen, sondern nur,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_84423" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> die alte, heute längst ungebräuchliche Dativform<lb/>
der Wendung eben nicht gebraucht hat, was unter Umständen<lb/>
bedauerlich ist. Dieser stärkere Dativ dürfte manchem heutigen<lb/>
Ohr vielleicht auch in der Form »es kostet mir« oder gar im<lb/>
</p>
            <p ana="pr137437">
<rs type="pers">faustischen</rs> »<RS persTitle="Goethe" title="Faust. Der Tragödie erster Teil">Wer ruft mir?</RS>« verdächtig klingen. Sprachkritisch wird<lb/>
man wohl die »<rs type="title"><rs type="pers">Penthesilea</rs></rs>« im Ernst nicht untersuchen wollen,<lb/>
wenn die »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202926" ref="#fk__p_43876">Jungfrau von Orleans</rs></RS>« in der Nähe steht. Dagegen<lb/>
möge es gestattet sein, an ein Abenteuer mit dem <rs type="pers" ana="n_84424" ref="#fk__p_45758">Kleist’schen<lb/>
Gedichte</rs> »<rs type="title">Der Schrecken im Bade</rs>« zu erinnern, wo eine kleine<lb/>
grammatikalische Unbedachtsamkeit dazu führt, diesen selbst zu<lb/>
übertrumpfen. <rs type="pers" ana="n_84425" ref="#fk__p_45758">Kleist</rs> gebraucht als den Genitiv von Mai »des<lb/>
Mais«, was keineswegs falsch ist, aber gerade in der Stelle:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nun heiß, fürwahr, als sollt’ er Ernten reifen,</l>
<l>War dieser Tag <seg type="spc">des Mais</seg> und, Blumen gleich,</l>
<l>fühlt jedes Glied des Menschen sich erschlafft</l>
</lg>
            <p ana="pr137441">
an Kukuruz denken läßt. Gedacht, gesagt. Achtzehn Zeilen später<lb/>
lese ich:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>— — und lauert</l>
<l>Dem Hirsch auf, der uns jüngst <seg type="spc">den Mais</seg> zerwühlte.</l>
</lg>
            <p ana="pr137445">
Ein stilistisches Verhängnis, dem zu entrinnen es eben doch an<lb/>
etwas gefehlt hat. Das <rs type="pers" ana="n_84426" ref="#fk__p_43835">Hebbel’sche »wie«</rs> nach dem Komparativ,<lb/>
statt »als«, ist natürlich falsch (»mißbraucht« ist aber hier eigentlich<lb/>
nicht das »größer wie«, sondern nur das »wie«); doch kommt<lb/>
es auch bei anderen berühmten Autoren vor und wäre das<lb/>
Geringste, was gegen die Sprache bei <rs type="pers" ana="n_84427" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> einzuwenden ist.<lb/>
Da und von da abwärts, etwa an <rs type="pers" ana="n_84428" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, hätte man fast<lb/>
Vers für Vers weiß Gott anderes zu bemerken, staunend über<lb/>
eine <seg type="insult">Literaturwelt</seg>, die dergleichen <seg type="insult">Papierschmuck</seg> als Dichtung<lb/>
fortschleppt. Aber so wenig wie dort, wo die Sprache kaum mehr<lb/>
als Oberfläche oder nur diese hat, der Außenfehler in Betracht<lb/>
kommt, so hebt er sich in tieferen Regionen von selbst auf.<lb/>
Es könnte da dem Sprachgefühl, wenn es sich nicht gewaltsam<lb/>
auf den <seg type="insult">Anspruch einer Sittenpolizei</seg> herabsetzt, unmöglich<lb/>
gelingen, solche Abnormitäten als Minus und nicht als Plus wahrzunehmen<lb/>
. Darum mag die in der <rs type="pers" ana="n_84429" ref="#fk__p_38587">Schlegel-Übersetzung</rs> des<lb/>
»<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202925" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Hamlet</rs></rs></RS>« zwar »vielen entgangen sein«, aber hoffentlich nicht als<lb/>
Vorzug. Was der Einsender, der für seinen anregenden Eifer gewiß<lb/>
allen Dank verdient, meint, ist an und für sich halb richtig; wäre<lb/>
es ganz richtig, gelangte es doch nicht an die Sphäre, in der der<lb/>
Gedanke sein volles sprachliches Leben nicht nur trotz dem<lb/>
beanstandeten Konstruktionsfehler bewahrt, sondern vielleicht<lb/>
durch ihn erst empfängt. Doch wollen wir, ehe der Vorzug<lb/>
</p>
            <p ana="pr137445">
bewiesen sei, den »Fehler« untersuchen. Zuerst würde man<lb/>
glauben, daß hier etwas Richtiges vorgebracht wird, dessen<lb/>
Geltung auf der Ebene rationaler Sprachkritik nur durch die<lb/>
Begründung gefährdet wird. Denn bei <rs type="pers" ana="n_84430" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs> ist das in der<lb/>
Konjunktion »um« versteckte Subjekt nicht »wir«, sondern, wenn<lb/>
das gedachte Subjekt reklamiert werden soll, »Fähigkeit und<lb/>
Vernunft«, das syntaktische: »Gott«. Die Stelle muß auch gar nicht<lb/>
»etwa so« oder anders ergänzt werden. Aber da man nicht versteht,<lb/>
warum der einzig mögliche grammatikalische Einwand solche<lb/>
Umwege braucht, ersieht man plötzlich, daß hier die Kritik auf dem<lb/>
eigensten Gebiete fehl geht. Denn die Forderung ist einfach die,<lb/>
daß bei einem »um zu« mit dem Infinitiv das Subjekt des<lb/>
Finalsatzes (der kein »Kausalsatz« ist) identisch sei mit dem<lb/>
des Hauptsatzes, so daß also bei Schlegel tatsächlich Gott<lb/>
ungebraucht in uns schimmeln müßte, »um« die Konstruktion zu<lb/>
rechtfertigen, während dies doch von dem Objekt des Hauptsatzes<lb/>
gelten soll. Der Einsender verlangt aber, »um« den Fehler zu<lb/>
beheben, daß dieses Objekt im Finalsatz »auch nur im Sinne<lb/>
eines Akkusativs versteckt« sei. Das Objekt des Hauptsatzes<lb/>
braucht jedoch im abhängigen Satz weder so noch anders versteckt<lb/>
noch überhaupt vorhanden zu sein, sondern im strengen<lb/>
grammatikalischen Sinn ist nur unerläßlich, daß das Subjekt<lb/>
wiederkehre. Der Einsender wäre also befriedigt, wenn <rs type="pers" ana="n_84431" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs><lb/>
konstruiert hätte: »Gott gab uns nicht die Fähigkeit, um sie<lb/>
ungebraucht in uns schimmeln zu lassen« (nämlich: damit <seg type="spc">wir</seg><lb/>
sie schimmeln lassen); denn er verlangt, daß das »uns« als »wir«<lb/>
wiederkehre, was aber dem <SPN cont="um zu-Infinitiv">»um zu«-Infinitiv</SPN> ganz egal ist, indem<lb/>
er viel zu zielstrebig ist, »um« auf so etwas Wert zu legen.<lb/>
(Und die Gefahr der Zweideutigkeit wäre größer, da hier bei<lb/>
grammatisch korrektem Anschluß die Handlung des Nebensatzes<lb/>
dem Subjekt des Hauptsatzes, Gott, ohne jeden <seg type="insult">Aberwitz</seg><lb/>
zuzutrauen ist, während doch gemeint sein soll, daß<lb/>
<seg type="spc">wir</seg> schimmeln lassen.) Ohne Zweifel hat der Einsender,<lb/>
der eine sehr ermäßigte Forderung stellt und einen im<lb/>
strengen grammatikalischen Sinn ebenso verpönten Fehler gelten<lb/>
ließe, das richtige Gefühl gehabt, daß hier eine normwidrige<lb/>
Konstruktion vorliegt, und nun zwar im Negativen — des<lb/>
Nonsens vom schimmelnden Gott — den Fehler erkannt, aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr137445">
von seiner Interpretierung des Sinns eine positive grammatische<lb/>
Forderung abgeleitet, deren Unzulänglichkeit er nicht mehr<lb/>
fühlte. Hätte er aber selbst radikal die Abweichung von der Regel,<lb/>
daß die Subjekte identisch sein müssen, als den Fehler der Stelle<lb/>
erkannt, so hätte er noch immer stilkritisch Unrecht. Denn was in der<lb/>
Prosa, selbst in der gestaltenden und nicht bloß gesprochenen, unmöglich<lb/>
 oder doch bedenklich wäre, ist im <rs type="pers" ana="n_84432" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers" ana="n_84433" ref="#fk__p_38587">Shakespeare-Schlegel’schen<lb/>
Versbereich</rs></rs> eben nicht nur möglich, sondern wirklich. Hier darf<lb/>
und soll die Unregelmäßigkeit, daß in der <SPN cont="um zu-Konstruktion">»um zu«-Konstruktion</SPN><lb/>
statt der beiden Subjekte das Objekt des Hauptsatzes und das<lb/>
Subjekt des Nebensatzes identisch seien, statthaben. Also das<lb/>
Akkusativobjekt »Fähigkeit und Vernunft« und das gedachte »sie«,<lb/>
nicht aber das Dativobjekt »uns« und ein gedachtes »wir«. Diese<lb/>
Sinnrichtigkeit wäre hier, wenn sie Vers werden könnte, nicht<lb/>
nur banal, sondern weit mißverständlicher und gleichfalls<lb/>
unrichtig. Die ganze Kraft der Stelle liegt in der grammatikalischen<lb/>
 Verbiegung, die, ohne die geringste Sinnverschiebung<lb/>
zu bewirken, dem <SPAN cont="um-Vers">»um«-Vers</SPAN> zu einem Eigenleben verhilft.<lb/>
Der Vorsatz, diesen Regionen, in denen die Sprache sicherer<lb/>
nachtwandelt als sie auf Erden richtiggeht, mit grammatikalischen<lb/>
Maßen nahezutreten, negiert nebst dem Ur-Recht der künstlerischen<lb/>
Zeugung jene sprachliche Macht, der sich die Regeln irgendeinmal<lb/>
 verdanken, und vor ihr bestünde keine »<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>«, keine<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« und nicht der vom Zauber <rs type="pers" ana="n_84434" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> begnadete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84435" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs> (den durch andere Übersetzungen verdrängen zu wollen,<lb/>
nur <seg type="insult">der kunstgewerblichen Spielerei</seg> einfallen kann oder <seg type="insult">der textvergleichenden<lb/>
 Gewissenschaftlichkeit</seg>, die mit ihrem Unverstand<lb/>
immer am liebsten die Quelle verunreinigt). Denn im Mutterschoß<lb/>
der Sprache trägt sich alles jenseits von Richtig und Unrichtig<lb/>
zu. Wie sollten ihr von der Vorschöpfung geringere schöpferische<lb/>
Möglichkeiten aufbewahrt sein als der Liebe? Die ästhetische<lb/>
Gerechtigkeit, die den Bestandteil prüft, reicht an die erotische<lb/>
Willkür, die ihn verwandelt, nicht hinan. »Dein Fehler, Liebste,<lb/>
ach ich liebe ihn, weil du ihn hast« — dies würde auch allem<lb/>
Sprachgebilde gelten, wenn hier die Liebe nicht doch die<lb/>
Schranke hätte, daß die Häßlichste mir nicht durch ihn erglänzen<lb/>
wird. Die bleibt den Vorschriften überantwortet. Und etwas<lb/>
anderes ist es, dem Sprachgeheimnis, es unter die Verantwortung<lb/>
</p>
            <p ana="pr137445">
der Regel stellend, nahezutreten, oder ihm nahezukommen, indem<lb/>
man die Regel selbst zur Rechenschaft zwingt. Denn es gibt keine,<lb/>
und schiene sie noch so äußerlich, der sich nicht das Innerste<lb/>
von jenem Wesen absehen ließe, an das sie nicht herankommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>