<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05376.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05375.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05377.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In einem einzigen Fall, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 27-28</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05376</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In einem einzigen Fall</head>
            <p ana="pr70057">
soll man den <seg type="insult">Gaffern</seg> recht geben. Wenn sie nämlich eines<lb/>
Mannes habhaft werden, der ein Biedermeierkostüm trägt. Es<lb/>
genügt auch ein Überzieher, der hinten eine schöne Zeichnung<lb/>
hat. Es genügt auch der Taillenrock mit zwei Knöpfen, in dem<lb/>
<seg type="insult">der liebe Lebemann</seg> als <seg type="insult">Püppchen</seg> wirkt. Es genügt auch <seg type="insult">ein</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr70057">
<seg type="insult">schwarzer Vollbart mit roten Backen</seg>. <seg type="insult">Solches Ungeziefer</seg> mag als<lb/>
<seg type="insult">bewußte Behelligung der Menschheit</seg> Anstoß erregen. Wenn es<lb/>
aber gar <seg type="insult">reformerische Absichten</seg> hat, dann sollte es keinen Pardon<lb/>
geben. Es besteht tatsächlich die Gefahr, daß die Herrenmode den<lb/>
<seg type="insult">»Künstlern«</seg> ausgeliefert wird und daß <seg type="insult">der enorme Schönheitsdurst<lb/>
</seg>, den sie in ihren Bildern nicht aufbrauchen können, an<lb/>
einem neuen Überzieher Befriedigung findet. Ein <rs type="perRef" ana="werk_18211">Blatt</rs> hat bereits<lb/>
bei <seg type="insult">einigen Malermeistern</seg> angefragt, wie sie sich zu dem Problem<lb/>
stellen. Einer hat geantwortet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70059">
<space/>»Daß die Herrenmode von heute unmalerisch und unkünstlerisch<lb/>
ist, bedarf keiner langen Beweisführung. Ich glaube, daß es niemals anders<lb/>
wird. Es fehlt den Männern an Initiative, vielleicht auch an der Lust,<lb/>
Anlaß zu verständnislosem Humor zu geben. Ich erinnere bloß an die<lb/>
Versuche, die geblümte Weste einzuführen. Was gab es da für ein<lb/>
Hallo, als man Träger dieser neuen Mode auf der Straße sah. Ein Freund<lb/>
versuchte jüngst in einem Rock, <seg type="spc">etwa in der Biedermeiermanier</seg>,<lb/>
mit mir die Straße zu betreten. Wir mußten auf halbem Weg haltmachen,<lb/>
weil wir es vorzogen, den Versuch bleiben zu lassen, als einen Haufen<lb/>
von <seg type="insult">Gaffern</seg> zu unseren Begleitern zu haben. Um zu resümieren: Wir<lb/>
sind heute auf der Suche nach einem neuen Stil in unserer Kleidung.<lb/>
Wir haben ihn noch nicht. Wollen sehen, ob, wenn und wann wir<lb/>
ihn finden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70061">
<space/>Hoffentlich nie! Denn ein unmalerischer Überzieher ist<lb/>
unter Umständen schöner als <seg type="insult">ein malerisches Gemälde</seg>. <seg type="insult">Der<lb/>
Schöpfer eines solchen</seg> sollte auf halbem Wege haltmachen. <seg type="insult">Der<lb/>
Besitzer eines Biedermeierkostüms</seg> traue sich überhaupt nicht aus<lb/>
dem Haus. Die Straße gehört dem Verkehr. Ich warne <seg type="insult">Biedermeier</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>