<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09205.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09204.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09206.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zu „Meinem Franz Janowitz“), in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 72-75</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09205</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0072.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,072</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zu „Meinem Franz Janowitz“)</head>
            <p ana="pr122401">
<space/>Zu »<rs type="title">Meinem <rs type="pers" ana="n2_6880" ref="#fk__p_43507">Franz Janowitz</rs></rs>«: Zur Erinnerung an einen früh<lb/>
verstorbenen Prager Dichter, von dessen Lebensechtheit <seg type="insult">berühmter<lb/>
gewordene Landsleute</seg> gezehrt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122404">
<space/>In <seg type="insult">Berlin</seg>, dessen Vortragskritik noch unter der hiesigen,<lb/>
also schon wirklich unter aller ist, sind die Vorlesungen völlig<lb/>
unbelästigt geblieben, da, wie sich erfreulicher Weise immer<lb/>
mehr herausstellt, Freikarten auch dort der einzige Beweggrund<lb/>
<seg type="insult">des publizistischen Interesses an künstlerischen Vorgängen</seg> sind.<lb/>
Wenn sich für die noch geistig regsamere Provinz der gleiche<lb/>
Zustand erzielen ließe, so würde ich nicht zögern, den hundertfachen<lb/>
 Einladungen zwischen Brünn und Teplitz trotz allen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Reiseplagen</seg> und Aufenthaltsplagen endlich Folge zu leisten. Außer<lb/>
einem Aufsatz in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_23386">Weltbühne</rs>‘ (»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6881" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Feier</rs></rs>« von <rs type="pers" ana="n_74900" ref="#fk__p_45705">Heinrich<lb/>
Fischer</rs>) ist noch der folgende (<seg ana="‚Prager Tagblatt‘, 20. Mai"/>)<lb/>
erschienen, dessen Niveau auch ohne den Hinweis auf das im<lb/>
</p>
            <p ana="pr122404">
<rs type="selfRef" ana="werk_23388">letzten Heft</rs> (<abbr>S.</abbr> 67) Gesagte den Abdruck rechtfertigen würde.<lb/>
Es läßt erst das Schweigen einer <seg type="insult">Presse</seg> als wohltuend empfinden,<lb/>
die in ihrer Gesamtheit zu so sachlicher Erfassung von Eindrücken<lb/>
nicht fähig wäre und die doch an Erscheinungen, denen sie<lb/>
mit <seg type="insult">aller Kraft ihrer Reklame</seg> auch in günstigerer <seg type="ELIDASH">Jahreszeit</seg> und<lb/>
Wirtschaftszeit kein Publikumsinteresse zuführen kann, ihr<lb/>
<seg type="insult">Geschwätz</seg> vergibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122407">
<space/>Sechsmal drei Stunden hat man die unverwüstliche Stimme<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74901" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gehört, an sechs Abenden, deren Programm von <rs type="pers" ana="n_74902" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
bis <rs type="pers" ana="n_74903" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> reichte. Das Einzigartige dieses <seg type="ELIDASH">Sprachphänomens</seg> und Sprechphänomens<lb/>
 besteht darin, daß es den Gegensatz zwischen Vielheit<lb/>
und Einheit aufhebt; hundert verschiedenen Personen verhilft dieser<lb/>
eine zum Wort, so intensiv, daß man sie nicht nur zu hören, auch<lb/>
zu sehen glaubt, und doch wäre es ein grobschlächtiges Lob, wenn<lb/>
man etwa seine Wandelbarkeit rühmen wollte. Er ist kein Schauspieler,<lb/>
vielleicht eher ein Schau-Sprecher, aber in Wirklichkeit mehr als das.<lb/>
Dieses Ohr schlingt, was ihm in irgendeinem Sinne aufreizend nahekommt<lb/>
, in sich hinein, und die Stimme, die es wiederbringt, schafft<lb/>
Tonbilder, die man Phonographien nennen müßte, wenn sie nicht<lb/>
doch auch phantastisch wären. Klangeindrücke entstehen von einer<lb/>
unwahrscheinlichen Mannigfaltigkeit, ganze Ensembles wirklicher oder<lb/>
erdichteter Figuren, akustisch-optisch aufgenommen und wiedergegeben,<lb/>
treten auf, aller erdenkliche Menschenwirrwarr entfaltet sich auf dieser<lb/>
seltsamen Bühne, und doch ist es immer der Klang von <rs type="pers" ana="n_74904" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs><lb/>
Stimme, der zutiefst zu hören ist. Er vereint den Blankvers <rs type="pers" ana="n_74905" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
mit dem Trimeter <rs type="pers" ana="n_74906" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>, diesen wieder mit dem Couplet <rs type="pers" ana="n_74907" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
und mit dem eigenen freien und gebundenen Wort. Steht man, wie<lb/>
diesmal, unter dem Eindruck einer ganzen Serie von Vortragsabenden,<lb/>
dann wird aufs unmittelbarste die Fülle einer Persönlichkeit offenbar,<lb/>
deren eigenes Schaffen so viele Ausdrucksmöglichkeiten besitzt und<lb/>
die das, was sie zu sagen hat, auch als Dolmetsch fremden Werkes<lb/>
zu sagen vermag. Daß er ein Agitator im besten Sinne, ein Aufpeitscher<lb/>
 höchsten Ranges ist, verwehrt ihm nicht, ein Enthusiast<lb/>
und mehr als ein Nachschöpfer erdentrückter Musik zu sein. Welcher<lb/>
lebende Sprecher könnte oder wollte auch nur <rs type="pers" ana="n_74908" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>«<lb/>
auf sein Programm setzen? <rs type="pers" ana="n_74909" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Vortrag enthüllt die Geheimnisse<lb/>
des dramatischen Gedichtes, indem er sie in eine höhere Sphäre des<lb/>
Geheimnishaften erhebt. Wenn er es spricht, entschleiert sich das<lb/>
Drama als — man schämt sich beinahe des vielmißbrauchten Wortes<lb/>
— erotischer Gesang. Aus dem Liebestraum des <rs type="pers">Epimetheus</rs> steigt<lb/>
die Liebesgegenwart eines jüngeren Geschlechts auf, im Flammengesang<lb/>
der <rs type="pers">Epimeleia</rs> lodert Angst und Wonne des Weibes, der grandiose<lb/>
Rhythmus der <seg type="ELIDASH">Hirtenchöre</seg> und Kriegerchöre stellt dem mystischen Weihespiel<lb/>
 die <rs type="pers">prometheisch-tätige harte Welt</rs> entgegen, die im Lebenskampf<lb/>
 <rs type="pers">Eros</rs> fremd geworden ist. Keinem Theater wäre es möglich,<lb/>
mit einem Dutzend Schauspielern und mit <seg type="insult">dekorativen Stimmungskünsten<lb/>
</seg>, den Eindruck zu erreichen, den <rs type="pers" ana="n_74910" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Vortrag des letzten<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers"><SPAN cont="Faust-Aktes">»Faust«-Aktes</SPAN></rs></rs> erzielt. Der sterbende Mensch, der Kampf der Teufel<lb/>
</p>
            <p ana="pr122407">
mit den Engeln, diese Szenen, aus Geist und Sprache wiedergeboren,<lb/>
mit keinem anderen mimischen Mittel als ein paar sparsamen Handbewegungen<lb/>
 unterstützt, werden höchstgesteigerte Dramatik, ein<lb/>
Götterkampf, in den die Melodie der Engelschöre ihre Rosen streut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122408">
<space/>Die Vorlesung des »<rs type="title"><rs type="pers">König Lear</rs></rs>«, wiederum in drei mit<lb/>
stärksten Spannungen gesättigte Stunden gepreßt, ist erfüllt von dem<lb/>
Toben ineinander verbissener, sich in Haß und wollüstiger Grausamkeit<lb/>
 verzehrender Menschen. Wo <rs type="pers">Lear</rs> aus verzweifelter Enttäuschung<lb/>
seinen Fluch schleudert, wird die Verwandtschaft des textlichen Inhalts<lb/>
mit der Stimmung des Sprechers aufs packendste erkennbar und wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74911" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> das Drama mit den Schlußzeilen melodisch abklingen läßt,<lb/>
scheint ein Vorhang auf den Ausgang gewaltiger Schicksale niederzurauschen<lb/>
. Es liegt nur ein scheinbarer Widerspruch darin, daß die<lb/>
Gemeinschaft des Fluchens, die <rs type="pers" ana="n_74912" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> und <rs type="pers">Lear</rs> verbindet, am<lb/>
nächsten Abend abgelöst wird durch die glaubwürdigste Einfühlung<lb/>
in die besonnte Welt der »<rs type="title">Lustigen Weiber von Windsor</rs>«. <rs type="pers">Falstaff</rs><lb/>
und seine fröhliche Gesellschaft finden den heiteren und scherzbereiten<lb/>
Freund in diesem Darsteller, dessen Lust an einfachen, vergnügten<lb/>
Menschen ebenso leidenschaftlich ist wie seine Abneigung gegen ihr<lb/>
Widerspiel. Es ist mehr als ein Kunststück, wie <rs type="pers" ana="n_74913" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> beim Vortrag<lb/>
dieses Lustspiels die verschiedensten Dialekte, die mannigfachsten<lb/>
Typen <seg type="ELIDASH">durcheinander</seg> und gegeneinander zum Klingen bringt, wie er nicht<lb/>
nur <seg type="ELIDASH">Sprachkomik</seg>, sondern auch Situationskomik allein durch das Wort<lb/>
lebendig macht, wie er der Romantik der Elfenszenen prachtvollen<lb/>
melodramatischen Ausdruck gibt. (Am Klavier war ihm an diesem<lb/>
und anderen Abenden Fräulein <rs type="pers" ana="n_74914" ref="#fk__p_43973">Fritzi Pollak</rs> eine vortreffliche<lb/>
Begleiterin, einen Teil dieser Aufgabe hatte Herr <rs type="pers" ana="n_74915" ref="#fk__p_43183">Zeller</rs> übernommen.)<lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_74916" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Komödie ist der Weg zu <rs type="pers" ana="n_74917" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nicht mehr so<lb/>
weit. Wenn <rs type="pers" ana="n_74918" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den »<rs type="title">Zerrissenen</rs>« und <rs type="pers" ana="n_74919" ref="#fk__p_46919">Nestroy’sche Couplets</rs> vorträgt,<lb/>
zu denen teils er selbst, teils <rs type="pers" ana="n_74920" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs> die geistverwandte<lb/>
Musik ersonnen hat, wird er zum liebenswürdigen und lustigen<lb/>
Sänger eines unverdorbenen Österreichertums.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122409">
<space/>Es ist der stärkste Beweis für die Größe des Rezitators <rs type="pers" ana="n_74921" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>,<lb/>
daß ihr Eindruck durch die Wucht des Schriftstellers kaum verkleinert<lb/>
wird. Trotzdem gingen in einem besonderen Sinn die tiefsten Wirkungen<lb/>
von den Abenden aus, an denen er sich zu seinem eigenen Worte<lb/>
kommen ließ. Mit vielen seiner Verse, die das Erlebnis immer in<lb/>
die strengste und doch natürliche Sprachform binden, mit manchen<lb/>
seiner Glossen, die im kleinen Ereignis das Wesen der Zeit sichtbar<lb/>
machen, vor allem aber mit dem Monolog des <rs type="pers">Nörglers</rs> aus den<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>«, einem großartigen Prosastück, das<lb/>
in hinreißendem und schwindelerregendem Schwung noch einmal den<lb/>
Blick in <seg type="insult">die grausige Tiefe der Kriegsverschuldung</seg> eröffnet. Man<lb/>
fühlt es, daß <rs type="pers" ana="n_74922" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> diesen Teil seines Werkes trotz der scheinbaren<lb/>
Zeitgebundenheit als einen der wichtigsten auffaßt. In den fast vier<lb/>
Jahren, die seit dem ersten Erscheinen der in ihrem Ernst und noch<lb/>
mehr in ihrem Humor furchtbaren Szenenreihe verstrichen sind, hat<lb/>
man manchen ihrer Anlässe anders beurteilen gelernt. Die Objekte<lb/>
des Angriffs lassen sich vielleicht verschieben, vertauschen; der Tonfall<lb/>
 der Anklage bleibt, und wer sie heute als unzeitgemäß empfindet<lb/>
</p>
            <p ana="pr122409">
und sich durch Erinnerungen an eine Epoche, die angeblich vorüber<lb/>
ist, belästigt fühlt, mag bedenken, daß das Verlangen, vom erledigten<lb/>
Krieg nichts mehr zu hören, einen <seg type="insult">Gleichgültigkeits-Zustand</seg> erzeugen<lb/>
kann, der die <seg type="insult">Fanatiker des Vergessens</seg> in Gefahr bringt, Zeugen<lb/>
oder Opfer eines neuen Krieges zu werden. Dem Zeitgenossen <rs type="pers" ana="n_74923" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
wurde eine Stimme verliehen, die allen <seg type="insult">Kriegsgraus</seg> festhält und<lb/>
fortklingen läßt, als Mahnung und Warnung für kommende Zeiten,<lb/>
die nicht in das gleiche Verhängnis stürzen wollen. »Die letzten<lb/>
Tage der Menschheit« erscheinen jetzt, umgeformt, als Buch. Sie<lb/>
sind zwar kein politisches, sondern ein Kunstwerk, gleichwohl möchte<lb/>
man wünschen, daß sie auch in Außenämtern mit Interesse gelesen<lb/>
werden. <rs type="pers" ana="n_74924" ref="#fk__p_49334"><AUCTOR><abbr>L. St.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45705">
               <persName>Fischer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-22</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-3-16</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49334">
               <persName>Steiner, Ludvik (Lutz)</persName>
               <birth>
                  <date>1888-3-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-12</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">indirekt 890, 241 (stiller Philolog)</note>
               <note type="comment">Prager Tagblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43183">
               <persName>Zeller, Felix</persName>
               <occupation>Musiker</occupation>
               <note type="comment">musikal. Begleiter von KK bei "Lear"-Lesung 11.5.1922 in Prag</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43973">
               <persName>Pollak, Friederike (Fritzi)</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Pianistin</occupation>
               <note type="comment">9., Pramergasse 12</note>
               <note type="comment">Kalvierbegleiterin von KK</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>