<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03854.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03853.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03855.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Wiener Straße, in: Fackel Heft 06, Nr. 178, 1905, S. 4-7</title>
            <title type="iso-date">1905-03-25</title>
            <title type="id">tid_03854</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">178</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-178_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/178,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Wiener Straße</head>
            <p ana="pr38829">
<space/>»Vor dem Strafrichter des <rs type="inst">Bezirksgerichtes Josefstadt</rs>, Gerichtssekretär<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_33062" ref="#fk__p_52813"><abbr>Dr.</abbr> Schachner</rs>, hatte sich gestern eine Witwe, Mutter<lb/>
von fünf Kindern, wegen Bettelns zu verantworten. Der Mann der<lb/>
armen Frau war am <date>6. März <abbr>v. J.</abbr></date> gestorben und ließ sie mit den<lb/>
Kindern vollständig mittellos zurück. Richter: Warum haben Sie<lb/>
gebettelt? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich war in so großer Not, daß ich für das<lb/>
Kind keine Milch hatte. — Richter: Wie viel Kinder haben Sie? —<lb/>
<abbr>Angekl.</abbr>: Fünf. — Der Richter verurteilte die Frau, die wegen Bettelns<lb/>
bereits dreimal vorbestraft ist, zu vierundzwanzig Stunden strengen<lb/>
Arrests. Als mildernd nahm er dabei ihre Notlage an. ‚Aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr38829">
kommen Sie mir nicht mehr‘, rief er der Angeklagten zu, ‚sonst<lb/>
sperre ich Sie drakonisch ein!‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr38831">
<space/>Die Justiz und der Straßenbettel sind <seg type="insult">Wiener<lb/>
Miseren</seg>. Und ihre Vereinigung läßt uns unser Elend<lb/>
doppelt empfinden. Der Wiener Straßenbettel ist ein<lb/>
Skandal, auf den bloß <seg type="insult">jene Lokalpatrioten</seg> stolz sind,<lb/>
die jede <seg type="insult">Wiener Unart</seg> zur Eigenart umfälschen<lb/>
möchten. In Wahrheit ist <seg type="insult">der antisemitische Straßendreck<lb/>
</seg> nicht reiner, <seg type="insult">der antisemitische Staub</seg> nicht<lb/>
gesünder als der liberale. Und die Bettelei hat in<lb/>
einer Weise überhand genommen, die jedem Italienreisenden<lb/>
, der aus dem Norden kommt, das Ziel seiner<lb/>
Sehnsucht bereits in unserer Mitte erreicht scheinen<lb/>
läßt. Es gibt kaum mehr eine elegantere Straße, in<lb/>
der einem nicht, wie Bremsen dem Pferde, bettelnde<lb/>
 Kinder an die Waden prallten, dutzendweise<lb/>
und nicht mehr wegzubringen. Vor den Türen der<lb/>
Kaffeehäuser warten sie, hängen sich dem Heraustretenden<lb/>
 an die Rockschösse und sind bloß durch<lb/>
Geld, nicht durch böse Worte zu vertreiben. <seg type="insult">Keine<lb/>
hohle Gasse Wiens ohne <rs type="pers">Armgard</rs></seg>, die sich mit einer<lb/>
Schar von Kindern den Passanten in den Weg wirft,<lb/>
und keiner, der sich bei solchem Anblick nicht als<lb/>
<seg type="insult"><RS persTitle="Schiller" title="Wilhelm Tell">hartherziger Landvogt</RS></seg> fühlte. In allen Formen wartet<lb/>
das Elend auf, hüpft, rollt, stelzt durch die Straßen,<lb/>
und der Staat, der die Nerven seiner Bürger stündlich<lb/>
den quälendsten Eindrücken preisgibt, gibt sich in<lb/>
der Gestalt des eisgrauen Kriegers selbst preis, der<lb/>
die hohle Mütze demütig vor eine medaillengeschmückte<lb/>
Brust hält. Wenn’s dem Staat zu bunt wird, wenn ihm<lb/>
sein Elend über den Kopf wächst, schickt er seine Polizisten<lb/>
 aus, seine Bettler zu verhaften. Aber nicht jeder<lb/>
Richter gleicht <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_33063" ref="#fk__p_52813">Schachner</rs></seg>; die meisten schöpfen<lb/>
ihr Urteil aus dem »unwiderstehlichen Zwang« zum<lb/>
Betteln und nicht bloß aus <seg type="insult">dem unwiderstehlichen<lb/>
Zwang zum Strafen</seg>; <RS persTitle="Goethe" title="Wer nie sein Brot mit Tränen aß">sie lassen den Armen nicht<lb/>
schuldig werden</RS>, sondern lassen ihn laufen, oder — je<lb/>
nachdem — humpeln, kriechen, davonhüpfen. Ob der<lb/>
</p>
            <p ana="pr38831">
Bettler am selben Tag oder erst am nächsten wieder<lb/>
an der Straßenecke steht, verschlägt <seg type="insult">dem einsichtsvollen<lb/>
 Richter</seg> nichts. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_33064" ref="#fk__p_52813">Schachner</rs></seg> hält offenbar<lb/>
den Besitz von Kindern für einen Erschwerungsgrund,<lb/>
für den er die <seg type="insult">Nuance des »strengen« Arrest</seg>, den er<lb/>
nächstens noch »drakonisch« überbieten will, ersonnen<lb/>
hat. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_33065" ref="#fk__p_52813">Schachner</rs></seg> ist ein <seg type="insult">Ausnahmsfall</seg>. Aber warum<lb/>
lehnen es die anderen Richter nicht endlich kategorisch<lb/>
ab, das Elend strafrechtlich zu sanieren? Warum belehrt<lb/>
 nicht einer in der Begründung seines Freispruchs<lb/>
die Polizei über die Aussichtslosigkeit der Bettlerarretierungen<lb/>
, mahnt sie nicht zu besserer Anwendung<lb/>
ihrer Zeit und ihres Arbeitseifers? Ein Knabe glaubte<lb/>
einst der Donau durch Zuhalten ihrer Quelle mit dem<lb/>
Daumen ein jähes Ende zu bereiten. <seg type="insult">Der Staat, dieser<lb/>
alte Knabe</seg>, ist noch dümmer: er geht nicht einmal auf die<lb/>
Quelle zurück, sondern möchte den Strom löffelweise ausschöpfen<lb/>
. Das Bild stimmt nicht ganz; denn die Quellen<lb/>
des Straßenelends ließen sich wohl, wenn Staat und Stadt<lb/>
einträchtigen Willens wären, verstopfen. Freilich, die<lb/>
Armut scheint in Wien so unpraktisch wie der Staub<lb/>
bekämpft zu werden. Wer kennt sie nicht, <seg type="insult">die berühmte<lb/>
 Kehrichtwalze</seg>? Sie ist dem Nachtleben Wiens<lb/>
so unentbehrlich geworden, wie etwa <rs type="inst">Maxim</rs> oder<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2633" ref="#fk__p_39452">Brady</rs></rs>. <seg type="insult">Das Sinnbild des <foreign xml:lang="de-loc">»Drahns«</foreign>.</seg> Den Staub des<lb/>
Tages, der auf der Straße ruhig lag, treibt sie in die<lb/>
Lüfte. Sie bekriecht den Kärnthnerring; aber sie hüllt<lb/>
die ganze innere Stadt in eine Staubwolke. Natürlich nur<lb/>
bei trockener Witterung. Wenn’s regnet, fährt der Spritzwagen<lb/>
 auf. Ich weiß, die <seg type="insult">Kommunaloffiziösen</seg> werden<lb/>
mich belehren, berichtigen, beschimpfen. Aber ich<lb/>
schwöre, daß ich’s nie anders gesehen habe. Und nie<lb/>
etwas anderes in diesen Maschinen als die <seg type="insult">Symbole österreichischer<lb/>
 Sinnlosigkeit, wienerischer Umständlichkeit<lb/>
und Gschaftlhuberei</seg>, mit einem Wort, die <seg type="insult">Methode</seg>,<lb/>
Staub aufzuwirbeln und nichts zu erreichen. Nichts?<lb/>
Doch: eine Ausbreitung der Tuberkulose, mit der die<lb/>
Anschaffung von Spucknäpfen nicht Schritt halten<lb/>
</p>
            <p ana="pr38831">
kann. Die <seg type="insult">»Schutzvorrichtung«</seg> der Straßenbahn gehört<lb/>
natürlich in die Reihe <seg type="insult">dieser Symbole</seg>. Sie tötet. Der Staub<lb/>
aber ist beneidenswert, weil er auch in der heißesten<lb/>
Sommerszeit auf eine Luftveränderung rechnen kann.<lb/>
Der <seg type="insult">Wahlspruch <foreign xml:lang="la">quieta non movere</foreign></seg> wird nicht dem<lb/>
Staub, bloß dem Dreck gegenüber praktiziert. Jüngst<lb/>
ist einer im Wiener Straßenkot, also im <seg type="insult">»Weichbild<lb/>
 Wiens«</seg>, erstickt. Oder vielmehr, wie ich sofort<lb/>
 selbst berichtigen will, nicht im Wiener Straßenkot<lb/>
, sondern in einem epileptischen Anfall. Die Bezirksvertretung<lb/>
 hat das »festgestellt«. Nur leider die<lb/>
Frage offen gelassen, ob auch auf trockener Straße<lb/>
die Epilepsie zum Erstickungstod führt und ob, wenn<lb/>
dies der Fall ist, ein Symptom dieser Krankheit etwa<lb/>
darin zu erblicken wäre, daß sich in der Rachenhöhle<lb/>
 des Sterbenden Straßenkot bildet <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Solche<lb/>
Mysterien</seg> birgt gewiß auch die Wiener Armenpflege.<lb/>
Sie wird mit dem Strafparagraphen betrieben, wie die<lb/>
Staubabfuhr mit dem Kehrichtwagen, und so wahr die<lb/>
Epilepsie an dem Straßenkot schuld ist, so ist das<lb/>
Elend eine Folgeerscheinung des Bettels, den man<lb/>
darum mit Stumpf und Stiel — Körperstumpf und<lb/>
Holzstiel — ausrotten muß. Durch Arretierung der<lb/>
Bettler wird die Armut am gründlichsten beseitigt<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein <rs type="pers" ana="n_33066" ref="#fk__p_55589">Shakespearischer Narr</rs>, dessen Weisheit<lb/>
 <seg type="insult">allen Anomalien der Zeit</seg> die Norm wiederfindet<lb/>
, gebraucht das Bild von <seg type="insult">der albernen Köchin</seg>,<lb/>
die die Aale lebendig in die Pastete tat; »sie schlug<lb/>
ihnen mit einem Stecken auf die Köpfe und rief:<lb/>
hinunter, <seg type="insult">ihr Gesindel</seg>, hinunter!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39452">
               <persName>Brady, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1857</date>
                  <place>Mosel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Friseur</occupation>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <occupation>Volkssänger</occupation>
               <note type="comment">Brady's Wintergarten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52813">
               <persName>Schachner, Karl Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-12-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Klostergasse 16</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>