<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06447.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06446.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06448.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Ende, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 68-69</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06447</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Ende</head>
            <p ana="pr86871">
<space/><seg type="sidehead"><B>Täglich 50.000 Baumstämme für 60 Zeitungen.</B></seg> Der englische<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59863" ref="#fk__p_50710">Lord Northcliffe</rs>, der etwas über 60 Zeitungen besitzt oder mitbesitzt,<lb/>
verbraucht für die Herstellung des erforderlichen Papiers täglich rund<lb/>
50.000 Baumstämme. Den Ankauf des Holzes in Skandinavien hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59864" ref="#fk__p_50710">Lord Northcliffe</rs> aufgegeben, da trotz des Wälderreichtums dieser Halbinsel<lb/>
 das Holz immer mehr im Preise stieg. Es wurde auf Neufundland<lb/>
von einer englisch-neufundländischen Gesellschaft, an deren Spitze der<lb/>
Lord stand, in einem Waldgebiet von 5500 Quadratkilometer eine<lb/>
gewaltige Zentrale errichtet, von der aus die Ausschlachtung der ungeheuren<lb/>
 Wälder und die teilweise Verarbeitung zu Papierstoff geleitet<lb/>
wurde. Ein Fluß wurde aufgestaut und liefert durch zwei mächtige Stahlröhren<lb/>
 von 712 Meter Länge und 5 Meter Durchmesser die nötige<lb/>
Energie für die zahlreichen <seg type="ELIDASH">Kraftanlagen</seg> und Lichtanlagen. Heute bildet die<lb/>
Papierstadt bereits einen Ort mit rund 3000 Bewohnern, die sämtlich<lb/>
im Dienste der wälderfressenden Holzzentrale liegen. Sie hat fünf Kirchen,<lb/>
zwei Schulen, Hospital, Rathaus, Theater, Hotel, Klubhaus <abbr>usw.</abbr> und ist<lb/>
durch eine eigene Eisenbahn mit dem Hafen verbunden<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn man<lb/>
bedenkt, daß die Blätter des Zeitungslords täglich einen Wald von<lb/>
50.000 Bäumen verschlingen, so kann man sich auch ein Bild von der<lb/>
Menge der geschlagenen Stämme machen. Alle Bäume werden sofort zu<lb/>
Wasser geschafft, in den nächsten Fluß oder See, um dann die oft<lb/>
100 Kilometer weite Reise anzutreten. Eine Mannschaft von 20—25 Personen<lb/>
 treibt sie durch das gewundene schwierige Flußbett hinab zur<lb/>
Papierstadt. Etwa vier Kilometer vor der Stadt werden die Stämme in<lb/>
dem natürlichen Staubecken von Rushy-Pond gesammelt. Sie lagern hier<lb/>
zu Millionen, durch schwere Ketten am Weitertreiben gehindert. Wenn<lb/>
sie an der Reihe sind, werden sie zu tausenden hindurchgelassen und<lb/>
treiben einer ganzen Plantage von Kreissägen zu, die sie in Stücke von<lb/>
80 Zentimeter schneiden. Die schlechten Stücke kommen ins Feuer, die<lb/>
guten in die 24 Stampfmühlen, wo sie zu Holzbrei zermalmt werden.<lb/>
Der Rohstoff kommt dann nach Gravensend in England, wo wöchentlich<lb/>
1000 Tonnen Papier hergestellt werden, die für die wöchentlich in einer<lb/>
Anzahl von 25 Millionen Stück erscheinenden Zeitungen des <rs type="pers" ana="n_59865" ref="#fk__p_50710">Lord<lb/>
Northcliffe</rs> gerade hinreichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86873">
<space/>Und die Welt zweifelt noch, daß es ihr Ende ist. <seg type="insult">Jeder bessere<lb/>
Erpresser</seg> verfügt heute über mindestens 1000 Baumstämme täglich.<lb/>
Du armes Leben! Man sieht den Wald <seg type="insult">vor lauter Blättern</seg> nicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50710">
               <persName>Northcliffe, Alfred Charles William Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1865-7-15</date>
                  <place>Chapelizod/Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-8-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>