<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04602.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04601.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04603.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Versuchung des jungen Prenberger. Von Fritz Wittels, in: Fackel Heft 09, Nr. 244, 1908, S. 11-20</title>
            <title type="iso-date">1908-02-17</title>
            <title type="id">tid_04602</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">244</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-244_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/244,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Versuchung des jungen Prenberger. Von Fritz Wittels</head>
            <p ana="pr52359">
<space/>Ferne war die Zeit, da die Herren <rs type="pers" ana="name_200810" ref="#fk__p_38650">von Babenberg</rs> auf dem<lb/>
Rücken des Kahlengebirges einen genügsamen Grafensitz bewohnten<lb/>
. Selbst das stattliche Herzogsschloß am Hof war bei<lb/>
weitem zu klein für den großmächtigen Haushalt, zu unbedeutend<lb/>
inmitten der wachsenden Stadt, und seine Räume standen leer, bis<lb/>
die Münzenpräger, denen das Haus zum Lehen gegeben war, neue<lb/>
Verwendung dafür finden würden. Der <rs type="pers" ana="name_200811" ref="#fk__p_60107">Herzog Leopold</rs>, den man<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200813" ref="#fk__p_60107">den Glorreichen</rs> nennt, schaltete nun mit seinen Dienstmännern<lb/>
und ganzem Gesinde in der neuen Burg, der <rs type="inst">Hofburg</rs> zwischen<lb/>
Kärntner und Widmertor, aller Glanz war dem alten Hause entzogen<lb/>
 und sollte nunmehr die Säle der neuen, festen Burg<lb/>
durchprangen. Da wohnte auch die <rs type="pers" ana="name_200812" ref="#fk__p_60108">Herzogin Theodora</rs>, die<lb/>
Tochter des griechischen Kaisers <rs type="pers" ana="name_200814" ref="#fk__p_60109">Isaak Angelus</rs> in herrlichen<lb/>
Kemenaten mit mancherlei Erkern, mit Fenstern aus echtem Glas<lb/>
in Blei gefaßt, mit hohen Türen und venezianischen Spiegeln.<lb/>
Aber die geschliffenen Spiegel, die der Doge für das neue Haus<lb/>
geschickt hatte, taten ihrs zuleide, daß sie ein immer noch schönes,<lb/>
aber nicht mehr jugendfrisches Antlitz zeigten; sie lobte die Metallscheiben<lb/>
, aus denen ihr lachende Jugend zugejubelt hatte. In den<lb/>
eckigen und runden Erkern, deren Licht zur Hälfte verhängt war,<lb/>
mußte sie alleine auf den Pfühlen sitzen und ihres Gemahles<lb/>
gedenken, der in Tulln, in Mödling und wo es sei jagte, und nicht<lb/>
auf Hochwild allein, die Herzogin aber unziemlich vernachlässigte.<lb/>
Das war früher anders gewesen, als er sie, die in dunkler Glut<lb/>
seltsam erstrahlte, jahraus, jahrein wie ein feuriger Liebhaber, nicht<lb/>
wie ein Ehgemahl umfing. Um diese Zeit kam der Gebrauch des<lb/>
Safran auf, den ein österreichischer Ritter seiner Hulda als das<lb/>
edelste Geschenk des Ostens vom Kreuzzug mitgebracht hatte, und<lb/>
nun diente der König der Pflanzen der Herzogin, um ihren<lb/>
Lippen und Wangen erborgten Glanz und Duft zu verleihen, aber<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200815" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs> war unfroh und wünschte die Zeit herbei, wo man das<lb/>
Mittel noch nicht kannte und noch nicht brauchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52360">
<space/>Zu ihr ins Gemach trat Herr <rs type="pers" ana="name_200816" ref="#fk__p_55239">Walter von der Vogelweide</rs>,<lb/>
kein Jüngling mehr auch er, denn an der Schläfe war ihm die<lb/>
</p>
            <p ana="pr52360">
Locke ergraut und mancherlei Enttäuschung in sein Gesicht gegraben<lb/>
. Reisefertig kam er, in wallendem Mantel, die Fiedel auf<lb/>
dem Rücken, und bat die Herzogin, ihm Urlaub zu gewähren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52361">
<space/>»Auch ihr?« sagte die hohe Frau trübe und dachte daran,<lb/>
wie eine Saite von <rs type="pers" ana="name_200817" ref="#fk__p_55239">Walters</rs> Fiedel soviele Jahre lang <rs type="pers" ana="name_200818" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs><lb/>
geheißen und zu ihrem Ruhme erklungen sei, wie er vor ihr<lb/>
gekniet und mit <rs type="pers" ana="name_200819" ref="#fk__p_60112">Reinmar</rs>, der Nachtigall von Hagenau, den längst<lb/>
das kühle Grab deckte, um die Wette gesungen, die Gunst eines<lb/>
Lächelns zu erlangen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wohl mich der Stunde, da ich sie erkannte,</l>
<l>Die mir den Leib und die Seele bezwungen.</l>
<l>Seit ich die Sinne so gar an sie wandte,</l>
<l>Der sie mich hat mit ihr Güte verdrungen,</l>
<l>Daß ich gescheiden von ihr nicht enkann,</l>
<l>Das hat ihr Schöne und ihr Güte gemachet</l>
<l>Und ihr roter Mund, der so lieplichen lachet.</l>
</lg>
            <p ana="pr52365">
<space/>»Wird es denn wieder Mai werden, wenn Herr <rs type="pers" ana="name_200820" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> fehlt,<lb/>
ihn zu besingen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52366">
<space/>»Herr <rs type="pers" ana="name_200332" ref="#fk__p_50569">Neidhart</rs> wird mich baß ersetzen«, sagte <rs type="pers" ana="name_200821" ref="#fk__p_55239">Walter</rs>, »es<lb/>
ist lange her, daß man ritterlichen Gesang hoch hielt am Hofe<lb/>
zu Wien; nun singt man rinderlich, <seg type="insult">der dörpische Bauer</seg> gilt mehr<lb/>
als Unsereiner.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52367">
<space/>»Wohin wollt ihr euch wenden?« fragte die Herzogin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52368">
<space/>»Ich denke, daß ich den Hof des <rs type="pers">Königs Arthus</rs> suchen<lb/>
werde«, erwiderte der Minnesänger und blickte träumerisch ins Leere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52369">
<space/>»Mögt ihr ihn finden, <rs type="pers" ana="name_200822" ref="#fk__p_55239">Walter</rs>. Aber man sagt, daß meine<lb/>
ungefügen Söhne euch von Wien vertreiben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52370">
<space/>»Mag sein auch das«, sprach der Ritter; »ich weiß nicht,<lb/>
wie eurem Schoße so wildes Blut entsprießen konnte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52371">
<space/>»Was weißt du von komnenischem Blut?« sagte schnell die<lb/>
Herzogin, die sich seltsam verfärbte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52372">
<space/>Der Ritter lächelte; »Eine Rose ohne Dornen, eine Taube<lb/>
ohne Galle seid ihr.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52373">
<space/>»Wie wenig du mich kennst, <rs type="pers" ana="name_200823" ref="#fk__p_55239">Walter</rs>; keiner kennt mich<lb/>
hier. Mörder sind meine Ahnen, Mörder meine Kinder und ich<lb/>
könnte fromm sein wie ein Lamm? Eifersucht verzehrt mich und<lb/>
wüßt ich, wie den Herzog mir zu gewinnen, ich scheute nicht das<lb/>
</p>
            <p ana="pr52373">
Blut von reisigen Männern, von Kindern, von Frauen zu vergießen<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52374">
<space/><rs type="pers" ana="name_200824" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> schwieg betroffen eine ganze Weile. Dann sagte er:<lb/>
»Wenn ich mit einem Rate einen Teil der Güte entgelten kann,<lb/>
die ihr mir, vieledle Frau, stets erwiesen, so ist es der: machet<lb/>
den Herzog eifersüchtig. Lasset ihn Nebenbuhler fürchten in<lb/>
eurer Gunst.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52375">
<space/>»Wer wird wagen, die Augen zu mir zu erheben?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52376">
<space/>»Der, dem ihr Gunst gewährt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52377">
<space/>»Der wagt sein Leben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52378">
<space/>»Er wird es wagen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52379">
<space/>»Ihr vergeßt, Herr <rs type="pers" ana="name_200825" ref="#fk__p_55239">Walter</rs>, daß ich meine Enkel auf den<lb/>
Knien wiege.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52380">
<space/>»Ihr seid schön, Frau Herzogin.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52381">
<space/>»Nun so schickt mir einen, der für mich sein Leben wagt,<lb/>
wofern ihr an der Tafelrunde des <rs type="pers">Königs Arthus</rs> einen treffet. Ich<lb/>
will ihn an der Narrenkappe erkennen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52382">
<space/>»Ihr sollt ihn daran erkennen, daß er euch meinen Gruß<lb/>
bringt«, sagte Herr <rs type="pers" ana="name_200826" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> ernsthaft, beugte sein Knie und ging.<lb/>
Als er durch den Kirchhof von Sankt Michael schritt, der damals<lb/>
neu und mit wenig Gräbern bestellt war, so daß er einer Wiese<lb/>
glich, die im Herbst vergilbte, erblickte er den jungen <rs type="pers">Prenberger</rs>,<lb/>
den Edelknaben der Herzogin, der stand da in seinem eng anliegenden<lb/>
 rechts roten, links grünen Gewande, kehrte Herrn<lb/>
Walter den Rücken und schien sehr versunken. In Händen hielt<lb/>
er einen Halm, den maß er mit der Breite seiner Daumen aus<lb/>
und zählte dabei und wenn ers ausgemessen, begann er wieder<lb/>
aufs neue und wurde immer zufriedener. Endlich warf er das kleine<lb/>
Stroh weg und wendete dem Ritter, der ihm heimlich zusah, ein<lb/>
helles Antlitz entgegen: »Viel Glück zum Liebesorakel«, sagte<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200827" ref="#fk__p_55239">Walter</rs>, »wer ist die Auserwählte?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52383">
<space/>Der Jüngling errötete und sprach: »Das ist ein glückliches<lb/>
Spiel, Herr <rs type="pers" ana="name_200828" ref="#fk__p_55239">Walter</rs>, daß ich euch treffe; ich brauch ein Lied, ein<lb/>
Lied von Treue bis in den Tod, und wenn ihr mir eines geben<lb/>
wollt, soll mirs auf einen Byzantiner nicht ankommen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52384">
<space/>»Lieder von mir sind nicht mehr zeitgemäß in Wien. Es<lb/>
wird dir mehr Ehre gewinnen, wenn du dir den kleinen Finger<lb/>
</p>
            <p ana="pr52384">
abhackst, wie der <rs type="pers">Lichtensteiner</rs> tat und ihn deiner Edelfrau sendest;<lb/>
denn ich vermute, daß du dich nicht in ein <seg type="insult">Weibsbild von niederem<lb/>
Stande</seg> vergafft hast.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52385">
<space/>»Vom allerhöchsten Stande«, platzte der junge <rs type="pers">Prenberger</rs><lb/>
heraus. <rs type="pers" ana="name_200829" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> blickte ihn von der Seite an und sagte: »Gut denn;<lb/>
aber damit die Weise recht sei: wie sieht die Fraue aus?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52386">
<space/>Der Edelknabe schilderte mit feurigem Herzen eine Himmelsgestalt<lb/>
, und <rs type="pers" ana="name_200830" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> merkte wohl, daß er die Herzogin selber aus<lb/>
dem Glorienscheine dieser Verklärung lösen müsse. Der <rs type="pers">Prenberger</rs><lb/>
war seit zwei Jahren stets um sie, sie lehrte ihn und zwei andere<lb/>
Edelknaben Katechismus und Frauendienst, aber der <rs type="pers">Prenberger</rs><lb/>
war der älteste, die anderen zwei waren Kinder und wie er so an<lb/>
langen Winterabenden und verregneten Sommertagen zu ihren<lb/>
Füßen saß und in ihm drängender Frühling war, da hätte seine<lb/>
mütterliche Freundin noch einmal so alt und gänzlich verblüht<lb/>
sein mögen, so wie sie in Wirklichkeit im matten Glanze der<lb/>
letzten Triebe stand: der <rs type="pers">Prenberger</rs> hätte sie dennoch geliebt.<lb/>
Das erkannte Herr <rs type="pers" ana="name_200831" ref="#fk__p_55239">Walter</rs>, sagte aber nichts dergleichen, sondern<lb/>
meinte nur, wenn es eine hohe Dame sei, sei die Gefahr dieser<lb/>
Liebe groß und ob der <rs type="pers">Prenberger</rs> dies bedacht habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52387">
<space/>»Wenn ich wüßte, daß der Strohhalm, den ich maß, die<lb/>
Wahrheit sprach«, sagte der Edelknabe, »wenn ich in Gunst bei<lb/>
ihr stehe, dann ist kein Tod für mich fürchterlich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52388">
<space/>Unter solchen Gesprächen schritten sie miteinander über<lb/>
den vielfach winkeligen Kohlmarkt, zwischen den schmalbrüstigen<lb/>
Häuschen, die so spitzgiebelig waren, daß das Dach wohl zweimal<lb/>
so hoch war als der ebenerdige oder einstöckige Grundbau, die<lb/>
hölzernen Sohlen der Schnabelschuhe knirschten im Schotter, aus<lb/>
dem allenthalben Gras emporwuchs, und aus den Fenstern von<lb/>
allen Seiten schmetterte fröhlicher Gesang von Amsel, Drossel<lb/>
und Fink, die da in ihren Käfigen saßen, daß man eher vermeinte<lb/>
im grünen Wald als in der Stadt zu sein. Als sie aber in den<lb/>
alten Teil der Stadt kamen, unter die Lauben, wo die geschäftigen<lb/>
Bürgersfrauen ihre Einkäufe besorgten und das Getöse von Ausrufern<lb/>
 und anderem lärmenden Tagwerk groß war, da grüßten<lb/>
viele den edlen Sänger und war bald ein Haufen hinter ihm her<lb/>
und auf dem hohen Markte sammelten sie sich um ihn, weil gerade<lb/>
</p>
            <p ana="pr52388">
der Stadtrichter die Schranne verlassen hatte und das Volk noch<lb/>
da stand, das den Sprüchen zu lauschen pflegte. »Singt uns eins,<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="name_200832" ref="#fk__p_55239">Walter</rs>«, riefen sie. <rs type="pers" ana="name_200833" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> stieg die Stufen zur Marktschranne<lb/>
empor und blickte über die fröhliche Menge, die voll Erwartung<lb/>
zu ihm emporsah. Es wärmte ihm in die Seele, daß er in ihren<lb/>
Herzen so gute Geltung hatte und er fragte: »Was soll ich singen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr52389">
<space/>»Den Pfaffentrutz!« schollen hundert Stimmen für eine.<lb/>
Der Sänger nahm die Fiedel von der Schulter und sang:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ahi, wie christenliche der Papst unser lacht</l>
<l>Swenn er <seg type="insult">seinen Wällischen</seg> sagt, wie ers da hab gemacht:</l>
<l>Ich habe zwei Almannen unter einer Krone gebracht,</l>
<l>Daß sie im Reiche stören, brennen und wasten,</l>
<l>Alldieweile fülle ich meine Kasten.</l>
<l>Ich habs am Opferstock gemerkt, ihr Gut wird alles mein,</l>
<l>Ihr deutsches Silber fährt in <seg type="insult">meinen wälschen Schrein</seg>,</l>
<l><seg type="insult">Ihr Pfaffen</seg> esset Hühner und trinket Wein</l>
<l>Und laßt <seg type="insult">die dummen deutschen Laien</seg> — fasten.</l>
</lg>
            <p ana="pr52393">
<space/>Die Leute lachten; sie spürten nicht viel vom Hader<lb/>
der Gegenkönige, der das Reich zerfleischte, sahens von Ferne<lb/>
und konnten lachen. Nur ein paar Schotten, die gerade vorüber<lb/>
gingen, blickten zornig auf den Sänger, denn mit solchen Trutzliedern<lb/>
 hatte <rs type="pers" ana="name_200834" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> schon viel Volk des Papstes Gebot überhören<lb/>
lassen. Der Ritter verlor sich in der Menge, nur der junge <rs type="pers">Prenberger<lb/>
</rs> heftete sich an seine Sohlen, denn er wollte das Liebeslied<lb/>
haben, um es auf irgend eine geschickte Art der Herzogin heimlich<lb/>
 zuzustecken. Eine Weile schritten sie schweigend nebeneinander<lb/>
her und waren beim Stadttor angelangt, als <rs type="pers" ana="name_200835" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> stehn blieb und<lb/>
sprach: »Wenn du die Herzogin wieder siehst, dann sag ihr, Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200836" ref="#fk__p_55239">Walter von der Vogelweide</rs> sende ihr durch dich seinen Scheidegruß<lb/>
, und dein Lied sollst du haben, wenn du es brauchst, aber<lb/>
Verwegenheit ist besser als der kräftigste Spruch. Damit leb wohl!«<lb/>
Sprachs und verschwand im dunkeln Torbogen. Er sehnte sich<lb/>
nach der Freiheit des Waldes und wiewohl er dörfische Weise am<lb/>
Hofe haßte, war ihm in Anger und Ried dörfische Weise genehm,<lb/>
wenn höfischer Zwang und Tücke ihn erdrückte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52394">
<space/>Der junge <rs type="pers">Prenberger</rs> wanderte wieder stadtwärts und obwohl<lb/>
 er in Gedanken ziellos fürbaß schritt, trugen ihn seine Füße<lb/>
</p>
            <p ana="pr52394">
zur <rs type="inst">Hofburg</rs>. Es war später Nachmittag, als er über die Zugbrücke<lb/>
ging und die wohlbekannten Gemächer der Herzogin aufsuchte.<lb/>
Denn er hatte in <rs type="pers" ana="name_200837" ref="#fk__p_55239">Walters</rs> Scheidegruß einen Vorwand gefunden<lb/>
und sonst brauchte er nichts. Er fand die Herzogin dabei, wie sie<lb/>
Granatapfelmuster in Samt webte, die aufgesprungenen Äpfel<lb/>
waren von goldenen Rosenblättern eingefaßt und das Ganze sollte<lb/>
ein Meßgewand werden für ihr liebes Kloster Heiligenkreuz. Sie<lb/>
blickte ihren Edelknaben freundlich an: »Was bringst du Neues?«<lb/>
Der junge <rs type="pers">Prenberger</rs>, der beim Klange ihrer Stimme Herzklopfen<lb/>
bekam, mochte sie noch so Gleichgültiges reden, sagte: <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Wohledle<lb/>
Frau, der Ritter <rs type="pers" ana="name_200840" ref="#fk__p_55239">Walter von der Vogelweide</rs> sendet euch durch<lb/>
mich seinen Gruß.« <rs type="pers" ana="name_200838" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs> erhob ihre schwarzen Augen und<lb/>
senkte sie in die des Edelknaben, um sein Innerstes zu erforschen;<lb/>
und wenn nicht die Dämmerung schon zu grau und wenn der<lb/>
<rs type="pers">Prenberger</rs> nicht gar so sehr von seinem verwirrten Selbst erfüllt<lb/>
gewesen wäre, dann hätte er sich über die Purpurwelle verwundert,<lb/>
die der hohen Frau bis zur Haargrenze stieg. <rs type="pers" ana="name_200839" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs> sah, daß<lb/>
der Edelknabe von der Bedeutung des Grußes nichts wußte, aber<lb/>
sie hatte bis dahin nicht darauf geachtet, ob der <rs type="pers">Prenberger</rs>, dessen<lb/>
Mutter sie hätte sein können, sie liebe oder nicht. Diesmal als er,<lb/>
der den forschenden Blick nicht länger ertragen konnte, niederstürzte<lb/>
 und mit seiner Stirne ihren Pantoffel berührte, fühlte sie<lb/>
mehr mütterliche Zuneigung zu diesem halben Kinde, als daß sie<lb/>
der Lage gerecht werden konnte, die <rs type="pers" ana="name_200841" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> meinte; sie legte dem<lb/>
<rs type="pers">Prenberger</rs> die Hand aufs Haupt und fragte ihn wie scherzend,<lb/>
ob er sein Herz verloren habe, was er nur flüsternd bejahte und<lb/>
sonst nichts zu sagen wagte. Darauf fragte sie, ob er denn der<lb/>
Gegenliebe gewiß sei und er sah sie an und sagte: »Ich habe<lb/>
einen Halm ausgemessen, und wenn ich seinem Spruche Glauben<lb/>
schenke, dann« — er stockte — »bin ich nicht aller Hoffnung<lb/>
verlassen«, stieß er mit dem Aufgebot seines ganzen Mutes<lb/>
hervor und erschrak über seine Kühnheit. Wer mag ermessen,<lb/>
was in der Herzogin vorging? Sie war gerührt, sie nahm<lb/>
sein Haupt in ihre Hände und küßte ihn auf die schwellenden<lb/>
Lippen. Und da dieser Kuß, von dem niemand weiß, wie er<lb/>
gemeint war, nicht von einem Kinde empfangen wurde, wie er<lb/>
vielleicht nicht so ganz mütterlich gegeben wurde, stand die Herzogin<lb/>
</p>
            <p ana="pr52394">
 schnell auf von ihrem Sitze und verließ das Gemach.<lb/>
Der junge <rs type="pers">Prenberger</rs> blieb allein wie geistesverwirrt mit aufgerissenem<lb/>
 Mund und Augen, dann begann er im Zimmer umherzuspringen<lb/>
, daß die Schellen an seinem Knieband nur so klingelten,<lb/>
schlug Purzelbäume über die Diele und rannte aus dem Hause,<lb/>
um Händel zu suchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52395">
<space/>Es geschah kurz nach dieser Zeit, daß der Herzog einen<lb/>
Ruf an die Bürger ergehen ließ und gleicherweise an alle ritterlichen<lb/>
 Vasallen im Lande, sie möchten sich an einem bestimmten<lb/>
Abend im neuen Schlosse zu einem großen Feste einfinden, das<lb/>
zu Ehren der ungarischen Gesandten gegeben wurde, damit diese<lb/>
ihrem Könige von der Pracht der österreichischen Hofhaltung erzählen<lb/>
 könnten. Da zogen die Bürger nach Zünften geordnet und<lb/>
die Ratsmänner in schwarzseidenen Gewändern voran über die<lb/>
Zugbrücke, die Fackelträger erleuchteten, in ihres Herzogs Haus<lb/>
und führten ihre ehrsamen Ehefrauen an der Hand und brachten<lb/>
auch ihre mannbaren Töchter mit, deren weitfaltige Röcke die<lb/>
Füße völlig verbargen und mit der Hand beim Gehen zierlich<lb/>
emporgehalten wurden. Sie stiegen durch das Spalier der herzoglichen<lb/>
 Lanzenträger zum großen getäfelten Festsaal hinan, wo die<lb/>
Adelsherren ihrer harrten und zumal die jungen Frauen freudig<lb/>
begrüßten, die sonst hinter den Spitztürlein der Stadthäuser vor<lb/>
Huldigung verborgen waren. Eine farbenprächtige Menge wogte<lb/>
im Saale und staute sich um die fremdländischen Gesandten mit<lb/>
der silberverschnürten Brust und den gelben Reiterstiefeln. Unter<lb/>
Trompetenton trat <rs type="pers" ana="name_200842" ref="#fk__p_60107">Leopold</rs> ein und blickte wohlgefällig über die<lb/>
entfaltete Anmut und den Reichtum. Da gab’s kein steifes Hofhalten<lb/>
, denn allsogleich begann ein Essen und Trinken nach des<lb/>
Herzogs Küche und Keller: Wildpret aller Art, tüchtige Rinderbraten<lb/>
 und anderes Fleisch, weißes krustiges Brot, aber auch Marzipan<lb/>
 und Honiggebäck für die Frauen. Solches und Wein aus<lb/>
Wälschland oder von den Grinzinger Rebengeländen holte man<lb/>
sich zwanglos selber von den langen Tischen, wo ganze Berge<lb/>
davon aufgehäuft waren, und jeder konnte satt werden. Dann<lb/>
huben die Pfeifer, Fiedler und Trommler ihr lustiges Handwerk<lb/>
an, das junge Volk drehte sich im Schleiftanz und nahm sich in<lb/>
acht, übermäßiges Herumschwingen oder gar gegenseitiges Umwerfen<lb/>
</p>
            <p ana="pr52395">
, wie es sonst vielleicht geschah, hier unter des Herzogs<lb/>
Augen zu vermeiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52396">
<space/>Es war aber sonderbar, daß bei dieser allgemeinen Festlichkeit<lb/>
 die <rs type="pers" ana="name_200843" ref="#fk__p_60108">Herzogin Theodora</rs> fehlte. Seit länger denn einer Woche<lb/>
hatte sie sich für krank ausgegeben und in ihre Gemächer zurückgezogen<lb/>
, womit sie nichts anderes bezweckte, als den Herzog ihren<lb/>
Gemahl zur lang entbehrten Pflege seines Weibes zurückzuführen.<lb/>
Aber sei es, daß Regierungsgeschäfte überhand nahmen, sei es aus<lb/>
einem anderen Grunde, nämlich dem, daß der besonnene und<lb/>
grundkluge <rs type="pers" ana="name_200844" ref="#fk__p_60107">Leopold</rs> mit seinem unbändigen Nachwuchs unzufrieden<lb/>
 war und seiner Gattin die Schuld für diesen fremden<lb/>
Tropfen im <rs type="pers" ana="name_200845" ref="#fk__p_38650">babenbergischen Blute</rs> zumaß, kurz er bekümmerte<lb/>
sich um <rs type="pers" ana="name_200846" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs> auch dann nicht, als sie für krank galt, wodurch<lb/>
er sie außerordentlich erboste. Nun fragten aber die ungarischen<lb/>
Gäste nach der Herzogin und als sie von deren Unwohlsein vernahmen<lb/>
, baten sie, wenigstens im Frauengemach für kurze Zeit<lb/>
empfangen zu werden, um sich des Auftrages ihrer Königin, der<lb/>
an die hohe Frau persönlich ging, zu entledigen. Diese Botschaft<lb/>
gedachte <rs type="pers" ana="name_200847" ref="#fk__p_60107">Leopold</rs> seiner Gemahlin zu entbieten und wie er die<lb/>
Augen suchend im Saale umherschickte, drängte der junge <rs type="pers">Prenberger<lb/>
</rs> sich vor, der als der Herzogin Edelknabe wirklich der<lb/>
Berufenste für dieses Geschäft war, und ihn sendete der Herzog<lb/>
in den Frauenturm. <rs type="pers" ana="name_200848" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs> sah von ihrem erheuchelten Krankenlager<lb/>
 den Kerzenschimmer des Festsaales durchs Fenster und<lb/>
fiel aus dem tiefsten Elend in den stärksten Verdruß über des<lb/>
Herzogs Betragen. Sie dachte des Rates, den ihr <rs type="pers" ana="name_200849" ref="#fk__p_55239">Walter</rs> im<lb/>
Scheiden gegeben, und sah nicht, wie sie es machen sollte, denn<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200850" ref="#fk__p_60107">Leopold</rs> beachtete sie gar nicht. Eine große Sehnsucht war<lb/>
in ihr, die sich in diesem Schlosse so ganz verlassen sah,<lb/>
sie sehnte sich nach ihrer Jugend, nach ihrer sonnigen Heimat.<lb/>
Und als der junge <rs type="pers">Prenberger</rs> ehrerbietig grüßend in das Zimmer<lb/>
trat, da war er ihr weit mehr als <seg type="insult">ein junger Fant</seg>, denn er brachte<lb/>
seine jugendliche Liebe mit, er machte sie selber wieder jung wie<lb/>
damals zu Konstantinopel, als die Jünglinge sie besangen. So kam<lb/>
es, daß die Spannung und Sehnsucht der Herzogin gleichwie ein<lb/>
Schwert über dem Haupte des Edelknaben schwebte, der seine<lb/>
Botschaft schwer genug hervorbrachte, denn ob er gleich nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr52396">
wußte, was bevorstand, konnte er einer ungeheuren und noch nie<lb/>
erlebten Erregung nicht Herr werden. Alle Kammerfrauen der<lb/>
Herzogin bis auf eine waren drüben beim Fest und nun erlaubte<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200851" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs> auch dieser letzten Zofe hinüberzugehen, die froh und<lb/>
leichtfüßig enteilte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52397">
<space/>Ein Paar in der Schwüle des ersten und des letzten<lb/>
Kusses blieb allein. Die Herzogin rief den Jüngling dicht heran.<lb/>
Sie setzte sich auf und fragte: »Hast du mir nichts zu<lb/>
sagen?« und der junge <rs type="pers">Prenberger</rs> sagte: »Ich liebe euch, Frau<lb/>
Herzogin« und als sie wie ermattet in die Kissen zurücksank, da<lb/>
wagte er, sie stürmisch zu umfassen. Es ist nun unmöglich, klärlich<lb/>
zu berichten, was weiter geschah. Nicht als ob sich ereignet hätte,<lb/>
was leicht anzudeuten ist, sondern gerade weil sich nichts dergleichen<lb/>
 abspielte. Dies lag aber nicht an der Herzogin und<lb/>
auch nicht an dem Edelknaben oder wenn es dennoch an ihm<lb/>
lag, jedenfalls so, daß er nicht wußte, was in ihm vorging. Als<lb/>
nämlich die Gefahr am größten war, da verhütete eine höhere<lb/>
Hand einen Ehebruch, denn plötzlich, gänzlich unvermittelt<lb/>
erlosch das Feuer des <rs type="pers">Prenberger</rs> und blieb nur eine leichte Beschämung<lb/>
 in dem Jüngling zurück, so daß er sich in geziemende<lb/>
Entfernung von der Herzogin Lager begab; <rs type="pers" ana="name_200852" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs>, die weiter<lb/>
glühte, konnte nichts davon begreifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52398">
<space/>Dies alles dauerte geraume Zeit, während der Herzog und<lb/>
die Herren aus Ungarn einer Antwort harrten und <rs type="pers" ana="name_200853" ref="#fk__p_60107">Leopold</rs> überlegte<lb/>
, daß <rs type="pers" ana="name_200854" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs> wohl Grund habe, über seine Kälte zu zürnen<lb/>
und daß er selber hinübergehn könnte, um nach seiner Gemahlin<lb/>
zu sehen. Und wirklich machte er sich allein auf den Weg, den<lb/>
alle Dienstleute ihm ehrfurchtvoll frei ließen und öffnete die Tür<lb/>
und sah — nichts, was seinen Argwohn hätte erregen können;<lb/>
denn die Flammen in <rs type="pers" ana="name_200855" ref="#fk__p_60108">Theodoras</rs> Wangen schienen ihm Röte des<lb/>
Zorns, ließen ihn gewiß werden, daß er Unrecht habe, sie durch<lb/>
Gleichgültigkeit zu kränken. Der <rs type="pers">Prenberger</rs> verschwand mit der<lb/>
Schnelligkeit einer Eidechse aus dem Zimmer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52399">
<space/>»<rs type="pers" ana="name_200856" ref="#fk__p_60108">Theodora</rs>«, sagte der Herzog, »nun erhebe dich, und deine<lb/>
Frauen mögen dich schmücken, daß du an meiner Hand hinübergehest<lb/>
 und die Königin des Festes seist, wie dir gebührt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52400">
<space/>Und so geschahs. In königlichem Schleppgewande, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr52400">
Diadem auf dem dunkeln Haupt, betrat sie spät mit dem glorreichen<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200857" ref="#fk__p_60107">Leopold</rs> den Saal und brannte ein jugendliches Feuer in ihren Augen,<lb/>
daß der Herzog vermeinte, sie nie so schön gesehen zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52401">
<space/>Aber hernach ließ sie dem <rs type="pers">heiligen Anton</rs> eine Kapelle bauen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52402">
<space/><seg type="spc">Wien</seg>. <rs type="pers" ana="n_41471" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Fritz Wittels</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60112">
               <persName>Reinmar der Alte</persName>
               <birth>
                  <date>1160?</date>
                  <place>Hagenau/Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1207</date>
               </death>
               <occupation>Minnesänger</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60108">
               <persName>Babenberg, Theodora Angelina Herzogin</persName>
               <birth>
                  <date>1179?</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1246-6-23</date>
               </death>
               <note type="comment">im Fackeltext heißt es, sie sei die Tochter Isaac II. Angelus, tatsächlich ist sie die Enkelin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55239">
               <persName>Walther von der Vogelweide</persName>
               <birth>
                  <date>1170?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1230?</date>
               </death>
               <occupation>Minnesänger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5633</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60107">
               <persName>Babenberg, Leopold Herzog (der Glorreiche)</persName>
               <birth>
                  <date>1176</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1230-7-28</date>
                  <place>San Germano</place>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60109">
               <persName>Isaac II. Angelus</persName>
               <birth>
                  <date>1135?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1204-1-28</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38650">
               <persName>Babenberger</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50569">
               <persName>Neidhart von Reuental</persName>
               <birth>
                  <date>1180?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1245?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">im 13. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>