<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12213.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12212.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12214.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Notwendige und das Überflüssige, in: Fackel Heft 34, Nr. 876, 1932, S. 137-138</title>
            <title type="iso-date">1932-10-01</title>
            <title type="id">tid_12213</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">876</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-876_n0137.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/876,137</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Notwendige und das Überflüssige</head>
            <p ana="pr177652">
<seg type="insult">Unser Sonderberichterstatter</seg> beginnt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr177654">
<space/>Der Hunger hetzt sie in ihren Haß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177656">
Und schließt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr177658">
<space/>Gerade hier, wo zahllose Millionen an Lohnsummen zu jedem<lb/>
Wochenende umgesetzt werden, ist der Geldmangel besonders würgend.<lb/>
Nahezu ausnahmslos stehen die Städte und Gemeinden vor dem Zusammenbruch<lb/>
. <seg type="spc">Muß Dortmund</seg>, Deutschlands jüngste Industriemetropole<lb/>
, in Konkurs gehen? <seg type="spc">Es ist eine verzweifelte Frage</seg>,<lb/>
hinter der die Bedeutung alles parteipolitischen Zwistes weit zurücktritt<lb/>
. <seg type="spc">Vielleicht hat hier die Not ihr Gutes</seg>: sie scheidet<lb/>
<seg type="spc">mit grausamer Deutlichkeit das Notwendige vom<lb/>
Überflüssigen</seg>. Und die tragische Überflüssigkeit des täglichen<lb/>
Giftkampfes wird <seg type="spc">nur so lange</seg> dauern, als es <seg type="spc">am Notwendigen<lb/>
 mangelt</seg>. Zwischen Rhein und Ruhr <seg type="spc">rauchen</seg> heute <seg type="spc">die<lb/>
Revolver</seg>. Der Spuk wird verfliegen, <seg type="spc">wenn morgen</seg> wieder<lb/>
<seg type="spc">die Schlote rauchen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177660">
Man achte auf <seg type="insult">diesen Sonderberichterstatter</seg>, in dessen Kopf<lb/>
anders als sonst in Menschenköpfen sich die Welt malt. Der<lb/>
Hunger hetzt sie in ihren Haß, also sollte man glauben, daß,<lb/>
wenn der Hunger aufhört, der Haß aufhört. Aber es war nur die<lb/>
notwendige Pointe für den Anfang. Für das Ende ist wieder<lb/>
eine Pointe notwendig, mehr optimistisch. Wenn zwischen Rhein<lb/>
und Ruhr die Revolver rauchen, ist man zwar an der Donau<lb/>
fern vom Schuß, aber zum Frühstück ist es immer gut, <seg type="insult">etwas<lb/>
Zukunftsfrohes</seg>, womöglich »geprägt«, zu bekommen. Stellen wir<lb/>
selbst die verzweifelte Frage, ob Dortmund in Konkurs gehen<lb/>
muß, ein Ausweg läßt sich immer finden. Es ist notwendig, daß<lb/>
der Haß aufhört, der überflüssig ist, damit die Not aufhört, die<lb/>
nur so lange notwendig ist, als sie dauert. Sie hat schließlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr177660">
ihr Gutes. Wieso? Sehr einfach, sie läßt deutlich erkennen,<lb/>
daß sie nur so lange dauern kann, als es am Notwendigen<lb/>
mangelt, was sich aber mit einem Schlage ändert, wenn die<lb/>
Not aufhört, und dies tritt automatisch ein, wenn wieder die<lb/>
Schlote statt der Revolver rauchen, was morgen der Fall sein<lb/>
wird, selbst wenn Dortmund in Konkurs geht, weil doch alles<lb/>
auf der Welt und vor allem der Artikel <seg type="insult">des Sonderberichterstatters<lb/>
</seg> letzten Endes ein solches haben muß. Das ist notwendig,<lb/>
sich aber den Kopf zu zerbrechen wegen Sorgen, die andere<lb/>
haben, überflüssig. Ich freilich bilde mir die Kausalität ein,<lb/>
daß es jene Sorgen gibt, weil es <seg type="insult">diese Zerstreuung</seg> gibt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>