<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09390.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09389.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09391.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die deutschen Verleger), in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 146-147</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09390</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0146.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,146</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die deutschen Verleger)</head>
            <p ana="pr125376">
<space/>Wenn die deutschen Buchhändler den Weg zur <rs type="self" ana="werk_24972">Fackel</rs> nicht<lb/>
finden können — die ihnen allerdings dabei auch nicht behilflich<lb/>
ist —, so finden ihn die deutschen Verleger umso sicherer. Nur zu<lb/>
ihnen führt von ihr kein Weg, und das ist für beide Teile verdrießlich.<lb/>
Vielleicht wäre aber doch eine Verbindung mit Reichenberg möglich,<lb/>
wo jede Woche eine Novelle erscheint und von wo der <rs type="self" ana="werk_24973">Fackel</rs> prompt<lb/>
nicht nur diese, sondern auch ununterbrochen die Mahnung zugeht:<lb/>
»Wir vermissen bis heute noch das Belegexemplar Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_24974">Zeitung</rs>«.<lb/>
Es wird weiter vermißt werden, weil wieder <seg type="insult">der »geehrten<lb/>
Redaktion«</seg> regelmäßig das Rezensionsexemplar abhanden kommt,<lb/>
indem es gleich nach Eintreffen im Buchhandel verschwindet.<lb/>
Dies schafft immerhin Arbeit, aber der säumige Rezensent bringt<lb/>
es nicht über sein Gewissen, die <seg type="insult">Wohlfahrtsaktion</seg> zu stören<lb/>
und dem Spender in den Arm zu fallen. So wird dieser denn,<lb/>
wenn sich nicht zufällig einer findet, der <seg type="insult">ein Herz für Verleger</seg> hat,<lb/>
nie erfahren, was da eigentlich vorgeht. Es sind die <rs type="inst">Gebrüder<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_7020" key="#fk__p_59000">Stiepel</rs></rs>. Keiner von ihnen hat je die <rs type="self" ana="werk_24975">Fackel</rs> gesehen, von der<lb/>
er eine Unterstützung seines Unternehmens erwartet, während<lb/>
sie, grausam, bloß die seinige anderen Notleidenden zuwendet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125376">
Denn die deutschen Verleger wissen alle, daß es eine <rs type="self" ana="werk_24976">Fackel</rs> gibt,<lb/>
aber keiner hat sie je gesehen, um auch zu wissen, wie sie ist und daß<lb/>
sie zum Geschäft der Verleger eine ausschließlich negative Beziehung<lb/>
hat. <seg type="insult">Reichenberg, jetzt auch ein Bollwerk des deutschen Expressionismus<lb/>
</seg>, ist nur ein typischer, wenngleich ausgiebiger Fall. Die<lb/>
letzte Novelle war von <rs type="pers" ana="n_77268" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs>. Es ist nicht angenehm, so<lb/>
etwas auch nur in die Hand zu nehmen (eigentlich wäre<lb/>
hiefür eine Separatvergütung anzusprechen) und der zur<lb/>
Schätzung einzig kompetenten Stelle (2000 K!) vorlegen zu<lb/>
müssen. Ich leide furchtbar unter Reichenberg, das auch<lb/>
durch mich zu Schaden kommt; nur die Kinder freuen sich.<lb/>
Ich möchte, ohne selbst <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7021" key="#fk__p_59000">Stiepels</rs></rs> unsicher machen zu wollen,<lb/>
bloß eine Anregung gegeben haben. Wenn der Zuzug aus<lb/>
Reichenberg aufhören sollte, werde ich wissen, daß sie nunmehr<lb/>
 über die sonderbare Beschaffenheit der <rs type="selfRef" ana="werk_24977">Zeitung</rs>, auf die<lb/>
sie so unermüdlich gehofft haben, aufgeklärt sind und nichts<lb/>
mehr vermissen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47702">
               <persName>Edschmid, Kasimir</persName>
               <birth>
                  <date>1890-10-5</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-8-31</date>
                  <place>Vulpera, Engadin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6927</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>