<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04082.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04081.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04083.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Postsparkassa., in: Fackel Heft 07, Nr. 196, 1906, S. 3-4</title>
            <title type="iso-date">1906-02-19</title>
            <title type="id">tid_04082</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">196</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-196_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/196,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Postsparkassa.</head>
            <p ana="pr42645">
<space/>»Die Untersuchung der sanitären Mißstände hat gestern bereits<lb/>
 zu Rencontres zwischen den Beamten und einzelnen Vorgesetzten<lb/>
 geführt, die es als nicht zulässig bezeichneten, daß die<lb/>
Beamten selbst dem Sanitätsorgan die erforderlichen Auskünfte<lb/>
erteilen. Als gestern vormittags der Sanitätsinspektor im Buchungsbureau<lb/>
 der II. Sektion erschien, wollten einzelne Beamte dem<lb/>
Delegierten selbst ihre Klagen über die in jenem Bureau besonders<lb/>
argen sanitären Verhältnisse vorbringen. Kontrollor <rs type="pers" ana="n_35210" ref="#fk__p_53513">Springer</rs> vertrat<lb/>
 demgegenüber den Standpunkt, daß dies nur seine Sache als<lb/>
Vorgesetzter sei. Hierauf entspann sich eine lebhafte Kontroverse,<lb/>
die schließlich tumultuöse Formen annahm. Die Beamten holten<lb/>
ihren Vertrauensmann herbei, der es sich nicht nehmen ließ, persönlich<lb/>
 die Beschwerden des Personals vorzubringen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vorgestern<lb/>
machte ein junger, an einem Lungenleiden laborierender Beamter<lb/>
des Buchungsbureaus IV den Vorstand dieses Bureaus, Oberkontrollor<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_35211" ref="#fk__p_54962">Völkl</rs>, darauf aufmerksam, daß die vorgeschriebenen Lüftungspausen<lb/>
 trotz einer Lufttemparatur von 23° R nicht eingehalten<lb/>
würden. Oberkontrollor <rs type="pers" ana="n_35212" ref="#fk__p_54962">Völkl</rs> forderte den remonstrierenden Beamten<lb/>
 auf, ihm zum Sekretär zu folgen, der kategorisch erklärte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr42645">
»<seg type="insult">Diese Dummheiten</seg> (die Lüftungspausen) hat es 23 Jahre nicht gegeben<lb/>
 und wird es auch in Zukunft nicht geben.« Von dem Beamten<lb/>
 aufmerksam gemacht, daß bei jeder Partie ein Lungenkranker<lb/>
 sei, soll der Sekretär erwidert haben: »Das haben sich die<lb/>
Herren nicht im Amte geholt.« Der Sanitätsinspektor revidierte das<lb/>
Buchungsbureau IV, in dem der Beamte arbeitete, und bezeichnete<lb/>
die Atmosphäre tatsächlich als direkt gesundheitswidrig. Gestern<lb/>
setzte der Delegierte seinen Rundgang fort. Auf dem Gange nächst<lb/>
dem Schecksaldobureau wurde beanständet, daß sich das Buffet<lb/>
unmittelbar neben offenen und total verunreinigten Klosetts befinde,<lb/>
die einen mephitischen Dunst verbreiten. In einer Garderobe des<lb/>
zweiten Stockwerkes, die trotz ihrer Enge von dreihundert Beamten<lb/>
frequentiert wird, fanden sich uralte Staubmassen. Die Garderobe<lb/>
steht ständig offen und es sind deshalb auch öfters Diebstähle<lb/>
vorgekommen. Beamte erzählen, daß ihnen Butterbrote, die sie in<lb/>
der Garderobe in ihren Überröcken verwahrten, häufig von Mäusen<lb/>
angefressen worden sind. Im Schecksaldobureau wird gegen die<lb/>
Mäuse Rattengift verwendet. Erst aus dem sich von Zeit zu Zeit<lb/>
bildenden Verwesungsgeruch werde das Vorhandensein von toten<lb/>
Mäusen entdeckt. Von einer Personalvermehrung merkt man noch<lb/>
nichts. Der Platz der verstorbenen Kalkulantin <rs type="pers" ana="n_35213" ref="#fk__p_50813">Hanel</rs> ist noch nicht<lb/>
neu besetzt. Auch vorgestern und gestern sind viele leichtere Erkrankungen<lb/>
 zu verzeichnen. Gestern vormittags mußten nicht<lb/>
weniger als zwölf Beamte wegen Unwohlseins ihren Dienst unterbrechen<lb/>
 und sich nach Hause begeben. Die Mehrzahl der Herren<lb/>
gehört dem Katasterbureau an, wo der Dienst ein ungemein<lb/>
schwerer ist. Es müssen nämlich die je 600 Karten enthaltenden,<lb/>
bis zehn Kilogramm schweren eisernen Schubladen behufs Revision<lb/>
fortwährend <seg type="ELIDASH">hingeschoben</seg> und hergeschoben werden und zwar von jedem<lb/>
Beamten mindestens siebenhundertmal täglich. Dadurch entwickelt<lb/>
sich ein derartiger Staub, daß die Athmungsorgane fortwährend<lb/>
gereizt werden. Tatsächlich ist der Krankenstand dort und auch in<lb/>
den anderen Abteilungen ein abnormal hoher.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50813">
               <persName>Hanel, Olga</persName>
               <birth>
                  <date>1873?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-1-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamtin</occupation>
               <note type="comment">Postsparkasse</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54962">
               <persName>Voelkl, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1862-8-9</date>
                  <place>St. Pölten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-9-10</date>
                  <place>St. Pölten</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1900/03, 1904/05 Bürgermeister von St. Pölten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53513">
               <persName>Springer, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1862?</date>
                  <place>Parolusi?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-5-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">9., Währinger Gürtel 10</note>
               <note type="comment">Postsparkassen-Kontrollor</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>