<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03743.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03742.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03744.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Literatur. Von Farga, in: Fackel Heft 06, Nr. 171, 1904, S. 13-18</title>
            <title type="iso-date">1904-12-17</title>
            <title type="id">tid_03743</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">171</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-171_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/171,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Literatur. Von Farga</head>
            <p ana="pr37416">
<space/>Wie ein entfesselter Strom ergießt sich seit einigen Jahren<lb/>
ein <seg type="insult">Chaos von Büchern</seg> über die Köpfe der erschrockenen, verschüchterten<lb/>
, hilflosen Zeitgenossen. Es wimmelt von <seg type="insult">neuen Namen<lb/>
und geschraubten Titeln</seg>. Der geänderte Zeitgeschmack hatte den<lb/>
Goldschnittbänden alten Stils gründlich den Garaus gemacht und<lb/>
einer vernünftigen Buchausstattung das Wort geredet. Diese Forderung<lb/>
 ward aber zu einem Freibrief für <seg type="insult">jeden verrückten Einfall<lb/>
hypermoderner Buchbindergesellen</seg>. Was da in grellfarbenen Umschlägen<lb/>
, mit Titelzeichnungen, die dem Menschenverstande Hohn<lb/>
sprechen, in Lettern gedruckt, die ihren Stolz darein gesetzt haben,<lb/>
so unleserlich wie nur möglich zu <choice><sic>sein</sic><corr>sein,</corr></choice> auf den Markt geworfen<lb/>
wird: — wenn einer das alles lesen müßte! So denkt man schaudernd<lb/>
und malt sich solches Beginnen schrecklicher aus als alle mittelalterlichen<lb/>
 Torturpraktiken. Wird doch jedem schwül genug, dem<lb/>
zufällig nur der Katalog eines Sortimenters in die Hände gerät, ein<lb/>
geschwollener Band von 500—600 Seiten. Wie drängt da alles zuhauf:<lb/>
Lyrisches und Episches, Roman, Novelle, Skizze und Vermischtes. Beim<lb/>
Lesen der Überschriften schon stellt sich ein bleierner Hirndruck ein.<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Gesagtes und Gedachtes</rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Sänge, Klänge</rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Irre Wanderseelen</rs>«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Funken</rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Tränenperlen in Reimen</rs>«</seg>, — — es ist zu viel! Beim<lb/>
Buchhändler blättert man in den neuesten Erscheinungen, Antiquare<lb/>
 packen mit Vorliebe den Ansichtssendungen ganze Kollektionen<lb/>
 moderner Poesie bei. Man liest <seg type="insult">das irre Stammeln</seg>, <seg type="insult">die<lb/>
hinkenden Schülerverse</seg>. <seg type="insult">Enttäuschte Gattinnen</seg> schildern die Dränge<lb/>
</p>
            <p ana="pr37416">
der ersten Nacht. Jünglinge verwenden ihre erste Bordellbekanntschaft<lb/>
 zu <seg type="insult">tiefgründig psychologischen Studien</seg>, und <seg type="insult">geile Backfische</seg><lb/>
schreien nach <seg type="insult">dem reinen Mann</seg>. Ein heißes Mitleid wallt in uns<lb/>
auf für die beklagenswerten Setzer, die <seg type="insult">diesem Schund</seg> zum Leben<lb/>
verhalfen, für die Redakteure, die <seg type="insult">solche Gourmandisen</seg> samt den<lb/>
<seg type="insult">lobhudelnden Beizetteln</seg> der Verleger zu allererst genießen dürfen.<lb/>
Und auch jene Enterbten des Glücks dürfen unseres Mitgefühls<lb/>
sicher sein, die, ihre Abendatzung vom Greisler holend, nicht<lb/>
ahnen, daß die Lektüre der Emballage ihnen schlimmer bekommen<lb/>
wird als Wurstgift und Schimmel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37417">
<space/>Literatur! Wie klang uns dies Wort stets so berauschend<lb/>
stark und voll! Und jene, denen sich diese Kunst zu eigen gegeben,<lb/>
wie hoch stellten wir sie in unseren Träumen! Die wenigen wahrhaft<lb/>
 Großen, die wie Seher durch das Leben gingen, die, des<lb/>
Gottes voll, der Menge wahllos ihre Perlen hinstreuten, in schimmernder<lb/>
 Fassung boten, was gewöhnlichen Sterblichen wie eine<lb/>
halbgefühlte Ahnung kaum an das Herz gerührt hatte. Und die<lb/>
anderen Poeten, minder berühmt oder noch unbekannt, in Dachkammern<lb/>
 frierend, in Nachtkaffees ihre Lieder schreibend, wie<lb/>
dünkte ihr Los uns so traurig herbe und doch so beneidenswert!<lb/>
Sie schrieben nur, wenn sie mußten, wenn des Lebens gemeine<lb/>
Not gebieterisch es heischte, oder wenn der übervollen Seele das<lb/>
wahrhaft Geschaute, Gelebte enttropfte gleich blutigroten Rubinen.<lb/>
Und das Elend, das sie kosteten, das ja fast jedem Poetenschicksal<lb/>
gesellt ist, es konnte sie nicht so schmerzhaft verwunden wie uns<lb/>
andere. In Stunden der Verzückung, wenn sie seltsam lockenden,<lb/>
fernher hallenden Stimmen lauschten, während die stumpfe Menge<lb/>
in blödem Trott hastete, da erklommen sie wohl steilere Freudengipfel<lb/>
, genossen berauschendere Träume, als Macht oder Liebesglanz<lb/>
 zu gönnen vermögen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37418">
<space/>So dachten wir uns die Poeten. Aber die da anstürmen,<lb/>
mit <seg type="insult">Marktgeschrei</seg> sich in die Vorderreihen drängen, die sind es<lb/>
nicht. <seg type="insult">Spekulanten</seg>, die mit der Mode gehen, <seg type="insult">Skandalmacher</seg>,<lb/>
deren höchstes Ziel eine Konfiskation ist. <seg type="insult">Anpasser und Poseure</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">jeden neuen Trik</seg>, <seg type="insult">jede gangbare Sensation</seg> getrost ausschroten und<lb/>
dazwischen <seg type="insult">der wüste Haufe der Talentlosen</seg>, <seg type="insult">Schänder der deutschen<lb/>
 Sprache</seg>, <seg type="insult">geblähte Auchliteraten</seg>, die ihre Erzeugnisse auf<lb/>
holländisch Bütten, mit Vignetten und Zierleisten, in fingierten<lb/>
</p>
            <p ana="pr37418">
zweiten Auflagen, mit Portrait, Autogramm und einem kurzen<lb/>
Lebensabriß in die Welt senden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37419">
<space/>Und die deutschen Verleger, wie tönt doch ihr Klagen, das<lb/>
sie des Jahres mehreremale anstimmen, so beweglich an unser Herz.<lb/>
Denn groß ist ihre Misère, und unverschuldet! Haben sie doch<lb/>
stets nur <seg type="insult">aus lauterstem Wohlwollen, aus erhabenem Mitleid oder<lb/>
edler Kunstbegeisterung</seg> ihre letzten Groschen daran gewandt, den<lb/>
unbekannten, darbenden, kämpfenden Poeten die Wege zu ebnen,<lb/>
sie zu unterstützen auf dem steinichten Dornenpfad zu Sonnenruhm<lb/>
 und Erfolg. Wie kärglich waren doch stets ihre Ansprüche,<lb/>
wie herzlich, ja väterlich ihr Verkehr mit dem Autor, wie eifrig<lb/>
waren sie bemüht, im deutschen Volke vergessen zu machen, daß<lb/>
<seg type="insult">ihrer Ahnherren einer, der Hofbuchhändler und Hofkammerrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32045" ref="#fk__p_53093">Schwan</rs></seg>, einem armen Teufel namens <rs type="pers" ana="n_32046" ref="#fk__p_43876">Friedrich Schiller</rs> den »<rs type="title">Fiesko</rs>«<lb/>
um bare elf Silberlinge abgekauft und trotz der wiederholten Auflagen<lb/>
 es nicht für nötig erachtet hatte, dieses königliche Honorar<lb/>
zu ergänzen. Gottseidank, so etwas ist heute nicht mehr möglich;<lb/>
und nur schnöder Undank <seg type="insult">einzelner Federhelden</seg> ist es, wenn sie<lb/>
das Gegenteil behaupten. Ausnahmen kommen ja überall vor,<lb/>
und es mag vielleicht einzelne geben, die, von Eigennutz und<lb/>
Habsucht verblendet, <seg type="insult">den soliden Traditionen des Verlegerstandes</seg><lb/>
untreu werden. Indes, <seg type="insult">diese Auswürflinge</seg> können <seg type="insult">dem festgefügten<lb/>
Ansehen der Branche</seg> nicht schaden. Aber das Publikum, dieses<lb/>
Ungeheuer, das in unberechenbarer Laune heute mißachtet, was<lb/>
es gestern anbetete, das seinen Lesehunger in den Leihbibliotheken<lb/>
stillt und gegen Bücherkaufen eine unüberwindliche Abneigung<lb/>
hegt, es allein trägt die Schuld, wenn der Großteil der Schriftsteller<lb/>
 ein dürftig und kärglich Brot ißt. Und im Anschlusse an<lb/>
<seg type="insult">dieses Lamento</seg> lesen wir dann gewöhnlich, daß sich die Verleger<lb/>
nur ungern veranlaßt sehen, neue Kartelle zu bilden, nach berühmten<lb/>
 Mustern, oder wie es erst kürzlich geschah, um den<lb/>
Bücherkäufern den geringen Rabatt zu sperren, der ihnen bisher<lb/>
von manchen Firmen gewährt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37420">
<space/>Und aus dem geschmähten Publikum steht keiner auf, sich<lb/>
gegen den — ausnahmsweise ungerechten — Vorwurf zu wehren.<lb/>
Mit <seg type="insult">schafsmäßiger Indolenz</seg> läßt man sich indolent und blöde<lb/>
schimpfen. Keinem fällt es ein, <seg type="insult">diesen Herren</seg> die Maske vom<lb/>
Gesicht zu reißen und zu zeigen, daß abgesehen von den 10 bis 20<lb/>
</p>
            <p ana="pr37420">
soliden Firmen die anderen nur <seg type="insult">Blutsauger</seg> sind, <seg type="insult">Ausbeuter fremder<lb/>
Talente</seg>. Zu zeigen, wie skrupellos <seg type="insult">diese Leute</seg> ihren Vorteil<lb/>
stets zu wahren wissen, daß noch nie einer es unternommen hat,<lb/>
ein Erstlingswerk auf eigene Kosten zu verlegen. Nachzuweisen,<lb/>
daß es heutzutage möglich ist, <seg type="insult">dem größten Stumpfsinn</seg> einen<lb/>
Verleger zu finden, wenn nur die Druckkosten von dem Verfasser<lb/>
gedeckt werden. Zu zeigen, wie an der Vorliebe des Publikums<lb/>
für pornographische Literatur die Verleger zum größten Teil<lb/>
mitschuldig sind durch die <seg type="insult">ekle Art der Reklame</seg>, die selbst an<lb/>
Werken ernster Richtung stets nur das vermeintlich Sinnliche,<lb/>
Pikante anpreist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37421">
<space/>Welche Vorstellung von der geistigen Reife und Urteilskraft<lb/>
 <seg type="insult">dieser Protektoren der Literatur</seg> müssen wir gewinnen, wenn<lb/>
wir in den Fachblättern sehen, wie sich den Verlegern massenhaft<lb/>
 Leute als »Lektoren« anbieten, denen dann die Bewertung<lb/>
der eingesandten Arbeit obliegt. Welche Fülle trauriger Details<lb/>
zu diesem Punkte würde eine Enquête unter den Literaten liefern,<lb/>
wenn ein jeder offenherzig seine Erfahrungen zum besten gäbe!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37422">
<space/>Aufzuzählen wären <seg type="insult">jene kostbaren <choice><sic>Bursche</sic><corr>Burschen</corr></choice></seg>, die sich da<lb/>
rühmen, noch nie mit ihren Autoren abgerechnet zu haben. Und<lb/>
an einzelnen Beispielen könnte man zeigen, wie trefflich auf die<lb/>
Eitelkeit und Unerfahrenheit der Schriftsteller spekuliert wird. Da<lb/>
ist der Uneigennützige, der mit Hintansetzung jeglichen Vorteils<lb/>
gern bereit ist, das Buch in Verlag zu nehmen und auch die<lb/>
Druckkosten selbst zu tragen. Nur am Risiko muß sich der Autor<lb/>
beteiligen, dafür aber bekommt er von jedem verkauften Exemplar<lb/>
10—15 Pfennige Honorar. Dabei ist der Risikobeitrag lächerlich<lb/>
klein, 300 bis 500 Mark höchstens, die man nach Absatz der<lb/>
ersten Auflage ohne Abzug zurückerhält. Was dem literarischen<lb/>
Anfänger verschwiegen wird, ist die Tatsache, daß der Risikobeitrag<lb/>
 die Druckkosten übersteigt und daß von der ersten Auflage<lb/>
 im besten Falle 50 Exemplare verkauft werden, sodaß der<lb/>
Glückliche ein Honorar von 5—8 Mark einstreichen darf, den<lb/>
Risikobeitrag aber nie wieder sieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37423">
<space/>Hier Wandel zu schaffen, hat ein <seg type="insult">Berliner Pfiffikus</seg> unternommen<lb/>
, und seine Schläue steht wirklich unübertroffen da.<lb/>
Der stellt sich nämlich den Autoren als Führer ihrer Geschäfte<lb/>
zur Verfügung, und diese haben die Rechnungen der Buchdrucker,<lb/>
</p>
            <p ana="pr37423">
Buchbinder und Papierhändler direkt zu begleichen, da diese<lb/>
Posten durch die Bücher <seg type="insult">des berlinischen <rs type="pers" ana="name_201196" ref="#fk__p_60321">Mäcenas</rs></seg> nicht laufen.<lb/>
Lediglich die Unterhandlungen mit den Lieferanten besorgt er<lb/>
selbst, und es wäre unschön zu glauben, daß er von diesen dafür,<lb/>
daß er ihnen Arbeit zuschanzt, irgendwelche Vergütung bekommt,<lb/>
umsomehr, als er sich von den Autoren ein angemessenes Pauschale<lb/>
 im vorhinein zahlen läßt. Natürlich werden auch<lb/>
hier den armen Opfern goldene Berge versprochen und ein Partizipieren<lb/>
 am Reingewinn in Aussicht gestellt. Doch ach! die<lb/>
schönen Träume von einer Leibrente verflattern im Winde und<lb/>
<seg type="insult">die reinen Toren</seg> können höchstens, wenn sie ihren Humor nicht<lb/>
verloren haben, die Kanzonetta aus dem <rs type="title"><rs type="pers">Rigoletto</rs></rs> in etwas veränderter<lb/>
 Textierung singen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37424">
<space/>Es liegt auf der Hand, daß durch <seg type="insult">derlei Geschäftchen</seg> nicht<lb/>
nur der Buchhandel schwer diskreditiert, sondern auch dem deutschen<lb/>
 Schrifttum der letzte ideale Schimmer abgestreift wird, dessen<lb/>
es doch so notwendig bedarf. Hatte das böse Wort <rs type="pers" ana="n_32047" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> von<lb/>
der Melkkuh bisher zwar immer in etwas Geltung besessen, so<lb/>
blieb es doch erst unseren Tagen vorbehalten, den ganzen Beruf<lb/>
rein nur von der geschäftlichen Seite zu nehmen. <seg type="insult">Literarische<lb/>
Bureaus und Feuilletonkorrespondenzen</seg> schießen wie die Pilze<lb/>
aus dem Boden hervor. <seg type="insult">Novellen, das Stück zu 6—8 Mark</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Satiren, Plaudereien, aktuelle Leitartikel</seg>, <seg type="insult">Politisches, Nekrologe,<lb/>
Hochzeitskarmina, Pikanterien <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> bitte nur zu wählen! Da<lb/>
existiert irgendwo in Deutschland — ich glaube in Frankfurt —<lb/>
ein Bureau, dessen Satzungen mir, trotzdem ich Phlegmatiker bin,<lb/>
hellen Neid erregten. <seg type="insult">Dieses vortreffliche Institut</seg> verlangt für jedes<lb/>
Manuskript einen Kostenvorschuß von Mark 1.50, für die Prüfung<lb/>
der Arbeit und zwar für Prosa: für je 50 Seiten Mark 2.—,<lb/>
Lyrik: für je 20 Seiten Mark 2.—, Drama: für je einen Akt<lb/>
Mark 5.—, außerdem vom Honorar 15 Prozent. Notabene erfolgt<lb/>
der Vertrieb, <abbr>bezw.</abbr> die Rücksendung sofort nach Einsendung der<lb/>
Gebühren. <seg type="insult">Die Herren</seg> machen gute Geschäfte, da ja die Dummen<lb/>
nie alle werden, und mancher geplagte Redakteur mag seufzend berechnen<lb/>
, wieviel er zu kriegen hätte, wenn die Lektüre eines einzigen<lb/>
Dramas oder eines Romanes ihm gleich 25—100 Mark eintrüge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37425">
<space/>Für <seg type="insult">Parasiten</seg> wird das Gebiet geistiger Arbeit stets ein<lb/>
guter Nährboden sein. Poetische Werke, Bilder, Melodien —<lb/>
</p>
            <p ana="pr37425">
alles ist käuflich und kann dann als Eigenprodukt ausposaunt<lb/>
werden. Aber <seg type="insult">solch schmählicher Handel</seg> blieb bisher doch<lb/>
wenigstens geheim; und ich glaube nicht, daß es vor zehn oder<lb/>
zwanzig Jahren möglich gewesen wäre, eine Annonce wie die folgende<lb/>
 in einem <rs type="perRef" ana="werk_13479">öffentlichen Blatte</rs> unterzubringen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr37427">
<space/><seg type="spc">Schriftsteller</seg> sucht per sofort einen<lb/>
fruchtbaren und erfolgreichen Literaten mit<lb/>
originellem Erfindungsvermögen, gediegenem<lb/>
Stil und Universalkenntnissen zur schnelleren<lb/>
Erledigung vorliegender Aufträge.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53093">
               <persName>Schwan, Christian Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1733-12-12</date>
                  <place>Prenzlau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-6-29</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60321">
               <persName>Gaius Cilnius Maecenas</persName>
               <birth>
                  <date>70?-4-13 BC</date>
                  <place>Arretium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>8 BC</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>