<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05949.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05948.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05950.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Als ich wiederkam, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 74-75</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05949</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Als ich wiederkam</head>
            <p ana="pr79388">
fand ich alles genau wie es gewesen war durcheinander vor, die <seg type="insult">Eisenbahnbeschwerden<lb/>
 über die Lage des Lohnfuhrwerks der Deutschen<lb/>
in Österreich zum <rs type="title"><rs type="pers">Parsifalschutz</rs></rs> gegen das Betriebsreglement der<lb/>
Straßenbahndirektion</seg> zwangen die Polizei zur Erlassung einer <seg type="ELIDASH">Gehverordnung</seg><lb/>
und Fahrverordnung, da die Erregung über das Projekt der Errichtung<lb/>
eines Tuberkulosenheims auf dem Semmering keineswegs gewichen<lb/>
 war. Plötzlich aber sah ich, wie in der Protestversammlung<lb/>
 ein <seg type="insult">Desperado</seg> aufsprang, ein <seg type="insult">Anrainer</seg>, einer, dem<lb/>
schon alles Wurst war und der mit Rücksicht darauf, daß die<lb/>
Angelegenheit immer weitere Kreise ziehe, die Verkündigung der<lb/>
Menschenrechte gegenüber <seg type="insult">der Kamarilla sowie der Sozialdemokratie</seg><lb/>
durchzusetzen erklärte. Es war der Wirtschaftsbesitzer <rs type="pers" ana="n_56237" ref="#fk__p_56437">Kompert</rs> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr79390">
sprach in ungemein scharfer Weise. Man sei ja bei uns gewohnt, den<lb/>
Winken der Führer der Sozialdemokratie, die immer mehr mit antisemitischen<lb/>
 Schlagworten arbeiten, zu gehorchen und den ernsten Willen<lb/>
der Bevölkerung außer acht zu lassen. In dem vorliegenden Falle werde<lb/>
aber kein Gras über die Angelegenheit wachsen, sondern man will überall<lb/>
auf die Mängel der Bureaukratie unseres Staates hinweisen und es wird<lb/>
eine allgemeine Aufklärung erfolgen, die heilsamer und rascher als jede<lb/>
Reformierung der Verwaltung wirken werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79392">
<space/>Nachdem die antisemitischen Redner in ähnlichem Sinne<lb/>
gesprochen hatten, war die Erregung in der Protestversammlung<lb/>
über die Errichtung eines Tuberkulosenheims auf dem Semmering<lb/>
keineswegs gewichen, weshalb die Polizei sich zur Zurückziehung<lb/>
 der <seg type="ELIDASH">Gehverordnung</seg> und Fahrverordnung über das <seg type="insult">Betriebsreglement<lb/>
der Straßenbahndirektion zum <rs type="title"><rs type="pers">Parsifalschutz</rs></rs> der Lage des Lohnfuhrwerks<lb/>
 der Deutschen in Österreich gegen die Eisenbahnbeschwerden<lb/>
</seg> gezwungen sah. Worauf ich wieder abreiste.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56437">
               <persName>Kompert, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1881-9-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Realitätenbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Dr. Paul Kompert, Semmering</note>
               <note type="comment">publ. "Kritische Betrachtungen über die Bodenreform", Wien 1907</note>
               <note type="comment">Eltern Dr. Heinrich Kompert, Anna Foges</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>