<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04744.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04743.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04745.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus einem Beleidigungsprozeß), in: Fackel Heft 10, Nr. 266, 1908, S. 10-11</title>
            <title type="iso-date">1908-11-30</title>
            <title type="id">tid_04744</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">266</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-266_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/266,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus einem Beleidigungsprozeß)</head>
            <p ana="pr57371">
<space/>Aus einem Beleidigungsprozeß. Einer hat eine Frau, gegen<lb/>
die er einen Artikel veröffentlicht hat, wegen des Vorwurfs der<lb/>
Erpressung geklagt. Ein Zeuge tritt auf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr57373">
<space/>»Zeuge gibt an, daß die Geklagte in seinem Bureau erschienen<lb/>
sei und ihn ersucht habe, sie vor weiteren Angriffen zu schützen. ‚Der<lb/>
Kläger ist dann bei mir erschienen und hat mir den Artikel gezeigt und<lb/>
gesagt: ‚Den Artikel habe ich geschrieben!‘ Als ich ihm vorhielt, was<lb/>
ihm denn eingefallen sei, einen solchen Artikel zu schreiben, sagte er<lb/>
mir, daß auch ich in dem Artikel vorkomme, jedoch ohne Namen,<lb/>
damit man nicht wisse, wer gemeint sei. Zum Schlusse hat er mich<lb/>
ersucht, ihm Geld zu borgen, und ich schenkte ihm mit dem Bemerken,<lb/>
daß ich kein Geldverleiher sei, 4 oder 5 K, damit er nicht Dummheiten<lb/>
 begehe.‘ Der Zeuge gibt ferner an, daß <rs type="pers" ana="n_43545" ref="#fk__p_57354"><abbr>F.</abbr></rs> einmal mit einem<lb/>
dicken Buche, welches Kriminalprozesse aus den Jahren vor <date>1880</date> enthalten<lb/>
 habe, zu ihm gekommen sei und ihn schließlich angepumpt<lb/>
habe. — Richter: Haben Sie ihm, Herr Zeuge, damals Geld gegeben?<lb/>
— Zeuge: Ich habe ihm 10 K geschenkt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Über die näheren Einzelheiten<lb/>
 des klägerischen Besuches mit dem dicken Buch gibt Zeuge<lb/>
an, daß <rs type="pers" ana="n_43546" ref="#fk__p_57354"><abbr>F.</abbr></rs> ihm damals mitteilte, er beabsichtige, über eine große Firma,<lb/>
die vor dem Jahre <date>1880</date> einen Prozeß hatte, etwas zu schreiben. Er<lb/>
habe dem <rs type="pers" ana="n_43547" ref="#fk__p_57354"><abbr>F.</abbr></rs> damals erklärt, das wäre unschön und würde einer Erpressung<lb/>
 ähnlich sehen. — Richter (zum Kläger): Sie sprechen davon, daß<lb/>
Sie über eine Firma etwas schreiben wollen, dann ersuchen Sie um Geld, das<lb/>
klingt sehr merkwürdig und zeigt, daß Sie sich jedenfalls sehr ungeschickt<lb/>
 benommen haben. — Kläger: Sie haben, Herr Richter, das<lb/>
richtige Wort für mein Benehmen geprägt. — Richter: Was wollten Sie<lb/>
mit dem Buch? — Der Kläger erwidert, daß der gegenwärtige Chef<lb/>
einer großen Firma, über dessen vor dem Jahre <date>1880</date> stattgehabten<lb/>
Betrugsprozeß in dem Buche berichtet worden war, ihm einen Brillantring<lb/>
</p>
            <p ana="pr57373">
, dessen Steine jedoch falsch waren und der 15 Kronen wert<lb/>
war, geschickt habe. Er habe den Ring zurückgeschickt, jedoch wieder<lb/>
von der Firma bekommen, worauf er den Zeugen um Rat fragen wollte,<lb/>
was er mit dem Ring tun solle <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Zeuge erklärt, daß <rs type="pers" ana="n_43548" ref="#fk__p_57354"><abbr>F.</abbr></rs> mit<lb/>
ihm von der erwähnten Firma gesprochen habe, weil er wußte, daß er<lb/>
(Zeuge) mit dem Chef dieses Hauses befreundet sei. Zeuge erklärt, daß<lb/>
er <rs type="pers" ana="n_43549" ref="#fk__p_57354"><abbr>F.</abbr></rs>, als dieser mit dem früher erwähnten Artikel zu ihm kam, einige<lb/>
Kronen geschenkt habe, damit er so etwas nicht mehr schreibe. — Verteidiger<lb/>
: Haben Sie den Eindruck gehabt, daß Ihnen der Kläger etwas<lb/>
erpressen wollte? — Zeuge: Ich bitte, mir die Beantwortung der Frage<lb/>
zu erlassen. — Kläger: Ich bitte, mich, Herr Zeuge, nicht zu schützen.<lb/>
Haben Sie mich, wie die Anklage behauptet hat, hinausgeworfen? —<lb/>
Zeuge: Was nennen Sie hinauswerfen? Ich habe Ihnen 4 K geschenkt<lb/>
und gesagt: ‚Jetzt lassen Sie mich aber in Ruh’!‘ — Kläger (zum<lb/>
Zeugen): Haben Sie Grund, anzunehmen, daß ich bei Ihnen eine Erpressung<lb/>
 begehen wollte? — Zeuge: Über meinen Eindruck möchte ich<lb/>
nichts aussagen<seg type="symbol" subtype="3dots"/> «<lb/>
</p>
            <p ana="pr57375">
<space/>Der Zeuge ist <seg type="insult"><RS pers="Moriz Stukart" globID="name_203080">Polizeirat</RS> und Vorstand des <rs type="inst">Sicherheitsbureaus<lb/>
</rs></seg>. Aber mit der <rs type="pers" ana="n_43550" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> hat er sich nicht eingelassen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57354">
               <persName>F.</persName>
               <note type="comment">Erpresser (vor dem 30.11.1908)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50268">
               <persName>Veith, Mizzi</persName>
               <birth>
                  <date>1889</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Prostituierte</occupation>
               <note type="comment">unehel. Tochter der Dienstmagd Anna Wimmer</note>
               <note type="comment">RP 31.07.1908, Seite 5</note>
               <note type="comment">Selbstmord vor Juli 1908</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28629</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>