<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00187.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00186.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00188.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Ursache einer Zugsverspätung., in: Fackel Heft 01, Nr. 009, 1899, S. 25-27</title>
            <title type="iso-date">1899-06-01</title>
            <title type="id">tid_00187</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">009</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-009_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/009,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Ursache einer Zugsverspätung.</head>
            <p ana="pr1928">
<space/>Ich erhalte folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr1930">
<space/>Vor einiger Zeit hatte ich in Steyr zu thun. Nach beendeter<lb/>
Arbeit begab ich mich auf den Bahnhof, um die Heimreise anzutreten.<lb/>
Der Perron zeigte ein ganz ungewohntes Bild. Die Bahnhofbediensteten<lb/>
schossen hin und her, <seg type="insult">der Herr Stationsvorstand</seg> ertheilte aufgeregt<lb/>
laute Befehle und auf dem Geleise stand ein prunkvoller Salonwagen,<lb/>
wie solche bei Reisen von allerhöchsten Persönlichkeiten in Gebrauch<lb/>
stehen. Ich glaubte daher auch, dass ein Mitglied des Kaiserhauses<lb/>
mit uns reisen werde. Wie sehr erstaunt war ich nun, zu erfahren, dass<lb/>
</p>
            <p ana="pr1930">
dies nicht zu erwarten, dass vielmehr der bereitstehende Salonwagen<lb/>
bestimmt sei — den gesammten <seg type="spc">Verwaltungsrath der <rs type="inst">Waffenfabrik<lb/>
</rs></seg>, der von einer <seg type="insult">seiner »wichtigen« Sitzungen</seg> kam, nach Wien<lb/>
zu befördern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1931">
<space/>Und richtig, es dauerte keine fünf Minuten und unter Vorantritt<lb/>
 <seg type="insult">des fürstlichen Präsidenten der <rs type="inst">Waffenfabrik</rs></seg> erschien der Verwaltungsrath<lb/>
 auf dem Perron. Die Bahnbediensteten und das anwesende<lb/>
 Publicum, das die Bedeutung der abreisenden Personen<lb/>
offenbar kannte, machten Spalier. <seg type="insult">Mittelpunkt der Gesellschaft:<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_1427" ref="#fk__p_54042"><abbr>v.</abbr> Taussig</rs></seg> — ehrfurchtsvoll begrüßt, nach allen Seiten freundlich<lb/>
grüßend <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nun verstand ich auch, wieso der Salonwagen der<lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Oesterreichisch-ungarischen</seg> Staatsbahn</rs> auf die Linie der<lb/>
<abbr>k. k.</abbr> Staatsbahn kam. Herr <rs type="pers" ana="n_1428" ref="#fk__p_54042"><abbr>v.</abbr> Taussig</rs> ist Präsident der oberwähnten<lb/>
Eisenbahngesellschaft und hatte als solcher, um sich <seg type="insult">seinen armen<lb/>
Collegen vom Verwaltungsrath der <rs type="inst">Waffenfabrik</rs></seg> gefällig zu zeigen,<lb/>
den Waggon nach Steyr dirigiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1932">
<space/>Der Zug fährt ein, und nun wird der Salonwagen angeschoben.<lb/>
Verspätung von 10 Minuten. Salutierend stehen die Herren Beamten<lb/>
auf dem Perron, als der Zug ausfährt, was uns bürgerliche Passagiere<lb/>
sehr feierlich stimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1933">
<space/>In <abbr>St.</abbr> Valentin muss Alles aussteigen, um den Schnellzug von<lb/>
Salzburg abzuwarten; auch der Salonwagen wird abgekoppelt, und<lb/>
<seg type="insult">die hohen Persönlichkeiten</seg> begeben sich mit <seg type="insult">der nöthigen, dem<lb/>
Kellner imponierenden Grandezza</seg> in die Restauration, um eine Jause<lb/>
einzunehmen. Die Gesellschaft gruppiert sich um einen Tisch, auch<lb/>
der Secretär des Herrn Präsidenten der <rs type="inst">Oesterreichisch-ungarischen<lb/>
Staats-Eisenbahngesellschaft</rs> setzt sich über leutselige Aufforderung<lb/>
seines Chefs, allerdings respectvoll einen halben Meter vom Tisch<lb/>
entfernt. Der Kaffee wird gebracht, auch Gebäck. Da winkt Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_1429" ref="#fk__p_54042"><abbr>v.</abbr> Taussig</rs> seinen Secretär zu sich, flüstert ihm einige Worte ins<lb/>
Ohr, und dieser entfernt sich mit Windeseile, um alsbald wieder<lb/>
mit dem Kammerdiener zurückzukehren, der Bisquits und Cigarretten<lb/>
 herbeiträgt. <seg type="insult">Die Herren Verwaltungsräthe</seg> verschmähen selbstverständlich<lb/>
 das plebejische Bahnhofsgebäck und acceptieren die<lb/>
ihnen angebotenen Bisquits, die den schlechten Bahnhofskaffee<lb/>
genießbarer zu machen scheinen. Auch die Cigarretten werden angezündet<lb/>
, und nun — es ist ja noch Zeit bis zur Abfahrt — entwickelt<lb/>
sich ein lebhaftes Gespräch, das sich, wie es nach den bekannten<lb/>
vorhergegangenen Ereignissen selbstverständlich ist, um die Actionäre,<lb/>
die Angriffe dieser und der Journalisten dreht. Nur einen Ausspruch<lb/>
<seg type="insult">des in unbegreiflich rosiger Stimmung befindlichen Herrn <rs type="pers" ana="n_1430" ref="#fk__p_54042"><abbr>v.</abbr> Taussig</rs></seg><lb/>
will ich hier citieren. Herr <rs type="pers" ana="n_1431" ref="#fk__p_54042"><abbr>v.</abbr> Taussig</rs> sprach mit verächtlich gekräuselter<lb/>
 Lippe von den Bemühungen der Actionäre, schien der Ansicht<lb/>
zu sein, dass mit den Angriffen <seg type="insult">eines unbefriedigten Montagsjournalisten</seg><lb/>
die Opposition gegen seine Praktiken erschöpft sei, und sagte wörtlich:<lb/>
»Es ist ein Glück, dass es <seg type="insult">weniger <rs type="pers" ana="n_1432" ref="#fk__p_38006">Scharfs</rs> als Schafe</seg> gibt!« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr1934">
<space/>Endlich kommt der Zug aus Salzburg, und nun beginnt die<lb/>
Procedur mit dem Salonwagen der Verwaltungsraths-Gesellschaft. Sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr1934">
dauert so lange, bis glücklich eine Verspätung von 20 Minuten<lb/>
erreicht ist, die bis Wien nicht mehr eingebracht werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1936">
<space/>Ich frage nun: wie kommen die Passagiere I., II. und III. Classe<lb/>
dazu, Herrn <rs type="pers" ana="n_1433" ref="#fk__p_54042"><abbr>v.</abbr> Taussig</rs> und seiner Bequemlichkeit zuliebe verspätet<lb/>
in Wien anzukommen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr1938">
<space/>Zu dieser Beschwerde erlaubt sich der Herausgeber<lb/>
 zu bemerken, dass es sehr betrübend ist, wenn <seg type="insult">das<lb/>
Einstellen der Untersuchungen gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_1434" ref="#fk__p_54042"><abbr>v.</abbr> Taussig</rs></seg><lb/>
rascher vor sich geht, als <seg type="insult">das Einstellen seiner<lb/>
Salonwagen</seg>. Der Verfasser obenstehender Zeilen ist<lb/>
ein bekannter Staatsanwalt, der für alle Fälle mitfuhr<lb/>
und sich angesichts der <seg type="insult">Unnahbarkeit des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_1435" ref="#fk__p_54042"><abbr>v.</abbr> Taussig</rs></seg> darauf beschränken will, ihn wegen Zugsverspätung<lb/>
 zu belangen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54042">
               <persName>Taussig, Theodor Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Gouverneur der Boden-Credit-Anstalt</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20650</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38006">
               <persName>Scharf, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1834-05-24</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-11-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9671</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>