<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05001.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05002.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Prozeß Friedjung, in: Fackel Heft 11, Nr. 293, 1910, S. 1-20</title>
            <title type="iso-date">1910-01-4</title>
            <title type="id">tid_05001</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">293</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-293_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/293,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Prozeß Friedjung</head>
            <p ana="pr62847">
<space/><seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Austria in orbe ultima</foreign></seg>: in einer Welt, die betrogen<lb/>
 wird, glaubt Österreich am längsten. Es ist<lb/>
<seg type="insult">das willigste Opfer der Publizität</seg>, indem es nicht<lb/>
nur glaubt, was es gedruckt sieht, sondern auch das<lb/>
Gegenteil davon glaubt, wenn es auch dieses gedruckt<lb/>
 sieht. Seine Bevölkerung ist ereignisläufig.<lb/>
Aber sie erlebt das Ereignis nur als Meldung, und<lb/>
darum kann ihr die Journalistik die Ereignisse entwinden<lb/>
, die sie ihr eben erst verschafft hat. Die Welt<lb/>
rings liegt in der <seg type="insult">Agonie der Dummheit</seg>, aber sie<lb/>
weiß immer noch, was sie in der Hand hält. Österreich<lb/>
 weiß es nicht. Heute ein <seg type="insult">Maulaufreißen</seg>, daß<lb/>
man glaubt, es tropfe von der Milchstraße herunter,<lb/>
morgen <foreign xml:lang="de-loc">»Ah wos!«</foreign> mit Achselzucken, übermorgen<lb/>
eine neue <seg type="insult">Sensation</seg>. In keinem Staat der Erde wäre<lb/>
<seg type="insult">diese Tragfähigkeit der Blamagen</seg> denkbar. Wohl, die<lb/>
Menschheit wagt es, sich nach der Nordpolgeschichte<lb/>
noch vor der Tierwelt zu zeigen, als ob nichts<lb/>
gewesen wäre. Aber es gibt eine Empfindlichkeit<lb/>
für die <seg type="insult">nationale Schande</seg>, und jeder Preuße wurde<lb/>
noch Jahre nach Köpenick schamrot. Österreich hat<lb/>
kein Gedächtnis. Nichts kann es aus dem Gleichgewicht<lb/>
 bringen, weil es in fortwährender Erschütterung<lb/>
 ist. Nichts tötet, die Lächerlichkeit macht<lb/>
populär, ein <rs type="perRef" ana="werk_17155">Zeitungsblatt</rs> deckt <seg type="insult">jede Schmach</seg> zu.<lb/>
Prozesse um die Privatehre dienen hier dem Beweis<lb/>
der Gefährlichkeit, in einen Krater eine brennende<lb/>
Zigarette zu werfen. Es ist alles Wurst: der<lb/>
</p>
            <p ana="pr62847">
<seg type="insult">Grundsatz einer ordinären Genußphilosophie</seg>, die den<lb/>
<rs type="pers">Falstaff</rs> übertrumpft, indem sie der Ehre die Ehre<lb/>
erweist, sie zu den Viktualien zu zählen. <seg type="insult">Dieses<lb/>
öffentliche Leben</seg>, das auf der Grundlage <seg type="insult">der allgemeinen<lb/>
, gleichen und direkten Ehrlosigkeit</seg> beruht,<lb/>
empfindet manchmal das Bedürfnis, sich zu überzeugen<lb/>
, ob diese Grundlage auch sicher genug ist.<lb/>
Es expektoriert sich zuerst in <seg type="insult">moralischem Auswurf</seg><lb/>
und wenn es dann den Schleim vom Boden wieder<lb/>
aufgeleckt hat, ist die Probe gelungen. Aber ihr habt<lb/>
doch gestern noch —? Mit solchem Vorhalt verschone<lb/>
 man <seg type="insult">die stolze österreichische Bewußtlosigkeit<lb/>
</seg>, die weiß, was sie tut, wenn sie vergißt,<lb/>
was sie getan hat! Oder man versuche ihr vorzuhalten<lb/>
, wie oft sie in vierzehn Tagen eines<lb/>
politischen Prozesses die Farbe gewechselt hat: sie<lb/>
wird nicht rot werden! Man stelle die <seg type="insult">Leitartikel</seg><lb/>
zusammen, die am Anfang und die am Ende waren,<lb/>
und man frage sich, ob irgendeine Bevölkerung der<lb/>
Welt den Geduldfaden aufbrächte, der die Extreme<lb/>
verbindet. Ob irgendwo anders binnen vierzehn Tagen<lb/>
die <seg type="insult">Konsequenz der Lüge</seg> so durchbrochen werden<lb/>
dürfte. Ob es nicht zu Straßenaufständen, Fenstereinwürfen<lb/>
, Verprügelung der <seg type="insult">Schriftgelehrten</seg> käme.<lb/>
Hier riefen sie: Österreich ist in Gefahr!, und die<lb/>
Menge sagte: Nein, so was! Dann riefen sie: Aber<lb/>
es war ja gar nicht in Gefahr!, und die Menge sagte:<lb/>
Nein, so was!<lb/>
</p>
            <p ana="pr62848">
<space/>Aber sie respektiert nicht nur die Unverletzlichkeit<lb/>
 <seg type="insult">jener Mauschelmajestät</seg>, die täglich zweimal als<lb/>
<seg type="insult">»Wir«</seg> zu ihr spricht. Sie jagt auch nicht jene <seg type="insult">Sitzredakteure<lb/>
 des österreichischen Gewissens</seg> davon,<lb/>
die ihr erreichbar sind und deren Namen sie kennt.<lb/>
Wäre in irgendeinem Erdenwinkel, wo ein Volk<lb/>
zum Glauben an den <seg type="insult">politischen Hokuspokus</seg> erzogen<lb/>
wurde, eine Enttäuschung, wie die hier erlebte,<lb/>
ungestraft geblieben? Minister fallen, wenn’s einem<lb/>
<seg type="insult">Lakaien</seg> beliebt, auf die Hintertreppe eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr62848">
Orangenschale zu legen. Hier hat man im Gerichtssaal<lb/>
die Worte gehört: »Durch diese Dokumente sollte<lb/>
vor Europa der Beweis erbracht werden, daß<lb/>
Österreich-Ungarn durch illoyale Verbindung Serbiens<lb/>
mit <seg type="insult">unlauteren Elementen</seg> unserer Monarchie genötigt<lb/>
 gewesen war, zu den Waffen zu greifen.« <seg type="insult">Ein<lb/>
mißbrauchter Historiker</seg> sprach es, die <seg type="insult">Dokumente</seg>,<lb/>
die den <seg type="insult">Scharfblick von Mittelschülern</seg> täuschen<lb/>
konnten, werden als Fälschung erwiesen, und der<lb/>
<seg type="insult">Mann</seg>, der <seg type="insult">den guten Glauben eines Historikers</seg>,<lb/>
einer Bevölkerung, Europas mißbraucht hat, ohne<lb/>
zu seiner Entschuldigung anführen zu können, daß<lb/>
er selbst nicht mißbraucht wurde, der <seg type="insult">Staatsmann</seg>,<lb/>
der das Opfer eines <seg type="insult">Operettenfälschers</seg> ist, <rs type="pers" ana="n_46368" ref="#fk__p_37860">Graf Aehrenthal<lb/>
</rs>, der für die Vorbereitungen eines Krieges und für<lb/>
die Beweise von dessen Notwendigkeit unser Geld<lb/>
nicht geschont hat, der unsern Glauben verbraucht hat,<lb/>
um unser Blut zu opfern, er verläßt uns nicht in den<lb/>
Stunden des Zweifels, er geht nicht zu den Eskimos,<lb/>
er, der Verurteilte dieses Prozesses, gibt uns keine<lb/>
Ehrenerklärung, und wir werden die Kosten bezahlen.<lb/>
Denn <seg type="insult">der Historiker <rs type="pers" ana="n_46369" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg>, der nur Dokumente<lb/>
von der Regierung nimmt, wird sich die Kosten<lb/>
nicht vom Ministerium zahlen lassen, sondern von<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_17156">Neuen Freien Presse</rs>, die sie vom Ministerium<lb/>
erpressen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62849">
<space/>Nicht daß <seg type="insult">die österreichischen Ereignisse</seg><lb/>
keinen Grund haben, aber daß sie keine Konsequenz<lb/>
 haben, ist trostlos. Es geschieht so viel,<lb/>
und es geschieht nichts: das ist die <seg type="insult">österreichische<lb/>
Geschichte</seg>, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46370" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> nie zu schreiben<lb/>
imstande wäre, auch wenn ihm echte Dokumente zur<lb/>
Verfügung ständen. Das ist die <seg type="insult">österreichische<lb/>
Geschichte</seg>: daß im <seg type="insult">Konflikt des Zufalls mit<lb/>
der Dummheit</seg> Ereignisse entstehen. Daß Politik<lb/>
nicht gemacht, sondern kompromittiert und geduldet<lb/>
 wird. Daß der <seg type="insult">Schwindel</seg> seine Hülle hinwirft<lb/>
 und kein Österreicher den Glauben verliert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62849">
Die internationale Diplomatie — ein Terrain, auf<lb/>
dem das Fallen eines Blattes ein Erdbeben zur Folge hat:<lb/>
hier kracht die Erde und kein Blatt fällt vom Baum.<lb/>
Die Sache ist interessant, man spricht davon, aber<lb/>
man zieht keine Konsequenz. Man würde sich mit dem<lb/>
Weltuntergang befassen, solange er aktuell wäre,<lb/>
aber man würde keine Konsequenz aus ihm ziehen.<lb/>
Hinausgeworfene tausend Millionen: wir haben Platz<lb/>
im Sack, um die Faust darin zu ballen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62850">
<space/>Nicht die fünfzig kroatischen Kläger, deren jeder an<lb/>
Kopf, Ehre und Gesittung dem Durchschnitt dessen,<lb/>
was sich in Deutsch-Österreich auftut, überlegen ist,<lb/>
ein ganzes, nicht völlig kulturverlassenes Volk, das<lb/>
durch Jahrzehnte gequält wird und seiner Regierung<lb/>
dennoch den Gefallen nicht tun will, <seg type="insult">Hochverrat</seg> zu<lb/>
begehen, stand vor den Wiener Geschwornen. Wie<lb/>
schwächlich doch die Markierungen sind, deren sich<lb/>
die Justiz bedient, wenn sie einen weltgeschichtlichen<lb/>
Prozeß zu erledigen hat! Auf der Anklagebank sitzt<lb/>
nicht <seg type="insult">der ministerielle Verführer einer gelehrten<lb/>
Unschuld</seg>, dem es wahrlich noch immer besser anstände<lb/>
, den <foreign xml:lang="la">dolus</foreign> für sich anzusprechen, als <seg type="insult">einem<lb/>
Mann der Wissenschaft</seg> die <seg type="insult">Entschuldigung des guten<lb/>
Glaubens</seg>. Auf der Anklagebank sitzen nicht <seg type="insult">die Verantwortlichen<lb/>
</seg>, die einen kostspieligen Kriegsplan auf<lb/>
teuren Fälschungen aufgebaut haben, sondern <seg type="insult">der verantwortliche<lb/>
 Redaktionsdiener einer <rs type="perRef" ana="werk_17157">Zeitung</rs></seg>, der die<lb/>
pflichtgemäße Obsorge vernachlässigt hat. Wenn<lb/>
nicht neben ihm <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46371" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> <seg type="insult">das weltgeschichtliche<lb/>
 Moment</seg> und die Wiener Geschwornen<lb/>
das <seg type="insult">Weltgericht</seg> repräsentierten, es gäbe einen zu<lb/>
<seg type="insult">grimmigen Kontrast der Verantwortlichkeiten</seg>. Auch<lb/>
der Vorsitzende ist bemüht, ihn nach bestem Wissen<lb/>
und Gewissen auszugleichen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46372" ref="#fk__p_42000">Wach</rs></seg> hat eine heikle<lb/>
Aufgabe. Denn diesmal handelt es sich nicht darum,<lb/>
einen Raubmörder schuldig zu sprechen, sondern die<lb/>
Serben als <seg type="insult">Raubmörder</seg> zu entlarven. Alle Delikte<lb/>
sollen ihnen nachgewiesen werden, nur nicht, daß sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr62850">
<seg type="insult">Dokumentenfälscher</seg> sind. Es ist eine schwierige<lb/>
Situation. Wie soll man serbische Zeugen behandeln,<lb/>
die bedroht und eingeschüchtert wurden, ehe sie nach<lb/>
Wien kamen, und die dennoch gekommen sind und<lb/>
nicht einmal einen Meineid leisten? Wenn sie sich<lb/>
dazu hinreißen ließen, die Wahrheit lauter zu sagen,<lb/>
als notwendig ist, so herrscht man sie an: Mäßigen<lb/>
Sie sich! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Stehen Sie ruhig! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Wir sind hier in Wien! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Und im <seg type="insult">Ton eines Unterlehrers</seg> ermahnt man einen<lb/>
Belgrader Zeugen, dessen Lebhaftigkeit der schlechten<lb/>
Sache gefährlich zu werden droht, nicht zu vergessen,<lb/>
daß er Gymnasialprofessor sei. Es ist ein schwierige<lb/>
Situation. Man hilft sich, indem man den Verdacht<lb/>
eines kroatischen <seg type="insult">Hochverrats</seg> unermüdlich durch den<lb/>
Beweis zu erhärten sucht, daß Serbien in Kriegsbereitschaft<lb/>
 war. Echte Bomben waren mit falschen<lb/>
Dokumenten gefüllt, immer qualvoller wird die<lb/>
Gewißheit: so sucht man von den falschen Dokumenten<lb/>
auf die echten Bomben abzulenken. Der serbische<lb/>
Sektionschef, dessen schmucklose Aussage dem <seg type="insult">schönrednerischen<lb/>
 Patriotismus österreichischer Historiker</seg><lb/>
im Nu alle Vorwände erdrosselt, wird, nachdem er<lb/>
gesagt hat, was er sagen mußte, durch die Fragestellung<lb/>
 behutsam an den Rand des Amtsgeheimnisses<lb/>
gebracht, damit <seg type="insult">die Herren Rauchfangkehrer auf der<lb/>
Geschwornenbank</seg> »aha!« sagen und den Eindruck<lb/>
haben, einer wolle nicht sagen, was er nicht sagen<lb/>
muß. Daß Serbien gegen Österreich war, will man<lb/>
wenigstens von ihm noch hören, wenn er schon unseliger<lb/>
 Weise beeiden mußte, daß die Dokumente gefälscht<lb/>
 waren. Und Aussagen, die im telegraphischen<lb/>
Wege bekunden, daß nie Gelder aus Serbien nach Österreich<lb/>
 für <seg type="insult">Hochverräter</seg>, wohl aber aus Österreich nach<lb/>
Serbien für <seg type="insult">Dokumentenfälscher</seg> gekommen seien und<lb/>
daß diese sich für die ausgeworfene Summe die Sache<lb/>
zu leicht gemacht hätten, werden vom Vorsitzenden<lb/>
tonlos abgehaspelt; denn für Geschworne, die die<lb/>
Angeklagten ohnehin wegen <seg type="insult"><choice><sic>offenbaren</sic><corr>offenbarem</corr></choice> Patriotismus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62850">
freisprechen werden, sind derlei Indizien für die<lb/>
Unschuld der Kläger überflüssig. Was sie hören<lb/>
mußten, haben die <seg type="insult">Volksrichter</seg> gehört. Die <seg type="insult">Posaunentöne<lb/>
 des jüngsten Gerichts</seg> klingen ihnen noch in<lb/>
den Ohren, mit denen <seg type="insult">dieser Vorsitzende</seg> den Kläger<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46373" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> des Ehrenwortbruchs beschuldigte, als <seg type="insult">räudiges<lb/>
Schaf</seg> aus den Reihen der Kameraden stieß und die<lb/>
<seg type="insult">Korruption im Dienste des Vaterlands</seg> zu einem Beweis<lb/>
für <seg type="insult">Hochverrat</seg> herausarbeitete. <seg type="insult">Preßbestien</seg>, deren<lb/>
Fütterung teurer ist als die Handvoll Kronen, die<lb/>
dem kroatischen Journalisten ein <seg type="insult">Wichtigmacher</seg><lb/>
nachgesagt hat, durften damals aufbrüllen: »Heute<lb/>
wurde im Gerichtssaale das Rückgrat des Abgeordneten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_46374" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> zerbrochen«; und das <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_17158">Neue Wiener<lb/>
Journal</rs></seg>, dessen Schere rein ist und das noch nie<lb/>
für Geld einen Artikel gestohlen hat, durfte versichern<lb/>
, daß »der Ekel vor <seg type="insult">einer solchen Korruption</seg> uns<lb/>
eine weitere Beschäftigung mit Herrn <rs type="pers" ana="n_46375" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> verbietet«.<lb/>
Viele sind in der <seg type="insult">Wiener Publizistik</seg>, denen im<lb/>
Gerichtssaal noch nicht das Rückgrat zerbrochen<lb/>
wurde oder die dieser Gefahr nur dadurch entgehen,<lb/>
daß sie nie eines gehabt haben. Der Vorsitzende<lb/>
kennt sie, nicht von amtswegen: als <seg type="insult">literarischer<lb/>
Dilettant</seg> gewährt er ihnen manchmal seine Mitarbeit.<lb/>
Er ist vielleicht <seg type="insult">mit der schlechten Journalistik auf<lb/>
zu gutem Fuß</seg>, um über die Verhältnisse, in denen<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_46376" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> wirkte, ein unbefangenes Urteil abzugeben<lb/>
. Und der Verlauf des Prozesses hat bewiesen, daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_46377" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> es noch immer nicht nötig hat, sich in<lb/>
die »<rs type="inst">Concordia</rs>« aufnehmen zu lassen. Aber selbst<lb/>
wenn es ihm <foreign xml:lang="la">ad personam</foreign> gebührte, wenn es damals<lb/>
<seg type="insult">jenem österreichischen <foreign xml:lang="de-loc">Gschaftlhuber</foreign></seg> glücklich gelungen<lb/>
 wäre, ihn zu korrumpieren, an <seg type="insult">jüdisch-deutsch-österreichischen<lb/>
 Maßen</seg> gemessen, scheint die<lb/>
südslawische <seg type="insult">Preßschande</seg> noch immer aller Achtung<lb/>
wert. Und <seg type="insult">solcher Korruption</seg> wäre sie unfähig, daß<lb/>
sie einer Justiz nach <seg type="insult">solchen Exzessen der Befangenheit<lb/>
</seg> <seg type="insult">Leitartikelehren</seg> erwiese, das <seg type="insult">Walten der österreichischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62850">
<seg type="insult"> Gerechtigkeit</seg> als die Lichtseite <seg type="insult">dieser<lb/>
welthistorischen Blamage</seg> besänge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62851">
<space/>Aber was hat in einer <seg type="insult">Schlußstimmung zwischen<lb/>
<foreign xml:lang="la">Gloria in excelsis deo</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">Gut is gangen, nix is<lb/>
gschehn</foreign></seg> an <seg type="insult">Feilheit, Feigheit und Gefühlsschlamperei</seg><lb/>
nicht alles Platz, wenn man noch dazu bedenkt, daß<lb/>
Weihnachten vor der Tür steht und neue Ereignisse<lb/>
auch dran kommen wollen? In einer <seg type="insult">Stimmung</seg>, in<lb/>
der die <seg type="insult">Instanzen und Autoritäten</seg> einander vor dem<lb/>
Publikum rekommandieren wie die <seg type="insult">Kaffeesieder</seg> bei<lb/>
einer Geschäftsübernahme; in einer <seg type="insult">allgemeinen<lb/>
Loyalitätswäsche</seg>, bei der selbst die Waschfrau des<lb/>
<rs type="inst">Landesgerichts</rs> schon auf das <foreign xml:lang="de-loc">Sechserl</foreign> wartet und<lb/>
angenehme Feiertäg wünscht. Männer, wie sie unter<lb/>
den Klägern und unter den Zeugen dastanden, wortknappe<lb/>
 Anwälte einer verleumdeten Wahrhaftigkeit<lb/>
wie dieser <rs type="pers" ana="n_46378" ref="#fk__p_48479">Doktor Popovic</rs>, die »Serben in Wien«,<lb/>
die mühelos über den <seg type="insult">Wiener Intellekt</seg> gesiegt haben,<lb/>
— sie dürften froh gewesen sein, als sie <seg type="insult">diesem<lb/>
Charakterbrei</seg> den Rücken kehrten, aus dem keine<lb/>
Tat und kein Gedanke wächst. Keine materielle und<lb/>
keine geistige Konsequenz. Der Politik schadet’s<lb/>
nicht, und die Wissenschaft wird von der Presse<lb/>
immer noch als Mitarbeiterin zugelassen werden. Der<lb/>
Sturz der <seg type="insult">Autoritäten</seg> wird im Gedränge nicht<lb/>
bemerkt. Aktuell sein ist alles. Und dennoch war’s<lb/>
ein Krach, den man erst nach hundert Jahren hören<lb/>
wird. Jetzt werden sie weiter miteinander plaudern,<lb/>
wie auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs>, auf dem man <seg type="insult">die Wissenschaft<lb/>
 im Zwiegespräch mit der Politik</seg> bemerkt, und<lb/>
nicht wissen, daß sie gestorben sind. <seg type="insult">Dieser ganze<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Schnickschnack</foreign> aus den <DATERANGE>Achtzigerjahren</DATERANGE></seg>, <seg type="insult">dieses Schönbartspiel<lb/>
 des Gelehrtentums</seg>, <seg type="insult">diese Inzucht von Staatsgeschäftigkeit<lb/>
 und <foreign xml:lang="de-loc">Wissenschaftlhuberei</foreign></seg>, <seg type="insult">diese Bereitschaft<lb/>
</seg>, wenn’s sein muß, für das Vaterland mit <seg type="insult">Phrasen</seg> zu<lb/>
kämpfen und »wenn’s zu einem Waffengange mit<lb/>
dem Feind kommen sollte«, in der <rs type="paper" ana="werk_17159">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
die Save zu überschreiten und »<seg type="insult">dem Serben</seg> eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr62851">
Schlacht zu liefern«, aus <seg type="insult">wissenschaftlicher Gutgläubigkeit<lb/>
 gegenüber einem <rs type="paperRef" ana="werk_17160">Blatt</rs></seg>, das mit sich reden ließe,<lb/>
wenn <seg type="insult">der Serbe</seg> statt einer Schlacht rechtzeitig etwas anderes<lb/>
 geliefert hätte —: das alles gibts ja gar nicht mehr.<lb/>
Dies Bündnis gehört in eben jene Zeit, in der <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46379" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> noch die <rs type="paper" ana="werk_17161">Neue Freie Presse</rs> bekämpfte<lb/>
und von ihr ein <seg type="insult">»feierlicher Tropf«</seg> genannt wurde.<lb/>
Heute, wo sie viel vaterlandsfeindlicher und der<lb/>
deutschen Kultur gefährlicher ist als Serbien, heute<lb/>
nennt er es im Gerichtssaal <seg type="insult">»nur eine Ehre«</seg>, ihr<lb/>
Mitarbeiter zu sein, oder was noch schlimmer ist, er<lb/>
muß es sich gefallen lassen, wenn sie den Satz in<lb/>
ihren Gerichtssaalbericht hineingefälscht hat. Wenn’s<lb/>
überhaupt noch eine Empfänglichkeit für Enttäuschungen<lb/>
 gäbe, wenn unsere Haut noch eine druckempfindliche<lb/>
 Stelle hätte, dann wäre in diesem hochpolitischen<lb/>
 Prozeß <seg type="insult">der schleißige Dreibund von Politik,<lb/>
Presse und Wissenschaft</seg> und <seg type="insult">jede der drei Ohnmächte</seg><lb/>
für sich kaput gegangen. Wir werden doch nicht<lb/>
von einer <seg type="insult">Verschwörungsoperette</seg> das Gruseln lernen?<lb/>
Wir werden doch endlich von der <seg type="insult">kulturellen Nichtigkeit<lb/>
 einer wissenschaftlichen Bedeutung</seg> überzeugt<lb/>
sein, die eine <seg type="insult">Dienstmannsleistung</seg>, die Übernahme<lb/>
von Protokollen, als wissenschaftliche Tat ausruft<lb/>
? Wir werden uns doch nicht länger von<lb/>
einer <seg type="insult">Gelehrtheit</seg> imponieren lassen, weil sie einen<lb/>
Umhängebart und eine Brille trägt, sich einen Nordpol<lb/>
 so gut wie einen <seg type="insult">Hochverrat</seg> aufbinden läßt und<lb/>
zwischen Kopenhagen und Belgrad von <seg type="insult">jedem Kommis</seg><lb/>
beschissen werden kann? Oder geht ein Riß durch<lb/>
die <seg type="insult">Persönlichkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_46380" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg>, weil er sich<lb/>
zufällig in <seg type="insult">eine so kitschige Katastrophe</seg> einließ? Sollte<lb/>
sie uns nicht vielmehr auch über <seg type="insult">die echten Werte<lb/>
eines Historikers</seg> aufklären? Daß hier zum <seg type="insult">Sitzfleisch<lb/>
 der Wissenschaft</seg> noch die <seg type="insult">Übung<lb/>
des Berichterstatters</seg> kam, das brachte den Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46381" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs> in aller Mund. Historie ist zumeist die<lb/>
<seg type="insult">Wissenschaft jener Leute</seg>, die nicht imstande sind,<lb/>
</p>
            <p ana="pr62851">
einen Leitartikel abzufassen. <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_46382" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> eignet<lb/>
diese Fähigkeit in hohem Grade, und in <seg type="insult">der Art der<lb/>
vorigen Generation</seg>, die noch die Syntax beherrschte,<lb/>
aber dem Sprachgeist darum nicht näher war als die<lb/>
heutige, die mit <seg type="insult">Psychologie und Stimmung</seg> über ihr Unvermögen<lb/>
 täuscht. In Prag dürfte <seg type="insult">diese Richtung eines<lb/>
rednerischen Geistes</seg> entsprungen sein, der in der <seg type="insult">korrekten<lb/>
 Phrase</seg> sich befriedigt, dem <seg type="insult">Deutschtum</seg> zuliebe<lb/>
kein Komma verschluckt, Sprichwörter wie eine Prise<lb/>
Schnupftabak sich gönnt, »siehe da« sagt und selbst die<lb/>
Schlichtheit als <seg type="insult">Ornament</seg> trägt. <seg type="insult">Diese Sorte</seg>, die genau<lb/>
so schreibt wie sie spricht, weil sie so spricht wie sie<lb/>
schreibt, fern vom Schuß des Gedankens und von<lb/>
der Gefahr der erlebten Worte, bezog justament ihre<lb/>
<seg type="insult">Blutleere</seg> aus der Sphäre kriegerischer oder ritterlicher<lb/>
 Vorstellungen. Es waren <seg type="insult">lauter »Kämpen«</seg>, die<lb/>
hier — anonym oder <seg type="insult">»mit offenem Visier«</seg> — in<lb/>
die <seg type="insult">Federschlacht</seg> zogen. Noch heute ist der Ton der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_17162">Neuen Freien Presse</rs> auf <seg type="insult">diese temperamentlose<lb/>
Freude am Waffenhandwerk</seg> gestimmt, und darin<lb/>
erreicht ihre Berichterstattung über den Prozeß <rs type="pers" ana="n_46383" ref="#fk__p_41165">Friedjung<lb/>
</rs> geradezu eine künstlerische Höhe, daß sich<lb/>
hier wirklich das <seg type="insult">Phrasentum der Beschreibung</seg> mit<lb/>
dem <seg type="insult">Phrasengeist der Handlung</seg> deckt. Nicht nur daß<lb/>
das Auditorium jedesmal »mit lebhafter Spannung den<lb/>
fesselnden Ausführungen des Angeklagten folgte«<lb/>
oder daß dieser jedesmal »ein Netz von Fragen über<lb/>
den Zeugen warf« — solche Mittel sind im Kriege<lb/>
nicht verpönt —, typisch ist <seg type="insult">das folgende Stimmungsbild<lb/>
</seg>: »Zwischen den Parteienvertretern fanden<lb/>
heute schon bei den Verlesungen der Dokumente<lb/>
mitunter kleine Kämpfe statt, in die auch der Angeklagte<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_46384" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs> verwickelt wurde. Die Klingen<lb/>
 wurden halb gezogen, es gab kritische Momente,<lb/>
und empfindliche Punkte des Beweisverfahrens wurden<lb/>
 berührt. Aber bei aller Schärfe der Intention<lb/>
war doch eine gewisse Zurückhaltung im Ton wahrzunehmen<lb/>
, und auch über die Gereiztheit siegte noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr62851">
eine Beherrschung, ja eine chevalereske Form.« Das<lb/>
ist <seg type="insult">Sprache und Lebensstimmung des <rs type="pers" ana="n_46385" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg>.<lb/>
<foreign xml:lang="la">Fortiter in re, suaviter in modo</foreign>; denn allzu scharf würde<lb/>
schartig machen. Warmblütig, jedoch maßvoll. Wenn er<lb/>
stolz erzählt, daß er noch mehr Dokumente habe und<lb/>
daß er mit dem Plan umging, sie ausgerechnet »während<lb/>
des Vormarsches unserer Truppen« in <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_17163">Freien<lb/>
Presse</rs></seg> zu veröffentlichen, um Europa zu überzeugen, daß<lb/>
<seg type="insult">»wir«</seg> nur infolge von Herausforderungen »zum Schwerte<lb/>
 gegriffen hätten«, so kann man überzeugt sein, daß<lb/>
ihm das Anschauen kriegerischer Bilder zwar Vergnügen<lb/>
 macht, daß er aber genug Geistesgegenwart<lb/>
besitzt, rechtzeitig zur Feder zu greifen und das<lb/>
Erlebnis den <seg type="insult">»Tausenden und Abertausenden<lb/>
unserer Brüder und Söhne«</seg> zu überlassen. Die<lb/>
daran hätten glauben müssen, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46386" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg><lb/>
an die Dokumente glaubte, und denen es nur deshalb<lb/>
 erspart blieb, weil im letzten Augenblick »der<lb/>
Thronfolger <rs type="pers" ana="n_46387" ref="#fk__p_56086">Prinz Georg</rs> infolge der Tötung eines<lb/>
Dieners, den er mit den Stiefelabsätzen zertreten<lb/>
hatte, zur Niederlegung seines Rechtes auf die<lb/>
Erbfolge genötigt war«. Immerhin ein humanerer<lb/>
Vorwand, um einen Krieg zu unterlassen, als die<lb/>
Fälschung von Protokollen, um ihn zu führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62852">
<space/>Aber daß die Papiere, um die sich <seg type="insult">die Geister einer<lb/>
papiernen Welt</seg> geschart, durch einen Druckfehler beinahe<lb/>
 Paniere geworden wären, bezeichnet die <seg type="insult">Gefährlichkeit<lb/>
 dieses Handwerks</seg>. <choice><sic>ln</sic><corr>In</corr></choice> den <seg type="insult">Redaktionen und Ämtern<lb/>
</seg>, in denen kein Gedanke zur Tat drängt, entspringen<lb/>
die bedenklichsten Anregungen aus der <seg type="insult">Phrase</seg>. Der<lb/>
<seg type="insult">Schmock</seg> wagt sich nicht vor die Tür, aber das<lb/>
<seg type="insult">Schmocktum</seg> erzeugt <seg type="insult">jene Räusche</seg>, denen der<lb/>
Jammer auf dem Fuß folgt. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46388" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg><lb/>
dieses Milieu meidet und die Gaben, die ihn in dessen<lb/>
Nähe führten, nur bei der Beschäftigung mit vergangenen<lb/>
Ereignissen verwendet, so wird ihm die Unkontrollierbarkeit<lb/>
 der Tatsachen sowohl wie die Flüssigkeit<lb/>
der Darstellung den Ruf <seg type="insult">eines großen Historikers</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62852">
erhalten. Es wäre eine Unehrlichkeit, wollte ich nicht<lb/>
offen zugeben, daß der »Kampf um die Vorherrschaft« zu<lb/>
jenen berühmten Büchern gehört, die ich nicht gelesen<lb/>
habe. Aber ich lasse mich köpfen, wenn ich nach der<lb/>
Lektüre anders über den Autor urteile; und wenn <seg type="insult">ein<lb/>
Mann der Wissenschaft</seg> darauf besteht, daß man ihm <seg type="insult">den<lb/>
guten Glauben</seg> attestiere, so ziemlich die einzige Qualität<lb/>
, die ihn in seinem Fach entwurzelt, so kann ich verlangen<lb/>
, daß man mir den guten Zweifel an einer <seg type="insult">Persönlichkeit<lb/>
</seg> einräume, von der ich nur ein einziges Dokument<lb/>
kennen muß, um auf die Unechtheit aller übrigen<lb/>
zu schließen. Und der grundsätzliche Zweifel an der<lb/>
Urteilsfähigkeit <seg type="insult">der heutigen intellektuellen Welt</seg><lb/>
überhebt mich der Mühe, mich zu jedem einzelnen<lb/>
ihrer <seg type="insult">Ideale</seg> herabzulassen. Ich bin davon überzeugt,<lb/>
daß die <seg type="insult">journalistische Geläufigkeit</seg> in der Behandlung<lb/>
entlegener Dinge, die sonst der <seg type="insult">Schwerfälligkeit einer<lb/>
Fachwissenschaft</seg> ausgeliefert sind, hier die meisten<lb/>
täuscht und auch viele, die solche Qualität in der Behandlung<lb/>
 aktueller Politik unerträglich finden. Und ich<lb/>
glaube, daß anderseits die zeitliche Entfernung als stoffliches<lb/>
 Moment wieder dem <seg type="insult">Journalisten</seg> zugute kommt<lb/>
und aus ihm genau so <seg type="insult">einen Mann der Wissenschaft</seg><lb/>
macht, wie sie aus ihm einen Novellisten machen<lb/>
könnte. Man glaubt gar nicht, wie stark die Hilfe<lb/>
stofflicher Distanz, sei es nun die des Ortes oder der<lb/>
Zeit, wirkt, um dem Schreibenden das Interesse des<lb/>
Lesers anzunähern. Wer über Bukarest schreibt, ist<lb/>
schon ein <seg type="insult">Dichter</seg>; das <seg type="insult">Talent</seg> beginnt in der Leopoldstadt<lb/>
. Warum sollte nicht, wer über Königgrätz<lb/>
schreibt, ein <seg type="insult">Historiker</seg> sein? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46389" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> hat<lb/>
nur die Unvorsichtigkeit begangen, die ruhige Wirksamkeit<lb/>
 des Stoffes, der so viel für ihn getan hat,<lb/>
den Gefahren des Zweifels preiszugeben, indem er<lb/>
sichs einfallen ließ, in der stofflichen Welt des Tages,<lb/>
die so leicht überprüfbar ist, literarische Ehren zu<lb/>
suchen. Oder um mich in seiner Sprache auszudrücken,<lb/>
es war verfehlt, vom <seg type="insult">Piedestal der Wissenschaft</seg> in die<lb/>
</p>
            <p ana="pr62852">
Arena der politischen Kämpfe hinabzusteigen. Man<lb/>
könnte leicht <seg type="insult">den guten Glauben</seg> an seine historischen<lb/>
Quellen verlieren, wenn man erfährt, wie die der<lb/>
Gegenwart beschaffen sind. Man mag befürchten,<lb/>
daß auch von jenen am Ende nichts übrig bleibt<lb/>
als <seg type="insult">der gute Glaube des Historikers</seg>. Zumal wenn<lb/>
man ihn im Gerichtssaal als einen Beweis seiner<lb/>
 Gewissenhaftigkeit anführen hört, daß er die<lb/>
Telegramme zwischen <rs type="pers" ana="n_46390" ref="#fk__p_39048">Benedek</rs> und dem <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201528">Kaiser</RS> vom<lb/>
früheren Generalstabschef <rs type="pers" ana="n_46391" ref="#fk__p_38743">Grafen Beck</rs> erhalten habe.<lb/>
Die Dokumente des serbischen <seg type="insult">Hochverrats</seg> nämlich<lb/>
habe er von Männern erhalten, »die dasselbe Vertrauen<lb/>
 verdienen« wie der <rs type="pers" ana="n_46392" ref="#fk__p_38743">Graf Beck</rs>. Das ist am Ende<lb/>
wahr. Es ist wahr, daß <seg type="insult">der jetzige Generalstabschef</seg><lb/>
(jener <rs type="pers" ana="n_46393" ref="#fk__p_43714">Conrad <abbr>v.</abbr> Hötzendorf</rs>, dessen Name unbedingt<lb/>
nach <seg type="insult">einer Schlacht an der Drina zum Gebrauch<lb/>
für Mittelschulen</seg> rief) die Dokumente geprüft<lb/>
hat; es ist wahr, daß sie sich als gefälscht herausgestellt<lb/>
 haben; und es ist also zum mindesten gefährlich<lb/>
, die Quelle älterer Dokumente, die schon<lb/>
ihre Schuldigkeit getan haben, noch zu nennen. Freilich<lb/>
behauptet <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46394" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg>, ein gewisses Vertrauen<lb/>
müsse ein Historiker für sich in Anspruch nehmen<lb/>
können. Denn sonst würde niemand glauben, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46395" ref="#fk__p_37970">Alexander der Große</rs> gelebt habe. Wir wüßten es<lb/>
nur, weil es uns die alten Geschichtsschreiber erzählt<lb/>
haben. »Aber wir glauben und vertrauen ihnen.« Nun,<lb/>
ich würde nach den Ergebnissen des Prozesses <rs type="pers" ana="n_46396" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs><lb/>
auch in diesem Punkte zur Vorsicht raten. Und es war<lb/>
um so bedenklicher, die Glaubwürdigkeit der Quelle,<lb/>
der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46397" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> den Depeschenwechsel <date>1866</date><lb/>
verdankt, mit der Verläßlichkeit jener andern, welcher<lb/>
er die serbischen Protokolle verdankt, zu vergleichen,<lb/>
als zum Beispiel ein Gespräch, das der <rs type="pers" ana="n_46398" ref="#fk__p_38743">Graf Beck</rs><lb/>
im Jahre <date>1904</date> mit dem General <rs type="pers" ana="n_46399" ref="#fk__p_48384">Kuropatkin</rs> in Österreich<lb/>
 gehabt und das der <rs type="pers" ana="n_46400" ref="#fk__p_38743">Graf Beck</rs> <seg type="insult">dem Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46401" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> in einer <choice><sic>Gesellscheft</sic><corr>Gesellschaft</corr></choice> erzählt hat und<lb/>
das <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46402" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> in <seg type="insult">einer vaterländischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62852">
<seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_17164">Revue</rs></seg> veröffentlicht hat, vom General Kuropatkin mit<lb/>
der Behauptung dementiert wurde, er sei im Jahre <date>1904</date><lb/>
gar nicht in Österreich gewesen. Nun ist es ja<lb/>
ebensogut möglich, daß der General <rs type="pers" ana="n_46403" ref="#fk__p_48384">Kuropatkin</rs> die<lb/>
Unwahrheit sagt, wie es sicher ist, daß der <rs type="pers" ana="n_46404" ref="#fk__p_38743">Graf<lb/>
Beck</rs> ein steinalter Herr ist. Aber wir haben aus<lb/>
dem Prozeß erfahren, wie von einem schlichten Alibi<lb/>
eines Belgrader Professors <seg type="insult">die ganze Herrlichkeit hochverräterischer<lb/>
 Dokumente</seg> abhängt, die uns vor<lb/>
Europa genötigt hätten, »zum Schwerte zu greifen«.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46405" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> hat sich freilich auch in dieser<lb/>
Angelegenheit als <seg type="insult">Historiker</seg>, der der Wahrheit die Ehre<lb/>
gibt, bewährt. Er war, wie die Zeitungen versicherten,<lb/>
»gewissenhaft« genug, zuzugeben, daß der Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46406" ref="#fk__p_49751">Markovitsch</rs> an jenem <date>22. Oktober</date>, da er in Belgrad<lb/>
zum Krieg trommelte, in Charlottenburg, Grohlmannstraße<lb/>
 30 sich aufhielt, nachdem dies vom dortigen<lb/>
 <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs> bestätigt worden war und<lb/>
der <seg type="insult">Historiker</seg> der Beweiskraft eines Meldzettels<lb/>
nicht widerstehen konnte. Er ist — auf dieser Feststellung<lb/>
 bestand er beim Ausgleich — <seg type="insult">»kein Klopffechter<lb/>
«</seg>. Niemand darf ihm jene Eigenschaft bestreiten<lb/>
, die er <seg type="insult">»Rechtschaffenheit«</seg> nennen würde. Und<lb/>
daß ein Belgrader Strafrechtsprofessor anstatt<lb/>
Bomben zu werfen gerade am entscheidenden<lb/>
Tag einem Vortrag des <rs type="pers" ana="n_46407" ref="#fk__p_40554">Doktor Lilienthal</rs> in<lb/>
Berlin beigewohnt hat, das zu wissen oder an<lb/>
eine solche Möglichkeit auch nur zu denken, ist<lb/>
wirklich nicht Sache eines <seg type="insult">Historikers</seg>. Nein, an<lb/>
dieses Datum mußten sich keine Zweifel heften. Und<lb/>
auf <seg type="insult">jene sentimentalen Phrasen der Dokumente</seg>,<lb/>
von denen Professor <rs type="pers" ana="n_46408" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> sagt, sie seien nicht<lb/>
einmal die Sprache eines Gymnasiasten, konnte gerade<lb/>
 er hineinfallen, denn er selbst würde sich erforderlichen<lb/>
 Falles nicht scheuen, in einem Geheimprotokoll<lb/>
 <seg type="insult">vom »goldenen Prag«</seg> zu sprechen. Was<lb/>
er aber als <seg type="insult">Historiker</seg> zur Grundlage seiner Forschung<lb/>
machen konnte, das waren die zwei Daten: der kroatischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr62852">
 Wahlen und der serbischen Anleihe. Hier war<lb/>
Wink und Möglichkeit einer Prüfung. Hier war es<lb/>
dem <seg type="insult">Historiker</seg> erspart, zum <seg type="insult">Dienstmann</seg> zu werden,<lb/>
der einen Auftrag <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_46409" ref="#fk__p_37860"><abbr>v.</abbr> Aehrenthal</rs></seg> in einer Redaktion<lb/>
 abgibt, wenn nicht gar zum Polizeimann, der<lb/>
ihn an die zuständige Behörde leitet. Denn daß man<lb/>
die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> mit Protokollen so hineinlegen kann<lb/>
wie die <rs type="paper" ana="werk_17165">Neue Freie Presse</rs> mit einem Erdbebenbericht<lb/>
, den sie für echt hält, weil darin von kosmischen<lb/>
 und tellurischen Erscheinungen die Rede<lb/>
ist, das hat <seg type="insult">der Spaßvogel in Belgrad</seg> gewiß nicht<lb/>
geahnt. Er hat für Geld sein Pensum geliefert, aber<lb/>
nicht geglaubt, daß sich sogar die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> dafür<lb/>
interessieren werde. Das Versprechen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_46410" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Friedjung</rs></seg>, dem man die Fehlerhaftigkeit jener beiden<lb/>
Daten vorhielt: er <seg type="spc">werde</seg> sich informieren, ist<lb/>
die <seg type="insult">prägnanteste Zusammenfassung der Pflichten<lb/>
eines Historikers</seg>. Ich habe keinen Respekt vor dem<lb/>
<seg type="insult">Handwerk</seg>. Nicht vor seiner Wichtigkeit, nicht vor<lb/>
seinem Ernst und nicht vor seiner intellektuellen<lb/>
Höhe. Ich war dabei, als die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> vor dem<lb/>
logischen Einmaleins versagte, und der <seg type="insult">Überlegenheit</seg><lb/>
nichts anders übrig blieb, als sich mit <seg type="insult">dem stereotypen<lb/>
 »Es ist doch merkwürdig —«</seg> den Bart zu streichen.<lb/>
Da der Sektionschef <rs type="pers" ana="n_46411" key="#fk__p_53463">Spalajkowitsch</rs>, auf dessen Entlarvung<lb/>
 durch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_46412" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> alle Welt gespannt<lb/>
 war, ja, ja und nein, nein sagte, was drüber<lb/>
ist, aber für übel hielt, holte die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> zu<lb/>
einer merkwürdigen Frage aus. Der Abgeordnete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46413" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> hatte in einer Rede gesagt, daß die Mitglieder<lb/>
 der Koalition kein Geld von der serbischen<lb/>
Regierung bekommen haben; wenn der serbische<lb/>
Sektionschef jenen Bericht an seinen Minister,<lb/>
der von der Bestechung handelt, verfaßt haben<lb/>
soll, dann müßte Herr <rs type="pers" ana="n_46414" key="#fk__p_53463">Spalajkowitsch</rs> die<lb/>
12.000 Franken eingesteckt haben. Es ist klar,<lb/>
daß der Redner aus der Unmöglichkeit der<lb/>
Unterschlagung auf die Unmöglichkeit des Berichtes<lb/>
schließen wollte. Aus einem logischen Argument<lb/>
</p>
            <p ana="pr62852">
wird nun unter den Händen eines <seg type="insult">Historikers</seg> ein<lb/>
<seg type="insult">ethisches Gravamen</seg>, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46415" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> glaubt,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46416" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> habe aus der Tatsache des Berichts auf<lb/>
die Möglichkeit der Unterschlagung schließen wollen.<lb/>
Der slawische Abgeordnete hat also bloß die Kroaten —<lb/>
sie nahmen kein Geld, weil sie keins bekamen — heraushauen<lb/>
, aber die Serben als <seg type="insult">Werber des Hochverrats</seg> und<lb/>
zugleich <seg type="insult">Diebe</seg> — sie gaben kein Geld, weil sie es<lb/>
nahmen — hinstellen wollen. <rs type="pers" ana="n_46417" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> habe »eine<lb/>
Vermutung« ausgesprochen: »darf ich den Herrn<lb/>
Sektionschef bitten, sich über diese Vermutung<lb/>
zu äußern?« <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46418" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> erklärt, er wolle, wenn<lb/>
der Zeuge ihm den Gefallen erweist, <seg type="insult">»die Möglichkeit<lb/>
 dieser hypothetisch ausgesprochenen Vermutung«</seg>,<lb/>
also die Defraudation zuzugeben, <seg type="insult">den Herren Klägern</seg><lb/>
eine Ehrenerklärung ausstellen. Allgemeines Gelächter<lb/>
und Zwischenrufe, die aber der Vorsitzende nicht mehr<lb/>
mit der Mahnung »Meine Herren, wir sind hier in<lb/>
<seg type="insult">Wien</seg>«, zurückweist, weil diese Formel zu oft schon<lb/>
dem <seg type="insult">Chor der Kläger</seg> als Retourkutsche gedient<lb/>
und weil sie zu offensichtlich sich als eine <seg type="insult">Bitte um<lb/>
Entschuldigung für Schwachsinn und schlechte<lb/>
Manieren</seg> herausgestellt hat. Aber man wartet mit<lb/>
Ungeduld, bis sich die Antwort des Zeugen durch<lb/>
das Sprachrohr des Dolmetsch an unser Ohr ringt.<lb/>
Sie läßt keinen Zweifel darüber, daß er die Frage<lb/>
nicht als eine Kriegslist des Gegners, sondern als<lb/>
<seg type="insult">geistiges Armutszeugnis</seg> auffaßt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46419" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg><lb/>
ist zu rechtschaffen, um einen Zeugen mit solchen<lb/>
Manövern bei den Geschwornen herabsetzen zu wollen.<lb/>
Er hat im <seg type="insult">guten Glauben</seg> gehandelt. Es war wirklich<lb/>
eine Enthüllung, jene, die er nicht schuldig bleiben<lb/>
konnte, nachdem er vor dem Eintreffen des Sektionschefs<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_46420" key="#fk__p_53463">Spalajkowitsch</rs> das Versprechen abgegeben<lb/>
hatte: »Während ich meinen Rechtsstreit mit den<lb/>
Klägern, die meine Mitbürger sind, mit Schonung<lb/>
durchführen möchte, werde ich gegen diesen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46421" key="#fk__p_53463">Spalajkowitsch</rs> als den <seg type="insult">Feind meines Vaterlandes</seg><lb/>
schonungslos vorgehen und ihm für seine diplomatische<lb/>
</p>
            <p ana="pr62852">
Laufbahn einen Geleitbrief mitgeben, der ihm in<lb/>
Zukunft noch sehr unbequem sein wird!« Und siehe da:<lb/>
er brachte zunächst vor, daß der serbische Sektionschef<lb/>
 in Bosnien einen Schwiegervater habe, der kein <seg type="insult">so<lb/>
großer österreichischer Patriot</seg> ist wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_46422" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung<lb/>
</rs></seg> und daß der Schwiegersohn wahrscheinlich<lb/>
nichts dazu tut, den alten Mann von dieser Verirrung<lb/>
 abzubringen. Und da dies nicht wirkte,<lb/>
holte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46423" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> die Vermutung des<lb/>
Professors <rs type="pers" ana="n_46424" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> <seg type="insult">»aus dem Köcher«</seg>. Mach deine<lb/>
Rechnung mit dem Himmel, Vogt, und nicht mit<lb/>
der kroatischen Koalition! <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46425" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> spricht gutes<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaterdeutsch</rs>. Sein Organ ist sonor, erinnert an<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_46426" ref="#fk__p_53041">Schreiner</rs>, und die verwaiste Rolle des <rs type="pers">Ottokar<lb/>
<abbr>v.</abbr> Horneck</rs> (»<RS persTitle="Grillparzer" title="König Ottokars Glück und Ende"><seg type="insult">Dies Österreich</seg>, es ist ein gutes Land</RS>«)<lb/>
schreit nach ihm. (»<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_46427" key="#fk__p_51020">Ottokar von Steiermark</rs>, irrtümlich<lb/>
 auch <rs type="pers" ana="n_46428" key="#fk__p_51020"><abbr>O.</abbr> von Horneck</rs> genannt</seg>, <choice><sic>Geschichtschreiber</sic><corr>Geschichtsschreiber</corr></choice><lb/>
aus der <DATERANGE>zweiten Hälfte des dreizehnten Jahrhunderts</DATERANGE>.<lb/>
Dienstmann eines Herrn <rs type="pers" ana="n_46429" ref="#fk__p_55056">von Liechtenstein</rs>. Schrieb<lb/>
eine Reimchronik, die reich ist an ausführlicher Erzählung<lb/>
 merkwürdiger Ereignisse, an Schilderung<lb/>
von Tournieren und Schlachten, wofür er reichhaltige<lb/>
Quellen benutzt, auch von Augenzeugen manche Mitteilungen<lb/>
 erhalten hat. <rs type="pers" ana="n_46430" key="#fk__p_51020"><abbr>O.</abbr></rs> zeigt sich als <seg type="insult">ein in kirchlichen<lb/>
 und politischen Dingen sehr freisinnig denkender<lb/>
 Mann</seg>, weiß aber Gerücht und Fabel von wirklicher<lb/>
 Geschichte nicht zu unterscheiden.«) Es<lb/>
ist doch merkwürdig —: daß ihm an keiner<lb/>
Stelle seiner Verteidigungsrede das Zitat eingefallen<lb/>
ist »Der Österreicher hat ein Vaterland <abbr>u. s. w.</abbr>«<lb/>
Nie hätte er den Gegner durch Tücken und Ränke bei<lb/>
den Geschwornen schlecht gemacht; aber daß <seg type="insult">ein<lb/>
echtes patriotisches Gefühl</seg>, wenn’s nun einmal da ist,<lb/>
die naheliegende Wirkung zu Gunsten seines Besitzers<lb/>
»verschmähen« sollte (mit offenem mäh auszusprechen,<lb/>
<seg type="insult">Schule <rs type="pers" ana="n_46431" ref="#fk__p_38013">Strakosch</rs></seg>), das sehe ich wirklich nicht ein.<lb/>
»Ich stehe hier in einem Kampfe«, rief er, »in dem ich<lb/>
alles zu beweisen habe, was in dem heißumkämpften<lb/>
Artikel der <rs type="paper" ana="werk_17166">Neuen Freien Presse</rs> stand«: gegenüber<lb/>
</p>
            <p ana="pr62852">
solchem Unrecht, daß man von gesetzeswegen genötigt<lb/>
 ist, den <seg type="insult">Hochverrat</seg>, den man einem vorgeworfen<lb/>
hat, auch zu beweisen, darf man schon seine eigene<lb/>
<seg type="insult">Vaterlandstreue</seg> — wie sagt man doch — ins Treffen<lb/>
führen. Und wenn man noch dazu von den treuesten<lb/>
Dokumenten im Stich gelassen wird und zum Schluß<lb/>
sich gar die <rs type="inst">Berliner Polizei</rs> dreinmischt, dann beginnt<lb/>
man die im <rs type="inst">Reichsrate</rs> vertretenen Königreiche und<lb/>
Länder nebst Bosnien und der Herzegowina ans Herz<lb/>
zu drücken, und wenn man bisher <seg type="insult">Patriot aus Notwehr<lb/>
</seg> war, so wird man jetzt <seg type="insult">Patriot aus Überzeugung</seg>,<lb/>
und ist »berechtigt, zu erklären«, daß die Dokumente<lb/>
schon deshalb von der Wissenschaft anerkannt werden<lb/>
mußten, weil sie auch höchststehenden Persönlichkeiten<lb/>
 vorgelegen waren. Wahrscheinlich hätten die<lb/>
Geschwornen auf diese Eröffnung hin mit dem Freispruch<lb/>
 gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_46432" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> vorgehen müssen.<lb/>
Wegen <seg type="insult">lückenlos bewiesener Vaterlandsliebe (sprich<lb/>
Patratismus)</seg>. Da aber die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> diese Ehrenrettung<lb/>
 nicht überlebt hätte, zog sie es vor, sich mit<lb/>
den <seg type="insult">Feinden des Vaterlands</seg> auszugleichen. Sie hatten<lb/>
kein leichtes Spiel mit <seg type="insult">diesem Historiker</seg>. So wohlfeilen<lb/>
 Kaufes ließ er sie nicht ziehen: sie mußten<lb/>
sich zum Zugeständnis bequemen, daß er ein <seg type="insult">Patriot</seg><lb/>
sei und <seg type="insult">ein Mann des guten Glaubens</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62853">
<space/>»‚Noch nicht!<ADD>‘</ADD> ‚Vielleicht doch!‘ ‚Es spießt<lb/>
sich!‘ ‚Es wird nichts draus!‘ ‚Gemacht!‘« Es waren<lb/>
bange Stunden, ehe es dazu kam, und die Zeitungen<lb/>
haben uns mit <seg type="insult">dem ganzen Aufwand der für solche<lb/>
Zwecke vorrätigen Plastik</seg> <seg type="insult">das Kommen und<lb/>
Gehen der Parteien</seg>, <seg type="insult">das Summen und Surren des<lb/>
Auditoriums</seg>, <seg type="insult">das Munkeln und Mogeln der um den<lb/>
Ausgleich bemühten Autoritäten</seg> geschildert. Als<lb/>
endlich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46433" ref="#fk__p_40762"><abbr>v.</abbr> Bärnreither</rs>, ein Fachmann für Loyalität,<lb/>
Unverbindlichkeit und Entgegenkommen</seg>, den der Präsident<lb/>
 ins Beratungszimmer gebeten hatte, mit den<lb/>
Worten herauskam: »Geduld bringt Rosen, aber auch<lb/>
zerrissene Hosen!«, da war der Bann gebrochen, und<lb/>
man wußte, daß nun bald alle Weihnachtsglocken<lb/>
</p>
            <p ana="pr62853">
läuten würden. »Eine Bemerkung, die viel Heiterkeit<lb/>
erregte«, hieß es in den deutschen Blättern. Im<lb/>
andern Lager wurden nachher Bemerkungen laut, die<lb/>
weniger nach der <seg type="insult">Gemütlichkeit einer politischen<lb/>
Kinderstube</seg> rochen, in der die <seg type="insult">Blamagen</seg> an den<lb/>
Christbaum gehängt werden. Der serbische Minister<lb/>
des Äußern zum Beispiel meinte, es habe »immer und<lb/>
überall <seg type="insult">freiwillige und übereifrige Vaterlandsretter</seg><lb/>
gegeben, die den Gänsen des Kapitols den Rang abzulaufen<lb/>
 suchten«. Fragt sich nur, wo <seg type="insult">die besseren<lb/>
Federn</seg> zu finden sind. Und der Präsident des kroatischen<lb/>
Landtags wollte wissen, ob das Vaterland denn nicht<lb/>
zufrieden sei, daß die Südslawen ihm ihr Blut geopfert<lb/>
haben, und ob es wirklich auch den moralischen Tod<lb/>
seiner Söhne fordere. Die <rs type="paper" ana="werk_17167">Neue Freie Presse</rs> aber, der<lb/>
es seitdem die Rede verschlagen hat, hielt das <seg type="insult">»Vertrauen<lb/>
 zur österreichischen Justiz«</seg> hoch, in welchem<lb/>
sich jene »nicht getäuscht« hätten, denen man zuerst<lb/>
den <seg type="insult">Hochverrat</seg> bewiesen und dann gnädig erlaubt<lb/>
hat, sich gegen den Verdacht zu wehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62854">
<space/>Die Kroaten und Serben in Österreich haben<lb/>
es vorgezogen, dieses Vertrauen nicht der Belastungsprobe<lb/>
 eines Geschwornenurteils auszusetzen. Im Umgang<lb/>
 mit <seg type="insult">jenen »Vertrauten«</seg>, die die Regierungen dort<lb/>
unten auf das politische Leben loslassen, haben sie<lb/>
es gelernt, der Verläßlichkeit <seg type="insult">eines solchen österreichischen<lb/>
 Gefühls</seg> zu mißtrauen. Eine <seg type="insult">Staatsweisheit</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">»Umtriebe«</seg> erzeugt, um sich vor ihnen zu fürchten,<lb/>
und die nur an Bomben glaubt, welche sie mit Akten<lb/>
belegt sieht, hat dafür gesorgt, daß in Kroatien auf<lb/>
jeden Bürger zwei <seg type="insult">Konfidenten</seg> kommen. Man versäuft<lb/>
Staatsgelder, um die weißen Mäuse zu sehen, von denen<lb/>
man so viel schon gehört hat. Von der Vorstellung,<lb/>
daß es <seg type="insult">Umtriebe</seg> gibt, lebt dann die <seg type="insult">Geschichtsschreibung<lb/>
</seg>, und <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_46434" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> »gebührt das<lb/>
Verdienst, am Vorabend eines Krieges auf sie aufmerksam<lb/>
 gemacht zu haben«. Dem Tritt eines serbischen<lb/>
 <RS pers="Georg Karageorgevic" globID="name_201596">Prinzen</RS> verdanken wir, daß es beim Vorabend<lb/>
geblieben ist. Aber vielleicht wäre es nicht einmal<lb/>
</p>
            <p ana="pr62854">
dazu gekommen, vielleicht hätte uns der <rs type="pers" ana="n_46435" ref="#fk__p_37860">Graf<lb/>
Aehrenthal</rs> rund eine Milliarde ersparen können, wenn<lb/>
er sich rechtzeitig die Lust verkniffen hätte, Umtriebe<lb/>
 zu sehen oder auf sie aufmerksam machen<lb/>
zu lassen. Hätte der Kammerdiener des <rs type="pers" ana="n_46436" ref="#fk__p_56086">Prinzen<lb/>
Georg</rs> nicht gezeigt, wie man fürs <seg type="insult">Vaterland</seg> stirbt,<lb/>
die Österreicher hättens lernen müssen, und die<lb/>
Dokumente <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_46437" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> hätten dann jene<lb/>
Männer auf den Richtplatz geführt, die heute aus<lb/>
einem Beleidigungsprozeß ihre Ehre gerettet haben. Sie<lb/>
hätten das Schicksal der <seg type="insult">»Agramer Hochverräter«</seg> geteilt<lb/>
, deren Opferung jetzt den <seg type="insult">Schlaf der vaterländischen<lb/>
 Dokumentenjustiz</seg> zu stören beginnt. Denn<lb/>
der <seg type="insult">Betrieb der vaterländischen Dokumentenfabrik</seg>,<lb/>
den Männer wie der Sektionschef <rs type="pers" ana="n_46438" key="#fk__p_50673">Nikolič</rs> enthüllt<lb/>
haben, ist gestört. »Man soll uns vorhalten, was gegen<lb/>
uns spricht, man soll uns untersuchen vom Scheitel<lb/>
bis zur Zehe, wir werden uns ausziehen vor den<lb/>
Wiener Geschwornen.« <seg type="insult">Schande</seg> genug, daß diese<lb/>
typische Prozedur vor den Augen der <seg type="insult">Rauchfangkehrermeister<lb/>
 und Gemischtwarenverschleißer</seg> auch in solchem<lb/>
Falle notwendig war. <seg type="insult">Diese unerwünschten Zuschauer</seg><lb/>
riefen, soweit sie der Verhandlung folgen konnten, den<lb/>
Klägern zu: »Geben Sie uns Beweise!« Und jene gaben<lb/>
Beweise, wiewohl sie dazu nicht verpflichtet waren.<lb/>
Es war ein <seg type="insult">fürchterliches Reinemachen vor den Feiertagen<lb/>
</seg>. Vor dem <seg type="insult">österreichischen Justizskandal</seg> eines Freispruches<lb/>
 blieben wir bewahrt. Der Skandal, der über den<lb/>
<seg type="insult">politischen, wissenschaftlichen und journalistischen<lb/>
Autoritäten</seg> zusammenschlug, wird erst aufstinken.<lb/>
Die Frage, was <seg type="insult">die Vertreter dieses Staates</seg> im<lb/>
Balkan machen, ist aufgebrochen. Man gibt zu, daß<lb/>
das Huren eine schöne Beschäftigung ist, möchte<lb/>
aber einmal wissen, was in den Zwischenpausen<lb/>
geschieht. Die österreichisch-ungarische Diplomatie<lb/>
ist einem <seg type="insult">grobschlächtigen Gauner</seg> aufgesessen und<lb/>
hat mit dem <seg type="insult">niedrigsten Betrug</seg> den höchsten Stellen<lb/>
im Reich die Notwendigkeit der Annexion, die Dringlichkeit<lb/>
 eines Krieges begreiflich gemacht. Die Welt wird<lb/>
</p>
            <p ana="pr62854">
betrogen, aber sie weiß, von wem und wofür. Österreich<lb/>
wird noch gläubig sein, wenn es keinen <seg type="insult">Betrüger</seg> mehr<lb/>
geben wird; es wird sich selbst betrügen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46439" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> geht<lb/>
durch die Welt, er hat immerhin entdeckt, daß es<lb/>
einen Nordpol gibt. Wir haben uns einen <seg type="insult">Hochverrat</seg><lb/>
entdecken lassen, den es überhaupt nicht gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62855">
<space/>Dabei aber haben wir erfahren, in welche entlegenen<lb/>
Winkel <seg type="insult">dieses Vaterlandes</seg> die Kultur sich zitternd<lb/>
verkrochen hat. Sie lebt dort, wo sie in Furcht vor<lb/>
den <seg type="insult">Konfidenten</seg> lebt. Nicht hier, wo die <seg type="insult">Konfidenten<lb/>
</seg> in Furcht vor der Kultur leben. Wir haben<lb/>
erfahren, wo der Balkan ist. Österreich ist das <seg type="insult">Land</seg>,<lb/>
in dem man keine Konsequenzen zieht: es achte<lb/>
darauf, daß sie nicht gegen Österreich gezogen<lb/>
werden. <seg type="insult">Heurigenmusik</seg>, zu der ein <seg type="insult">Vaterländler</seg> getanzt<lb/>
 wird, wird die Welt über den wahren Ausgang<lb/>
 dieses Prozesses nicht täuschen. »Durch diese<lb/>
Dokumente sollte vor Europa der Beweis erbracht<lb/>
werden <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«: Europa wird zur Kenntnis nehmen,<lb/>
daß es ein Gegenbeweis war. Und die Geschichtsschreibung<lb/>
, soweit sie nicht <seg type="insult">guten Glaubens</seg> ist,<lb/>
wird von diesem Datum Notiz nehmen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38013">
               <persName>Strakosch, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1840-12-3</date>
                  <place>Sebeskellemes bei Eperjes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-9-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspiellehrer</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20467</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10065</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55056">
               <persName>Liechtenstein, Otto von</persName>
               <birth>
                  <date>1252</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1311</date>
               </death>
               <note type="comment">Sohn des Minnesängers Ulrich von Liechtenstein</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38743">
               <persName>Beck von Rzikowsky, Friedrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1830-03-21</date>
                  <place>Freiburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-02-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56086">
               <persName>Georg Karageorgevic, Prinz von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-27</date>
                  <place>Cetinje/Montenegro</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-10-17</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>Kronprinz</occupation>
               <note type="comment">1903-09</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37970">
               <persName>Alexander der Große</persName>
               <birth>
                  <date>356</date>
                  <place>Pella</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323-6-13</date>
                  <place>Babylon</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13146</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13309</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37860">
               <persName>Aehrenthal-Lexa, Aloys Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1854-9-27</date>
                  <place>Groß-Skal, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-2-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13115</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13262</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40554">
               <persName>Lilienthal, Karl? von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-8-31</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-11-8</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17549</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2263</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48479">
               <persName>Popovic, L.</persName>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">serb. Innenminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53811">
               <persName>Supilo, Frano</persName>
               <birth>
                  <date>1870-11-30</date>
                  <place>Cavtat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-9-25</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Abgeordneter im Kroatischen Parlament</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42000">
               <persName>Wach, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1852-4-7</date>
                  <place>Medves/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Neubaugasse 69; Friedhof Döbling 32/13</note>
               <note type="comment">Landesgerichtspräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28925</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39048">
               <persName>Benedek von Felsö-Eör, Ludwig von</persName>
               <birth>
                  <date>1804-07-14</date>
                  <place>Ödenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-04-27</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49751">
               <persName>Marcović, Božidar W.</persName>
               <birth>
                  <date>1874</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946</date>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Universitätsprofessor Belgrad und Berlin, Grohmannstraße 30</note>
               <note type="comment">Reichspost, 10. 12. 1909</note>
               <note type="comment">Bozidar W. Marcovic, Ueber das serbische Schwurgericht, im Vergleiche mit dem deutschen, französischen und englischen Schwurgericht. Freiburg i. Br., C. Trömer's Universitätsbuchhandlung, 1899 </note>
               <note type="comment">Detlef Brandes, Großbritannien u. seine osteurop. Alliierten 1939-1943, 1988, S. 177</note>
               <note type="comment">Prof. f. Strafrecht Univ. Belgrad</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53883">
               <persName>Masaryk, Thomas Garrigue</persName>
               <birth>
                  <date>1850-03-07</date>
                  <place>Göding/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-09-14</date>
                  <place>Schloß Lana/Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48384">
               <persName>Kuropatkin, Aleksej Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1848-03-29</date>
                  <place>Pskow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-02-12</date>
                  <place>Pskow</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1898-1905 Kriegsminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40762">
               <persName>Baernreither, Josef Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1845-04-12</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-09-19</date>
                  <place>Teplitz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53041">
               <persName>Schreiner, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1854-06-14</date>
                  <place>Gaunersdorf/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-1-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12714</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>