<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04611.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04610.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04612.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wer heute froher Laune bleiben will, lese dies nicht, in: Fackel Heft 09, Nr. 246, 1908, S. 3-11</title>
            <title type="iso-date">1908-03-12</title>
            <title type="id">tid_04611</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">246</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-246_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/246,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wer heute froher Laune bleiben will, lese dies nicht</head>
            <p ana="pr52640">
<B>Wer heute froher Laune bleiben will, lese dies nicht</B>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52641">
<space/>An den Herausgeber des <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_15957">Daily Chronicle</rs></foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52642">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr52643">
<space/>Ich erfahre, daß das <rs type="title">Gefängnisreformgesetz</rs> des<lb/>
Ministers des Innern diese Woche zur ersten oder<lb/>
zweiten Lesung kommen soll, und da Ihr <rs type="paperRef" ana="werk_15958">Blatt</rs> das<lb/>
einzige in England ist, das ein wirkliches und waches<lb/>
Interesse an dieser wichtigen Frage bekundet, so<lb/>
hoffe ich, daß Sie mir, als einem, der über eine lange<lb/>
persönliche Erfahrung von dem Gefängnisleben in<lb/>
England verfügt, gestatten werden, darauf hinzuweisen<lb/>
, welche Neuerungen in <seg type="insult">unserem gegenwärtigen<lb/>
unsinnigen und barbarischen System</seg> vor allem nötig<lb/>
sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52644">
<space/>Aus einem Leitartikel, der vor etwa einer Woche<lb/>
in Ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_15959">Blatte</rs> erschien, entnehme ich, daß die<lb/>
wesentlichste Reform in einer Vermehrung der Inspektoren<lb/>
 und sonstigen offiziellen Persönlichkeiten, die<lb/>
zu unseren Gefängnissen Zutritt haben, bestehen soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52645">
<space/>Eine solche Reform ist vollkommen nutzlos und<lb/>
</p>
            <p ana="pr52645">
zwar aus einem sehr einfachen Grunde. Der Inspektor<lb/>
oder der Friedensrichter, der ein Gefängnis besucht,<lb/>
kommt dahin zu dem einzigen Zwecke, um zu sehen,<lb/>
ob die Vorschriften gehörig befolgt werden. Er richtet<lb/>
 auf nichts anderes seine Aufmerksamkeit, noch<lb/>
hat er die geringste Macht, selbst wenn er auch den<lb/>
Wunsch hätte, auch nur einen Punkt der Verordnungen<lb/>
 zu ändern. Diese Verordnungen selbst sind<lb/>
aber das Sinnlose und Grausame. Keinem Gefangenen<lb/>
ist je von einem der offiziellen Besucher eine Erleichterung<lb/>
 zu Teil geworden, noch wurde einem je<lb/>
irgend welche Aufmerksamkeit gewidmet. Die Besucher<lb/>
 kommen nicht im Interesse der Gefangenen,<lb/>
sondern um darauf zu achten, daß die Vorschriften<lb/>
befolgt werden. Der Zweck ihres Kommens ist, sich<lb/>
von der <seg type="insult">Zwangsanwendung eines unverständigen und<lb/>
inhumanen Gesetzes</seg> zu überzeugen. Und da sie doch<lb/>
etwas zu tun haben müssen, so gehen sie dabei mit<lb/>
großer Genauigkeit zu Werke. Der Gefangene, dem<lb/>
die geringfügigste Vergünstigung zu Teil geworden,<lb/>
fürchtet das Kommen der Inspektoren, und an den<lb/>
Inspektionstagen sind die Gefängnisbeamten grausamer<lb/>
 und brutaler gegen die Gefangenen als sonst.<lb/>
Ihr Wunsch ist natürlich, zu zeigen, welch tadellose<lb/>
Disziplin sie aufrechtzuerhalten verstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52646">
<space/>Die nötigen Reformen sind sehr einfach. Sie betreffen<lb/>
 die körperlichen und die geistigen <choice><sic>Bedürnisse</sic><corr>Bedürfnisse</corr></choice><lb/>
jedes der unglücklichen Gefangenen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52647">
<space/>Was die ersten betrifft, so gibt es drei vom<lb/>
Gesetze sanktionierte permanente Strafen in den Gefängnissen<lb/>
 Englands:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52648">
1. Hunger;<lb/>
2. Schlaflosigkeit;<lb/>
3. Krankheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52649">
<space/>Die Kost, die den Gefangenen gegeben wird, ist<lb/>
ganz unangemessen, zum größten Teil von widerlicher<lb/>
Art, in ihrer Gesamtheit ungenügend. Jeder Gefangene<lb/>
leidet Tag und Nacht Hunger. Eine gewisse Menge<lb/>
von Nahrung wird Lot um Lot für jeden einzelnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr52649">
Gefangenen abgewogen. Sie reicht eben hin, um, nicht<lb/>
das Leben, aber die Existenz zu erhalten; ununterbrochen<lb/>
 nagt jedoch die Qual und die Not des<lb/>
Hungers an dem Gefangenen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52650">
<space/>Die Folge dieser Kost — die in den meisten<lb/>
Fällen nur aus dünner Suppe, schlecht gebackenem<lb/>
Brot, Fett und Wasser besteht — ist Krankheit in<lb/>
der Form unaufhörlicher Diarrhöe. Diese Krankheit,<lb/>
die schließlich bei den meisten Gefangenen chronisch<lb/>
wird, ist eine anerkannte Institution in unseren Gefängnissen<lb/>
. In <rs type="inst">Wandsworth</rs> zum Beispiel — wo ich<lb/>
zwei Monate eingekerkert war, bis ich ins Spital<lb/>
gebracht werden mußte, wo ich weitere zwei Monate<lb/>
blieb — gehen die Schließer <seg type="ELIDASH">zweimal</seg> bis dreimal im<lb/>
Tage mit einer starken Medizin herum, die sie den<lb/>
Gefangenen als etwas Selbstverständliches verabreichen<lb/>
. Nach einer Woche solcher Behandlung übt<lb/>
die Medizin, wie zu sagen kaum nötig, keine Wirkung<lb/>
 mehr aus, und der unglückliche Gefangene ist<lb/>
ein Raub der schwächendsten, niederdrückendsten<lb/>
und demütigendsten Krankheit, die man sich vorstellen<lb/>
kann. Wenn er dann, wie es oft vorkommt, aus<lb/>
körperlicher Schwäche die vorgeschriebene Zahl von<lb/>
Umdrehungen am Rad oder an der Mühle nicht leistet,<lb/>
so wird er wegen Trägheit angezeigt und in der<lb/>
strengsten und grausamsten Weise bestraft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52651">
<space/>Das ist aber noch nicht alles; die hygienischen<lb/>
Einrichtungen in den englischen Gefängnissen sind<lb/>
im höchsten Grade ungenügend. In früherer Zeit war<lb/>
jede Zelle mit einer Art Latrine versehen; diese<lb/>
Latrinen sind aber abgeschafft worden und bestehen<lb/>
nicht mehr. Statt dessen bekommt jeder Gefangene<lb/>
einen kleinen Zinnkübel. Dreimal im Tage ist es ihm<lb/>
gestattet den Kübel auszuleeren; aber er hat keinen<lb/>
Zulaß zu den Waschbecken des Gefängnisses, ausgenommen<lb/>
 die eine Stunde täglich, die ihm für den<lb/>
Spaziergang gewährt wird. Und nach fünf Uhr abends<lb/>
darf er seine Zelle unter gar keinen Umständen, aus<lb/>
was immer für einer Ursache mehr verlassen. Ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr52651">
Mensch, der an Diarrhöe leidet, befindet sich daher in<lb/>
einer so unendlich widerwärtigen Lage, daß es unnötig<lb/>
 ist, dabei zu verweilen, daß es unziemlich wäre,<lb/>
dabei zu verweilen. Die Qualen des Elends, die die<lb/>
Gefangenen infolge der empörenden hygienischen Einrichtungen<lb/>
 durchmachen, sind unbeschreiblich. Und<lb/>
die Luft der Zellen, die durch die ganz unzureichende<lb/>
Ventilation nicht verbessert wird, ist derart verpestet<lb/>
und erstickend, daß es nichts Seltenes ist, daß die<lb/>
Schließer, wenn sie des Morgens auf ihrem Rundgang<lb/>
aus der frischen Luft hereinkommen, von heftigem<lb/>
Unwohlsein befallen werden. Ich habe das selbst in<lb/>
mindestens drei Fällen mitangesehen, und mehrere<lb/>
Schließer haben mir diesen Umstand als eines der<lb/>
widerlichsten Dinge geschildert, die ihr Beruf im<lb/>
Gefolge habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52652">
<space/>Die Kost, die den Gefangenen gegeben wird,<lb/>
sollte ausreichend und gesund sein. Sie dürfte nicht<lb/>
von der Art sein, die unaufhörliche Diarrhöe hervorzurufen<lb/>
, die zuerst eine akute Krankheit, später<lb/>
ein chronisches Leiden wird. Die hygienischen Einrichtungen<lb/>
 der Gefängnisse sollten gründlich geändert<lb/>
werden. Jeder Gefangene sollte Zulaß zu den Waschbecken<lb/>
 haben, so oft es nötig ist, und sollte seinen<lb/>
Kübel ausleeren dürfen, so oft es nötig ist. Die gegenwärtige<lb/>
 Ventilationsart in den Zellen ist vollkommen<lb/>
wertlos. Die Luft kommt durch das dichte Drahtgitter<lb/>
an der Tür und durch die kleine Öffnung in dem<lb/>
kleinen vergitterten Fenster, die zu eng und zu<lb/>
schlecht angelegt ist, um nur halbwegs frische Luft<lb/>
einzulassen. Nur während einer Stunde unter den<lb/>
vierundzwanzig, aus denen der Tag besteht, darf<lb/>
der Gefangene die Zelle verlassen, er atmet also<lb/>
dreiundzwanzig Stunden lang die denkbar verdorbenste<lb/>
 Luft ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52653">
<space/>Die Strafe der Schlaflosigkeit existiert nur in<lb/>
chinesischen und englischen Gefängnissen. In China<lb/>
wird sie in der Weise angewendet, daß der Gefangene<lb/>
in einen engen Bambuskäfig gesteckt wird, in England<lb/>
</p>
            <p ana="pr52653">
 verwendet man dazu die Lattenpritsche. Die<lb/>
Lattenpritsche hat den Zweck, <choice><sic>Schaflosigkeit</sic><corr>Schlaflosigkeit</corr></choice> herbeizuführen<lb/>
. Sie hat keine andere Bestimmung, und sie<lb/>
erfüllt diese unfehlbar. Und selbst wenn einem später<lb/>
eine harte Matratze bewilligt wird, wie das im Laufe<lb/>
der Haft zuweilen geschieht, leidet man nach wie<lb/>
vor an Schlaflosigkeit. Denn der Schlaf ist, wie alle<lb/>
gesunden Dinge, eine Gewohnheit. Jeder Gefangene,<lb/>
der auf der Lattenpritsche gelegen hat, leidet an<lb/>
Schlaflosigkeit. Es ist eine empörende und unsinnige<lb/>
 Strafe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52654">
<space/>Gestatten Sie mir ferner einige Worte über die<lb/>
geistigen Bedürfnisse der Gefangenen. Das gegenwärtige<lb/>
 System scheint fast auf die Erschütterung<lb/>
und Zerstörung der geistigen Kräfte abzuzielen. Und<lb/>
Wahnsinn ist, wenn nicht seine Absicht, doch sicherlich<lb/>
 seine Folge. Dies ist eine zweifellose Tatsache,<lb/>
und deren Ursachen sind offenkundig genug. Der<lb/>
Bücher und jedes geistigen Zuflusses beraubt, jeder<lb/>
menschlichen und vermenschlichenden Berührung<lb/>
entrückt, zu ewigem Schweigen verurteilt, abgeschnitten<lb/>
 von dem Verkehr mit der Außenwelt, behandelt<lb/>
 wie ein vernunftloses Tier, gequält, wie auch<lb/>
ein Tier nicht gequält wird, kann der Unglückliche,<lb/>
der in ein englisches Gefängnis gesperrt wird, kaum<lb/>
dem Wahnsinn entgehen. Ich will bei diesen Entsetzlichkeiten<lb/>
 nicht verweilen, noch weniger bloß<lb/>
irgend ein flüchtiges Interesse der Rührung für diese<lb/>
Sache erwecken. Ich will also, mit Ihrer Erlaubnis,<lb/>
nur darlegen, was geschehen sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52655">
<space/>Jeder Gefangene sollte eine angemessene Anzahl<lb/>
 guter Bücher bekommen. Gegenwärtig wird<lb/>
einem während der ersten drei Monate überhaupt<lb/>
kein Buch gestattet, ausgenommen eine <rs type="title">Bibel</rs>, ein<lb/>
Gebetbuch und ein religiöses Gesangbuch. Nachher<lb/>
bekommt man ein Buch wöchentlich. Dies ist nicht<lb/>
nur ganz ungenügend, sondern die Bücher, aus denen<lb/>
die <rs type="inst">Gefängnisbibliotheken</rs> bestehen, sind auch gewöhnlich<lb/>
 wertlos. Es sind der Mehrzahl nach schlecht<lb/>
</p>
            <p ana="pr52655">
geschriebene, auf niedrigster Stufe stehende sogenannte<lb/>
 religiöse Bücher, in kindischer Sprache verfaßt<lb/>
und ungenießbar für Kinder ebensosehr, wie für Erwachsene<lb/>
. Die Gefangenen sollten zum Lesen ermuntert<lb/>
 werden, sollten Bücher haben können, so<lb/>
viel sie wollen, und die Bücher sollten gut gewählt<lb/>
sein. Gegenwärtig werden sie von den Gefängnisgeistlichen<lb/>
 gewählt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52656">
<space/>Nach den jetzt geltenden Verordnungen darf<lb/>
der Gefangene nur viermal im Jahre Besuch empfangen<lb/>
, und jeder Besuch darf nur zwanzig Minuten<lb/>
dauern. Dies ist unrecht. Der Gefangene sollte jeden<lb/>
Monat Besuch bekommen dürfen, und es sollte ihm<lb/>
hiefür eine billige Zeit eingeräumt werden. Die Art,<lb/>
wie der Gefangene gegenwärtig den Verwandten<lb/>
oder Freunden vorgeführt wird, die ihn besuchen, sollte<lb/>
geändert werden. Er wird entweder in einen großen<lb/>
eisernen oder in einen großen hölzernen Käfig gesteckt,<lb/>
der eine kleine mit Draht vergitterte Öffnung hat,<lb/>
durch die der Gefangene schauen kann. Die Besucher<lb/>
befinden sich in einem ähnlichen Käfig, der drei<lb/>
oder vier Fuß entfernt ist, und in dem Zwischenraume<lb/>
 stehen zwei Schließer, die das Gespräch mit<lb/>
anhören und die es nach Umständen unterbrechen<lb/>
oder ganz abschneiden können. Ich beantrage, daß<lb/>
der Gefangene mit seinen Verwandten und Freunden<lb/>
in einem Zimmer soll sprechen dürfen. Die gegenwärtige<lb/>
 Art ist unbeschreiblich quälend und empörend.<lb/>
Der Besuch eines Bekannten oder Verwandten ist<lb/>
für jeden Gefangenen eine Verschärfung seiner Demütigung<lb/>
 und seiner Seelenpein. Viele verbitten sich<lb/>
lieber jeden Besuch, als daß sie sich dieser Qual<lb/>
aussetzen, und ich muß sagen, daß mich das nicht<lb/>
wundert. Wenn ein Gefangener mit seinem Anwalt<lb/>
spricht, so geschieht das in einem Zimmer mit einer<lb/>
Glastür, hinter der der Schließer steht. Wenn er den<lb/>
Besuch seiner Frau, seiner Kinder, seiner Verwandten,<lb/>
seiner Freunde empfängt, so sollte ihm dieselbe Vergünstigung<lb/>
 gewährt werden. Gleich einem Affen in<lb/>
</p>
            <p ana="pr52656">
einem Käfig vor den Augen derer zur Schau gestellt<lb/>
zu werden, die einen lieben und die man liebt, ist<lb/>
eine fürchterliche und nutzlose Herabwürdigung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52657">
<space/>Jedem Gefangenen sollte es gestattet sein,<lb/>
wenigstens einmal monatlich einen Brief zu empfangen<lb/>
 und abzusenden. Gegenwärtig darf man nur<lb/>
viermal jährlich schreiben. Dies ist vollkommen ungenügend<lb/>
. Eine der traurigsten Folgen des Kerkerlebens<lb/>
 ist, daß es das Herz des Gefangenen zu Stein<lb/>
werden läßt. Die Gefühle der Zuneigung bedürfen,<lb/>
wie alle Gefühle, der Nahrung; sie sterben sehr leicht<lb/>
an Entkräftung. Ein kurzer Brief viermal im Jahr<lb/>
ist nicht genug, um die besseren und menschlicheren<lb/>
Regungen wach zu erhalten, durch die allein der<lb/>
Natur die Empfänglichkeit bewahrt wird für die<lb/>
guten und sanften Einflüsse, die dereinst ein gebrochenes<lb/>
, zerstörtes Dasein vielleicht wieder aufrichten<lb/>
 können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52658">
<space/>Die Praxis, die Briefe der Gefangenen zu zensurieren<lb/>
 und zu verstümmeln, sollte abgeschafft<lb/>
werden. Wenn einer sich in einem Briefe über die<lb/>
Vorgänge im Gefängnisse beklagt, so wird dieser<lb/>
Teil des Briefes mit der Scheere herausgeschnitten;<lb/>
beklagt er sich aber, wenn ihn jemand besucht,<lb/>
durch die Öffnung seines Käfigs, so wird er von den<lb/>
Schließern mißhandelt und jede Woche zur Bestrafung<lb/>
 angezeigt, bis die nächste Besuchszeit<lb/>
kommt, um welche Zeit man erwartet, daß er, nicht<lb/>
Weisheit, sondern Verstellung gelernt habe. Und die<lb/>
lernt man immer. Sie ist eines der wenigen Dinge,<lb/>
die man im Gefängnis lernt. Glücklicherweise sind<lb/>
die anderen Dinge manchmal von höherem Wert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52659">
<space/>Darf ich Ihren Raum noch für das Folgende in<lb/>
Anspruch nehmen? Sie sagen in Ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_15960">Leitartikel</rs>,<lb/>
daß es dem Gefängnisgeistlichen nicht gestattet sein<lb/>
sollte, außerhalb des Gefängnisses einen Beruf oder<lb/>
eine Beschäftigung zu haben. Dies ist aber eine<lb/>
Sache ohne jede Wichtigkeit. Die Gefängnisgeistlichen<lb/>
 sind vollkommen unnütz. Sie sind im Ganzen<lb/>
</p>
            <p ana="pr52659">
von guten Absichten geleitete, aber <seg type="insult">törichte, ja<lb/>
alberne Menschen</seg>. Sie sind von gar keinem Wert<lb/>
für den Gefangenen. Einmal in sechs Wochen<lb/>
etwa dreht sich der Schlüssel an der Zellentür,<lb/>
und der Geistliche tritt ein. Man steht natürlich<lb/>
ehrerbietig da. Er fragt, ob man die <rs type="title">Bibel</rs> gelesen<lb/>
habe. Man antwortet »Ja« oder »Nein«, wie es eben<lb/>
sein mag. Er zitiert dann einige <rs type="title">Bibelstellen</rs> und<lb/>
geht wieder. Manchmal läßt er einen Traktat zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52660">
<space/>Diejenigen, denen es nicht gestattet sein sollte,<lb/>
außerhalb des Gefängnisses irgend eine Beschäftigung<lb/>
zu haben, das sind die Gefängnisärzte. Gegenwärtig<lb/>
haben diese Ärzte <choice><sic>fest</sic><corr>fast</corr></choice> immer eine mehr oder<lb/>
minder ausgedehnte Privatpraxis und sind häufig<lb/>
auch noch in anderen Instituten angestellt. Die Folge<lb/>
davon ist, daß die Gesundheit der Gefangenen vollkommen<lb/>
 vernachlässigt und daß auf die sanitäre<lb/>
Beschaffenheit der Gefängnisse gar nicht geachtet wird.<lb/>
In ihrer Gesamtheit betrachte ich die Ärzte noch<lb/>
heute, wie schon seit meiner frühen Jugend, als die<lb/>
humanste Berufsklasse, die es überhaupt gibt. Aber<lb/>
ich muß die Gefängnisärzte ausnehmen. Sie sind, soweit<lb/>
 ich sie selbst kennen lernte, und nach dem, was<lb/>
ich von ihnen im Spital und anderwärts sah, roh von<lb/>
Gemüt, brutal im Benehmen und vollkommen gleichgiltig<lb/>
 gegen die Gesundheit der Gefangenen oder ihr<lb/>
Schicksal überhaupt. Wenn den Gefängnisärzten jede<lb/>
andere Praxis untersagt wäre, wären sie gezwungen,<lb/>
an der Gesundheit und den Lebensbedingungen der ihnen<lb/>
anvertrauten Menschen einiges Interesse zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52661">
<space/>Ich habe versucht, hier einige der Reformen<lb/>
darzulegen, die ich in unserem Gefängnissystem für<lb/>
notwendig halte. Sie sind einfach, leicht durchführbar<lb/>
 und human. Sie sollen natürlich nur einen Anfang<lb/>
 darstellen. Aber es ist hohe Zeit, daß der Anfang<lb/>
 gemacht werde, und er kann nur herbeigeführt<lb/>
werden durch einen starken Druck der öffentlichen<lb/>
Meinung. Dieser soll durch Ihr <rs type="paperRef" ana="werk_15961">einflußreiches Blatt</rs><lb/>
hervorgerufen und gefördert werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52662">
<space/>Aber um selbst diese Reformen zur Wirkung<lb/>
zu bringen, bleibt noch viel zu tun. Und die erste<lb/>
und vielleicht schwierigste Aufgabe ist, die Gefängnisdirektoren<lb/>
 menschlicher, die Gefangenwärter erträglicher<lb/>
, die Gefängnisgeistlichen christlicher zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52663">
<space/>Empfangen Sie, <abbr>usw.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr52664">
<rs type="pers" ana="n2_3496" ref="#fk__p_50868"><AUCTOR>Der Autor der »<rs type="title">Ballade vom<lb/>
Zuchthaus zu Reading</rs>«</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>