<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10717.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10716.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10718.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zum Schauspieler nicht befähigt, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 53-59</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10717</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zum Schauspieler nicht befähigt</head>
            <p ana="pr149204">
<space/>Es ist einfach unerläßlich, das Dokument als Ganzes aufzuheben<lb/>
, die Geschichte, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89561" ref="#fk__p_37996">Alexander Moissi</rs></seg> im <seg ana="Berliner&#10;Tageblatt in einer Rubrik »Erste Begegnungen mit bedeutenden&#10;Menschen« unter dem spannenden Titel »Kleine Rolle — große&#10;Folgen«"/> veröffentlicht. Sie enthält nicht weniger als 42 Gedankenstriche<lb/>
 und fast annähernd so viele Gedanken. Etliche Male, wo deren<lb/>
Tiefe sich durch eine gefällige Oberfläche dem Blick entziehen<lb/>
könnte, werde ich mir erlauben, zu unterbrechen und zu einem<lb/>
nachdenklichen Verweilen einzuladen. Die spärlichen Wortsperrungen<lb/>
 entsprechen dem Original, von rechtswegen verdient<lb/>
jedes Wort den Sperrdruck, aber es hält den Leser auch so in<lb/>
einem Animo, das sich bis zur Pointe einer verblüffenden<lb/>
autobiographischen Enthüllung steigert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149207">
<space/>Ich hatte <seg type="spc">eine</seg> Begegnung, die für mein Leben entscheidend<lb/>
war — aber <seg type="spc">wann</seg> sie erfolgte — ich weiß es nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149208">
<space/>Ich bekenne: ich habe ein miserables Gedächtnis für Daten.<lb/>
In der Schule blieb ich zweimal sitzen, weil mein Geschichtsprofessor<lb/>
mir diese Schwäche nicht verzeihen konnte — er war halt so<lb/>
gewissenhaft!<lb/>
</p>
            <p ana="pr149210">
Hier tritt bereits einer jener Momente ein, wo <rs type="pers" ana="n_89563" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs>, der für<lb/>
<seg type="insult">alles Getue und Gespreize</seg> einen untrüglichen Blick hatte, <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89564" ref="#fk__p_37996">Alexander <SPAN norm="Moissi">Mausi</SPAN></rs></seg> mit einem »Gehst denn nicht!« verscheucht<lb/>
hätte. Daß einer schon in der Schule nicht gewußt hat, wann<lb/>
die Schlacht bei Cannae war, glaubt man ihm, auch wenn ers<lb/>
nicht versicherte; aber daß er nicht wissen soll, in welchem Jahr<lb/>
er Statist am <rs type="inst">Burgtheater</rs> war — denn in dieser Zeit spielt die<lb/>
merkwürdige Begegnung —, oder nicht vor Niederschrift seiner<lb/>
Memoiren es hätte feststellen können, das kann er gerade noch<lb/>
<seg type="insult">der Frau <rs type="pers" ana="n_89565" ref="#fk__p_51978">Raffke</rs> in Berlin</seg> erzählen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149212">
<space/>— Es war in Wien. Ich: sehr jung, sehr arm, erteilte Sprachunterricht<lb/>
 den sehr wenigen, die sich einen solchen von mir gefallen<lb/>
ließen! — Im übrigen hatte ich nicht die dunkelste Ahnung, was<lb/>
ich eigentlich <seg type="spc">werden</seg> wollte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr149213">
<space/>Die Suche nach Brot, mein gesegneter Appetit, mein knurrender<lb/>
Magen und der allmächtige Zufall brachten mich ins <rs type="inst">Burgtheater</rs> —<lb/>
als Komparse (im vornehmen <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Hofburgtheater</rs> nannte man den<lb/>
Statisten »Komparsen«). Honorar 80 Kreuzer <seg type="symbol" subtype="equals"/> 1,45 Mark pro Abend<lb/>
(aber ich will nicht prahlen — so <seg type="spc">eigentlich</seg> Komparse war ich<lb/>
nicht — nur Hilfskomparse).<lb/>
</p>
            <p ana="pr149215">
Ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89566" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> heute so eigentlich berufen ist, seine Memoiren<lb/>
selbst zu verfassen und »Nachdruck verboten« darüber zu<lb/>
schreiben, bleibe dahingestellt, da er auch außerhalb der Bühne<lb/>
kein denkender Schauspieler ist und die Suche nach Brot, den<lb/>
gesegneten Appetit und den knurrenden Magen für drei von<lb/>
einander verschiedene Motive (nebst dem vierten, dem Zufall)<lb/>
zu halten scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149217">
<space/>Vielseitigkeit mußte man als Komparse schon aufweisen; —<lb/>
im »<RS pers="Adolf von Wilbrandt"><rs type="title" ana="name_202936" ref="#fk__p_37851">Meister von Palmyra</rs></RS>« trat massenhaft griechisches Volk auf —<lb/>
also war ich ein junger »<rs type="pers">alter Grieche</rs>«; in <RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202935" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Julius Cäsar</rs></rs></RS> — ein »<rs type="pers">alter<lb/>
Römer</rs>«, in <RS pers="Edmond Rostand"><rs type="title" ana="name_202937" ref="#fk__p_52504"><rs type="pers">Cyrano de Bergerac</rs></rs></RS> — ein »<rs type="pers">Gascogner Kadett</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149219">
Das ist in seiner <seg type="insult">Humorigkeit</seg> — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89567" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> liebt bekanntlich<lb/>
den <seg type="insult">Humor</seg> — gar nicht auszuschöpfen und könnte der Inhalt<lb/>
eines <seg type="insult">Friseurgesprächs</seg> sein, obschon Theaterfriseure gewiß<lb/>
intelligenter plaudern. Zuerst möchte man vermuten, er habe<lb/>
nicht nur als Kadett, sondern auch als Greis statiert, aber die<lb/>
Antithese ist eine andere, denn die alten Griechen und die alten<lb/>
Römer, die er zu repräsentieren hatte, waren gar nicht alt.<lb/>
Man weiß nun nicht, ob die Vorstellung komischer ist, daß<lb/>
es unter ihnen auch jüngere Leute gegeben haben soll,<lb/>
oder die Vorstellung, daß ein so junger Mensch wie er<lb/>
als <rs type="pers">alter Grieche</rs> und als <rs type="pers">alter Römer</rs> statiert hat. Vielleicht<lb/>
kann das <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89568" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> selbst nicht auseinanderhalten oder er<lb/>
wollte eben beides zum Ausdruck bringen. Aber im Grunde<lb/>
ist es gar nicht einmal so komisch, sich einen jungen Mann<lb/>
als Griechen oder Römer vorzustellen, und ganz bestimmt war<lb/>
auf dem Theaterzettel weder von <rs type="pers">»alten« Griechen</rs> noch von<lb/>
<rs type="pers">»alten« Römern</rs> die Rede. Dafür hat der Gedanke, daß sich hier<lb/>
eine »Vielseitigkeit« des Statisten bekunde, etwas Bezwingendes,<lb/>
indem man doch überrascht ist, zu erfahren, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89569" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr149219">
nicht das ganze Jahr hindurch im »<rs type="title"><rs type="pers">Julius Cäsar</rs></rs>« statiert<lb/>
hat. (Anders als ich, der der Pflicht rettungslos verschrieben<lb/>
bleibt, <seg type="insult">einen und den nämlichen Typus breitspuriger Banalität</seg><lb/>
vorzuführen: an dessen Verkörperung nebst <seg type="insult">einem süßen Schauspielerhirn<lb/>
</seg> ein Heer von Papiererzeugern, Setzern, Redakteuren,<lb/>
Expedienten und Postboten mitgewirkt hat, damit <seg type="insult">hunderttausend<lb/>
Schwachköpfe</seg> ihn genießen können, die mir alle antworten würden:<lb/>
Wie kleinlich, sich mit uns und unsern Bedürfnissen abzugeben!)<lb/>
</p>
            <p ana="pr149221">
<space/>Aber im »<rs type="title">Tartuffe</rs>« von <rs type="pers" ana="n_89570" ref="#fk__p_50292">Molière</rs>, da geschah’s; ich bekam —<lb/>
wohl nur durch ein Versehen — eine »Rolle«; ich war der Diener<lb/>
des <rs type="pers">Tartuffe</rs>, und dieser Diener hat sogar einen Namen — er heißt<lb/>
<rs type="pers"><seg type="spc">Lorenz</seg></rs>. Zu sprechen hat er zwar gar nichts — aber immerhin, er<lb/>
wird angesprochen. — Und der <rs type="pers">Tartuffe</rs>, dem ich als <rs type="pers">Diener Lorenz</rs><lb/>
zu dienen hatte, war — — <rs type="pers" ana="n_89571" ref="#fk__p_47103"><seg type="spc">Joseph Kainz</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149222">
<space/>Ich hatte ihn häufig gesehen — aber er mich nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149223">
<space/>Von seinem Diener begleitet, tritt <rs type="pers">Tartuffe</rs> ganz im Hintergrund<lb/>
links auf. <seg type="spc">Vor</seg> dem Auftreten stehe ich neben <rs type="pers" ana="n_89572" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>, sage »Guten<lb/>
Abend« — aber er sieht mich nicht an. Mit dem Zeigefinger der<lb/>
rechten Hand fährt er über eine Holzbrüstung, beschaut sich seinen<lb/>
staubigen Finger und meint zum Inspizienten: »Es könnte schon im<lb/>
Theater für mehr Sauberkeit gesorgt werden« (Gott — er kam aus<lb/>
Berlin!). Der Inspizient, nervös, zappelnd, sagt: »Bitte, Herr <rs type="pers" ana="n_89573" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>,<lb/>
Auftritt«, — und zu mir: »Sie auch.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr149224">
<space/>Rasch und gelassen beginnt <rs type="pers" ana="n_89574" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> seine Rolle. »<rs type="pers">Lorenz</rs>, mein<lb/>
Diener, mein Bußkleid leg’ bereit.« — — Hier schaut <rs type="pers" ana="n_89575" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> auf —<lb/>
gerade in meine Augen — sagt noch drei Silben — — stottert — —<lb/>
bleibt stecken!!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr149225">
<space/>Ein bärtiger Mann, weit vorn im Souffleurkasten, »brüllt« ihm<lb/>
im Flüsterton allerlei zu — ich gerate in Schweiß —, der Inspizient<lb/>
eilt herbei als rettender Engel — und hilft endlich dem armen <rs type="pers" ana="n_89576" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs><lb/>
aus der Klemme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149227">
Ich wollte <seg type="insult">die Gedankenstriche des Herrn <rs type="pers" ana="n_89577" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> nicht unterbrechen<lb/>
, aber hier muß man denn doch ein wenig innehalten<lb/>
und die Spannung ausgenießen, zu erfahren, was da eigentlich<lb/>
passiert ist und wie es enden wird. Hatte <rs type="pers" ana="n_89578" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>, <seg type="insult">der große<lb/>
Bahnbrecher der Vizinalbahn</seg>, die die Entwicklung der deutschen<lb/>
Bühnensprache genommen hat, instinktiv erkannt, wer da vor ihm<lb/>
stand? Hatte ihn eine Ahnung des <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_89579" ref="#fk__p_37996">Moissi-Ruhms</rs></seg> beirrt und verwirrt<lb/>
? Oder war es bloß so, daß ihn das neue Gesicht nervös<lb/>
machte? Sei nun Erkenntnis, sei Aberglaube oder was immer<lb/>
die Ursache, daß <rs type="pers" ana="n_89580" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> sich den Mann gemerkt hat, sei es, daß<lb/>
der <seg type="insult">Komparse</seg>, der ja <seg type="insult">ein miserables Gedächtnis</seg> hat und es<lb/>
</p>
            <p ana="pr149227">
vielleicht nicht mehr weiß, noch während der Vorstellung sich<lb/>
dem Schauspieler bemerkbar gemacht, sich für die Verwirrung<lb/>
entschuldigt, ihn um Förderung gebeten hat — kurzum:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149229">
<space/>Dieses Steckenbleiben hatte Folgen — nicht für <rs type="pers" ana="n_89581" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>, — aber<lb/>
für <seg type="spc">mich</seg>, denn am nächsten Tage wurde ich in ganz Wien gesucht;<lb/>
endlich aufgefunden, jagte man mir einen nicht geringen Schrecken<lb/>
ein: Herr Direktor Hofrat <rs type="pers" ana="n_89582" ref="#fk__p_51242"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Schlenther</seg></rs> wünsche mich zu<lb/>
sprechen!!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr149230">
<space/>Ich stand vor <rs type="pers" ana="n_89583" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs>, der mich freundlich aufforderte, ihm<lb/>
etwas vorzusprechen — aber ich konnte ja nichts, versprach, etwas zu<lb/>
lernen. Nach rascher Beratung mit meinen Kollegen der Komparserie<lb/>
entschied ich mich für — <RS pers="Karl Gutzkow"><rs type="title" ana="name_201811" ref="#fk__p_45235"><rs type="pers">Uriel Acosta</rs></rs></RS> und — <rs type="pers" ana="name_202938" ref="#fk__p_55589">Richard III.</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr149232">
Es ist völlig unergründlich, warum <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89584" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> in diesem<lb/>
Absatz Gedankenstriche macht. Daß er nichts konnte, ist ja keine<lb/>
überraschende Mitteilung. Aber warum stottert er schon, bevor er<lb/>
mit <RS pers="Karl Gutzkow"><rs type="title" ana="name_201812" ref="#fk__p_45235"><rs type="pers">Uriel Acosta</rs></rs></RS> und <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers">Richard III.</rs></RS> loslegt, wie nur <rs type="pers" ana="n_89585" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> bei<lb/>
seinem Anblick? Ein <seg type="insult">Komparse</seg>, der etwas vorsprechen soll,<lb/>
kann doch nicht die stumme Rolle eines alten Griechen oder<lb/>
Römers wählen! Als es nun dazu kam, stotterte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89586" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg><lb/>
keineswegs, sondern zeigte sofort die <seg type="insult">Löwenklaue</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149234">
Diese beiden Rollen donnerte ich <rs type="pers" ana="n_89587" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs> in haarsträubender Mundart<lb/>
 ins Gesicht — und der präsentierte mich dem Regiekollegium des<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaters</rs>. Alle Gewaltigen: <rs type="pers" ana="n_89588" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs>, <rs type="pers" ana="n_89589" ref="#fk__p_47115">Lewinski</rs>, <rs type="pers" ana="n_89590" ref="#fk__p_39121">Baumeister</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89591" ref="#fk__p_42812">Hartmann</rs> <abbr>usw.</abbr> setzten nach feierlichem Probesprechen und ernsthaftester<lb/>
Debatte ihren Namen unter ein Schriftstück, worauf heute noch zu<lb/>
lesen ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149236">
Hier wächst die Spannung ins Enorme. Und es kommt eine Pointe,<lb/>
die zu <seg type="insult">den erschütterndsten Leistungen des Herrn <rs type="pers" ana="n_89592" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> gehört<lb/>
und mit der er sein Innerstes hergibt, ohne daß es ihm wer<lb/>
geschafft hat. Hier kann ich es mir nicht versagen, dem Wortlaut<lb/>
den Sperrdruck zu verleihen, dessen er im Original entbehrt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149238">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_89593" ref="#fk__p_37996">Alexander Moissi</rs></seg>, <seg type="spc"><abbr>geb.</abbr></seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>, <seg type="spc">Vater</seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>, <seg type="spc">Schule</seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
<seg type="spc"><abbr>usw.</abbr> <abbr>usw.</abbr></seg> »<seg type="spc">zum Schauspieler nicht befähigt</seg>.« —<lb/>
</p>
            <p ana="pr149240">
Er hat sein Herz aufgerissen; blickt aber sogleich gen Himmel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149242">
<space/>Gottes Wege sind wunderbar — und vielleicht hätte ich mich<lb/>
diesem Urteil gefügt <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> wenn nicht <rs type="pers" ana="n_89594" ref="#fk__p_47103">Joseph Kainz</rs> so unerschütterlich<lb/>
an das Omen seines Steckenbleibens geglaubt hätte und seine fördernde,<lb/>
starke Hand über mir gehalten hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149243">
<space/><seg type="spc">Er wies mir meinen Weg</seg>, den ich vielleicht sonst verfehlt<lb/>
 hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149245">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89595" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> hat sich dem Urteil der vier Gewaltigen (deren einen<lb/>
<seg type="insult">sein miserables Gedächtnis</seg> »<rs type="pers" ana="n_89596" ref="#fk__p_47115">Lewinski</rs>« schreibt) nicht gefügt, und<lb/>
nicht daß sie ihn reden hörten, sondern daß seine Stummheit<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_89597" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs></seg> die Rede verschlug, war für alles Folgende, für die<lb/>
»großen Folgen« bestimmend. Dieser wies ihm den Weg,<lb/>
den er sonst verfehlt hätte, jene die Tür, weil er den Weg<lb/>
verfehlt hatte. Welcher Mentor hat wohl recht gehabt?<lb/>
Die Geschichte von der Begegnung mit <rs type="pers" ana="n_89598" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> muß man<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_89599" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> glauben; das Dokument der vier Gewaltigen, das<lb/>
ohne seine Ehrlichkeit nie ans Tageslicht gelangt wäre, ist vorhanden<lb/>
. (Ohne Mühe hätte er ihm wohl auch das Datum<lb/>
entnehmen und damit <seg type="insult">seinem miserablen Gedächtnis</seg> bezüglich<lb/>
 seiner Begegnung nachhelfen können.) Nun muß man<lb/>
freilich sagen, daß es vier Gewaltigere in der Kompetenz über<lb/>
schauspielerische Befähigung weder damals gegeben hat noch<lb/>
auf absehbare Zeit geben dürfte, wiewohl <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89600" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> <seg type="insult">eine<lb/>
schalkhafte Leidensmiene</seg> aufsetzt, süß und bitter zugleich,<lb/>
als wollte er diese Kompetenz an der unbestreitbaren Tatsache<lb/>
 seines Weltruhms <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> führen. Aber die Welt<lb/>
läuft eben so, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_89601" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> heute mehr Ruhm hat und mehr<lb/>
Gewinn als dazumal sie alle zusammen. Wären sie heute am<lb/>
Leben oder könnte ihresgleichen am Leben sein, so wäre <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89602" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> nicht, und das Urteil über seine schauspielerische Befähigung<lb/>
würde, nach ernsthaftester Debatte, um kein Jota anders lauten.<lb/>
Was aber die schriftstellerische Befähigung anlangt, so muß<lb/>
doch einmal grundsätzlich gesagt werden: Wenn die Leute, die<lb/>
sich heutzutag <seg type="insult">»Prominente«</seg> nennen, auf der Bühne bloß den<lb/>
Mund auftun, so gähnt unsereinem der Abgrund zwischen den<lb/>
Zeitaltern; doch man hängt eben einer verschollenen Akustik<lb/>
nach und hat kein Recht, abzusprechen, wo die Geschlechtsnerven<lb/>
 der <seg type="insult">Zeitgenossinnen</seg> in <seg type="insult">Wallungen und Ballungen</seg> geraten.<lb/>
Immerhin ist man vielleicht noch maßgebend, wenn jene auch<lb/>
außerhalb der Bühne den Mund auftun, nämlich zur Feder greifen.<lb/>
Und da soll — mit aller Würdigung der Ehrlichkeit, die<lb/>
ein Dokument herausgibt, um mit ihm eine Karriere und das<lb/>
Urteil einer Generation zu kompromittieren — bemerkt sein,<lb/>
daß einem vor <seg type="insult">diesem Gespreize und Gescherze</seg>, vor <seg type="insult">diesem<lb/>
Gelalle eines Mittelpunktbewußtseins</seg>, vor <seg type="insult">diesem mangelhaften</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr149245">
<seg type="insult">Ausdruck von etwas</seg>, das überhaupt keine Beziehung zu etwas<lb/>
Geistigem, Menschlichem, Natürlichem hat, ein Kotzen angeht. Denn<lb/>
hätte man selbst die ganze Entwicklung verschlafen und wüßte man<lb/>
nichts von <seg type="insult">der ungeheuerlichen Entwürdigung des Schauspielerberufs<lb/>
 zu einem Geschäft im Dienste von Kommis und Kellnern</seg>, so<lb/>
brauchte man doch nur die literarischen Spuren einer versunkenen<lb/>
Theaterepoche, die edle Wortkultur der alten Schauspieler, Männer<lb/>
und Frauen, an der auch <seg type="insult">die neue Kritik</seg> in ihr Nichts versinkt,<lb/>
mit <seg type="insult">den Artikeln, Interviews und Rundfragenschmonzes der<lb/>
heutigen Bühnengrößen</seg> zu vergleichen, und man wüßte alles.<lb/>
Wohl waren jene Gewaltigen befähigt, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_89603" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> auch die<lb/>
Nichtbefähigung zum <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg> zu attestieren, und nichts<lb/>
hätten sie ihm erlaubt, als noch dieses Attest zu veröffentlichen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37851">
               <persName>Wilbrandt, Adolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1837-8-24</date>
                  <place>Rostock</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-6-10</date>
                  <place>Rostock</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">http://de.wikipedia.org/wiki/Adolf_von_Wilbrandt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5208</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37996">
               <persName>Moissi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-2</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Mutter Amélie M., geb. Radio von Radiis, gest. Mödling 13.02.1929, im 87. Lj.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12274</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51242">
               <persName>Schlenther, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-20</date>
                  <place>Insterburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">26. 1. 1898 - 28. 2. 1910 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39121">
               <persName>Baumeister, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1827-9-28</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-25</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Baden Friedhof St. Helena</note>
               <note type="comment">1852-1917 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13489</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6173</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52504">
               <persName>Rostand, Edmond</persName>
               <birth>
                  <date>1868-4-1</date>
                  <place>Marseille</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-12-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12567</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51978">
               <persName>Raffke </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42812">
               <persName>Hartmann, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1844-1-8</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1864 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11610</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45235">
               <persName>Gutzkow, Karl Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1811-3-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1878-12-16</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">743/56 Uriel Acosta</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15785</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11555</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50292">
               <persName>Molière</persName>
               <birth>
                  <date>1622-1-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1673-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3272</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>