<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09154.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09153.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09155.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Komma, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 37-41</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09154</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Komma</head>
            <p ana="pr122087">
<space/>Auf der <seg type="insult">Suggestion gegenüber einem ausgehöhlten Weltwillen<lb/>
</seg> beruht die <seg type="insult">Macht der Zeitungen</seg>, unter ihnen aber ist es<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_23295">Neue Freie Presse</rs>, die mit <seg type="insult">einer ganz spezifischen Verführungskraft<lb/>
</seg> wirkt. Denn während die Künste der anderen von<lb/>
<seg type="insult">einer durchschnittlichen Intelligenz</seg> bezogen sind, die die<lb/>
Druckerschwärze verwendet, um <seg type="insult">eine anologe Kapazität</seg> zu<lb/>
betören, wirkt die <rs type="paper" ana="werk_23296">Neue Freie Presse</rs> ausschließlich auf die<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg>, also eine Eigenschaft, die bei den Juden nicht häufig<lb/>
ist, aber wenn schon, dann ausgiebig. Auf den kulturellen Kredit<lb/>
hin, den sie vor etlichen Jahrzehnten unleugbar und gewiß nicht<lb/>
mit Unrecht vor den andern Zeitungen voraushatte und den sie<lb/>
längst verbraucht haben müßte, wenn sie es mit einer urteilsfähigen<lb/>
Leserschaft zu tun hätte, konnte und kann sie getrost <seg type="insult">die Manie<lb/>
einer erblichen Veranlagung</seg> sich auswirken lassen, als ob <seg type="insult">diese<lb/>
Schreie</seg> noch aus der Zeit wären, wo die Lage der Deutschen in<lb/>
Österreich nach der <seg type="insult">Ruhe eines <rs type="pers" ana="n_74724" ref="#fk__p_38657">Bacher’schen Leitartikels</rs></seg> gerichtet<lb/>
war, und <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_74725" ref="#fk__p_49300">Ludwig Hirschfeld</rs></seg> als <rs type="pers" ana="n_74726" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs>, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_74727" ref="#fk__p_45448">Hans<lb/>
Müller</rs></seg> als <rs type="pers" ana="n_74728" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> beglaubigen. Sie kann drucken, was sie will:<lb/>
solange <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23297">»das Blatt«</rs></seg> nicht die Drucktypen verändert, wird <seg type="insult">»das<lb/>
Publikum«</seg> glauben, es sei die <rs type="paper" ana="werk_23298">Neue Freie Presse</rs>, und wenn sie<lb/>
von der <seg type="insult">alldeutschen Propaganda</seg> gekauft wäre, zum ausschließlichen<lb/>
 Zweck eines Pogroms gegen ihre Abonnenten, würde man<lb/>
unter diesen doch Stimmen hören: »Nutzt <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign>, der <rs type="paperRef" ana="werk_23299">Leitartikel</rs> is<lb/>
wieder glänzend — wie er es ihnen gibt!« Es sollen noch wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr122087">
eh und je <seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200474" ref="#fk__p_50373">ältere Biachs</rs></seg> vorkommen, die nicht nur auf die <rs type="paper" ana="werk_23300">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> schwören, sondern auch aus ihr beten, ja zum Frühstück,<lb/>
auf nüchternen Magen, der versammelten Familie den <rs type="paperRef" ana="werk_23301">Leitartikel</rs><lb/>
vorbeten. Die sie halten und auf ihr halten und schwören<lb/>
Stein &amp; Bein und für sie kämpfen werden bis zum letzten<lb/>
Hauch von Mann und auch Roß. Darin freilich ist<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_23302">Neue Freie Presse</rs> der Tradition, von deren geheimnisvoller<lb/>
 Wirkung sie lebt, treu geblieben, daß sie jetzt<lb/>
so wenig eine Zeitung ist wie ehedem. Der Unterschied ist nur<lb/>
der, daß vormals etliche literarische Persönlichkeiten die <seg type="insult">Garnierung<lb/>
 des Finanzgeschäftes</seg> besorgten und jetzt zum gleichen<lb/>
Zwecke <seg type="insult">die bunte Nichtigkeit eines Privatjudentums</seg> ihre <seg type="insult">zufällige<lb/>
 Publizität</seg> findet. Selbst mit dem <seg type="insult">Maß des Wiener Journalismus<lb/>
</seg> gemessen, ist die <rs type="paper" ana="werk_23303">Neue Freie Presse</rs> heute eine in jeder<lb/>
Rubrik schlecht geschriebene und überhaupt nicht redigierte<lb/>
Zeitung und nichts als der vom Metteur notdürftig zusammengehaltene<lb/>
 Ausdruck dessen, was <seg type="insult">ein Dutzend ebenso unbegabter<lb/>
wie ungeschickter Leute</seg> nicht einmal meint, denen man aber<lb/>
immerhin die Fähigkeit zutraut, die <rs type="paper" ana="werk_23304">Neue Freie Presse</rs> zu lesen.<lb/>
(Wie man denn auch glaubt, sie müsse von ihren Lesern geschrieben<lb/>
sein, etwa von <seg type="insult">jenem Karlsbader Rabbiner</seg>, der über die Stadien<lb/>
seiner Zuckerkrankheit berichten durfte.) Wenn unter jenen zehntausend<lb/>
 Dokumenten <seg type="insult">der journalistischen Kriegsjahre</seg>, die mich<lb/>
angrinsen, sobald ich den Schrank <seg type="insult">fluchwürdigster Erinnerung</seg><lb/>
öffne, wenn aus dem <seg type="insult">Wust maniakalischer Lettern</seg> nur das eine<lb/>
Zettelchen preisgegeben wird, das sich mir neulich in die Hand<lb/>
schob, bittend, daß es nicht vergessen werde, so müßte man die<lb/>
<seg ana="Neue Freie Presse"/> durch und durch kennen. Man stelle sich vor,<lb/>
daß eine <rs type="paperRef" ana="werk_23306">Zeitung</rs> dem Blick, dem ihre Front schnell und sachlich<lb/>
 das Bild der andern vermitteln soll, als Nachricht das folgende<lb/>
darbietet, das ihr in seiner <seg type="insult">schlichten Prägnanz</seg> ganz bestimmt<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers">älteste Biach</rs></seg> eingeflüstert hat, <seg type="insult">der damals noch Ernste, aber<lb/>
Zuversichtliche</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122090">
<space/>Nun <seg type="spc">tobt</seg> die Schlacht <seg type="spc">weiter</seg> und <seg type="spc">die Hoffnungen</seg> begleiten<lb/>
 unsere Armee <seg type="spc">auf der Walstatt</seg>, wo sie für den Bestand<lb/>
 und für die Ehre der Monarchie, <seg type="spc">aber auch für die<lb/>
Kultur der Menschheit kämpft</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122092">
<space/>Leider hat sie ja, nämlich die Armee, keines dieser Ziele<lb/>
erreicht, aber selbst im reduziertesten Umfang beider<lb/>
</p>
            <p ana="pr122092">
bleibt die <rs type="paper" ana="werk_23307">Neue Freie Presse</rs> ein <seg type="insult">Weltblatt</seg>. Etwas von<lb/>
der <seg type="insult">Suggestion</seg>, die mit den vorhandenen Mitteln wie<lb/>
ein Wunder berührt, ist gewiß auch auf das Ausland<lb/>
übergegangen, das allerdings zu wenig deutsch kann, um<lb/>
zu merken, daß die <rs type="paper" ana="werk_23308">Neue Freie Presse</rs> nicht in dieser Sprache<lb/>
geschrieben ist. Nur so ist es zu erklären, daß englische Lords<lb/>
wieder Briefe an sie schreiben, die sie, wenn sie die <rs type="paper" ana="werk_23309">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> lesen könnten oder einmal Gelegenheit hätten, den<lb/>
Adressaten von Angesicht zu Angesicht kennen zu lernen, wohl<lb/>
ungeschrieben ließen. Solange jenes nicht der Fall ist, wird ein<lb/>
Lord, der gebeten wird, einem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23310">Weltblatt</rs></seg> ein freundliches Wort<lb/>
zu sagen, nicht unhöflich sein. Nun beachte man, was die<lb/>
<seg ana="Neue Freie Presse"/> daraus macht. Zunächst wird dem Lord im<lb/>
Titel der eines Marquis verliehen, weil sich das noch schöner<lb/>
ausnimmt: »<rs type="title">Eine Botschaft des <rs type="pers" ana="n2_6841" ref="#fk__p_49116">Marquis of Curzon</rs> an Österreich.</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr122094">
<space/>Wir sind in der glücklichen Lage, unseren Lesern heute <seg type="spc">einen<lb/>
Freundesgruß</seg> von der Hand <rs type="pers" ana="n_74729" ref="#fk__p_49116">Lord Curzons</rs> übermitteln zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122095">
<space/>Wir dürfen es als ein bemerkenswertes Ereignis bezeichnen,<lb/>
daß der Minister des Äußern von England und einer der bedeutendsten<lb/>
 Staatsmänner unserer Zeit im jetzigen Augenblick schwerer<lb/>
Krisen und wichtigster Verhandlungen in der internationalen und in<lb/>
der englischen Politik einen Brief an unser <rs type="paperRef" ana="werk_23312">Blatt</rs> richtet, um zur<lb/>
österreichischen Öffentlichkeit zu sprechen und ihr seine Hoffnung<lb/>
auszudrücken, daß bald bessere Jahre die trübe Gegenwart ablösen<lb/>
mögen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122097">
<space/>Aber da <seg type="insult">im jetzigen Augenblick <FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908301" id="fk_04_ferr_28908301" emID="fk_04_em_28908304"><ERR fcorr="schwerer">schwerster</ERR></FERR> Krisen und<lb/>
wichtigster Verhandlungen in der internationalen und in der<lb/>
englischen Politik</seg> ein englischer Minister ganz gewiß noch für<lb/>
alles Menschenmögliche Zeit hat, warum sollte er, bevor er hinausgeht<lb/>
, seinen Sekretär nicht beauftragen, den Brief des Herausgebers<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_23313">Neuen Freien Presse</rs>, unter dem er sich wohl so<lb/>
etwas wie einen Editor vorstellt, zu beantworten? Was unternimmt<lb/>
 nun diese, um das Schreiben eines <FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908310" id="fk_04_ferr_28908310" emID="fk_04_em_28908313"><ERR fcorr="Peers">Pears</ERR> nicht als<lb/>
eine Antwort auf das Schreiben <seg type="insult">eines <ERR fcorr="Peerssohnes">Pearssohnes</ERR></seg></FERR>, sondern als<lb/>
eine spontane Kundgebung an Österreich durch die Vermittlung<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_23314">Neuen Freien Presse</rs>, als eine Botschaft an diese und ihre<lb/>
Leser, als einen Freundesgruß wirken zu lassen. Die Schwierigkeit<lb/>
 besteht darin, daß der Lord in seiner Antwort davon<lb/>
spricht, daß er zu eben dieser Botschaft, diesem Freundesgruß<lb/>
aufgefordert worden sei. Aber das macht nichts, er muß ja<lb/>
nicht gerade von der <rs type="paper" ana="werk_23315">Neuen Freien Presse</rs>, er kann ja auch von einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr122097">
andern Seite — nicht genannt soll sie sein — aufgefordert worden<lb/>
sein, sagen wir von <rs type="pers" ana="n_74730" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs>, der ihm ganz gut einen Wink gegeben<lb/>
 haben kann: »Sie <rs type="pers" ana="n_74731" ref="#fk__p_49116">Lord Curzon</rs> wissen Sie was, es wäre jetzt<lb/>
einmal Zeit, der <rs type="paper" ana="werk_23316">Neuen Freien Presse</rs> einen Freundesgruß zu<lb/>
senden, natürlich, wenn sie es nicht als Zudringlichkeit auffaßt,<lb/>
wissen Sie, <seg type="insult">so e Botschaft</seg>.« (<rs type="pers" ana="n_74732" ref="#fk__p_49116">Lord Curzon</rs> würde da erwidert<lb/>
 haben: »Wie kommen Sie drauf, lieber Mister <rs type="pers" ana="n_74733" ref="#fk__p_49056">Lloyd<lb/>
George</rs>, ich habe soeben von der <rs type="paper" ana="werk_23317">Neuen Freien Presse</rs> eine<lb/>
Aufforderung erhalten, ihren Lesern <seg type="insult">e Freundesbotschaft</seg> zu<lb/>
senden.« <foreign xml:lang="en">»All right«</foreign>, versetzte <rs type="pers" ana="n_74734" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs> und überließ<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74735" ref="#fk__p_49116">Lord Curzon</rs> seiner Aufgabe.) Wie nun stellt man aber <seg type="insult">diese <foreign xml:lang="yi">Mezzie</foreign></seg><lb/>
her — nämlich eine Botschaft zu bekommen, zu der man nicht<lb/>
aufgefordert hat —, ohne an dem Wortlaut der Antwort eine<lb/>
Silbe zu ändern, was man doch selbst in der <rs type="paper" ana="werk_23318">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> nicht darf? Kunststück, man ändert einfach mehr! Man<lb/>
setzt ein Komma ein, das ist doch eine Bagatelle und die<lb/>
Sache sieht gleich ganz anders aus. Der Brief lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122099">
<space/>Mit Freude folge ich der Aufforderung der »<rs type="paper" ana="werk_23319">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>«, ihren Lesern eine Botschaft zu senden <seg type="symbol" subtype="4dots"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122101">
Gedruckt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122104">
<space/>Mit Freude folge ich der Aufforderung , der »<rs type="paper" ana="werk_23320"><seg type="spc">Neuen<lb/>
Freien Presse</seg></rs>«, ihren Lesern eine Botschaft zu senden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr122106">
<space/>Jetzt ist es klar, daß <rs type="pers" ana="n_74736" ref="#fk__p_49116">Lord Curzon</rs> zwar nicht gerade aus<lb/>
eigener Initiative, aber sagen wir auf einen Wink von <rs type="pers" ana="n_74737" ref="#fk__p_49056">Lloyd<lb/>
George</rs> gehandelt hat. Hätte die <rs type="paper" ana="werk_23321">Neue Freie Presse</rs> das Komma<lb/>
nicht angebracht, so wäre es ihr nicht im Traum eingefallen,<lb/>
ihren Namen gesperrt zu drucken, weil dann doch nur verdeutlicht<lb/>
 worden wäre, daß <seg type="spc">sie</seg> den Schreiber aufgefordert hat,<lb/>
während jetzt, wo das Komma die Aufforderung schön isoliert,<lb/>
es nicht nur keine mehr von ihr ist, sondern geradezu hervorgehoben<lb/>
 erscheint, daß <seg type="spc">ihr</seg> die Botschaft gilt. Und mehr als das.<lb/>
»Mit Freude folge ich der Aufforderung der »<rs type="paper" ana="werk_23322">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>«, ihren Lesern etwas zu senden: das war eine Freundlichkeit<lb/>
 der Konvention. Man spüre aber den Elan der Verkürzung:<lb/>
»Mit Freude folge ich der Aufforderung,« und die Wärme der<lb/>
Aufreihung: »der ‚<rs type="paper" ana="werk_23323">Neuen Freien Presse</rs>‘, ihren Lesern«, also <seg type="insult">nicht<lb/>
nur dem <rs type="paperRef" ana="werk_23324">Blatt</rs>, sondern auch allen seinen Lieben</seg>, etwas zu senden.<lb/>
Man sieht, sie hat noch <seg type="insult">Leute</seg>, die stilbewußt redigieren können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122107">
<space/>Die <seg type="insult">Macht eines Kommas</seg>, die von <seg type="insult">dieser großzügig<lb/>
lesenden Gegenwart</seg> so unterschätzt wird und eben deshalb zu ihrer<lb/>
Täuschung so kunstvoll gehandhabt werden kann, ist hier exemplarisch<lb/>
 dargetan. Hier muß das Komma dem <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Kowed</foreign> des<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_23325">Blattes</rs></seg> dienen. Im folgenden Fall einer Weglassung hat nur das<lb/>
Unterbewußtsein des Setzers dem <seg type="insult">Parvenütum der Zeit</seg> Rechnung<lb/>
 getragen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122109">
Die Salons der aristokratischen Häuser (,) der Finanzmagnaten, der<lb/>
Großindustriellen öffneten sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122111">
Schlimmer wird das arme Komma in <seg type="insult">jenem andern Fall</seg> prostituiert<lb/>
, wo einer gut abschneidet und aller Gewinn vom Strich<lb/>
kommt. Ich möchte der Held von <rs type="pers" ana="n_74738" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> »<rs type="title">Flamme</rs>« sein und,<lb/>
traun, das arme Wurm aus dem Bordell herausnehmen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49056">
               <persName>Lloyd-George, David </persName>
               <birth>
                  <date>1863-1-17</date>
                  <place>Manchester</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-26</date>
                  <place>Llanystumdwy</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1916-22 Premierminister</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49116">
               <persName>Curzon of Kedleston, George Nathanael Marquess</persName>
               <birth>
                  <date>1859-01-11</date>
                  <place>Kedleston</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-03-20</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49300">
               <persName>Hirschfeld, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Exzellenz Pompadour (387/7)</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11704</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38657">
               <persName>Bacher, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1846-03-07</date>
                  <place>Postelberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-01-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg: 177/8 als indirekt gekennzeichnet</note>
               <note type="comment">Daten stimmen mit Grabstein überein</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10809</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>