<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05911.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05910.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05912.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Heitere,, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 28-30</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05911</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Heitere,</head>
            <p ana="pr79041">
der wegen Verführung unter Zusage der Ehe angeklagt war,<lb/>
führte also<lb/>
</p>
            <p ana="pr79043">
<seg type="spc">zu seiner Entlastung</seg> an, daß die Anzeigerin bei gemeinsamen<lb/>
Hotelbesuchen manchmal selbst das Zimmer bezahlt habe. Klageanwalt:<lb/>
Und Sie haben sich ruhig es zahlen lassen? <abbr>Angekl.</abbr> (lachend): <seg type="spc">Warum<lb/>
nicht</seg>, das Zimmer hat sie auch für sich genommen. — Klagevertreter:<lb/>
Sie sind auch Reserveoffizier? — <abbr>Angekl.</abbr>: Damals war ich es noch<lb/>
nicht. Ich habe damals noch nicht die Begriffe von Ehre gehabt wie<lb/>
heute. — Schließlich führte der Angeklagte an, daß die Anzeigerin<lb/>
bereits früher, wie er gehört habe, mit einem verheirateten Manne<lb/>
intime Beziehungen unterhalten habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79045">
<space/>Zur Vorladung <seg type="insult">dieses Herrn</seg> wurde damals die Verhandlung<lb/>
vertagt, der Richter heißt <rs type="pers" ana="n_56054" ref="#fk__p_57366"><seg type="insult">Faulhaber</seg></rs>, und der Schluß lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79047">
<space/>Der Angeklagte gab zu, daß er mit kurzen Unterbrechungen<lb/>
 fast drei Jahre mit der Anzeigerin ein Liebesverhältnis<lb/>
unterhalten habe, <seg type="spc">da sie</seg> ihm erzählte, daß sie von ihrer Firmpatin<lb/>
<seg type="spc">ein Vermögen von</seg> 80.000 K <seg type="spc">zu erwarten habe</seg>. Die<lb/>
Anzeigerin, erklärte der Angeklagte, <seg type="spc">sei</seg> »<seg type="spc">auf ihn geflogen</seg>« und habe,<lb/>
ohne daß er ihr je die Ehe versprochen hätte, ihn bestürmt, das<lb/>
Verhältnis fortzusetzen, <seg type="spc">da sie nur zum Vergnügen mit ihm<lb/>
gehen wolle</seg>. Der Angeklagte gab weiter an, er habe sich dann<lb/>
<seg type="spc">zurückgezogen</seg>, <seg type="spc">als er erfahren habe</seg>, <seg type="spc">daß die Anzeigerin arm</seg><lb/>
und die Tochter einer Hausmeisterin sei. Seine Mutter, erklärte der<lb/>
Angeklagte, hätte es <seg type="spc">nie zugelassen</seg>, daß er als Bankbeamter ein<lb/>
armes Mädchen heirate. Schließlich stellte der Angeklagte unter Beweis,<lb/>
daß die moralische Vergangenheit der Anzeigerin nicht ganz einwandfrei<lb/>
sei, daß sie bereits einmal mit einem verheirateten Manne ein<lb/>
Verhältnis hatte. — Die Anzeigerin gab als Zeugin an, daß ihr der<lb/>
Angeklagte vor Eingehung des Verhältnisses die Ehe versprochen habe,<lb/>
in voller Kenntnis des Umstandes, daß sie arm und die Tochter einer<lb/>
Hausmeisterin sei. Der Angeklagte habe sich auch stets als ihr Bräutigam<lb/>
geriert und habe dann ohne jeden Grund sich von ihr zurückgezogen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Der Zeuge gab an, daß vor etwa fünf Jahren zwischen ihm<lb/>
und der Anzeigerin in seiner Wohnung eine Liebesszene sich abgespielt<lb/>
 habe, wovon er <seg type="spc">erst</seg> im Zuge des Prozesses dem Angeklagten<lb/>
<seg type="spc">ungern Mitteilung gemacht habe</seg>. Ein Liebesverhältnis zwischen<lb/>
ihm und der Anzeigerin, erklärte der Zeuge, habe nie bestanden. —<lb/>
Der Klageanwalt legt einen Brief vor, in welchem der Angeklagte der<lb/>
Anzeigerin unter anderem schreibt, daß seine Zukunft an der ihrigen<lb/>
hänge. In dem Briefe erteilt der Angeklagte der Anzeigerin auch Ratschläge<lb/>
 bezüglich ihres künftigen Verhaltens, damit sie einst eine Frau<lb/>
werde, wie er sie meine. — Nach durchgeführtem Beweisverfahren<lb/>
sprach der Richter den Angeklagten frei. In der Urteilsbegründung<lb/>
betonte der Richter, daß einerseits von einer Verführung der Anzeigerin<lb/>
durch den Angeklagten kaum gesprochen werden könne, <seg type="spc">da nach den<lb/>
Ergebnissen des Beweisverfahrens die Anzeigerin ein<lb/>
<seg type="insult">lüsternes Mädchen</seg> sei</seg>, das mit ihrer Liebe dem Angeklagten auf<lb/>
halbem Wege entgegengekommen sei. Andererseits hat auch, erklärte der<lb/>
Richter, der Angeklagte genügenden Grund gehabt, von seinem Eheversprechen<lb/>
 gegenüber der Anzeigerin mit Rücksicht auf ihr Benehmen<lb/>
gegenüber dem Zeugen zurückzutreten. — Nach dem Urteile rief<lb/>
die Anzeigerin dem Richter erregt zu: »Ich werde mir schon mein Recht<lb/>
selber suchen, wenn ich es hier nicht finde!« Beim Verlassen des<lb/>
Saales erhob sie die Hand zu einem Schlage gegen den Freigesprochenen,<lb/>
wurde jedoch durch den Saaldiener an der Ausführung ihres Vorhabens<lb/>
gehindert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79049">
<space/>Und die Welt wird noch immer eher die <seg type="insult">Weiber</seg> verstehen,<lb/>
die sich ihr Wahlrecht selber suchen, wenn sie es hier nicht<lb/>
finden. Und wird es ihnen schließlich gewähren. Zur Entschädigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr79049">
werden die Männer das Hotelzimmer bezahlt bekommen, wenn<lb/>
schon nicht die 80.000 Kronen. Und die Richter werden ihnen<lb/>
zuzwinkern. Und den Zeugen auch, die das Beste zu erzählen<lb/>
wissen. Dann sind immer <seg type="insult">drei</seg>, die einander verstehen, gegen<lb/>
eine, die nur lüstern ist und die das Schicksal bestimmt hat, auf<lb/>
<seg type="insult">diese Sorte</seg> zu fliegen. Und dann tritt noch der Saaldiener<lb/>
hinzu, verbunden in <seg type="insult">Männlichkeit</seg>, und sagt, indem er vom Freigesprochenen<lb/>
 ein <foreign xml:lang="de-loc">Sechserl</foreign> bekommt: <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">A so a Schlampen!</foreign></seg> Plötzlich<lb/>
sind ihrer Tausend. Und <seg type="insult">ein zuckersüßer, ganz blonder Infanterieoffizier<lb/>
</seg> ersteht, <seg type="insult">ein sogenannter <foreign xml:lang="de-loc">Feschak</foreign></seg>, der macht Verse über die<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Weibsen</foreign></seg>, die <seg type="insult">das schwache Geschlecht</seg> sind, und gar erst die<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Mäderln</foreign></seg>, was, <seg type="insult">diese <foreign xml:lang="de-loc">Gustomenscherln</foreign></seg>, während <seg type="insult">wir Männer</seg>, wenn auch<lb/>
unter Pseudonymen, warum nicht, losgeherisch, genießerisch, was,<lb/>
machen aus unserem Herzen keinen Armee-Schematismus, sagen<lb/>
auch dem Staat die Wahrheit, warum nicht, <seg type="insult">neuösterreichische<lb/>
Note</seg>, berücksichtigt auch schon das Unterbewußtsein, satirisch,<lb/>
humoristisch, was, Grüß dich Gott <rs type="pers" ana="n_56055" ref="#fk__p_56738">Powolny</rs>, letzten Sonntag<lb/>
in der <rs type="inst">Gartenbau</rs>, <seg type="insult">beliebter Frauenkenner</seg>, teilt ein in <seg type="insult">saubere<lb/>
Nudeln</seg> und <seg type="insult">alte Scharteken</seg>, sofort Eroberung, beim Hinausgehen<lb/>
 auf <seg type="insult">das Blatt</seg> aufmerksam gemacht, warum nicht!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57366">
               <persName>Faulhaber, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-21</date>
                  <place>Titel/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-9-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Josefstädter Str. 75</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56738">
               <persName>Powolny </persName>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22844</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>