<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05211.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05210.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05212.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gabor Steiners Hamburgische Dramaturgie, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 6-8</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05211</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gabor Steiners Hamburgische Dramaturgie</head>
            <p ana="pr67470">
<space/>»Donnerstag den <date>24. <abbr>d.</abbr></date> findet im <rs type="inst">Hofburgtheater</rs> die Uraufführung<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_48873" ref="#fk__p_38500"><choice><sic>Artur</sic><corr>Arthur</corr></choice> Schnitzlers</rs> historischer Tragödie »<rs type="title">Der junge <rs type="pers">Medardus</rs></rs>« statt.<lb/>
Diese Vorstellung beginnt ausnahmsweise pünktlich um halb 7 Uhr<lb/>
</p>
            <p ana="pr67470">
abends. Ein so früher Anfang einer Vorstellung ist im <rs type="inst">Burgtheater</rs> eine<lb/>
große <SPAN cont="Seltenheit">Selte<ADD>n</ADD>heit</SPAN> und lange nicht vorgekommen. Nur für die erste Aufführung<lb/>
 der neuen Inszenierung des zweiten Teiles von »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201629" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs></rs></RS>« war gleichfalls<lb/>
 eine so zeitliche Stunde des Beginnes angesetzt<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der <rs type="title">Theaterzettel</rs><lb/>
wird von einer ungewöhnlichen Länge sein. In der Buchausgabe nimmt<lb/>
das Personenverzeichnis drei Oktavseiten ein. 78 Einzelpersonen kommen<lb/>
vor, außerdem eine Menge <rs type="pers">Volk</rs><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Natürlich wird diese Vorstellung<lb/>
der <rs type="inst">Hofbühne</rs> große Kosten verursachen, die Spielhonorare erreichen<lb/>
eine ungewöhnliche Höhe, die Löhne für die Bediensteten, die eine<lb/>
beträchtlich verlängerte Arbeitszeit haben, erfahren eine Steigerung und<lb/>
schließlich sind durch die lange Dauer der Vorstellung auch die Beleuchtungskosten<lb/>
 vermehrt<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als man in der Vorwoche das Stück<lb/>
in viereinhalb Stunden durchgespielt hatte, war man darüber sehr froh,<lb/>
denn man dachte, daß bei einem möglichst raschen Tempo fünf Stunden<lb/>
nötig seien. — »<rs type="title">Der junge <rs type="pers">Medardus</rs></rs>« besteht aus einem Vorspiel und fünf<lb/>
Aufzügen mit siebzehn Verwandlungen. Die Bühnenbilder wiederholen<lb/>
 sich öfters. Man wird <seg type="spc">ein reizvolles Stück</seg> des inneren und<lb/>
äußeren Wien vom Jahre <date>1809</date> schauen. Stilvolle bürgerliche Interieurs<lb/>
wechseln mit luxuriösen Salons und einem Damenzimmer der herzoglichen<lb/>
 Familie <rs type="pers">von Valois</rs> ab, in dessen gartenumsäumten Palais die<lb/>
Szene öfters spielt. Die Handlung wird weiters verlegt in ein kleines<lb/>
Wirtshaus bei den Donau-Auen, vor dem die Leichen der Ertrunkenen<lb/>
ans Land geschwemmt werden, auf eine Straßenkreuzung in der Vorstadt<lb/>
, auf die Burgbastei und das Glacis, in den Schloßhof von Schönbrunn<lb/>
, in eine Gefängniszelle und schließlich zweimal auf den Friedhof,<lb/>
<seg type="spc">wo Beerdigungen vorgenommen werden</seg>. Im »<rs type="title">Jungen <rs type="pers">Medardus</rs></rs>«<lb/>
geht es stellenweise sehr laut zu. Gewehrgeknatter, Kanonendonner,<lb/>
Salven wechseln mit dem Flammenschein in die Luft gesprengter Häuser<lb/>
ab. Elf Personen sterben, die meisten auf gewaltsame Art, ein Liebespaar<lb/>
 geht ins Wasser, ein kleines Mädchen wird durch einen Granatsplitter<lb/>
 getroffen, zwei Offiziere durch Schüsse, mehrere Personen<lb/>
erleiden kriegsrechtlich den Tod durch Pulver und Blei, zwei Akteure<lb/>
werden im Duell verwundet. <seg type="spc">Es kommen auch ein Blinder und<lb/>
ein Buckliger im Stücke vor</seg>. Da es unmöglich schien, diese große<lb/>
Zahl von Personen bei der Fülle der rasch wechselnden Szenen zu<lb/>
übersehen, wurden die Inspizienten ihres Dienstes für die Einzeldarsteller<lb/>
enthoben und haben nur dafür zu sorgen, daß bei den Massenszenen<lb/>
das »<rs type="pers">Volk</rs>« rechtzeitig zur Stelle ist. Die Schauspieler werden im<lb/>
»<rs type="title">Jungen <rs type="pers">Medardus</rs></rs>« ausnahmsweise nicht vom Inspizienten auf die<lb/>
Bühne gerufen werden, sondern wurden verpflichtet, selbst, wenn die<lb/>
Reihe an sie kommt, auf der Szene zu erscheinen. Mit dem gemütlichen<lb/>
Zeitvertreib in den Garderoben und im <seg type="spc">Konversationszimmer<lb/>
wird es darum diesmal nichts sein</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr67472">
<space/>Wie beschäftigt man also den Direktor?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>