<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09715.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09714.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09716.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Kindern werden Erwachsene, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 127-134</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09715</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0127.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,127</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Kindern werden Erwachsene</head>
            <p ana="pr130952">
<space/>Mit liebevollem Verständnis für die Kindesseele hat die<lb/>
<seg ana="Reichspost"/> — <seg type="insult">selbst Herr <rs type="pers" ana="n_80085" ref="#fk__p_56377"><abbr>O. K.</abbr></rs> der <rs type="paper" ana="werk_25578">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> könnte ihr<lb/>
das Lob nicht vorenthalten, daß sie »kindertümlich« sei —<lb/>
Volkslieder des südöstlichen Niederösterreich erlauscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130954">
Zu den anmutigsten Blüten in diesem Liederkranze gehören zweifellos<lb/>
die Kinderlieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130956">
Proben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»Engerln, Bengerln, sikarisa,</l>
<l>Riwadi, Riwadi knoll —</l>
<l>Witzt — wutzt</l>
<l>Außig’stutzt.«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr130960">
Oder:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»Rauchfangkehrer,</l>
<l><seg type="insult">Suppenstierer</seg>,</l>
<l><seg type="insult">Boandl-Beißer</seg>,</l>
<l><seg type="insult">Hos’nz’reißer</seg>.«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr130964">
Ferner:<lb/>
</p>
            <p ana="pr130966">
Das allgemein verbreitete <seg type="spc">Judenverschen</seg>:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»<seg type="insult">Jüdale, Jüdale</seg>, hepp, hepp, hepp,</l>
<l>Schweinefleisch, das macht’s <seg type="insult">Jüdale</seg> fett!«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr130971">
Einmal erwachsen, übersiedelt man vom Südosten Niederösterreichs<lb/>
nach dem Nordwesten, tritt unter <seg type="insult">die <rs type="inst">Cherusker</rs> von Krems</seg>,<lb/>
und brilliert mit der Pointe des Zwischenrufs: <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">»Jidelach!«</foreign></seg> Sehr<lb/>
anmutig ist auch:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»Schuasta, flick, flick,</l>
<l>Dei Nodl is dick.</l>
<l>Dei Nodl is krummb,</l>
<l>Da Schuasta is a <seg type="insult">Lump</seg>.«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr130975">
Warum <foreign xml:lang="de-loc">da Schuasta</foreign> ein <seg type="insult">Lump</seg> ist, wird nicht gesagt. Aber auch<lb/>
Frauen kommt <seg type="insult">die Kindesseele des südöstlichen Niederösterreich</seg><lb/>
nicht besonders zart entgegen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr130977">
Ferner <seg type="spc">das bekannte</seg>:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»Heinerich, <seg type="insult">Zigeunerich</seg>,</l>
<l>Wos mocht denn deine Frau?</l>
<l>Sie woscht si nit,</l>
<l>Sie kämmt si nit,</l>
<l>Sie is <seg type="insult">a olti — Sau</seg>.«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr130982">
Der Gedankenstrich dürfte von der <rs type="paper" ana="werk_25579">Reichspost</rs> stammen, die der<lb/>
Verblüffung eine Atempause gönnen wollte. Aber daß sie, nämlich<lb/>
die Frau, sich nicht wäscht und nicht kämmt, kommt ausschließlich<lb/>
 davon, daß auch sie einst solche Kinderlieder gesungen hat.<lb/>
Es dürfte sich, nach dem Familienbild dieses <seg type="insult">Zigeunerich</seg> und<lb/>
seiner Frau zu schließen, um <seg type="insult">eine jener wilden Völkerschaften</seg><lb/>
handeln, deren die Monarchie so viele vereinigt hat, die Gold<lb/>
für Eisen gaben und als infolgedessen die Monarchie kaputt ging,<lb/>
Seife, die ihnen die Amerikaner darbrachten, für Schnaps. <seg type="insult">Von nicht<lb/>
mehr zu überbietender Anmut</seg> jedoch ist das Lied des <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">Halterbua</rs>«</foreign></seg>:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»Bi bo, bi bo,</l>
<l><seg type="spc">Ziach d’ Kotz d’ Haut o</seg>,</l>
<l>Häng’s am Steck’n,</l>
<l><seg type="spc">Loß verrecken</seg>,</l>
<l>Wirf’s in Grob’n,</l>
<l>Daß alle Hund’ schob’n.</l>
<l><seg type="insult">Pfeiferl</seg>, geh, geh,</l>
<l>Sonst wirf i di in’ Schnee,</l>
<l>Sonst wirf i di in d’ Schindagrab’n,</l>
<l><seg type="spc">Daß da alle Hund’ und Katz’n d’ Darm auszahn</seg>.«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr130986">
Wenn das am grünen Holze geschieht, darf man sich nicht<lb/>
wundern, daß die Kinder, wenn sie einmal erwachsen sind,<lb/>
<seg type="insult">eine zwanglose Gruppe um den Scharfrichter <rs type="pers" ana="n_80086" ref="#fk__p_56563">Lang</rs></seg> bei der<lb/>
Hinrichtung <rs type="pers" ana="n_80087" ref="#fk__p_38933">Battistis</rs> bilden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130988">
Dem Kinderlied ist im Rahmen des Volksliedes nur noch ein<lb/>
Plätzchen an einzelnen Festen des Jahres gegönnt, so <abbr>z. B.</abbr> am<lb/>
Neujahrstage, an dem die Kleinen ihr Wunschlied singen dürfen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»I wünsch, i wünsch, i woaß schon was,</l>
<l>Greif in den Säckel und gib ma was.«</l>
</lg>
            <p ana="pr130993">
Herangewachsen, gehn sie nach Genf und kriegen Kredite. Dementsprechend<lb/>
 darf auch das <foreign xml:lang="de-loc">Vergelt’s Gott</foreign> und überhaupt die<lb/>
<seg type="insult">Note der Frömmigkeit</seg> nicht fehlen. Durch die Dorfgassen ziehen<lb/>
die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Ministrantenbuam«</foreign></seg> und man hört den Kindervers, von dem<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_25580">Reichspost</rs> immerhin zugibt, daß er »geräuschvoll« ist:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»Wir ratsch’n, wir ratsch’n zum Englischen Gruß,</l>
<l>Daß jeder Christ woaß, daß er bet’n muaß!«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr130997">
Anders tät er’s wohl nicht. Ja dies alles auf Ehr’ kann die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_25581">Reichspost</rs> und noch viel mehr, und verdankt die Texte einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr130997">
Lehrer, einer Lehrerin und einem Pfarrer. Es ist als <seg type="insult">Volkspoesie</seg><lb/>
etwa <seg type="insult">die Vorstufe der schon kunstgerechteren Formen der<lb/>
Gelegenheitsdichtung</seg>, die auf Abortwänden den Sinn erfreut,<lb/>
deren Motive aber von der <rs type="paper" ana="werk_25582">Reichspost</rs> nicht gesammelt werden,<lb/>
wiewohl eines der seit dem Umsturz beliebtesten die Klage<lb/>
über den Untergang der Monarchie ist und die Sehnsucht nach<lb/>
deren Wiederkehr, welche oft in den drastischesten Aufforderungen<lb/>
an jene zum Ausdruck kommt, die die vermeintliche Schuld an<lb/>
der Wendung der Dinge haben. An <seg type="insult">solchen Treffpunkten der<lb/>
legitimistischen Gefühle</seg> erkennt man erst, daß die Bewegung doch<lb/>
stärker ist, als gemeinhin angenommen wird, denn was das<lb/>
Gemüt in Wahrheit erfüllt, kommt dann erst heraus, wenn man<lb/>
sich unbeobachtet weiß, der Nachkommende erwidert mit einer<lb/>
Sentenz oder mit einem kräftigen Reimsprüchlein, es entwickelt sich<lb/>
ein Zwiegespräch, aber einig sind alle darin, daß die <seg type="insult">Saujuden</seg> die<lb/>
Schuld haben, eine Erkenntnis, die in der Regel einer, der Lieder<lb/>
ohne Worte hat, mit der Zeichnung eines Geschlechtsteils oder<lb/>
mit einem Hakenkreuz zu besiegeln pflegt. So interessant es wäre,<lb/>
den Menschen dabei zu beobachten, wie er seine Notwendigkeit<lb/>
mit Ornament und Einfall verschönt und die Zeit des Aufenthalts,<lb/>
die jene erfordert, absichtlich verlängert, um noch das Überflüssige,<lb/>
wenngleich Künstlerische, zu verrichten, so wäre es auch<lb/>
folkloristisch lohnend, hier alle Wandlungen des politischen Zeitgeschmacks<lb/>
, alle Spiegelungen der Lebensdinge festzustellen, kurz<lb/>
die <seg type="insult">Menetekels volkstümlicher Erkenntnis</seg> von der Abortwand<lb/>
abzulesen. In keiner Kulturregion der Erde wäre die Ausbeute<lb/>
eine so große wie in Österreich selbst in dessen reduziertem<lb/>
Format, wo vielleicht jeder zweite Mensch ein <seg type="insult">Dichter</seg> ist, der<lb/>
sich eine solche Gelegenheit nicht entgehen läßt, da er schon in<lb/>
seiner Kindheit die Aufforderung, <foreign xml:lang="de-loc">d’ Kotz d’ Haut ozuziach’n</foreign><lb/>
und sie nachher verrecken zu lassen, als Liedchen geträllert hat.<lb/>
<seg type="insult">Diese Dichter</seg> dürften wohl identisch mit jenen sein, die es, wie<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_25583">Reichspost</rs> versichert hat, in Österreich noch gibt und die<lb/>
sie deshalb in den Wahltagen mit <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_80088" ref="#fk__p_41233">Seipel-Hymnen</rs></seg> förmlich überschüttet<lb/>
 haben. Hier wie dort, in <seg type="insult">allen Belangen christlich-germanischen<lb/>
 Denkens</seg>, triumphiert der <seg type="insult">Urlaut <foreign xml:lang="de-loc">»Rrtsch—obidraht!«</foreign></seg>,<lb/>
und es dürfte ganz gewiß kein anderes Land geben, wo Roheitsdelikte<lb/>
ein so ergiebiges Motiv der <seg type="insult">Volkspoesie</seg> sind. Doch auch kein<lb/>
</p>
            <p ana="pr130997">
anderes, wo der tägliche Umgang fast ausschließlich von der<lb/>
einen Redewendung bestritten scheint, mit der auf dem Gebiete<lb/>
der Nächstenliebe just das Unmögliche verlangt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130998">
<space/><seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»A Näägaa —!«</foreign></seg>, <foreign xml:lang="de-loc">»Geh hörst’rr schau drr <seg type="insult">den schwoazen<lb/>
Murl</seg> an!«</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">»Hörst <seg type="insult">Murl</seg>, wosch di o!«</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">»Na woart <seg type="insult">du schwoaza<lb/>
Pülcher</seg>!«</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">»Geh ham, <seg type="insult">Schwoazer</seg>, verschandelst uns jo di ganze<lb/>
Stadt!«</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">»Do fohr oba, zur Daunau und wosch diii —!«</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">»Hörst,<lb/>
wann i di drwisch, nacher schau di an, <seg type="insult">schwoaza Kinäsa</seg>!«</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Jessas, <seg type="insult">a narrischer Indianer</seg>!«</foreign>, <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Aschanti vadächtigaa —!«</foreign></seg>,<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Tepataa —!«</foreign></seg>, <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Stinkataa —!«</foreign></seg>. Mit diesen Ausrufen des Staunens<lb/>
der <seg type="insult">Zivilisation</seg> über die Erscheinung eines chauffierenden Negers<lb/>
verfolgen <seg type="insult">die Leser der <rs type="paper" ana="werk_25584">Reichspost</rs></seg> seine Spur, und <seg type="insult">eine schöne<lb/>
Leserin</seg>, die sich aus der Wallung der Säfte in einen Lachkrampf<lb/>
rettet, fragt ihren Begleiter: <foreign xml:lang="de-loc">»Hirst, is dr der am ganzen Kirper<lb/>
schwoaz?«</foreign>, während ein <seg type="insult">Denker</seg>, sich die Stirn haltend, nur<lb/>
die Worte hervorbringt: <foreign xml:lang="de-loc">»Ah — jetzt waß i ollas!«</foreign>, ohne aber<lb/>
zu verraten, was er eigentlich wisse und ob er etwa die Überlegenheit<lb/>
 der schwarzen Rasse über jene, die bei der Volkszählung<lb/>
paradieren kann, blitzschnell erfaßt habe. So, im <seg type="insult">Starrkrampf<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_80089" ref="#fk__p_43947">Schönpflug’schen Straßenbildes</rs></seg>, ließ ich <seg type="insult">dieses Wien</seg> hinter<lb/>
dem Neger zurück. Es waren auf den Tag zehn Jahre nach dieser<lb/>
meiner Zeichnung, als in einem <rs type="paperRef" ana="werk_25585">Tagesblatt</rs> die anschauliche<lb/>
(hier nur etwas eingerichtete) Schilderung eines Straßenerlebnisses<lb/>
erschien:<lb/>
</p>
            <p ana="pr131000">
<space/>Servitengasse: ein herrlicher Spätsommernachmittag, überall<lb/>
Mittagsruhe. Plötzlich rast ein Fuhrwerk daher, am Bock zwei Kutscher,<lb/>
einer im Boxringkampf mit einem Neger, der andere treibt die Pferde<lb/>
an; da plötzlich fliegt der Neger aufs Pflaster; doch in der nächsten<lb/>
Sekunde ist er wieder am Wagen und der Kampf beginnt aufs neue.<lb/>
Nun fallen beide Kutscher über den Schwarzen her und wollen ihn<lb/>
vom Wagen abschütteln; der Neger hält sich verzweifelt fest. Doch<lb/>
jetzt — liegt er unten. Der Wagen rast davon. Der geprügelte, zerkratzte<lb/>
<seg type="insult">Nigger</seg> hat sich noch nicht vom Boden erhoben und schon drischt<lb/>
ein Mann in Lederjoppe, mit einem schweren Stock auf ihn ein;<lb/>
gewandt wie eine Katze, weicht der Neger aus und im nächsten<lb/>
Augenblick sitzt ein gut placierter Kinnbackenhieb. Von beiden Seiten<lb/>
regnet es Hiebe, der Neger scheint im Vorteil. Da plötzlich haut ein<lb/>
andrer Kutscher (den der liebe Gott hergeschickt haben muß) mit den<lb/>
Worten: »Geh’ nach Afrika, <seg type="insult">schwarzer Hund</seg>!« auf ihn ein. Dieser,<lb/>
weder faul noch feig, nimmt nach zwei Fronten den Kampf auf. Nun<lb/>
stürzen sich wie eine <seg type="insult">Meute</seg> noch ein paar ganz unbeteiligte Passanten<lb/>
</p>
            <p ana="pr131000">
auf den Neger; und (einer hält ihn am Kragen fest) <foreign xml:lang="de-loc">hau’n</foreign> ihn<lb/>
windelweich; der Kutscher, bleich vor Wut, hat inzwischen eine<lb/>
schwere Eisenstange von seinem Wagen geholt, und wenn man ihn<lb/>
nicht mit aller Gewalt zurückhält, ist eine Leiche am Platze. Endlich<lb/>
(ein Mensch hatte inzwischen den Neger in ein Haustor gezerrt, das<lb/>
der eisenbewehrte Kutscher unbedingt stürmen will) erscheint der<lb/>
langersehnte Wachmann und die Szene endet bei der Polizei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131001">
<space/>Ursache? Der Neger war von der Elektrischen bei der Haltestelle<lb/>
 Porzellangasse abgestiegen, als er ganz grundlos von einem des<lb/>
Weges kommenden Kutscher: <foreign xml:lang="de-loc">»Geh’ aus’n Weg, <seg type="insult">schwarzer Hund</seg>!«</foreign><lb/>
beschimpft wird. Zur Rede gestellt, antwortet der Kutscher mit einem<lb/>
wohlgezielten Peitschenhieb; nun springt der Neger auf den Wagen usw.<lb/>
Das Publikum, das nicht weiß, worum es sich handelt, möchte den<lb/>
Neger fast <rs type="pers" ana="n_80090" ref="#fk__p_49416">lynchen</rs>. Ja, warum denn? warum? — weil er ein<lb/>
<seg type="insult">Schwarzer</seg> ist? Wir sind doch weder in Afrika, noch jenseits des<lb/>
großen Wassers, sondern <seg type="insult">im gemütlichen Wien</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr131003">
Kein Zweifel, es ist <seg type="insult">die erwachsene Kindesseele der <rs type="paper" ana="werk_25586">Reichspost</rs></seg>,<lb/>
jung gewohnt, <foreign xml:lang="de-loc">d’ Kotz d’ Haut ozuziach’n</foreign>, wiewohl ihr diese<lb/>
nicht das geringste getan hat; denn früh übt sich, was ein <seg type="insult">Schinder</seg><lb/>
werden will. Es ist die <seg type="insult">Tradition der Tierquäler, der Kindmarterer</seg>,<lb/>
die als solche vollenden, was an ihnen begonnen wurde, denn was<lb/>
ein Meister werden will, vergilt am Lehrling, was ihm selbst<lb/>
einst angetan ward. Und der im Rahmen eines <rs type="pers" ana="n_80091" ref="#fk__p_50564">Nedomansky-Bildes<lb/>
</rs> gehaltene <rs type="pers" ana="n_80092" ref="#fk__p_43574">Schubertfranzel</rs> der <rs type="paperRef" ana="werk_40403"><seg type="insult">Reichspostfeuilletonistin</seg></rs> hat,<lb/>
als er vom Kahlenberg die Stadt sich besehn, zwar ersucht,<lb/>
»die Untertöne nicht zu vergessen«, aber darunter sicherlich nicht<lb/>
die Schreie der gequälten Kreatur verstanden. Hätte ich die <seg type="insult">Affenliebe<lb/>
</seg>, die alle Welt mit <seg type="insult">allem Hiesigen</seg> verbindet, ich glaube doch,<lb/>
daß ich das Erlebnis des von Wienern <rs type="pers" ana="n_80093" ref="#fk__p_49416">gelynchten</rs> Negers nicht<lb/>
aus der Vorstellung bannen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131004">
<space/>Doch zu den Symptomen, die unfehlbar anzeigen, daß man<lb/>
die österreichische Grenze überschritten hat, wenn man landeinwärts<lb/>
 reist, gehört ja der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Pumperer«</foreign></seg>, den <seg type="insult">Persönlichkeiten wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_80094" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs>, die <rs type="pers" ana="n_80095" ref="#fk__p_45523">Niese</rs> und die <rs type="pers" ana="n_80096" ref="#fk__p_49657">Jeritza</rs></seg> in der Herzgegend verspüren<lb/>
. Ich vergaß — bei der Gelegenheit, da ich letzthin dieser<lb/>
Regung des <seg type="insult">Lokalpatrioten</seg> gerecht wurde, der nur in das<lb/>
Ausland reist, um viel lieber doder zu bleiben — ein noch weit<lb/>
charakteristischeres Kennzeichen zu erwähnen, das den vollzogenen<lb/>
Grenzübertritt so sicher beweist wie der Stempel im Paß.<lb/>
Das ist das automatische Verschwinden aller beweglichen<lb/>
Gebrauchsgegenstände aus dem Klosett, vielleicht die einzige<lb/>
</p>
            <p ana="pr131004">
behördliche Vorkehrung, die in Österreich mit unbedingter<lb/>
Zuverlässigkeit klappt und die man der zwiefachen psychologischen<lb/>
Erkenntnis verdankt, daß die Ausländer derlei Komfort ohnedies<lb/>
kennen und die Inländer ihn mitnehmen würden. Gleichwohl ist<lb/>
beiden <seg type="insult">dieses Österreich</seg> ans Herz gewachsen, das zu klopfen beginnt,<lb/>
sobald sie die Grenze überschreiten, während ich, wie schon gesagt,<lb/>
eine freudige Erregung zwar an dem gleichen Punkte der Strecke, aber<lb/>
in der umgekehrten Fahrtrichtung verspüre, doch landeinwärts bloß<lb/>
vermehrten Pulsschlag bekomme bei dem Erlebnis, wie sich <seg type="insult">alle lang<lb/>
entbehrte Unsauberkeit, Unordnung und Sprachenverwirrung</seg> dem<lb/>
Heimkehrer pünktlich erfüllt, bis zur verspäteten Ankunft auf dem<lb/>
Westbahnhof, woselbst <seg type="insult">die Lieben</seg> schon warten, die es auf alle<lb/>
Taschen abgesehn haben, <seg type="insult">die etwas schlampige Organisation von<lb/>
Spitzbuben</seg>, die keinen Richter brauchen werden und den<lb/>
Prospekt einer <seg type="insult">Gegend</seg> andeuten, wo es im <seg type="ELIDASH"/> und Unterhalten<lb/>
 drunter und drüber geht. Unter <seg type="insult">fühlenden Brüsten</seg> die<lb/>
einzige <seg type="insult">Larve</seg>, entschädige ich mich für mein nachweisbares<lb/>
Unbehagen nur durch das Bewußtsein, eine völlig neue Art<lb/>
gefunden zu haben, die Stadt, in der ich lebe, unerträglich zu<lb/>
finden, bei voller Anerkennung, daß Wien eine schöne Umgebung<lb/>
hat, in die <rs type="pers" ana="n_80097" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> öfter geflüchtet ist. Gegen den Verdacht,<lb/>
daß ich ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Raunzer«</foreign></seg> bin, schützt mich die Abneigung gegen<lb/>
<seg type="insult">sämtliche Wiener Spezialitäten</seg>. Wissend um das Geheimnis eines<lb/>
<seg type="insult">Landes</seg>, wo die Automaten Sonntagsruhe haben und unter der<lb/>
Woche nicht funktionieren, möchte ich <seg type="insult">dies Unwesen</seg>, das man<lb/>
nicht wie die wesenlose Luft umarmen kann, dem Umstand<lb/>
zuschreiben, daß der <seg type="insult">Genius des <foreign xml:lang="la">locus</foreign></seg>, an dessen Wand der<lb/>
monarchistische Teufel gemalt ist, die Züge <seg type="insult">jenes echten <rs type="pers" ana="n_80098" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs></seg><lb/>
trägt, unter dem ich viel mehr leide als man glaubt, und daß die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_25587">Reichspost</rs> Kinderlieder singt, für die mich die Tatsache, daß<lb/>
hier auch <rs type="pers" ana="n_80099" ref="#fk__p_43574">Schubert’sche Musik</rs> gewachsen ist, keineswegs zu<lb/>
entschädigen vermag. Denn wie sagt doch der <seg type="insult">Dichter</seg>:<lb/>
<lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Engerln, Bengerln, sikarisa,</l>
<l>Riwadi, Riwadi knoll —</l>
<l>Witzt — wutzt</l>
<l>Außig’stutzt</l></foreign>
</lg>
und was jene Katze anlangt, der die Haut abzuziehen ist, so<lb/>
sieht kein Verstand der Verständigen, was in Einfalt ein kindlich<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Engerln, Bengerln, sikarisa,</l>
<l>Riwadi, Riwadi knoll —</l>
<l>Witzt — wutzt</l>
<l>Außig’stutzt</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr131004">
Gemüt übet. In der <seg type="insult">Welt</seg>, die aus nichts besteht als aus Zufall und<lb/>
Zusammenhanglosigkeit, werden mir Plan und Zusammenhänge<lb/>
offenbar. Wenn ich nun so häufig von <seg type="insult">jenen</seg>, deren Dummheit<lb/>
bloß verstandesmäßige Konsequenzen begreift, gefragt werde,<lb/>
warum ich einer Gesittung, deren <seg type="insult">mit der Lüge einer ererbten<lb/>
Kultur aufgemachter Barbarei</seg> ich so gern den Rücken zukehre,<lb/>
nicht lieber entrinne, zumal wo heute der <rs type="pers" ana="n_80100" ref="#fk__p_54422">Uridil</rs> spielt, und warum<lb/>
ich mit dem ganzen Mangel an <seg type="insult">Heimatgefühl</seg> mich nicht in die<lb/>
Fremde begebe, so kann ich nur sagen, daß meine Heimat mein<lb/>
Schreibtisch ist und mein Bett, die aus unerforschlichen Gründen<lb/>
gerade an diesem Meridianpunkt aufgestellt wurden, der vielfach<lb/>
für einen bevorzugten gilt, und die aus technischen Gründen<lb/>
nicht leicht zu übertragen sind. Unaufrichtigkeit möge man bei<lb/>
mir nicht vermuten: gern lebe ich nicht an einem Ort, wo<lb/>
einerseits die <rs type="paper" ana="werk_25588">Reichspost</rs> erscheint und anderseits die <rs type="paper" ana="werk_25589">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> und <seg type="insult">die beiderseits nach deren Ebenbilde erschaffenen<lb/>
Menschen</seg> wohnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45523">
               <persName>Niese, Hansi</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21952</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54422">
               <persName>Uridil, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1895-12-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-5-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fußballspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38933">
               <persName>Battisti, Cesare</persName>
               <birth>
                  <date>1875-02-04</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-07-13</date>
                  <place>Trient</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Geograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13802</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49657">
               <persName>Jeritza, Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1982-7-10</date>
                  <place>Orange, New Jersey</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Sopranistin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8026</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56377">
               <persName>König, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-9-13</date>
                  <place>Klosterneuburg</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Volksbildner</occupation>
               <note type="comment">795/24 Verwechslungskritiker der AZ</note>
               <note type="comment">Red. der AZ</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12019</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56563">
               <persName>Lang, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1855-3-11</date>
                  <place>Simmering</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-21</date>
                  <place>Wien-Simmering</place>
               </death>
               <occupation>Kaffeehausbesitzer </occupation>
               <occupation>Scharfrichter</occupation>
               <occupation>Hausmeister</occupation>
               <note type="comment">501/53 vermutl. ebenfalls (s. KK Liste Stockhammer 2.8.07)</note>
               <note type="comment">Dekret vom 27.02.1900</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50564">
               <persName>Nedomansky (Brüder Nedomansky, Rahmenhandlung)</persName>
               <note type="comment">Rahmenhaus Brüder Nedomansky, 4., Wiedner Hauptstr. 27; Filiale 1., Opernring 17</note>
               <note type="comment">1909 Inhaber Leopold Nedomansky</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>