<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05310.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05309.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05311.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KURT HILLER: Seine Stellung zur Metaphysik, in: Fackel Heft 12, Nr. 319, 1911, S. 61-64</title>
            <title type="iso-date">1911-04-1</title>
            <title type="id">tid_05310</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">319</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-319_n0061.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/319,061</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KURT HILLER: Seine Stellung zur Metaphysik</head>
            <p ana="pr69023">
<space/>Er war in meinen Augen ein <seg type="insult">flacher Skeptiker</seg>. Als <seg type="insult">deutscher<lb/>
Jüngling</seg>, der ohne Witz und mit Treue sich der Erforschung dessen<lb/>
hingab, <RS persTitle="Goethe" title="Faust">was die Welt im Innersten zusammenhält</RS>, fühlte ich mich<lb/>
ihm sehr überlegen. Ich scheute mich auch garnicht, ihm meine<lb/>
Verachtung kundzutun, und sooft er meinen heiligen Ernst mit<lb/>
seinen sophistischen Paradoxen bewarf, versetzte ich ihm moralische<lb/>
Ohrfeigen. Bis er eines Tages, wohl durch meine unerschütterliche<lb/>
Überlegenheit gereizt, vollkommen unironisch wurde und mich,<lb/>
in aller Gentilezza, fragte, ob ich ihm wohl zuhören würde, wenn<lb/>
er mir ruhig und ausführlich die Gründe seines Tonfalls und seiner<lb/>
ganzen intellektualen Stellung entwickelte. Überrascht sagte ich Ja,<lb/>
und ich empfing nun ein Privatissimum, das mich zwang, meine<lb/>
Meinung über ihn einer gründlichen Revision zu unterziehen. Ja,<lb/>
ich muß sogar heute, wo ich den Fall einigermaßen überschaue,<lb/>
eingestehen, daß vieles von dem, was er damals vorbrachte, in<lb/>
meinen eignen Gedankenkreis eingegangen ist, und wenn ich Sie<lb/>
nun mit seinen Darlegungen bekannt mache, so werden Sie selber<lb/>
merken, bis zu einem wie hohen Grade ich mich mit ihm identifiziere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69024">
<space/>Er teilt die geistigen Betätigungen in zwei Gruppen; er weiß<lb/>
ganz genau, daß dies, streng genommen, nicht getan werden darf<lb/>
— da ja alles unzerlegbar ist und immer Eines in dem Anderen;<lb/>
dennoch, schwört er, könne man wenigstens der Idee nach trennen,<lb/>
auf diese Weise dann aber auch ganz akkurat. Er teilt also in zwei<lb/>
Gruppen, und zwar erstens in die betrachtenden, kontemplativen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69024">
ontologischen Betätigungen, zweitens in die wertenden, postulativen,<lb/>
polemischen. Diese Einteilung präsentiert sich ihm als genau so<lb/>
ein Querschnitt durch die Gesamtheit der geistigen Phänomene,<lb/>
wie andern Leuten die Einteilung in »Kunst und Literatur« oder<lb/>
in »Fachwissenschaft und Belletristik« oder in »Denken und Fühlen«.<lb/>
Natürlich verläuft sein Querschnitt den sonstigen Querschnitten<lb/>
nicht parallel, die Lage ist vielmehr derartig, daß er durch diese<lb/>
hindurchgeht und sie gleichsam — o <rs type="pers" ana="name_200367" ref="#fk__p_53325">Simmel</rs>! — in sich aufnimmt.<lb/>
So daß mithin »Kunst« und »Literatur« und »Fachwissenschaft«<lb/>
und »Belletristik« und »Denken« und »Fühlen«, jedes, die zwiefache<lb/>
Möglichkeit: Betrachtung oder Wertung, enthält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69025">
<space/>Das grandioseste Objekt dieser Dualität ist: die Welt selber.<lb/>
Er ist sich bewußt, daß man zu ihr nur kontemplativ oder<lb/>
postulativ stehen kann; daß daher die Menschen entweder eine<lb/>
Welt-Anschauung oder eine Welt-Wollung haben. Der Trieb<lb/>
zur Welt-Anschauung, auch metaphysischer Trieb genannt, ist<lb/>
gewißlich das Primäre, und in den Gründen jeder Vernunft,<lb/>
auch seiner, wacht der große Wunsch, sich Klarheit zu verschaffen<lb/>
über das Kernhafte und Beharrende im Ablauf des Geschehens,<lb/>
über die Sterne und die Seele und aller Dinge Anfang und den<lb/>
Tod. Nichts Menschlicheres existiert als das in sich versunkene<lb/>
Bedenken dieser Rätsel, und, wenn es »ewige« Fragen gibt —<lb/>
fühlt er —, so sind es diese. Aber <rs type="pers" ana="n_50093" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> und der Verstand haben<lb/>
ihn belehrt, daß nur ein <seg type="insult">Narr</seg> hier auf Antwort wartet. Alle Qualen<lb/>
der verströmenden Knabenjahre, das überernste Ringen mit der<lb/>
<rs type="pers">Sphinx</rs>, jene Krämpfe der Erkenntnissucht und Kämpfe und<lb/>
Gewitter: — sie sind samt und sonders vergeblich gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69026">
<space/>Denn gesetzt selbst, man käme zum Wissen, so würde man<lb/>
immer bloß zu einem Wissen kommen, das vom Geiste des<lb/>
Menschen aus Gültigkeit hätte. Damit aber könnte man sich nur<lb/>
dann zufrieden geben, wenn der Mensch ohne Anfang und ohne<lb/>
Ende wäre. Der dort sagt sich (zu seinem Bedauern), daß dies<lb/>
nicht so ist; insbesondere das Dasein nach dem Tode wird folglich,<lb/>
selbst bei höchstem Stande der Wissenschaft, in Dunkel getaucht<lb/>
sein. Das Dasein nach dem Tode trägt, auf den Verstandesapparat<lb/>
des Menschen, will heißen: des lebendigen Menschen, bezogen,<lb/>
das Stigma der reinen Negation, es ist schlechthin <seg type="spc">nicht</seg>; — aber<lb/>
wer ahnt, auf welch anderen Apparat Erkenntnisse über diesen<lb/>
Zustand sich beziehen müssen, um wahr zu sein? Mag die Metaphysik<lb/>
</p>
            <p ana="pr69026">
 Himalaya-Niveaus erreichen, mag sie ganze Urwälder von<lb/>
Mysterien in Zierparke der Klarheit verwandeln: <seg type="spc">ein</seg> Rätsel, dieses<lb/>
<seg type="spc">eine</seg> Rätsel wird stets unerraten bleiben <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Was aber frommt das<lb/>
Wissen um die Dinge, wenn dieses eine Ding: »Ist meine Seele<lb/>
unsterblich?« ewig ungewußt sein muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69027">
<space/>Angesichts dieser unerfüllbaren Sehnsucht ist er unempfindlich<lb/>
geworden gegen alle Reize der Kontemplation, und jegliche<lb/>
Erkenntnis begann, ihm ein Gleichgültiges zu werden. Schal<lb/>
schmeckte ihm das Wissen, und die Trophäen der Denker deuchten<lb/>
ihn jämmerlich. Wie unendlich wenig besitzt man (dies fühlte er<lb/>
mit fabelhafter Intensität), wenn man sein ganzes Leben hindurch<lb/>
dem Erkennen der Welt obgelegen und nun in den Tod verdunsten<lb/>
soll. Er erlebte das Rasende: die Metaphysik als Überflüssigkeit <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Nach diesem Erlebnis fing er ein Werk der Selbsterziehung an.<lb/>
Alles, was Sturm in ihm war, seinen Haß gegen Feindliches, den<lb/>
universalen Willen zur Umgestaltung, kultivierte er inbrünstig;<lb/>
den Trieb nach Erkenntnis aber, den kasteite er, voll Wut. Er<lb/>
knebelte, peinigte, verdrängte ihn so lange, bis sein Bewußtsein<lb/>
frei von ihm wurde und es geschah, daß kein metaphysisch<lb/>
bemühter Mitbürger, kein Gottsucher, Ringender oder Weltanschauer<lb/>
 ihm begegnen konnte, der ihm nicht ridikül erschienen<lb/>
wäre oder doch, als ein lautes Symbol menschlicher Vanitas,<lb/>
tiefstes Mitleid eingeflößt hätte. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr69028">
<space/>Nachdem er mir das auseinandergesetzt, schwieg ich des<lb/>
längeren. Mir wurde klar, daß doch kein <seg type="insult">Dandy</seg> hier sein Wesen<lb/>
trieb, sondern daß jene Zynismen, mit denen er auf alle faustischen<lb/>
Ansprüche reagierte, wie der Wellenschlag eines Bergsees waren.<lb/>
Ich bewunderte die Kraft seines psychohygienischen Willens, der,<lb/>
um das Schaffen gesund zu erhalten, um es zu bewahren vor den<lb/>
entnervenden Wirkungen einer unglücklichen Liebe zum Erkennen,<lb/>
diese Liebe gewaltsam aus dem Körper gerissen und ohne Furcht<lb/>
durch Spott ersetzt hatte. Ich gestand ihm gern zu, daß er nicht<lb/>
die philosophische Pflicht hätte, seine Skepsistöne von Fall zu Fall<lb/>
neu zu begründen, und, meinen Stolz unterdrückend, gab ich ihm<lb/>
die Versicherung, daß ich es bereute, ihn bisher für oberflächlich<lb/>
gehalten zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69029">
<space/>Da erwiderte er, lachend und fast in seinem alten Tonfall:<lb/>
»Sehn Sie, weil ich Artikel schreibe etcetera, billigen Sie meine<lb/>
Stellung zur Metaphysik. Wäre ich etwa ein Rentier, so würden<lb/>
</p>
            <p ana="pr69029">
Sie auf Ihren Entrüstungen beharren — obwohl ein Rentier, wenn<lb/>
er nur geistigen Gemütes ist, vielleicht dieselbe hygienische Maßregel<lb/>
 nötig hat. Ich glaube nicht recht an Ihre Bekehrung.« Und<lb/>
als ich sein Mißtrauen zu zerstreuen suchte, da rief er mir<lb/>
strahlenden Auges zu: »Nun gut; dann gehen Sie hin und weihen<lb/>
Sie dem <rs type="pers">Lord Henry Wotton</rs> eine Hekatombe!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53325">
               <persName>Simmel, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1858-3-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-9-26</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Soziologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12778</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>