<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04896.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04895.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04897.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Journalismus. Von Honoré de Balzac, in: Fackel Heft 11, Nr. 283, 1909, S. 1-19</title>
            <title type="iso-date">1909-06-26</title>
            <title type="id">tid_04896</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">283</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-283_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/283,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Journalismus. Von Honoré de Balzac</head>
            <p ana="pr60917">
<space/>»Die Zeitung, werter Herr, wird auf der Straße<lb/>
gemacht, in der Wohnung der Mitarbeiter, in der<lb/>
Druckerei zwischen elf und zwölf Uhr nachts. Als<lb/>
wir noch den Kaiser hatten, gab es <seg type="insult">diese Anstalten<lb/>
für Druckerschwärze</seg> noch nicht. Ah! er hätte Euch<lb/>
das mit vier Mann und einem Korporal ausgetrieben,<lb/>
und hätte sich nicht, wie die jetzt, mit <seg type="insult">Phrasen</seg><lb/>
dumm machen lassen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es scheint, die <seg type="insult">Halunken</seg><lb/>
schmausen lieber mit Schauspielerinnen, als daß sie<lb/>
Papier verschmieren. Oh, das sind <seg type="insult">kuriose Käuze</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60918">
<space/>»Im <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Théâtre Français</foreign></rs> genügt die Protektion<lb/>
eines Prinzen oder eines königlichen Kammerherrn<lb/>
nicht, um eine günstige Besetzung zu erlangen: die<lb/>
Schauspieler geben nur denen nach, die ihrer Eigenliebe<lb/>
 drohen. Wenn Sie die Macht haben, es durchzusetzen<lb/>
, daß von dem ersten Liebhaber geschrieben<lb/>
wird, er leide an Asthma, von der ersten Liebhaberin,<lb/>
sie habe irgendwo ein Geschwür, von der Soubrette,<lb/>
sie rieche aus dem Mund, dann werden Sie aufgeführt<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60919">
<space/>Wo, wie und wodurch mein Brot verdienen?<lb/>
Diese Frage mußte ich mir vorlegen, als der Hunger<lb/>
näher und näher an mich herankam. Nach vielen<lb/>
Versuchen, nachdem ich für <rs type="pers">Doguereau</rs> einen anonymen<lb/>
 Roman geschrieben hatte, für den er zweihundert<lb/>
 Franken bezahlte — er hat nicht viel daran<lb/>
</p>
            <p ana="fn313">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Eine Komposition von Zitaten aus den Seiten 294 bis 392 des<lb/>
IV. Bandes der »<rs type="title">Menschlichen Komödie</rs>« (Leipzig, <rs type="inst">Insel-Verlag</rs>).</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr60919">
verdient —, stand es mir fest, daß der Journalismus<lb/>
einzig und allein mir Brot geben könnte. Aber wie<lb/>
war es möglich, in die Redaktionen einzudringen?<lb/>
Ich will Ihnen nicht von meinen vergeblichen<lb/>
Schritten und Bittgängen erzählen, auch nicht von<lb/>
dem halben Jahr, das ich als Volontär arbeiten, wo<lb/>
ich mir sagen lassen mußte, ich verscheuchte die<lb/>
Abonnenten, während ich sie im Gegenteil anlockte<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60920">
<space/><rs type="pers">Finot</rs> ist Chefredakteur. Wissen Sie, wovon ich<lb/>
lebe? Ich verkaufe die Billets, die mir die Theaterdirektoren<lb/>
 geben, damit ich ihnen in der Zeitung<lb/>
nicht unangenehm werde, die Bücher, die mir die<lb/>
Verleger schicken und die ich besprechen soll. Endlich<lb/>
 treibe ich, wenn sich erst Finot befriedigt hat,<lb/>
mit den Naturalien Handel, die die Industriellen uns<lb/>
liefern, für oder gegen die <rs type="pers">Finot</rs> mir erlaubt, Artikel<lb/>
zu schreiben. Eine Arznei gegen Blähungen, die<lb/>
‚Sultaninpasta‘, ein Haaröl, die ‚brasilianische Mixtur‘<lb/>
zahlen für ein scherzhaftes Artikelchen zwanzig oder<lb/>
dreißig Franken. Ich bin gezwungen, den Verleger<lb/>
anzukläffen, der dem Blatt wenig Exemplare gibt:<lb/>
die Zeitung nimmt zwei davon, die <rs type="pers">Finot</rs> verkauft,<lb/>
und ich bekomme zwei, die ich ebenfalls verkaufe;<lb/>
und wenn ein Verleger ein Meisterwerk herausbrächte,<lb/>
wenn er mit Exemplaren geizte, würde er totgeschlagen<lb/>
. Das ist gemein, aber ich lebe von diesem<lb/>
Handwerk und hundert andere wie ich! Glauben Sie<lb/>
aber nicht, die politische Welt wäre besser als die<lb/>
literarische: alles in diesen beiden Welten ist <seg type="insult">Korruption<lb/>
</seg>; jeder Mensch, der damit zu tun hat, korrumpiert<lb/>
 oder wird korrumpiert. Wenn es sich um<lb/>
ein Verlagsunternehmen handelt, das einigermaßen<lb/>
bedeutend ist, dann zahlt mich der Verleger, aus<lb/>
Furcht, angegriffen zu werden<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60921">
<space/>Die Schauspielerinnen zahlen auch für das Lob,<lb/>
aber die geschicktesten zahlen für die Kritik; was<lb/>
sie am meisten fürchten, ist das Totschweigen. Daher<lb/>
</p>
            <p ana="pr60921">
 ist eine Kritik, die geeignet ist, an anderer Stelle<lb/>
bekämpft zu werden, mehr wert und wird höher<lb/>
bezahlt als ein trockenes Lob, das am nächsten Tag<lb/>
vergessen ist. Die Polemik, mein Lieber, ist die<lb/>
Grundlage der Berühmtheit. Mit diesem Handwerk<lb/>
<seg type="insult">des Bravos auf dem Gebiet der Ideen und des Ansehens<lb/>
 der Gewerbetreibenden, der Literaten und<lb/>
Schauspieler</seg> verdiene ich monatlich fünfzig Taler,<lb/>
kann ich einen Roman für fünfhundert Franken verkaufen<lb/>
, und fange an, ein gefürchteter Mann zu<lb/>
werden. Wenn ich nicht mehr auf Kosten eines<lb/>
Drogisten, der sich als <seg type="insult">Mylord</seg> aufspielt, bei <rs type="pers">Florine</rs><lb/>
lebe, sondern mich selber einrichten kann; wenn ich<lb/>
zu einem großen Blatt komme und dort das Feuilleton<lb/>
redigiere, dann, mein Lieber, wird von Stund an<lb/>
<rs type="pers">Florine</rs> eine große Schauspielerin; und was ich alles<lb/>
werden kann, weiß ich nicht: <seg type="insult">Minister</seg> oder ein ehrlicher<lb/>
 Mann, es ist noch alles möglich <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und von<lb/>
mir ist eine schöne Tragödie angenommen! Und<lb/>
unter meinen Papieren ist eine Dichtung, die umkommen<lb/>
 wird! Und ich war gut! Mein Herz war rein!<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Und wenn ein Verleger meinem Blatt ein Exemplar<lb/>
verweigert, dann mache ich ein Buch schlecht,<lb/>
das ich schön finde<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60922">
<space/>Außerhalb der literarischen Welt gibt es keinen<lb/>
Menschen, der die schreckliche Odyssee kennt, auf<lb/>
der man zu dem gelangt, was man je nach den Talenten<lb/>
 Beliebtheit, Mode, Ansehen, Renommee, Berühmtheit<lb/>
, Popularität nennen muß<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Alle fallen<lb/>
sie in den Graben des Elends, in den <seg type="insult">Schmutz<lb/>
der Zeitung</seg>, in die <seg type="insult">Sümpfe der Bücherfabrikation</seg>.<lb/>
Wie <seg type="insult">ährenlesende Bettler</seg> nähren sie sich kümmerlich<lb/>
 von biographischen Artikeln, von <seg type="insult">Klatschnotizen<lb/>
</seg>, von Pariser Neuigkeiten in den Zeitungen,<lb/>
oder von Büchern, die durchaus <seg type="insult">logische Lieferanten<lb/>
von Papier und Druckerschwärze</seg> bei ihnen bestellen,<lb/>
die einen <seg type="insult">Schmarren</seg>, der in vierzehn Tagen abgesetzt<lb/>
 wird, lieber haben als ein Meisterwerk, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr60922">
sich langsam verkauft. <seg type="insult">Diese Raupen</seg>, die zugrunde<lb/>
gehen, ehe sie Schmetterlinge werden, leben von<lb/>
der Verleumdung und der <seg type="insult">Infamie</seg>, und sind bereit,<lb/>
auf den Befehl <seg type="insult">eines Paschas vom <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="paper" ana="werk_16744">Constitutionnel</rs>‘</foreign>,<lb/>
der <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_16745">Quotidienne</rs>‘</foreign> oder den <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="paper" ana="werk_16746">Débats</rs>‘</foreign></seg>, auf einen Wink<lb/>
der Verleger, auf das Ansuchen eines neidischen<lb/>
Kollegen, oft bloß für ein Diner, ein werdendes<lb/>
Talent zu zerreißen oder zu rühmen. Wer die Hindernisse<lb/>
 alle überstiegen hat, vergißt den Jammer seines<lb/>
Anfangs. Ich, der ich mit Ihnen spreche, habe ein<lb/>
halbes Jahr lang Artikel geschrieben und habe all<lb/>
meinen Geist hineingelegt, und für wen? für einen<lb/>
<seg type="insult">Elenden</seg>, der sie für seine ausgab, der auf diese<lb/>
Proben hin Feuilletonredakteur geworden ist; er hat<lb/>
mich nicht als Mitarbeiter angenommen, er hat mir<lb/>
noch keine hundert Sous gegeben, und wenn ich ihn<lb/>
sehe, bin ich gezwungen, ihm die Hand zu geben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60923">
<space/>Arbeiten ist nicht das Geheimnis des Glücks in<lb/>
der Literatur, es handelt sich darum, die Arbeit der<lb/>
andern auszubeuten. Die Zeitungsbesitzer sind Unternehmer<lb/>
, wir sind Handlanger. Je mittelmäßiger ein<lb/>
Mensch ist, um so schneller gelangt er ans Ziel; er<lb/>
kann lebendige Kröten verschlucken, sich mit allem<lb/>
zufrieden geben, den niedrigen kleinen Gelüsten <seg type="insult">der<lb/>
literarischen Despoten</seg> schmeicheln, wie einer, der<lb/>
als Anfänger aus Limoges kam, <rs type="pers">Hector Merlin</rs>, der<lb/>
bereits in einer <rs type="perRef" ana="werk_16747">Zeitung des rechten Zentrums</rs><lb/>
politische Artikel schreibt und an unserm <rs type="" ana="werk_16748">Kleinen<lb/>
Journal</rs> mitarbeitet; ich habe gesehen, wie er einem<lb/>
Chefredakteur den Hut aufhob, der ihm heruntergefallen<lb/>
 war. <seg type="insult">Dieser Bursche</seg> wird sich, während sich<lb/>
<seg type="insult">die andern Ehrgeizigen</seg> voller Neid gegenseitig bekämpfen<lb/>
, zwischen ihnen durchschlängeln und wird<lb/>
ans Ziel gelangen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60924">
<space/>Niemand wagt zu sagen, was ich Ihnen mit<lb/>
dem Schmerz eines Menschen, der im Herzen getroffen<lb/>
 ist, und wie ein zweiter <rs type="pers">Hiob</rs> auf dem Misthaufen<lb/>
 zurufe: »Sieh meine Geschwüre!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60925">
<space/>Armer Jüngling! Sie wollen schöne Werke<lb/>
schreiben und schöpfen aus Ihrem Herzen die Zärtlichkeit<lb/>
, das Mark, die Energie, lassen das alles<lb/>
durch Ihre Feder gehen und breiten es als Leidenschaft<lb/>
, als Empfindung, als schöne Sätze aus! Ja,<lb/>
Sie schreiben, statt zu handeln, Sie siegen, statt zu<lb/>
kämpfen, Sie lieben, Sie hassen, Sie leben in Ihren<lb/>
Büchern; aber wenn Sie Ihren ganzen Reichtum<lb/>
Ihrem Stil gegeben haben, wenn Sie Ihr Gold und<lb/>
Ihren Purpur für Ihre Gestalten verschwendet haben,<lb/>
wenn Sie in Lumpen durch die Straßen von Paris<lb/>
gehen und beglückt darüber sind, daß Sie mit den<lb/>
Standesamtsregistern gewetteifert haben und Geschöpfe<lb/>
namens <rs type="pers">Adolf</rs>, <rs type="pers">Corinna</rs>, <rs type="pers">Clarissa</rs>, <rs type="pers">Renée</rs> oder <rs type="pers">Manon</rs><lb/>
in die Welt gesetzt haben, wenn Sie mit dieser<lb/>
Schöpfung Ihr Leben und Ihren Magen verdorben<lb/>
haben, dann müssen Sie erleben, wie sie von den<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> in den <seg type="insult">Lagunen des Totschweigens</seg> verleumdet<lb/>
, verraten, verkauft und verstoßen, wie sie<lb/>
von Ihren besten Freunden begraben wird. Können<lb/>
Sie den Tag erwarten, wo Ihre Schöpfung, wer weiß<lb/>
von wem? wann? wie? wiedererweckt wird?« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60926">
<space/>»Zunächst sind Sie mir fünfzig Franken schuldig<lb/>
,« sagte <rs type="pers">Lousteau</rs>, »dann sind da zwei Exemplare<lb/>
einer ‚<rs type="title">Reise nach Ägypten</rs>‘, die man sehr rühmt, es<lb/>
sind eine Menge Stiche darin, sie werden sich leicht<lb/>
verkaufen: <rs type="pers">Finot</rs> ist damit für zwei Artikel bezahlt<lb/>
worden, die ich schreiben muß <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60927">
<space/>Sie haben keine Ahnung, wie so etwas hingepfuscht<lb/>
 wird. In der ‚<rs type="title">Reise nach Ägypten</rs>‘ habe ich<lb/>
geblättert und hier und da Stellen gelesen, ohne sie<lb/>
aufzuschneiden, ich habe elf Sprachfehler darin entdeckt<lb/>
. Ich werde eine Spalte schreiben des Inhalts,<lb/>
daß der Verfasser vielleicht die Sprache der Enten<lb/>
versteht, die auf den ägyptischen Steinblöcken, die<lb/>
man Obelisken nennt, ausgehauen sind, aber daß er<lb/>
ganz gewiß seine eigene Sprache nicht versteht, und<lb/>
ich werde es ihm beweisen. Ich werde sagen, er<lb/>
</p>
            <p ana="pr60927">
hätte sich, anstatt uns von Naturgeschichte und<lb/>
Altertümern zu reden, nur mit der Zukunft Ägyptens<lb/>
beschäftigen sollen, mit dem Fortschritt der Zivilisation<lb/>
, mit den Mitteln, Ägypten für Frankreich zu<lb/>
gewinnen, das es einmal erobert und wieder verloren<lb/>
hat und es jetzt noch durch moralische Einflüsse an<lb/>
sich bringen kann. Dazu eine <seg type="insult">patriotische Rodomontade<lb/>
</seg>, das ganze gespickt mit Tiraden über Marseille,<lb/>
die Levante, unsern Handel.« »Aber wenn er das getan<lb/>
hätte, was sagten Sie dann?« »Dann sagte ich, er hätte,<lb/>
anstatt uns mit Politik zu langweilen, sich mit der<lb/>
Kunst beschäftigen und uns das Land nach seiner<lb/>
malerischen und landschaftlichen Seite schildern<lb/>
müssen. Der Kritiker wird dann sentimental. Wir<lb/>
sind überschwemmt mit Politik, sagt er, sie langweilt<lb/>
uns, man findet sie überall. Ich werde meine Sehnsucht<lb/>
 nach jenen reizenden Reisebeschreibungen aussprechen<lb/>
, in denen man uns die Schwierigkeiten der<lb/>
Seefahrt, den Reiz der Fahrt durch eine Meerenge,<lb/>
die Freuden der Fahrt über den Äquator schilderte,<lb/>
kurz alles, was die wissen wollen, die nie eine Reise<lb/>
machen. Man macht sich, ohne sie zu tadeln, über<lb/>
die Reisenden lustig, die einen Vogel, der vorbeikommt<lb/>
, einen fliegenden Fisch, einen Fischzug, die<lb/>
festgestellten geographischen Örter, die bezeichneten<lb/>
Untiefen als geographische Ereignisse feiern. Man<lb/>
verlangt wissenschaftliche Tatsachen, von denen<lb/>
niemand etwas versteht, und die darum wie alles,<lb/>
was tief, geheimnisvoll und unbegreiflich ist, einen<lb/>
besondern Zauber ausüben. Der Abonnent lacht, er<lb/>
ist zufrieden. Was die Romane angeht, so gibt es<lb/>
in der Welt niemanden, der so viel Romane verschlingt<lb/>
, wie <rs type="pers">Florine</rs>; sie gibt mir den Inhalt an und<lb/>
nach dem, was sie mir sagt, schmiere ich meinen<lb/>
Artikel. Wenn sie von dem, was sie die <seg type="insult">Schriftstellerphrasen<lb/>
</seg> nennt, gelangweilt worden ist, kommt<lb/>
mir das Buch beachtenswert vor, und ich lasse den<lb/>
Verleger noch um ein Exemplar ersuchen; der freut<lb/>
</p>
            <p ana="pr60927">
sich, daß er einen günstigen Artikel haben soll, und<lb/>
schickt es gerne <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60928">
<space/>Halt, da ist <rs type="pers">Finot</rs>, der Chef meines Blattes; er<lb/>
plaudert mit einem talentvollen jungen Mann, <rs type="pers">Félicien<lb/>
Vernou</rs>, <seg type="insult">einem kleinen Schlingel</seg>, der so gefährlich ist<lb/>
wie eine geheime Krankheit.« »Nun«, sagte <rs type="pers">Finot</rs>,<lb/>
der mit <rs type="pers">Vernou</rs> auf <rs type="pers">Lousteau</rs> zutrat, »du hast eine<lb/>
Premiere. Ich habe über die Loge verfügt.« »Du hast<lb/>
sie <rs type="pers">Braulard</rs> verkauft?« »Was macht’s? Du bekommst<lb/>
schon einen Platz. Was willst du von <rs type="pers">Dauriat</rs>? Ach,<lb/>
daß ich’s nicht vergesse! Es ist abgemacht, daß wir<lb/>
<rs type="pers">Paul de Kock</rs> stark loben, <rs type="pers">Dauriat</rs> hat zweihundert<lb/>
Exemplare genommen, und <rs type="pers">Victor Ducange</rs> lehnt ab,<lb/>
einen Roman für ihn zu schreiben. <rs type="pers">Dauriat</rs> sagt, er<lb/>
will einen neuen Autor im selben Genre kreieren.<lb/>
Du wirst <rs type="pers">Paul de Kock</rs> über <rs type="pers">Ducange</rs> stellen.« »Aber<lb/>
ich habe mit <rs type="pers">Ducange</rs> zusammen ein Stück an der<lb/>
<rs type="inst">Gaieté</rs>«, sagte <rs type="pers">Lousteau</rs>. »Was macht’s? Du sagst ihm,<lb/>
der Artikel sei von mir, und er sei ganz wild gewesen,<lb/>
du aber hättest ihn gemildert, dann ist er dir Dank<lb/>
schuldig.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60929">
<space/>»Was uns unser Leben kostet, der Gegenstand,<lb/>
der in langen Nächten der Arbeit unser Hirn müde<lb/>
gemacht hat, all dieses Wandern im Land der Gedanken<lb/>
, das ganze Ergebnis unserer Arbeit, die<lb/>
Schöpfung, der wir Geist und Blut gegeben haben,<lb/>
wird für die Verleger ein gutes oder schlechtes Geschäft<lb/>
. Die Buchhändler verkaufen ihr Buch oder<lb/>
verkaufen es nicht. Das ist für sie das ganze Problem.<lb/>
Ein Buch stellt ihnen riskiertes Kapital vor. Je<lb/>
schöner das Buch ist, um so weniger Aussichten hat<lb/>
es, verkauft zu werden. Jeder hervorragende Mann<lb/>
erhebt sich über die Massen, sein Erfolg steht also<lb/>
im geraden Verhältnis zu der Zeit, die nötig ist, um<lb/>
das Werk zur Geltung zu bringen. Kein Buchhändler<lb/>
will warten, das Buch von heute muß morgen verkauft<lb/>
 werden. Auf Grund dieses Systems lehnen<lb/>
die Verleger die gewichtigen Bücher ab, die der<lb/>
</p>
            <p ana="pr60929">
hohen Anerkennung bedürfen und sie nur langsam<lb/>
finden.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60930">
<space/>»Am Vormittag habe ich die Meinungen meines<lb/>
Blattes; aber am Abend denke ich, was ich will:<lb/>
bei Nacht sind alle <seg type="insult">Journalisten</seg> grau.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60931">
<space/>»Herzchen«, sagte <rs type="pers">Florine</rs> und wandte sich den<lb/>
drei Journalisten zu, »seid morgen recht nett gegen<lb/>
mich; zunächst habe ich für heute Nacht Wagen<lb/>
bestellt, denn ihr sollt mir bezecht werden wie zu<lb/>
Fastnacht.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60932">
<space/>»<rs type="pers">Dauriat</rs> hat mir sein Wort gegeben, ich bin<lb/>
mit einem Drittel Miteigentümer des <rs type="magazineRef" ana="werk_16749">Wochenblatts</rs>.<lb/>
Der Vertrag lautet, daß ich dreißigtausend Franken<lb/>
bar einzahle unter der Bedingung, daß ich Chefredakteur<lb/>
 und Herausgeber werde. Das ist ein großartiges<lb/>
 Geschäft. <rs type="pers">Blondet</rs> hat mir gesagt, daß man<lb/>
gesetzliche Einschränkungen gegen die Presse vorbereitet<lb/>
, nur die schon bestehenden Blätter werden<lb/>
bleiben. In einem halben Jahre braucht man eine<lb/>
Million, um ein neues Blatt zu gründen. Ich<lb/>
habe also abgeschlossen, ohne daß ich mehr als zehntausend<lb/>
 Franken besitze. Höre, wenn du es dahin<lb/>
bringst, daß <rs type="pers">Matifat</rs> die Hälfte meines Anteils, ein<lb/>
Sechstel also, für dreißigtausend Franken kauft, gebe<lb/>
ich dir die Chefredaktion meines <rs type="" ana="werk_16750">Kleinen Journals</rs><lb/>
mit zweihundertfünfzig Franken im Monat. Du wirst<lb/>
mein Strohmann sein. Ich will immer auch ferner die<lb/>
Redaktion leiten können und dort alle meine Interessen<lb/>
 wahren, es soll nur nicht so aussehen, als wenn<lb/>
ich etwas damit zu tun hätte. Alle Artikel werden<lb/>
dir für den Satz von hundert Sous die Spalte bezahlt;<lb/>
auf diese Weise kannst du einen Überschuß von fünfzehn<lb/>
 Franken im Tag erzielen, denn du zahlst die<lb/>
Spalte nur mit drei Franken, und hast überdies noch<lb/>
den Vorteil von den unbezahlten Mitarbeitern. Das<lb/>
sind also noch vierhundertfünfzig Franken im Monat.<lb/>
Aber ich will vollständig unbehindert nach meinem<lb/>
Belieben in dem <rs type="perRef" ana="werk_16751">Blatt</rs> die Menschen und die Vorgänge<lb/>
</p>
            <p ana="pr60932">
 angreifen oder verteidigen, dabei kannst du<lb/>
doch Haß und Freundschaft pflegen, soweit das meiner<lb/>
Politik nicht in die Quere kommt. Vielleicht werde<lb/>
ich Ministerieller oder Ultra, das weiß ich noch nicht;<lb/>
aber unter der Hand will ich meine liberalen Beziehungen<lb/>
 pflegen. Ich sage dir alles, du bist ein guter<lb/>
Kerl. Vielleicht überlasse ich dir die Kammerberichte<lb/>
in dem <rs type="perRef" ana="werk_16752">Blatt</rs>, für das ich sie mache, ich kann sie<lb/>
jedenfalls nicht behalten. Sorge also dafür, daß <rs type="pers">Florine</rs><lb/>
das Geschäftchen zustande bringt, aber sie muß ihrem<lb/>
Drogisten tüchtig zusetzen: ich habe nur vierundzwanzig<lb/>
 Stunden, in denen ich zurücktreten kann,<lb/>
wenn ich nicht zahlen kann. <rs type="pers">Dauriat</rs> hat das andere<lb/>
Drittel für dreißigtausend Franken seinem Drucker<lb/>
und seinem Papierlieferanten verkauft. Er für sein<lb/>
Teil hat sein Drittel umsonst und gewinnt noch zehntausend<lb/>
 Franken, weil das Ganze ihm nur fünfzigtausend<lb/>
 kostet, aber in einem Jahr wird die <rs type="perRef" ana="werk_16753">Revue</rs><lb/>
den Hof zweihunderttausend Franken kosten, wenn<lb/>
er, wie man munkelt, den guten Einfall hat, die<lb/>
Zeitungen aufzukaufen und zu amortisieren <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60933">
<space/>Ich gehe in die <rs type="inst">Oper</rs>, morgen habe ich vielleicht<lb/>
ein Duell: ich schreibe einen zerschmetternden Artikel<lb/>
gegen zwei Tänzerinnen, deren Freunde Generäle sind,<lb/>
und zeichne ihn mit einem <rs type="pers"><abbr>F.</abbr></rs> Ich greife die Oper<lb/>
aufs Schärfste an.« »Was Sie sagen!« machte der<lb/>
Direktor. »Jawohl, jeder knickert mit mir,« antwortete<lb/>
 <rs type="pers">Finot</rs>, »der eine nimmt mir meine Logen<lb/>
weg, der andere lehnt es ab, mir fünfzig Abonnements<lb/>
abzunehmen. Ich habe der Großen Oper mein Ultimatum<lb/>
 gestellt: ich will jetzt hundert Abonnements<lb/>
und vier Logen im Monat<seg type="symbol" subtype="4dots"/> »Sie ruinieren uns«, sagte<lb/>
der Direktor. »Ja, Sie haben sehr zu jammern, Sie<lb/>
mit ihren zehn Abonnements. Ich habe ihnen zwei<lb/>
gute Artikel im <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="paper" ana="werk_16754">Constitutionnel</rs>‘</foreign> verschafft.« »O, ich<lb/>
beklage mich ja nicht über Sie«, rief der Direktor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60934">
<space/>»Mein Freund,« sagte <rs type="pers">Lucien</rs> zu <rs type="pers">Etienne</rs>, »wie!<lb/>
Sie machen sich kein Gewissen daraus, für die Hälfte<lb/>
</p>
            <p ana="pr60934">
einer Sache, die <rs type="pers">Finot</rs> eben für dreißigtausend Franken<lb/>
gekauft hat, Fräulein <rs type="pers">Florine</rs> von diesem Drogisten<lb/>
die nämliche Summe verlangen zu lassen?« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60935">
<space/>»Aber aus welchem Land stammen Sie denn,<lb/>
Menschenkind?<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Zufall tut für Sie an<lb/>
einem Tag das Wunder, auf das ich zwei<lb/>
Jahre lang gewartet habe, und Sie beschäftigen<lb/>
 sich damit, von den Mitteln zu sprechen?<lb/>
Wie! Sie scheinen Geist zu haben, Sie besitzen<lb/>
 die geistige Unabhängigkeit, die den <seg type="insult">intellektuellen<lb/>
 Abenteurern</seg> in der Welt, in der wir sind,<lb/>
notwendig ist, und Sie plappern von Gewissensbedenken<lb/>
, wie die Nonne, die sich anklagt, sie habe<lb/>
ihr Ei mit Gier gegessen? <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Wenn <rs type="pers">Florine</rs> Glück<lb/>
hat, werde ich Chefredakteur, habe zweihundertfünfzig<lb/>
 Franken Fixum; ich nehme die großen Theater<lb/>
, <rs type="pers">Vernou</rs> lasse ich die Vaudevilletheater, und Sie<lb/>
setzen den Fuß in den Steigbügel und werden mein<lb/>
Nachfolger in den Boulevardtheatern. Sie bekommen<lb/>
dann drei Franken für die Spalte und schreiben jeden<lb/>
Tag eine, das macht im Monat dreißig, die Ihnen<lb/>
neunzig Franken einbringen; Sie haben dann Bücher<lb/>
im Wert von sechzig Franken, die Sie <rs type="pers">Barbet</rs> verkaufen<lb/>
; dann können Sie monatlich von Ihren Theatern<lb/>
 je zehn Billets verlangen, im ganzen vierzig<lb/>
Billets, die Sie für vierzig Franken an den <rs type="pers">Barbet</rs><lb/>
der Theater verkaufen werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60936">
<space/>Ich sage nichts von dem Vergnügen, daß Sie<lb/>
ins Theater gehen können, ohne zu zahlen, denn<lb/>
dieses Vergnügen wird bald eine Plage; aber Sie<lb/>
haben in vier Theatern den Zutritt hinter die Kulissen.<lb/>
Wenn Sie zwei Monate hart und zurückhaltend sind,<lb/>
dann werden Sie mit Einladungen überschüttet,<lb/>
können fortwährend mit den Schauspielerinnen soupieren<lb/>
; ihre Liebhaber machen Ihnen den Hof <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60937">
<space/>Heute um fünf Uhr im <rs type="inst">Luxembourg</rs> waren Sie<lb/>
noch in Verzweiflung, und nun haben Sie die Aussicht<lb/>
 vor sich, eine der hundert privilegierten Personen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60937">
 zu werden, die für Frankreich die Meinung<lb/>
machen. Wenn wir Glück haben, können Sie in drei<lb/>
Tagen mit dreißig kleinen Witzen, von denen täglich<lb/>
drei gedruckt werden, einem Menschen das Leben<lb/>
zur Qual machen; Sie können bei allen Schauspielerinnen<lb/>
 Ihrer Theater sich Lust und Vergnügen holen;<lb/>
Sie können ein gutes Stück zu Fall bringen und<lb/>
ganz Paris dazu bringen, in ein schlechtes zu laufen.<lb/>
Wenn <rs type="pers">Dauriat</rs> ablehnt, die ‚<rs type="title"><rs type="pers">Margueriten</rs></rs>‘ zu drucken<lb/>
— ohne Ihnen etwas dafür zu geben, können Sie es<lb/>
zuwege bringen, daß er demütig und unterwürfig zu<lb/>
Ihnen kommt und sie Ihnen für zweitausend Franken<lb/>
abkauft. Wenn Sie Talent haben <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> gegen ihn in<lb/>
drei verschiedenen Zeitungen mit drei Artikeln losgehen<lb/>
, die irgendeine seiner Spekulationen oder ein<lb/>
Buch, auf das er rechnet, zu vernichten drohen,<lb/>
dann werden Sie sehen, wie er wie eine Schlingpflanze<lb/>
 bis zu Ihrer Mansarde emporklettert und<lb/>
nicht mehr vom Fleck geht. Und Ihr Roman<lb/>
schließlich! Die Buchhändler, die Sie jetzt alle<lb/>
mehr oder weniger höflich zur Tür hinausweisen<lb/>
würden, werden dann vor Ihrer Tür warten, bis sie<lb/>
Zutritt finden, und das Manuskript, das der alte<lb/>
<rs type="pers">Doguereau</rs> Ihnen auf vierhundert schätzte, wird bis<lb/>
zu viertausend Franken in die Höhe getrieben werden<lb/>
! Das ist der Nutzen, den das <seg type="insult">Journalistengewerbe<lb/>
</seg> trägt. Daher versperren wir allen Neulingen<lb/>
den Zutritt zu den Zeitungen; um da einzudringen,<lb/>
bedarf es nicht bloß eines großen Talents, sondern<lb/>
auch eines großen Glücks. Und Sie wollen sich gegen<lb/>
Ihr Glück wehren! Sehen Sie, wenn wir uns nicht<lb/>
heute bei <rs type="pers">Flicoteaux</rs> getroffen hätten, könnten Sie<lb/>
noch drei Jahre lang warten oder wie d’Arthez in<lb/>
einer Dachkammer verhungern. Bis <rs type="pers">d’Arthez</rs> so gelehrt<lb/>
 wie <rs type="pers" ana="n_45053" ref="#fk__p_38962">Bayle</rs> und ein so großer Schriftsteller wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45054" ref="#fk__p_46781">Rousseau</rs> geworden ist, haben wir unser Glück gemacht<lb/>
 und werden Herren über sein Glück und seinen<lb/>
 Ruhm sein. <rs type="pers">Finot</rs> wird Deputierter und Besitzer<lb/>
</p>
            <p ana="pr60937">
einer großen Zeitung werden; und wir werden, was<lb/>
wir sein wollen: Pairs von Frankreich oder Schuldgefangene<lb/>
 in <rs type="inst">Sainte-Pelagie</rs>.« »Und <rs type="pers">Finot</rs> wird seine<lb/>
große Zeitung den Ministern verkaufen, die ihm das<lb/>
meiste Geld zahlen, wie er seine Lobartikel an <rs type="pers">Madame<lb/>
 Bastienne</rs> verkauft, und <rs type="pers">Mademoiselle Virginie</rs><lb/>
schlecht macht und beweist, daß die Hüte der ersten<lb/>
schöner sind als die, die das Blatt zuerst gepriesen<lb/>
hatte!« rief <rs type="pers">Lucien</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Sie sind ein <seg type="insult">dummer Kerl</seg>,«<lb/>
antwortete <rs type="pers">Lousteau</rs> trocken. »<rs type="pers">Finot</rs> lief vor<lb/>
drei Jahren mit zerrissenen Stiefeln herum, aß bei<lb/>
<rs type="inst">Tabar</rs> für achtzehn Sous zu Mittag, sudelte für zehn<lb/>
Franken einen Prospekt, und wie sein Rock ihm<lb/>
auf dem Leib saß, das war ein so unerforschliches<lb/>
Geheimnis, wie das der unbefleckten Empfängnis:<lb/>
<rs type="pers">Finot</rs> ist jetzt alleiniger Besitzer seines <rs type="perRef" ana="werk_16755">Blattes</rs>, das<lb/>
hunderttausend Franken wert ist; mit den bezahlten,<lb/>
aber nicht effektiven Abonnements, mit den wirklichen<lb/>
 Abonnements und den indirekten Kontributionen<lb/>
, die sein Onkel erhebt, verdient er jährlich<lb/>
zwanzigtausend Franken; er hat täglich die üppigsten<lb/>
 Diners der Welt, er hat seit einem Monat ein<lb/>
Kabriolett; und morgen ist er nun endlich an der<lb/>
Spitze einer <rs type="magazineRef" ana="werk_16756">Wochenschrift</rs> und hat ein Sechstel des<lb/>
Eigentums umsonst, hat fünfhundert Franken monatliches<lb/>
 Gehalt, die er um tausend Franken für unentgeltliche<lb/>
 Mitarbeit, die seine Teilhaber ihm bezahlen<lb/>
 müssen, erhöhen wird. Sie werden der erste<lb/>
sein, der überglücklich ist, <rs type="pers">Finot</rs> drei Artikel umsonst<lb/>
 zu geben, wenn er einwilligt, Ihnen fünfzig<lb/>
Franken für den Bogen zu zahlen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60938">
<space/>Haben Sie nicht eine großartige Zukunft, wenn<lb/>
Sie blind sich in Haß und Liebe nach den jeweiligen<lb/>
Umständen richten; wenn Sie angreifen, weil <rs type="pers">Finot</rs><lb/>
Ihnen sagt: greif an!; wenn Sie loben, weil er Ihnen<lb/>
sagt: lobe! Wenn Sie gegen Jemanden Rache zu<lb/>
üben haben, dann brauchen Sie mir nur zu sagen:<lb/>
<rs type="pers">Lousteau</rs>, der Mann muß vernichtet werden!, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr60938">
wir rücken jeden Morgen in unser <rs type="perRef" ana="werk_16757">Blatt</rs> ein Sätzchen<lb/>
ein, mit Hilfe dessen Sie Ihren Freund oder Ihren<lb/>
Feind aufs Rad flechten können. Und dann bringen<lb/>
Sie Ihr Opfer mit einem großen Artikel in dem<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_16758">Wochenblatt</rs> noch einmal um. Und schließlich, wenn<lb/>
es für Sie eine große Sache ist, läßt <rs type="pers">Finot</rs>, dem Sie<lb/>
sich inzwischen unentbehrlich gemacht haben, Sie<lb/>
einen letzten Keulenschlag führen.« »Sie glauben<lb/>
also, <rs type="pers">Florine</rs> wird ihren Drogisten dazu bestimmen<lb/>
können, das Geschäft zu machen?« fragte <rs type="pers">Lucien</rs>,<lb/>
der von den Aussichten geblendet war. »Das glaube<lb/>
ich freilich! Wir sind am Zwischenakt, ich werde ihr<lb/>
sofort zwei Worte sagen, die Sache wird heute Nacht<lb/>
in Ordnung gebracht. Wenn <rs type="pers">Florine</rs> verstanden hat,<lb/>
um was es sich handelt, hat sie meinen ganzen Geist<lb/>
und Ihren dazu.« »Und da sitzt nun dieser brave<lb/>
Kaufmann mit offenem Munde und bewundert <rs type="pers">Florine<lb/>
</rs>, ohne eine Ahnung zu haben, daß man ihm<lb/>
dreißigtausend Franken aus der Tasche holen wird!«<lb/>
»Schon wieder eine <seg type="insult">Dummheit</seg>! Stiehlt man sie ihm<lb/>
denn? <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Mein Lieber, wenn der Minister das <rs type="perRef" ana="werk_16759">Blatt</rs><lb/>
kauft, dann bekommt der Drogist binnen einem halben<lb/>
 Jahr vielleicht fünfzigtausend Franken für seine<lb/>
dreißigtausend. Und ferner wird <rs type="pers">Matifat</rs> nicht an das<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_16760">Blatt</rs> denken, sondern an die Interessen <rs type="pers">Florines</rs>.<lb/>
Wenn man erfährt, daß <rs type="pers">Matifat</rs> und <rs type="pers">Camusot</rs> — denn<lb/>
sie sollen sich in das Geschäft teilen — eine Zeitschrift<lb/>
 besitzen, dann bringen alle Blätter freundliche<lb/>
Artikel für <rs type="pers">Florine</rs> und <rs type="pers">Coralie</rs>. <rs type="pers">Florine</rs> wird berühmt<lb/>
werden, sie bekommt vielleicht an einem andern<lb/>
Theater ein Engagement für zwölftausend Franken.<lb/>
Und schließlich spart <rs type="pers">Matifat</rs> die tausend Franken,<lb/>
die ihm jeden Monat die Geschenke und die Diners<lb/>
für die Journalisten kosten würden. Sie verstehen<lb/>
nichts von den Menschen und nichts vom Geschäft! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60939">
<space/>Jetzt ist es zehn Uhr und es ist noch keine<lb/>
Zeile da. Ich will, damit diese <rs type="perRef" ana="werk_16761">Nummer</rs> glänzend<lb/>
wird, <rs type="pers">Vernou</rs> und <rs type="pers">Nathan</rs> bitten, uns etliche zwanzig<lb/>
</p>
            <p ana="pr60939">
 Bosheiten gegen die Deputierten, den Kanzler<lb/>
<rs type="pers">Cruzoe</rs>, die Minister und, wenns not tut, gegen unsere<lb/>
 Freunde zu geben. In solcher Lage wäre man<lb/>
imstande, seinen Vater zu ermorden« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60940">
<space/>»Was für Menschen sind denn die <seg type="insult">Journalisten</seg>!<lb/>
rief <rs type="pers">Lucien</rs>. »Wie! Man soll sich an einen Tisch<lb/>
setzen und geistreich sein? <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Genau wie man<lb/>
eine Lampe anzündet <seg type="symbol" subtype="2dots"/> solange sie noch Öl hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60941">
<space/>»Liebes Kind«, sagte sie zu <rs type="pers">Finot</rs>, »man bewilligt<lb/>
 dir deine zehn Abonnements, sie kosten die<lb/>
Direktion nichts, sie sind schon untergebracht, beim<lb/>
Chor, dem Orchester und dem Balletkorps. Dein <rs type="perRef" ana="werk_16762">Blatt</rs><lb/>
ist so famos, daß sich niemand beklagt. Du sollst<lb/>
deine Logen haben. Hier ist der Preis für das erste<lb/>
Vierteljahr«, sagte sie und überreichte ihm zwei Banknoten<lb/>
. »Also mach mich nicht herunter«. »Ich bin<lb/>
verloren«, rief <rs type="pers">Finot</rs>, »ich habe keinen Leitartikel<lb/>
mehr für die <rs type="perRef" ana="werk_16763">Nummer</rs>, denn mein <seg type="insult">infames Geschimpfe</seg><lb/>
muß nun wegbleiben <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60942">
<space/>»Ich danke Gott, daß es in meinem Lande keine<lb/>
Zeitungen mehr gibt«, fuhr der deutsche Minister<lb/>
nach einer Pause fort<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich muß sagen, ich<lb/>
habe heute abend den Eindruck, daß ich mit<lb/>
<seg type="insult">Löwen und Panthern</seg> zu Nacht speise, die mir<lb/>
die Ehre erweisen, ihre Tatzen mit Samt zu bekleiden<lb/>
.« »Es ist sicher«, sagte <rs type="pers">Blondet</rs>, »daß<lb/>
wir imstande sind, ganz Europa zu sagen und zu<lb/>
beweisen, daß Eure Exzellenz heute abend eine<lb/>
Schlange ausgespien haben, daß Sie beinahe <rs type="pers">Fräulein<lb/>
 Tullia</rs>, die hübscheste unserer Tänzerinnen, von<lb/>
ihr beißen ließen, und wir könnten, daran anschließend<lb/>
, Kommentare über <rs type="pers">Eva</rs>, die <rs type="title">Bibel</rs>, die Erbsünde<lb/>
 und die Todsünde folgen lassen. Aber beruhigen<lb/>
 Sie sich, Sie sind unser Gast«. »Das wäre drollig<lb/>
«, sagte <rs type="pers">Finot</rs>. »Wir könnten wissenschaftliche Abhandlungen<lb/>
 über alle Schlangen drucken lassen, die<lb/>
man im menschlichen Herzen und im menschlichen<lb/>
Körper bis auf das diplomatische Korps findet«, sagte<lb/>
</p>
            <p ana="pr60942">
<rs type="pers">Lousteau</rs>. »Wir könnten irgendeine Schlange in dieser<lb/>
 Flasche Kirschwasser finden«, sagte <rs type="pers">Vernou</rs>. »Sie<lb/>
würden es schließlich selbst glauben«, sagte <rs type="pers">Vignon</rs><lb/>
zu dem Diplomaten. »Meine Herren, erwecken Sie<lb/>
nicht Ihre schlummernden Klauen!« rief der <rs type="pers">Herzog<lb/>
von Rhétoré</rs>. »Der Einfluß, die Macht der Zeitung ist<lb/>
erst im Beginn«, sagte <rs type="pers">Finot</rs>; »der Journalismus ist in<lb/>
seiner Kindheit, er wird wachsen. Binnen zehn Jahren<lb/>
 wird alles der öffentlichen Meinung unterworfen<lb/>
sein. Der Gedanke wird alles beleuchten, er wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
»Alles beflecken«, unterbrach <rs type="pers">Blondet</rs> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> »Das ist ein<lb/>
Wort!« sagte <rs type="pers">Claude Vignon</rs>. »Er wird Könige<lb/>
machen«, sagte <rs type="pers">Lousteau</rs>. »Er wird die Monarchien<lb/>
auflösen«, sagte der Diplomat. »Zugegeben«, sagte<lb/>
<rs type="pers">Blondet</rs>, »wenn es keine Presse gäbe, brauchte man<lb/>
sie nicht zu erfinden; aber sie ist da, und wir leben<lb/>
davon«. »Sie werden daran sterben«, sagte der<lb/>
Diplomat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60943">
<space/>»Die Zeitung, die ein Heiligtum hätte sein sollen<lb/>
, ist ein Mittel für die Parteien geworden, aus einem<lb/>
Mittel ist sie ein Geschäft geworden; und wie alle<lb/>
Geschäftsunternehmungen ist sie ohne Treu und ohne<lb/>
Ehrlichkeit. Jede Zeitung ist, wie es <rs type="pers">Blondet</rs> sagt,<lb/>
eine <seg type="insult">Bude</seg>, in der man dem Publikum Worte von<lb/>
der Farbe verkauft, die sie haben will. Gäbe es eine<lb/>
Zeitung für Bucklige, dann bewiese sie morgens und<lb/>
abends die Schönheit, Güte und Notwendigkeit der<lb/>
Buckligen. Eine Zeitung ist nicht mehr dazu da, die<lb/>
Meinungen zu klären, sondern ihnen zu schmeicheln.<lb/>
Daher werden alle Zeitungen nach einiger Zeit erbärmlich<lb/>
, heuchlerisch, infam, lügnerisch, mörderisch<lb/>
sein; sie werden die Ideen, die Systeme, die Menschen<lb/>
 töten und werden gerade dadurch blühen und<lb/>
gedeihen. Sie werden die Wohltat genießen, die allen<lb/>
imaginären Wesen zugute kommt: das Übel wird<lb/>
geschehen, ohne daß jemand daran schuldig ist. Wir<lb/>
alle, ich <rs type="pers">Vignon</rs>, du <rs type="pers">Lousteau</rs>, du <rs type="pers">Blondet</rs>, du <rs type="pers">Finot</rs><lb/>
werden <rs type="pers" ana="n_45055" ref="#fk__p_38423"><SPAN norm="Aristides">Aristidesse</SPAN></rs>, <rs type="pers" ana="n_45056" ref="#fk__p_51532"><SPAN norm="Plato">Platone</SPAN></rs>, <rs type="pers" ana="n_45057" ref="#fk__p_39835"><SPAN norm="Cato">Catone</SPAN></rs>, Männer von<lb/>
</p>
            <p ana="pr60943">
<rs type="pers" ana="n_45058" ref="#fk__p_51557">Plutarch</rs> sein; wir werden alle unschuldig sein, wir<lb/>
werden uns alle die Hände von jeder <seg type="insult">Ruchlosigkeit</seg><lb/>
weißwaschen. <rs type="pers" ana="n_45059" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> hat für <seg type="insult">diese moralische oder,<lb/>
wenn Sie lieber wollen, unmoralische Erscheinung</seg><lb/>
den Grund angegeben; er hat darüber ein prachtvolles<lb/>
 Wort gesagt, auf das ihn seine Studien über<lb/>
den Konvent gebracht haben: ‚Für die <seg type="insult">Kollektivverbrechen<lb/>
</seg> ist niemand haftbar.‘ Die Zeitung kann<lb/>
sich das abscheulichste Benehmen gestatten, niemand<lb/>
 glaubt, sich damit persönlich schmutzig zu<lb/>
machen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn die Zeitung eine niederträchtige<lb/>
 Verleumdung erfindet, hat man sie ihr berichtet<lb/>
. Kommt jemand und beklagt sich, so entschuldigt<lb/>
 sie sich mit der großen Freiheit. Wird<lb/>
sie vors Gericht gezogen, dann beklagt sie sich,<lb/>
daß man ihr keine Berichtigung geschickt hat; aber<lb/>
wenn man ihr eine schickt, dann lehnt sie sie lachend<lb/>
ab und spricht von ihrem <seg type="insult">Verbrechen</seg> wie von einer<lb/>
Kleinigkeit, die nicht der Rede wert wäre. Schließlich<lb/>
 verhöhnt sie ihr Opfer, wenn es Recht bekommt<lb/>
. Wird sie bestraft, hat sie zuviel Geldstrafen<lb/>
zu zahlen, dann denunziert sie den Klagenden als<lb/>
einen <seg type="insult">Feind der Freiheit, des Landes und der Aufklärung<lb/>
</seg>. Sie wird sagen, Herr Soundso sei ein <seg type="insult">Dieb</seg>,<lb/>
und wird dafür die Worte wählen, er sei der ehrlichste<lb/>
 Mann des Königreichs. So sind ihre <seg type="insult">Verbrechen<lb/>
</seg> Kleinigkeiten! ihre Angreifer <seg type="insult">Scheusale</seg>! und<lb/>
nach einiger Zeit glauben die Leute, die sie alle<lb/>
Tage lesen, alles, was sie will. Von nun an ist nichts,<lb/>
was ihr mißfällt, mehr patriotisch, und sie wird nie<lb/>
unrecht haben. Sie bedient sich der Religion gegen<lb/>
die Religion, der Verfassung gegen den König; sie<lb/>
verhöhnt die Behörden, wenn die Behörden sie ärgern<lb/>
; sie lobt sie, wenn sie den Volksleidenschaften<lb/>
schmeicheln. Um Abonnenten zu ergattern, erfindet<lb/>
sie <seg type="insult">die rührendsten Märchen</seg>, führt sie <seg type="insult">Possenspiele</seg><lb/>
auf wie <rs type="pers">Hanswurst</rs>. Die Zeitung würde eher dem<lb/>
Publikum ihren eigenen Vater zum Frühstück servieren<lb/>
</p>
            <p ana="pr60943">
, als darauf verzichten, es unausgesetzt zu<lb/>
interessieren und zu amusieren. Sie ist wie ein<lb/>
<seg type="insult">Schauspieler</seg>, der die Asche seines Sohnes in die<lb/>
Urne tut, um wirklich weinen zu können <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« »Kurz, sie<lb/>
ist die Folioausgabe des Volkes,« rief <rs type="pers">Blondet</rs> dazwischen<lb/>
. <seg type="insult">»Des heuchlerischen, unedelmütigen Volkes«</seg>,<lb/>
erwiderte <rs type="pers">Vignon</rs>. »Es kommt dahin, daß die Zeitung<lb/>
das Talent aus ihrer Mitte verbannen wird, wie<lb/>
Athen <rs type="pers" ana="n_45060" ref="#fk__p_38423">Aristides</rs> verbannt hat. Wir werden es erleben,<lb/>
wie die Zeitungen, die anfangs von Ehrenmännern<lb/>
geleitet werden, später unter das <seg type="insult">Regiment der<lb/>
Mittelmäßigsten</seg> kommen, die die Geduld und die<lb/>
Nachgiebigkeit des Gummielastikums haben, die den<lb/>
wahren Talenten fehlt; oder sie kommen an die<lb/>
<seg type="insult">Krämer</seg>, die das Geld haben, sich die Federn zu<lb/>
kaufen. Wir sehen davon schon jetzt allerlei. Aber<lb/>
in zehn Jahren wird <seg type="insult">der erste beste Bursche</seg>, der<lb/>
vom Gymnasium kommt, sich für einen großen Mann<lb/>
halten, wird in die Spalten eines Journals steigen,<lb/>
um seine Vordermänner zu prügeln, wird sie an den<lb/>
Füßen herunterziehen, um ihren Platz zu bekommen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45061" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> hatte sehr recht, die Presse zu knebeln.<lb/>
Ich möchte wetten, daß die Oppositionsblätter, wenn<lb/>
sie ihre Richtung zur Regierung brächten, diese selbe<lb/>
Regierung in dem Augenblick, wo sie ihnen irgend<lb/>
etwas verweigerte, mit den nämlichen Gründen und<lb/>
den nämlichen Artikeln, die sie jetzt gegen die Regierung<lb/>
 des Königs schreiben, wütend bekämpfen<lb/>
würden. Je mehr man den Journalisten Konzessionen<lb/>
macht, um so anspruchsvoller werden die Zeitungen.<lb/>
Heute sind die Journalisten <seg type="insult">Parvenüs</seg>; aber ihnen<lb/>
werden ausgehungerte und arme Journalisten folgen.<lb/>
Die Wunde ist unheilbar, sie wird immer bösartiger,<lb/>
immer fressender; und das Übel wird immer größer,<lb/>
je mehr es geduldet wird, bis zu dem Tag, wo über<lb/>
die Zeitungen durch ihre Üppigkeit und Massenhaftigkeit<lb/>
 die Verwirrung kommt, wie in Babylon.<lb/>
Wir wissen alle, wie wir hier sind, daß die Zeitungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60943">
in der Undankbarkeit weitergehen werden als die<lb/>
Könige, daß sie in Spekulationen und Berechnungen<lb/>
weitergehen als der schmutzigste Kaufmann, daß sie<lb/>
unsere Intelligenzen zugrunde richten werden, damit<lb/>
sie jeden Morgen ihren <seg type="insult">Hirnfusel</seg> verkaufen; aber<lb/>
wir schreiben alle für sie, wie die Leute, die eine<lb/>
Quecksilbermine ausbeuten, obwohl sie wissen, daß<lb/>
sie daran sterben. Da unten sitzt nun, neben <rs type="pers">Coralie</rs>,<lb/>
ein junger Mann <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Wie heißt er? <rs type="pers">Lucien</rs>! Er ist<lb/>
schön, er ist ein Dichter und, was für ihn mehr Wert<lb/>
ist, er hat Witz, Einfälle, Geist; was wird nun aus<lb/>
ihm? Er tritt in eines der <seg type="insult">Gedankenbordelle</seg> ein, die<lb/>
man Zeitung nennt, dort vergeudet er seine schönsten<lb/>
Ideen, dort dörrt er sein Hirn aus, dort befleckt er<lb/>
seine Seele, dort begeht er <seg type="insult">die anonymen Niederträchtigkeiten<lb/>
</seg>, die im Gedankenkrieg an Stelle der<lb/>
Feldzugspläne, Plünderungen, Brandstiftungen, Hinterhalte<lb/>
 im Krieg der Kondottiere getreten sind. Wenn<lb/>
er, wie tausend andere, ein schönes Talent zum<lb/>
Nutzen der Aktionäre vergeudet hat, dann lassen<lb/>
ihn <seg type="insult">diese Gifthändler</seg> Hungers sterben, wenn er Durst<lb/>
hat, und vor Durst sterben, wenn er Hunger hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Man wird unser Hirn austrinken und uns schlechtes<lb/>
 Benehmen vorwerfen!« <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60944">
<space/>»Wißt Ihr, wie <rs type="pers">Vignon</rs> mir vorkommt?« sagte<lb/>
<rs type="pers">Lousteau</rs>, indem er auf <rs type="pers">Lucien</rs> wies. »Wie eine<lb/>
der Huren aus der Rue du Pélican, die zu einem<lb/>
Gymnasiasten sagte: ‚Geh, Kleiner, so ein junges<lb/>
Bürschchen sollte noch nicht hierher kommen.‘«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38423">
               <persName>Aristides</persName>
               <birth>
                  <date>530 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>468 BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38962">
               <persName>Bayle, Pierre</persName>
               <birth>
                  <date>1647-11-18</date>
                  <place>Carla-le-Comte</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1706-12-28</date>
                  <place>Rotterdam</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51557">
               <persName>Plutarch</persName>
               <birth>
                  <date>46?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>120</date>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22648</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39835">
               <persName>Cato, Marcus Portius</persName>
               <birth>
                  <date>234 BC</date>
                  <place>Tusculum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>149 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62841</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46781">
               <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1712-6-28</date>
                  <place>Genf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-7-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12582</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>