<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05699.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05698.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05700.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wenn so etwas noch einmal vorkommt, in: Fackel Heft 13, Nr. 345, 1912, S. 10-13</title>
            <title type="iso-date">1912-04-01</title>
            <title type="id">tid_05699</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">345</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-345_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/345,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wenn so etwas noch einmal vorkommt</head>
            <p ana="pr75196">
daß man uns aufsitzen läßt, rufen wir die Polizei! hat sie gesagt,<lb/>
und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53979" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> hat sich bereits mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_53980" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> in Verbindung<lb/>
 gesetzt. (Die Verbindung anzubahnen, soll nicht schwer<lb/>
gewesen sein.) Man glaubt natürlich, das sei ein Witz. Es ist einer,<lb/>
und von der ältesten Art. Die <seg type="insult">Wiener Wirklichkeit</seg> macht <seg type="insult">so<lb/>
trottelhafte <foreign xml:lang="de-loc">Gspaß</foreign></seg>, und man schämt sich, mitzustenographieren,<lb/>
weil immer, was hierzulande gut berichtet ist, schlecht erfunden<lb/>
scheint. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53981" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> stellte die Hilfe der Polizei in Aussicht und<lb/>
jeder, der es künftig wagt, die <rs type="paper" ana="werk_18700">Neue Freie Presse</rs> mit der <seg type="insult">Wissenschaft<lb/>
</seg> hineinzulegen, habe eine kriminelle Verfolgung zu gewärtigen<lb/>
. Ob bloß Betrug vorliegt oder gar Irreführung <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_18701">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> — etwa als einer der Polizei vorgesetzten Behörde</seg> —:<lb/>
ob <rs type="pers" ana="n_53982" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> und <rs type="pers" ana="n_53983" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs> deshalb strafbar wären, weil sie sich<lb/>
eine Stellung angemaßt haben, die sie tatsächlich nicht besitzen;<lb/>
ob bloß ein Vergehen gegen die öffentliche Ruhe und Ordnung<lb/>
vorliegt oder Aufruhr und Aufstand; ob Hochverrat oder Majestätsbeleidigung<lb/>
 angenommen würde; ob es Verfälschung <seg type="insult">eines öffentlichen<lb/>
 Kreditpapiers</seg> wäre oder gar Münzverfälschung; Religionsstörung<lb/>
 oder Dynamitverbrechen; Weglegung eines Kindes oder<lb/>
Zutreibung einer Leibesfrucht (wider Wissen und Willen der<lb/>
<seg type="insult">Mutter</seg>); ob nur listige Vorspiegelung falscher Tatsachen — Grubenhunde<lb/>
 gibt es nicht — vorliegt oder Ausnützung der Wehrlosigkeit<lb/>
einer <seg type="insult">Prostituierten</seg>: darüber ist sich die Kriminalistik noch nicht<lb/>
im Klaren. Sie ist nämlich auch eine <seg type="insult">Wissenschaft</seg>, deren <seg type="insult">Tonfall</seg> zu<lb/>
täuschenden Wirkungen verwendet werden kann. Jedenfalls ist sie<lb/>
gesonnen, einzuschreiten. Die <rs type="paper" ana="werk_18702">Neue Freie Presse</rs> kann beruhigt<lb/>
kommenden Erdbeben entgegensehen und wenns in der Glockengasse<lb/>
 drunter und drüber geht, kaltes Blut bewahren. So oft es<lb/>
demnach der Redaktion nicht gelingt, einem Anschlag auf <seg type="insult">ihre<lb/>
universelle Bildung</seg> zu entgehen, wird es der Polizei gelingen, des<lb/>
</p>
            <p ana="pr75196">
Täters habhaft zu werden. Zur äußersten Vorsicht dürfte jede wissenschaftliche<lb/>
 Zuschrift vorher dem <rs type="inst">Sicherheitsbureau</rs> vorgelegt werden,<lb/>
so daß es noch im letzten Moment der Polizei gelingen wird, das<lb/>
Äußerste zu verhüten. Vor dem Gebäude der <rs type="paper" ana="werk_18703">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
sind Detektivs aufgestellt, um im Ernstfall <seg type="insult">jenes Unholds</seg>, der sich<lb/>
vor Redaktionen herumtreibt und der <seg type="insult">Unschuld</seg> verführerische<lb/>
Dinge zeigt, in flagranti habhaft zu werden, und sollte wieder<lb/>
einmal in der <rs type="inst">Ostrauer Versuchsanstalt</rs> etwas Auffallendes vorkommen<lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_53984" ref="#fk__p_47565">Berdachs</rs> Gattin sich jach hin und herwerfen, so wird der <rs type="paper" ana="werk_18704">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> von Amtswegen bedeutet werden, daß sie auf solche<lb/>
Symptome nichts geben müsse. Immerhin ist es bemerkenswert,<lb/>
daß die <rs type="paper" ana="werk_18705">Neue Freie Presse</rs> das Material an Komik, das täglich<lb/>
über sie hereinbricht, nicht mehr allein bewältigen kann, und<lb/>
daher die Mitwirkung der Behörde in Anspruch nimmt. Da<lb/>
könnte es denn leicht geschehen, daß dieser der Löwenanteil<lb/>
zufällt und daß in Europa noch mehr als über eine <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_18706">Zeitung</rs></seg>, die<lb/>
in der Geologie nicht sattelfest ist, über ein <seg type="insult">Sicherheitsbureau</seg><lb/>
gelacht wird, das bei einem Erdbeben in Funktion tritt. Auch<lb/>
könnte es geschehen, daß die <rs type="paper" ana="werk_18707">Neue Freie Presse</rs> eine Zuschrift<lb/>
abdruckt, die selbst der Polizei nicht verdächtig vorkam, und daß<lb/>
diese dann gezwungen ist, gegen einen Satiriker einzuschreiten,<lb/>
dessen geologischer Leumund ihr einwandfrei schien. Man<lb/>
wird sich deshalb wahrscheinlich darauf beschränken, erst dann<lb/>
einzuschreiten, wenn das Unglück bereits geschehen ist, wie die<lb/>
Behörde ja auch sonst Verbrechen gern ausreifen läßt und wie sie<lb/>
selbst bei dem bekannten Delikt der Kuppelei erst <seg type="insult">Erhebungen</seg><lb/>
pflegt, wenn schon die Spatzen auf dem Dach die Adresse pfeifen<lb/>
und die <seg type="insult">Lebemänner</seg> sie schon vergessen haben. Natürlich bleibt ihr<lb/>
dann noch genug Gelegenheit, um sich für die <rs type="paper" ana="werk_18708">Neue Freie Presse</rs><lb/>
auszuzeichnen und mit <seg type="insult">dem internationalen Ruhm der Findigkeit</seg><lb/>
auch etwas von der europäischen Heiterkeit, die bisher nur <seg type="insult">einer<lb/>
stillen Dulderin</seg> in den Schoß fiel, zu ergattern. Immerhin<lb/>
läßt sich nicht leugnen, daß <seg type="insult">eine solche Verabredung</seg>, bei jeder<lb/>
Blamage halbpart zu machen, bedrohlich ist und daß die<lb/>
Maßregel, zu der sich <seg type="insult">eine verzweifelte Redaktion</seg> und <seg type="insult">eine<lb/>
zielbewußte Polizei</seg> entschlossen haben, eine Erschwerung<lb/>
des Wiener Lebens bedeutet. Es steht zu befürchten, daß sich<lb/>
doch manche verdienstvolle Männer abschrecken lassen möchten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr75196">
die <rs type="paper" ana="werk_18709">Neue Freie Presse</rs> hineinzulegen. Freilich könnte ich sie auf<lb/>
alle nur mögliche Art ermuntern und ihnen die Beruhigung<lb/>
erteilen, daß sie getrost jede sich bietende Gelegenheit benützen<lb/>
mögen, um die <rs type="paper" ana="werk_18710">Neue Freie Presse</rs> hineinzulegen, weil es jetzt im<lb/>
weiten Bereiche der Staatsnotwendigkeiten weder etwas gibt, was<lb/>
dringender noch was gefahrloser ist und vor allem nichts, was mehr<lb/>
Spaß macht. Und wenn auch die eine oder die andere Zuschrift<lb/>
nicht erscheinen sollte: sie müssen nicht die Geduld verlieren,<lb/>
nicht den Mut sinken lassen, es kommt die Zeit, wo wir wieder<lb/>
lachen können. Das Leben ist ernst und es wäre denn doch schade,<lb/>
wenn wir der wenigen Entschädigungen, die es bietet, verlustig<lb/>
gehen sollten, bloß deshalb, weil <seg type="insult">ein preßbereiter Polizist</seg>, der<lb/>
an <seg type="insult">Freud und Leid der Journalistik</seg> Anteil nehmen möchte, die<lb/>
Pflicht der Dankbarkeit besser kennt als das Gesetz, und weil ein<lb/>
<seg type="insult">Feuilletonjüngel</seg> beauftragt ist, in Wien herumzurennen und<lb/>
ehrliche Leute durch die Verbreitung des Gerüchtes zu schrecken,<lb/>
daß die Polizei bereits aufpaßt, daß der <rs type="paper" ana="werk_18711">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
nichts geschieht. Ich rate der Polizei dringend, mir lieber meinen<lb/>
Pelz zur Stelle zu schaffen, vor allem aber acht zu geben, daß sie<lb/>
nicht am Ende selbst hineinfällt und auf jeden Geologen, den die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18712">Neue Freie Presse</rs> fängt, einen Verbrecher findet, der auch keiner<lb/>
ist. So wahr es im allgemeinen keine Grubenhunde gibt, so gibt<lb/>
es auch kein Gesetz, das imstande wäre, sie zu unterdrücken,<lb/>
wenn sich ihre Existenz in besonderen Fällen als notwendig<lb/>
herausstellen sollte; so wahr es in Ostrau in der Regel keine<lb/>
<rs type="inst">Versuchsanstalt</rs> und in dieser für gewöhnlich keine Dynamos mit<lb/>
Hochdruckzylinder gibt, so kann es keine Polizei geben, welche solche<lb/>
Unregelmäßigkeiten, die immer passieren können, untersucht, und<lb/>
so wahr keine Verordnung der <rs type="inst">Berginspektion von Kattowitz</rs> in<lb/>
Vergessenheit geraten ist, so kann kein Paragraph des Strafgesetzes<lb/>
herangezogen werden, um technische Fortschritte, die es nicht gibt,<lb/>
herbeizuführen, und technische Zuschriften, die es gibt, zu unterdrücken<lb/>
. Grubenhunden ist mit dem <seg type="insult">Maulkorbzwang</seg> nicht beizukommen<lb/>
. Sie sind nicht nur nützlich, sie sind unabwendbar.<lb/>
Ich spreche die bestimmte Erwartung aus, daß sich ehrliche und<lb/>
um das Gemeinwohl verdiente Männer wie der <rs type="pers" ana="n_53985" ref="#fk__p_53087"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>ing.</abbr> Erich<lb/>
<abbr>R. v.</abbr> Winkler</rs> nicht abhalten lassen werden, ihre Pflicht zu<lb/>
erfüllen. Sollte es dennoch möglich sein, sollten die Besten im<lb/>
</p>
            <p ana="pr75196">
Land ihren Mut sinken lassen, weil <seg type="insult">ein <RS pers="Moriz Stukart" globID="name_200877">Alba des Schmocktums</RS></seg><lb/>
naht, so steht’s schlimm genug um die Freiheit. Der<lb/>
<seg type="insult">Bürger</seg> mißtraut dem <seg type="insult">Bürger</seg>, der Redakteur dem Einsender.<lb/>
Sendet ein! Komme was kommen mag, für einen stehe ich:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53986" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> wankt nicht! Und ich verlasse ihn nicht in der Stunde<lb/>
der Gefahr. Ich stelle mich vor ihn und nehme auf mich,<lb/>
was er getan hat. So zwei wie wir zwei, werden uns nicht<lb/>
hindern lassen, im gegebenen Augenblick zu tun, was wir für<lb/>
notwendig halten, und Arm in Arm mit ihm, man weiß schon.<lb/>
Wage man, uns zu trennen. Ich ziehe mit ihm in den Kerker,<lb/>
und ehe es noch dazu kommt, stelle ich mich in jedem Falle<lb/>
selbst der Behörde. Es bedarf keiner Untersuchung, den<lb/>
<seg type="insult">Scharfsinn der Polizei</seg> lasse ich nicht aufkommen: <seg type="spc">ich</seg> hab’s getan!<lb/>
Sendet ein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>