<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04445.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04444.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04446.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zur Naturgeschichte des Wählers. Von Erich Mühsam, in: Fackel Heft 09, Nr. 223, 1907, S. 10-15</title>
            <title type="iso-date">1907-04-12</title>
            <title type="id">tid_04445</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">223</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-223_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/223,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zur Naturgeschichte des Wählers. Von Erich Mühsam</head>
            <p ana="pr48706">
<space/><rs type="inst">Parlamentswahlen</rs> (nach dem allgemeinen, gleichen, geheimen<lb/>
und direkten Wahlrecht) werden in der Regel als politische<lb/>
Stimmungsbarometer angesehen. Man hat sich gewöhnt, zu glauben,<lb/>
daß die ausgezählten Majoritäten die im Lande vorherrschenden<lb/>
positiven Gesinnungen spiegeln. Das ist eine Verkennung der Massenpsychologie<lb/>
. Der Psychologe darf bei der Beurteilung einer von<lb/>
vielen gemeinsam geführten Aktion die Stellung jedes einzelnen<lb/>
zu der ihn mitumfassenden Vielheit nicht übersehen. Er darf nicht<lb/>
vergessen, daß ein Ich, je dürftiger und nichtiger es dasteht, <abbr>d. h.</abbr><lb/>
je größer die Majorität ist, der es zugehört, umsomehr das Bedürfnis<lb/>
 fühlt, sich als Mitglied der Masse persönlich zu dokumentieren<lb/>
. Hat eine große Persönlichkeit den Drang, seine Seele im<lb/>
Rhythmus der Welt schwingen zu lassen, so sucht umgekehrt das<lb/>
<seg type="insult">Massenmenschchen</seg> den <seg type="insult">Radau des Alltagslebens</seg>, den es Welt<lb/>
nennt, auf seine spezielle Existenz zu beziehen, um sich als <seg type="insult">»Persönlichkeit<lb/>
«</seg> gefallen zu können. So und nicht anders ist die<lb/>
<seg type="insult">Massenneurasthenie</seg> zu erklären, die jede politische Bewegung hervorruft<lb/>
, und der Ausfall von <rs type="inst">Parlamentswahlen</rs> bietet somit in<lb/>
erster Reihe Interesse als statistisches Material für den Neurologen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48707">
<space/>In welchem Prozentsatz sich die abgegebenen Stimmen auf<lb/>
die einzelnen Parteigruppen verteilen, ist psychologisch sehr belanglos<lb/>
. <seg type="insult">Majoritätsmensch</seg> ist nicht der nur, der zu den Wählern<lb/>
des endlich siegenden Kandidaten zählt, sondern jeder, der von<lb/>
seinem Stimmrecht Gebrauch macht; jeder also, der seine Meinung<lb/>
als maßgeblich für die Mehrheit ansehen möchte, weil er sie für<lb/>
so gut hält, daß sie ihm als Normalmeinung seiner Zeitgenossen<lb/>
geeignet erscheint. Das Prinzip der Wahl ist ein durchaus demokratisches<lb/>
 Prinzip. Es hat die Tendenz, aus der Volksseele einen<lb/>
Diagonalwillen zu destillieren. Jeder Wähler erkennt mit der Ausübung<lb/>
 seines Rechtes dieses Prinzip ausdrücklich an, das Prinzip<lb/>
der Berechtigung des Mehrheitswillens, das einzelne, selbständige<lb/>
Individuum zu unterdrücken, es den Beschlüssen der Majorität der<lb/>
aus der Majorisierung der Minoritäten hervorgegangenen Körperschaften<lb/>
 gefügig zu machen, aus jeder Persönlichkeit eine Nummer<lb/>
im Gesamtbetriebe und aus jeder autonomen Regung eine Gefahr<lb/>
für das demokratische Ganze herzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48708">
<space/>Jeder Wähler ist ein Tröpfchen von dem Öl, das die große<lb/>
Staatsmaschine schmiert. Was er wählen darf, ist allein das <seg type="insult">Ölkännchen<lb/>
</seg>, aus dem er in das Räderwerk träufeln darf, und von<lb/>
dem je nach der Größe des Behälters ein Schuß mehr links oder<lb/>
ein Schuß mehr rechts in den Apparat gegossen wird, dessen<lb/>
Hauptwalze sicher und exakt funktioniert, unbeirrt darum, welche<lb/>
von den vielen kleinen Seitenrädchen sich etwas schneller und<lb/>
welche sich etwas langsamer um ihre Achse drehen. Die Stimmabgabe<lb/>
 des einzelnen Wählers hat also für den Gang der Geschicke<lb/>
eines Volkes ebensoviel zu bedeuten, wie der Rauch einer Zigarre,<lb/>
der sich im weiten Raum einer Wolke beimischt, für den Niederschlag<lb/>
 eines Gewitters.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48709">
<space/>Für den Psychologen sind alle Wähler konservativ. Sie<lb/>
haben ausnahmslos das Bestreben, in das Rädchen zu fließen, das<lb/>
dem mächtigen Staatsrad am schnellsten vorwärts hilft. Sie erkennen<lb/>
 damit die Notwendigkeit des Bestehenden und den Wert<lb/>
seiner Erhaltung an. Im Gegensatz zur konservativen Partei steht<lb/>
ausschließlich die Gruppe der Nichtwähler, stehen die paar Individualisten<lb/>
, Anarchisten, Künstler und Skeptiker, die in der <seg type="insult">Staatswalze<lb/>
</seg> einen Apparat erkennen, die Persönlichkeit durch die Masse<lb/>
zu wälzen und in jedem ihrer Räder ein Instrument, die Individualität<lb/>
, deren ein Riemen habhaft werden kann, zu rädern. Sie<lb/>
sind revolutionär. Ihr negatives Verhalten bezweckt die Unbrauchbarmachung<lb/>
 der ganzen Maschine, entweder dadurch, daß durch<lb/>
das Einrostenlassen aller Seitenräder die Mittelachse gezwungen<lb/>
wird, sich aus eigener <seg type="insult">Despotenkraft</seg> zu drehen — eine Betriebsform<lb/>
, die infolge der Vereinfachung des Werkes dem Individuum<lb/>
sehr viel weniger gefährlich ist, als die <seg type="insult">demokratische Versimpelungsfabrik<lb/>
</seg> —, oder durch die positive Aktion des Sabots, <abbr>d. i.</abbr> die<lb/>
gewaltsame Außerbetriebsetzung des Werks. Wirft man Seife in<lb/>
den Kessel, so platzt der Apparat, und seine Wirksamkeit ist vernichtet<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48710">
<space/>»Revolutionär« nennt sich nun freilich auch <seg type="insult">die Sozialdemokratie<lb/>
, die Partei</seg>, der die <seg type="insult">Massensuggestion</seg>, der Wahlakt sei<lb/>
eine heilige Handlung, in erster Linie zu danken ist, und der es<lb/>
— aus Gründen, die gleich erörtert werden sollen — niemals<lb/>
beizubringen sein wird, daß die Beteiligung an der Wahl ein<lb/>
Bekenntnis zur bestehenden Staatsordnung in sich schließt und<lb/>
</p>
            <p ana="pr48710">
<seg type="insult">eine im Kern antirevolutionäre Demonstration</seg> darstellt. Man hat<lb/>
<seg type="insult">ganz haarsträubende Motivierungen</seg> konstruiert, die die revolutionäre<lb/>
Tendenz der prinzipiellen Umgestaltung des Staatswesens mit der<lb/>
konservativen Wahlaktion in Einklang bringen sollen. Man behauptet<lb/>
 und glaubt, die <seg type="insult">Zentralisation alles Schmieröls in einer<lb/>
dicken Kanne</seg> werde das Mittelrad in einen so rapiden Schwung<lb/>
versetzen, daß es alle <seg type="ELIDASH">Seitenräder</seg> und Nebenräder rotierend mitreißt<lb/>
und sich so ganz aus sich selbst heraus zu <seg type="insult">jener prächtigen <seg type="ELIDASH">Zentralwalze</seg><lb/>
und Universalwalze</seg> entwickelt, die <seg type="insult">den idealen einheitlichen Brei<lb/>
aller Staatsbürgerfunktionen</seg> produziert, der <seg type="insult">der fromme Traum<lb/>
jedes unverfälschten Demokraten</seg> sein muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48711">
<space/>Man wird nicht von mir verlangen, daß ich <seg type="insult">diesen ideologischen<lb/>
 Blödsinn</seg> ernsthaft widerlege. Mir kommt es darauf<lb/>
an, zu zeigen, welche tieferen unterbewußten Gründe gerade die<lb/>
Partei, die die Masse hinter sich zu haben strebt, und die am<lb/>
meisten mit den <seg type="insult">Masseninstinkten</seg> rechnen muß, zu ihrer Sakrifikation<lb/>
 der <rs type="inst">Parlamentswahl</rs> bewegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48712">
<space/>Der <seg type="insult">Mittelmensch</seg>, der Bürger, der aus der Not seiner<lb/>
Wesensgleichheit mit all seinen <seg type="insult">Mitmassenmenschen</seg> eine Tugend<lb/>
herleitet, hat gleichwohl das starke, seelische Bedürfnis, sich persönlich<lb/>
 zu dokumentieren. Das innerstempfundene Gefühl seiner<lb/>
eigenen Unwesentlichkeit, der letzten Endes auch im Nichtigsten<lb/>
schlummernde Drang nach Unsterblichkeit, der verborgene Trieb,<lb/>
irgendwie doch einen noch so verschwommenen Schatten zu<lb/>
werfen, drängt ihn ans Sonnenlicht. Aus diesem Triebe sind so<lb/>
viele Äußerungen zu verstehen, die dem kleinen Mann Vergnügen<lb/>
machen. Wird irgendwo ein Haus photographiert, gleich stehen<lb/>
<seg type="insult">eine Reihe guter Leute</seg> in Positur vor der Fassade, um mit aufs<lb/>
Bild zu kommen. Sie werden ihr Konterfei nie zu sehen kriegen,<lb/>
der Photograph und der Besitzer des Hauses, die es anschauen<lb/>
werden, werden nie erfahren, wer die <seg type="insult">Leutchen</seg> sind, deren Typen<lb/>
sie vor sich haben, werden sich auch nie Gedanken darüber<lb/>
machen — aber der <seg type="insult">Bürger</seg> fühlt eine Befriedigung, weil seine<lb/>
Physiognomie irgendwo festgehalten ist; seinem <seg type="insult">Unsterblichkeitsdrange<lb/>
</seg> ist — wenn auch noch so dürftig — Genüge geschehen.<lb/>
Ein noch beliebteres Mittel, seine Wesenheit in die Ewigkeit<lb/>
hinüberzuretten, ist das Anschreiben des Namens an Stellen,<lb/>
wo recht viele fremde Menschen ihn lesen werden, auf die Ruhebänke<lb/>
</p>
            <p ana="pr48712">
 in gernbesuchten Parks, vor allem an Pissoirwände. <seg type="insult">Den<lb/>
Kommis und den Bäckergesellen, den Primaner und den Bücherrevisor<lb/>
</seg> überkommt ein Gefühl innerster Beruhigung, wenn er das<lb/>
Häuschen mit dem Bewußtsein verläßt, für seinen <seg type="insult">Nachruhm</seg> etwas<lb/>
 getan und — sei es nur durch seinen Namenszug, sei es<lb/>
durch eine schweinische Zeichnung oder einen obszönen Vers —<lb/>
seiner tieferen Wesensart den <seg type="insult">Sprung in die Ewigkeit</seg> erleichtert<lb/>
zu haben. Jedenfalls hat er seiner Existenz einen weiteren Resonanzboden<lb/>
 geschaffen, als sie auf korrektere Art gefunden hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48713">
<space/>Mit diesem Phänomen rechnet die <rs type="inst">sozialdemokratische<lb/>
Parteileitung</rs>; muß sie rechnen um eine Massenbewegung hinter<lb/>
sich zu haben. Sie muß ihren Mitgliedern, grade weil sie sich zu<lb/>
einer die Persönlichkeit eliminierenden Tendenz bekennen sollen,<lb/>
die Gelegenheit bieten, sich persönlich wichtig zu machen. Mit<lb/>
welchem Stolz geht der Wähler zur Urne! Erfüllt er <seg type="insult">sein heiligstes<lb/>
Recht</seg>, alle fünf Jahre einmal einen Zettel mit dem Namen <seg type="insult">einer<lb/>
anderen Null</seg> feierlich zur Auszählung abzuliefern! Wie unentbehrlich<lb/>
 kommt er sich vor! Sein Name steht in den Wahlregistern<lb/>
eingetragen, wird öffentlich aufgerufen; er kann selbst hervortreten,<lb/>
sich <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> zu seinem Namen bekennen, kann sogar zwischen<lb/>
 verschiedenen Zetteln, die ihm Weltanschauungen repräsentieren<lb/>
, aussuchen und kommt sich vor, als ob er am Steuerrad der<lb/>
Historie drehte. Die Befriedigung, die ihm das Bemalen der Abtrittwand<lb/>
 erweckt, erfüllt sich beim Wahlakt potenziert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48714">
<space/>Wer da glaubt, die ursprüngliche <foreign xml:lang="la">causa movens</foreign> des Wählers<lb/>
sei politisches Interesse, sei die ernste Sorge um die Verwaltung<lb/>
des Vaterlandes, der irrt. Das Parteigefühl ist in fast allen Fällen<lb/>
erst nachträglich als Beweggrund zum Wählen eingeschoben. Aber<lb/>
soviel Selbstpsychologe ist der Staatsbürger nicht, um zu erkennen,<lb/>
daß er in der Wahrung <seg type="insult">seiner vornehmsten Rechte</seg> <seg type="insult">kleinlicher<lb/>
Eitelkeit</seg> folgt. Er konstruiert erst aus der Handlung, die er gern<lb/>
tut, das Motiv, das ihm diese Handlung erst recht weihevoll erscheinen<lb/>
 läßt. Es geht ihm so wie <rs type="pers" ana="n_39277" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> bleichem Verbrecher,<lb/>
der den von ihm Ermordeten beraubt, um vor sich selbst einen<lb/>
Grund zum Mord zu haben. Der Ausfall der Wahl regt den Wähler<lb/>
kaum anders auf, als das Ende eines Wettrennens den, der auf ein bestimmtes<lb/>
 Pferd gesetzt hat. Daß es sich bei dem Wettenden um<lb/>
Geld handelt, während sich der Wähler ideelle Interessen einbildet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr48714">
macht keinen Unterschied. Denn erstens stehen alle Staatsbürgerideale<lb/>
 auf materieller Grundlage und werden erst in der politischen<lb/>
Abstraktion ideell verklärt, und zweitens verquickt sich bei dem<lb/>
Startsetzer das Interesse an der riskierten Summe so sehr mit der<lb/>
Aufregung des Zuschauens, daß es sich zu einer wirklich begeisterten<lb/>
 Spannung auswächst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48715">
<space/>Eine kleine Probe aufs Exempel bestätigt, was ich hier gesagt<lb/>
 habe. Die anarchistische Taktik verwirft das Wählen prinzipiell<lb/>
. Sie wendet sich an den Arbeiter mit der Aufforderung,<lb/>
lediglich auf seine wirtschaftliche Förderung bedacht zu sein. Sie<lb/>
weist ihn auf die Kampfmittel hin, mit denen er sich hohe Löhne<lb/>
und kurze Arbeitszeit — also den größten für ihn wünschenswerten<lb/>
 Nutzen — erobern kann: auf Klassenkampf und Streik.<lb/>
Sie warnt ihn vor dem <rs type="inst">Parlamentarismus</rs>, der an sich staatsstützend<lb/>
 ist und als <seg type="insult">Ausbeutungswaffe ehrgeiziger Führer</seg> gegen<lb/>
die Arbeiter protegiert wird; betont die Nutzlosigkeit und die absolute<lb/>
 Gleichgiltigkeit des Ausfalls der Wahlen, weil es garnicht<lb/>
von Belang ist, wer die <seg type="insult">Dummheiten</seg> macht, von der jede Gesetzlichkeit<lb/>
 lebt. In Deutschland wird das allgemeine, gleiche, direkte<lb/>
und geheime Wahlrecht seit 40 Jahren ausgeübt, ohne daß der<lb/>
Sozialismus die allermindeste Förderung dabei erfahren hat. All<lb/>
das führt die anarchistische Taktik gegen die der Sozialdemokratie<lb/>
an; all das habe ich ungezählte Male in Arbeiterversammlungen<lb/>
hervorgehoben. Aber, kommt in einer sozialdemokratischen Versammlung<lb/>
 irgend ein Agitator einer anderen Partei zum Wort,<lb/>
der den Arbeitern sagt: Wählt nicht den <rs type="pers">Müller</rs>! Wählt den liberalen<lb/>
 <rs type="pers">Meyer</rs> oder den Antisemiten <rs type="pers">Schultz</rs>! — dann wird er mit<lb/>
sanfter Ironie abgefertigt, dann begründet man, weshalb nicht der<lb/>
<rs type="pers">Meyer</rs> oder der <rs type="pers">Schultz</rs>, sondern grade akkurat der <rs type="pers">Müller</rs> gewählt<lb/>
 werden muß. Anders, wenn ein Anarchist spricht. Ihn, der<lb/>
doch ganz vom materiellen Interesse des Arbeiters ausgeht, der<lb/>
ganz sachlich, ganz unpersönlich diskutiert, widerlegt man nicht.<lb/>
Er wird niedergebrüllt, als <seg type="insult">Schuft</seg>, <seg type="insult">Polizeispitzel</seg>, <seg type="insult">Söldling der Gegner</seg><lb/>
persönlich verdächtigt oder — wie es mir kürzlich in einer großen<lb/>
Wahlversammlung in München erging — tätlich insultiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48716">
<space/>Diese oft beobachteten, immer sich wiederholenden Tatsachen<lb/>
 beweisen wohl, was ich oben behauptet habe: daß der<lb/>
<seg type="insult">Massenmensch</seg> nicht aus irgendwelchen materiellen, politischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr48716">
oder ideellen Gründen wählt, sondern daß ihm das Wählen Selbstzweck<lb/>
 ist. Der Anarchist, der das Wählen an sich angreift, verletzt<lb/>
 sein Gefühl. Mit dem ist nicht zu debattieren; der ist ein<lb/>
<seg type="insult">Lump</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dem Volke muß die Religion erhalten bleiben. Und<lb/>
dem Volke muß die Möglichkeit erhalten bleiben — oder geschaffen<lb/>
 werden —, sich an <seg type="insult">Pissoirwänden und Wahlgefäßen</seg> zu<lb/>
manifestieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48717">
<rs type="pers" ana="n_39278" ref="#fk__p_42760"><AUCTOR><seg type="spc">Erich Mühsam</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42760">
               <persName>Mühsam, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-04-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-07-9/10</date>
                  <place>Konzentrationslager Oranienburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">verh. 1915 mit Kreszentia (Zenzl) Elfinger</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39197</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>