<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04143.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04142.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04144.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Maler. (Secession und Kritik), in: Fackel Heft 07, Nr. 200, 1906, S. 21-23</title>
            <title type="iso-date">1906-04-3</title>
            <title type="id">tid_04143</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">200</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-200_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/200,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Maler. (Secession und Kritik)</head>
            <p ana="pr43571">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203458" ref="#fk__p_49551">Maler</rs>.</seg></seg> Die Leitung der <rs type="inst">Secession</rs> hat <seg type="insult">ein paar Kunstreferenten</seg><lb/>
von der Vorbesichtigung der <rs type="event">Frühjahrsausstellung</rs> ausgeschlossen. Und<lb/>
das ist gut. Von keinem vernünftigen Standpunkt aus wäre etwas dagegen<lb/>
 einzuwenden. Selbst wenn die Kritiker nicht, wie die Leitung<lb/>
der <rs type="inst">Secession</rs> behauptet, »die Grenzen sachlicher Kunstkritik weit überschritten<lb/>
« hätten. Ich weiß nicht, ob es Sache der Beteiligten ist, dies zu<lb/>
beurteilen. Zugegeben, die Kritiken wären innerhalb jener Grenzen geblieben<lb/>
 und die <rs type="inst">Secession</rs> könne einfach Tadel nicht verschmerzen.<lb/>
So hat sie recht gehandelt. Wer mich schlecht macht, den muß ich nicht<lb/>
in mein Haus laden. Keinem <seg type="insult">öffentlich Meinenden</seg> ist es verwehrt, sein<lb/>
Urteil abzugeben, wenn die Ausstellung für das Publikum geöffnet ist.<lb/>
Die <rs type="inst">Secession</rs> hat sich nicht das Recht angemaßt, zahlungswilligen Besuchern<lb/>
 den Eintritt zu verwehren oder ein günstiges Urteil vorzuschreiben<lb/>
. Der Theaterdirektor aber, dessen Geschäft geschädigt wird,<lb/>
ist berechtigt, die Freikarten zu entziehen oder den <seg type="insult">Tadler</seg> vom<lb/>
Besuch der Generalprobe auszuschließen, und die Veranstalter einer Ausstellung<lb/>
, von der sie im vornhinein wissen, daß sie abfällige Kritik finden<lb/>
werde, sind nicht verpflichtet, einen Großmutsakt zu üben und dem<lb/>
<seg type="insult">Tadler</seg> die Vorbesichtigung zu gestatten. Die solidarische Verwahrung<lb/>
der Wiener Kunstkritiker gegen die Entziehung solcher Gunst ist eine<lb/>
<seg type="insult">stupide Anmaßung</seg>, vergleichbar dem <seg type="insult">Protest eines Hinausgeworfenen</seg>,<lb/>
der sich auf das Recht freier Meinungsäußerung beruft, weil der<lb/>
Hausherr nicht gewillt war, <seg type="insult">einen »sachlichen« Tadler</seg> seiner Speisen<lb/>
auszufüttern. Durchaus löblich ist der Mut der <rs type="inst">Secession</rs>, die den<lb/>
Protest mit der Erklärung erwidert, daß nicht zwei, sondern drei<lb/>
Kritiker ausgeschlossen worden seien. Überflüssig und vielleicht ungehörig<lb/>
 bloß die Begründung des Beschlusses, die zwischen »sachlicher<lb/>
Kunstkritik« und <seg type="insult">»kritikloser Feindseligkeit«</seg> unterscheidet. Der Tadler<lb/>
der Speisen kann Recht haben oder das »Motiv« seines Tadels ein<lb/>
verdächtiges sein — das erst zu untersuchen, ist gar nicht Sache des<lb/>
Gastgebers, dessen klares Recht des Hinauswurfes schon beim<lb/>
»sachlichen«, in sich begründeten Tadel einsetzt. Wenn er ehrlich ist,<lb/>
wird er auch zugeben, daß ihn nicht das »Motiv«, sondern der Tadel<lb/>
geärgert hat. Welche <seg type="insult">Begriffsverwirrung</seg> aber in den Gehirnen der<lb/>
<seg type="insult">Preßleute</seg> platzgegriffen hat, zeigt der Eifer, mit dem sie darauf bestehen<lb/>
, gratis an dem Gastmahl teilzunehmen, an dem ihnen der Veranstalter<lb/>
</p>
            <p ana="pr43571">
 — im Gegensatz zum privaten Hausherrn — den Platz gegen<lb/>
Bezahlung nicht weigern kann. Typisch sind die Erklärungen des <seg type="insult">‚<rs type="" ana="werk_14516">Extrablatt<lb/>
</rs>‘-Mannes</seg>. Der Ausschuß der <rs type="inst">Secession</rs> habe bewiesen, daß er<lb/>
»keine Ahnung davon hat, wie man sich der Kritik gegenüber zu verhalten<lb/>
 habe«, daß er »von dem Verhältnis zwischen Künstlerverbänden<lb/>
und der Kritik ganz unrichtige Vorstellungen hat«. Was für ein Verhältnis<lb/>
 denn? Das einzig legitime Verhältnis, das des Urteilenden zum<lb/>
Beurteilten, wird durch die Ausschließung von der Vorbesichtigung nicht<lb/>
berührt. Eher durch gegenseitige Gefälligkeit, also etwa durch die Erlaubnis<lb/>
 der Vorbesichtigung. Wie der Mann selbst zugibt. Es sei,<lb/>
sagt er nämlich, »eine ganz irrige Anschauung, daß der Ausschuß den<lb/>
Kunstreferenten eine Höflichkeit zu erweisen glaubt, wenn er sie zu<lb/>
den Vorbesichtigungen einlädt«. Im Gegenteil: »es liegt ausschließlich<lb/>
im Interesse der veranstaltenden Künstlervereine, wenn die Kunstreferenten<lb/>
 das Publikum <seg type="spc">durch Vorberichte über die zumeist<lb/>
noch recht unfertigen Ausstellungen auf die Eröffnungstage<lb/>
 aufmerksam machen</seg>.« Es wird also geschwindelt und um der<lb/>
Reklame willen ein Urteil gefällt, das eigentlich noch nicht gefällt<lb/>
werden kann. <seg type="insult">Vorbesichtigung — Vorurteil.</seg> Der Kritiker ist, so sollte man<lb/>
glauben, bloß den Lesern verpflichtet, bloß zwischen ihm und dem Publikum<lb/>
hat ein »Verhältnis« zu bestehen. Mit <seg type="insult">urwüchsiger Naivetät</seg> gesteht aber der<lb/>
Kritiker ein, daß er sich seiner Pflichten gegenüber dem Kritisierten bewußt<lb/>
ist, daß Kritik eine <seg type="insult">Gefälligkeitssache</seg> ist. Dem Publikum dient sie nicht.<lb/>
Wörtlich: »Entfallen die Vorbesichtigungen der <rs type="inst">Secession</rs> und damit die<lb/>
Vorberichte, so wird das Publikum dies den Kunstreferenten ganz gewiß<lb/>
und umso leichter verzeihen, als man die Sensationen, welche die <rs type="inst">Secession</rs><lb/>
in der letzten Zeit gebracht hat, wirklich erwarten kann und für die<lb/>
Kunstfreunde nichts verloren geht, wenn sie zwei oder drei Tage später<lb/>
davon erfahren, was eben ausgestellt ist«. Hier wird die Schlange so<lb/>
bissig, daß sie sich selbst in den Schwanz beißt. Das Publikum verzichtet<lb/>
 auf den Vorbericht, die Kritik dient lediglich den Ausstellern<lb/>
 — auf die das Publikum durch den Vorbericht aufmerksam<lb/>
gemacht wird. Es ist toll. Aber der Kunstkritiker argwöhnt, die <rs type="inst">Secession</rs><lb/>
wolle ihm das Recht freier Kritik nehmen, und rät ihr, ihre Ausstellungen<lb/>
 »bei geschlossenen Türen zu ihrem Privatvergnügen zu veranstalten<lb/>
«. Das sind Übertreibungen. Die <rs type="inst">Secession</rs> hat ausschließlich<lb/>
ihren Willen kundgegeben, die »Vorbesichtigung« bei geschlossenen<lb/>
Türen zu ihrem Privatvergnügen zu veranstalten, <seg type="spc">vor</seg> der Eröffnung<lb/>
der Ausstellung niemand hineinzulassen, dessen Gesicht ihr nicht gefällt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43571">
Leider noch nicht den Willen, auch nach der Eröffnung der Ausstellung<lb/>
nur gegen Entrée schimpfen zu lassen. Wer kauft, darf schimpfen. Aber<lb/>
daß die Veranstalter schon am Firnistag die Lackierten sein müssen,<lb/>
kann man nicht verlangen. Man weiß nicht, ob es Methode oder <seg type="insult">Begriffsverwirrung<lb/>
</seg> ist, in die Öffentlichkeit hinauszuschreien, die Secession<lb/>
habe es auf das <seg type="insult">Mundtotmachen der Kritik</seg> abgesehen. Die <rs type="inst">Secession</rs><lb/>
denkt nicht daran, die staatsgrundgesetzlich gewährleistete Meinungsfreiheit<lb/>
anzutasten, und händigt <seg type="insult">dem Publikum, dem heimlich und dem öffentlich<lb/>
 meinenden, Privatleuten und Journalisten</seg>, mit der Eintrittskarte<lb/>
das Recht auf Kritik ein. Dem <seg type="insult">‚<rs type="" ana="werk_14518">Extrablatt</rs>‘-Mann</seg> genügt das nicht.<lb/>
»Die richtige Antwort«, schreibt er, »wäre es unseres Erachtens, wenn<lb/>
die Kritik übereinkommen würde, über die Veranstaltungen der<lb/>
<rs type="inst">Secession</rs> so lange nichts zu berichten, bis sich <seg type="insult">der hochverehrliche<lb/>
Ausschuß</seg> wieder erinnert hat, daß es genau so ein Recht zum Kritisieren<lb/>
 wie zum Veranstalten von Ausstellungen gibt.« Wenn die Kritik<lb/>
übereinkommen »würde« — in diesem falschen Konditionalsatz liegt <seg type="insult">die<lb/>
ganze »Würde« der Wiener Kritik</seg>. Sie droht. <seg type="insult">Ein schöneres Bekenntnis<lb/>
der Geringschätzung</seg>, die die Presse für ihre Mission hat, habe ich bis<lb/>
heute nicht gelesen. Kritik ist <seg type="insult">Gefälligkeitssache</seg>. Kunstkritik ist Gefälligkeit<lb/>
gegen das Sekretariat, wie Ausstellen Gefälligkeit gegen die Kunstkritik ist.<lb/>
Das <seg type="insult">»Recht« zum Kritisieren</seg> wird erst geltend gemacht, wenn das <seg type="insult">Gefälligkeitsverhältnis<lb/>
</seg> gekündigt ist. Der andere Teil hat bloß sein Recht<lb/>
zum Veranstalten von — Vorbesichtigungen betont. Immerhin, die <seg type="insult">»Gefälligkeit<lb/>
«</seg> hat aufgehört, und so verkünden die Kritiker ihre Absicht,<lb/>
Kunstwerke von nun an nicht mehr zu besprechen. Nicht das Talent,<lb/>
die Höflichkeit entscheidet, ist Gegenstand kunstkritischer Betrachtung.<lb/>
Das Publikum ist vollständig ausgeschaltet. Es wird nie mehr erfahren,<lb/>
was in der bildenden Kunst vorgeht. Da die Presse nicht mehr dem<lb/>
Sekretariat gefällig sein kann, stellt sie die Kritik ein. Wenn in <seg type="insult">Wien</seg><lb/>
der <rs type="pers" ana="n_35778" ref="#fk__p_50161">Michelangelo</rs> einen <seg type="insult">Reporter</seg> nicht grüßt, gibt’s keine Renaissance.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49551">
               <persName>Maler</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>