<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09820.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09819.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09821.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus Feldpostbriefen), in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 13-20</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09820</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus Feldpostbriefen)</head>
            <p ana="pr133192">
<space/>Aus Feldpostbriefen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133194">
<rs type="inst">Stellungskommando Val Sorda</rs>, am <date>12. <abbr>Nov.</abbr> 1916</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133195">
— — Wie oft, wie gerne wollte ich Ihnen danken für Ihre<lb/>
Grüße, die mich wahrhaftig tiefer bewegten als alles, was an<lb/>
Herzbewegendem gelegentlich um mich vorging! Aber ehe ich<lb/>
diesen entsetzlichen Ring von Vereinsamung inmitten von Fels,<lb/>
Eis und <seg type="insult">erstarrten Kriegshandwerkern</seg> nicht wieder einmal auf<lb/>
ein paar Tage durchbrechen kann, erstirbt mir jeder Gruß im<lb/>
Herzen wie ein gefangener Vogel. — — Man darf nicht daran<lb/>
denken, wie licht die Welt zu sein vermöchte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133197">
Der folgende Schrei — auf einer unterschriebenen<lb/>
Karte — konnte, <date>November 1917</date>, die <rs type="inst">Zensur</rs> passieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133199">
— Wenn <seg type="spc">ich</seg>, der genug Phantasie besitzt, erst hier an der<lb/>
Front im Stande war, dem Krieg die letzte Maske abzureißen,<lb/>
was folgt daraus? Es ist unabweislich notwendig, daß, die den Krieg<lb/>
führen (wir werden bloß in ihn geführt) und ihn weiterführen<lb/>
wollen, dies <seg type="spc">hier</seg> erklären müssen. <seg type="insult">Diese Schufte dort hinten</seg>,<lb/>
deren Wille uns auf gespenstische Weise regiert, wissen bestimmt<lb/>
nicht, daß der Krieg mit seiner ganzen ingeniösen Organisation,<lb/>
in eine Spitze ausläuft, die <seg type="insult">Mord</seg> heißt. Dank für das Heft<lb/>
Verse. Es begleitet mich auf dem Vormarsch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133201">
Von einem der reinsten Menschen und Dichter,<lb/>
einem jener Freunde, die — es ist nicht zu fassen —<lb/>
Soldaten sein mußten, unter <seg type="insult">den Schindern der<lb/>
Menschheit</seg> gelebt haben und gezwungen, Helden<lb/>
zu sein, es waren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133203">
<date>5. März 15</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133204">
— — — — Unsere Zeit, die nicht mehr auf den Gedanken<lb/>
hineinfällt, es könnte das über sie verhängte Entsetzen die<lb/>
</p>
            <p ana="pr133204">
Mahnung eines Gläubigers an ihre Schulden sein (wiewohl ihn<lb/>
die Sprache ihr so herzgerecht gemacht hat), wird die Anklagen<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_25901">Fackel</rs> nach dem Kriege noch weniger glauben als zuvor<lb/>
und wird sich, die durch die neue Größe ein größeres Ziel bietet,<lb/>
noch seltener getroffen fühlen. Aber gerade dann, wenn der<lb/>
Krieg bewiesen hat, wie wenig Aussicht auf hiesigen Erfolg dem<lb/>
Wirken der <rs type="self" ana="werk_25902">Fackel</rs> beschieden sein kann, mögen ihr die wenigen<lb/>
unter ihren Freunden, die den Protest gegen harte Winter gut<lb/>
heißen, wiewohl es den Frühling gibt, der alles selbst besorgen<lb/>
wird, auch ihrerseits das alte Gelöbnis erneuern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133207">
<date>10. Aug. 15</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133208">
<space/>— — Die Siegeszeit ist in Wien wohl sehr arg. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133211">
<date>6. IV. 17</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133212">
<space/>Meinen allerherzlichsten Dank für die Karte und das neue<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_25903">Heft</rs>! — — Die <rs type="self" ana="werk_25904"><abbr>F.</abbr></rs> fängt immer wieder ganz von Neuem an.<lb/>
Demgegenüber fühlt der langjährige Leser <seg type="symbol" subtype="2dots"/> die beschämende<lb/>
Armut, den alten Dank immer wieder nur wiederholen zu<lb/>
können. — Wie ist das U, dieser verhängnisvolle Vokal, im Gedicht<lb/>
ganz Trauermusik geworden, die aus der Ferne in den Nachruf<lb/>
dringt; wie tief liegt hier die Alliteration von Hunger und Hund;<lb/>
wie tieftraurig tönt dieses »nun« der letzten Zeile, wo die<lb/>
Sprache aus ihrer Leidverlorenheit zur Gegenwart zurückfindet! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133215">
<date>14. <abbr>Aug.</abbr> 17</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133216">
<space/>— Ihr letzter Brief hat mich aufs tiefste ergriffen, er berührte<lb/>
die wundeste Stelle in meinem Innern. <seg type="spc">Die unsäglich<lb/>
kostbare Zeit</seg>! Nun bin ich <seg type="spc">47 Monate <choice><sic>bei</sic><corr>beim</corr></choice> Militär</seg>.<lb/>
Und wer weiß, wie lange noch die Verbannung dauern wird!<lb/>
Leider irren Sie, wenn Sie annehmen, ich hätte an der Fertigstellung<lb/>
der Manuskripte gearbeitet. Ich habe seit einem halben Jahr keine<lb/>
Zeile geschrieben. — — Nun wiederhole ich meinen Dank für die<lb/>
Übersendung der Bücher und Ihre Grüße, die mir in <seg type="insult">dieser trostlosen<lb/>
 Menschenumgebung</seg> doppelt wert und teuer sind. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133218">
<space/>Die Verbannung war bald beendet. »Es gäbe<lb/>
eine Sühne für <seg type="insult">alle Kriegsdichtung von vier Jahren</seg>«,<lb/>
schrieb ich: »Wenn sie sich in ihr Nichts auflösen<lb/>
wollte angesichts dieses erhabenen Heldengedichts,<lb/>
das in Form einer Feldpostkarte an die Familie des<lb/>
Verstorbenen gelangt ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133219">
<rs type="inst"><abbr>K. u. k.</abbr> Feldspital 1301</rs> am <date>6/11 1917</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133221">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133222">
<space/>Erlaube mir mit zitternder Hand mitzuteilen, daß mein<lb/>
Herr Leutnant <rs type="pers" ana="n_81402" ref="#fk__p_43507">Janowitz</rs> den <date>4. November</date> seinen Wunden erlag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133223">
<space/>Mir wurde trotz meines Bittens nicht erlaubt, mit seinen<lb/>
Sachen zu Euch zu kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133224">
<space/>Hab wohl viel Thränen vergossen für den <abbr>H.</abbr> Ehre seinem<lb/>
Andenken. Mein innigstes Beileid. Gott hat es gewollt. Ich<lb/>
komm wieder zur Kompagnie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133225">
Sein <abbr>tr.</abbr> Diener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81403" ref="#fk__p_47080"><AUCTOR>Josef Greunz</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133227">
Und angesichts <seg type="spc">dieses</seg> Dokuments: Eine Karte, die<lb/>
ich dem Verwundeten geschrieben hatte — zur Beantwortung<lb/>
 eines Telegramms brauchte das <rs type="inst">Feldspital</rs><lb/>
sechs Wochen — und die nach seinem Tod einlangte, ist<lb/>
später mit dem folgenden Vermerk zurückgekommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133229">
<seg type="spc">Abgeschoben</seg>. <seg type="spc">Aufenthalt unbekannt</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133231">
Und was mag aus dem Guten geworden sein, der<lb/>
dann noch einmal an die Hinterbliebenen geschrieben<lb/>
 hat. Lebt er? Sein Leben wiegt <seg type="insult">tausend<lb/>
Überlebende und viele solcher dazu</seg>, die es erwogen<lb/>
hatten, das grausige Muß, an das sein gütiges Herz<lb/>
geglaubt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133233">
Kremsmünster, <date>12/12 1917</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133234">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133235">
<space/>Erlaube mir höflichst Ihnen Näheres über hochedlen<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_81404" ref="#fk__p_43507">Franz Janowitz</rs>, dessen Diener ich war, mitzuteilen, denn<lb/>
jetzt erst ist es mir möglich, daß ich Euch alles mitteile, weil<lb/>
ich in diesem Spitale bleibe einen Monat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133236">
<space/>Also den <date>24. Oktober</date> um 5 Uhr früh begann der <rs type="event">Angriff am<lb/>
Isonzo</rs>. Wir gingen an einem Berghang vor zum Angriff, welcher<lb/>
Ronbon hieß. Wie wir die erste italienische Linie stürmten, fiel<lb/>
der erste Offizier unserer Kompagnie. Bei der zweiten Linie<lb/>
was der Tiger fest hielt giengs gut. Aber was Gott vielleicht<lb/>
gewollt hat bei der dritten Linie bekamen wir furchtbares Feuer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133237">
<space/>Doch unser tapferster und gütigster <abbr>H. Ltnt.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81405" ref="#fk__p_43507">Janowitz</rs><lb/>
drang mit Gewalt fort, wir nach, doch auch fielten die<lb/>
Kameraden links und rechts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133238">
<space/>Doch mein Herr hielt sich aufs äußerste, bis ihn zwei<lb/>
Kugeln von mörderischer Hand die treue Brust durchbohrten.<lb/>
Ich sprang vor und verband ihn mit weinenden Augen. <seg type="spc">Trug<lb/>
ihn dann</seg> mit Hilfe der Sanitäts zurück zum Hilfsplatz <seg type="spc">im<lb/>
heftigen Artilleriefeuer</seg>. Er war bei vollem Verstand<lb/>
jammerte aber nicht das mindeste. Wurde aufs beste verbunden<lb/>
hierauf trugen ich mit Hilfe von Gefangenen über den Berg<lb/>
herunter auf die Straße <seg type="spc">mit letzter Anstrengung</seg>, <seg type="spc">denn<lb/>
ich bekam auch von einer Granate eine leichte<lb/>
Verletzung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133239">
<space/>Dann gings in ein Feldspital mit Sanitätsauto. Hier pflegte<lb/>
ich ihn Tag und Nacht, denn er war mir so lieb und teuer wie<lb/>
ein Vater. Hatte auch nicht mehr soviel Schmerzen. Aber Gott<lb/>
wollte es anders den <date>3. November</date> bekam er Husten, darauf<lb/>
einen Blutsturz, da half nichts mehr. Er erkannte es gleich, daß<lb/>
er sterben muß wir beteten noch, dann bat er ich soll mir das<lb/>
Geld behalten was er hatte, es waren 600 und 40 Kronen und<lb/>
soll Ihnen seine letzten Grüße senden auch mit seinem Gepäck<lb/>
zu Ihnen kommen. <seg type="spc">Was mir aber trotz Bitte nicht<lb/>
bewilligt wurde</seg>. Den vierten um 2 Uhr entschlief er sanft<lb/>
den Herrn als tapferster und edelster Held. Er war bei allen<lb/>
beliebt wie ein Vater. Ich weinte wie ein Kind an seinem Grabe,<lb/>
den mir kams vor wie verlassen, <seg type="spc">mir wurde aber vom<lb/>
Spitalskommando alles weggenommen auch das<lb/>
Geld</seg>. Denn ich mußte zu meinem Regiment erkrankte aber auf<lb/>
den suchen und lieg jetzt hier geht mir schon besser. Bitte<lb/>
seien Sie mir nicht böse daß ich es für meine Pflicht halte das<lb/>
getan zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133240">
<space/>Es grüßt untertänigst<lb/>
sein hinterbliebener<lb/>
Diener<lb/>
</p>
            <p ana="pr133241">
<space/>Schreibet ob Ihr das Gepäck schon geschickt bekommen habt<lb/>
dann werd ich Ihnen die Adresse schreiben wenn nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133242">
<space/>Meine Adresse: — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133244">
<space/>Solche Werte des Menschenherzens und<lb/>
Menschengeistes, gläubige und wehrlose, hat <seg type="insult">der<lb/>
tollgewordene Unwert</seg> vertilgt, nein mehr, noch die<lb/>
Trauer um sie gepeinigt, verhöhnt, beraubt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133246">
<date>21. XI. 17.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133247">
<space/>— Ich habe Ihnen inzwischen kurz mitgeteilt, was geschehen<lb/>
ist. Ich muß immerfort an Sie denken, da Sie <rs type="pers" ana="n_81406" ref="#fk__p_43507">Franz</rs> ja als<lb/>
Menschen und als Dichter so gekannt und geliebt haben wie<lb/>
nur wir Brüder. Ich habe den liebsten Menschen verloren, den<lb/>
tiefsten und reinsten Freund. Ich klage um einen der edelsten,<lb/>
liebenswertesten Menschen überhaupt, um einen freien, starken,<lb/>
gotterfüllten Dichter. Trost finde ich keinen, nur die Erleichterung,<lb/>
die von der Natur allem Schmerze gewährt wird. Ich schäme<lb/>
mich nicht zu sagen, daß ich hier und jetzt, unter den furchtbaren<lb/>
 Werken des Krieges, ohne Aufhören um ihn weine.<lb/>
<seg type="spc">Urlaub wird mir verweigert</seg> — wie lieblos es dabei<lb/>
zuging, wie ohne Verständnis und ohne Schonung, das hoffe ich<lb/>
Ihnen noch einmal erzählen zu können —, ich kann also nicht einmal<lb/>
 meine Eltern besuchen, die mich — mit Recht — in<lb/>
stündlicher Gefahr vermuten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133250">
<date>8. XII. 1917</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133251">
<space/><seg type="spc">— Verstehen Sie es, daß man lieblos behandelt<lb/>
werden kann</seg>, <seg type="spc">wenn man die Trauer um <rs type="pers" ana="n_81407" ref="#fk__p_43507">Franz</rs> im<lb/>
Herzen trägt</seg>? Der auch nach rein militärischen Begriffen<lb/>
selbstverständliche und sofort zu gewährende Urlaub wurde mir bis<lb/>
heute vorenthalten, <seg type="spc">und ich hatte von dem maßgebenden<lb/>
Offizier einen Regen böser Bemerkungen auszuhalten<lb/>
</seg>, über meine geringe Frontdienstleistung <abbr>u.s.w.</abbr> <abbr>u.s.w.</abbr>,<lb/>
ein paar gänzlich unberechtigte Vorwürfe dazu — schon der<lb/>
Ekel an diesem Zusammenstoßen von Helligkeit und Nacht, von<lb/>
Zeit und Ewigkeit, von Staat und Seele mußte mich hindern,<lb/>
meine Bitte zu verstärken, mich zu rechtfertigen, geschweige<lb/>
denn das teure Andenken zu beflecken, indem ich ihm darstellte,<lb/>
wer <rs type="pers" ana="n_81408" ref="#fk__p_43507">Franz</rs> war. <seg type="spc">Man verstummt</seg>. Wem konnte ich es hier<lb/>
überhaupt sagen? Zweien oder Dreien, die Ihre Leser sind. Ich<lb/>
mußte 8 Tage in der ersten Stellung verbringen, <seg type="insult">Heldentode</seg><lb/>
mitansehen und einem solchen ausgesetzt sein, und immer noch<lb/>
warte ich auf das »Herabgelangen« der Entscheidung von <seg type="insult">jener<lb/>
Höhe</seg>, wo die Thräne für eine Wirkung von Gasangriffen oder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81409" ref="#fk__p_52385">Roda-Roda-Witzen</rs> gehalten wird, der Tod für eine Alltäglichkeit,<lb/>
die Einigen Scherereien macht, die Andacht für das, was man bei<lb/>
der Feldmesse zu heucheln hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133252">
<space/>Ich danke Ihnen, sehr verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_81410" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, tausendmal für<lb/>
die Liebe, die Sie <rs type="pers" ana="n_81411" ref="#fk__p_43507">Franz</rs> über den Tod hinaus beweisen! Für<lb/>
Ihren Schmerz, von dem ich wußte, bevor Sie von ihm schrieben!<lb/>
Endlich für die freundschaftlichen Worte, mit denen Sie Ihrer<lb/>
gütigen Anteilnahme an mir Ausdruck geben! Ich bin nicht<lb/>
gesund, fiebere täglich, <seg type="spc">kann mich aber nicht krank<lb/>
melden, da mir sonst der Urlaub nicht gewährt<lb/>
würde</seg>. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133254">
<space/>Und <seg type="insult">diesem Gezücht</seg>, das den Höherorganisierten<lb/>
»abgeschoben« hat, selbst wenn er inzwischen an<lb/>
ihm zugrundegegangen war, hat sich eine Revolution<lb/>
begnügt, die Sterne vom Kragen zu nehmen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133255">
<space/>Eben dieselbe Zeit hat sich ein Altersgenosse<lb/>
anders vertrieben, <seg type="insult">der Bruder der Majestät</seg>, der aber<lb/>
auch schon <seg type="insult">manchem heißen Fressen an der Front</seg><lb/>
beigewohnt hatte, das in Gedichten besungen<lb/>
(<foreign xml:lang="de-loc">»knöpft sich auf und macht sich los das Krawattl<lb/>
und die Hos’«</foreign>) und von der Frontdruckerei im<lb/>
schwersten Trommelfeuer gedruckt ward. Während<lb/>
einer Isonzoschlacht tobte sich in Altaussee <seg type="insult">junges Blut</seg>,<lb/>
wie ein Augenzeuge berichtet, folgendermaßen aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133257">
<space/>»— — Das ständig unter Benzin liegende Motorboot sah ich auf<lb/>
dem See — es war ein recht erfreulicher Anblick für mich, zumal da ich<lb/>
erst vor kurzem an der Front arme Verwundete in elenden Bauernkarren<lb/>
 durcheinandergeschüttelt sah, weil den Sanitätsautos das Benzin<lb/>
fehlte. In Aussee leistete sich die Gesellschaft einmal folgenden Scherz:<lb/>
bei einer ihr Nachmittagsschläfchen haltenden Dame — Frau Direktor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81412" ref="#fk__p_56228">Hammerschlag</rs> — ließ sich, ohne diese Dame überhaupt zu kennen, die<lb/>
allerhöchste Gesellschaft melden und verlangte, demgemäß empfangen<lb/>
zu werden. Das Stubenmädchen erklärte, ihre Dame schlafe und könne<lb/>
derzeit niemanden empfangen. Doch die Besucher ließen sich hiedurch<lb/>
nicht stören und verlangten, unbedingt empfangen zu werden. Frau <rs type="pers" ana="n_81413" ref="#fk__p_56228"><abbr>H.</abbr></rs><lb/>
wurde also geweckt und »ließ bitten« — doch wie witzig: die Besucher<lb/>
erklärten, sich zuvor die Hände waschen zu müssen, und liefen davon!<lb/>
Ein alter Jude wurde auf der Straße angehalten, was es denn Neues<lb/>
gebe, ob tatsächlich <rs type="pers" ana="n_81414" ref="#fk__p_40702">Wekerle</rs> demissioniert habe und <rs type="pers" ana="n_81415" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs><lb/>
Ministerpräsident geworden sei — dann fuhr man, sich über diesen<lb/>
famosen Witz königlich amüsierend, weiter. Bei einem Antiquitätenhändler<lb/>
 in Markt Aussee wurden Einkäufe gemacht, einige durch<lb/>
Übermut zerschlagene Teller dem Blick des Eigentümers durch<lb/>
rasches Verbergen entzogen; dem Besitzer, einem alten Mann in<lb/>
Bauerntracht, wurden von den Damen die Hosenträger aufgeknöpft,<lb/>
als er, mit dem Verkauf beschäftigt, ihnen den Rücken kehrte. — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133259">
<space/>Während der <rs type="event">Isonzoschlacht</rs>. Und <seg type="insult">diese Monarchie</seg><lb/>
glaubte, sie gewinnen zu können. Der Rest ist dies:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133261">
<space/>— — Ich bin Schwerkriegsbeschädigter (verlor im Jahre <date>1915</date><lb/>
in Rußland infolge einer schweren Verwundung das rechte Bein) und<lb/>
erhielt die silberne Tapferkeitsmedaille 2. Klasse. Infolge der Geldentwertung<lb/>
 wurden bekanntlich die Gebühren schon seit Jahren nicht<lb/>
mehr angewiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133262">
<space/>Dieser Tage erhielt ich nun von der <rs type="inst"><abbr>n.-ö.</abbr> Finanz-Landesdirektion</rs>,<lb/>
Wien, ein Schriftstück, das ich mir in genauer Kopie beizuschließen<lb/>
gestatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133263">
<space/>Ich glaube im Namen vieler Hunderttausender Kriegsopfer,<lb/>
bezw. im Namen aller betroffenen Medaillenbesitzer zu sprechen, wenn<lb/>
ich Sie hiermit herzlichst bitte, dieses Kulturdokument in der ‚<rs type="self" ana="werk_25905">Fackel</rs>‘<lb/>
zu würdigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133264">
<space/>In meinem Falle möchte ich noch bemerken, daß ich, um diese<lb/>
Heldendankesschuld des Staates entgegenzunehmen, zwanzigmal mehr<lb/>
für Fahrtspesen <abbr>etc.</abbr> aus meiner eigenen Tasche auslegen müßte, da<lb/>
ich infolge der großen Entfernung der Bahnstation einen Wagen<lb/>
benützen muß usw.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133265">
<space/>Ich gestatte mir also nochmals, an Ihre den Kriegsopfern<lb/>
wiederholt in so reichem Maße bewiesene Güte zu appellieren, diesen<lb/>
<seg type="insult">Raub</seg> an den noch lebenden Blutopfern dieses Krieges nicht<lb/>
unbesprochen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133266">
<rs type="pers" ana="n2_7298" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr133268">
<AUCTOR><rs type="inst">Finanz-Landes-Direktion Wien</rs>.<lb/>
Geschäftsabteilung XIII.</AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr133269">
An Herrn — —<lb/>
in — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133270">
Portofreie Dienstsache!<lb/>
Sehr dringend befördern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133271">
Nur zu eigenen Handen<lb/>
</p>
            <p ana="pr133272">
<space/>Ihre Tapferkeitsmedaillen-Zulage kann zur Gänze gegen den<lb/>
unten eingesetzten Betrag abgefertigt werden. Falls Sie mit der<lb/>
Abfertigung einverstanden sind, können Sie den Abfertigungsbetrag<lb/>
in der Zeit vom <DATERANGE>1. April bis 30. Juni 1924</DATERANGE> beim örtlich zuständigen<lb/>
Steueramte gegen Abgabe der nachstehenden (unterfertigten) Erklärung<lb/>
und gehörige Legitimierung beheben. Nichtbehebung innerhalb der<lb/>
obigen Frist gilt als Ablehnung der Abfertigung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133273">
<space/>Jene Medaillenbesitzer, welche im Genusse von <seg type="ELIDASH">Aktivitätsbezügen</seg> oder<lb/>
Pensionsbezügen aus Bundesmitteln stehen, erhalten die Abfertigung<lb/>
gleichzeitig mit ihren laufenden Gebühren. Der Doppelbezug von<lb/>
Abfertigungsbeträgen zieht Ersatzpflicht, eventuell auch Bestrafung<lb/>
nach sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133275">
<seg type="spc">Erklärung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133276">
<space/>Ich Endesgefertigter erkläre hiermit, daß ich zur endgültigen<lb/>
Abfertigung des mit der an mich erfolgten Verleihung der<lb/>
silbernen Tapferkeitsmedaille 2. Klasse<lb/>
[silbernen Tapferkeitsmedaille 1. Klasse<lb/>
goldenen Tapferkeitsmedaille]<lb/>
verbundenen Bezuges einer <seg type="spc">lebenslänglichen Zulage</seg> von<lb/>
monatlich <seg type="spc">7 K 50 h</seg> den einmaligen Betrag von <seg type="spc">4.500 K</seg><lb/>
annehme, und daß ich nach Bezahlung dieser Abfindungssumme keine<lb/>
wie immer gearteten Ansprüche aus dem Titel dieses Bezugsrechtes<lb/>
gegen den <rs type="inst">österreichischen Bundesschatz</rs>, gegen das <rs type="inst"><abbr>K. u. K.</abbr> <seg type="spc">Aerar</seg></rs>,<lb/>
<rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> <seg type="spc">Aerar</seg></rs> und <rs type="inst"><seg type="spc"><abbr>Kgl. ung.</abbr> Aerar</seg></rs> zu stellen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133277">
<space/>Gleichzeitig bestätige ich den Empfang des oben bezifferten<lb/>
Abfertigungsbetrages.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133278">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/>, am <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <date>1924</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr133279">
<seg type="ELIDASH">Vorname</seg> und Zuname: <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Adresse: <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr133283">
<space/>Dies ist die <seg type="insult">Kehrseite der Medaille</seg>. Aber <date>1917</date><lb/>
wars eine Pracht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133285">
<seg type="spc"><rs type="inst"><abbr>AOK.-Erl.</abbr></rs> <abbr>Pers.</abbr> <abbr>Nr.</abbr> 53.736 vom <date>24. Oktober 1917</date></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133286">
<space/>Seine <abbr>k. u. k.</abbr> Apostolische Majestät geruhten allergnädigst anzuordnen<lb/>
, daß <seg type="spc">die Kriegsberichterstatter des <rs type="inst"><abbr>KPQ.</abbr></rs></seg> bei<lb/>
</p>
            <p ana="pr133286">
Reisen und Aufenthalten im Bereiche der Armee im Felde <seg type="spc">eine<lb/>
Uniform</seg> zu tragen haben. <seg type="spc">Das Tragen der Uniform im<lb/>
Hinterlande ist gestattet</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133287">
<space/>Sie hat aus Feldkappe, Bluse, Reithose, Gamaschen und Mantel<lb/>
zu bestehen. Schnitt und Farbe wie für Infanterieoffiziere vorgeschrieben.<lb/>
Die Kappenrosette aus Goldschnüren <seg type="spc">ohne Initiale</seg>. Als Kragendistinktion<lb/>
 ist das Monogramm <rs type="inst"><abbr>KPQ.</abbr></rs> anzubringen. Bezüglich der Form<lb/>
dieses Monogramms hat das <abbr>Kmdo.</abbr> des <rs type="inst"><abbr>KPQ.</abbr></rs> Vorschläge zu erstatten.<lb/>
<seg type="spc">Aufschläge entfallen</seg>. Die Armbinde <seg type="spc">mit der Aufschrift</seg><lb/>
»<seg type="spc">PRESSE</seg>« ist am linken Blusen(Mantel)ärmel zu tragen. <seg type="spc">Das<lb/>
Tragen einer Seitenwaffe ist nicht gestattet</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133289">
<space/>Nicht einmal des <seg type="insult">Dienstrevolvers</seg>. Aber schön<lb/>
wars doch, daß <seg type="insult">diese Kriegsmänner</seg> eine Uniform,<lb/>
wenn auch ohne Initialen, tragen mußten und sie<lb/>
tragen durften, wenn sie ins Hinterland zu ihren<lb/>
Fahnen eilten, wie <seg type="insult">die <abbr>k. u. k.</abbr> Apostolische Majestät</seg><lb/>
allergnädigst anzuordnen und zu gestatten geruht<lb/>
hatte. An dem Humor dieser Tatsache und dieses<lb/>
Anblicks hat sich Österreich — gerade ein Jahr<lb/>
nach dem Erlaß, der mir in einem Feldpostbrief<lb/>
vom <date>8. XI. 1917</date> von einem Angehörigen des »<rs type="inst">Militärgerichts<lb/>
 des <abbr>k. u. k.</abbr> Kreiskommandos Belgrad</rs>« mitgeteilt<lb/>
 wurde — nicht in Heiterkeit aufgelöst, sondern<lb/>
in einen Brei von Eiter. So endete das <seg type="insult">Soldatenspiel<lb/>
erwachsener Buben</seg>, dirigiert von <seg type="insult">solchen</seg>, die auch<lb/>
ohne Seitenwaffe das Unheil einer Welt zu bewirken<lb/>
vermocht haben. So endete ein <seg type="insult">Krieg</seg>, der die Aufschrift<lb/>
 <seg type="insult">»Presse«</seg> trug.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56228">
               <persName>Hammerschlag, Bertha, geb. Breuer</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-6</date>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17797</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47080">
               <persName>Greunz, Josef</persName>
               <note type="comment">Diener von Franz Janowitz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40702">
               <persName>Wekerle, Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-14</date>
                  <place>Mór</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-08-26</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">drei Mal Premierminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28715</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>