<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04368.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04367.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04369.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Briefträger. (Mein Briefeinlauf), in: Fackel Heft 08, Nr. 217, 1907, S. 29-29</title>
            <title type="iso-date">1907-01-23</title>
            <title type="id">tid_04368</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">217</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-217_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/217,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Briefträger. (Mein Briefeinlauf)</head>
            <p ana="pr47603">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203588" key="#fk__p_60700">Briefträger</rs>.</seg></seg> <seg type="insult">Wie viel Dummheit und Lumperei</seg> tragen Sie mir<lb/>
allein das liebe lange Jahr zu! Und <seg type="insult">welche Last des Nichtigen und<lb/>
Überflüssigen</seg> müssen Sie täglich treppauf treppab schleppen! Ärgerlich<lb/>
wirft’s der Empfänger in den Ofen. Geschäftsanzeigen, deren Nutzen<lb/>
kaum die Hälfte des Gesamtportos deckt. Und das Glück versucht<lb/>
uns immer nur in Gestalt <seg type="insult">einer ungarischen Schwindellotterie</seg>. Gegen<lb/>
die Gehirnerweichung, die mich seit acht Jahren mit <seg type="insult">anonymem Schimpf</seg><lb/>
beehrt, hilft kein Abwinken. Ich enthülle sie eines Tages und versichere<lb/>
schon heute zum Beispiel dem <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_38586" key="#fk__p_50834">Onkel Reginus</rs>«</seg>, daß ich ihn <seg type="spc">kenne</seg><lb/>
(Erkennungszeichen: er wird fackelrot werden, wenn ich ihm nächstens auf<lb/>
der Straße begegne.) Aber <seg type="insult">die Allzuvielen</seg>, die mit Drucksorten auf meine<lb/>
Seelenruhe einarbeiten, bitte ich an der Schwelle des Jahres um Nachsicht<lb/>
. Ich brauche keine neue Schreibmaschine, wünsche keinen Staubsaugapparat<lb/>
 und bin mit Krawatten versorgt. Ich habe noch nie der<lb/>
Einladung in einen Kunstsalon Folge geleistet und werde seit Jahren<lb/>
mit Einladungen bombardiert. Ich zerreiße regelmäßig die Lose, die<lb/>
mir Wohltätigkeitsvereine zusenden, und bekomme sie doch immer<lb/>
wieder. Ich nehme Broschüren und Kataloge in den seltensten Fällen<lb/>
aus dem Kreuzband, und Verleger und Antiquare lassen doch nicht<lb/>
locker. Und nun kommt der Fasching und findet mich gänzlich unvorbereitet<lb/>
. Zumal vor der Plage <seg type="spc">seiner</seg> Lockungen möchte ich mich durch<lb/>
diesen Seufzer retten. Ich im Namen von Tausenden, die mit den armen<lb/>
Briefträgern Mitleid haben und ihnen lieber noch eine Verminderung<lb/>
 ihrer Arbeit als eine Gehaltserhöhung im Wege der Postgebührenerhöhung<lb/>
 gewünscht hätten. Nicht der hundertste Teil der Sendungen<lb/>
, die mir ein Jahr auf den Schreibtisch wirft, geht meine Neigungen<lb/>
und meine Bedürfnisse an. Wenn man mir aber nachweisen kann, daß ich<lb/>
der Einladung des <rs type="inst">Wiener Kunstgewerbe-Vereins</rs> »zu dem am Mittwoch<lb/>
den <date>9. Jänner 1907</date>, präzise halb 8 Uhr abends aus Anlaß des 80. Geburtstages<lb/>
 <abbr>Sr. k. u. k.</abbr> Hoheit des durchlauchtigsten Herrn <rs type="pers" ana="n_38587" ref="#fk__p_42919">Erzherzog<lb/>
Protektors Rainer</rs> in den Ausstellungsräumen des Vereines stattfindenden<lb/>
 Fest-Versammlung« gefolgt bin, widerrufe ich alles, was ich hier<lb/>
vorgebracht habe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42919">
               <persName>Rainer, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1827-01-11</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-01-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Wissenschaftsförderer</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>