<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05594.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05593.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05595.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der kleine Brockhaus, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05594</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der kleine Brockhaus</head>
            <p ana="pr73438">
<space/>Wo wird die Mutter sein, die uns Erwachsenen die Stirn<lb/>
hält, wenn wir einmal <seg type="insult">die ganze Bildung</seg> von uns geben! Was mir<lb/>
dort im Leben widersteht, nehme ich in meinen Traum herüber,<lb/>
und da hatte ich kürzlich etwas Fieber und dachte, jetzt, ach, jetzt<lb/>
müßte ich den <rs type="title">kleinen <rs type="pers" ana="n2_4661" ref="#fk__p_57616">Brockhaus</rs></rs> brechen. Ich befreie mich in<lb/>
diesen Übergängen vom Wissen zum Vergessen, wo Gottes Finger<lb/>
mir im Halse steckt, und sein Auge ist in jedem dieser Gesichter,<lb/>
die nachsehen kommen, ob wir schon schlafen: sie erstrahlen, wenn<lb/>
wir zu wissen aufhören, und erlöschen, wenn wir zu träumen<lb/>
beginnen. Eine Drucksorte war meiner Hand entsunken, auf der<lb/>
stand, daß der <rs type="title">kleine <rs type="pers" ana="n2_4662" ref="#fk__p_57616">Brockhaus</rs></rs> <date>1911</date>, Preis jedes Bandes 12 <abbr>M.</abbr>,<lb/>
soeben erschienen sei. Wie nun noch aufhören, zu wissen? Die<lb/>
<seg type="insult">Bildung</seg> besteht aus <seg type="insult">2100 Textseiten, 80.000 Stichwörtern, 168 Beilagen<lb/>
, 4500 Abbildungen, 128 Tafeln, 431 <seg type="ELIDASH">Landkarten</seg> und Situationskarten<lb/>
</seg>, der Preis ist niedrig für <seg type="insult">das unermeßliche Kapital<lb/>
an Aufklärung</seg>, das der Erwerber gewinnt, elegant in Halbleder,<lb/>
</p>
            <p ana="pr73438">
Unterzeichneter bestellt hiermit, in monatlichen Raten, das Nichtgewünschte<lb/>
 bitte zu durchstreichen. Wie groß ist doch die<lb/>
Welt, wenn sie nur bietet, was auf dieser Musterkarte Platz hat.<lb/>
Siehe, da war die <rs type="pers" ana="n_52813" ref="#fk__p_38992">Behrsche Einschienenbahn</rs> zwischen Listowel<lb/>
und Ballybunnion und die Statue des <rs type="pers" ana="n_52814" ref="#fk__p_38600">Augustus</rs>, die Reibungs-Elektrisiermaschine<lb/>
 und <rs type="pers" ana="n_52815" ref="#fk__p_51977">Raphaels</rs> <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4663" ref="#fk__p_47260">Papst Julius II.</rs></rs>, der Lastenzug für<lb/>
die deutschen Kolonien mit 40—50 <abbr>pferd.</abbr> Spiritusmotor und das <rs type="inst">Kapitol</rs><lb/>
in Washington, und alles andere. Mit einem Wort: der <rs type="title">kleine <rs type="pers" ana="n2_4664" ref="#fk__p_57616">Brockhaus<lb/>
</rs></rs> ist <seg type="insult">»der Phönix unter allen Nachschlagewerken«</seg>. Und wer<lb/>
ihn auswendig gelernt hat, dem könnte kein besserer Satz gelingen,<lb/>
um ihn zu bezeichnen. Und alle brauchen ihn. »Der Beamte in<lb/>
seinem Büro oder am Schalter, der Gelehrte zwischen seinen Büchern,<lb/>
der Kaufmann an seinem Pult und im Verkehr mit der Kundschaft,<lb/>
der strebsame Angestellte hinter dem Ladentisch und das Fräulein<lb/>
an der Schreibmaschine, der Lehrer unter den fragenden Schülern,<lb/>
der Landwirt, der die Zeitung liest, und der Reisende, der sich<lb/>
nicht verblüffen lassen will, jedermann braucht den <rs type="title">kleinen <rs type="pers" ana="n2_4665" ref="#fk__p_57616">Brockhaus<lb/>
</rs></rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Wie durch die hohle Gasse ziehen sie alle ihres Weges<lb/>
fort an ihr Geschäft und meines ist der Mord. Aber sind sie<lb/>
nicht alle <seg type="ELIDASH"/> und derselbe? Verschmelzen sie nicht zwischen<lb/>
Büro und Zeitung zu dem einzigen <seg type="insult">Typus</seg>, der nachschlägt, weil<lb/>
er sich nicht verblüffen lassen will, und der verblüfft, weil er<lb/>
nachschlagen kann? Oh, wie schlecht ist mir von all dem. <seg type="insult">Ein<lb/>
Phönix!</seg> Ich lasse mich nicht verblüffen, ich schlage nach, das ist<lb/>
der Sonnenvogel, ein fabelhafter ägyptischer Wundervogel, der<lb/>
500 Jahre leben, dann auf einem von ihm selbst bereiteten Lager<lb/>
sich verbrennen und aus seiner Asche verjüngt wieder <seg type="symbol" subtype="3dots"/>»Daher<lb/>
ist sein Platz an der Seite jedes arbeitsamen Menschen, der den<lb/>
Anforderungen seines Berufes gerecht werden will und kein<lb/>
beschämenderes Wort kennt als das Eingeständnis: ‚Das weiß ich<lb/>
nicht‘.« — — Ich schäme mich zu schlafen, seitdem ich diesen Satz<lb/>
gelesen habe. Denn sie fangen jetzt an, schon zu wissen, wie man<lb/>
zu träumen hat. Und es gibt nicht Nacht mehr und Nebel, nicht<lb/>
Schleier noch Schatten. Und ich schäme mich zu sterben, seitdem<lb/>
ich diesen Satz gelesen habe. Denn ein <seg type="insult">Reisender</seg>, der sich nicht<lb/>
verblüffen lassen will, wird sich über mich neigen und mir die<lb/>
Augen aufreißen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47260">
               <persName>Julius II.</persName>
               <birth>
                  <date>1443-12-05</date>
                  <place>Albissola/Savona/Ligurien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1513-02-21</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57616">
               <persName>Brockhaus, F. A. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">in Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38992">
               <persName>Behr, Fritz Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1842-10-9</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-2-25</date>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <note type="comment">Biographical Dictionary of the History of Technology, 2003, Seite 88</note>
               <note type="comment">naturalized British in 1876</note>
               <note type="comment">Entwickler der Einwegbahn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38600">
               <persName>Augustus</persName>
               <birth>
                  <date>63-9-23 BC</date>
                  <place>Velitrae</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>14-8-19</date>
                  <place>Nola</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51977">
               <persName>Raffael, d. i. Raffaello Santi</persName>
               <birth>
                  <date>1483-4-6?</date>
                  <place>Urbino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1520-4-6</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>