<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09117.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09116.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09118.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zu Hauptmanns „Die Weber“), in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 67-70</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09117</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0067.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,067</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zu Hauptmanns „Die Weber“)</head>
            <p ana="pr121520">
<space/>Aus dem in jedem Sinne revolutionären und immer zeitgemäßen<lb/>
Werk, das ich schon im Jahre <date>1893</date> wiederholt zum Vortrag gebracht<lb/>
habe. Es stammt aus der Zeit, da die Wesensfülle, im Menschlichen<lb/>
und im Dichterischen, noch nicht zur <rs type="pers" ana="n_74425" ref="#fk__p_46960"><seg type="insult">Goethelarve</seg></rs> erstarrt war und<lb/>
zu der <seg type="insult">Reife</seg>, mit <seg type="insult">Ehrendoktoraten</seg> behängt zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121524">
<space/>Abgesehen von <seg type="insult">den Exzessen in ‚<rs type="paper" ana="werk_23199">Berliner Volkszeitung</rs>‘ und<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_23200">Bohemia</rs>‘</seg>, sind Kritiken in der ‚<rs type="" ana="werk_23201">Freiheit</rs>‘ und im ‚<rs type="paper" ana="werk_23202">Berliner<lb/>
Börsencourier</rs>‘, längere Aufsätze im Prager ‚<rs type="paper" ana="werk_23203">Sozialdemokrat</rs>‘, in<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_23205">Prager Presse</rs>‘, ‚<rs type="" ana="werk_23204">Tribuna</rs>‘ und im ‚<rs type="paper" ana="werk_23206">Prager Tagblatt</rs>‘ erschienen.<lb/>
Der des zuletztgenannten <seg ana="Blattes (1. Januar)"/> wird hier wiedergegeben<lb/>
, erstens aus <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, ferner weil die Wiener Hörer<lb/>
erfahren wollen, wie Vorlesungen im Ausland — und zumal<lb/>
eine von <seg type="insult">»<rs type="title">Literatur</rs>«</seg> in Prag — verlaufen, und schließlich weil sie,<lb/>
ohne gerade in meinem Fall Vergleiche mit Wiener Mustern anstellen<lb/>
zu können, das Beispiel eines sachlichen, über <seg type="insult">dem journalistischen<lb/>
 Niveau</seg> erlebten Anteils vor sich haben, der von den<lb/>
Übungen <seg type="insult">jener im Enthusiasmus wie im Unglimpf völlig verantwortungslosen<lb/>
 Vortragskritik</seg> absticht, zu der in Berlin und in<lb/>
Wien meistens <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Gerichtsaalreporter</seg> oder Beinbruchreporter</seg> berufen sind.<lb/>
Wie keine der ehedem häufigern Zitierungen, die nur das Zeitecho<lb/>
dort festhalten sollten, wo es sich nicht zum Schweigen verurteilt<lb/>
hat, will auch diese nicht besagen, daß mir das Schweigen nicht<lb/>
grundsätzlich erwünschter ist in einer Runde, in der die würdige<lb/>
Äußerung nur die Ausnahme bildet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121527">
<space/>Das Wort, das in ihm wirkt, und aus dem er spricht, hat<lb/>
niederschmetternde Kraft, wenn man es, fern vom Anblick des<lb/>
Mannes, in gleichmäßiger Druckschrift liest. Wäre es anders, könnte<lb/>
man aus den Lettern, in denen das Erlebnis <rs type="pers" ana="n_74426" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> aufbewahrt<lb/>
ist, den Prozeß dieses Erlebens nicht erregt nachschaffen, so müßte<lb/>
sich ein im Voraus als absurd zu erkennender Zweifel an der <seg type="ELIDASH">Fernwirkung</seg><lb/>
und Nachwirkung einstellen. Aber trotz der erschütternd ins Weite<lb/>
</p>
            <p ana="pr121527">
gehenden Eindringlichkeit des gedruckten Wortes legt die Saalgemeinschaft<lb/>
 neue Werte zu den aus der Lektüre erworbenen. Im Hören und<lb/>
Sehen schließen sich selbst für den minder guten Leser, der ratlos<lb/>
vor einer aus Haß und Liebe zusammengesetzten Erscheinung steht,<lb/>
die vielfarbigen von diesem Lichtkörper ausgehenden Strahlen zur<lb/>
überraschend selbstverständlichen Einheit zusammen. Die Frage: wie<lb/>
kann dieser eine Satiriker und Anbeter, Drachentöter und Liebhaber,<lb/>
Tyrann und Troubadour, Kritiker und Schöpfer, Philosoph und Kupletsänger<lb/>
 zugleich sein, diese Frage löst sich vor einem hinschwebenden<lb/>
Klang, vor einem Kinderlächeln, vor einem Blick voll Güte und<lb/>
Wohlwollen, der die eben noch drohende Geberde besänftigt. Der<lb/>
Kompetenzstreit der geistigen Ressorts verstummt vor dieser umfassenden<lb/>
 Kompetenz, die einem mit dem Bewußtsein höchster Verantwortlichkeit<lb/>
 Begnadeten das Recht gibt, zu richten und zu dichten, weil<lb/>
er der berufene Versteher und Verkünder des menschlichen<lb/>
Gesetzes ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121528">
<space/>Welche von einem einzigen Mann, mit keinem anderen<lb/>
Instrument als der Stimme bestrittene Veranstaltung könnte sich an<lb/>
Fülle und Tiefe mit den vier aufeinanderfolgenden Vorlesungen<lb/>
vergleichen, die in dieser Woche, jegliche Reklame verschmähend,<lb/>
vor ausverkauften Sälen stattfanden. Es ist nicht leicht, darüber<lb/>
zu entscheiden, ob der Eindruck mächtiger war, wenn <rs type="pers" ana="n_74427" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dem<lb/>
eigenen oder dem fremden Wort — das dann doch immer zum<lb/>
eigenen wird — seine Sprache lieh. Wäre man schon bereit zu sagen,<lb/>
daß die Vorlesung zweier Akte aus den »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203897" ref="#fk__p_44354">Webern</rs></RS>« ein zitternd genossenes<lb/>
 Wunderwerk der Meisterschaft war, eine Vielheit von<lb/>
Menschenstimmen zum einstimmigen gewaltigen Aufruf zusammentönen<lb/>
zu lassen, aus dessen Klangstärke selbst optische Visionen aufsteigen,<lb/>
und daß diese Wirkung nicht überboten werden konnte: so denkt<lb/>
man dann doch wieder an die furchtbaren Szenen der »<rs type="title">Letzten<lb/>
Tage</rs>«, mit ihren grauenhaften Tierstimmen, welche die unvergeßliche<lb/>
Musik zu einer Erinnerung liefern, die lebendig zu erhalten <rs type="pers" ana="n_74428" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
aufs leidenschaftlichste sich bemüht. Er zeichnet in die gesegnete<lb/>
Landschaft die Riesenfiguren <seg type="insult"><rs type="pers">Gogs</rs> und <rs type="pers">Magogs</rs></seg>, er gibt den Rhythmus<lb/>
des Wiener Kaffeehauses mit krächzenden Chören der <seg type="insult">Wucherer</seg>, er<lb/>
stellt ein musikalisches Gruppenbild aus einem <seg type="insult">Nachtlokal am Standort<lb/>
 des <rs type="inst">Armeeoberkommandos</rs></seg>, er liest nichts als das offizielle<lb/>
Programm einer militärischen Feier — und die <seg type="insult">Schmach</seg> einer Vergangenheit<lb/>
 wird lebendig, die, dermaßen akustisch festgehalten, für<lb/>
den Hörer zur unverlierbaren Warnung vor dem Versuch wird, sie<lb/>
jemals als Zukunft wiederauferstehen zu lassen. Wie wäre es schwer für<lb/>
den Mann, der nur mißratener Menschen Feind, aber nicht Gottes Feind<lb/>
ist, von da den Weg zu finden zu der friedfertigen Andacht eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74429" ref="#fk__p_49871">Matthias Claudius</rs>, dessen <seg type="ELIDASH">Abendlieder</seg> und Mondlieder in seinem Munde<lb/>
die zarteste Melodie erhalten? Und indem der eigene Reichtum danach<lb/>
drängt, sich in Klang zu verwandeln, entstehen Verse, die bald in<lb/>
schmetterndem, rhetorischem Rhythmus den Kampf gegen die Zeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr121528">
und ihre Mißgestalten reimgebunden fortsetzen, bald dem Erlebnis<lb/>
der schlichtesten reinen <seg type="ELIDASH">Menschenoffenbarung</seg> oder Naturoffenbarung in Frömmigkeit<lb/>
 huldigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121529">
<space/><rs type="pers">Eros</rs> fehlt nicht im Bereich der Anlässe, die den Versschöpfer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74430" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> entzünden; aber er ist nicht der Gott der sentimentalen<lb/>
Gefühle, sondern der Hüter der mystischen Beziehung zur Sprache,<lb/>
dieser Geliebten, mit der ihr eifersüchtigster Liebhaber die beglückendsten<lb/>
 und ergreifendsten Abenteuer erlebt. Auf diesem Boden, der<lb/>
Kampfplatz und Liebesnest zugleich ist, widerfahren <rs type="pers" ana="n_74431" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die<lb/>
Schicksale, die seinen tiefsten Versen Inhalt und Stimmung geben.<lb/>
Er wirbt um die Entschlüpfende, ringt mit der Übermächtigen, schleicht<lb/>
der sich Versagenden nach und ist stolz auf sein Sklaventum, wo<lb/>
andere sich anmaßen, Beherrscher zu sein. Von dieser Auffassung<lb/>
bestrahlt, gewinnt sein Kampf mit <seg type="insult">den literarischen Sprachmißbrauchern</seg><lb/>
das eigenartigste Aussehen. Indem er sie befehdet, streitet er gegen<lb/>
den Einbruch in das Reich, das seiner Liebe vorbehalten ist, wehrt<lb/>
er die Ansprüche ab, die Unzulänglichkeit oder Vorwitz auf sein<lb/>
Heiligtum erheben. Es ist der Kampf eines Entflammten, dem selbst<lb/>
die unglücklichsten Stunden der Liebe Beglückung sind, ein Tournier<lb/>
mit Rivalen, die, wenngleich schwächeren Atems, doch in dem<lb/>
Stärkeren den ganzen Haß entladen. Der Tiefsinn dieser Verse<lb/>
erschließt sich nicht leicht; aber da ihr Schöpfer die Gabe besitzt,<lb/>
das, was er singt, auch in der gedankenvollsten Weise zu sagen,<lb/>
das Unbewußte der Eingebung durch die Logik des Nach-Denkens<lb/>
zu ergänzen, führt der Weg des Verständnisses wechselseitig <FERR id="ferr_46" fcorrID="fcorr_46" href="FK-24-595_n0052.xml" emID="em_46"><ERR fcorr="von">von<lb/>
von</ERR></FERR> der Prosa zum Vers. In der Satire <seg type="insult">»<rs type="title">Literatur</rs>«</seg> löst sich der<lb/>
sonst in Monologen ausgefochtene Streit auch der Form nach in ein<lb/>
dramatisches Spiel auf, das von genial ersonnenen, nein, glattwegs<lb/>
aus der Wirklichkeit in die Dichtung eingesetzten Figuren belebt<lb/>
wird. In der Darstellung des angemaßten Kontrastes zwischen den<lb/>
Vätern, deren <seg type="insult">Geschäftigkeit</seg> sich im reellen Handel, und den Söhnen,<lb/>
deren Lebenstrieb sich nur scheinbar auf einem erdentrückten Gebiet<lb/>
entfaltet, in der leider phonographisch getreuen Parodie <seg type="insult">einer arroganten<lb/>
, mit Verfassernamen um sich werfenden Unbildung</seg>, in dem<lb/>
mit bewundernswürdiger Feinarbeit gestalteten Spiel der Zitate<lb/>
und Beziehungen wird <seg type="insult">eine scheingeistige Atmosphäre</seg> bei aller<lb/>
Voreingenommenheit und gelegentlichen Grausamkeit so wahrhaft<lb/>
gezeichnet, daß keine kritische Literaturgeschichte dieses lebensvolle<lb/>
und in vielfältigen Tönen klingende Werk übertönen kann, das selbst<lb/>
dort, wo es im Einzelnen vielleicht ungerecht ist, eine höhere<lb/>
Gerechtigkeit übt. Indem derselbe Mann, der die Probleme von<lb/>
<RS persTitle="Kraus" title="Sittlichkeit und Kriminalität">Sittlichkeit und Kriminalität</RS> als schärfster Durchschauer behandelte,<lb/>
der die <rs type="title">Worte in Versen</rs> schrieb, der <rs type="pers" ana="n_74432" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, <rs type="pers" ana="n_74433" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, den<lb/>
jungen <rs type="pers" ana="n_74434" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> hinreißend vorträgt, der den Krieg als Tragödie<lb/>
zu grausiger Anschauung brachte, der sich über die Geheimnisse<lb/>
eines Satzes die wertvollsten Gedanken macht, auch die kurze<lb/>
parodistische Glosse nicht nur zur heitersten Wirkung, sondern auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr121529">
zu hoher Ehre bringt, enthüllt sich in dieser Vielheit der Stoffe und<lb/>
der Ausdrucksmittel doch immer wieder die Einheit des Menschen,<lb/>
der seine schöpferische Wonne im Wesentlichen findet, im Ursprung,<lb/>
der zugleich das Ziel ist, der unbeirrte Wanderer und Führer zur<lb/>
Wahrheit, der starke kämpferische Sittenlehrer unserer Zeit. Diese<lb/>
Abende des scheidenden Jahres wogen ein ganzes Bündel dessen auf,<lb/>
was man an vielen vorangehenden Abenden an Kunst und Weisheit<lb/>
vorgesetzt erhielt. Mit <rs type="pers" ana="n_74435" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> »<rs type="title">Silvestergruß an die Welt</rs>« im Ohr<lb/>
kann man dem <choice><sic>Gröhlen</sic><corr>Grölen</corr></choice> dieser und mancher noch kommenden<lb/>
Silvesternacht leichter trotzen. <rs type="pers" ana="n_74436" ref="#fk__p_49334"><AUCTOR><abbr>L. St.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49334">
               <persName>Steiner, Ludvik (Lutz)</persName>
               <birth>
                  <date>1888-3-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-12</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">indirekt 890, 241 (stiller Philolog)</note>
               <note type="comment">Prager Tagblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>