<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08367.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08366.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08368.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Wirkung des neuen Sterns, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 57-58</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08367</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Wirkung des neuen Sterns</head>
            <p ana="pr110358">
auf <seg type="insult">jenen</seg>, der um 6 Uhr Abend zu leuchten beginnt, war<lb/>
erhebend. Wir konnten beobachten, wie jener<lb/>
</p>
            <p ana="pr110360">
unsere in Kampf und Hader verstrickte Welt mit der Frage nach<lb/>
<seg type="spc">ewigen Rätseln</seg> überrascht, unsere vielumstrittenen Probleme und<lb/>
Ziele gleichsam in den Schatten rückt und uns zur Besinnung ruft, nach<lb/>
<seg type="spc">Höherem</seg> die Gedanken zu richten und die irdischen Aufgaben <seg type="spc">in<lb/>
einer Annäherung an die hohen und fernen Ziele<lb/>
der Wissenschaft</seg> zu erblicken. Ja, so ein neuer Stern bringt<lb/>
uns nur in Verlegenheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110362">
<space/>Das merke ich gerade nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110364">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber heute will ein solcher neuer Stern nicht gedeutet,<lb/>
<seg type="spc">er will wissenschaftlich erklärt und ergründet<lb/>
sein</seg> und <seg type="spc">mahnt an die Schuld der Wissenschaft</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die sie gegenüber dem ganzen großen Firmament</seg>,<lb/>
<seg type="spc">dem Träger der <choice><sic>letzen</sic><corr>letzten</corr></choice> Rätsel</seg>, <seg type="spc">hat</seg>. Darum ist dieser neue<lb/>
Stern, der uns 14 Tage sichtbar bleiben soll, nicht weniger froh zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr110364">
begrüßen. <seg type="spc">Lenkt er uns doch einwenig ab</seg> von der<lb/>
anhaltenden Kriegsstimmung dieser Tage, richtet er unseren Blick<lb/>
doch aus dem erdenschweren Düster zum Himmel empor, eine<lb/>
<seg type="spc">Mahnung zu höherem Streben</seg>, eine <seg type="spc">Erinnerung an<lb/>
die Welt des forschenden Geistes</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110366">
<space/>Als ob nicht eine Luftbombe schon genug dazu beitrüge,<lb/>
von Torpedos und Grünkreuzgranaten gar nicht zu reden. Und<lb/>
als ob nicht der neue Stern uns wieder an unsere irdischen<lb/>
Angelegenheiten mahnte, wenn <seg type="insult">ein Professor der <rs type="inst">Urania-Sternwarte</rs></seg><lb/>
seinen <seg type="insult">»<seg type="spc">Standort</seg>«</seg> beschreibt. Nein, kein neuer Stern wird uns<lb/>
von <seg type="insult">unserer Gedankenwelt</seg> ablenken. Wenn die Wissenschaft mit den<lb/>
letzten ewigen Rätseln fertig geworden ist, ihre Schuld an das ganze<lb/>
große Firmament abgetragen und uns <seg type="insult">die Standorte sämtlicher<lb/>
Sterne</seg> verraten hat, wir halten durch und immer noch wird es<lb/>
geschehen, daß ein Juwelier einem <seg type="insult">Kriegsgewinner</seg> ein Ding<lb/>
vorweist, das besser als sie alle funkelt, und es mit den Worten<lb/>
empfiehlt: »Herr Generaldirektor, <seg type="spc">munitiös</seg> gearbeitet!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>