<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05107.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05106.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05108.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">S. M., in: Fackel Heft 12, Nr. 303, 1910, S. 6-12</title>
            <title type="iso-date">1910-05-31</title>
            <title type="id">tid_05107</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">303</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-303_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/303,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>S. M.</head>
            <p ana="pr65448">
<space/><seg type="insult">Der journalistische Erfolg</seg>, den sich der <rs type="pers" ana="n_47627" ref="#fk__p_48012">König von Bulgarien</rs><lb/>
durch sein Interview mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_47628" ref="#fk__p_41828">Siegmund Münz</rs></seg> geholt hat, ließ den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47629" ref="#fk__p_48058">König von Rumänien</rs> nicht schlafen, er bewarb sich um eine<lb/>
Zusammenkunft und bald hatte er Gelegenheit, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47630" ref="#fk__p_41828"><SPN norm="Siegmund Münz"><abbr>S. Mz.</abbr></SPN></rs></seg>, der<lb/>
sich jetzt gradezu <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47631" ref="#fk__p_41828"><SPN norm="Siegmund Münz"><abbr>S. M.</abbr></SPN></rs></seg> nennt, in Bukarest zu begrüßen. Zunächst<lb/>
hören wir: »Unsere Yacht ist dicht am Kai verankert«. Aber es<lb/>
ist nur eine Täuschung, wir sind nicht in der Oberen Donaustraße,<lb/>
sondern wirklich in der Gegend des Schwarzen Meeres. Am Strand<lb/>
taucht bereits eine rumänische Prinzessin auf, und <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47632" ref="#fk__p_41828"><SPN norm="Siegmund Münz"><abbr>S. M.</abbr></SPN></rs></seg> erinnert<lb/>
sich an <rs type="pers" ana="n_47633" ref="#fk__p_51028">Ovid</rs>: »Auch die römische Kaisertochter <rs type="pers" ana="n_47634" key="#fk__p_47213">Julia</rs>, in welcher<lb/>
der alternde Poet in Liebe entbrannt war, kann nicht viel schöner<lb/>
gewesen sein als diese Prinzessin <rs type="pers" ana="n_47635" ref="#fk__p_39225">Bibesco</rs>, die hier einsam spaziert<lb/>
</p>
            <p ana="pr65448">
und sich in Zwiegesprächen mit den heute sanft rauschenden, aber<lb/>
nicht selten zornig stürmenden Wogen — —« Genug! Der König<lb/>
wartet. <rs type="pers" ana="n_47636" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> gibt Empfehlungen ab. Wozu? Man weiß, wer er<lb/>
ist. Aber »die Spitzen der Bukarester Gesellschaft drängten sich<lb/>
heran«. Es ist nämlich der Geburtstag des Königs und er hat<lb/>
sich <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47637" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> gewünscht. »Wir besorgten, in dem Meer von<lb/>
Namen unbeachtet zu bleiben«. Das ist nicht zu befürchten; der<lb/>
König wartet und weiß, was ihm bevorsteht. <rs type="pers" ana="n_47638" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> lernt vorher<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_47639" ref="#fk__p_47029">Jonescu</rs> kennen, »einen berühmten Operateur, der ein<lb/>
Mittel gefunden hat, um durch Injektion in der Wirbelsäule die<lb/>
schwersten Operationen bei völligem Bewußtsein der Patienten<lb/>
schmerzlos vorzunehmen«. Der König kann also beruhigt <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47640" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> empfangen. Aber dieser zaudert noch. Er geht in die Oper<lb/>
und sieht dort in einer Loge »eine orientalische Schönheit auftauchen<lb/>
— eine von magischem Zauber umflossene, blasse <rs type="pers">Salambô-Gestalt</rs>,<lb/>
und als Heldin des <rs type="pers" ana="n_47641" ref="#fk__p_42287">Goncourtschen Romans</rs> ist sie auch bei einem<lb/>
Maskenball aufgetreten«. <rs type="pers">Salambô</rs> ist zwar von <rs type="pers" ana="n_47642" ref="#fk__p_45220">Flaubert</rs>, aber<lb/>
das macht nichts, »von dieser in die Farben des Orients getauchten<lb/>
südlichen Glut hebt sich die reinere, gleichmäßigere germanische<lb/>
Schönheit der <choice><sic>Konprinzessin</sic><corr>Kronprinzessin</corr></choice> ab. Dort sitzt in einer Loge die blonde,<lb/>
rotwangige und blauäugige Kronprinzessin im hellen Zauber ihrer<lb/>
noch frischen — —«. Genug! Der König wartet. Aber <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47643" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg><lb/>
tut sich noch bißchen in Bukarest um. Wieder, wie in Sophia, vergleicht<lb/>
 er das Stadtbild mit dem Konstantinopels, und nicht mit<lb/>
dem Leipniks. »Da wir von Konstantinopel kommen, so bleiben<lb/>
unsere Ansprüche an morgenländischen Zauber, an die Romantik<lb/>
des Verfalls, an das Reizvolle des Beschaulichen unbefriedigt.« <seg type="insult">Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47644" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> ist anspruchsvoll. Er gibt zu: »Hier ist ein starkes Aufstreben<lb/>
 ohne Märchenduft wahrnehmbar«. Immerhin also. Hierauf<lb/>
werden sie vom Minister des Äußern empfangen. <rs type="pers" ana="n_47645" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> begleitet<lb/>
 auf der ganzen Reise <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_47646" ref="#fk__p_53360">Sir Max Wächter</rs></seg>, der <seg type="insult">sehr<lb/>
viel unnützes Gepäck</seg> mit sich führt, nämlich einen Plan einer<lb/>
europäischen Föderation auf wirtschaftlicher Grundlage. Diesen<lb/>
Plan trägt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_47647" ref="#fk__p_53360">Wächter</rs></seg> sämtlichen Regenten und Ministern<lb/>
sämtlicher Balkanstaaten vor und alle sagen nur das eine: »Wir<lb/>
können für diese Sache nur die größten Sympathien hegen, aber<lb/>
wir sind ein kleiner Staat«, und immer wieder meldet es uns <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47648" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>. Der Balkan schickt <seg type="insult">Spielereihausierer</seg> nach Europa und<lb/>
Europa revanchiert sich mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_47649" ref="#fk__p_53360">Sir Max Wächter</rs></seg>, der immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr65448">
wieder eine Föderation auf wirtschaftlicher Grundlage anbietet. Und<lb/>
der König wartet. Endlich! »Er zog mich schnell in ein freundliches<lb/>
Gespräch.« Das tun diese Könige immer, um den ersten unangenehmen<lb/>
 Eindruck rasch zu überwinden. »Nur im Anfang unseres<lb/>
Gespräches hatte ich Gelegenheit, den König ein wenig ins Auge zu<lb/>
fassen.« Aber ein wenig wollte der König <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_47650" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> im Dunkeln sehen,<lb/>
»und erst im Augenblick, als er sich zum Abschied erhob, flammten<lb/>
die elektrischen Lichter auf«. Da machte <rs type="pers" ana="n_47651" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> eine merkwürdige<lb/>
Beobachtung. »Ich hatte den König seit Jahren nicht mehr gesehen.<lb/>
<seg type="spc">Er ist seither älter geworden</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Das Interview selbst<lb/>
verlief anregend. Der König wollte alles Mögliche wissen; ja, er<lb/>
war vielleicht noch neugieriger als der bulgarische. »Der König<lb/>
erkundigte sich mit großer Liebenswürdigkeit nach den Orten, die<lb/>
ich auf meiner bisherigen mehrwöchentlichen Orientreise besucht<lb/>
hatte, fragte mich, ob ich zum erstenmal in Rumänien sei, und wie<lb/>
es mir hier gefalle. Ich antwortete dem König, daß ich zum<lb/>
erstenmal hier sei und daß ich mich angeheimelt fühle durch die<lb/>
lateinischen Anklänge der Sprache.« Das ist interessant, daß er<lb/>
diese Anklänge »lateinisch« nannte. Aber gleich darauf bekannte er<lb/>
Farbe: »Ich muß Majestät gestehen, daß ich hier die Empfindung<lb/>
habe, unvergleichlich näher an Wien zu sein, als an Konstantinopel.«<lb/>
Seine Erinnerung ist also dicht am <seg type="insult">Kai</seg> verankert. Nun aber wurde<lb/>
es diplomatisch. »Eure Majestät stehen in dem unzweifelhaften Ruf,<lb/>
ein fester Hort des Friedens im südöstlichen Europa zu sein«,<lb/>
und: »Eure Majestät gelten als ein Bürge des Statusquo auf dem<lb/>
Balkan.« Dann sprach auch der König wieder. Er meinte, daß<lb/>
in der Öffentlichkeit Zusammenkünfte zwischen Monarchen überschätzt<lb/>
 werden. »Der König trug dies schlicht ausführend und<lb/>
keineswegs etwa belehrend vor.« Wie würde er! Aber die Entrevue<lb/>
<seg type="insult">zwischen <rs type="pers" ana="n_47652" ref="#fk__p_48058"><abbr>S. M.</abbr> von Rumänien</rs> und <rs type="pers" ana="n_47653" ref="#fk__p_41828"><SPN norm="Siegmund Münz"><abbr>S. M.</abbr></SPN></rs> von der <rs type="paper" ana="werk_17620">Neuen Freien</rs></seg><lb/>
wird gewiß auch überschätzt werden. Sie trug rein privaten<lb/>
Charakter, der König wollte bloß dies und das wissen. Der<lb/>
Bulgare hatte nach Konstantinopel gefragt. Der <rs type="pers" ana="n_47654" ref="#fk__p_48058">König von Rumänien<lb/>
</rs> »erkundigte sich nach meinen in Sophia gewonnenen<lb/>
Eindrücken«. Man kann begierig sein, wie sich das die <seg type="insult">Balkanfürsten</seg><lb/>
weiter einteilen werden. Der Rumäne aber verglich selbst Bukarest<lb/>
mit Sophia. »Es tut mir leid, sagen zu müssen, daß die Zahl der<lb/>
Analphabeten in Rumänien größer ist als im Königreich Bulgarien.«<lb/>
Das war aber keine Beleidigung, wiewohl <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47655" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> jetzt in<lb/>
</p>
            <p ana="pr65448">
Rumänien und nicht mehr in Bulgarien ist. Er war so taktvoll,<lb/>
auf die Judenhetzen abzulenken, denen er die Schuld an der<lb/>
Rückständigkeit gab. »Die Judenfrage war eine der schwersten<lb/>
Sorgen meiner Regierungszeit«, sagt der König, wobei er offenbar<lb/>
auf die Uhr sieht, »und sie fährt fort, mir Sorge zu machen«. <seg type="insult">Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47656" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> aber versteht nicht und appelliert an die <seg type="insult">Humanität</seg>: »Von<lb/>
Eurer Majestät abgeklärtem Sinn darf man wohl <seg type="symbol" subtype="3dots"/> gleiches<lb/>
Recht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Untertanen«. Der König empfindet, daß sich hier ein<lb/>
<seg type="insult">Leitartikel</seg> auswächst, und schneidet schroff ab: »Die Judenfrage<lb/>
ist uns keine Frage der Religion — es ist eine wirtschaftliche<lb/>
Frage. Der Rumäne ist von Natur tolerant. Aber es ist die wirtschaftliche<lb/>
 Überlegenheit der Juden, gegenüber welcher sich die<lb/>
nationale Strömung zur Wehr setzt. Es sind Agrarbanken errichtet<lb/>
worden. Sie können beitragen, das rumänische Element vor verderblicher<lb/>
 Ausbeutung zu schützen«. Sie, nämlich die Agrarbanken,<lb/>
nicht die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_17621">Neue Freie Presse</rs></seg>, die diese Bemerkung des Königs<lb/>
offenbar nicht bemerkt hat und die <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47657" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> anweisen wird,<lb/>
künftig sofort den Audienzsaal zu verlassen, wenn der König von<lb/>
Rumänien wieder derartige Ansichten äußern sollte, welche dann bei<lb/>
der Drucklegung durchrutschen können. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_47658" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> suchte aber<lb/>
schon diesmal auf den König einzuwirken: »Eure Majestät, die<lb/>
objektivere Erkenntnis der Monarchen, die auf der Menschheit<lb/>
Höhen wandeln, mildert oft die Volksleidenschaften«. Bravo!<lb/>
Der König lenkt ein. »Und wie oft obliegt uns tatsächlich diese<lb/>
Aufgabe!« bekennt er. Überhaupt weiß ihn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47659" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> mit<lb/>
originellen Wendungen zu fesseln. Wie steht’s denn mit den<lb/>
Erinnerungen, die der König schreibt? »Es wäre wünschenswert<lb/>
, daß Eure Majestät den abgebrochenen Faden der Erzählung<lb/>
 wieder aufnehmen«. Oder: »‚Wir erkennen‘, meinte ich,<lb/>
‚in der auswärtigen Politik Rumäniens die weise lenkende<lb/>
Hand des erfahrenen Steuermanns, der seit mehr als vier Jahrzehnten<lb/>
 das Land beherrscht‘«. »Haben Sie sich Bukarest angesehen<lb/>
?« antwortet darauf der König. Und dann: »Gehen<lb/>
Sie nach Sinaia?« Und endlich: »<seg type="spc">Ich weiß</seg>, <seg type="spc">daß auch die<lb/>
Königin Sie jetzt sehen will</seg>«. Die Audienz hatte eineinviertel<lb/>
Stunden gedauert. »Die Königin empfing mich nach wenigen<lb/>
Augenblicken und behielt mich bis nach halb 9 Uhr bei<lb/>
sich.« Also eine volle Stunde. »Aber das Gespräch war zu<lb/>
inhaltsreich und zu bedeutend, als daß ich es im Rahmen dieser<lb/>
</p>
            <p ana="pr65448">
Mitteilungen wiedergeben könnte«<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <date>5. Mai 1910</date>. Bis heute,<lb/>
<date>27. Mai</date>, ist nichts erschienen. Die <rs type="paper" ana="werk_17622">Neue Freie Presse</rs> ist imstande<lb/>
und bringt auch das noch! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47660" ref="#fk__p_41828">Münz-Empfänge</rs> und kein Ende</seg>.<lb/>
Auch der türkische Thronfolger <rs type="pers" ana="n_47661" ref="#fk__p_51713">Jussuf Izzedin Efendi</rs> muß dran<lb/>
glauben. Wir begegnen <rs type="pers" ana="n_47662" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> wieder in Konstantinopel, seine <seg type="insult">Ansprüche<lb/>
 an morgenländischen Zauber</seg> werden vollauf befriedigt. Im<lb/>
Wartezimmer sieht er <seg type="insult">»einen alten und einen jungen Orientalen«</seg>.<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_47663" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> ist ein Mann gut in den Vierzigern.) »Der Alte ist <seg type="insult">grellstes<lb/>
Morgenland</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er ringt die Hände, schließt die Augen, seine<lb/>
Lippen bewegen sich«. <rs type="pers" ana="n_47664" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> hält das für ein Gebet. Aber es ist<lb/>
ein Fluch. Das <seg type="insult">Morgenland</seg> wehrt sich. Der Alte hofft, <rs type="pers" ana="n_47665" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> werde<lb/>
weggehen. »Er neigt sich vor, richtet sich wieder auf und wirft<lb/>
sich wieder zu Boden, und so geht es fort wohl mehr als ein<lb/>
dutzendmal, ein nicht endenwollender Wechsel von Zerknirschung<lb/>
und Erlösung <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Endlich wird <rs type="pers" ana="n_47666" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> abgeführt. Denn der Thronfolger<lb/>
 wartet. Dieser spricht zunächst mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_47667" ref="#fk__p_53360">Sir Max Wächter</rs></seg>.<lb/>
Europäische Föderation auf wirtschaftlicher Grundlage gefällig? Danke<lb/>
nein. Dann spricht der Thronfolger <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47668" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> mit dem folgenden<lb/>
Satz an: »Ich schätze den großen Wert der Presse, denn sie ist eines<lb/>
der wirksamsten Mittel, um dem Fortschritt der Menschen zu dienen,<lb/>
und ihr wachsames Auge ist oft mit Erfolg darauf gerichtet, daß<lb/>
die für den Fortschritt unumgänglich notwendigen freiheitlichen<lb/>
Einrichtungen gewahrt bleiben«. <rs type="pers" ana="n_47669" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> »gibt der Genugtuung<lb/>
über diese Äußerung Ausdruck«. Der <choice><sic>Thronfoiger</sic><corr>Thronfolger</corr></choice> fährt fort: »Unsere<lb/>
Verfassung ist das Panier unseres Fortschrittes«. Er spricht wie ein<lb/>
<seg type="insult">Fezfabrikant</seg>, der in der <rs type="paper" ana="werk_17623">Neuen Freien Presse</rs> einen <seg type="insult">Aufruf als<lb/>
<rs type="inst">Gemeinderatskandidat</rs> für den ersten Wahlkörper des ersten Bezirkes<lb/>
</seg> erläßt. Dann geht das eigentliche Interview los: »Sind Sie<lb/>
zum erstenmal in Konstantinopel? Und wie gefällt es Ihnen hier?«<lb/>
»Zum erstenmal, kaiserliche Hoheit«, antwortet <rs type="pers" ana="n_47670" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>, »und ich<lb/>
bin berauscht von der Schönheit dieser Stadt, die so einzig in der<lb/>
Welt dasteht. Aber darf ich mir ein offenes Wort erlauben? Es<lb/>
wäre wünschenswert, daß sich diese herrliche Stadt in moderner<lb/>
Richtung entwickle <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Unter den Einrichtungen, die ihm in<lb/>
Konstantinopel entschieden fehlen, nennt <rs type="pers" ana="n_47671" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> das Telephon.<lb/>
Der Thronfolger sagt: »<seg type="spc">Seien Sie geduldig mit uns</seg>. Ich hoffe,<lb/>
daß Sie, wenn Sie in zehn Jahren wiederkehren, in der Lage sein<lb/>
werden <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Früher hofft der Thronfolger <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47672" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> in Konstantinopel<lb/>
 nicht zu sehen. Der Thronfolger stellt Fortschritte in<lb/>
</p>
            <p ana="pr65448">
Aussicht, <rs type="pers" ana="n_47673" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> spricht sofort von Beteiligung. »Darf man, kaiserliche<lb/>
 Hoheit, erwarten, daß es auch den Ausländern gegönnt sein<lb/>
wird, sich an der wirtschaftlichen Entwicklung der Türkei zu beteiligen<lb/>
?« Der Thronfolger lenkt ab und sagt, daß »die Konstitution<lb/>
die Gewähr der Gleichheit aller Nationen und Religionen« ist.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47674" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> leuchtet. »Also werden, kaiserliche Hoheit, auch die Nichttürken<lb/>
 und Nichtmoslims unter den Hut der Verfassung <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
Er sagt Hut, jener sagt Hort. Er sagt: gleiche Pflichten und<lb/>
gleiche Rechte aller Untertanen; jener sagt: berechtigte Wahrung<lb/>
der nationalen und religiösen Unterschiede. <rs type="pers" ana="n_47675" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> sagt, <seg type="insult">der General<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_47676" ref="#fk__p_55008">von der Goltz Pascha</rs></seg> schreibe für die <rs type="paper" ana="werk_40850">Neue Freie Presse</rs>.<lb/>
Der Thronfolger fragt: »Haben Sie während Ihres Aufenthaltes in<lb/>
Konstantinopel eine Truppenrevue gesehen?« <rs type="pers" ana="n_47677" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> lobt die<lb/>
Truppen. Der Thronfolger freut sich, daß er nicht wie <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47678" ref="#fk__p_53360">Sir Max<lb/>
Wächter</rs></seg> »für die Abschaffung der Armeen sei«. »Und der Prinz<lb/>
lächelte und <seg type="spc">rieb sich die Hände</seg>.« <rs type="pers" ana="n_47679" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> erläutert das Programm<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_47680" ref="#fk__p_53360">Wächter</rs></seg> und spricht vom Statusquo. Darauf spricht<lb/>
auch der Thronfolger vom Statusquo und setzt hinzu: »Es ist<lb/>
nichts so wichtig, als in den Zeiten des Friedens dem Fortschritt<lb/>
durch die Befestigung der Konstitution zu dienen.« »Das Wort<lb/>
‚Konstitution‘ sprach der Thronfolger wiederholt aus, und zwar in<lb/>
dieser europäischen Form, nicht in der türkischen Übersetzung«. Nun<lb/>
wird aber <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47681" ref="#fk__p_53360">Sir Max Wächter</rs></seg> noch vom <RS pers="Mehmed V." globID="name_200908">Sultan</RS> empfangen werden<lb/>
und wird <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_47682" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> und dieser uns alles erzählen. <rs type="pers" ana="n_47683" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> begleitet ihn<lb/>
nur. Er beobachtet ein neues Schauspiel: Drei Knaben treten auf<lb/>
und tragen irgendetwas. »Unerfahren in den Bräuchen des kaiserlichen<lb/>
 Palastes, glaube ich, es handle sich um die Einleitung zu<lb/>
irgend einer religiösen Funktion.« Aber es wird bloß schwarzer<lb/>
Kaffee serviert. »Und als ich die Schale in Händen hielt, nahm ich<lb/>
staunend wahr, daß die goldene Untertasse ganz mit Brillanten<lb/>
besetzt war.« Noch mehr aber staunte <rs type="pers" ana="n_47684" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>, als er später von<lb/>
einem Eingeweihten erfuhr, »daß bis auf den heutigen Tage keine<lb/>
der goldenen diamantenbesetzten Schalen aus dem kaiserlichen Service<lb/>
 fehle«. Es waren eben bisher nur <seg type="insult">Leitartikler</seg> und keine<lb/>
<seg type="insult">Volkswirte</seg> im Serail. Die Audienz wegen der Föderation auf<lb/>
wirtschaftlicher Grundlage ist zu Ende. Sie fahren an dem Parlament<lb/>
 vorüber und <rs type="pers" ana="n_47685" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> zitiert: »Leergebrannt ist die<lb/>
Stätte!« Noch lange aber begleitet ihn die Erinnerung an das<lb/>
Gespräch mit dem Thronfolger, »die Erinnerung zumal daran,<lb/>
</p>
            <p ana="pr65448">
wie er immer und immer wieder das fremde Wort ‚Konstitution‘<lb/>
sprach« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dem Bosporus wird übel, der Balkan kracht, und die<lb/>
Fürsten beschließen endlich eine Föderation auf wirtschaftlicher<lb/>
Grundlage, weil sie auf anderem Wege die <rs type="paper" ana="werk_17624">Neue Freie Presse</rs> nicht dazu<lb/>
bringen können, ihnen <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47686" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> nicht mehr ins Haus zu schicken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48012">
               <persName>Ferdinand I., König von Bulgarien, Prinz von Sachsen-Coburg-Gotha</persName>
               <birth>
                  <date>1861-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-10</date>
                  <place>Coburg</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">Zar von Bulgarien 1896 bis zur Abdankung 1918</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39225">
               <persName>Bibesco, Marthe Prinzessin, geb. Lahovary</persName>
               <birth>
                  <date>1886-1-28</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-11-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">verh. mit George Valentin Bibesco (1880-1941), Flugpionier</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51028">
               <persName>Publius Ovidius Naso</persName>
               <birth>
                  <date>43-3-20 BC</date>
                  <place>Sulmo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>17</date>
                  <place>Tomi</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47029">
               <persName>Ionescu, Thoma</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-13</date>
                  <place>Ploesti</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-28</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48058">
               <persName>Carol I., König von Rumänien</persName>
               <birth>
                  <date>1839-4-20</date>
                  <place>Sigmaringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-10</date>
                  <place>Sinaia</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">Prinz Karl Eitel Friedrich Zephyrinus Ludwig von Hohenzollern-Sigmaringen</note>
               <note type="comment">mehrere Ögg-Fehler: statt 52/25: 51/26; 217/7 ist falsch; 296/45 statt 296/44</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stellen 321/1-5 irrtümlich Ferdinand von Bulgarien</note>
               <note type="comment">1881-1914</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55008">
               <persName>Goltz von der Colmar, Wilhelm Leopold Freiherr </persName>
               <birth>
                  <date>1843-08-12</date>
                  <place>Bielkenfeld/Labian</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-04-19</date>
                  <place>Bagdad</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51713">
               <persName>Jussuf (Yussuf) Izzeddin Effendi, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-10-10</date>
                  <place>Beschiktasch/Konstantinopel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-2-1</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45220">
               <persName>Flaubert, Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-12</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-5-8</date>
                  <place>Croisset bei Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11330</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53360">
               <persName>Wächter, Sir Max Leonard</persName>
               <birth>
                  <date>1837-10-3</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-3</date>
                  <place>London?</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Philanthrop</occupation>
               <occupation>Kunstsammler</occupation>
               <note type="comment">Propagandist eines vereinten Europa; mit Eduard VII. befreundet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42287">
               <persName>Goncourt, Edmond-Louis-Antoine Huot de</persName>
               <birth>
                  <date>1822-5-26</date>
                  <place>Nancy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-7-16</date>
                  <place>Champrosay</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>