<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09046.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09045.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09047.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Er, in: Fackel Heft 23, Nr. 583, 1921, S. 15-31</title>
            <title type="iso-date">1921-12-01</title>
            <title type="id">tid_09046</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">583</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-583_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/583,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Er</head>
            <p ana="pr120700">
<space/>Als mir das Epigramm, das <rs type="pers" ana="n_74019" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Hoheit mit <rs type="pers" ana="n_74020" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
Hoheiten verknüpft, einfiel — es war nach der Lektüre von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74021" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Gelegenheitsgedichten und unter dem Eindruck einer<lb/>
Beschreibung jener erschütternden Szene auf der Kurpromenade, da<lb/>
er den ehrfürchtig stammelnden Beethoven stehen ließ, um<lb/>
<seg type="insult">eine Durchlaucht</seg> einzuholen —, da fiel mir auch ein, daß ich<lb/>
einmal von <rs type="pers" ana="n_74022" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Hoheit <seg type="insult">den Männerstolz eines Rabbiners</seg><lb/>
abgewehrt habe, der ihn in der <rs type="paper" ana="werk_23037">Neuen Freien Presse</rs> wegen<lb/>
<seg type="insult">seiner dienernden Haltung gegenüber einem Fürsten</seg> getadelt hatte.<lb/>
Ich fühlte zugleich mit dem Keim zu jenem Epigramm sehr<lb/>
lebhaft den zu einem <seg type="insult">meiner bekannten Widersprüche</seg>, die<lb/>
auf <seg type="insult">dem Mistbeet meiner Gesinnungskontrollore</seg> wachsen, und<lb/>
beschloß, einmal Prävenire zu spielen, denn von den zwei Zeilen,<lb/>
die auf dem Papier waren:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><rs type="pers" ana="n_74023" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> ließ er gnädig stehn</l>
<l>und drehte sich devot zu einem Fürsten</l>
</lg>
            <p ana="pr120704">
ließ ich nicht, ich wußte, daß sie besser seien als alles, was <seg type="insult">jene</seg> dagegen<lb/>
einwenden könnten, und suchte nun stundenlang in <rs type="selfRef" ana="werk_23038">alten Fackelbänden<lb/>
</rs>, um jene Glosse zu finden und sie als <seg type="insult">einen der flagrantesten<lb/>
Widersprüche</seg> in dem gleichen Hefte der <rs type="self" ana="werk_23039">Fackel</rs> abzudrucken, in<lb/>
welchem das Epigramm stehen würde. Das wäre mir umsomehr zu<lb/>
Passe gekommen, als ich ja in diesem <rs type="selfRef" ana="werk_23040">Heft</rs> auch über meine Doppelhaltung<lb/>
 gegenüber einem <rs type="pers" ana="n_74024" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitat</rs>, die <seg type="insult">einem Leser mit<lb/>
besserem Gedächtnis</seg> nicht entgangen war, Rechenschaft abzulegen<lb/>
hatte. Aber wie das so geht, ich fand und fand halt die Glosse<lb/>
nicht. Ich fragte einen Kenner der <rs type="self" ana="werk_23041">Fackel</rs>, aber der wußte auch<lb/>
nicht Bescheid. Ach was, dachte ich, es über die Achsel hinwegblasend<lb/>
, das heb’ ich mir auf, das kann ja auch ein nächstes Mal<lb/>
besorgt werden, ich such’s später und wenn ichs nicht finde,<lb/>
so findet sich sicher ein <seg type="insult">Trottel</seg>, der das Epigramm gelesen<lb/>
haben und mir infolgedessen sagen wird, in welchem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_23042">Heft</rs> die Glosse erschienen ist. Und nun begann mir die Idee<lb/>
zu gefallen, das Epigramm gleichsam als Köder auszuwerfen<lb/>
und auf den Fisch zu warten, der anbeißen werde. Ich wußte<lb/>
</p>
            <p ana="pr120704">
ganz genau: der erste Brief, der nach dem Erscheinen des<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_23043">Heftes</rs> in meinen Briefkasten fällt — denn ich beschäftige<lb/>
<seg type="insult">Aufpasser</seg>, die sich gleich an meine Privatadresse wenden, wenn<lb/>
sie was gefunden haben —, der erste Brief wird Zitate aus jener<lb/>
Glosse enthalten, mit genauer Angabe des Datums, der<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_23044">Nummer</rs> und der Seitenzahl und mit allem was ich brauche,<lb/>
und er wird keineswegs abgehalten sein von der Darlegung<lb/>
zum Fall <rs type="pers" ana="n_74025" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> und Monarchie, denn der Absender<lb/>
wird natürlich derselbe sein wie jener, der nun Gelegenheit<lb/>
hat, durch einen neuen Beweis seiner <seg type="insult">Dummheit</seg> mein System<lb/>
der <seg type="insult">Widersprüche</seg> als lückenlos darzutun. Das <rs type="selfRef" ana="werk_23045">Heft</rs> war<lb/>
aber am <date>18. November</date> erschienen und da bis zum <date>21.</date> nichts<lb/>
geschehen war, fürchtete ich, er sei krank, ohne freilich die<lb/>
Möglichkeit zu haben, mich nach seinem Befinden zu erkundigen,<lb/>
weil er ja in Zeiten, wo er gesund war, es unterlassen hatte, mir<lb/>
seinen Namen und seine Adresse bekanntzugeben. Vielleicht arbeitet<lb/>
er noch und muß selbst noch suchen und ich könnte ihm auch<lb/>
nicht helfen, wenn er mir erreichbar wäre, da ich mich doch im<lb/>
Gegenteil auf seine Hilfe verlassen habe. Was tun? Aber<lb/>
schließlich, man muß nicht die Geduld verlieren, sagte ich mir,<lb/>
zum Glück waren überhaupt keine Briefe seit dem <date>18.</date> gekommen,<lb/>
so daß also meine Hoffnung, seiner werde der erste sein, noch nicht<lb/>
zuschanden geworden war. Als am <date>22.</date> mein lange vernachlässigter<lb/>
Briefkasten einen Ton der Befriedigung von sich gab, wußte<lb/>
ich, daß ich in der nächsten Minute wissen würde, wann jene<lb/>
Glosse erschienen ist. Also in <seg ana="Nr. 395—397, auf S. 7."/> Und<lb/>
gleich mit einem Zitat begann <FERR id="ferr_39" fcorrID="fcorr_39" href="FK-24-595_n0052.xml" emID="em_39"><ERR fcorr="er">es</ERR></FERR> meinem Gedächtnis<lb/>
auszuhelfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120706">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-23-583_n0016_a">Der Unterschied zwischen <rs type="pers" ana="n_74026" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_74027" ref="#fk__p_41514">Grünfeld</rs> ist eben der,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_74028" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> im Verkehr mit Fürsten respektvoll blieb, während<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74029" ref="#fk__p_41514">Grünfeld</rs> im Verkehr mit <rs type="pers" ana="n_74030" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu Rufzeichen und Gänsefüßchen<lb/>
greift. Der Dichter des <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs> gibt das Vorrecht der Geburt zu,<lb/>
während <seg type="insult">ein Rabbiner in Brünn</seg> dem Vorrecht des Genies, sich<lb/>
anständig zu benehmen, seinen <seg type="insult">Männerstolz</seg> entgegensetzt. Es wird<lb/>
hiermit bekanntgegeben, daß der letzte, der gegen <rs type="pers" ana="n_74031" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> Gesinnung<lb/>
haben durfte, <rs type="pers" ana="n_74032" ref="#fk__p_49277">Börne</rs> geheißen hat. Zuzug fernzuhalten!</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr120708">
<space/>Hatte ich nun beide Teile in der Hand, so fehlte mir leider<lb/>
insofern das geistige Band, als hier der <seg type="insult">Widerspruch</seg> noch nicht<lb/>
plastisch genug herauskam. Denn der Anerkennung höflicher<lb/>
</p>
            <p ana="pr120708">
Formen habe ich in dem Epigramm nicht ausdrücklich abgesagt<lb/>
und die <seg type="insult">Unberufenheit der Rabbiner</seg>, <rs type="pers" ana="n_74033" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> unberufen<lb/>
das vorzuwerfen, was ich ihm vorwerfe, hauptsächlich weil sie<lb/>
daraus kein Epigramm machen könnten, würde ich noch heute<lb/>
behaupten, ganz wie etwa <seg type="insult">die Unzuständigkeit des <rs type="pers" ana="n_74034" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg><lb/>
gegenüber <rs type="pers" ana="n_74035" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, und noch heute etwas dawider haben,<lb/>
daß <seg type="insult">ein freisinniger Mann mit höhnischen Rufzeichen und<lb/>
Gänsefüßchen</seg> <rs type="pers" ana="n_74036" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu nahe kommt. Hingegen habe ich<lb/>
schon damals die grundsätzliche Möglichkeit jenes Einwands<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_74037" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> unbestritten gelassen und sie nur von der<lb/>
Persönlichkeit dessen abhängig gemacht, der ihn wagt, und<lb/>
wenn ich ihn eben noch <rs type="pers" ana="n_74038" ref="#fk__p_49277">Börne</rs> konzediert habe, so wollte ich<lb/>
damit keineswegs gesagt haben, daß ich mir selbst nicht das<lb/>
Recht zugestände, mich diesem anzureihen und noch immer<lb/>
den Zuzug fernzuhalten. Übrigens jedem, nur nicht den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74039" ref="#fk__p_41514">Grünfelds</rs> und selbst wenn ihnen das gleiche Epigramm gelänge,<lb/>
das dann eben doch nicht das gleiche wäre. Aber das muß ja<lb/>
ein <seg type="insult">Trottel</seg> nicht verstehen. Wenn er jedoch glaubt, daß ich heute<lb/>
das gleiche tue wie das, was ich damals <seg type="insult">dem Rabbiner</seg> verwehrt<lb/>
habe, so würde das »Man schweige!«, mit dem die Glosse an<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_74040" ref="#fk__p_41514">Grünfelds</rs> Worte</seg> anschließt, jetzt unzweifelhaft dem <seg type="insult">Trottel</seg><lb/>
gelten. Natürlich verstände er auch nicht, wie ich mein Recht<lb/>
auf den <seg type="insult">Widerspruch</seg> selbst dann behaupten könnte, wenn<lb/>
es ihm wirklich gelungen wäre, diesen so herauszuarbeiten, wie<lb/>
ihn ein Blick auf die Glosse wohl ermöglicht. Ich will ihm da gern<lb/>
entgegenkommen. Dort ist die Vermutung, daß <rs type="pers" ana="n_74041" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> »offenbar<lb/>
ein <seg type="insult">Ordensstreber</seg> war«, ironisch dargestellt; hier heißt es positiv,<lb/>
daß er »nach oben und nach oben ein immer strebender<lb/>
Vollender war«. Dort wird die Entschuldigung, die die <rs type="paper" ana="werk_23047">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> für <rs type="pers" ana="n_74042" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_74043" ref="#fk__p_41514">Grünfeld</rs> hat, daß er nicht, wie<lb/>
dieser glaubt, dem <rs type="pers" ana="n_74044" ref="#fk__p_43506">Kaiser Franz</rs> sich so devot empfehlen lasse,<lb/>
sondern <rs type="pers" ana="n_74045" ref="#fk__p_44072">Metternich</rs>, dem er in einer autorrechtlichen Sache zu<lb/>
Dank verpflichtet sein mußte, schlechthin abgewiesen und <rs type="pers" ana="n_74046" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>,<lb/>
gegen wen immer er devot gewesen sei, in Schutz genommen<lb/>
gegen <seg type="insult">den Rabbiner</seg>, der es ihm verübelt; hier erscheint <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_74047" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
Devotion</seg>, gegen welchen Fürsten immer, dem Tadel preisgegeben<lb/>
. Und dem <seg type="insult">Widerspruch</seg> in der Auffassung des <seg type="insult">Fürstendieners<lb/>
</seg> war der in der Auffassung des Fürsten vorangegangen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120708">
da ich ja inzwischen gerade <seg type="insult">die Persönlichkeit des <rs type="pers" ana="n_74048" ref="#fk__p_43506">Kaisers<lb/>
Franz</rs></seg>, die mir dazumal noch unbekannt gewesen war, als<lb/>
die eines <seg type="insult">Spielbergprofosen</seg> gekennzeichnet habe. Trotzdem<lb/>
— und das ist es eben, was ein <seg type="insult">Trottel</seg> nicht verstehen kann —<lb/>
hätte ich die Glosse nicht nur, um ihm den <seg type="insult">Widerspruch</seg><lb/>
abzufangen, in jenes <rs type="selfRef" ana="werk_23048">Heft</rs> gesetzt, in dem das Epigramm steht,<lb/>
sondern ich würde sie so wenig verleugnen, daß ich sie auch in<lb/>
das längst geplante Glossenwerk, wo sie doch kommentarlos zu<lb/>
stehen hätte, aufnehmen würde. In so manchen alten Aufsätzen muß<lb/>
ich für die Buchausgabe Änderungen vornehmen, und es wird<lb/>
sicher dem geübten Blick der Aufsicht nicht entgehen, daß ich<lb/>
— von dem stilistischen Wachstum abgesehen — da und dort<lb/>
einen Satz, den ich wirklich unter so völlig veränderten<lb/>
Zeitumständen nicht belassen könnte, ohne der unversehrten<lb/>
Richtung des Aufsatzes Abbruch zu tun, eliminieren oder<lb/>
auch gewisse Termini, die heute einen ausschließlich politischen<lb/>
Sinn haben, um ihnen die kultursatirische Tendenz zu bewahren,<lb/>
abändern mußte (wie etwa <seg type="insult">»<rs type="title">Demokratie</rs>«</seg> in <seg type="insult">»Freisinn«</seg>). An<lb/>
dieser Glosse fände ich nichts zu redigieren. Das satirische<lb/>
Moment hat sich erhalten, und die Erlaubnis, einer<lb/>
Erscheinung heute von dieser, vor acht Jahren von jener<lb/>
Seite meinungsmäßig näher zu kommen, kann von den<lb/>
Lesern nicht erbeten werden. Ich würde die Glosse heute<lb/>
anders schreiben, denn der Mangel, der ihr nun anhaftet,<lb/>
ist eine Bildungslücke von damals; und ich würde von den<lb/>
<seg type="insult">Geistern</seg>, die vor <rs type="pers" ana="n_74049" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu schweigen haben, deutlicher jene<lb/>
absondern, die über ihn sprechen dürfen. <seg type="insult">Der freisinnige Mann</seg>,<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_74050" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> den <seg type="insult">Servilismus</seg> im Verkehr mit Hofkreisen verübelt,<lb/>
wiewohl es doch klar ist, daß man auch den Bürger nicht<lb/>
immer für wohlgeboren hält, den man so anredet, hat so wenig<lb/>
wie ich gewußt, daß der Schöpfer des <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs> nicht nur sein<lb/>
privates Menschentum, sondern auch seine Kunst in den Dienst<lb/>
der Fürsten gestellt hat. Wäre bloß seine Verbeugung vor einer<lb/>
Durchlaucht auf der Kurpromenade überliefert und nicht,<lb/>
daß derselbe Rücken derselben Gottgestalt zugleich einem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74051" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> abgewendet war, und hätte sich der Schauer dieses<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Tableau vivant</foreign> nicht mit dem schmerzhaften Eindruck <rs type="pers" ana="n_74052" ref="#fk__p_46960">Goethescher<lb/>
Gelegenheitsgedichte</rs>, die ich noch nicht gekannt hatte, verknüpft, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr120708">
wäre das Epigramm »<rs type="title">Er</rs>« nicht entstanden. Wissend, daß die<lb/>
unerforschlichen Wege des Genius auch in dürres Land führen<lb/>
und eine Umfassung von Weltinteressen wie bei <rs type="pers" ana="n_74053" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
zwar in ihrer Möglichkeit ein Geniezeichen, aber in ihren<lb/>
Ergebnissen eine <seg type="insult">Bereicherung um Minusse</seg> bedeutet, werde<lb/>
ich sogar bereit sein, <rs type="pers" ana="n_74054" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> nicht nur gegen <rs type="pers" ana="n_74055" ref="#fk__p_41514">Grünfeld</rs>,<lb/>
sondern auch gegen <rs type="pers" ana="n_74056" ref="#fk__p_49277">Börne</rs> zu schützen, der um der Kleinheit<lb/>
willen die Größe negiert und von <rs type="pers" ana="n_74057" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, der nicht<lb/>
immer ein Dichter war, behauptet, er sei <seg type="insult">»kein Dichter«</seg> gewesen,<lb/>
aber ein <seg type="insult">»gereimter Knecht«</seg>. Nicht anders als ich gegen <rs type="pers" ana="n_74058" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_74059" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> schützen würde, den er in einem betrüblich leeren<lb/>
Augenblick einen <seg type="insult">Philister</seg> genannt hat. Denselben <rs type="pers" ana="n_74060" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>,<lb/>
den ich als eine der verehrungswürdigsten Gestalten der<lb/>
deutschen Welt empfinde und an dem ich mich doch mit dem<lb/>
<seg type="insult">Widerspruch</seg> versündige, daß ich die meisten seiner Sätze für<lb/>
so abgründig miserabel halte wie die übrigen für erhaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120709">
<space/><seg type="insult">Mein Trottel</seg> tadelt es, daß ich mich »mit dem <seg type="insult">Männerstolz</seg><lb/>
behaglich blinzelnd auf eine Pointe gegen <rs type="pers" ana="n_74061" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> einige«, um<lb/>
»in der Haltung eines nicht Verstehenden, aber Verzeihenden herablassend<lb/>
 zu lächeln«, und nennt dies eine <seg type="insult">»Unverschämtheit«</seg>. Nun,<lb/>
mein Geheimnis liegt in meinen Papieren, aber ich muß nicht<lb/>
warten, bis meine Erben es aufbrechen; denn mir ist nicht nur<lb/>
die Entlarvung vieler Briefschreiber, die mit vollem Namen<lb/>
für ihre <seg type="insult">Dummheit</seg> eintraten, schon gelungen, sondern auch die<lb/>
Entdeckung mancher anonymen, und wenn sie auch so vorsichtig<lb/>
waren, sich einer fremden Handschrift für ihre <seg type="insult">Gemeinheit</seg><lb/>
zu bedienen. Mein Gedächtnis für das, was einer einmal<lb/>
geschrieben hat, ist sogar noch besser als das seinige für das,<lb/>
was ich einmal geschrieben habe, und man wird zugeben, daß<lb/>
es schwerer ist, die Identität zweier Briefschreiber mit<lb/>
verschiedener Handschrift nachzuweisen als den <seg type="insult">Widerspruch</seg><lb/>
eines und desselben Autors, dessen <seg type="insult">Bekenntnisse</seg> gedruckt vorliegen<lb/>
. Die <seg type="insult">Sorte</seg> ist frecher geworden, seit ich gegen die <seg type="insult">Taktlosigkeit<lb/>
</seg> jener auftrete, welche die Annäherung ihrer Persönlichkeit<lb/>
, die ihnen körperlich nie gelingen würde, auf dem nicht mehr<lb/>
ungewöhnlichen Wege versuchen und sich einen interessanten<lb/>
Meinungsaustausch von dem Entschluß versprechen, mir<lb/>
ihren Namen und ihre Adresse mitzuteilen. Weil ich diesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr120709">
Usus als <seg type="insult">einen der dreistesten Übergriffe des gesellschaftlichen<lb/>
Lebens</seg> bewerte, dessen Normen doch auch jenen schützen, der<lb/>
sich aus ihm entfernt, und weil ich für meine Nerven den<lb/>
anonymen Angriff, der diesen Normen entsagt, sie aber nicht<lb/>
durchbricht, der persönlichen Behelligung vorziehe, so scheinen<lb/>
seine Verüber zu glauben, daß ich sie nicht für <seg type="insult">die größeren<lb/>
Lumpen</seg> halte. Aber jenseits der Ansprüche der Bequemlichkeit<lb/>
kann doch kein Zweifel bestehen, daß einer, der sich der Post<lb/>
bedient, um mir seine persönliche Meinung zu sagen, die er anders<lb/>
nicht anbringen könnte, weniger Takt, jedoch mehr Ehre hat als<lb/>
<seg type="insult">einer</seg>, der mich auf dem Papier mit seiner Physiognomie<lb/>
verschont, um die Entfernung durch Beschimpfung wettzumachen.<lb/>
Gemeinsam ist nur der völlige Mangel eines Gefühls dafür,<lb/>
wie unpraktisch es ist, es gerade mir statt allen andern zu<lb/>
sagen, wobei <seg type="insult">die anonymen Lumpen</seg> sich ja auch wieder<lb/>
des anonymen Druckes bedienen könnten; und müßten, um die<lb/>
Agnoszierung ihrer <seg type="insult">Brieftäterschaft</seg> zu erschweren. Allerdings<lb/>
erlebt man auf diesem Gebiet <seg type="insult">Beweise eines Wagemutes</seg>, wie er<lb/>
eben nur <seg type="insult">Menschen</seg>, die sich mit Literatur befassen, auszeichnet,<lb/>
und es kommt sogar vor, daß <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg> die mir unter vollem<lb/>
Namen <seg type="insult">Liebesbriefe</seg> geschrieben haben — und es wird kaum<lb/>
<seg type="insult">einen Vertreter der heute schreibenden Generation</seg> geben, der<lb/>
es nicht getan hätte —, ihre öffentlichen Angriffe in der Hoffnung<lb/>
produzieren, daß es mir nicht gelingen werde, sie zu agnoszieren.<lb/>
Einer, der keine Gegenliebe gefunden hat — und es wird kaum<lb/>
<seg type="insult">einen Vertreter der heute schreibenden Generation</seg> geben, der<lb/>
sie gefunden hätte —, besitzt zum Beispiel <seg type="insult">die vollendete<lb/>
Frechheit</seg>, in der <rs type="perRef" ana="werk_23049">Zeitung</rs> einer Stadt, in der ich manchmal<lb/>
vorlese, oder in der andere von mir oder über mich vorlesen<lb/>
, mich zu rezensieren, und läßt keine solche Gelegenheit<lb/>
 vorübergehen, ohne seiner Wut die Zügel, die ich<lb/>
sofort in die Hand nehmen und straff anziehen könnte,<lb/>
zu verhängen, immer in der Hoffnung auf ein schlechteres<lb/>
Gedächtnis, das doch nur <seg type="insult">meine eigenen Widersprüche</seg><lb/>
gewähren läßt. Habe ich nun überhaupt wenig Lust, in einer<lb/>
Lokalität zu sprechen, wo sich <seg type="insult">etwas</seg> breit macht, was mich<lb/>
fürs <rs type="perRef" ana="werk_23050">Morgenblatt</rs> beurteilen möchte, so bin ich schon ganz und<lb/>
gar nicht gewillt — als Vorleser habe ich von Raum und Zeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr120709">
regierte Nerven, als Autor gewähre ich Preßfreiheit —, mich<lb/>
vor <seg type="insult">etwas</seg> hinzustellen, was unter aufnahmswilligen Menschen<lb/>
mit <seg type="insult">präpariertem Haß</seg> dasitzt und schon vorher weiß, daß es sie<lb/>
am nächsten Tag über ihre und seine eigenen Eindrücke belügen<lb/>
wird. Es bliebe also, wenn das primitivste Anstandsgefühl<lb/>
dem <seg type="insult">Fremdkörper</seg> nicht zur Fernhaltung rät, nichts übrig<lb/>
als <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> zu machen, der Saalreinheit die Preßfreiheit<lb/>
zu opfern und in dem persönlichen Fall so gründlich<lb/>
die Sache aller dem <seg type="ELIDASH">Vorurteil</seg> und Mißurteil preisgegebenen<lb/>
Produktion zu führen, daß der Nachhall noch längere Zeit<lb/>
der Akustik sämtlicher Vortragssäle des Auslandes zustatten<lb/>
käme. So ohne jedes Zugeständnis menschlicher Schwäche,<lb/>
die sich in <seg type="insult">Tücke</seg> verwandelt, bin ich auf <seg type="insult">meine Briefschreiber</seg><lb/>
aufmerksam, die mein Archiv in jeder <seg type="ELIDASH">Preislage</seg> und Gemütslage<lb/>
aufzuweisen hat. Am reichsten bin ich mit <seg type="insult">dem Buchstaben W</seg><lb/>
assortiert. Neuanschaffungen prüfe ich ausschließlich nach den<lb/>
Entwicklungsmöglichkeiten, in denen ich eine große Erfahrung<lb/>
habe; <seg type="insult">die meisten Verehrerbriefe von heute</seg> sind bereits in die<lb/>
Kategorie der Schmähbriefe eingereiht. Was solche betrifft, die<lb/>
gleich von Haus aus als Schmähbriefe gedacht sind, so ist die<lb/>
Einteilung oft darum schwer, weil ein und derselbe Brief<lb/>
seinen Anspruch geltend macht, zugleich unter den an mir<lb/>
verübten <seg type="insult">Lumpereien</seg> Aufnahme zu finden und in meinem Museum<lb/>
der <seg type="insult">Dummheit</seg>, dessen Zuwachs freilich bei den heutigen<lb/>
Raumkalamitäten schon ein Problem für sich geworden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120710">
<space/><seg type="insult">Den letzten Trottel</seg> kann ich nicht mehr unterbringen,<lb/>
und da er ja doch <seg type="insult">ein intelligenter Trottel</seg> ist, so geb ich ihn unter<lb/>
die <seg type="insult">Lumpen</seg>. Er ist zum Beispiel so witzig, mir zu sagen, daß<lb/>
er mir gar keinen <seg type="insult">Widerspruch</seg> nachweisen, sondern vielmehr die<lb/>
Identität des Autors der Glosse und der Inschrift beglaubigen<lb/>
wolle. Ohne sie wär’s zwar kein <seg type="insult">Widerspruch</seg>, aber er meint<lb/>
natürlich, daß beide, jene und diese, mir gleich sehen, und er<lb/>
hat die Erkenntnis, »<seg type="spc">daß</seg> es sich hier um ein Talent handelt,<lb/>
<seg type="spc">daß</seg> in allen Belangen auf einem Niveau gewirkt hat, <seg type="spc">daß</seg> ihm<lb/>
nicht zukommt« (zwei von den drei scharfen ß sind ohne<lb/>
Zweifel nicht der Schärfe der Auffassung, sondern nur dem<lb/>
Diktando zu danken) »und (das) in der Literatur wie in der Politik<lb/>
stets nur das gleiche hatte: Gesinnung! Im speziellen Falle aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr120710">
noch die <seg type="insult">Unverschämtheit</seg> <abbr>u. s. w.</abbr>« Das vom Talent, vom Niveau<lb/>
und zumal von der Gesinnung, die eben <seg type="insult">jene</seg> noch haben, die sie<lb/>
verleugnen, muß ich schon irgendwo gelesen haben, ich weiß<lb/>
nicht in welchem alten Heft der <rs type="self" ana="werk_23051">Fackel</rs>, und es ist wirklich<lb/>
anständig, daß einer, der sie so gut kennt, mir’s einmal zurückgibt<lb/>
. Ich weiß aber, daß ich mich dafür nur revanchieren kann,<lb/>
indem ich ihn größenwahnsinnig mache. Aber warum sollte<lb/>
ich, der die Drucklegung <seg type="insult">einer anonymen Lumperei</seg> für nichts<lb/>
anderes als <seg type="insult">die vervielfältigte Feigheit eines Privatbriefs</seg> erachtet,<lb/>
diese nicht am Ursprung betrachten, wo sie noch <seg type="insult">ihren reinen<lb/>
Typus</seg> und ihre Unbefangenheit bewahrt. Und nicht die Beschimpfung<lb/>
 wird ja aufgezeigt, die ein <seg type="insult">Feigling</seg> versteckt verübt,<lb/>
weil er sich die jetzt unerschwingliche Polizeitaxe ersparen will,<lb/>
sondern das Beispiel <seg type="insult">jener ekelhaften Gewitztheit</seg>, die das<lb/>
bißchen Lesen und Schreiben, das sie mir verdankt, gegen mich<lb/>
praktizieren möchte. Sie mögen <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_74062" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und <rs type="pers" ana="n_74063" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs></seg>, die<lb/>
es ihnen leichter gemacht hätten, den Vorzug geben, aber der<lb/>
meine ist es zum mindesten, daß, während <seg type="insult">die Nachahmer<lb/>
jener</seg> heute flott ihre Wirkungen ausüben können, ich die<lb/>
meinigen rebellisch gegen mich selbst gemacht und dazu bewaffnet<lb/>
habe, aber freilich mit Waffen, die stumpf sind gegen mich<lb/>
und mörderisch nur gegen sie. An mir mit <seg type="insult">einer gereizten<lb/>
und schon im ersten Anstoß wundgeriebenen Intelligenz</seg> beteiligt,<lb/>
hat <seg type="insult">solch ein Schmierer</seg>, der sich berufen fühlt, <rs type="pers" ana="n_74064" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> gegen<lb/>
mich zu schützen, für ihn etwa das Interesse übrig, das <seg type="insult">jener<lb/>
bekannten Nuance</seg> entspricht, die <rs type="pers" ana="n_74065" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> in seiner Farbenlehre<lb/>
außer Betracht gelassen hat. Denn ein <seg type="insult">Kerl</seg>, der behaupten<lb/>
will, daß ich mich mit dem <seg type="insult">Männerstolz der Rabbiner</seg> behaglich<lb/>
blinzelnd auf eine <seg type="insult">Pointe gegen <rs type="pers" ana="name_200729" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg> einige, und der die<lb/>
<seg type="insult">Unverschämtheit</seg> hat, sie mir zu imputieren, indem ich mich<lb/>
zu einer <rs type="pers" ana="n_74066" ref="#fk__p_46960">Goetheschen Schwäche</rs> mit verzeihendem Lächeln herablassen<lb/>
 soll, kann zwar mit <seg type="insult">unerbittlicher Fixigkeit</seg> auf<lb/>
<seg type="insult">Meinungen</seg> reagieren, aber Sprachliches überhaupt nicht auf<lb/>
sich wirken lassen. Von <seg type="insult">Kommis</seg> werde ich den Respekt vor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74067" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> lernen! In Wahrheit — und es scheint nötig, bei<lb/>
dieser Lektüre den Lesern nachzuhelfen — ist jene »Inschrift«<lb/>
der Ausdruck des verehrenden Staunens vor einem, »dessen<lb/>
Haupt himmelan ragte, daß es im Götterkreise wohne«, und des<lb/>
</p>
            <p ana="pr120710">
Nichtverzeihens <seg type="insult">einer beflissenen Anspruchslosigkeit</seg>, die in ganz<lb/>
anderen Kreisen ihr Genügen fand. Es ist nun einmal einer der<lb/>
Widersprüche, von denen die Natur in all ihrer Unvollkommenheit<lb/>
 zum Verdruß <seg type="insult">harmonisch erschaffener Leser</seg> auch mir etwas<lb/>
mitgeteilt hat. Aber satirischer als in meiner Inschrift tritt das<lb/>
unsterbliche Mißverhältnis von <rs type="pers" ana="n_74068" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> geistiger und <rs type="pers" ana="n_74069" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
gesellschaftlicher Welt in der Inschrift auf jenem <rs type="pers" ana="n_74070" ref="#fk__p_46960">Goethe-Stein</rs><lb/>
bei Franzensbad hervor, der nicht etwa der Erinnerung an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74071" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> gewidmet ist, welcher an eben dieser Stelle geweilt<lb/>
hat, sondern vielmehr der Erinnerung daran, daß sich an eben<lb/>
dieser Stelle <seg type="insult">eine Hoheit</seg> an <rs type="pers" ana="n_74072" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> erinnert hat. Und <seg type="spc">er</seg> hätte<lb/>
es gewiß in Ordnung gefunden, daß seine Erscheinung erst<lb/>
durch dieses Medium sphärenrein wird:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vor diesem Felsenstücke stand</l>
<l>Die edle Fürstin, tiefbewegt,</l>
<l>Daß <rs type="pers" ana="n_74073" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> aus dem Hoheitskreise schwand,</l>
<l>Der hier so oft der Ruh gepflegt.</l>
</lg>
            <p ana="pr120714">
<space/>Der Stil seiner Trauerparte war eben nicht: gestorben oder<lb/>
in ein besseres Jenseits abberufen, sondern: aus dem <seg type="insult">Hoheitskreise</seg><lb/>
geschwunden. Nicht aus dem seiner Persönlichkeit, den er ja<lb/>
nicht verlassen konnte, sondern aus dem seines Verkehrs.<lb/>
Nun, dem Dichter der <rs type="pers">Iphigenie</rs>, <rs type="pers">Helena</rs>, <rs type="pers">Pandora</rs> entspricht<lb/>
es keineswegs. Ganz und gar aber dem Dichter, der neben <seg type="insult">hundert<lb/>
courtoisen Unerheblichkeiten</seg>, »Alles an Personen und zu festlichen<lb/>
Gelegenheiten Gedichtete enthaltend«, »<rs type="title">Der Kaiserin Ankunft</rs>«<lb/>
besungen hat in einem Gedicht, worin er — ohne Übertreibung —<lb/>
erwartet, daß an dem Tage, an dem es und sie sich begibt, der<lb/>
Karlsbader Sprudel mächtiger hervorspringen werde, worauf er<lb/>
dann in dem Gedicht »<rs type="title">Der Kaiserin Becher</rs>« diesen dazu<lb/>
beglückwünscht, daß er, »beglückt Gefäß«, sich habe den Lippen,<lb/>
denen Huld und Gunst entquellen, »nähern dürfen«. Er ist<lb/>
bemüht, ihn dementsprechend »mit einem Kranz von Worten<lb/>
zu umgeben«, aber er versagt an dieser Aufgabe:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Rein auszusprechen, was wir rein empfinden,</l>
<l><seg type="spc">Ist für den Dichter selbst vergeblich Streben</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr120718">
Dafür gelingt es ihm in dem Gedicht »<rs type="title">Der Kaiserin Platz</rs>«,<lb/>
divinatorisch zu erraten, was dem ehrwürdigen Fels und den<lb/>
</p>
            <p ana="pr120718">
bunten Auen, die zwar immer schon geschmückt und fröhlich<lb/>
sich schauen ließen, doch zu ihrem vollen Glück bisher abgegangen<lb/>
 ist. Denn »immer war’s, als ob euch <seg type="spc">Eines</seg> fehlte«:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nun <seg type="spc">Sie</seg> auf euch mit Huld und Neigung blicket,</l>
<l>Nun wißt ihr erst, warum ihr euch geschmücket.</l>
</lg>
            <p ana="pr120722">
Er kann ihnen jetzt nur noch ein Weiteres wünschen: sie<lb/>
möchten Sie bald wiedersehn, »sie sehn mit dem Gemahle«.<lb/>
Aber nun folgt — es muß sein — <seg type="insult">»<rs type="title">Der Kaiserin Abschied</rs>«<lb/>
und das entsprechende Gedicht</seg>. Auf allen Zügen liegt es bereits<lb/>
»wie der Wolkenschleier, der um Gipfel sich getan«.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und so spricht’s aus trüben Blicken:</l>
<l>Sie, die unser sich bemeistert,</l>
<l>Uns erhoben, uns begeistert,</l>
<l>Ach! Sie zieht in Augenblicken</l>
<l>Langsam scheidend berghinan.</l>
</lg>
            <p ana="pr120726">
Die Sonne? Nein, die Gemahlin des <rs type="pers" ana="n_74074" ref="#fk__p_43506">Kaisers Franz</rs>. Wär’s jene,<lb/>
so wär’s fast ein Gedicht. »Sie zu missen, welch ein Schmerz!«<lb/>
»Tröstet euch!«, ruft der Dichter, »auch sie empfindet«. Und die<lb/>
»Muse« soll’s euch sagen, »denn die Muse darf es wagen, auch<lb/>
zu blicken <seg type="spc">ihr</seg> ins Herz«, und <seg type="insult">sie, die Muse</seg>, ist nicht faul,<lb/>
sondern richtet, als Botenfrau der Kaiserin, getreulich dem<lb/>
zerschmetterten Volke aus, was sie ihm sagen läßt.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Geh, o Muse! sag den Treuen,</l>
<l>Daß ich selbst mit ihnen leide</l>
</lg>
            <p ana="pr120730">
spricht die Kaiserin. Und <seg type="insult">der für ihren Dienst doch verantwortliche<lb/>
Dichter</seg> treibt die Muse an:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Auf denn, Muse! zu verkünden</l>
<l>Was <seg type="spc">die Frau</seg> dir aufgetragen. —</l>
<l>Lasset alle Nebel schwinden!</l>
<l>Laßt die schönste Sonne tagen!</l>
</lg>
            <p ana="pr120734">
Ihre Majestät — »die Frau« ist durchaus nicht respektlos<lb/>
gemeint — hat nämlich versprochen wiederzukommen. Diese<lb/>
Gedichte begeben sich alle <DATERANGE>zwischen dem 6. und dem 22. Juni 1810</DATERANGE>.<lb/>
Aber <seg type="insult">die Muse in Vertretung der Karlsbader Bürgerschaft</seg> wartet<lb/>
bis zum <date>Juli 1812</date> vergebens, und so erlaubt sie sich denn<lb/>
unter dem <choice><sic>Tilel</sic><corr>Titel</corr></choice> »<rs type="title">Ihro der Kaiserin von Österreich Majestät</rs>«<lb/>
<seg type="insult">ein schüchternes Bittgesuch</seg>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie lange harren wir gewisser Kunde!</l>
<l><seg type="spc">Wie ist das Zweifeln bang</seg>, <seg type="spc">die Hoffnung süß</seg>!</l>
<l>Noch schwebt sie vor, die unwillkommne Stunde,</l>
<l>Da uns <seg type="spc">die Frau</seg>, die Herrliche, verließ;</l>
<l>Und uns das letzte Wort vom <seg type="spc">Gnadenmunde</seg></l>
<l>Die Wiederkehr, die baldige, verhieß,</l>
<l><seg type="spc">Wir sollten ja</seg> in diesem stillen Tale</l>
<l>Sie wiedersehn, sie sehn <seg type="spc">mit dem Gemahle</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr120738">
Doch »solch ein Wort läßt immer noch in Sorgen, <seg type="spc">und<lb/>
leider waren wir zu sehr verwöhnt</seg>«. An jedem<lb/>
Morgen haben wir uns erinnert, »wie sie uns einst den<lb/>
schönsten Tag verschönt« und unser häuslich sonst verborgenes<lb/>
Leben »mit Herrlichkeit der Majestät gekrönt«.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Es war geschehn</seg>! Sie war <seg type="spc">uns nun entrissen</seg>,</l>
<l>Und wo sie ging, wird man sie stets vermissen.</l>
</lg>
            <p ana="pr120742">
Das ist nicht etwa eine Nenie. Und doch trauern Mensch<lb/>
und Tier, ja selbst die vegetabilische und mineralische Natur:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der starre Fels, <seg type="spc">er scheint sich noch zu neigen</seg></l>
<l>Vor ihrer Hoheit, ihrer Majestät;</l>
<l><seg type="spc">Die Stämme wiegen sich</seg>, in allen Zweigen</l>
<l>Von ihrer Anmut lind und leis umweht;</l>
<l>Die Blumen, die ihr Haupt im Grünen beugen,</l>
<l><seg type="spc">Erheben’s forschend</seg>, <seg type="spc">wo vielleicht sie geht</seg>?</l>
<l>Und mit den <seg type="spc">Büschen</seg>, die ihr Blüten streuen,</l>
<l>Wetteifern all’ die Herzen ihrer Treuen.</l>
</lg>
            <p ana="pr120746">
Alles fragt, »nach jeder Richtung«, alles hofft: »sie wird<lb/>
erfüllen, was sie zugesagt«. Aber alles weiß auch, daß sie vorerst<lb/>
Familienpflichten zu erfüllen hat.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Erst soll es ihr und dem Gemahle glücken,</l>
<l>Die Tochter und den Eidam zu erblicken.</l>
</lg>
            <p ana="pr120750">
»<seg type="spc">Es ist geschehn</seg>!« Die <seg type="insult">Seligkeit</seg> läßt sich nicht schildern.<lb/>
Daß sie nach Karlsbad gekommen ist? Nein, noch nicht, sondern<lb/>
daß die Familienzusammenkunft in Prag stattgefunden hat, nein,<lb/>
daß sie stattfinden soll. Auch dies ist <seg type="insult">Seligkeit dem Untertan und<lb/>
dessen Dichter</seg>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wer ist es, der’s in Worte fassen könnte?</l>
</lg>
            <p ana="pr120754">
<rs type="pers" ana="n_74075" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Auf hoher Burg sodann ein festlich Prangen</l>
<l><seg type="spc">Erhebt den Geist</seg> und überrascht den Sinn:</l>
<l>Denn Böhmens Hauptstadt soll das Glück erlangen,</l>
<l><seg type="spc">Des höchsten Anblicks einzigen Gewinn</seg>;</l>
<l>Der Vater will die Tochter dort empfangen,</l>
<l>Der Kaiser Östreichs Frankreichs Kaiserin.</l>
</lg>
            <p ana="pr120758">
So nah von Karlsbad soll sich das begeben (vorüberrollen):<lb/>
»ein Glück, das dann auf immer sich verliert!« »Nein!« ruft<lb/>
der Dichter. »Ihr versagt es nicht den Hoffnungsvollen, sie<lb/>
rufen aus, was sie im Tiefsten rührt«:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie uns’re Brunnen immer <seg type="spc">treu gequollen</seg>,</l>
<l>So unser Herz dem, der das Szepter führt,</l>
<l>Und unser Tun, <seg type="spc">wie wir die Gäste pflegen</seg>,</l>
<l>Verdienet seinen Blick und seinen Segen.</l>
</lg>
            <p ana="pr120762">
Also die Karlsbader haben sich schon damals nebst vielem auch das<lb/>
verdient. Und es begibt sich. Gleich sind sie da, um sich zu begeben.<lb/>
Schon »rückt der Zug den Kaiserweg heran«. Die Menge schwillt,<lb/>
das Kurpublikum beginnt sich zu massieren, »zu ihrer Herrscher<lb/>
Blick drängt sie hinan«. Es hat damals noch keine <seg type="insult">Korrespondenten<lb/>
</seg> gegeben, aber ein <rs type="pers" ana="n_74076" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> meldet es. <rs type="pers" ana="n_74077" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> ist es<lb/>
nicht erspart geblieben, solch eines Dichters für seine <date>18. Auguste</date><lb/>
zu entbehren. <rs type="pers" ana="n_74078" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> meldet es und erklärt sich sprachlos:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Verstumme Lied! und laßt in vollen Chören</l>
<l>Den Freuderuf entzückten Busens hören!</l>
</lg>
            <p ana="pr120766">
Und nun noch eine Entzückung an ihn, »Ihro des Kaisers<lb/>
von Österreich Majestät«:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Er kommt</seg>! <seg type="spc">Er naht</seg>! — <seg type="spc">Wie fühlt bei diesem</seg></l>
<l><seg type="spc">Schalle</seg></l>
<l><seg type="spc">Die Seele gleich sich ahnungsvoll bedingt</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr120770">
Was ist da zu tun und wenn sich bereits alle Herzen »durch<lb/>
Leberuf befreien, davon der Fels erklingt«? <seg type="insult">Her mit der Muse!</seg><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nun Muse! <seg type="spc">streue gleich</seg> auf die im Schwalle</l>
<l>Bewegte Volksflut, die den Herrn umringt,</l>
<l>Den Samen aus zu würdiger Beachtung</l>
<l>Des Augenblicks und <seg type="spc">ewiger Betrachtung</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr120774">
Überallhin in seinem weiten Reiche blickt des Kaisers Auge.<lb/>
Überall ist’s schön — nicht nur am Spielberg bei Brünn, wo<lb/>
</p>
            <p ana="pr120774">
<rs type="pers" ana="n_74079" ref="#fk__p_53322">Silvio Pellico</rs> Strümpfe stopfen darf —, aber am schönsten ist’s<lb/>
doch in Karlsbad. Die Leute haben dort alles, was sie sich nur<lb/>
wünschen können, die Geschlechter »blühn und wachsen bis<lb/>
zum spätsten Tage«. Was nützt das aber, wenn —<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vollständig ist jedoch kein Glück zu nennen,</l>
<l>Wenn bei so manchem Gut <seg type="spc">das höchste fehlt</seg>;</l>
<l>Wir durften das nur in der Ferne kennen,</l>
<l><seg type="spc">Und Jahre haben wir umsonst gezählt</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr120778">
Man kann sich schon denken was gefehlt hat.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Erst heute mögen wir getrost bekennen</l>
<l><seg type="spc">Wie solch ein Mangel uns bisher gequält</seg>;</l>
<l>Heut fühlen wir <seg type="spc">entbehrter Regung Wonne</seg>.</l>
<l><seg type="spc">Der Blick des Herrn</seg>, <seg type="spc">er ist die zweite Sonne</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Erhabne Gegenwart</seg>! die heute gründet</l>
<l>Was lange schon der Wunsch im Stillen war.</l>
<l>Beamte, Bürger, <seg type="spc">wechselseits entzündet</seg>,</l>
<l>Beeifern sich im neuen Jubeljahr<seg type="symbol" subtype="3dots"/>.</l>
</lg>
            <p ana="pr120783">
<seg type="insult">Der bösartige Langkopf mit der Ersatzstirne</seg> ist also da und<lb/>
breitet <seg type="insult">das Schirmdach der <rs type="pers" ana="n_74080" ref="#fk__p_45327">Habsburgerlippe</rs></seg> über <seg type="insult">die Getreuen</seg>,<lb/>
zu denen der größte Dichter Deutschlands gehört. Viel hat sich<lb/>
in Karlsbad verändert, »damit der Herr sich freue«, »selbst jener<lb/>
wilde Quell« — der Sprudel — »hat nun ein offnes Tor«. Hallen<lb/>
sind errichtet, denn »wo die Brunnen lau und milder wallen,<lb/>
befiehlt der Herr, soll es auch heiter sein«. Aber <rs type="pers" ana="n_74081" ref="#fk__p_43506">Franz</rs> hat<lb/>
noch ganz andere Wunder gewirkt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Von seines Auges mildem Blick entbrennet</l>
<l>Ein heilig Feuer, das uns nie entweicht.</l>
</lg>
            <p ana="pr120787">
Und »wie man erst des Sommers Kräfte kennet, wenn sich im<lb/>
Herbst der Trauben Fülle zeigt« und wie überhaupt bei allem<lb/>
was mit Karlsbad zusammenhängt bekanntlich immer erst zu<lb/>
Weihnachten sich die Wirkung einstellt, so wird sich »der Segen,<lb/>
den er uns gereicht«, wirksam zeigen, wenn er, der <rs type="pers" ana="n_74082" ref="#fk__p_43506">Franz</rs>, »von<lb/>
uns getrennet«, wobei uns freilich wieder das höchste Gut<lb/>
fehlen wird. Aber das ist ja nun so im menschlichen Leben,<lb/>
alles kann man nicht auf einmal haben, und wenn man was<lb/>
von der Entfernung <rs type="pers" ana="n_74083" ref="#fk__p_43506">Franzens</rs> haben will, so kann man ihn<lb/>
nicht zugleich da haben. <rs type="pers" ana="n_74084" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> unterläßt es, diesen naheliegenden<lb/>
 Gedanken auszusprechen, aber er kann sich — wenns<lb/>
</p>
            <p ana="pr120787">
nicht gedruckt stünde, glaubte man es nicht — immerhin nicht<lb/>
enthalten, für den Schluß dieser Dichtung den Schlußreim des<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs> zu verwenden:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und werde so, beim glücklichsten Ereignis,</l>
<l>Die kleine Stadt des großen Reiches Gleichnis.</l>
</lg>
            <p ana="pr120791">
Aber hier tritt wahrlich umso lebendiger die Erkenntnis hervor,<lb/>
daß es sich nur auf das Vergängliche und auf das Unzulängliche<lb/>
bezieht. Und da blickt nun der Dichter noch einmal auf zu <seg type="insult">den<lb/>
»herrlichsten Gestirnen«</seg>, aber er meint die Majestäten, die unser<lb/>
entzückter Blick, »wie er <seg type="spc">hinauf</seg> sich wendet«, alle beieinander<lb/>
sehen kann, »vom Verein der Majestät geblendet«. Er widmet es<lb/>
»Ihro der <rs type="pers" ana="n_74085" ref="#fk__p_49660">Kaiserin von Frankreich</rs> Majestät«, der Tochter — »wir<lb/>
denken noch, wie sie hinweggezogen«: des Rheines edle Wogen<lb/>
»beugten sich«, »die beiden Ufer lächelten vertraut«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120792">
<space/>Nicht die submisseste Verehrung für die Majestät <rs type="pers" ana="n_74086" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
kann davor beschützen, daß sich einem bei <seg type="insult">dieser Karlsbader Kur</seg><lb/>
der Magen umdreht. »Rein auszusprechen, was wir rein<lb/>
empfinden« — da muß es in der Tat vergebliches Streben<lb/>
bleiben. Und das Erschütternde ist, wie die hohe Sprache, mit<lb/>
dem entzückenden Tiefsinn ihrer Altersformen, <seg type="insult">dem niedrigen<lb/>
Willen</seg> gehorcht und selbst die <seg type="insult">Spalierblumen</seg>, zu denen sie sich<lb/>
erbietet, noch im entfernten Abglanz ihrer Herrlichkeit eine Kultur<lb/>
zeigen, die umso schnöder ist, je mehr sie die der Gelegenheit<lb/>
angepaßte <seg type="insult">Routine</seg> adelt. Diese Gedichte sind deshalb so schlecht,<lb/>
weil sie von <rs type="pers" ana="n_74087" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> sind und nicht von <rs type="pers" ana="n_74088" ref="#fk__p_46890">Johann Gabriel Seidl</rs><lb/>
und weil die aufgewandten <seg type="insult">Ornamente</seg> von der eigenen Sprachfülle<lb/>
abgezogen erscheinen. Es ist, als ob alle erhabenen Beziehungen, die<lb/>
sich sonst »ewiger Betrachtung«, dem Anschauen der unendlichen<lb/>
und der natürlichen Dinge gegeben hatten, aller Himmel des Weltalls<lb/>
und der Liebe, nun ihm selbst, dem solches Wunder zu Gebote<lb/>
war, <seg type="insult">Hülsen</seg> geworden wären, <seg type="insult">den fragwürdigen Bestand<lb/>
der gesellschaftlichen Werte</seg> zu umfassen um ihres Verdienstes<lb/>
willen, mit jenen in einer verbalen Gemeinschaft von <seg type="insult">»Hoheit«</seg><lb/>
verbunden zu sein; und es ist ein Schauspiel ohnegleichen, daß<lb/>
diese Sprache den <seg type="insult">Hofdienst</seg>, in den sie gezwungen wird, nicht<lb/>
versagt. Die Deutschen kennen <rs type="pers" ana="n_74089" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Höchstes so wenig wie<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_74090" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Niedrigstes</seg> und es soll einem, der sie nicht genug<lb/>
beschwören kann, sich zu erheben, indem sie vor der Wunderherrlichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr120792">
 der <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>, des viergeteilten <rs type="pers">Helena-Chors</rs>, der<lb/>
Gedichte »<rs type="title">Nachtgesang</rs>«, »<rs type="title">An Schwager <rs type="pers">Kronos</rs></rs>«, »<rs type="title">An den<lb/>
Mond</rs>«, »<rs type="title"><FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804211" id="fk_04_ferr_28804211" emID="fk_04_em_28804214"><ERR fcorr="Wanderers">Wanderes</ERR></FERR> Nachtlied</rs>« niederknien, nicht als Schmählust<lb/>
gegen deren Schöpfer ausgelegt werden, wenn er ihnen das<lb/>
größere Naturwunder zeigt, daß dieselbe Hand imstande war,<lb/>
<seg type="insult">dieses Bestellwerk »Im Namen der Bürgerschaft von Carlsbad«</seg><lb/>
zu verrichten. Nein, es geschieht im Gottesdienst seiner eigenen<lb/>
Sprache, die gegen die Herabwürdigung ihrer selbst strengerer<lb/>
Obhut bedarf als gegen alles, was ihr die <seg type="insult">Gemeinheit des Taglebens<lb/>
und Tagschreibens</seg> je anhaben könnte. War zu allen Zeiten und<lb/>
in allen Kulturen der Genius durch <seg type="insult">das kaudinische Joch</seg><lb/>
gegangen, außerhalb seines göttlichen Zwanges auch dem<lb/>
fürstlichen Mäzenatentum sein Sprüchlein aufzusagen, trug er ein<lb/>
Stirnband, das ihn hinderte, über die irdische Majestät emporzublicken<lb/>
, oder mochte sie sichs, so unvorstellbar es scheint, daß<lb/>
sie je mehr als menschlichen Dank anregen konnte, irgendeinmal<lb/>
verdient haben — dieser Fall spottet jeden Spottes. Denn er ist<lb/>
ganz außerhalb aller Möglichkeiten politischer Denkart unerträglich<lb/>
, und kein Konservativer könnte auf diese Art <seg type="insult">Fürstendiener</seg><lb/>
sein. Die ganze <rs type="pers" ana="n_74091" ref="#fk__p_46960">Goethe-Kritik</rs>, die seinen Charakter von der<lb/>
<seg type="insult">Submissionsseite</seg> angreift, hat bei seiner Beziehung zum <rs type="inst">Weimarer<lb/>
Hof</rs> verweilt und ihm — <rs type="pers" ana="n_74092" ref="#fk__p_42487">Eckermann</rs> gegenüber — die Verteidigung<lb/>
 ermöglicht, solle er »mit Gewalt ein <seg type="insult">Fürstenknecht</seg> sein«,<lb/>
so sei es wenigstens sein Trost, daß er »doch nur der<lb/>
<seg type="insult">Knecht</seg> eines solchen sei, der selber ein Knecht des allgemeinen<lb/>
Besten ist«. <seg type="insult">Die pure Schmeichelei</seg> — sogar die <rs type="pers" ana="n_74093" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
— wird solches dem <rs type="pers" ana="n_74094" ref="#fk__p_43506">Kaiser Franz</rs> nicht nachsagen können.<lb/>
Sicherlich, nichts wäre törichter, als <rs type="pers" ana="n_74095" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Dankbarkeit oder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74096" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Formerfüllung, seine in persönlichem Umgang erprobten<lb/>
Neigungen oder seinen <seg type="insult">Ordnungsfanatismus</seg> zur Schmälerung seiner<lb/>
Gottesgaben zu gebrauchen. Was er in einem halben Jahrhundert,<lb/>
worin er »mit ihm gestrebt und gearbeitet«, an seinem Großherzog<lb/>
würdigen gelernt hat, in Ehren — aber an einem Tag in der<lb/>
Nähe seines Kaisers wird <seg type="insult">dieser Fürstendienst</seg> doch zum Problem.<lb/>
»Diene ich denn etwa einem <seg type="insult">Tyrannen</seg>? einem <seg type="insult">Despoten</seg>?«,<lb/>
verteidigt er sich, »Diene ich denn etwa einem solchen, der auf<lb/>
Kosten des Volkes nur seinen eigenen Lüsten lebt? <seg type="insult">Solche Fürsten</seg><lb/>
und solche Zeiten liegen gottlob längst hinter uns.« Nicht so ganz,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120792">
solange wir hinter <seg type="insult">solchen Fürsten</seg> liegen, denen wir zwar nicht<lb/>
dienen, aber dienern, und solange ein Dichter dem Kaiser gibt,<lb/>
was Gottes ist. Der <rs type="pers" ana="n_74097" ref="#fk__p_45102">Großherzog von Weimar</rs>, der gewiß von<lb/>
anderm Zuschnitt war als <seg type="insult">jener eiskalte Tyrann</seg>, dessen <seg type="insult">milder<lb/>
Blick</seg> mit einem <seg type="insult">heiligen Feuer</seg> seinen Dichter entzündet hat,<lb/>
wird vielleicht seinem Minister nur in den Augen jener zum<lb/>
Vorwurf gereicht haben, die ihn um die Position beneideten,<lb/>
anstatt den Großherzog um die Position bei <rs type="pers" ana="n_74098" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu<lb/>
beneiden. Aber <seg type="insult">die Gelegenheiten des Karlsbader Kurgastes</seg>,<lb/>
die er außerhalb jeder menschlichen Beziehung ergriffen<lb/>
hat und ohne sich dem <seg type="insult">Objekt der Verehrung</seg>, dem der<lb/>
Name <rs type="pers" ana="n_74099" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ein Schall war, anders als die andrängende Masse<lb/>
nähern zu können; die Bereitschaft, dem Begriff der Majestät<lb/>
zu opfern, auch wenn sich <seg type="insult">ein Kalbskopf von dürftiger<lb/>
Leutseligkeit</seg> in ihm verbärge oder die Vermutung mindestens<lb/>
durch keine Großtat, nicht einmal durch eine Wohltat Lügen<lb/>
gestraft wäre; die Beseelung der Naturgewalten, um <seg type="insult">dieser<lb/>
Familie</seg> zu huldigen; die <seg type="insult">Botmäßigkeit einer »Muse«</seg>, die sich<lb/>
den <seg type="insult">Instinkten der Karlsbader Bürgerschaft</seg> saisonweise zur<lb/>
Verfügung stellt; die Zurückdrängung einer Phantasie, die<lb/>
sich wie keine andere das Grauen einer Menschheit unter <seg type="insult">solchem<lb/>
Szepter</seg> ausmalen konnte, in <seg type="insult">ein Spalier von Maulaffen</seg> — <seg type="insult">der<lb/>
Schranzendienst der eigenen Majestät</seg>: all dies hätte mich, wenn<lb/>
ich’s gekannt hätte, nicht abgehalten, vor dem Schöpfer des <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs><lb/>
mit annähernd derselben Ehrfurcht zu stehen, wie er vor dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74100" ref="#fk__p_43506">Kaiser Franz</rs>, doch ich hätte — bei <rs type="pers" ana="n_74101" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>! — statt jener Glosse<lb/>
schon damals diese Inschrift geschrieben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53322">
               <persName>Pellico, Silvio</persName>
               <birth>
                  <date>1789-06-24</date>
                  <place>Saluzzo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-01-31</date>
                  <place>Turin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65016</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42487">
               <persName>Eckermann, Johann Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1792-9-21</date>
                  <place>Winsen a. d. Luhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-12-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Sekretär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11220</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45102">
               <persName>Karl August, Großherzog von Sachsen-Weimar</persName>
               <birth>
                  <date>1757-9-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-6-14</date>
                  <place>Graditz</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41514">
               <persName>Grünfeld, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-27</date>
                  <place>Kremsier/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-6-7</date>
                  <place>Brünn/Mähren</place>
               </death>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17483</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44072">
               <persName>Metternich-Winneburg, Klemens Lothar Fürst von</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-15</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49660">
               <persName>Marie Luise, Kaiserin von Frankreich</persName>
               <birth>
                  <date>1791-12-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1847-12-17</date>
                  <place>Parma</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46890">
               <persName>Seidl, Johann Gabriel</persName>
               <birth>
                  <date>1804-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Archäologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24778</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43506">
               <persName>Franz I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1768-02-12</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-03-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50949">
               <persName>Ernst, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Ottensen bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-5</date>
                  <place>Groß-Flottbek bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe höret nimmer auf, Tragikomödie 1911</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11260</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>