<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04373.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04372.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04374.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Meldzettel, in: Fackel Heft 08, Nr. 218, 1907, S. 1-7</title>
            <title type="iso-date">1907-02-5</title>
            <title type="id">tid_04373</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">218</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-218_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/218,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Meldzettel</head>
            <p ana="pr47739">
<date>30. Jänner</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47740">
<space/>Ach, die Ämter scherzen ja nur. <seg type="insult">Den »neuen<lb/>
Meldzettel«</seg> meinen sie nicht ernst. Gewiß, die Gefahr<lb/>
, daß infolge der glücklichen Versuche des<lb/>
Professors <rs type="pers" ana="n_38641" ref="#fk__p_55170">Wagner <abbr>v.</abbr> Jauregg</rs> die <seg type="insult">bureaukratische<lb/>
Befähigung</seg> aussterben könnte, ist in hohem Grade<lb/>
vorhanden. Aber daß man gegen die drohende<lb/>
Heilung des <seg type="insult">Kretinismus</seg> eigens durch den <seg type="insult">Meldzettelerlaß<lb/>
</seg> demonstrieren wollte, ist nicht glaubhaft. Und<lb/>
er <seg type="spc">wäre</seg> eine Demonstration! Daß <seg type="insult">die alte Dummheit</seg><lb/>
noch lebt, diese Erkenntnis quillt täglich aus allen<lb/>
Poren unseres Staatswesens: braucht man sie dadurch<lb/>
noch zu beweisen, daß man sich anstrengt, <seg type="insult">neue Dummheiten<lb/>
</seg> zu ersinnen? Nun also! Wir gewöhnen uns<lb/>
schließlich an <seg type="insult">jede österreichische Misère</seg> und könnten<lb/>
vielleicht die Staatskost ohne den <seg type="insult">Hautgout der Gehirnerweichung<lb/>
</seg> gar nicht mehr genießen. Aber wenn<lb/>
wir »kernweich« bestellt haben, und man servierte<lb/>
uns eine <seg type="insult">Tunke</seg>, so hätten wir ein Recht auf Unzufriedenheit<lb/>
. Die Meldzettelreform wäre eine <seg type="insult">Übertreibung<lb/>
 des Österreichertums</seg>, und darum finde ich<lb/>
sie unglaubhaft. Darum vermute ich, daß sie ein <seg type="insult">Ulk</seg><lb/>
ist, den <seg type="insult">ein fürwitziger Kanzlist</seg> der <seg type="insult">Faschingszeitung<lb/>
 eines Einbrecherball-Komitees</seg> entnommen<lb/>
und in die ‚<rs type="paper" ana="werk_15189">Neue Freie Presse</rs>‘ geschmuggelt hat; —<lb/>
und daß sich die ‚<rs type="paper" ana="werk_15190">Neue Freie Presse</rs>‘ mehr über<lb/>
den Aufsitzer, als über die Verordnung entrüstet. <seg type="insult">Der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr47740">
<seg type="insult">Minister des Innern, der Statthalter, der Polizeipräsident<lb/>
 und ihr höchster Vorgesetzter, der Hausmeister<lb/>
</seg>, müssen hellaut aufgelacht haben. Nur <seg type="insult">der<lb/>
schreckhafte Liberalismus</seg> konnte ihnen den Plan zutrauen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47741">
<space/>Es ist ja wahr, <seg type="insult">die österreichische Verwaltungsweisheit<lb/>
</seg> basiert auf dem Meldzettel, der <seg type="insult">Mangel<lb/>
an Eingebungen der Regierenden</seg> wird hierzulande<lb/>
durch die <seg type="insult">Fülle von »Eingaben« der Regierten</seg> wettgemacht<lb/>
, und die <seg type="insult">Gerechtigkeit dieses Staates</seg> heißt<lb/>
»Justament!« Aber es ist ausgeschlossen, daß <seg type="insult">die<lb/>
österreichischen Bureaukraten</seg> die österreichischen<lb/>
Staatsbürger für <seg type="insult">größere Esel</seg> halten, als sich selbst.<lb/>
Es ist ausgeschlossen, daß man in den Tagen, da<lb/>
die Last der Postgebührenerhöhung auch das geduldigste<lb/>
 Saumtier störrig macht, ihm noch <seg type="insult">einen strengen<lb/>
 Meldzettel</seg> vors Maul binden wird, so daß es zu<lb/>
neuen Steuern beim besten Willen nicht mehr »<SPAN cont="Ja">J-a</SPAN>«<lb/>
sagen kann. Es ist ausgeschlossen, daß <seg type="insult">dieser Staat</seg><lb/>
von seinem Bürger mehr verlangt, als daß er<lb/>
sein Geld, seine Zeit, seinen Nervenfrieden, sein<lb/>
ganzes Leben den <seg type="insult">Vexationen der Steuerämter,<lb/>
Zollämter, Konskriptionsämter, magistratischen Bezirksämter<lb/>
 und Militärtaxkatasterrentensteuergebührenbemessungsämter<lb/>
</seg> opfert; daß er sich auf dem Wege<lb/>
von einem Amt ins andere von der Elektrischen<lb/>
überfahren oder wenn er, um diesem Schicksal zu<lb/>
entgehen, selbst eine Zone überfährt, wegen Betruges<lb/>
einsperren läßt; und daß er noch auf die Frage, ob er<lb/>
denn endlich in Ruhe sterben könne, dankbar und<lb/>
gottergeben den Bescheid entgegennimmt: »Machen S’<lb/>
eine Eingabe!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr47742">
<space/>Ich glaube es nicht, daß neuestens mehr verlangt<lb/>
 werden soll. Glaube es nicht, daß die Behörden<lb/>
außer der <seg type="insult">»Veranlagung der Personaleinkommensteuer«</seg>,<lb/>
außer <seg type="insult">jenem Studium des Steuerbogens</seg>, das nebst<lb/>
der <foreign xml:lang="yi">Kabbala</foreign> der Juden zu den schwierigsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr47742">
Geheimlehren gehört, die die Kulturgeschichte kennt,<lb/>
— man muß in <seg type="insult">Österreich</seg> selbst zum Steuerzahlen<lb/>
»veranlagt« sein —, auch noch eine besondere<lb/>
Montierung des Meldzettels vorschreiben, der nebst dem<lb/>
gelben Fleck der Juden zu <seg type="insult">den schmachvollsten<lb/>
Merkmalen</seg> zählt, die die Menschheitsgeschichte aufweist<lb/>
. Je nun, ob der Beischlaf, den der Bürger<lb/>
»ausübt«, ein ehelicher oder außerehelicher sei —<lb/>
das einzige Gebiet, auf dem in <seg type="insult">Österreich</seg> der Befähigungsnachweis<lb/>
 verpönt wird —, mag den Staat<lb/>
interessieren; und er mag nervös werden, wenn er<lb/>
von einem <seg type="insult">»Schandlohn«</seg> hört, der irgendwo verdient<lb/>
wurde, weil ihn das Wort an die Bezüge erinnert,<lb/>
die er seinen Beamten auszahlt. Aber er soll sich<lb/>
<seg type="insult">unseren »Leumund«</seg> erschnüffeln wie er kann, und<lb/>
er darf uns nicht zwingen, Bekenntnisse, die für<lb/>
unser Tagebuch bestimmt sind, ihm in seinen Meldzettel<lb/>
 hineinzuschreiben. Wenn freilich <seg type="insult">die <rs type="paperRef" ana="werk_15191">Neue<lb/>
Freie Tränenpresse</rs></seg> auf solchen Zwang bloß deshalb<lb/>
reagiert, weil jene Bekenntnisse uns unter Umständen<lb/>
 »nach den geltenden Begriffen der bürgerlichen<lb/>
 Gesellschaft, die auf sozialer Notwendigkeit<lb/>
beruhen, herabsetzen«, weil sie die <seg type="insult">»Schande« eines<lb/>
»gefallenen Mädchens«</seg> preisgeben könnten <abbr>u. dgl.</abbr>,<lb/>
so rechtfertigt wieder einmal, wie so oft <seg type="insult">in österreichischen<lb/>
 Landen</seg>, die Opposition den Druck, der<lb/>
wenigstens die Konsequenz für sich hat. Dann<lb/>
könnte uns ein Staat, der bloß die <seg type="insult">Exekutive der<lb/>
geltenden Begriffe der bürgerlichen Gesellschaft</seg><lb/>
(die noch dazu auf sozialer Notwendigkeit beruhen)<lb/>
darstellen will, immer noch mehr imponieren, als <seg type="insult">die<lb/>
liberale Halbschlächtigkeit</seg>, die <seg type="insult">jene heuchlerischen<lb/>
Begriffe</seg> in die Welt gesetzt hat, später die <seg type="insult">»Schande«</seg><lb/>
heuchlerisch verdecken möchte und zuletzt noch<lb/>
radikale Abwehr gegen deren staatliche Sanktion<lb/>
heuchelt. Aber nicht weil der Staat die Aufdeckung<lb/>
<seg type="insult">»<seg type="spc">unehrenhafter</seg>« Tatsachen unseres <seg type="ELIDASH">Privatlebens</seg> und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr47742">
<seg type="insult">Familienlebens</seg> betreibt (und von uns selbst verlangt),<lb/>
sondern weil es <seg type="spc">Tatsachen unseres <seg type="ELIDASH">Privatlebens</seg> und<lb/>
Familienlebens</seg> sind, darum muß man sich seiner<lb/>
Zudringlichkeit erwehren. Der Staat belästigt Frauen<lb/>
und Mädchen nicht nur auf der Straße, sondern<lb/>
verfolgt sie sogar bis in ihre Wohnungen, und während<lb/>
andere <seg type="insult">Steiger</seg> sich mit der Adresse begnügen, verlangt<lb/>
 er auch die Angabe des Jahres und Tages der<lb/>
Geburt, wünscht zu wissen, ob die Dame schon ein<lb/>
Kind hat, wann es geboren wurde, ob der Vater<lb/>
beschnitten ist <abbr>usw.</abbr> Erotik oder müßige Neugier —<lb/>
daß einer, der Dinge erkunden will, die ihn jedenfalls<lb/>
nichts angehen, den Befragten zu schriftlicher Beantwortung<lb/>
 seiner Fragen zwingt, ist unerhört. Nicht weil<lb/>
das Bekenntnis dem Beichtenden zur <seg type="insult">»Schande«</seg> gereichen<lb/>
 könnte — der Richter erlaubt dem Zeugen,<lb/>
sich in solchem Fall der Aussage zu entschlagen, der<lb/>
Hausmeister ist gegenüber dem Mieter unerbittlich —:<lb/>
nein, man protestiere auch gegen den Zwang, die <seg type="spc">ehrenhaften<lb/>
</seg> Tatsachen des Privatlebens in den Meldzettel<lb/>
einzutragen, zu denen ich allerdings in erster Linie<lb/>
die <seg type="insult">»Schande eines gefallenen Mädchens«</seg> zähle. Nicht<lb/>
daß die Polizei uns den <seg type="insult">vertrottelten Begriffen</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">die bürgerliche Gesellschaft</seg> von sexuellen Dingen<lb/>
hat, preisgibt, möchte ich ihr verübeln, sondern<lb/>
daß sie Dinge von uns zu hören wünscht, die sie<lb/>
jenen <foreign xml:lang="de-loc">Schmarren</foreign> angehen, der speziell in Wien<lb/>
so gut zubereitet wird, stark mehlhältig ist und <seg type="insult">die<lb/>
allgemeine Verkleisterung der Gehirne</seg> wesentlich<lb/>
fördert. Daß wir unter unseren Kleidern nackt sind,<lb/>
halte ich im Gegensatz zu der in der ganzen Nachbarschaft<lb/>
 vorherrschenden Meinung für keine <seg type="insult">unehrenhafte<lb/>
 Tatsache unseres <seg type="ELIDASH">Privatlebens</seg> und Familienlebens<lb/>
</seg>; aber wir möchten uns doch sehr lebhaft<lb/>
dagegen verwahren, daß man uns die Kleider vom<lb/>
Leibe zieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47743">
<space/>Ein diskreter Meldzettel, der höchstens nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr47743">
Namen und Stand fragt und nicht nach der Vergangenheit<lb/>
 unserer Frau und nach der Zukunft unserer<lb/>
Kinder, sei kein Palliativ für unsere <seg type="insult">»Schande«</seg>,<lb/>
sondern für unsere Intimität. Aber dann würde freilich<lb/>
die <seg type="insult">Schande</seg> der Polizei bloß gehen. Und daß dies<lb/>
geschehe, soll die Reform des Meldzettels (wenn sie<lb/>
kein <seg type="insult">Faschingsulk</seg> ist) verhüten. In England, meint die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_15192">Neue Freie Presse</rs>‘, gebe es überhaupt keine Meldevorschriften<lb/>
 und dennoch könne niemand behaupten,<lb/>
daß die englische Polizei nicht mindestens auf der Stufe<lb/>
unserer Sicherheitsbehörde stehe, wenn es sich um<lb/>
die Verfolgung der Verbrecher handelt. Wieder <seg type="insult">die<lb/>
liberale Halbschlächtigkeit</seg>, die sich nicht zu sagen<lb/>
traut, daß die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> eben den Meldzettel,<lb/>
braucht, weil sie kein Vertrauen in ihre Findigkeit<lb/>
hat. Daß sie zur endlichen Erreichung ihres Zweckes,<lb/>
ein paar Verbrecher zu erwischen, sich nicht anders<lb/>
als durch das Mittel helfen kann, die ganze Bevölkerung<lb/>
 ihrer Freiheit für verlustig zu erklären und<lb/>
zu sagen: »Einer wird’s schon gewesen sein!« Nun<lb/>
ist es leider nicht ganz ausgeschlossen, daß die Verbrecher<lb/>
, die bereits Diebstahl, Betrug, Raub und<lb/>
Mord begangen haben, auch noch <seg type="insult">das letzte, entsetzlichste<lb/>
 aller Verbrechen</seg> riskieren: Falschmeldung,<lb/>
und die Folge wäre, daß man sie dann wieder nicht<lb/>
hätte und daß den Bestohlenen und Ermordeten bloß das<lb/>
tröstende Bewußtsein bliebe, ihren eigenen Meldzettel<lb/>
gewissenhaft ausgefüllt zu haben. Bisher begnügten sich<lb/>
die Behörden damit, einen, der der Falschmeldung überwiesen<lb/>
 war, auch eines Totschlags für fähig zu<lb/>
halten. Müßten sie nicht auch damit rechnen, daß ein<lb/>
überwiesener Totschläger am Ende einer Falschmeldung<lb/>
 verdächtig sein könnte? Ach ja, das Salz,<lb/>
das man einem Spatzen auf den Schwanz streut, wenn<lb/>
man ihn fangen will, ist <seg type="insult">Staatsmonopol</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr47744">
<space/>Die Verheerungen, die <seg type="insult">die laut Meldzettel nach<lb/>
Österreich zuständige Dummheit</seg> anrichtet, vollziehen<lb/>
</p>
            <p ana="pr47744">
sich mit <seg type="insult">jenem Humor der Selbstverständlichkeit</seg>, der<lb/>
die Katastrophe in einer <foreign xml:lang="mixed">Knockabout-Farce</foreign> begleitet.<lb/>
Der <seg type="insult">Staatsclown</seg> schlägt uns die Hacke in den Schädel<lb/>
und fragt, »ob wir das bemerkt haben«. Ein <seg type="insult">Nigger</seg><lb/>
aber tritt zum Schluß auf, der alles, was sich hier begibt<lb/>
und wofür <seg type="insult">wir Civilisierten</seg> das Gefühl verloren haben,<lb/>
sonderbar findet. Das ist <seg type="insult">der lustige <rs type="pers" ana="n_38642" key="#fk__p_52399">Prinz von Liberia</rs></seg>,<lb/>
der neulich bei <rs type="inst">Maxim</rs> mit der Zechschuld durchging<lb/>
, dieweil der <seg type="insult">Chor der Kellner, Fiaker, Fremdenführer<lb/>
 und Buffetdamen</seg>, fasziniert von der Visitkarte<lb/>
<seg type="insult">des schwarzen Spitzbuben</seg>, dastand und »Er ist ein<lb/>
Prinz, er ist ein Prinz« sang. <seg type="insult">Wien</seg>, wie es leibt und<lb/>
lebt. Zwischen <seg type="insult">dem ewigen Mißtrauen einer Behörde</seg>,<lb/>
die es verdächtig findet, wenn jemand »in einer Nacht«<lb/>
fünf Gulden durchbringt, und <seg type="insult">dem ewigen Vertrauen<lb/>
einer Bevölkerung</seg>, die <seg type="insult">den »anscheinend den besseren<lb/>
 Ständen Angehörigen«</seg> getrost auch mit fünfhundert<lb/>
 Gulden durchgehen läßt, gedeiht jener überlegene<lb/>
Humor, den <rs type="pers" ana="n_38643" key="#fk__p_52399">Roger Abraham Bamba Harrison, Prinz von<lb/>
Liberia</rs>, um sich verbreitete, als er aus Afrika kam, um<lb/>
eine <seg type="insult">wilde Völkerschaft</seg> kennen zu lernen. Noch etwas<lb/>
weiter nördlich hätte er schon eine Uniform gebraucht;<lb/>
hier genügte eine Visitkarte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nur die Behörden sind<lb/>
neugierig und verlangen auch einen Meldzettel. Wie<lb/>
mag ihn der <rs type="pers" ana="n_38644" key="#fk__p_52399">Prinz von Liberia</rs> ausgefüllt haben?<lb/>
Im Blitzlicht seines Humors — er macht zwischen<lb/>
<seg type="insult">der Justiz und einer Buffetdame</seg> keinen Unterschied<lb/>
— wird uns Wienern manches heller. Wie schlagfertig<lb/>
dieser <seg type="insult">Nigger</seg> in die <seg type="insult">Amtshandlung der Komödie</seg><lb/>
eingreift! »Als der Präsident ihn fragt, ob er ledig<lb/>
oder verheiratet sei, lacht der Angeklagte laut auf<lb/>
und zieht ein rotes Taschentuch hervor, das er sich<lb/>
in den Mund stopft.« Er fühlt, daß jene Feststellung<lb/>
 für den Beweis, daß ein <rs type="pers" ana="n_38645" key="#fk__p_52399">Prinz von Liberia</rs><lb/>
Zechprellerei begangen habe, unerläßlich ist. Und<lb/>
er hat schon aus der Untersuchungshaft an einen<lb/>
Landsmann einen Brief geschrieben, in dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr47744">
es heißt: »Ich bedaure es ungeheuer, in ein Land<lb/>
gekommen zu sein, wo man so viel über das<lb/>
Vorleben der Menschen wissen will. Ich weiß<lb/>
nicht, warum; aber die Gesetze sind hier so«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55170">
               <persName>Wagner-Jauregg, Julius Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-7</date>
                  <place>Wels</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-9-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21037</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10395</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>