<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00543.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00542.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00544.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hörerin der Philosophie. (Einer Hörerin der Philosophie), in: Fackel Heft 01, Nr. 022, 1899, S. 29-30</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00543</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">022</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-022_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/022,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hörerin der Philosophie. (Einer Hörerin der Philosophie)</head>
            <p ana="pr5034">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_3818" key="#fk__p_46269">Hörerin der Philosophie</rs>.</seg></seg> Ihre Klagen über die <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">mensa</seg><lb/>
<seg type="spc">academica</seg></foreign> haben mich zum Theile höchlich verwundert. Es hieß<lb/>
ja, man werde den akademischen Bürgerinnen einen eigenen Tisch<lb/>
reservieren, und dort müsste doch etwas mehr Reinlichkeit herrschen,<lb/>
als sonst im Local zu finden ist. Vorausgesetzt natürlich, dass die<lb/>
Mädchen selbst ihren Tisch ein wenig reinigen, wenn das Bedienungspersonal<lb/>
 solches beim Gästewechsel zu thun für unnöthig erachtet.<lb/>
Oder gibt es gar keinen reservierten Tisch? Die Beschwerden über<lb/>
das Essen sind leider nicht neu. Die Härte und Geschmacklosigkeit des<lb/>
Rindfleisches ließe vermuthen, dass die Leitung der <foreign xml:lang="la">mensa academica</foreign><lb/>
die Besucher dem Fleischgenusse abwendig machen und etwa zum<lb/>
Pythagoräerglauben bekehren wolle, wenn nicht das häufige Erscheinen<lb/>
von Bohnen und Erbsenpurée auf der Speisekarte dem widerspräche.<lb/>
Ueber die Misère der verrosteten und verbogenen Gabelzinken, die<lb/>
zum Aufspießen des Fleisches nicht taugen, haben Sie sich ja recht<lb/>
findig mit der Hutnadel hinweggeholfen. Ihre minder glücklichen<lb/>
männlichen Collegen wissen in solchem Falle nicht, was sie thun<lb/>
sollen; nur Mediciner haben mir versichert, dass sie manchmal das<lb/>
Secierbesteck zu Hilfe nehmen. Uebrigens gibt es noch <seg type="insult">ideale<lb/>
Gemüther</seg>, die in den Degen und Emblemen an der Wand für die<lb/>
ungenügende Qualität und den theuren Preis des Essens Ersatz<lb/>
finden. Wer auf Degen beim Essen keinen Wert legt, wird allerdings<lb/>
 Ihrer Behauptung, dass jede Auskocherei billigere und bessere<lb/>
Speisen biete, nicht widersprechen können. Aber sehen Sie, die<lb/>
ärmsten Studenten, die Freitisch haben, brauchen sich darüber nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr5034">
erst den Kopf zu zerbrechen. Die Speisemarken lauten eben auf die<lb/>
<foreign xml:lang="la">mensa academica</foreign>, und ihnen bleibt daher bloß die <seg type="insult">akademische<lb/>
Freiheit</seg>, das Zeug zu essen oder zu hungern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>