<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07844.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07843.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07845.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Literaturlüge auf dem Theater, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 53-58</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07844</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Literaturlüge auf dem Theater</head>
            <p ana="pr105066">
<space/>Man habe nur einmal den Mut, unmittelbar nach einer<lb/>
Lektüre der <rs type="pers" ana="n_67256" ref="#fk__p_43835"><rs type="pers" ana="n_67257" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen <rs type="title"><rs type="pers">Judith</rs></rs> die Hebbel’sche</rs></rs> zu lesen, wie’s<lb/>
mir, nach so vielen Jahren, neulich gefallen hat. Dann wird man<lb/>
auch den Mut haben, sich selbst — und auf alle mögliche<lb/>
Gefahr hin auch andern — einzugestehen: daß die <seg type="insult">Parodie</seg> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67258" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> ist und nicht von <rs type="pers" ana="n_67259" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. Denn die von <rs type="pers" ana="n_67260" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> füllt,<lb/>
da sie, ganz abgesehen von ihrer satirischen Meinung, die Handschrift<lb/>
 des schaffenden Geistes vorstellt, der mit dem Wort<lb/>
Leben wirkt und dessen Wort den Atem dieses Lebens hat, ihre<lb/>
eigene komische Realität aus. Wüßte man selbst nicht, daß hier<lb/>
jede Tirade nur eine kaum verbogene Wiederholung, die Einstellung<lb/>
<seg type="insult">eines lächerlichen Ernstes</seg> in eine bessere Denkordnung bedeutet, die<lb/>
schlichte Zitierung einer <seg type="insult">Spottgeburt</seg> vor das Hochgericht des Spotts,<lb/>
— so lebte die <rs type="pers" ana="n_67261" ref="#fk__p_46919">Nestroy’sche Posse</rs> doch in ihrem eigenen Element<lb/>
weiter, hätte aus sich selbst Pathos genug, um zu atmen und<lb/>
da zu sein. Keineswegs die <rs type="pers" ana="n_67262" ref="#fk__p_43835">Hebbel’sche Tragödie</rs>; denn sie war<lb/>
auf die <seg type="insult">Grimasse</seg> schon angewiesen, ehe diese als eine<lb/>
Naturnotwendigkeit sie antrat. Sie trägt den <rs type="pers" ana="n_67263" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen Hohn</rs><lb/>
in sich, weil sie diesseits der Lebendigkeit solchen Atems geboren<lb/>
 ist. Liest man <seg type="insult">dieses Original</seg> unmittelbar nach der Travestie,<lb/>
dann möchte man auf Schritt und Tritt — am überraschendsten<lb/>
vor dem <rs type="pers">Manasses-Motiv</rs> — an der Erstgeburt zweifeln und<lb/>
finden, daß die parodistische Eigenkraft <rs type="pers" ana="n_67264" ref="#fk__p_43835">Hebbels</rs> von <rs type="pers" ana="n_67265" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
so wenig erreicht werden konnte, wie das Pathos <rs type="pers" ana="n_67266" ref="#fk__p_46919">Nestroy’scher<lb/>
Satzbildung</rs> von <rs type="pers" ana="n_67267" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs>. An keinem Vergleich von Gestaltetem<lb/>
und Gesagtem ist der Unterschied zwischen Sprachkraft und <seg type="insult">psychologischer<lb/>
 Besprechung</seg> deutlicher zu fassen. Es ist eigentlich<lb/>
belanglos, daß die <rs type="pers" ana="n_67268" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen Sätze</rs> den Sinn einer Persiflage<lb/>
haben sollen. »‚Was sagst du, <rs type="pers">Hosea</rs>, mein Freund!‘ ‚Was soll<lb/>
man da sagen, sie stehn draußen vorm Tor.‘ ‚Aber werd’n sie<lb/>
stehn bleib’n draußen?<ADD>‘</ADD> ‚Nein, sie werden dringen herein.‘«<lb/>
Oder: »Das is zu arg! Die Hungersnot kommt zu steigen, und<lb/>
wenn sie steigt, so wachst sie.« Dies, wie <seg type="insult">die rassige Einheit von<lb/>
Wunderglauben und Profit</seg>, ersetzt <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_67269" ref="#fk__p_43835">Hebbels</rs> bethulische Ensembles</seg>.<lb/>
Und etliche <rs type="pers">Holofernes-Reden</rs> die gutmütige Versicherung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105066">
»Es ist nicht so arg; ich hab’ nur die Gewohnheit,<lb/>
alles zu vernichten.« Oder die herablassende Feststellung: <foreign xml:lang="de-loc">»Sixt es,<lb/>
sixt es, jetzt is der <rs type="pers">Nebukadnezar</rs> ein Gott.«</foreign> Und erst der<lb/>
Schwertstreich, der den gordischen Knoten des <rs type="pers">Holofernes-Problems<lb/>
</rs> durchhaut: »Ich möcht’ mich einmal mit mir selbst<lb/>
zusammenhetzen, nur um zu sehen, wer der Stärkere is, ich<lb/>
oder ich.« Nach der Elle gesprochen, kommt beim Original nichts<lb/>
Psychologischeres heraus, und ein für allemal bleiben die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67270" ref="#fk__p_43835">Hebbel’schen Dimensionen</rs> auf <seg type="insult">den Maßstab so kleiner Lebendigkeit<lb/>
</seg> reduziert. Ohne Zweifel, dieses Drama verdankt seine Unsterblichkeit<lb/>
 dem satirischen Nachweis, daß es nicht leben kann.<lb/>
Denn immer noch dürfte das Dramatische, trotz allem, was <seg type="insult">die<lb/>
deutsche Bildung</seg> so seit Jahrzehnten zugelernt hat, viel eher<lb/>
eine Beschäftigung der Sprache als der <seg type="insult">Psychologie</seg> sein. Es<lb/>
mag ja <seg type="insult">einer literarhistorischen oder kritischen Gilde</seg>, die keine<lb/>
Ahnung von dem Geheimnisse hat und darum <seg type="insult">ihr Wissen vom<lb/>
Wißbaren</seg> breitschwätzt, epochenlang glücken, <seg type="insult">ein Publikum —<lb/>
vor allem das deutsche</seg> — dumm zu machen und ihm einen<lb/>
Klassiker aufzudrängen, den sie dazu ernennt. In die Unsterblichkeit<lb/>
 jedoch »zieht sich der Weg«, wie eben <rs type="pers" ana="n_67271" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> sagt, und auf<lb/>
die längere Lebensdauer dürften <seg type="insult">in papierdünner Sprache gehaltene<lb/>
Exkurse über das Wesen des Dämonischen</seg> kaum hinreichen, um mit<lb/>
den lebendigen Möglichkeiten sprachlicher Gestaltung verwechselt<lb/>
zu werden. Die <rs type="pers" ana="n_67272" ref="#fk__p_43835">Hebbel’schen Menschen</rs> halten sich selbst nicht aus:<lb/>
sie scheinen samt und sonders entschlossen, <seg type="insult">dem bauchrednerischen<lb/>
 Versuch</seg>, der gar nur ein kopfrednerischer ist, ein Schnippchen<lb/>
 zu schlagen, und einigen sich, den Autor schon beim Aufgehn<lb/>
des Vorhangs vor das Publikum zu ziehen. Denn sie machen gar kein<lb/>
Hehl daraus, daß sie mit verteilten Rollen alle das nämliche zu<lb/>
sagen haben und sozusagen <seg type="insult">auf Teilung des Geistes</seg> spielen.<lb/>
Aber wäre dieser Geist nicht <seg type="insult">ein gar so gescheiter Geist</seg>,<lb/>
so gings auf seiner Bühne wohl dramatischer her. Und dennoch<lb/>
bewahrt <seg type="insult">diese Gescheitheit</seg> <seg type="insult">ihr bürgerliches Maß</seg>, dessen sie<lb/>
selbst für <rs type="pers">Holofernes’sche Redewendungen</rs> nicht entraten kann.<lb/>
<rs type="pers">Judith</rs> exekutiert eine echt <rs type="title">biblische Rache</rs>, indem sie dem<lb/>
<rs type="pers">Holofernes</rs> den Kopf abnimmt, damit er an dem gestraft werde,<lb/>
womit er gesündigt hat. Nur müßte ihr und allen desgleichen<lb/>
geschehen, nichts anderes, als was sie sich ohnedies selbst antun: sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr105066">
treten schon mit dem <rs type="pers" ana="n_67273" ref="#fk__p_43835">Kopf in der Hand auf und siehe da, es ist der<lb/>
allen gemeinsame, der Hebbel’sche</rs>. Kein Vorwurf aber trifft <rs type="pers" ana="n_67274" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs><lb/>
weniger als der oft erhobene, daß seine Geburten von der <seg type="insult">Nabelschnur<lb/>
des Gedankens</seg> noch nicht befreit seien. So elementar lebt und stirbt<lb/>
sichs in seinen Reichen nicht, wenngleich viel von so elementaren<lb/>
Dingen gesprochen wird. <seg type="insult">Die endlose Schnur von aneinandergereihten<lb/>
 Überlegungen</seg>, die jede <rs type="pers" ana="n_67275" ref="#fk__p_43835">Hebbel’sche Figur</rs> mitschleppt<lb/>
, weist weniger auf Geburt als auf <seg type="insult">Selbstmord</seg>. Jede erhängt<lb/>
sich an ihrem <seg type="insult">Scharfsinn</seg>, ehe sie noch auf zwei Beinen steht. Mann<lb/>
und Weib, Bethulier und Nibelungen, <seg type="insult">der gehirnte <rs type="pers">Siegfried</rs></seg><lb/>
und <rs type="pers">Judith</rs>, die mit Recht ihrem Schoß Unfruchtbarkeit wünscht,<lb/>
weil er dem <rs type="pers">Holofernes</rs> ein Problem gebären könnte — sie alle<lb/>
sind von <seg type="insult">dem gleichen Wortgeschlecht</seg>, von <seg type="insult">der gleichen intellektuellen<lb/>
 Herkunft</seg>, alle von <rs type="pers" ana="n_67276" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> persönlich ohne die Sprache<lb/>
gezeugt. Da ist auch nicht ein Satz, der nicht stumm wäre, wenn<lb/>
man ihn liest, und der nicht einen Sterbenslaut von sich<lb/>
gäbe, wenn man das Buch zuklappt. Wie seltsam, daß dieser<lb/>
Autor zu jenen gehört, die von dem Geheimnis wissen,<lb/>
das sie nicht haben. Ein Sprachdenker wie <rs type="pers" ana="n_67277" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>;<lb/>
indem er über die Sprache denken konnte, was über sie zu<lb/>
denken ist: daß nur in und aus ihr zu denken ist, und dieser<lb/>
Erkenntnis das Erlebnis schuldig blieb; wie <rs type="pers" ana="n_67278" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> kein<lb/>
Sprachdenker. Seine Lyrik, die manchmal aus <seg type="insult">dem intellektuellen<lb/>
Zwinger</seg> weit herausfindet und gar tönt, ergreift in freierer Luft<lb/>
<ADD>—</ADD> und doch nicht aus der Sprache — die schöne Erkenntnis:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Als höchstes Wunder, das der Geist vollbrachte,</l>
<l>Preis’ ich die Sprache, die er, sonst verloren</l>
<l>In tiefste Einsamkeit, aus sich geboren,</l>
<l>Weil sie allein die andern möglich machte.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ja, wenn ich sie in Grund und Zweck betrachte,</l>
<l>So hat nur sie den schweren Fluch beschworen,</l>
<l>Dem er, zum dumpfen Einzelsein erkoren,</l>
<l>Erlegen wäre, eh’ er noch erwachte.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Denn ist das unerforschte Eins und Alles</l>
<l>In nie begriff’nem Selbstzersplitt’rungs-Drange</l>
<l>Zu einer Welt von Punkten gleich zerstoben:</l>
<l>So wird durch sie, die jedes Wesen-Balles</l>
<l>Geheimstes Sein erscheinen läßt im Klange,</l>
<l>Die Trennung völlig wieder aufgehoben.</l>
</lg>
            <p ana="pr105073">
»Es werde immer wieder Licht. Es war schon da und sammle<lb/>
sich wieder aus der Farbenreihe. Wissenschaft ist Spektralanalyse:<lb/>
Kunst ist Lichtsynthese. Der Gedanke ist in der Welt, aber man<lb/>
hat ihn nicht. Er ist durch das Prisma stofflichen Erlebens in<lb/>
Sprachelemente zerstreut, der Künstler schließt sie zum Gedanken.<lb/>
Der Gedanke ist ein Gefundenes, ein Wiedergefundenes. Und<lb/>
wer ihn sucht, ist ein ehrlicher Finder, ihm gehört er, auch<lb/>
wenn ihn vor ihm schon ein anderer gefunden hätte.« Wie vor<lb/>
mir <rs type="pers" ana="n_67279" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> diesen. Aber der Dramatiker hat reichlich ohne<lb/>
das Wunder sein Auskommen gefunden. Ohne daß sie ihm<lb/>
den schweren Fluch beschworen hat, ist sein Geist im<lb/>
dumpfen Einzelsein verblieben. Seine dramatische Welt ist<lb/>
wahrlich eine von Punkten, zu denen <seg type="insult">in nie begriff’nem Selbstzersplitt’rungsdrange<lb/>
</seg> das unerforschte Eins und Alles gleich zerstoben<lb/>
war, ohne daß die Sprache ihm die Bindung vollzogen hat. Was er<lb/>
treibt, ist <seg type="insult">Spektralanalyse</seg>, und <seg type="insult">der deutsche Leser</seg> nennt es <seg type="insult">»Gedankendichtung<lb/>
«</seg>. Aber <seg type="insult">der in einer geistigen Konvention zuständige<lb/>
Autor</seg>, der bloß nicht charakterisieren kann, fällt bei weitem<lb/>
nicht so die Nerven an, wie <seg type="insult">der unermüdlich hinter seinen<lb/>
Figuren arbeitende Denker</seg>, dem man drei Stunden lang dabei<lb/>
zusehen muß und dessen Eigensinnigkeit eben das Terrain zu<lb/>
behaupten sucht, wohin sie am allerwenigsten gehört. In<lb/>
Deutschland jedoch entschädigt sich Unbehagnis durch<lb/>
einen Respekt, der nie dem zu Empfindenden und immer <seg type="insult">dem<lb/>
nicht zu Verstehenden</seg> gezollt wird. Nur in Deutschland<lb/>
ist das Staunen vor <seg type="insult">einer durch Sprachnot sich fortfrettenden<lb/>
Problematik</seg> möglich, und weil <rs type="pers" ana="n_67280" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> sich eines Tages kühn<lb/>
entschloß, kein Dichter mehr zu sein, sondern sittliche Forderungen<lb/>
 zu stellen, anstatt deren Erfüllung auf dem einzig<lb/>
sicheren Umweg der Kunst vorzubereiten, ließen sich auch die<lb/>
Zuhörer dogmatisch hinreißen und <seg type="insult">ein alle Entbehrungen durchhaltendes<lb/>
 Publikum</seg> erklärte sich bereit, sich zwei Jahrzehnte<lb/>
lang im Theater zu langweilen. Eben so lange, als <seg type="insult">der analytische<lb/>
Zauber des neuen kritischen Geschäftes</seg> wirken konnte, das auf<lb/>
dem Wissen gegründet war: zu tun, als ob man empfände, was<lb/>
man bloß nicht versteht, schafft auch das Ansehn, als ob man<lb/>
verstände, was man nicht empfindet. Aller <seg type="insult">Schwindeldramaturgie</seg><lb/>
zum Trotz aber, die damals emporgediehen ist, indem sie <seg type="insult">eine</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr105073">
<seg type="insult">Menge von Eseln</seg> durch die <seg type="insult">Freuden der Eingeweihtheit</seg> für die<lb/>
<seg type="insult">Qualen der Langweile</seg> entschädigen konnte, sei es gesagt: daß<lb/>
ich, wissend daß es <rs type="pers" ana="n_67281" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und <rs type="pers" ana="n_67282" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gibt, aus <seg type="insult">der<lb/>
Atmosphäre der <rs type="pers" ana="n_67283" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> und <rs type="pers" ana="n_67284" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs></seg> skrupellos in die der <rs type="pers" ana="n_67285" ref="#fk__p_53140">Scribe</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_67286" ref="#fk__p_52775">Sardou</rs> flüchten würde und das lebendige Andenken<lb/>
einer <rs type="inst">Burgtheatervorstellung</rs> von »<rs type="title">Feenhände</rs>« oder »<rs type="title">Die guten<lb/>
Freunde</rs>« für alle Verzückungen gebe, zu denen uns <seg type="insult">die norddeutsche<lb/>
 Ersatzweihe</seg> seit <date>1890</date> herumkriegen wollte. Was sich<lb/>
die Leute im französischen Lustspiel zu sagen hatten, weiß ich<lb/>
nicht mehr, aber bewahre es in angenehmster Erinnerung, als<lb/>
Rhythmus und Form von irgendetwas, das mit dem Leben zusammenhing<lb/>
, als Spielraum echter schauspielerischer Kultur, die<lb/>
eine größere Tatsache menschlicher Entwicklung bleibt als die<lb/>
Hervorbringung eines Werkes, in welchem auseinandergesetzt<lb/>
wird, daß das Problem der Geschlechter ein Problem ist.<lb/>
Denn wenn das schlechte Drama nicht in der Menschheit<lb/>
mündet, so mündet doch das gute Theater in der Gesellschaft.<lb/>
Solange <seg type="insult">Tröpfe</seg> sich nicht durch <seg type="insult">Bildung</seg> bewogen gefühlt haben,<lb/>
den kastalischen Quell mit dem benachbarten delphischen<lb/>
Orakel zu verwechseln, war’s überhaupt noch eine Lust, im<lb/>
Theater zu leben. Der <seg type="insult">Irrwahn</seg>, daß wir dort die Fakultäten<lb/>
absitzen müssen, stand noch nicht auf dem Repertoire. Das<lb/>
Leben war einem wenigstens im Theater leicht gemacht. Nun<lb/>
leider ist es allzu leicht geworden. Denn nachdem die großen Anstrengungen<lb/>
 eingeführt waren — mit Orchestermangel als Strafverschärfung<lb/>
 —, rächte sich die mißhandelte Theaterliebe durch<lb/>
<seg type="insult">Orgien der Banalität</seg> und entfesselte die Tanzoperette, die, als<lb/>
<seg type="insult">ratio des Schwachsinns</seg>, auch seine <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign></seg> und vielleicht<lb/>
<seg type="insult">die letzte Konsequenz der <rs type="pers" ana="n_67287" ref="#fk__p_43835">Verhebbelung</rs> und Vernebelung der<lb/>
Bühne</seg> bedeutet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52775">
               <persName>Sardou, Victorien</persName>
               <birth>
                  <date>1831-9-7</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-11-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53140">
               <persName>Scribe, Eugène</persName>
               <birth>
                  <date>1791-12-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1861-2-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12756</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>