<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06548.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06547.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06549.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Karl Borromäus Heinrich über Georg Trakl), in: Fackel Heft 15, Nr. 389, 1913, S. 27-28</title>
            <title type="iso-date">1913-12-01</title>
            <title type="id">tid_06548</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">389</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-389_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/389,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Karl Borromäus Heinrich über Georg Trakl)</head>
            <p ana="pr88492">
<space/>Die Erscheinung <rs type="pers" ana="n_60711" ref="#fk__p_54239"><seg type="spc">Georg Trakls</seg></rs> wird von <rs type="pers" ana="n_60712" ref="#fk__p_47496">Karl Borromäus<lb/>
Heinrich</rs> (in einer <seg ana="Beilage des ‚Brenner‘"/>) so erfaßt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88494">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Oh über den Duft der stillen Nachmittage und langen Winternächte<lb/>
, die wir, süßen Rotwein trinkend, zusammen verbracht haben!<lb/>
Welche Anmut fand sich hinter dem rauhen Mantel des Einsamen!<lb/>
Welche Güte, schamhaft verborgen, unter der Herbheit männlichen<lb/>
Wortes! Welche Windstille eines gottergebenen Gemüts hinter der<lb/>
schützenden Mauer des Grolles und der Abwehr der Menschen! Welche<lb/>
Begeisterung hinter dem Anschein ruhiger Bedachtsamkeit und kühlen<lb/>
Verstandes! Welches höhere, vergeistigte Mitleid hinter dem zornigen<lb/>
Tadel! Welche Fähigkeit zu leiden und welche Bereitschaft, hinter<lb/>
versteinerter Miene, hinter rätselhaften Blicken ins Weite! Und welche<lb/>
Ausdrucksfülle, welche Melodik und Modulation in tönenden Bildern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr88495">
<space/>Da war es durchaus der Dichter, der mit milder Souveränität<lb/>
des Geistes herrscht über seine Welt und was sie <choice><sic>innerlIch</sic><corr>innerlich</corr></choice> angeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88496">
<space/>In jenen Tagen sann er seinem Gedichte »<rs type="title">Helian</rs>« nach. In ihm<lb/>
fand er, harmonischer Ergebenheit voll, den reinsten, ganz harmonischen<lb/>
Zusammenklang seiner Bilder, in unvergänglichen Versen, deren<lb/>
»gerechtes Anschaun« noch vieler Menschen Seele erfreuen wird. Ich<lb/>
weiß es voraus und sage es jedem auf den Kopf zu; denn ich habe<lb/>
ein Gefühl für das Unvergängliche. Die Dichter <foreign xml:lang="fr">à la mode</foreign> und die<lb/>
Bücher des Jahres schwinden mit der Mode und mit dem Jahr dahin,<lb/>
weshalb ich sie gern übersehe; aber was die in hundert und zweihundert<lb/>
Jahren lesen und entdecken werden, davon entgeht mir nicht leicht etwas.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88497">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Von diesem Gedicht aus hatte ich einen tiefen Blick in die<lb/>
Seele des Dichters tun können, deren tiefste Vision der <rs type="title">Helian</rs> darstellt:<lb/>
so tief wie sie eben sein muß, um ein solches Schicksalsgedicht zu schreiben,<lb/>
unter dessen Zeichen sein Dichter geboren ist und welches zu schreiben<lb/>
zu seiner tragischen, aber grandiosen Bestimmung gehört hat; das auch<lb/>
zugleich eine Offenbarung über das Hinsterben des Abendlandes darstellt<lb/>
und über die reiche versinkende Schönheit seines Unterganges, wie sie<lb/>
nur durch den Mund dieses Dichters laut werden konnte; eine Offenbarung<lb/>
, die aber, einmal laut geworden, auch einmal für immer der<lb/>
Welt gehört. Denn im <rs type="title">Helian</rs> hat ein »Zurückgekehrter von traurigen<lb/>
Pilgerschaften« sein und seines Geschlechtes persönliches Schicksal so<lb/>
europäisch erlebt und hingestellt, daß jeder im Innersten davon ergriffen<lb/>
wird: weil es eben jeden Europäer irgendwie angeht. Demgemäß reicht<lb/>
auch der formale Reichtum, der sich im <rs type="title">Helian</rs> erschließt, von entferntesten<lb/>
Vergangenheiten bis zum Ende des Geschlechts; er hat eine lange<lb/>
geistige Tradition.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88498">
<space/>Ja, den »<rs type="title">Helian</rs>« wird man lesen. Vorher freilich muß vieles<lb/>
zugrunde gehen, nicht nur was die Zeitgenossen lesen, sondern auch<lb/>
das Allermeiste von dem, was sie tun. Die Gottheit muß sich unserm<lb/>
Geschlecht, dessen <seg type="insult">intellektueller Hochmut</seg> und <seg type="insult">geistige Armut</seg> gleich<lb/>
groß sind, erst auf eine unsanftere Weise offenbaren, bis wieder ein<lb/>
reiner Boden unter den Menschen bereitet ist, wo der Gottheit sanftere<lb/>
Botschaft durch den Geist des Dichters von den Hörern mit Andacht<lb/>
vernommen wird. <rs type="title">Helian</rs> hat Zeit, bis dahin und noch länger.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47496">
               <persName>Heinrich, Karl Borromäus</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-22</date>
                  <place>Hangenham/Oberbayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-10-25</date>
                  <place>Einsiedeln</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5669</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>