<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01154.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01153.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01155.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[Ein Doctor:] ZUR TITELFRAGE DER TECHNIKER., in: Fackel Heft 02, Nr. 049, 1900, S. 17-21</title>
            <title type="iso-date">1900-08-01</title>
            <title type="id">tid_01154</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">049</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-049_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/049,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>[Ein Doctor:] ZUR TITELFRAGE DER TECHNIKER.</head>
            <p ana="pr11061">
<space/>Seit Jahren wird nun schon diese Frage, wie es<lb/>
heißt, »erörtert«; allein bei schärferem Zusehen ist von<lb/>
keiner Erörterung, geschweige von einer fortschrittlichen<lb/>
, zeitgemäßen Behandlung der Titelfrage die<lb/>
Rede, sondern die <seg type="insult">Titellosen</seg> wünschen oder fordern<lb/>
unter allen möglichen schönen Argumentationen, die<lb/>
ihnen <seg type="insult">Lüsternheit</seg> vorgaukelt, und die <seg type="insult">Titelbesitzer</seg><lb/>
zeigen sich wie alle Besitzer conservativ. Da ich nun<lb/>
seit Jahr und Tag vergeblich darauf warte, dass sich ein<lb/>
Techniker, der zufällig auch mit den <rs type="inst">Universitätsverhältnissen<lb/>
</rs> vertraut und von der <seg type="insult">Titelsehnsucht</seg><lb/>
nicht um alles besonnene Denken gebracht ist,<lb/>
hinsetzt und die folgenden Zeilen schreibt, kann ich<lb/>
mich nicht länger enthalten, dies selbst zu thun,<lb/>
obwohl ich als <foreign xml:lang="la">beatus possidens</foreign> des lieblichen »<abbr>Dr.</abbr>«<lb/>
und als Angehöriger der <foreign xml:lang="la">alma mater</foreign> durch meine<lb/>
Stellungnahme sicherlich irgendwo Verdacht und Unwillen<lb/>
 erregen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11062">
<space/>Nur vom Doctortitel will ich reden; denn ob<lb/>
ein Fachtitel Berechtigung hat und ein Erfordernis im<lb/>
Verkehr darstellt, bedarf einer gänzlich gesonderten Erwägung<lb/>
. Was nun diesen vielumstrittenen Doctortitel anlangt<lb/>
, so sage ich es kurz heraus: Man sollte ihn nicht<lb/>
<seg type="spc">auch</seg> den Technikern, sondern den <rs type="inst">Universitätshörern</rs><lb/>
<seg type="spc">auch nicht</seg> geben! In der auf dem letzten Technikertag<lb/>
gefassten Resolution heißt es, der Doctortitel solle<lb/>
denjenigen Technikern verliehen werden, die durch<lb/>
besondere Prüfungen eine höhere wissenschaftliche<lb/>
Befähigung nachweisen, als sich eben bei einer<lb/>
Staatsprüfung zeigen lässt, ganz nach dem Muster<lb/>
der Universität, die ihrerseits Rigorosen verlangt. Das<lb/>
wäre nun sehr schön; der Doctortitel ist ursprünglich<lb/>
für wissenschaftliche Befähigung verliehen worden,<lb/>
an jene, die zu »docieren« vermochten. Wird<lb/>
aber eine solche Befähigung durch unser heutiges<lb/>
<rs type="inst">Universitäts-Prüfungswesen</rs> noch garantiert?<lb/>
</p>
            <p ana="pr11063">
<space/>Sehen wir uns einmal die Facultäten an. Gleich<lb/>
die juridische. Jeder Jurist weiß, dass er zum Rigorosum<lb/>
 keine Seite mehr zu studieren braucht als für<lb/>
die Staatsprüfung. Soll die wissenschaftliche Vertiefung<lb/>
schon im Durcharbeiten der Scripta der Obligatcollegien<lb/>
 bestehen? Welche Befähigung ist durch<lb/>
diese <seg type="ELIDASH">Gedächtnisleistung</seg> und Geduldleistung erwiesen? Keine<lb/>
Facultät zählt so viele total unwissenschaftliche Besucher<lb/>
 wie die juridische; sie studieren wie am<lb/>
Gymnasium: jeden Gegenstand nach <seg type="spc">einem</seg> Lehrbuche<lb/>
, — die wenigen ausgenommen, die schon frühzeitig<lb/>
 auf eine Docentur hinstreben und ihr Studium<lb/>
von Haus aus breiter anlegen, die Arbeiten liefern<lb/>
und zu sothaner Thätigkeit mit der entsprechenden<lb/>
Fähigkeit schon auf die Welt gekommen sind. Außerhalb<lb/>
dieser kleinen Gruppe keine Spur von Selbständigkeit:<lb/>
<seg type="insult">9., 10. <abbr>u. s. w.</abbr> Gymnasialclasse</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr11064">
<space/>Der Mediciner wird schon durch die Rücksicht<lb/>
auf die Bedürfnisse seiner künftigen Praxis, für die<lb/>
eine wissenschaftliche Beherrschung seines Faches<lb/>
nichts weniger als nothwendig ist, zu weiser Mäßigung<lb/>
bekehrt. Der leidenden Menschheit ist ja vollkommen<lb/>
gedient, wenn er das Handswerksmäßige seines Faches<lb/>
weg hat. Bei den Medicinern ist das »<abbr>Dr.</abbr>« auch ganz<lb/>
und gar zu einem Fachtitel geworden und wird ihnen<lb/>
verbleiben, selbst wenn man ihnen den akademischen<lb/>
Grad nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11065">
<space/>Wie sieht’s nun mit den Philosophen aus? Der<lb/>
Philosoph muss eine Dissertation schreiben, die seine<lb/>
Selbständigkeit erweist, seine Fähigkeit, die Wissenschaft<lb/>
 zu fördern. Das sieht nun schon besser aus.<lb/>
Der <foreign xml:lang="la">»<abbr>Dr. phil.</abbr>«</foreign> ist auch gewöhnlich der verdienteste.<lb/>
Allein, welch breiten Spielraum gibt’s auch da für<lb/>
die <seg type="insult">exquisiteste Mittelmäßigkeit</seg>, was wird da oft alles<lb/>
als Förderung der Wissenschaft qualificiert! Partikel,<lb/>
Casus, Beistriche zählen <abbr>u. s. w.</abbr>, <foreign xml:lang="la">sapienti sat</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11066">
<space/>Die <rs type="inst">Universität</rs> verlangt vom künftigen Doctor<lb/>
nicht die geringste wissenschaftliche Befähigung, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr11066">
sie erlaubt auch <seg type="insult">dem borniertesten Menschen</seg>, wofern<lb/>
er nur fleißig genug ist, sich den schönen Titel zu<lb/>
erringen und sich damit über <seg type="insult">die gemeine <foreign xml:lang="la">turba hominum<lb/>
</foreign></seg> zu erheben, die täglich der <seg type="insult">Gunst von Friseuren<lb/>
und Kellnern</seg> die akademische Graduierung dankt. Von<lb/>
Beispielen wimmelt es um uns.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11067">
<space/>Der Doctortitel sollte nur denen verliehen werden,<lb/>
die den an den Docenten gestellten Anforderungen genügen<lb/>
. So wie er heute verschleudert wird, macht er<lb/>
nur denen eine Freude, die ihn nicht verdienen. Kaum<lb/>
dass jemand im gelehrten Beruf eine höhere Stufe erklommen<lb/>
 hat, lässt er schon das »<abbr>Dr.</abbr>« aus den Titeln<lb/>
seiner Bücher weg, um sich dadurch — mit Recht —<lb/>
gegen <seg type="insult">die unwissende <foreign xml:lang="la">turba doctorum</foreign></seg> ebenso abzugrenzen<lb/>
, wie sich <seg type="insult">die <foreign xml:lang="la">doctores</foreign></seg> durch <seg type="insult">eifrige Führung<lb/>
des Titels — ohne Berechtigung</seg> — von noch tieferen<lb/>
Schichten zu trennen streben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11068">
<space/>Wenn nun die <rs type="inst">Universität</rs> ihr Recht so verschwenderisch<lb/>
 ausübt und <seg type="insult">den nächstbesten »Kümmler«</seg><lb/>
mit dem wertvollen Titel schmückt, so könnten immerhin<lb/>
noch die Techniker für sich eine gleiche Freigebigkeit,<lb/>
oberflächliche Würdigung und officielle, documentarische<lb/>
Ueberschätzung beanspruchen. Und gegen solchen<lb/>
Anspruch könnte man, wofern er ihnen nicht selbst<lb/>
bedenklich schiene, gar nichts einwenden, wenn sich<lb/>
nicht gegen den heutigen Doctortitel der <rs type="inst">Universitätsabsolventen<lb/>
</rs> außer dem angeführten Grunde noch andere,<lb/>
schwerwiegende geltend machen ließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11069">
<space/>Der Doctortitel ist ein sociales Unrecht. Er verleiht<lb/>
 seinem Inhaber eine lebenslängliche Auszeichnung,<lb/>
einen <foreign xml:lang="la">charakter indelebilis</foreign>, den man durch keine<lb/>
<seg type="insult">geistige Verlotterung und Versimpelung</seg> mehr verlieren<lb/>
kann. <seg type="insult">Der »Herr Doctor«</seg> braucht zeitlebens kein Buch<lb/>
mehr aufzuschlagen, darf alles vergessen bis auf das<lb/>
Handwerksmäßige seiner Praxis, muss sich für gar<lb/>
nichts mehr interessieren als für einen Stammtisch,<lb/>
eine Kegelpartie oder eine Kneipe, — er bleibt immer<lb/>
<seg type="insult">der »Herr Doctor«</seg>, immer der Bevorzugte; der Doctortitel<lb/>
</p>
            <p ana="pr11069">
 wirkt, wie die Verhältnisse nun einmal liegen,<lb/>
auf weite Kreise wie eine Uniform, legitimierend, im<lb/>
voraus einnehmend, und verschafft dem Träger die ungefährdete<lb/>
 Möglichkeit sorglosesten Benehmens. Man<lb/>
braucht nichts zu <seg type="spc">sein</seg>, wenn man etwas <seg type="spc">scheint</seg>. Aber<lb/>
nach <rs type="pers" ana="n_9031" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Othello</rs></rs>« lautet — wenn auch ein<lb/>
<seg type="insult">Heuchler</seg> sie verkündet — die Wahrheit: »Man sollte<lb/>
sein das, was man scheint; und was man nicht ist,<lb/>
sollte man nicht scheinen.« Während andere Menschenkinder<lb/>
 sich in Gesellschaft bemühen, auf geistige Tournüre<lb/>
 halten, angstvoll jeden Augenblick gewärtig<lb/>
sind, nach dem Befähigungsnachweis gefragt zu werden,<lb/>
heißt da einer <seg type="insult">Herr Doctor</seg> und ist ein gescheidter<lb/>
Mann, geht gleichsam mit einer Marke herum, die ihm<lb/>
eine <seg type="insult">Sinecure an Achtung und Ehrerbietung</seg> sichert,<lb/>
und befindet sich wohl dabei. In den seltensten Fällen<lb/>
wird der Doctortitel an Leute vergeben, die wirklich<lb/>
von wissenschaftlichem Eifer beseelt sind, und jenen,<lb/>
die’s nicht sind, wird er verhängnisvoll, weil er ihnen<lb/>
von Anbeginn Selbstzweck war und mit seiner Erlangung<lb/>
 sofort ein Stillstand im Bildungsbestreben eintritt<lb/>
. »Jetzt hab ich’s erreicht!« sagen sie und schleudern<lb/>
den <seg type="insult">»staubigen <foreign xml:lang="de-loc">Krempel</foreign>«</seg> in eine Ecke. Und dadurch<lb/>
wird der Titel zu einer Ungerechtigkeit, weil er nicht<lb/>
fundiert bleibt, ungerecht wie jeder Besitz, den man<lb/>
sich nicht fortwährend zu verdienen strebt. Man <seg type="spc">erhält</seg><lb/>
den Titel heute, man »erwirbt« ihn nicht, »um ihn zu<lb/>
besitzen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11070">
<space/>Die geschilderten Vortheile und Bequemlichkeiten<lb/>
sind es offenbar, die die Techniker zu ihrer Agitation<lb/>
begeistern. Und wer wollte es ihnen verargen? Sind<lb/>
sie doch auch nur gewöhnliche, von Schwächen gemeisterte<lb/>
 Erdenkinder, und haben sie doch auf den Doctortitel<lb/>
 dasselbe Unrecht wie die Kinder der <foreign xml:lang="la">alma mater</foreign>.<lb/>
Sie bedürfen eben auch des Aushängeschildes, wollen<lb/>
auch durch ein sichtbares Zeichen von den ganz gewöhnlichen<lb/>
 Erdenkindern unterschieden sein. Man muss sich nur<lb/>
über das letzte Ziel <seg type="insult">so brünstigen Wünschens</seg> klar werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr11070">
und den Anschein vermeiden, als sei der <seg type="insult">Privilegienkampf<lb/>
</seg> eine Angelegenheit unserer Cultur, als wolle<lb/>
man sich mit den <seg type="insult">Titelbestrebungen</seg> in den Dienst des<lb/>
Fortschritts stellen. Wie vielen Hochbegabten und<lb/>
vielseitig Gebildeten blieb nur deshalb Amt und Würde<lb/>
unerreichbar, weil sie sich nicht mit der Pergamentrolle<lb/>
ausweisen konnten. Aber wenn der Doctortitel auch<lb/>
keine andere Ungerechtigkeit zur Folge hätte, als eine<lb/>
unbillige gesellschaftliche Ueberschätzung seiner Besitzer<lb/>
, so wäre dies schon ein hinreichender<lb/>
Grund, mit ihm nicht noch verschwenderischer<lb/>
umzugehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11071">
<space/>Wenn sich endlich die Techniker auf das fortschrittliche<lb/>
 Preußen berufen, so wird das nur die<lb/>
Heiterkeit der reichsdeutschen Verwaltungsmänner erregen<lb/>
, denen die <seg type="insult">Speculation auf die menschliche<lb/>
Eitelkeit</seg> so wohl geglückt ist. Wie sie jetzt ins Reich<lb/>
pilgern werden, um <seg type="insult">ihr »sociales Niveau«</seg> zu heben!<lb/>
Durch Privilegien Studenten kapern, einander <seg type="insult">die akademischen<lb/>
 »Wurzen«</seg> wegfischen, das ist ein <seg type="insult">Kniff</seg>, den<lb/>
schon die Fürsten der alten Kleinstaaten mit <rs type="inst">Universitäten<lb/>
</rs> vortrefflich verstanden haben. An Fortschritt hat<lb/>
Preußen ebensowenig gedacht wie die Techniker, denen<lb/>
es keineswegs — was wirklich ein Fortschritt wäre —<lb/>
um <seg type="spc">Beseitigung</seg> eines Unrechtes zu thun ist, sondern<lb/>
um ihren <seg type="spc">Antheil</seg> daran.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11072">
<rs type="pers" ana="n_9032" key="#fk__p_42396"><AUCTOR>Ein Doctor</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>