<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06124.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06123.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06125.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Herr Wittmann und die Wollust, in: Fackel Heft 14, Nr. 370, 1913, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1913-03-01</title>
            <title type="id">tid_06124</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">370</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-370_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/370,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Herr Wittmann und die Wollust</head>
            <p ana="pr82651">
<space/>»Wenn beispielsweise <seg type="insult">die käufliche Liebe in ihrer <seg type="spc">abschreckenden<lb/>
</seg> Naturtreue</seg>, wie sie nächtens durch die Gassen streicht und <seg type="spc">frech<lb/>
ihre Ware feilbietet</seg>, mit kühnster Deutlichkeit im Buch oder auf<lb/>
der Bühne dargestellt wird, <seg type="spc">da sträuben sich gar manchem Leser<lb/>
oder Zuschauer die Haare</seg>, vorausgesetzt daß ihm, <seg type="spc">der gewöhnlich<lb/>
den älteren Jahrgängen angehört</seg>, das Leben noch etliche Haare<lb/>
gelassen hat<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr82652">
<space/>Nun war auch eines jener Häuser, hinter deren Wänden diese<lb/>
Unglücklichen <seg type="spc">wie in Pferchen</seg> zusammenleben, für die Literatur erobert<lb/>
worden. <seg type="spc">Diese Häuser tragen einen bestimmten Namen</seg>, <seg type="spc">aber<lb/>
ihn auszusprechen</seg>, <seg type="spc">ihn niederzuschreiben</seg>, <seg type="spc">hindert uns eine<lb/>
gewisse Scheu</seg>, ein letzter Nachhauch jener kleinbürgerlichen<lb/>
Schamhaftigkeit, in der sich einst alle gesitteten Menschenkinder<lb/>
befangen fühlten. Nach und nach wird auch dieser schäbige Rest sich<lb/>
verflüchtigen, und dann kann es ja morgendlich aufgehen, das goldene<lb/>
Zeitalter <seg type="symbol" subtype="2dots"/> doch nein, es ist wieder nicht das richtige Wort. Golden, ja,<lb/>
<seg type="spc">insofern nur das Gold der blonden Chrysis gemeint ist</seg>; aber<lb/>
deutlicher, sinngemäßer heiße es <seg type="insult">das kotige Zeitalter</seg>, für welches das<lb/>
Grunztier mit dem Rüssel als weltbeherrschendes Symbol vorzuschlagen<lb/>
wäre<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers">Lulu</rs> wird uns als unwiderstehliches Weibchen geschildert,<lb/>
mit allen erdenklichen Reizen bewehrt. Schwellende Lippen, schwebender<lb/>
Gang, Augen mit seraphischem Blick. Einer ihrer Liebhaber übersetzt<lb/>
ihre Schönheiten ins Musikalische. Er empfindet ihren Wuchs wie eine<lb/>
Symphonie und detailliert ihn von unten herauf: diese Knöchel, »ein<lb/>
Cantabile«; diese Knie, »ein Capriccio« (<seg type="spc">wenn das nur nicht auf<lb/>
X-Beine hindeutet</seg>!), das Ganze ein »gewaltiges Andante der<lb/>
Wollust«<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr82653">
<space/>Schade nur, daß die Zensur das zweite Stück hinter verschlossene<lb/>
Türen bannte und so dem großen Publikum die Gelegenheit raubte,<lb/>
sein Urteil klar und deutlich auszusprechen. Wir sind überzeugt, es<lb/>
hätte sich nicht verblüffen, <seg type="spc">durch den Vorwurf der Rückständigkeit<lb/>
sich nicht einschüchtern lassen</seg>, sondern bei aller Anerkennung<lb/>
</p>
            <p ana="pr82653">
eines großen, höchst persönlichen, leider verirrten und beinahe selbstmörderischen<lb/>
 Talents sein <seg type="spc">Richteramt</seg> mit <seg type="spc">unerbittlicher Strenge</seg><lb/>
ausgeübt. Und dann fort aus der Umgebung <seg type="insult">dieser Kloake</seg>, fort in<lb/>
reinere Luft! <rs type="pers" ana="n_57847" ref="#fk__p_46357"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="asterismDown"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr82655">
<space/>Wenn die Bucheinsicht eingeführt sein wird, dann wird<lb/>
sich’s ja herausstellen, daß der Herausgeber des Blattes, in dem<lb/>
diese Sätze gedruckt sind, allein an den Bordellannoncen — <seg type="insult">die<lb/>
Scheu des Herrn <rs type="pers" ana="n_57848" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> hindert mich nicht — jährlich ein<lb/>
paar Tausender verdient.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46357">
               <persName>Wittmann, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF Gruppe 32C, Nr. 3</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2739</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>