<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02289.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02288.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02290.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fahrkartensteuer und Freikartenstempel, in: Fackel Heft 03, Nr. 097, 1902, S. 12-14</title>
            <title type="iso-date">1902-03-17</title>
            <title type="id">tid_02289</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">097</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-097_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/097,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Fahrkartensteuer und Freikartenstempel</head>
            <p ana="pr22363">
<space/><inciptit>Auf</inciptit> die <seg type="spc">Fahrkartensteuer</seg> kann der Finanzminister<lb/>
 nicht länger verzichten, und das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus<lb/>
</rs> wird nur dafür zu sorgen haben, dass sie<lb/>
die Armen weniger, die Vermögenden mehr belaste.<lb/>
Jenen sollte durch die Errichtung einer vierten Wagenclasse<lb/>
 geholfen werden, diese können einen höheren<lb/>
Zuschlag zu den Fahrpreisen der zweiten und ersten<lb/>
Classe leicht ertragen. Nicht die Socialpolitiker, sondern<lb/>
 die <seg type="insult">Nutzniesser der Corruption</seg> sind <seg type="insult">die eifrigsten<lb/>
Bekämpfer der Fahrkartensteuer</seg>. Sie hat eine kurze<lb/>
Notiz in der <rs type="selfRef" ana="werk_7397">Nummer 78</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_7398">Fackel</rs>‘<FOOTNOTE0_START/>*) erschreckt, in der<lb/>
die Besteuerung der <seg type="spc">Freikarten</seg> gefordert wurde,<lb/>
weil zwar jede Bahn den ihr gebührenden Fahrpreis,<lb/>
aber keine eine staatliche Steuer erlassen kann. So<lb/>
einleuchtend war diese Begründung, dass die <seg type="insult">Presse<lb/>
aller Parteien</seg> sogleich die Fahrkartensteuer verwarf.<lb/>
Zur selben Zeit, da der ‚<rs type="inst">Norddeutsche Lloyd</rs>‘ den<lb/>
<seg type="insult"><SPAN cont="Extrablatt-Löwy">‚<rs type="" ana="werk_7400">Extrablatt</rs>‘-Löwy</SPAN></seg> zur Gratisfahrt nach Amerika einlud<lb/>
 und Oesterreich endlich in <seg type="insult">den freien Weltverkehr</seg><lb/>
eintrat, musste der Gedanke, den Inlandsverkehr<lb/>
</p>
            <p ana="fn139">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Es hiess dort unter anderem: »Nicht nur auf der Südbahn sieht<lb/>
man Abgeordnete in Extracoupés und <seg type="insult">Journalisten letzten Ranges</seg> in der<lb/>
ersten Classe frei fahren, sondern auch die Staatsbahnen treiben mit<lb/>
Freikarten eine <seg type="insult">masslose Verschwendung</seg>, und es ist, obwohl das Recht<lb/>
auf Freikartenbezug angeblich wiederholt geregelt wurde, bekannt, dass<lb/>
<seg type="insult">die Sippen und Magen, ja der ganze Bekanntenkreis kleiner Journalisten</seg><lb/>
jederzeit auf Staatskosten Vergnügungsreisen unternehmen können. Der<lb/>
Ekel vor <seg type="insult">dem mit Freikarten bedachten Gelichter</seg>, mit dem man in den<lb/>
theuersten Classen immer wieder zusammentrifft, treibt seit langem die<lb/>
anständigen Menschen aus der ersten in die zweite und aus der zweiten<lb/>
in die dritte Classe, und so kosten die Freikarten die Bahnen auch<lb/>
noch bares Geld.«</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr22363">
zwischen Wien und Abbazia durch eine Steuer zu<lb/>
unterbinden, als ein reactionärer missbilligt werden.<lb/>
Und die <seg type="insult">Journalistik</seg> konnte sich, als sie für <seg type="insult">unbeschränkte<lb/>
 Freiheit des Verkehrs</seg>, für <seg type="insult">völlig freie Fahrt</seg><lb/>
eintrat, darauf berufen, dass sie wieder einmal die<lb/>
<seg type="insult">Interessen von Kunst und Wissenschaft</seg> vertheidige,<lb/>
dass sie das Recht der Beamten und sogar Rechte<lb/>
des <rs type="inst">Parlaments</rs> schütze. <seg type="insult">Welchen Aufschwung</seg> die<lb/>
österreichische Literatur durch das <seg type="insult">Freikartenwesen<lb/>
der Südbahn</seg> genommen hat, ist ja bekannt. Aber auch<lb/>
nach Berlin gravitiert <seg type="insult">ein Theil unserer Schriftstellergemeinde<lb/>
</seg>, und auch die Nordwestbahn hat Freikarten<lb/>
zu vergeben. Und nicht bloss die <seg type="insult">Dichtung</seg> wird von<lb/>
den Bahnen gefördert. Aerzte erhalten Freikarten, um<lb/>
für Bäder und Luftcurorte <seg type="insult">Reclame</seg> zu machen, und<lb/>
als die Südbahn noch die Hôtels in Abbazia besass,<lb/>
war sie mit Freikarten für Aerzte so verschwenderisch<lb/>
, dass mancher sich die Karte ausstellen liess,<lb/>
um seine Familie in Reichenau zu besuchen. Bei<lb/>
alledem könnte man noch vermuthen, dass die Bahnen<lb/>
in eigennütziger Absicht Freikarten vergeben. Aber<lb/>
ganz uneigennützig handeln sie offenbar, wenn sie<lb/>
staatliche Beamte, etwa Bezirkshauptleute, statt zum<lb/>
ermässigten Preise umsonst fahren lassen, wenn<lb/>
sie, wie es die Nordbahn thut, den <seg type="spc">Beamten der<lb/>
Gerichte</seg> in den Stationsstädten <seg type="spc">Gratiskarten<lb/>
erster Classe</seg> zur Verfügung stellen, und wenn sie<lb/>
bereitwillig die Lasten der Agitationsreisen von Abgeordneten<lb/>
 auf sich nehmen. Und <seg type="insult">dieses ganze Heer<lb/>
von Freifahrern</seg> sollte in Zukunft die Fahrkartensteuer<lb/>
bezahlen müssen? <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In unserem <rs type="inst">Parlament</rs> sieht<lb/>
man hin und wieder den Geist des Anticorruptionismus<lb/>
sich regen, und dann jedesmal sogleich wieder verschüchtert<lb/>
 sich zurückziehen. Neulich ward gemeldet,<lb/>
dass der Ausschuss, der die Fahrkartensteuer beräth,<lb/>
sich mit dem <seg type="insult">Freikartenwesen</seg> beschäftigt habe. Dass<lb/>
er die Besteuerung der Freikarten beschliessen werde,<lb/>
schien kaum zweifelhaft. Aber <seg type="insult">die Herren</seg> haben zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr22363">
viel Moral, um die <seg type="insult">Freikartencorruption</seg> zu billigen, und<lb/>
zu wenig moralischen Muth, um sie zu bekämpfen.<lb/>
So wollen sie denn die Freikarten nicht für <seg type="ELIDASH">steuerpflichtig</seg>,<lb/>
sondern bloss für stempelpflichtig erklären. Und die<lb/>
Stempelgebür soll nicht etwa, wie bei allen anderen<lb/>
stempelpflichtigen Documenten, nach dem Werth der<lb/>
Karten abgestuft werden, sondern in allen Fällen<lb/>
gleich — und natürlich gleich niedrig — sein. Bezweckt<lb/>
 man damit, die Leute, die auf Freikarten<lb/>
<seg type="spc">gerechten</seg> Anspruch haben, zu schonen? Keineswegs<lb/>
: das Recht auf den Bezug einer Freikarte wird<lb/>
gänzlich von der Pflicht, den Stempel zu entrichten,<lb/>
entheben, und die rücksichtsvolle Bemessung der<lb/>
Stempelgebür bedeutet nur die Schonung des <seg type="spc">ungerechtfertigten<lb/>
</seg> Freikartenbezuges. Aber wenigstens<lb/>
eine Controle über dessen Umfang würde der Stempelertrag<lb/>
 ermöglichen, und das müsste <seg type="insult">die journalistischen<lb/>
Freunde des freien Verkehrs</seg> peinlich berühren. Zum<lb/>
Glück hat ihnen der Steuerausschuss ein <seg type="insult">Hinterthürchen<lb/>
</seg>, durch das sie der Controle und dem Stempel entrinnen<lb/>
 können, geöffnet: von der Stempelgebür sollen<lb/>
auch Anweisungen auf Freikarten, die zu <seg type="insult">»gemeinnützigen<lb/>
« Zwecken</seg> oder aus <seg type="insult">»eisenbahndienstlichen<lb/>
Rücksichten«</seg> gewährt werden, befreit sein. Und wer<lb/>
bezweifelt, dass die Zwecke der Presse gemeinnützig<lb/>
sind, oder wenigstens, dass <seg type="insult">eisenbahndienstliche<lb/>
Rücksichten</seg> die Betheiligung von <seg type="insult">Journalisten</seg> mit<lb/>
Südbahn-Freikarten erheischen, da man doch von<lb/>
Verkehrsstockungen und Zusammenstössen auf der<lb/>
Südbahn um so weniger hört, je mehr <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
gratis über den Semmering fahren? <rs type="pers" ana="n_19399" ref="#fk__p_37631"><AUCTOR notation="symbol">§</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37631">
               <persName>§</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>