<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10485.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10484.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10486.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Ring des Lippowitz, in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 23-28</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10485</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Ring des Lippowitz</head>
            <p ana="pr145609">
dürfte in späteren Zeiten dem des <rs type="pers">Polykrates</rs>, des <rs type="pers">Gyges</rs> und<lb/>
sogar des <rs type="pers">Nathan</rs> an Beliebtheit nicht weichen, wiewohl<lb/>
speziell dieser die geheime Kraft hatte, vor Gott und Menschen<lb/>
angenehm zu machen, ein Ziel, das <rs type="pers" ana="n_88001" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> gerade in den<lb/>
Tagen, da auch er es mit dem § 98b zu tun hat — bitt Sie, wer<lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> heutzutag — von ganzem Herzen anstrebt. Aber wenn jene<lb/>
ihren Schatz bloß solchen Dichtern wie <rs type="pers" ana="n_88002" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, <rs type="pers" ana="n_88003" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88004" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs> anvertraut haben, so hat sich <rs type="pers" ana="n_88005" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> direkt an <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88006" ref="#fk__p_45345">Hafis</rs></seg><lb/>
gewendet, <seg type="insult">den losen Kabarettier</seg>, von dem die <seg type="insult">Lieder weiser<lb/>
Minne</seg> stammen, die ihm in seiner Tätigkeit als <seg type="insult">Präsident der<lb/>
<rs type="inst">Concordia</rs></seg> so einfallen. <rs type="pers" ana="n_88007" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> hatte sich nämlich entschlossen,<lb/>
anläßlich der <rs type="event">Feier des 150jährigen Bestandes des <rs type="inst">Burgtheaters</rs></rs> und<lb/>
der Erhaltung der 6½ Milliarden, die er in die <rs type="inst">Depositenbank</rs><lb/>
eingelegt hatte, einen »<rs type="inst">Burgtheaterring</rs>« zu stiften, <seg type="insult">im Stile jener<lb/>
großzügigen Haifische</seg>, die nach gutem Abschluß ihr schlechtes<lb/>
Gewissen zu erleichtern pflegen, sich <seg type="insult">ans Vaterland oder<lb/>
direkt an die Menschheit</seg> anschließen, einen Hang zur Lyrik<lb/>
verspüren und von <seg type="insult">ihren vielen Talenten</seg> einen <seg type="insult">Obolus für<lb/>
»die Kunst«</seg> hinterlegen, damit sie ihnen nicht das Herz<lb/>
<choice><sic>bracht</sic><corr>bricht</corr></choice>. Sie gehen im Walde so für sich hin, halten Zwiesprach<lb/>
mit Schmetterlingen und sind des <seg type="insult">Kurstreibens</seg> müde, mit<lb/>
einem Wort: »Der <seg type="insult">Räuber</seg> hat auch Stunden <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Von<lb/>
<seg type="insult">solcher <rs type="pers" ana="n_88008" ref="#fk__p_39716">Castiglioni-Regung</rs></seg> heimgesucht, beschloß <rs type="pers" ana="n_88009" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>,<lb/>
seinen Namen mit dem des <seg type="insult"><rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg>, das bekanntlich<lb/>
bessere Zeiten gesehen hat und dessen Schauspieler heute<lb/>
als <seg type="insult">Rekommandeure von Likörfirmen</seg> im <rs type="paper" ana="werk_40478">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs> erscheinen, in dauernde Verbindung zu bringen, bis<lb/>
in zweihundert Jahr und darüber. Des zum Zeichen stiftete<lb/>
er den Ring und um die Erinnerung an den Stifter festzulegen<lb/>
und deren Modalitäten zu regeln, erließ er einen »<rs type="title">Stiftungsbrief</rs>«,<lb/>
den er <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_88010" ref="#fk__p_42299"><abbr>Dr.</abbr> Edmund Wengraf</rs></seg> übersandte, ohne ihn<lb/>
von diesem zurückzubekommen. Er enthält die folgenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr145609">
Anweisungen für jene, die nach <rs type="pers" ana="n_88011" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> kommen werden<lb/>
(und sich vermutlich wundern dürften, was zu seiner Zeit<lb/>
möglich war):<lb/>
</p>
            <p ana="pr145611">
<space/>An den<lb/>
<seg type="ELIDASH">Journalistenverein</seg> und Schriftstellerverein »<rs type="inst">Concordia</rs>«<lb/>
Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145612">
<space/><seg type="spc">Um die Erinnerung an das hundertfünfzigjährige<lb/>
 <rs type="inst">Burgtheaterjubiläum</rs> dauernd zu erhalten</seg>,<lb/>
will ich der <rs type="inst">Concordia</rs> eine <rs type="inst">Burgtheaterstiftung</rs> widmen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr145614">
Aber warum soll man die Erinnerung an das hundertfünfzigjährige<lb/>
 <rs type="inst">Burgtheaterjubiläum</rs> dauernd erhalten? Beim so Gott will<lb/>
tausendjährigen <rs type="inst">Burgtheaterjubiläum</rs> wird man es vermutlich<lb/>
vergessen haben und das weit bemerkenswertere Datum feierlich<lb/>
begehen wollen. Selbst das zweihundertjährige <rs type="inst">Burgtheaterjubiläum<lb/>
</rs> dürfte doch weniger dem Gedenken an das hundertfünfzigjährige<lb/>
 als dem an die Gründung des <rs type="inst">Burgtheaters</rs><lb/>
gelten. Lassen wir uns nicht täuschen, <rs type="pers" ana="n_88012" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> wollte nicht,<lb/>
daß durch seine Stiftung an eine <rs type="inst">Burgtheaterfeier</rs> erinnert werde,<lb/>
die ja ihrer Natur nach nur einen Abend lang währen, wenngleich<lb/>
 ein paar Wochen lang weilen kann — wie uninteressant<lb/>
ist zum Beispiel schon das 151jährige <rs type="inst">Burgtheaterjubiläum</rs> —,<lb/>
sondern er wollte, daß durch jede Nennung des alten <rs type="inst">Burgtheaters</rs><lb/>
an das <rs type="paper" ana="werk_23817">Neue Wiener Journal</rs> erinnert werde, also die Zumutung einer<lb/>
Ideenassoziation, die sich ohne den Ring höchstens in fiebrigen<lb/>
Nächten eingestellt hätte. Der <rs type="title">Stiftungsbrief</rs> enthält nun allerlei<lb/>
Vorschriften für die nutzbringende Verwendung der 30.000 Schilling,<lb/>
von deren Zinsen jährlich der Ring für einen Schauspieler oder<lb/>
für einen Autor angeschafft werden soll, und <seg type="insult">dergleichen Schmonzes</seg>,<lb/>
die im Detail ausgeführt werden. Um sich im Jubeljahr besonders<lb/>
splendid zu zeigen, hat <rs type="pers" ana="n_88013" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> für dieses die Verteilung zweier<lb/>
Ringe angeordnet. Daß sich eine ehrwürdige Dame wie <rs type="pers" ana="n_88014" ref="#fk__p_38594">Auguste<lb/>
Wilbrandt-Baudius</rs> und ein reinlicher Mann wie <rs type="pers" ana="n_88015" ref="#fk__p_38500">Arthur Schnitzler</rs><lb/>
nicht geweigert haben, sie anzunehmen, ist ein Beweis für die<lb/>
schwere Not der Zeit, die zwar Feste feiert, aber den Künstlerstolz<lb/>
 unter das <seg type="insult">Diktat eines Preßkommistums</seg> gebeugt hat, welches<lb/>
ihm jede Ehre zufügen darf. Daß dieser Einfluß auch den<lb/>
kommenden Kunstgenerationen gesichert bleibe, dafür wurde<lb/>
</p>
            <p ana="pr145614">
urkundlich vorgesorgt und außerordentlich bemerkenswert sind<lb/>
die Vorsichtsmaßregeln, die <rs type="pers" ana="n_88016" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> für die unsichere Zukunft<lb/>
dieser bewegten Welt getroffen hat, von der er doch hofft, daß<lb/>
sie, wenn schon alles drunter und drüber geht und ein <seg type="insult">Erpresser</seg><lb/>
nach dem andern verhaftet wird, wenigstens den <rs type="pers" ana="n_88017" ref="#fk__p_46698"><seg type="insult">Lippowitzring</seg></rs><lb/>
respektieren werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145616">
<space/>Die Stiftungssumme bleibt dauernd in der Verwaltung der<lb/>
<rs type="inst">Concordia</rs>. <seg type="spc">Sollte sich die <rs type="inst">Concordia</rs> auflösen</seg>, <seg type="spc">so soll</seg><lb/>
das <rs type="inst">Burgtheater</rs> die Verwaltung übernehmen, <seg type="spc">und sollte auch<lb/>
das <rs type="inst">Burgtheater</rs> in ferner Zukunft einmal zu bestehen<lb/>
 aufhören</seg>, <seg type="spc">so soll</seg> die Stiftung in die Hände des<lb/>
<seg type="spc">jeweiligen <rs type="inst">Unterrichtsministeriums</rs></seg> gelangen, das, den<lb/>
veränderten Verhältnissen entsprechend, den Ring einem erfolgreichen,<lb/>
besonders populären deutschen oder internationalen Bühnenkünstler<lb/>
und dramatischen Autor von Rang verleihen soll. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr145618">
Sich vorzustellen, daß sich einmal die <rs type="inst">Concordia</rs> auflösen könnte,<lb/>
zeugt von einer kühnen, ja lästerlichen Phantasie. Daß auch<lb/>
das <rs type="inst">Burgtheater</rs>, freilich »in ferner Zukunft«, einmal zu bestehen<lb/>
aufhören könnte, läßt sich schon aus dem einfachen Grunde nicht<lb/>
denken, weil dann die Leute wirklich nichts hätten als die<lb/>
Erinnerung an das hundertfünfzigjährige Jubiläum, das freilich<lb/>
möglicherweise dann noch gefeiert wird. Wie aber, wenn auch das<lb/>
jeweilige <rs type="inst">Unterrichtsministerium</rs> — obwohl dessen Jeweiligkeit gewiß<lb/>
auch immer lang genug sein wird — einmal zu bestehen aufhört?<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Was tan mr jetzt?</foreign> Es ist nicht auszudenken und eben deshalb<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_88018" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> für diesen äußersten Fall keine Vorsorge getroffen.<lb/>
Immerhin, man sollte es erwägen. Und was geschieht mit dem<lb/>
Ring, wenn sogar Österreich zu bestehen aufhört? Der Franzensring<lb/>
 mußte dem Ring des <date>12. November</date> weichen, dieser dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88019" ref="#fk__p_46698"><seg type="insult">Lippowitzring</seg></rs>. Aber wie bringt man den ohne den Rückhalt eines<lb/>
geordneten Staatswesens unter? Wenn etwa der <seg type="insult">Bolschewismus</seg><lb/>
schleichen sollte, um sich ihn anzueignen? Allerdings, der <seg type="insult">Stifter</seg><lb/>
verfügt noch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145620">
<space/>Der Preisring bleibt <seg type="spc">dauerndes</seg> Eigentum des Preisträgers<lb/>
und geht nach dessen Ableben in den Besitz der gesetzlichen Erben<lb/>
über, denen es anheimgestellt wird, den Ring zum <seg type="spc">dauernden</seg><lb/>
Andenken an den Preisträger dem <rs type="inst">Museum der Stadt Wien</rs> zu<lb/>
überweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145622">
Schön; wenn es aber trotz dieser Attraktion kein Museum<lb/>
der Stadt Wien mehr gäbe? <rs type="pers" ana="n_88020" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> hat den Gedanken an<lb/>
den Ausbruch einer Revolution nicht ganz beiseitegeschoben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145624">
<space/>Um die Stiftung <seg type="spc">dauernd zu sichern</seg>, bestimme ich, daß<lb/>
der Gesamtbetrag in mündelsicheren Goldwerten angelegt werde und<lb/>
<seg type="spc">bei Ausbruch schwerer politischer oder wirtschaftlicher<lb/>
Krisen noch besonders vorsichtig sicherzustellen<lb/>
</seg> sei. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr145626">
Solche Sicherungen werden am besten mit den <seg type="insult">Mitteln</seg>, die der<lb/>
volkswirtschaftliche Teil des <rs type="paper" ana="werk_23818">Neuen Wiener Journals</rs> an die Hand<lb/>
gibt, durchgeführt und schließlich kann dann vielleicht selbst<lb/>
beim Ausbruch eines Weltkriegs, zumal nach den Erfahrungen, die<lb/>
man durch einen solchen bereits gemacht hat, nicht mehr viel<lb/>
passieren. Wenn aber alle Dauer auf Erden verbürgt ist, so ist doch<lb/>
zur letzten Sicherung des Ringes noch nicht die Dauer der Erde<lb/>
verbürgt und man muß es schon als Fahrlässigkeit beklagen,<lb/>
daß im <rs type="title">Stiftungsbrief</rs> nichts für den Fall eines Kometen vorgesehen<lb/>
 ist, der nebst der <rs type="inst">Concordia</rs>, dem <rs type="inst">Burgtheater</rs>, dem<lb/>
<rs type="inst">Unterrichtsministerium</rs> und dem <rs type="inst">Museum der Stadt Wien</rs><lb/>
sogar das <rs type="paper" ana="werk_23819">Neue Wiener Journal</rs> bedroht. Denn da ist man<lb/>
keineswegs so sicher wie bei der <rs type="inst">Depositenbank</rs>, wiewohl<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88021" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> vielleicht auch in diesem Fall seine Einlage zurückbekommen<lb/>
 würde. Schließlich kann man aber nicht an alle<lb/>
Möglichkeiten denken, es muß genügen, das Gute gewollt zu<lb/>
haben und daß der in <seg type="insult">dunklen Geschäften</seg> verstrickten Welt ein<lb/>
Beispiel idealer Sinnesart gegeben ward und einer lichtern<lb/>
Nachwelt ein Zeichen, daß in Wien trotz der Ablenkung durch<lb/>
den § 98 b die schönen Künste geblüht haben. Und so mag<lb/>
denn der <seg type="insult">Stifter</seg> mit berechtigter Genugtuung schließen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145628">
<space/>Ich hoffe, daß der <rs type="inst">Burgtheaterring</rs> der <rs type="inst">Concordia</rs> die innigen<lb/>
Beziehungen, welche seit Jahrzehnten zwischen der Wiener Tagespresse<lb/>
und dem <rs type="inst">Burgtheater</rs> bestehen, fördern und ein dauerndes <seg type="spc">Symbol</seg><lb/>
der Vereinigung von Schrifttum und Bühnenkunst bleiben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145629">
<rs type="pers" ana="n2_7802" ref="#fk__p_46698"><AUCTOR>Jakob Lippowitz</AUCTOR></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr145629">
Herausgeber und Chefredakteur<lb/>
</p>
            <p ana="pr145629">
des<lb/>
</p>
            <p ana="pr145629_a">
Wien, <date>11. April 1926</date>.
</p>
            <p ana="pr145629">
»<rs type="paper" ana="werk_23820">Neuen Wiener Journals</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145631">
<seg type="insult">Die innigen Beziehungen zwischen der Wiener Tagespresse und<lb/>
dem <rs type="inst">Burgtheater</rs></seg>, oder schlichter gesagt <seg type="insult">zwischen dessen Kassier<lb/>
und deren stückeschreibenden Kritikern</seg>, werden durch den <seg type="insult">Ring<lb/>
dieses <rs type="pers">Polykrates</rs></seg> zwar nicht mehr erheblich gefördert werden,<lb/>
aber um ihn der öffentlichen Meinung als Symbol durch die Nase<lb/>
zu ziehen, dazu dürfte er schon taugen. Zumal in den Tagen,<lb/>
wo des Lebens ungemischte Freude keinem <seg type="insult">Herausgeber</seg> zuteil<lb/>
ward und ich noch keinen fröhlich enden sah, auf den mit immer<lb/>
vollen Händen die <seg type="insult">Bankdirektoren</seg> ihre Gaben streun. Erstaunlich<lb/>
bleibt nur, daß sich <seg type="insult">der Gast, speziell Herr <rs type="pers" ana="n_88023" ref="#fk__p_42299"><abbr>Dr.</abbr> Edmund Wengraf</rs></seg>,<lb/>
hier nicht mit Grausen gewendet hat. Und so kann denn von<lb/>
seines Daches Zinnen <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88024" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> großherzig das <seg type="insult">Kleinod</seg><lb/>
in die Flut einer ungewissen Zukunft werfen, im Stillen hoffend,<lb/>
daß ein <seg type="insult">Haifisch</seg> es ihm wieder apportieren werde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42299">
               <persName>Wengraf, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-9</date>
                  <place>Nikolsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1913-26 Präs. der "Concordia"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13088</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45345">
               <persName>Hafis, d. i. Chadsche Shams al-Din Muhammad Hafez-e Schirazi</persName>
               <birth>
                  <date>1320?</date>
                  <place>Schiras</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1390?</date>
                  <place>Schiras</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38594">
               <persName>Wilbrandt-Baudius, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1843-6-1</date>
                  <place>Zwickau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-3-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">1861-78, 1898-1937 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5320</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>