<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06008.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06007.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06009.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Diplomat, in: Fackel Heft 14, Nr. 363, 1912, S. 45-46</title>
            <title type="iso-date">1912-12-01</title>
            <title type="id">tid_06008</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">363</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-363_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/363,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Diplomat</head>
            <p ana="pr81249">
sagt, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr81251">
die Erklärung nicht unstatthaft sei, daß man sich jetzt von der Möglichkeit<lb/>
 sehr ernster Gefährdungen des allgemeinen Friedens etwas weniger<lb/>
als vor kurzem bedrückt fühlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81253">
<space/>Noch weniger unstatthaft ist die Erklärung, daß man sich<lb/>
noch weniger bedrückt fühlen würde und daß von einem Krieg<lb/>
keine Rede wäre, wenn statt von sehr ernsten Gefährdungen des<lb/>
allgemeinen Friedens vom Krieg die Rede wäre. (Wie ja auch<lb/>
erwiesenermaßen die Syphilis abgenommen hat, seit von ihr<lb/>
gesprochen werden darf.) Wenn wir also ein <seg type="insult">Gewerbe</seg> los wären,<lb/>
das die Kriege durch Umschreibung anzettelt und durch äußerste<lb/>
stilistische Vorsicht den Frieden unmöglich macht. Wenn die<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg> brotlos würden, die heute dafür bezahlt werden, daß sie<lb/>
geschwollen daherreden. Die Zeitungen, die seit Wochen <seg type="insult">dieses<lb/>
hundertfach verklausulierte Nichts</seg> herumtragen und die Welt auf<lb/>
der Folter zwischen Spannung und Entspannung halten, hätten<lb/>
nicht von Fall zu Fall konfisziert, sondern für die Dauer einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr81253">
politischen Gefahr und auch nachher verboten zu werden. Dann<lb/>
würde es sich plötzlich herausstellen, daß es keine politische Gefahr<lb/>
gibt. <seg type="insult">Diplomaten</seg> sind überflüssig, wenn es keine <seg type="insult">Journalisten</seg> gibt.<lb/>
Dienstmänner sterben aus. Man ersetze sie, ehe es zu spät ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>