<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07430.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07429.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07431.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gegen Säumige, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 46-47</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07430</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gegen Säumige</head>
            <p ana="pr99984">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Zeitungslesen im Kriege eine Pflicht</seg>.]</seg> Aus Brünn wird uns<lb/>
berichtet: Der <rs type="inst">Brünner Stadtrat</rs> wendet sich mit einer Kundmachung,<lb/>
in der erneut auf die Wichtigkeit hingewiesen wird, die der gewissenhaften<lb/>
 Lektüre der Zeitung zukommt, an die Bevölkerung. In der Kundmachung<lb/>
 heißt es: »Die Verlautbarung durch Zeitungen ist gegenwärtig<lb/>
das empfehlenswerteste Mittel der öffentlichen Kundmachung. Leider aber<lb/>
wird auch den amtlichen Veröffentlichungen in der Presse viel zu wenig<lb/>
Wert beigemessen. Trotzdem die Herausgeber der Tagesblätter ohne<lb/>
Unterschied der Partei und Nation den Behörden gegenüber das größte<lb/>
Entgegenkommen an den Tag legen und deren Verlautbarungen bereitwilligst<lb/>
 auch wiederholt in ihr Blatt aufnehmen, wird doch keine Wirkung<lb/>
erzielt. Diese Teilnahmslosigkeit der Bevölkerung zwingt die Behörden<lb/>
zu schärferen Maßnahmen. Es wird in Hinkunft <seg type="spc">gegen Säumige</seg><lb/>
mit der vollsten Strenge des Gesetzes vorgegangen werden und, da der<lb/>
gute Wille nicht auf andere Weise zu erzielen ist, wird das abschreckende<lb/>
Beispiel wirken müssen. <seg type="spc">Die landläufige Entschuldigung</seg>:<lb/>
»<seg type="spc">Wir lesen keine Zeitungen</seg>« — wird nicht mehr als<lb/>
solche angenommen werden. Jedermann ist eben heute verpflichtet,<lb/>
die öffentlichen Verordnungen der Behörden in der Presse zu lesen,<lb/>
und den so kundgemachten Verordnungen zu entsprechen.« Diese<lb/>
Kundmachung des <rs type="inst">Brünner Stadtrates</rs> <seg type="spc">dürfte eine Folge der<lb/>
Mißachtung sein</seg>, mit der die amtliche Aufforderung zur<lb/>
Anmeldung der diesjährigen Ernteerträge beantwortet wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99986">
<space/>Nein, sie ist nur eine Folge der Hochachtung. Gegen <seg type="insult">rückständige<lb/>
 Abonnenten</seg> wird vorgegangen. Wer nicht abonnieren will,<lb/>
muß fühlen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>