<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05181.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05180.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05182.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALEXANDER SOLOMONICA: Meine Freundschaft, in: Fackel Heft 12, Nr. 309, 1910, S. 25-27</title>
            <title type="iso-date">1910-10-31</title>
            <title type="id">tid_05181</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">309</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-309_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/309,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALEXANDER SOLOMONICA: Meine Freundschaft</head>
            <p ana="pr66855">
<space/><rs type="pers"><abbr>H.</abbr></rs>, einer meiner Bekannten, war mir sehr anhänglich, und ich<lb/>
ihm nicht minder zugetan. Wir sprachen zwar nie über dies gegenseitige<lb/>
 Verhältnis, doch es hatte sich unzweifelhaft in das Gleichmaß<lb/>
 des Vertrauens von selbst gefunden. Unsere Freundschaft<lb/>
war, so darf ich sagen, unser Widerschein, ein Flammenspiel an<lb/>
der Wand, das sich nicht wegwischen ließ, wenn irgend eine Hand<lb/>
darüber fuhr. Die Liebe zu dem gleichen Mädchen hätte sie nicht<lb/>
zerstört, sie vielleicht in eine lautere Feindschaft verwandelt, sie<lb/>
schlimmstenfalls einem tragischen Konflikte zugeführt. Der Gedanke,<lb/>
daß sonst ein äußerer Anlaß, und wäre es selbst der Tod, der<lb/>
Harmonie etwas anhaben könnte, lag mir fern, ich hielt ihn der<lb/>
Erwägung nicht wert und bin dessen gewiß, daß auch er verächtlich<lb/>
 über ihn gelächelt hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66856">
<space/>Aber als ich gestern mit ihm sprach, da hatte sich unterdessen<lb/>
 eine unbegreifliche Veränderung vollzogen. Ich bemerkte,<lb/>
daß alle Herzlichkeit aus unserer Rede gewichen war. Mißtrauen<lb/>
erfüllte sie, es hatte sich <seg type="insult">Heuchelei</seg> in ihr eingenistet, und vergebens<lb/>
bemühte ich mich, ihrer Herr zu werden. Auch ein Versuch von<lb/>
seiner Seite, mit einem schnellen Lachen den alten Ton zu finden,<lb/>
mißglückte. Ich mußte erkennen, daß es sich um keine vorübergehende<lb/>
 Verstimmung handelte; sie wäre sogar, hätten wir jetzt<lb/>
gleich die Sprache darauf gebracht, nicht verflogen, sondern gewiß<lb/>
für immer besiegelt worden. Obgleich sie grundlos zu sein schien,<lb/>
fühlte ich ihre Unwiderruflichkeit. Aber indem ich mich fragte,<lb/>
wie ich je hatte mit ihm befreundet sein können, erschrak ich in<lb/>
einem Atemzuge darüber, daß es mit dieser Freundschaft nun<lb/>
endgültig vorbei war. Als ich dann schärfer zusah, erkannte ich —<lb/>
dies ging mir sehr nahe —, daß <seg type="insult">jene Heuchelei</seg> von mir allein<lb/>
ausgegangen war. Ich hatte sie auf ihn nicht einmal übertragen,<lb/>
sie nur in die Gegenrede hineingedeutet. In Wahrheit war plötzlich<lb/>
eine unsichtbare Mauer zwischen uns, von der meine Worte zurückprallten<lb/>
, und sein Gesicht blieb mir verschlossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66857">
<space/>Im Schwindel, der mich ergriff, tastete ich vergebens nach<lb/>
der Hoffnung, es wäre ein Traum. Denn nie zuvor hatte mich so<lb/>
ohne Gnade die Wirklichkeit gestreift. Doch weiß der Himmel,<lb/>
hinter welchem Traume ich mich verborgen hielt, so ahnte ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr66857">
nicht, daß ich selbst die Wirklichkeit gewesen war. Ich hörte<lb/>
irgend einen Klang verstummen, aber ich horchte wohl, von einer<lb/>
Wallung umfangen, nur mit halbem Ohre hin. Mir war’s, als hätte<lb/>
ich den Einsatz meiner Kraft verspielt, doch der Schlaf lag mir<lb/>
noch auf den Lidern, nun bin ich erwacht und meine Schwäche<lb/>
ist verflogen. Ich denke sogar mit Genugtuung daran, wie gleichgültig<lb/>
 mir der Freund geworden ist. Eine meiner Launen hat ihm<lb/>
einen bösen Streich gespielt, darum bemüht er sich jetzt, wie ich<lb/>
weiß, vergebens, den Anlaß zu unserer Entfremdung zu finden.<lb/>
Ich ärgerte mich vielleicht über den Ausdruck seines Gesichtes,<lb/>
oder es verriet mir plötzlich ein Augenzwinkern die Distanz, um<lb/>
die ich mich in der Zwischenzeit von ihm entfernt hatte. Wie dem<lb/>
auch sei, an die Marschroute, die ich mir selbst vorschrieb, bin<lb/>
ich gebunden. Sind doch seit jeher meine Launen das Einzige,<lb/>
das mich zur Pflicht gemahnt, denn ich mache sie mir zur Pflicht.<lb/>
Ängstlich bin ich bestrebt, jeder einzelnen zu Willen zu sein, und<lb/>
selbst meine Gefühle gehorchen da aufs Wort. Vor ihnen habe<lb/>
ich Respekt, denn sie allein lassen mich an die Macht des<lb/>
Schöpferischen glauben. Wohl hielt ich unsere Freundschaft für<lb/>
unzerstörbar, da ich sie aber einer Laune opferte, erweist sich mir<lb/>
das, was mich als Ohnmacht schreckte, als eine Probe meiner<lb/>
Macht. Ich werde mir wollüstig bewußt, daß eine leise Regung<lb/>
meines Willens dem Tode gewachsen ist. Ihm trotzte die Freundschaft<lb/>
, war sie doch unser Widerschein, den nun ein Hauch des<lb/>
Gedankens für immer erlöschen machte. Ich enttäuschte ein Vertrauen<lb/>
, das selbst der Ewigkeit gespottet hätte, denn es entsprang<lb/>
einer Harmonie; aber an meiner flüchtigsten Laune wurde es zuschanden<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66858">
<space/>Und doch, da mich dieses Bewußtsein mit unerhörter Freude,<lb/>
mit grimmiger Sicherheit erfüllt, entsinne ich mich dessen, was<lb/>
war, und ich werde wieder irre. Da bin ich nervös und rebellisch,<lb/>
als gelte es, eine Drohung abzuwehren, die ich nicht kenne,<lb/>
sondern nur dumpf, als Ahnung empfinde. Was zwingt mich jetzt,<lb/>
mir die Züge deines Antlitzes vorzustellen? Sie sind verzerrt, aber<lb/>
mich dünkt, ich hätte sie entstellt. Mit einmal scheinen sie mir wieder<lb/>
liebenswert zu sein. Doch es ist nur ein flüchtiges Erinnern, das<lb/>
mich täuscht und verwirrt! Nein, ich ertappe mich dabei, wie ich’s<lb/>
zum Vorwand nehme, weil mir ein Widerspruch befiehlt, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr66858">
Überwundene zu erstreben. Darum halte ich jetzt über die vergangene<lb/>
 Freundschaft lebhaftere Zwiesprache mit dir, als je, da<lb/>
wir noch wirklich Freunde waren. Ja, ich bitte dich, mir zu verzeihen<lb/>
, mich nicht zu verlassen. Weißt du noch, wie grenzenlos<lb/>
wir einander vertrauten? Noch immer habe ich keine Geheimnisse<lb/>
vor dir, doch ich selbst bin an Geheimnissen arm. Willst du mir<lb/>
nicht die deinen anvertrauen? Aber ich sehe es dir an, unaufhörlich<lb/>
 denkst du an Untreue und Verrat. Wie? Ich besinne mich,<lb/>
auf meine Pflicht, auf meinen Willen. Noch spreche ich, wie ich<lb/>
es einst gewohnt war, zu dir, doch du hörst mich nicht mehr.<lb/>
Die Entfernung wächst zwischen uns, ich winke dir aus der Ferne<lb/>
und blicke nicht hin, um zu sehen, ob du den Gruß erwiderst.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>