<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05961.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05960.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05962.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gedanken vom Hotelier-Kongreß, in: Fackel Heft 14, Nr. 360, 1912, S. 30-31</title>
            <title type="iso-date">1912-11-01</title>
            <title type="id">tid_05961</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">360</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-360_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/360,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gedanken vom Hotelier-Kongreß</head>
            <p ana="pr79958">
<space/>Der Vorstand des <rs type="inst">Männergesangvereins</rs> sagte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr79960">
daß die Hoteliers den edlen Beruf haben, köstliche Labung zu bieten<lb/>
und ein Heim den Fremden. Der Beruf sei ein schwerer, aber er bereite<lb/>
auch Freude, wenn der Gastgeber die Wahrnehmung mache, daß das,<lb/>
was er bietet, auch gewürdigt werde. Eine ähnliche Genugtuung empfinde<lb/>
heute der <rs type="inst">Wiener Männergesangverein</rs>, er sehe mit Freuden, daß das,<lb/>
was er mit seinen Liedern geboten, auch köstlich gemundet habe.<lb/>
(Beifall.) Der Sänger bietet auch ein Heim, er zieht Sie mit sich in des<lb/>
Herzens heiligen Raum. <seg type="spc">So bieten wir Ihnen die geistige<lb/>
Nahrung</seg>, <seg type="spc">so wie Sie die Nahrung für das Leben bieten</seg>,<lb/>
den Angehörigen Ihres schönen, schweren Berufes bringen wir unser Heil.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79962">
<space/>Der Generalsekretär für Fremdenverkehr begrüßte<lb/>
</p>
            <p ana="pr79964">
die Gäste namens des <rs type="inst">Verbandes für Fremdenverkehr</rs> und toastierte<lb/>
auf die Damen mit dem Hinweise darauf, daß <seg type="spc">die Vorliebe für<lb/>
das schöne Geschlecht eine internationale Eigenschaft aller<lb/>
Männer</seg> sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79966">
<space/>Der Minister für öffentliche Arbeiten erklärte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79968">
<space/>Als Vorstand jener Verkehrsstelle, welcher in Österreich die<lb/>
Förderung des Fremdenverkehrs obliegt, muß ich aber dennoch betonen,<lb/>
daß nebst den Verkehrsunternehmungen die Hotels den wichtigsten Faktor<lb/>
des Fremdenverkehrs bilden; ich glaube, ihrer aller Zustimmung gewiß<lb/>
zu sein, wenn ich behaupte: <seg type="spc">Je besser das Hotelwesen eines<lb/>
Landes</seg>, <seg type="spc">desto größer sein Fremdenverkehr</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79970">
<space/>Der Präsident des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> meinte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79972">
<space/>Jederzeit haben ja die Menschen sich zusammengefunden, um<lb/>
ihre wirtschaftlichen Interessen gemeinsam zu beraten und sich auf<lb/>
diesem Gebiete zu betätigen, und besonders in der jetzigen Zeit ist das<lb/>
<choice><sic>wirtschaftIiche</sic><corr>wirtschaftliche</corr></choice> Interesse in den Vordergrund gerückt und wird von den<lb/>
Schlagworten Organisation und Sozialisierung beherrscht. Auch Sie<lb/>
haben sich zusammengefunden und wenngleich in Ihrem Gewerbe<lb/>
die <seg type="spc">Befähigung und Eignung</seg> weit mehr notwendig ist als Organisation<lb/>
und Sozialisierung, <seg type="spc">so sind sie doch im Fremdenverkehr<lb/>
verschwunden</seg>. (<seg type="spc">Lebhafter Beifall</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr79974">
<space/>Ein Hotelier rief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79976">
<space/>Ich möchte, <seg type="spc">um die Öffentlichkeit an ihre Pflichten uns<lb/>
gegenüber zu erinnern</seg>, das Kaiserwort ziteren, das unser erhabener<lb/>
Monarch <rs type="pers" ana="n_56412" ref="#fk__p_43514">Kaiser Franz Josef I.</rs>, der Beglücker seiner Völker, in einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr79976">
feierlichen Augenblick ausgesprochen hat: »Gut geleitete und gut<lb/>
gefüllte Hotels sind ein Segen für Land und Leute!« Und wie oft<lb/>
schon haben wir die große Wahrheit, die aus diesem Kaiserworte spricht,<lb/>
erfahren!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>