<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10641.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10640.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10642.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hungerkünstler da und dort, in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 125-127</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10641</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0125.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,125</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hungerkünstler da und dort</head>
            <p ana="pr148249">
In Deutschland:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148251">
<space/>Vor dem <rs type="inst">Leipziger Schöffengericht</rs> hatten sich heute der<lb/>
Hungerkünstler <rs type="pers" ana="n_89206" key="#fk__p_45544">Harry Nelson</rs>, alias <rs type="pers" ana="n_89207" key="#fk__p_45544">Reinhold Ilmer</rs>, aus Berlin, der<lb/>
Kaufmann <rs type="pers" ana="n_89208" key="#fk__p_53088">Schützenbühel</rs> aus Berlin und der Wärter <rs type="pers" ana="n_89209" key="#fk__p_39136">Bernhard Müller</rs><lb/>
wegen Betrugs zu verantworten. <rs type="pers" ana="n_89210" key="#fk__p_45544">Nelson</rs> war in Leipzig als Hungerkünstler<lb/>
 aufgetreten und wollte fünfundvierzig Tage hungern. Am<lb/>
zweiunddreißigsten Tage kam auf, daß der Hungerkünstler durch<lb/>
längere Zeit in der Früh Biomalz zu sich genommen hatte, das ihm<lb/>
vom Wärter <rs type="pers" ana="n_89211" key="#fk__p_39136">Müller</rs> im Einverständnis mit dem Angeklagten <rs type="pers" ana="n_89212" key="#fk__p_53088">Schützenbühel<lb/>
</rs> zugesteckt worden war <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_89213" key="#fk__p_45544">Nelson</rs> wurde <seg type="spc">zu zwei<lb/>
Jahren</seg>, <seg type="spc">zwei Monaten Gefängnis</seg>, <rs type="pers" ana="n_89214" key="#fk__p_53088">Schützenbühel</rs> zu vier<lb/>
Monaten Gefängnis und <rs type="pers" ana="n_89215" key="#fk__p_39136">Müller</rs> zu einer Woche Gefängnis verurteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148253">
In Österreich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148255">
<space/>In einem Bierkeller des 3. Bezirkes hungert der Hungerkünstler<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_89216" ref="#fk__p_43636">Fred Ellern</rs> heute den 46. Tag. Während er bisher gesundheitlich<lb/>
 keinerlei Besorgnis erregte, haben sich gestern Herzkrämpfe<lb/>
eingestellt, und auch eine Untersuchung der Lunge hat zu Befürchtungen<lb/>
 Anlaß gegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148256">
<space/>Aus diesem Grunde ist <rs type="pers" ana="n_89217" ref="#fk__p_43636">Fred Ellern</rs> sowohl von einem<lb/>
<seg type="ELIDASH">Privatarzt</seg> als auch von einem Polizeiarzt untersucht worden und <seg type="spc">die<lb/>
Polizei will heute oder morgen die Entscheidung<lb/>
treffen</seg>, <seg type="spc">ob der Hungerkünstler weiter hungern darf<lb/>
oder nicht</seg>. Die Temperatur betrug heute früh 36.4 Grad, der<lb/>
Puls 94 <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr148257">
<space/><seg type="spc">Es ist begreiflich</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_89218" ref="#fk__p_43636">Ellern</rs> weniger aus Rekordgründen<lb/>
, als vielmehr aus materiellen Ursachen über Pfingsten durchhalten<lb/>
 will, um sich die erhöhten Einnahmen infolge des Pfingstbesuches<lb/>
 zu sichern. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148259">
Die völlig verschiedene Art, wie sich da und dort die <seg type="insult">Bestialität</seg><lb/>
äußert, zeigt die Schwierigkeit des Anschlusses. In Deutschland<lb/>
ist man gegen Hungerkünstler, die nicht durchhalten wollen,<lb/>
weit unerbittlicher als gegen <seg type="insult">Fürsten</seg>, die während des <rs type="event">Weltkriegs<lb/>
</rs> noch ganz anderes zu sich genommen haben als Biomalz<lb/>
und die Zuschauer noch ganz anders betrogen haben. In Österreich<lb/>
, wo kein <seg type="insult">Volksbetrüger einer erpresserischen Journalistik</seg><lb/>
zwei Jahre und zwei Monate bekommt, würde man vielleicht<lb/>
nicht einmal einem mogelnden Hungerkünstler <seg type="insult">eine so<lb/>
bestialische Strafe</seg> aufmessen. Natürlich legt man auch hier<lb/>
großen Wert darauf, daß reelle Arbeit geleistet wird, und steht<lb/>
einem, der hungern will, um nicht zu verhungern, noch am<lb/>
46. Tag mit der Devise gegenüber: Leben und leben lassen!<lb/>
Daß eine Frau, um leben zu können, ihre Körperlust verkauft,<lb/>
wird da und dort von der Sittlichkeit verpönt und bedarf der<lb/>
behördlichen Bewilligung. Der Mann, der seine Körperqual zur<lb/>
Schau stellt, füllt seinen sozialen Beruf aus und bekommt es<lb/>
nur mit der deutschen Justiz zu schaffen, wenn er die <seg type="insult">Kunden</seg><lb/>
um die Herzkrämpfe verkürzt. Es ist eine Freude, in <seg type="insult">solchen<lb/>
Gemeinwesen</seg> zu leben, wiewohl es in andern auch nicht<lb/>
ungemütlicher herzugehen scheint. Wer möchte zum Beispiel<lb/>
nicht gern der Landsmann der Leute sein, die einander jüngst in<lb/>
New York zu Tode getreten haben, um einem <seg type="insult">Filmstar</seg>, der es<lb/>
vom Kellner zum <seg type="insult">Frauenbezwinger zweier Weltteile</seg> gebracht<lb/>
</p>
            <p ana="pr148259">
hatte, die letzte Ehre zu erweisen? Und mit derselben<lb/>
Begeisterung wird <seg type="insult">dieselbe Herde</seg> dort und überall in den<lb/>
nächsten Weltkrieg rennen, wenn <seg type="insult">ein gebietender Trottel oder<lb/>
ein Parlament von ebensolchen</seg> ihrer <seg type="insult">Blutgeilheit</seg> das rechte<lb/>
Phantom vorhält. Indes aber vertrauen sie auf <rs type="pers" ana="n_89219" ref="#fk__p_55108">Voronoff</rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43636">
               <persName>Ellern, Fred</persName>
               <birth>
                  <date>1891?</date>
                  <place>Steiermark</place>
               </birth>
               <occupation>Student</occupation>
               <occupation>Hungerkünstler</occupation>
               <note type="comment">22. 05. 26 Der Wiener Hungerkünstler Fred Ellern stellt Weltrekord auf: 46 Tage u. 6 Stunden</note>
               <note type="comment">Peter Payer, Hungerkünstler. Eine verschwundene Attraktion</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55108">
               <persName>Voronoff, Serge</persName>
               <birth>
                  <date>1866-7-10</date>
                  <place>Woronesch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-9-3</date>
                  <place>Lausanne</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56551</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>