<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03645.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03644.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03646.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Proletarier. (Das Haftpflichtgesetz), in: Fackel Heft 06, Nr. 164, 1904, S. 16-17</title>
            <title type="iso-date">1904-06-11</title>
            <title type="id">tid_03645</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">164</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-164_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/164,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Proletarier. (Das Haftpflichtgesetz)</head>
            <p ana="pr36287">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203387" ref="#fk__p_60347">Proletarier</rs>.</seg></seg> In <rs type="selfRef" ana="werk_13227"><abbr>Nr.</abbr> 160</rs> ward hier die traurige Geschichte der<lb/>
Fabriksarbeiterin <rs type="pers" ana="n_31153" ref="#fk__p_49712">Marie Neubauer</rs> erzählt, die zuerst von der Stadtbahn<lb/>
und dann von der <seg type="insult">Justiz</seg> überfahren wurde. Sie wollte auf dem Wege<lb/>
in die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2454" ref="#fk__p_58928">Schuckertsche Fabrik</rs></rs> am Donaukai über die Bahnübersetzung<lb/>
gehen, als ein Zug der Stadtbahn herankam und sie niederstieß. »Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31154" ref="#fk__p_49712">Neubauer</rs> wurde überfahren und verlor das rechte Bein; das junge<lb/>
Mädchen geht mit einem Stelzfuß und kann sich nur schwer vorwärts<lb/>
bewegen. In einer gegen das Eisenbahnärar eingebrachten Klage begehrte<lb/>
sie ein Schmerzensgeld von 20.000 Kronen, für verminderte Versorgungsfähigkeit<lb/>
 5000 Kronen und wegen der verminderten Erwerbsfähigkeit<lb/>
eine monatliche Rente von 40 Kronen. Der Vertreter der Generalprokuratur<lb/>
 wendete das Selbstverschulden der Klägerin ein, die sich<lb/>
wegen des an dem kritischen Tage herrschenden Sturmes und Unwetters<lb/>
einen Regenschirm vorhielt und so den Vorgängen auf der Übersetzung<lb/>
nicht die nötige Aufmerksamkeit zuwendete. Die als Zeugen vernommenen<lb/>
Organe der Bahn bestätigten selbst, daß die in Betracht kommende<lb/>
Übersetzung zu den gefährlichsten gehöre. Der Zugsverkehr sei dort<lb/>
ein dichter und oft müßten die Arbeiter der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2455" ref="#fk__p_58928">Schuckert-Werke</rs></rs>, um rechtzeitig<lb/>
 in die Fabrik zu kommen, über die dort stehenden Züge hinwegklettern<lb/>
. Es wäre notwendig, daß die Stelle eingeplankt werde oder daß<lb/>
ständig ein Wächter dort stehe, der die Fußgeher auf die Gefahr aufmerksam<lb/>
 mache. Das <rs type="inst">Handelsgericht</rs> unter Vorsitz des Oberlandesgerichtsrats<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_31155" ref="#fk__p_41421"><abbr>Dr.</abbr> Kutschera</rs> <seg type="spc">wies die Klage kostenpflichtig ab</seg>. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr36287">
Gerichtshof sei zur Überzeugung gelangt, daß die Klägerin beim Passieren<lb/>
der Übersetzung nicht die notwendige Aufmerksamkeit anwendete. Das<lb/>
schlechte Wetter und das Tragen des Regenschirmes konnte sie nicht<lb/>
von der Verpflichtung entbinden, den Vorgängen auf der Schiene die<lb/>
erforderliche Sorgfalt zuzuwenden. Da sie dies versäumt hat, ist sie selbst<lb/>
an dem Unfall schuld und die Klage mußte wegen Selbstverschuldens<lb/>
der Klägerin abgewiesen werden.« Zu diesem schweren Justizunfall<lb/>
machte ich die Bemerkung: »Wenn statt der Arbeiter der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2456" ref="#fk__p_58928">Schuckert-Werke<lb/>
</rs></rs> <seg type="insult">Oberlandesgerichtsräte</seg> die gefährliche Stelle passieren müßten,<lb/>
so würden sie, da ein Hinwegklettern über die Züge unwürdig wäre,<lb/>
zu spät in’s Gericht kommen, und Urteile wie das oben zitierte würden<lb/>
unterbleiben. Und das wäre wenigstens aus dem einen Grunde bedauerlich,<lb/>
weil die Öffentlichkeit nichts von den <seg type="insult">mörderischen Stadtbahnzuständen</seg><lb/>
erführe, die, wie wir jetzt wissen, ein geringeres Verschulden sind als<lb/>
die <seg type="insult">‚Sorglosigkeit‘</seg> einer durch Sturm und Unwetter gehetzten Arbeiterin<seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Bein verloren, Prozeß verloren. Und Kostenersatz noch dazu! Wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31156" ref="#fk__p_49712">Marie Neubauer</rs> nicht jetzt von der Vollkommenheit dieser Weltordnung<lb/>
überzeugt ist, dann ist ihr überhaupt nicht mehr zu helfen<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Gott<lb/>
besser’s, wenn nicht die obere Instanz!« — Nun, sie hat’s gebessert.<lb/>
Das <rs type="inst">Oberlandesgericht</rs> unter dem Vorsitz des Hofrats <rs type="pers" ana="n_31157" ref="#fk__p_51668">Preiß</rs> hat das<lb/>
Urteil des <rs type="inst">Handelsgerichts</rs> <seg type="spc">aufgehoben</seg> und die Sache an dieses<lb/>
zurückverwiesen. Die zweite Instanz fand allerdings, daß das Vorhalten<lb/>
des Schirmes eine Unvorsichtigkeit sei. »<seg type="spc">Daraus folge aber noch<lb/>
nicht</seg>, <seg type="spc">daß die Bahn von der Haftpflicht befreit sei</seg>. <seg type="spc">Würde<lb/>
die Notwendigkeit feststehen</seg>, <seg type="spc">an der Unglücksstelle größere<lb/>
Schutzmaßregeln zu treffen</seg>, <seg type="spc">wäre die Bahn ersatzpflichtig</seg>.<lb/>
Die Klägerin hat Anträge gestellt, um das zu beweisen. Deshalb wurde<lb/>
dem <rs type="inst">Handelsgericht</rs> aufgetragen, den Beweis durchzuführen.« Dieser<lb/>
Beweis, der wohl schon durch die Aussagen der in der ersten Verhandlung<lb/>
 als Zeugen vernommenen Organe erbracht ist, wird die Stadtbahn<lb/>
 darüber belehren, daß es noch andere Pflichten gegenüber dem<lb/>
Publikum gibt als die des Einhebens von Strafgeldern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60347">
               <persName>Proletarier</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41421">
               <persName>Kutschera, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1851-7-21</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Währinger Str. 141</note>
               <note type="comment">ZF 4.5.1956, 62B/2/9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49712">
               <persName>Neubauer, Marie</persName>
               <occupation>Arbeiterin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51668">
               <persName>Preiß, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1866?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">9., Porzellangasse 60; MA 8 nicht eruiert</note>
               <note type="comment">ZF 80/33/21 28.04.1915 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58928">
               <persName>Schuckert (Schuckert-Werke)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>