<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12233.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12232.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12234.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Es ist der Geist ..., in: Fackel Heft 34, Nr. 876, 1932, S. 179-187</title>
            <title type="iso-date">1932-10-01</title>
            <title type="id">tid_12233</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">876</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-876_n0179.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/876,179</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Es ist der Geist ...</head>
            <p ana="pr178307">
<space/>Die ganze Problematik, die den Subjektcharakter des »Es«<lb/>
und die falsche Verbindung des persönlichen Pronomens mit dem<lb/>
Prädikat betrifft, soll an einem klassischen Beispiel dargestellt<lb/>
werden, dessen Geläufigkeit und Eingänglichkeit sie schwieriger<lb/>
macht. Wenn der Gedanke nicht durch die Umgebung gesichert<lb/>
 wäre und die Zitatgewöhnung ihn nicht befestigte, wäre<lb/>
es leichter, seine Alterierung in dem Vers aus »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202692" ref="#fk__p_43876"><rs type="pers">Wallenstein</rs></rs></RS>«<lb/>
zu spüren:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><space/>Es ist der Geist, der sich den Körper baut.</l>
</lg>
            <p ana="pr178311">
Verstanden ist es schneller als durchdacht, und die Kompliziertheit<lb/>
 des Gebildes dürfte mit der Betrachtung wachsen; aber was<lb/>
sich von selbst versteht, wenn an Sprachbauten Gerüste angelegt<lb/>
werden, ist die Warnung, die Unbefugten den Eintritt verbietet.<lb/>
Das gilt vor allem für diesen Geistbau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178312">
<space/>Der Außensinn der Sentenz ist — auch wenn man sie losgelöst<lb/>
 von der Umgebung im Monolog betrachtet — unverkennbar;<lb/>
aber was er über die Aussage hinaus ergibt: daß der Geist sich<lb/>
den Körper baut, überläßt er der Deutung. Da kreuzen sich nun<lb/>
zwei Gedanken, und wir wollen sehen, ob beide bewältigt sind,<lb/>
einer oder keiner. Diese beiden Gedanken sind: a) Nur der<lb/>
Geist, nichts anderes baut sich den Körper b) Der Geist baut<lb/>
sich den Körper, und nicht etwa umgekehrt der Körper den Geist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178313">
<space/>Wir nehmen an, daß der erste Gedanke der Inhalt<lb/>
des Satzes sei. Dann wäre statt »der« »was« zu denken;<lb/>
denn die Kraft, die das Bauende ist und von der ausgesagt<lb/>
wird, daß sie der Geist sei, kann von naturwegen nur ein<lb/>
Neutrum sein. »Es« ist das vorlaufende Subjekt, stellvertretend für<lb/>
das, was sich <abbr>usw.</abbr> Dieses nicht Ausführung des Prädikats,<lb/>
</p>
            <p ana="pr178313">
sondern der Inhalt des Subjekts. »Geist« das betonte Prädikat.<lb/>
Aber durch »der« wird der gedankliche Sachverhalt völlig<lb/>
 verändert. Wenn nicht Umgebung und Geläufigkeit<lb/>
die Richtung wiesen — doch diese Umstände gehen<lb/>
uns nichts an, wenn wir den Sprachbestand eines Verses zu<lb/>
prüfen haben —, so brächte das persönliche Relativum zweierlei<lb/>
logische Gefahr mit sich: Das »Es« wäre kein vorlaufendes,<lb/>
sondern ein übernommenes Subjekt, aus einer Darstellung des<lb/>
Geistes, von dem bereits die Rede war und von dem nunmehr,<lb/>
etwa abschließend, noch gesagt wird, daß er sich den Körper<lb/>
baue (weil ihm allerlei Fähigkeit hiezu bereits nachgerühmt<lb/>
wurde): der Geist, der, schon begrifflich absolviert, nun noch<lb/>
ein Attribut erhält, das vielleicht sein Wesen zusammenfaßt.<lb/>
Oder — gefährlicher — es wäre von einem besonderen Geist<lb/>
die Rede, in Verbindung mit einer andern Art, von der<lb/>
er nun unterschieden wäre: es ist <seg type="spc">der</seg> Geist, der sich den<lb/>
Körper baut, während ein anderer etwa der bei <rs type="pers" ana="n_105891" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ist,<lb/>
»der stets verneint«. (Dann würde »der« zum Demonstrativum,<lb/>
wogegen nur die schwache Sicherung durch die Verssenkung<lb/>
schützte.) Der im Vers genannte Geist wäre so oder so das<lb/>
Prädikat, das ein Subjekt fortsetzt, und der Relativsatz seine<lb/>
Ausführung (während dieser doch in Wahrheit das im »Es« präformierte<lb/>
 Subjekt ist). Die zweite Gefahr ist die normale Gefahr<lb/>
des »der«; die erste bewirkt den Sinn, dem »welcher« gerecht<lb/>
wird. Es wäre also die Aussage von dem »Es« als dem Geist<lb/>
oder <seg type="spc">einem</seg> Geist, dem nunmehr, entweder um noch<lb/>
etwas von ihm auszusagen oder um ihn durch ein Merkmal von<lb/>
anderen Geistern zu unterscheiden, die körperbauende Funktion<lb/>
zuerkannt wird. Er <seg type="spc">hätte</seg> die Kraft, die im Relativsatz ausgedrückt<lb/>
 wird, aber er <seg type="spc">wäre</seg> nicht sie selbst, mit der ihn zu<lb/>
identifizieren doch der Gedanke des Verses ist. Denn es<lb/>
ist nicht: ein bauender oder der bauende Geist, sondern<lb/>
: der Geist, der Bauende, das Bauende. Während<lb/>
im <rs type="pers" ana="n_105892" ref="#fk__p_46960">Goethe-Vers</rs> der, der stets verneint, tatsächlich von<lb/>
<seg type="spc">anderen Geistern</seg>, die <seg type="spc">anderes</seg> tun, unterschieden ist<lb/>
(zunächst wohl von einem, der stets bejaht), wird im<lb/>
<rs type="pers" ana="n_105893" ref="#fk__p_43876">Schiller-Vers</rs> — wie er gedacht, nicht wie er konstruiert ist —<lb/>
der Geist als solcher von anderen <seg type="spc">Kräften</seg> abgesondert, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr178313">
das <seg type="spc">nicht</seg> können, was er vermag: den Körper bauen. <rs type="pers" ana="n_105894" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
sagt nicht, daß »der Geist« stets verneint (Ich bin der<lb/>
Geist, welcher <seg type="symbol" subtype="3dots"/>), sondern nur, daß es ein besonderer Geist<lb/>
ist, der diese Eigenschaft hat. Bei <rs type="pers" ana="n_105895" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ist er zwar auch<lb/>
Prädikat, von dem aber der Relativsatz mit »der« richtig abhängt<lb/>
, welcher den »Geist« erst definiert. Daß solches auch<lb/>
im <rs type="pers" ana="n_105896" ref="#fk__p_43876">Schiller-Zitat</rs> der Fall sein könnte, bildet dessen Gefahr.<lb/>
»Der stets verneint«, das soll sich als Bezeichnung des Geistes an<lb/>
ihn anknüpfen; »der sich den Körper baut«, das soll »den Geist«<lb/>
<foreign xml:lang="grc">kat’exochen</foreign> bedeuten. Jenes wird von »der« bewirkt, dieses<lb/>
könnte nur von »was« bewirkt werden. Dort ist der Relativsatz<lb/>
das determinierende Merkmal, hier die Identität, dort wird beschrieben<lb/>
, hier agnosziert: dort stellt sich ein Geist vor, hier<lb/>
stellt sich etwas als der Geist heraus. Das persönliche Pronomen<lb/>
 erschiene nur durch das hineingedachte Maskulinum<lb/>
eines analogen Begriffs (oder »derjenige«) zu halten. Was<lb/>
gäbe es da? »Der Faktor« — das wäre eine Krücke des<lb/>
Sinns, aber kein Organ sprachdenklicher Verbindung. Vorstellbar<lb/>
ist nur die Kraft, das Element, das Prinzip, eben das »Es«, also<lb/>
das »was«. »Es ist derjenige Geist,der« kann ich denken, aber<lb/>
soll ich nicht denken. »Es ist der Geist derjenige, der«: die<lb/>
Unvorstellbarkeit dieser Form zeigt den vorhandenen Fehler an.<lb/>
Der Gedanke ist nicht: »er ist derjenige, der«, sondern: »dasjenige,<lb/>
was, ist er«. Wie in dem <RS pers="Gotthold Ephraim Lessing"><rs type="title" ana="name_202245" ref="#fk__p_44593"><rs type="pers">Nathan-Zitat</rs></rs></RS>: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> nicht Gift, was<lb/>
ich dir reiche«. Wohl ist die klangliche Verbindung »Gift, was«<lb/>
leichter als die von »Geist, was«, aber falsch wäre auch jene,<lb/>
wenn »was« vom Gift abhinge — etwa als dialekthafte Verschlechterung<lb/>
 des falschen »Gift, das« —; und die Härte wäre<lb/>
durch die Umstellung vermieden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178315">
<space/>Was sich den Körper baut, es ist der Geist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178317">
Damit soll natürlich kein gültiges Gedicht des Gedankens erzielt<lb/>
sein, aber er ist dargestellt und mit ihm der Fehler des »der«.<lb/>
Es handelt sich bisher um ein logisches Problem und nicht<lb/>
um die Frage, ob dem klanglichen Vorzug der Umstellung ein<lb/>
Stilwert zum Opfer fiele, den dann eben nur ein anderes<lb/>
Gedicht ersetzen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178318">
<space/>Da sich jedoch die Einheit von Form und Inhalt am Gedicht<lb/>
 noch im Mißlingen beweist, so ist dem logischen Problem<lb/>
auch aus der Gesetzlichkeit der Versnatur beizukommen. Versmäßig<lb/>
 erzwingt sich die Betonung des Ausgangs, sprachdenklich<lb/>
die des Prädikats. Darum bleibt bei <rs type="pers" ana="n_105897" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> der Gedanke, daß<lb/>
ein Geist sich prädikativ als der verneinende vorstellt, unverkümmert<lb/>
. Bei <rs type="pers" ana="n_105898" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> verbinden sich Konstruktion und Verston,<lb/>
um das Subjekt zum Prädikat und den Geist, der <seg type="spc">das Bauende ist</seg>,<lb/>
zu einem zu machen, der <seg type="spc">bauen kann</seg>. Ist nun durch »was« die<lb/>
gedankliche Gefahr der Aussage abgewendet, so würde die Umstellung<lb/>
 auch den Fehler im Versbau beseitigen. Er besteht darin,<lb/>
daß die dynamische Verteilung des Gedankens antimetrisch ist,<lb/>
indem, dem Zwang der Versnatur gemäß, den Hauptton das<lb/>
Bauen des Körpers (Subjekt) erhält, wodurch das Gewicht des<lb/>
Prädikats »Geist«, in welchem doch der Gedanke kulminiert,<lb/>
geschwächt wird. Der Vers will:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178320">
<space/>Es ist der Geist, was sich <seg type="spc">den Körper baut</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr178322">
Das ist gedankenwidrig. Der Gedanke will:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178324">
<space/>Es ist der <seg type="spc">Geist</seg>, was sich den Körper baut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178326">
Das ist verswidrig. Wie bei <rs type="pers" ana="n_105899" ref="#fk__p_49339">Uhland</rs> (»Was sich nun abspielt, ist<lb/>
ein ernstes Spiel«) erschiene im umgestellten Satz die Gewichtverteilung<lb/>
 im Lebensraum des Verses gerechter durchgeführt.<lb/>
Man merke nur, wie durch die Tonkraft des Verses das »der«<lb/>
den Gedanken geradezu in die Gefahr treibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178328">
<space/>Es ist der Geist, der sich <seg type="spc">den Körper baut</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178330">
Da bleibt — wenn man nicht informativ wüßte, was gemeint<lb/>
ist — gar nichts als die falsche Deutung, es werde vom<lb/>
Geist ausgesagt, daß er solches kann und — mit verswidriger<lb/>
 Betonung des ersten »der« —: daß er sich dadurch<lb/>
 von anderen Geistern unterscheidet. Die leichtere, weil<lb/>
schwerer durchzudenkende Gefahr: daß es immer ein und<lb/>
derselbe bestimmte Geist sei (oder auch der Geist als solcher),<lb/>
»welchem« noch ein letztes Attribut verliehen erscheint. Das<lb/>
Merkmal mag da die Identität enthalten, die den Sinn des Verses<lb/>
</p>
            <p ana="pr178330">
bildet. Aber die Identifizierung soll umgekehrt erfolgen: nicht<lb/>
der Geist hat mit der Kraft identifiziert zu werden, sondern diese<lb/>
mit ihm. Es wäre beiweitem nicht die Identität, die im <rs type="pers" ana="n_105900" ref="#fk__p_43876">Schillerschen<lb/>
Vers</rs> jene Ausschließlichkeit bedeutet, an der keine andere Kraft<lb/>
als eben die identifizierte teil hat. Noch immer wäre, wenngleich<lb/>
nicht im Gegensatz zu einem anderen Geistindividuum, von<lb/>
einem oder dem Geist etwas ausgesagt, während doch von etwas<lb/>
ausgesagt werden soll, daß es der Geist sei. Also auch nicht:<lb/>
»welcher« (welchem keine Kategorie entspricht), sondern nur<lb/>
»was«. Die unvermeidliche Gedankenbahn aber, in die jenes<lb/>
»der« führt, ist die der Unterscheidung. Aus: »keine andere<lb/>
Kraft, nur der Geist« wird: »kein anderer Geist, sondern dieser«.<lb/>
Es wäre somit wohl dargetan, daß der Gedanke a) syntaktisch<lb/>
und dichterisch nicht bewältigt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178331">
<space/>Warum wollte man jedoch die Mängel einer Wortgestalt nachweisen<lb/>
, wenn sich herausstellte, daß sie die Vorzüge einer andern<lb/>
 sind? Und sollten nicht Konstruktion und Tongebung,<lb/>
wie sie sind, die taugliche Gestalt des Gedankens b) ergeben?<lb/>
Nur noch etwas Tonkraft für den Geist, die ja der Vers gewährt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178333">
<space/>Es ist der <seg type="spc">Geist</seg>, der sich den <seg type="spc">Körper</seg> baut<lb/>
</p>
            <p ana="pr178335">
und wir haben mit dem »der«, welches nun richtig ist, den Ausdruck<lb/>
 für den Gedanken, daß »der Geist sich den Körper und nicht<lb/>
etwa umgekehrt der Körper den Geist baut«, ja wir haben ihn in<lb/>
einem Maße, daß die Tonverteilung die Antithese ausdrückt, ohne<lb/>
daß sie ausgesprochen wird. (Sogar das »sich« hat sich seinen schönen<lb/>
Sinn vindiziert, der dem Geist doch für die persönliche Beziehung zum<lb/>
Körper vor jeder andern Kraft zugehört.) Wie kommt es denn aber, daß<lb/>
nun »der« plötzlich richtig ist, da sich doch an dem neutralen Element<lb/>
 nicht nur nichts geändert hat, sondern es im Gegenteil jetzt<lb/>
doppelt gedacht ist: »was sich den Körper« und »was sich den<lb/>
Geist« baut? Kann denn nunmehr ein Kategoriebegriff eingeschaltet<lb/>
 werden? Freilich kann er. Beinahe ginge jetzt, in der<lb/>
Relation der Kräfte: »der Faktor«. Aber er geht noch immer nicht.<lb/>
Dafür läßt die Darstellung dieses Gegenspiels von Teilen, von<lb/>
Partnern, ein anderes abstraktes Maskulinum zu: den <seg type="spc">Teil</seg>, den<lb/>
<seg type="spc">Partner</seg>. Zwei sind konfrontiert, die ihre Gemeinsamkeit noch<lb/>
dazu im Relativpronomen finden, das Gleichgewicht der Kräfte<lb/>
</p>
            <p ana="pr178335">
ist hergestellt, jetzt geht »der Partner«, »der Teil« und darum<lb/>
auch bloß »derjenige«. (Solch ein gemeinsamer Nenner wäre selbst<lb/>
bei verschiedenen Zählern vorhanden, die also verschiedene Relativpronomina<lb/>
 hätten. Die starke Vorstellung eines Gegenüber muß<lb/>
es bewirken, nicht die Männlichkeit und Gleichartigkeit des Geschlechts<lb/>
; auch »Seele« würde es mit »Körper«, wie »Geist« mit<lb/>
»Hülle« aufnehmen.) Es ist fast eine Personifikation gegeben, wie<lb/>
in dem folgenden Fall, wo das Verhältnis zweier Gegner, die<lb/>
nicht Personen sind, deutlich zur Anschauung kommt, ohne daß<lb/>
die Antithese ausgesprochen ist, ja ohne daß von einem Widerpart<lb/>
die Rede wäre:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178337">
<space/>»Der Karnickel hat angefangen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr178339">
Ein Musterbeispiel für die Möglichkeit, daß das scheinbare Subjekt<lb/>
, das vortretende und einzig vorhandene Hauptwort, Prädikat<lb/>
ist. Die Antwort auf die Kriegsschuldfrage, welche ja immer eine<lb/>
»eigentliche Frage« ist und immer den »Wer« zum Prädikat hat,<lb/>
wie die Antwort den »Der«. Der Satz bedeutet also: Derjenige, der<lb/>
angefangen hat (und darum totgebissen wurde), ist »der Karnickel<lb/>
« (Prädikat). Im Französischen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178341">
<space/><foreign xml:lang="fr">c’est le lapin qui a commencé!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr178343">
Es ist der Hase, der den Hund gereizt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178344">
<space/>Wäre nun der Gedanke, daß »der Geist derjenige ist, der<lb/>
den Körper <seg type="symbol" subtype="2dots"/> und nicht umgekehrt«, von Schiller gedacht worden,<lb/>
so wäre es ihm doch nicht gelungen, auch den sich vordrängenden<lb/>
 Gedanken, daß »nichts anderes als der Geist, was« es ist,<lb/>
in Einem zu bewältigen. Die beiden Gedanken würden einander<lb/>
ausdrucksmäßig und prosodisch durchkreuzen. Die Doppelantithese<lb/>
 wäre ja überhaupt nicht unter das Obdach des einen<lb/>
Verses zu bringen. Der primäre Gedanke, der den Geist betont,<lb/>
hat an und für sich seine Gestalt nicht gefunden, und er ginge<lb/>
durch eine Mitbetonung der Rolle des Körpers (der Rolle, die er<lb/>
nicht hat) verloren. Das Doppelspiel der Gedanken: daß »nichts<lb/>
als der Geist den Körper und dieser nicht den Geist baut«,<lb/>
ist nicht bewältigt und war nicht zu bewältigen. Der Anschluß<lb/>
»was« würde (verswidrig) den ersten sichern, reichte aber nicht<lb/>
auch für den zweiten; der Anschluß »der« reicht nur für den<lb/>
</p>
            <p ana="pr178344">
zweiten, denn für beide würde er den Inhalt erfordern: »kein<lb/>
anderer Geist als dieser und nicht der Körper diesen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178345">
<space/>Da nun aber ein solches Übermaß nicht verlangt werden<lb/>
kann und der Gedanke b) den besten Ausdruck findet, so bliebe<lb/>
nur noch die Frage, ob der Dichter ihn gedacht hat. Ein Absolutum<lb/>
 der Wortgestalt gibt es nicht, da das Wort noch jenseits<lb/>
seiner eigenen Problematik vielfältige, immer wechselnde Beziehungen<lb/>
 mit dem Wort eingeht. Das eben bewirkt den gefährlichen<lb/>
Zauber der Sprache, daß noch die primitivste Aussage zu<lb/>
voller Eindeutigkeit auf ihre Sphäre angewiesen bleibt. Es ist<lb/>
kein Ende der Abenteuer innerhalb der syntaktischen Grenzen<lb/>
und eben an ihnen. Aber ob sie vorhanden sein müssen, wäre<lb/>
der einzige Zweifel, den die Sprache nicht zuläßt. Ein<lb/>
Vers, noch dazu einer, der die Gültigkeit einer Sentenz anzusprechen<lb/>
 scheint, darf sich nicht auf die Umgebung verlassen<lb/>
, um seinen Gedanken faßbar zu machen; er darf aber<lb/>
auch nicht isoliert einen Gedanken ergeben, der nicht<lb/>
gedacht war. Das ist hier der Fall. Gegen die Deutung,<lb/>
die den Gedanken und das Wort zu versgerechter Deckung<lb/>
brächte, meldet sich ja sogleich das Bedenken, ob <rs type="pers" ana="n_105901" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>,<lb/>
anstatt des primär zu entnehmenden idealistischen Sinnes,<lb/>
der dem Geist jene ausschließliche Macht zuschreibt, eine<lb/>
polemische Spitze gegen eine naturwissenschaftliche oder<lb/>
materialistische Weltauffassung anbringen wollte, die Absage an<lb/>
den Standpunkt, daß die Seele vom Wachstum der Zellen abhänge<lb/>
 oder — wobei es der Metapher nicht mehr bedürfte —<lb/>
die Persönlichkeit von den sozialen Umständen bedingt sei.<lb/>
Das könnte, jedenfalls das erste, wohl eine Sentenz im Munde<lb/>
<rs type="pers" ana="n_105902" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> ergeben — im Munde <rs type="pers">Wallensteins</rs> wäre sie ein<lb/>
Anachronismus wie der bekannte Blitzableiter. Ohne jede Spur<lb/>
einer Möglichkeit, daß so etwas zu denken wäre, wird in jenem<lb/>
Monolog ausschließlich die schöpferische Macht des Geistes betont.<lb/>
Denn:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>— — was</l>
<l>Ein Mann kann wert sein, habt ihr schon erfahren.</l>
<l>Den Schmuck der Zweige habt ihr abgehauen,</l>
<l>Da steh’ ich, ein entlaubter Stamm! Doch innen</l>
<l>Im Marke lebt die schaffende Gewalt,</l>
<l>Die sprossend eine Welt aus sich geboren.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Schon einmal galt ich euch statt eines Heers,</l>
<l>Ich Einzelner. Dahingeschmolzen vor</l>
<l>Der schwed’schen Stärke waren eure Heere,</l>
<l>— — Da wandte man die Augen</l>
<l>Auf mich, den Helfer in der Not; — —</l>
<l>Ich sollte aufstehn mit dem Schöpfungswort</l>
<l>Und in die hohlen Läger Menschen sammeln.</l>
<l>Ich tat’s. Die Trommel ward gerührt. Mein Name</l>
<l>Ging, wie ein Kriegsgott, durch die Welt. — —</l>
<l>— Noch fühl’ ich mich denselben, der ich war!</l>
<l>Es ist der Geist, der sich den Körper baut,</l>
<l>Und Friedland wird sein Lager um sich füllen.</l>
<l>— — Wenn Haupt und Glieder sich trennen,</l>
<l>Da wird sich zeigen, wo die Seele wohnte.</l>
</lg>
            <p ana="pr178349">
Am Schluß ist zwar die Ohnmacht von Gliedern ohne Haupt berührt,<lb/>
aber auch da nicht die Vorstellung, daß Glieder Haupt schaffen<lb/>
könnten, als Gegenansicht bestritten. (Die absurde Deutung, daß<lb/>
überhaupt keine Metapher vorliege, indem der Körper einfach der<lb/>
des Sprechers sei, der »sich noch denselben fühlt, der er war«,<lb/>
kommt nicht in Betracht. Sie würde höchstens auf den besonderen<lb/>
Kunstfehler hinweisen, der solche Assoziation herbeigeführt hat:<lb/>
die Vorstellung einer körperlichen Wirklichkeit (»sich fühlen«) war<lb/>
zu vermeiden, sie durfte nicht unmittelbar vor die Metapher<lb/>
treten, deren Grundlage eben die Erfahrung bildet, daß der Leib<lb/>
vom Geist her besteht. Der vorwaltende Sinn reicht in dieser<lb/>
sprachlichen Region auch hier zur Abwehr der Mißdeutung; der<lb/>
Körper <rs type="pers">Wallensteins</rs> ist nicht gemeint, wohl aber, daß sein Geist<lb/>
die Armee belebe.) Der Gedanke ist also ganz und gar<lb/>
als die Bejahung des Geistes geführt: der Kraft, die ausschließlich<lb/>
eine Welt erschaffen könne; mögen so hohe Worte auch bloß<lb/>
dem Geist des Feldherrn gelten und dem <seg type="insult">Plunder einer Machtwelt</seg>,<lb/>
also einer Welt der Zerstörung. Gesagt wird, daß das Ingenium<lb/>
des Führers es ist, was sich das Heer schafft (nicht etwa das<lb/>
<rs type="inst">Kriegsministerium</rs> oder der kaiserliche Wille). Der Gegensatz muß<lb/>
nicht ausgesprochen sein, aber er steckt im Gedanken. Der andere<lb/>
müßte ausgesprochen sein, aber es ist keine Rede davon, keine<lb/>
Widerrede dagegen, daß das Heer sich den Führer machen könnte.<lb/>
Höchstens bliebe noch Raum für die Antithese: daß der<lb/>
Körper <seg type="spc">sich nicht selbst baut</seg>. Aber diese erschließt sich nicht<lb/>
aus der Sentenz, welche mit syntaktischem und prosodischem<lb/>
</p>
            <p ana="pr178349">
Mangel tatsächlich den Gedanken a) bezweckt, der bloß den<lb/>
Gegensatz zu einem andern Element enthält, und sie ist, selbst<lb/>
wenn man sie aus der Umgebung erschlossen hat, schwer in<lb/>
die Sentenz hineinzudenken (»nichts als der Geist baut sich<lb/>
den Körper und dieser sich nicht selbst«). Zu der Verknüpfung<lb/>
mit b) jedoch würde solche Partnerschaft des Körpers nicht<lb/>
ausreichen. Der Gedanke, daß dieser sich nicht selbst baut,<lb/>
würde erst existent, wenn der Vergleich durch das Verglichene<lb/>
erläutert wird, wenn die Vorstellung auf die Wirklichkeit zurückgeht<lb/>
: daß eine Armee sich nicht von selbst bildet. So hat denn<lb/>
der Vers die Merkwürdigkeit, daß er einen Gedanken bewältigt,<lb/>
den der Dichter nicht hatte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49339">
               <persName>Uhland, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1787-4-26</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-11-13</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10293</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>