<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04127.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04126.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04128.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Cabaret. Von Erich Mühsam, in: Fackel Heft 07, Nr. 199, 1906, S. 16-21</title>
            <title type="iso-date">1906-03-23</title>
            <title type="id">tid_04127</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">199</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-199_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/199,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Cabaret. Von Erich Mühsam</head>
            <p ana="pr43332">
<space/>Selig sind die Dichter der Gegenwart. Ihr goldenes Zeitalter<lb/>
ist zurückgekehrt. Wie in den Tagen des Minnesanges und der<lb/>
fahrenden Scholaren ziehen sie wieder von Ort zu Ort und künden<lb/>
ihr eigen Lied. Und die großen Herren und Frauen erlaben sich<lb/>
an ihrer Kunst und lohnen sie mit Speis’ und Trank und geben<lb/>
dem Dichter ab von ihrem Überfluß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43333">
<space/>Ein wenig anders ist’s freilich geworden seit <rs type="pers" ana="n_35588" key="#fk__p_45759">Heinrich von<lb/>
Ofterdingen</rs> und <rs type="pers" ana="n_35589" ref="#fk__p_55707">Wolfram von Eschenbach</rs>. Der Dichter ist kein<lb/>
fröhlicher Troubadour mehr, der mit schmetternder Stimme und<lb/>
sanfter Harfenbegleitung seiner Herzliebsten das neueste Geständnis<lb/>
seiner heiligen Minne ablegt. Seine Kehle ist heiser geworden, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr43333">
sein Liebeslied weiß nichts mehr von sehnsüchtigem Verlangen<lb/>
und heißem Werben. Mit <seg type="insult">hohler Pathetik</seg> krächzt der Dichter von<lb/>
heute den <seg type="insult">Bericht verbuhlter Nächte und öder Enttäuschungen</seg><lb/>
in die Ohren seiner Hörer. Auch geht er nicht mehr in die Höfe<lb/>
der Burgen und Schlösser, um den Besten, die er sich erwählt,<lb/>
seine Kunst zu zeigen, — sondern seine Gönner suchen ihn auf,<lb/>
wo er abwechselnd mit <seg type="insult">einer kreischenden <foreign xml:lang="de-loc">Schnadahüpflerin</foreign> und<lb/>
einem <foreign xml:lang="mixed">Cake-Walk-tanzenden</foreign> Nigger</seg> gegen ein entsprechendes Entree<lb/>
seine Muse entblößt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43334">
<space/>Die Tribüne des Dichters ist nicht mehr der Schloßhof<lb/>
eines kunstfreudigen Edelmannes, sondern das Cabaret, und der<lb/>
fahrende Sänger ist nicht mehr ein frohes Ereignis, sondern eine<lb/>
<seg type="insult">Programm-Nummer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43335">
<space/>Die Gegenüberstellung der singenden Scholaren von ehedem<lb/>
und <seg type="insult">des Brettl-Dichters von heute</seg> wirkt einigermaßen schmerzlich.<lb/>
Nicht minder schmerzlich aber wirkt die Gegenüberstellung<lb/>
des ursprünglichen französischen Cabarets und seiner deutschen<lb/>
Nachbildungen, an denen nur noch der französische Titel der Einrichtung<lb/>
 die Herkunft verrät.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43336">
<space/>Die Idee, die dem Cabaret zu Grunde liegt, ist gewiß<lb/>
nicht unkünstlerisch. Sie ging hervor aus dem Mitteilungsbedürfnis<lb/>
lustiger Künstler. Dichter, die fidele Verse machten, Maler, die<lb/>
groteske Bilder zeichneten, Musiker, die vergnügte Weisen fanden,<lb/>
vereinigten sich zu ihrer eigenen Erheiterung. Sie zeigten einander<lb/>
ihr neuestes Schaffen, und jede Zusammenkunft gab ein neues<lb/>
eigenartiges Bild künstlerischer Produktion. Fand einmal ein anderer<lb/>
 Ton seinen Weg in diesen lustigen Kreis, so mochte er<lb/>
die fröhliche Geselligkeit weihen und die ganze, mehr oder weniger<lb/>
improvisierte Veranstaltung künstlerisch abrunden. Männer, die<lb/>
kamen, um sich mitzufreuen an den Gaben der hungrigen Brüder,<lb/>
mußten sie mit Wein und Eßwerk traktieren, und allmählich mag<lb/>
sich so das Pariser Cabaret zu einer regelmäßigen Zusammenkunft<lb/>
schaffender Künstler und kunstfroher Genießer herausgebildet<lb/>
haben. Daß man mit dem Teller sammeln ging, und schließlich<lb/>
wohl auch festes Eintrittsgeld erhob, tat den künstlerischen Darbietungen<lb/>
 keinen Abbruch. Die Veranstalter waren und blieben<lb/>
die Künstler. Was sie gaben, waren Geschenke ihrer Muse. Daß sie<lb/>
reiche Leute zahlen ließen, war ein praktischer Notbehelf. Aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr43336">
wem ihre Darbietungen nicht paßten, der mochte fortbleiben.<lb/>
Konzessionen wurden nicht gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43337">
<space/>Der Ruf vom <foreign xml:lang="fr">»<rs type="inst">Chat noir</rs>«</foreign> und anderen Pariser Cabarets<lb/>
drang über die Vogesen. Mit der <seg type="insult">plumpen Imitationswut</seg>, die den<lb/>
Deutschen auszeichnet, stürzte man sich auf die neue Idee — und<lb/>
pflanzte Palmen in Schneefelder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43338">
<space/>Zuerst versuchte man es allerdings mit einer dem deutschen<lb/>
Wesen viel mehr entsprechenden Gründung. Man machte aus dem<lb/>
Cabaret ein Theater. So entstand <rs type="pers" ana="n_35590" ref="#fk__p_42860">Wolzogens</rs> <rs type="inst">Überbrettl</rs>. Das war<lb/>
an sich gar kein übles Gewächs. Jedenfalls lagen hier Möglichkeiten<lb/>
, heitere Kleinkunst zu popularisieren. Anspruchslose<lb/>
Verschen, anspruchslos vertont und niedlich gesungen — das war<lb/>
etwas, was zwar mit dem Wesen der Pariser Cabarets in ihrer Betonung<lb/>
 künstlerischer Eigenart herzlich wenig gemein hatte, — aber<lb/>
dem deutschen Gemüt hat nie etwas besser gelegen, als die <seg type="insult"><rs type="title">Klingklanggloribusch-Liedchen<lb/>
</rs></seg> <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_35591" ref="#fk__p_50974"><abbr>O. J.</abbr> Bierbaum</rs> und <rs type="pers" ana="n_35592" ref="#fk__p_50864"><choice><sic>Oskar</sic><corr>Oscar</corr></choice> Straus</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43339">
<space/>Die Idee war lebensfähig, und Herr <rs type="pers" ana="n_35593" ref="#fk__p_42860">von Wolzogen</rs> war<lb/>
wohl der Mann, sie unter Wahrung eines gewissen künstlerischen<lb/>
Niveaus am Leben zu erhalten. Woran das Unternehmen scheiterte,<lb/>
hat er selbst oft genug auseinandergesetzt: an der <seg type="insult">Profitgier konkurrenzsüchtiger<lb/>
 Banausen</seg>, die nach der einen Seite die Distanz<lb/>
zwischen <rs type="inst">Überbrettl</rs> — die Bezeichnung war ausgezeichnet! —<lb/>
und Tingeltangel, nach der andern Seite die Distanz zwischen<lb/>
<rs type="inst">Überbrettl</rs> und Vorstadttheater nicht abzumessen verstanden.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35594" ref="#fk__p_42860">Wolzogen</rs> gab den Kampf mit <seg type="insult">den wohl pekuniär überlegenen<lb/>
Nachtretern</seg> auf, und diese sorgten dafür, daß die gesunde und <seg type="insult">dem<lb/>
flachen Verständnis des deutschen Bürgers</seg> trotz der Einhaltung künstlerischer<lb/>
 Grenzen noch angepaßte Institution rasch zum Teufel fuhr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43340">
<space/>Jetzt kamen die <seg type="insult">Neunmalklugen</seg> an die Reihe. Sie bewiesen<lb/>
mit <seg type="insult">scharfsinniger Logik</seg>, daß das <rs type="inst">Überbrettl</rs> selbstverständlich eine<lb/>
total verfehlte Idee war, und daß nur das Cabaret, wie es in Paris<lb/>
florierte, der Vermittler populärer Kleinkunst sein könne. Also<lb/>
wurden Cabarets gegründet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43341">
<space/>Zuerst gings noch. Es traten Künstler zusammen, die wirklich<lb/>
 etwas waren. Sie amüsierten sich in aller Harmlosigkeit mit<lb/>
ihren Vorträgen und sahen nicht viel auf die Zuschauer, die mit<lb/>
ihren billig erworbenen Eintrittskarten gerade die Unkosten<lb/>
deckten. Aber bald ward in den deutschen Künstlern <seg type="insult">der deutsche</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr43341">
<seg type="insult">Krämer</seg> lebendig. Man setzte höhere Preise an, und das Cabaret<lb/>
ward für den jeweiligen Unternehmer ein einträgliches Geschäft.<lb/>
Damit hörte natürlich der Künstler auf, der Gastgeber zu sein,<lb/>
der den Besucher des Cabarets mit seinem Schaffen bekannt<lb/>
macht. Er mußte sich dem Geschmack des Publikums anpassen,<lb/>
und das heißt in Deutschland nichts anderes als: seine Kunst<lb/>
verkitschen. Das war natürlich das Ende des künstlerischen Cabarets.<lb/>
Hier war der Strich, der das deutsche Cabaret von seinen französischen<lb/>
 Vorbildern grundsätzlich schied. Das Cabaret begab sich<lb/>
seiner Wesensart, als es anfing, <seg type="insult">der angstgemuten Schwerfälligkeit<lb/>
des deutschen Philisters</seg> Konzessionen zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43342">
<space/>Berlin ward jetzt übersät mit Cabarets, die <seg type="insult">die geschmacklosesten<lb/>
 Namen</seg> trugen. Da war das <seg type="insult">Cabaret »<rs type="inst">zum Nachtomnibus</rs>«,<lb/>
»<rs type="inst">zum Klimperkasten</rs>«, »<rs type="inst">zur Schminkschatulle</rs>« (Herr <rs type="pers" ana="n_35595" ref="#fk__p_40255">Danny Gürtler</rs>!)<lb/>
<abbr>usw. usw.</abbr></seg> Was da geboten wurde, kann man sich vorstellen.<lb/>
<seg type="insult">Fadester Dilettantismus</seg>, <seg type="insult">ödeste Zoterei</seg>, <seg type="insult">geistlosester Humbug</seg>. Daß<lb/>
hier und da doch immer wieder mal ein echter Künstler auftauchte,<lb/>
daß einzelne — sehr vereinzelte — Cabarets doch ein gewisses<lb/>
künstlerisches Niveau wahrten, vermochte den sicheren Niedergang<lb/>
nicht aufzuhalten. Denn zu <seg type="insult">aller blöden Schablonenhaftigkeit</seg> trat<lb/>
noch ein Faktor hinzu, der jeder künstlerischen Regung auf den<lb/>
Cabarets vollends den Todesstoß versetzte: <seg type="insult">die hohe Obrigkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43343">
<space/>Aus dem Betrieb der Cabarets war naturgemäß mittlerweile<lb/>
ein sehr einträgliches Gewerbe geworden. <seg type="insult">Geschäftskundige Leute</seg>,<lb/>
die bis dahin mit irgendwelcher Kunst nicht das geringste<lb/>
zu tun hatten, <seg type="insult">gescheiterte Existenzen</seg>, die zu keiner andern<lb/>
Beschäftigung mehr anstellig waren, wurden plötzlich Cabaretiers.<lb/>
Sie fingen zum Teil mit recht erheblichen Kapitalien an,<lb/>
engagierten Leute, die als Humoristen bei Witzblättern einen<lb/>
gewissen Ruf hatten, für ungeheure Gagen und schufen dadurch<lb/>
auch so manchem Weinwirt reiche Nebeneinnahmen. Das erregte<lb/>
den Konkurrenzneid mancher anderen Gastwirte, die sich dann<lb/>
mit einer Denunziation an die Berliner Polizei wandten, weil<lb/>
da und dort öffentliche Schaustellungen ohne polizeiliche Konzession<lb/>
 vorgenommen würden. Seitdem unterliegen auch die<lb/>
Cabaret-Darbietungen der behördlichen Zensur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43344">
<space/>Das ist natürlich schon an und für sich absurd genug. Die<lb/>
Originalität der Pariser Cabarets besteht eben darin, daß die<lb/>
</p>
            <p ana="pr43344">
Künstler bei jeder Zusammenkunft mit irgend einem neuen<lb/>
Beitrag überraschen, daß die Vorträge unter Umständen ganz<lb/>
improvisiert werden. Das war nun für Berlin unmöglich. Aus der<lb/>
fröhlichen Veranstaltung künstlerischer Geselligkeit war <seg type="insult">eine<lb/>
programmatisch abgezirkelte, behördlich sanktionierte, künstlerisch<lb/>
wertlose bürgerliche Abendunterhaltung</seg> geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43345">
<space/>Aber damit nicht genug. Die Berliner Polizei zeichnet sich<lb/>
dadurch aus, daß ihr Rotstift mit unnachahmlicher Sicherheit all<lb/>
das zu treffen weiß, was durch eine satirische Note oder durch<lb/>
die formale Gestaltung oder durch andere Qualitäten sich von<lb/>
dem <seg type="insult">Kitsch</seg> der übrigen Darbietungen künstlerisch abhebt.<lb/>
Sexuelle Themata sind natürlich in der Satire garnicht zu<lb/>
vermeiden, und es gehört schon <seg type="insult">eine ganze Portion verbohrten<lb/>
Muckertums</seg> dazu, solche Themata <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> anstößig zu finden. Das<lb/>
tut auch die Polizei nicht. Wo es sich um <seg type="insult">nackte, unverfälschte<lb/>
Zote</seg> handelt, ist sie garnicht zimperlich. <seg type="insult">Witzlose, lüsterne<lb/>
Sächelchen</seg> dürfen, soweit sie grade Ausdrücke vermeiden, getrost<lb/>
passieren. Aber wehe der Derbheit, wenn sie boshaft ist! Ohne<lb/>
Gnade verfällt sie der Konfiskation. — Von sozialen Thematen<lb/>
garnicht zu reden. Kritisch ist polizeiwidrig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43346">
<space/>Kunstlos, poesielos, kastriert vegetiert so in Berlin das<lb/>
Cabaret weiter. Sehr vermögende Unternehmer, die die Prätention<lb/>
haben, das Publikum trotz allem in dieser oder jener <seg type="insult">»Nummer«</seg><lb/>
mit Kunst zu füttern, geraten dabei natürlich nach der andern<lb/>
Seite hin auf Abwege. Bald indem sie einen Künstler aufs Brettl<lb/>
zerren, der seinen ganzen Qualitäten nach auf die Bühne oder in<lb/>
den Konzertsaal gehört, bald indem sie einen Vortragenden in ein<lb/>
abenteuerliches Kostüm stecken und ihn so zu einer Zirkus-Attraktion<lb/>
 degradieren. Das übrige Repertoire setzt sich dann<lb/>
aus <seg type="ELIDASH">Tingeltangel-Nummern</seg> und Variété-Nummern höchst abgeschmackt<lb/>
zusammen, aus denen sich das Programm der anderen Cabarets,<lb/>
die auch nach außen hin keinen Anspruch mehr auf eine künstlerische<lb/>
 Note machen, ausschließlich rekrutiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43347">
<space/>Wie lange sich die Rudimente des französischen Cabarets<lb/>
in Berlin noch halten werden — das kann kein Mensch wissen.<lb/>
Sicher nicht länger, als bis das liebe Publikum, dem zu Gefallen<lb/>
sich die Künstler derart entwürdigt haben, selbst angeödet ist von<lb/>
der Einrichtung. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr43348">
<space/>In Wien beginnt sich das Cabaret-Leben eben erst zu<lb/>
regen. Der Anfang ist von einem Franzosen gemacht worden,<lb/>
noch dazu von einem, der das beste Cabaret, das Deutschland<lb/>
je besessen, geleitet hat, und zwar in München, wo das Volkstemperament<lb/>
 dem französischen schon sehr viel ähnlicher ist als<lb/>
in Berlin. Vorläufig kann Wien also zufrieden sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43349">
<space/>Wenn ich trotzdem trübe Auspizien stelle, so geschieht<lb/>
das aus meiner intimen Kenntnis der Entwicklung des Berliner<lb/>
Cabarets heraus. Eine Polizei-Zensur brauchte in Wien nicht erst dem<lb/>
Cabaret auf den Hals gehetzt zu werden; die hat’s hierzulande<lb/>
stets und bei jeder Gelegenheit gegeben. Das Publikum aber ist<lb/>
schon jetzt ein wichtiger Faktor für die Zusammenstellung des<lb/>
Programms. Und es werden Konkurrenten entstehen, die, wie<lb/>
in Berlin, langsam aber sicher die Kunst zum Tempel hinausjagen<lb/>
 werden, um die Cabaret-Kunst durch das — intime Variété<lb/>
zu ersetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43350">
<space/>Paris — Berlin — Wien. Ob das eine Steigerung ist?<lb/>
</p>
            <p ana="pr43351">
<rs type="pers" ana="n_35596" ref="#fk__p_42760"><AUCTOR><seg type="spc">Erich Mühsam</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42860">
               <persName>Wolzogen, Ernst Ludwig Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-23</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-30</date>
                  <place>Puppling bei Wolfratshausen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21465</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40255">
               <persName>Gürtler, Danny</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-8</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-30</date>
                  <place>Berlin-Lichtenberg</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4697</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55707">
               <persName>Wolfram von Eschenbach</persName>
               <birth>
                  <date>1170/80?</date>
                  <place>Eschenbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1220?</date>
                  <place>Eschenbach</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42760">
               <persName>Mühsam, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-04-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-07-9/10</date>
                  <place>Konzentrationslager Oranienburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">verh. 1915 mit Kreszentia (Zenzl) Elfinger</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39197</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50864">
               <persName>Straus, Oscar</persName>
               <birth>
                  <date>1870-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-1-11</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12861</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50974">
               <persName>Bierbaum, Otto Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-28</date>
                  <place>Grünberg/Schle.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-01</date>
                  <place>Kötzschenbroda/Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10928</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>