<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05849.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05848.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05850.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Woher hat er das?, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 23-25</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05849</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Woher hat er das?</head>
            <p ana="pr78315">
<space/>Nämlich <rs type="pers" ana="n_55571" ref="#fk__p_38500">Arthur Schnitzler</rs>, nämlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr78317">
diese intime Kenntnis, die von der Volkssängerin bis zum Prinzen,<lb/>
vom Fiaker bis zur Gräfin reicht, und vom Wurstelprater bis zum<lb/>
Schwarzenbergplatz? Man kann dasjenige, <seg type="spc">was in jedem Talent unerklärlich<lb/>
 ist</seg>, in diesem Falle bis zu einem gewissen Grade erklären,<lb/>
denn <rs type="pers" ana="n_55572" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> ist der Sohn eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr78319">
<space/>Nein, raten! <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55573" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs></seg> weiß es, da ja er von <seg type="insult">der<lb/>
literarischen Verwandtschaft</seg> ist. Die Frage, woher <rs type="pers" ana="n_55574" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> es hat,<lb/>
drängt wohl zur Antwort, daß er der <seg type="insult">Sohn eines Fremdenführers<lb/>
</seg> ist, der, ursprünglich dem väterlichen Berufe bestimmt, sich<lb/>
später auf Anraten eines Franzosen der Literatur gewidmet hat?<lb/>
Fast erraten! Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78321">
Der <rs type="pers" ana="n_55575" ref="#fk__p_44354">Hauptmannbiograph</rs> <rs type="pers" ana="n_55576" ref="#fk__p_51242">Paul Schlenther</rs> führt einmal die profunde<lb/>
Menschenkenntnis seines Dichters darauf zurück, daß der Vater Hotelier<lb/>
war, ein Beruf, der, wie <rs type="pers" ana="n_55577" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs> sagt, zur Menschenkenntnis geradezu<lb/>
erzieht. <seg type="spc">Um wie viel mehr gilt das vom Arzte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78323">
<space/><seg type="insult">Die intime Kenntnis</seg>, die bis zum Schwarzenbergplatz reicht,<lb/>
ist also erklärt, <rs type="pers" ana="n_55578" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> ist der Sohn eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr78325">
hochangesehenen, ja zu seiner Zeit berühmten <RS pers="Johann Schnitzler" globID="name_204086">Wiener Arztes</RS>, in dessen<lb/>
Wartezimmer ganz Wien verkehrte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78327">
<space/><seg type="insult">Das Orientierungsvermögen <rs type="pers" ana="n_55579" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs></seg> — dasjenige, was in<lb/>
jedem Talent unerklärlich ist — leitet sich also von keinem Fremdenführer<lb/>
 her, wie man unbedingt glauben mußte, vom Vater hat er<lb/>
nicht <seg type="insult">des Lebens ernstes Führen</seg>, sondern etwas ganz anderes:<lb/>
<seg type="insult">die Lust zu ordinieren</seg>. Aber daß der Vater Arzt war, erklärt<lb/>
noch nicht alles. Es reicht zwar zur Erklärung der bekannten<lb/>
Tatsache, daß <rs type="pers" ana="n_55580" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> »die Menschen im Gespräch sorgfältig<lb/>
abklopft, ihnen den Puls fühlt und ihnen in die Augen sieht« und<lb/>
sich auch sonst in Wien gut auskennt. Das Dramatische wäre jedoch<lb/>
damit noch keineswegs erklärt. Woher hat er das? Da muß wohl<lb/>
noch etwas Besonderes hinzugekommen sein. Aber was?<lb/>
</p>
            <p ana="pr78329">
<space/>Ein besonders günstiger Umstand kam noch hinzu: der Vater<lb/>
war nicht nur Arzt, sondern Theaterarzt, und so wurde wahrscheinlich<lb/>
das noch schweifende Talent des Sohnes frühzeitig von der Bühne<lb/>
fixiert. Der junge <rs type="pers" ana="n_55581" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> brauchte nicht einmal ins Theater zu gehen,<lb/>
er hatte das Theater im Hause. Schauspieler und Sänger, Künstler aller<lb/>
Art verkehrten bei seinem Vater und saßen im Wartezimmer zwischen<lb/>
den Prinzen von Geblüt und den amourösen Frauen der bürgerlichen<lb/>
Gesellschaft; nicht zu vergessen die Theaterdamen, von der gefeierten<lb/>
Diva bis herunter zur namenlosen kleinen Sängerin oder Choristin, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr78329">
nun alle zusammen den amüsantesten Winkel des <rs type="pers" ana="n_55582" ref="#fk__p_38500">Schnitzlerschen Werkes</rs><lb/>
bilden. Auch ihre Bekanntschaft machte der selbst noch auf seine<lb/>
Berufung Wartende im Wartezimmer seines Vaters.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78331">
<space/>Dort sind aber die Geheimnisse der Seele noch nicht in<lb/>
Erfahrung zu bringen. Gehen wir weiter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78333">
<space/>An das Wartezimmer stößt das Ordinationszimmer. <seg type="spc">Gibt jenes<lb/>
einen äußeren Querschnitt durch die Gesellschaft</seg>, <seg type="spc">so lernt<lb/>
man in diesem die innere Struktur des Menschen kennen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78335">
<space/>So wurde der <seg type="insult">Dichter</seg>. Jetzt hätten wir alles. Bleibt nur noch<lb/>
die Sorge, ob er uns das Lustspiel schenken wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was aber<lb/>
das Sterben anlangt, so wird die <seg type="insult">Platzkenntnis im Jenseits</seg> wieder<lb/>
von <seg type="insult">anderen Psychologen</seg> erklärt. Einer beruhigt uns vor allem<lb/>
darüber, daß die Diagnosen, die <rs type="pers" ana="n_55583" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> in seinen Werken<lb/>
stellt, durchaus zutreffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78337">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Überdies hat das Medizinstudium <rs type="pers" ana="n_55584" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> noch etwas Gutes:<lb/>
alle die Personen, die in seinen Stücken und namentlich in seinen<lb/>
Novellen von hinnen gehen, sterben eines soliden Todes. Man weiß<lb/>
genau woran, und man ist beruhigt daß die Behandlung eine richtige<lb/>
gewesen ist. Man denke an die Frau, die den Geliebten ohne Nachricht<lb/>
läßt, weil sie, von Kopftyphus befallen, zu Bette liegt, das sie nicht<lb/>
mehr verlassen soll; man denke an Personen, die zunächst nicht einmal<lb/>
 sterben, sondern nur unglücklich werden. Wie zum Beispiel jene<lb/>
Liedersängerin, die alles Augenlicht verliert. <seg type="spc">Wieso wird sie<lb/>
blind</seg>? Wir lesen’s ausdrücklich: infolge einer Gehirnhautentzündung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78339">
<space/>Wie erklärt sich aber <rs type="title"><seg type="insult">der Weg ins Freie</seg></rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr78341">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/>. Am liebsten nahm <rs type="pers" ana="n_55585" ref="#fk__p_38500">Arthur Schnitzler</rs> sein Nachtmahl im Freien.<lb/>
Dieses Nachtmahlen im Freien — es ist bis heute eine Art Schwärmerei<lb/>
des Dichters geblieben. Zum fünfzigsten Geburtstag wußte er sich kein<lb/>
lieblicheres Geschenk als sich eine kleine freie Veranda an die Gartenseite<lb/>
 seiner Villa bauen zu lassen. <seg type="spc">Da wird soupiert</seg>. Das Richtige ist<lb/>
freilich das volkstümliche Abendessen in einem Wirtshausgarten —<lb/>
bestehend aus Gulyas, Käse und Bier. Als Nachtisch eine dünne<lb/>
Virginier. Da sieht man Leute, die man später einmal brauchen kann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr78343">
<space/>Nun wäre schon vieles erklärt, <seg type="insult">der Dichter im Arzt</seg>, <seg type="insult">der<lb/>
Arzt im Dichter</seg>, <seg type="insult">der Dramatiker, der Villenbesitzer, der starke<lb/>
Esser</seg>, <seg type="insult">das Nachtmahl im Freien, der Weg zur <rs type="paper" ana="werk_18974">Neuen Freien</rs></seg>, kurz<lb/>
das meiste. Wie aber erklärt sich <rs type="pers" ana="n_55586" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> Wesen überhaupt? Ganz<lb/>
einfach: aus der Rasse. Ja, aber aus welcher Rasse? Ganz einfach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78345">
<space/>Seine Art und sein Werk sind ein Dokument <seg type="spc">unserer</seg> Rasse.<lb/>
Die alte Kultur des <seg type="spc">Wienerischen</seg> und die noch ältere des<lb/>
<seg type="spc">Jüdischen</seg> sind die Elemente seines Wesens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78347">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55587" ref="#fk__p_52202">Specht</rs></seg> ist es, der so zwischen den Rassen schwankt.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55588" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>, der viele politische Überzeugungen, aber dafür<lb/>
nur eine Rasse kennt — der als <seg type="insult">Anarchist</seg> zur <rs type="paper" ana="werk_18975">Arbeiter-Zeitung</rs>,<lb/>
als <seg type="insult">Sozialdemokrat</seg> zum <rs type="paper" ana="werk_18976">Berliner Tageblatt</rs> und als <seg type="insult">Journalist</seg> zu<lb/>
einer Theaterdirektion kam, jedoch im Rassenpunkt immer Farbe<lb/>
bekannt hat — drückt sich viel klarer aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78349">
<space/>Ein Schulkamerad <rs type="pers" ana="n_55589" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> erzählte mir: »In der Schule hat<lb/>
er meistens einen sehr schönen Samtanzug getragen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man kann<lb/>
sich den milchweißen und rotblonden Buben vorstellen, der mit großen<lb/>
melancholischen, die Erfahrungen eines Jahrtausende alten Volkes<lb/>
bergenden Augen dreinschaute, (auch wenn man das Bild des reifen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55590" ref="#fk__p_38500">Arthur Schnitzler</rs> betrachtet).<lb/>
</p>
            <p ana="pr78351">
<space/><seg type="insult">Vom Wurstelprater bis zum Schwarzenbergplatz</seg>, <seg type="insult">vom Jordan<lb/>
bis zur Donau</seg>, <seg type="insult">vom Anarchismus bis zur Theaterdirektion</seg> —<lb/>
wahrlich, <seg type="insult">das alte Volk</seg> hat seine Erfahrungen und kennt sich aus.<lb/>
Aber ich, ein <seg type="insult">Abtrünniger</seg> aus ganzem Herzen, kenne mich noch<lb/>
besser aus, ich weiß, wie <seg type="insult">Jubiläen</seg> entstehen, und ich zeige, wie sie<lb/>
aussehen. Wieso werd’ ich nicht blind? Woher hab ich das?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51242">
               <persName>Schlenther, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-20</date>
                  <place>Insterburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">26. 1. 1898 - 28. 2. 1910 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52202">
               <persName>Specht, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2456</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>