<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00787.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00786.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00788.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Emil Sp. (Der zerstreute Gelehrte), in: Fackel Heft 01, Nr. 032, 1900, S. 31-31</title>
            <title type="iso-date">1900-02-01</title>
            <title type="id">tid_00787</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">032</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-032_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/032,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Emil Sp. (Der zerstreute Gelehrte)</head>
            <p ana="pr7431">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_5815" ref="#fk__p_42645">Emil <abbr>Sp.</abbr></rs></seg></seg> Herzlichen Dank! Das Geschichtchen, das Sie mir<lb/>
über einen Wiener Arzt und <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> erzählen, erscheint<lb/>
recht glaubhaft. Ueber <seg type="insult">Auswucherung</seg> der Patienten, über <seg type="insult">rücksichtslose<lb/>
 Ausnützung</seg> der Consiliarpraxis ließe sich so manches Capitel<lb/>
schreiben. Und gegenüber <seg type="insult">gewissen Großkaufleuten der medicinischen<lb/>
Facultät</seg> ist <seg type="insult">der an der <rs type="inst">Börse</rs> studierende Forscher</seg>, den Sie schildern,<lb/>
noch <seg type="insult">eine erquickend harmlose Figur</seg>. »Vor einigen Tagen«, schreiben<lb/>
Sie, »kam ein Bekannter aus der Provinz nach Wien, um sich wegen<lb/>
eines langwierigen Leidens ärztlichen Rath zu holen. Als er sich in<lb/>
der Toilette eines zu untersuchenden Patienten befand und der<lb/>
Professor die ersten Fragen bereits gestellt hatte, brachte der Lakai<lb/>
das <rs type="paperRef" ana="werk_2006">Abendblatt</rs>; der Arzt vertiefte sich, den ausgekleidet daliegenden<lb/>
Patienten ignorierend, in das Studium der Mittagsnotierungen an der<lb/>
<rs type="inst">Börse</rs>. Seine Erwartungen von <seg type="ELIDASH">Creditwerten</seg> oder Minenwerten waren<lb/>
offenbar nicht erfüllt; denn er war nach beendeter Lectüre <seg type="insult">ein<lb/>
richtiger zerstreuter Gelehrter</seg>, brach die Untersuchung recht unvermittelt<lb/>
 ab, gab dem Kranken einige Weisungen ganz allgemeiner<lb/>
Natur und entließ ihn gegen Empfangnahme des vollen Honorars.<lb/>
Der so Enttäuschte war gezwungen, einen anderen Arzt zu Rathe<lb/>
zu ziehen.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42645">
               <persName>Sp., Emil</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>