<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08416.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08415.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08417.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Romain Rolland und ich in der Schweiz), in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 127-128</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08416</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0127.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,127</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Romain Rolland und ich in der Schweiz)</head>
            <p ana="pr110942">
<space/><rs type="pers" ana="n_69281" ref="#fk__p_52430"><seg type="insult">Romain Rolland</seg></rs>, von dem ich überzeugt bin, daß <seg type="insult">die<lb/>
Feinschmeckerischen</seg> seine Werke um seines Namens willen lieben,<lb/>
gehört zu <seg type="insult">jenen manchen Autoren</seg>, die es mit der Menschheit<lb/>
von der Schweiz aus gut meinen, während ich zum Beispiel,<lb/>
der doch auch einiges auf dem Herzen hat und sich gleichfalls<lb/>
öfter in der Schweiz aufhält, dortselbst schweige und wenn ich’s<lb/>
schon gar nicht mehr bei mir behalten kann, nach Berlin fahre,<lb/>
ganz abgesehen davon, daß ich ja während des Krieges in einem<lb/>
andern Zentralstaate mehr gesagt habe als <seg type="insult">sämtlichen Mißvergnügten<lb/>
 zwischen Basel und Genf</seg> je einfallen könnte. Wohl<lb/>
beklage ich eine Ordnung der politischen Dinge, die einem<lb/>
nicht mehr wie anno <rs type="pers">Herwegh</rs> die fürstliche Gunst einer Verbannung<lb/>
 in die Schweiz schenkt, sondern einen erst nach<lb/>
<seg type="insult">Beibringung eines »triftigen Grundes« und Bestehung sonstiger<lb/>
Greuel</seg> der Erlaubnis der »Ausreise« teilhaftig werden läßt.<lb/>
Aber weil dies so ist und weil man ja doch auch von der Erlaubnis<lb/>
einer Rückkehr Gebrauch macht, solange man ein Verbot der<lb/>
Rückkehr nicht erlangen kann, da man ja immer wieder zu Hause<lb/>
zu tun hat, ehe man mit den Vorbereitungen zur endgiltigen Selbstverbannung<lb/>
 fertig ist, so würde ich es nicht für zimmerrein<lb/>
halten, hinter dem Rücken des <seg type="insult">Inlands</seg> das zu sagen, was man<lb/>
ihm ins Gesicht sagen kann. Ich lebe also in der Schweiz als<lb/>
ein Privatmann, der sich aus unüberwindlicher Abneigung gegen<lb/>
die <seg type="insult">Ringstraße</seg> in die Berge begeben hat, entschlossen, diese<lb/>
Antipathie vor den Bergen zu verheimlichen und erst der<lb/>
<seg type="insult">Ringstraße</seg> wieder zu verraten. Andere halten es anders. <seg type="insult">Die guten<lb/>
Europäer aus Wien, Berlin und Budapest</seg>, die sich in Zürich<lb/>
zusammenfinden, werden dort als solche anerkannt, wiewohl sie<lb/>
bisher keinen Versuch gemacht haben, auch daheim diese Gesinnung<lb/>
 zu betätigen, wo sie im Gegenteil <seg type="insult">fürs ‚<rs type="magazine" ana="werk_21450">Donauland</rs>‘</seg><lb/>
zu sterben bereit sind, und es gelingt ihnen sogar, bei <seg type="insult">den guten<lb/>
Europäern aus Paris</seg>, die es schon eher sind, aber auch besser<lb/>
täten, es daheim zu sein, Kredit zu finden. Was sich aus <seg type="insult">der<lb/>
geringeren Routine des guten Europäertums derer aus Paris</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr110942">
erklären könnte. So kommt es, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_69282" ref="#fk__p_53600">Stefan Zweig</rs></seg> eine Dichtung<lb/>
in Zürich aufführen läßt und <rs type="pers" ana="n_69283" ref="#fk__p_52430">Romain Rolland</rs> infolgedessen —<lb/>
wohl mit Recht so übersetzt — das schöne Bild bringt: »Nach<lb/>
den starren Schrecken der ersten Kriegszeit ergrünte von neuem<lb/>
die geknebelte Kunst« und von <seg type="insult">einem unaufhaltsamen Sang<lb/>
der Seele</seg> spricht, der aus ihrem Schmerz hervorquoll. Ferner:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110944">
<space/>So hat ein großherziger Dichter das Beispiel der überragenden<lb/>
Freiheit des Geistes geschaffen. <seg type="spc">Andere</seg> stellen sich <seg type="spc">Angesicht<lb/>
zu Angesicht gegen die <seg type="insult">Verbrechen der Zeit</seg></seg>, <seg type="spc">sie<lb/>
messen sich mit der Macht</seg>, die sie vernichtet <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Hier sieht<lb/>
die gefriedigte Seele den tragischen Strom der Gegenwart vor sich hinziehen<lb/>
; aber sie quält sich nicht mehr, weil sie den Lauf der<lb/>
Strömung bis ans Ende überblickt; sie mengt sich den jahrhundertstarken<lb/>
Kräften, dem geruhigen Geschick, das sie in Ewigkeit zu schreiten weiß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110946">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_69284" ref="#fk__p_52430">Romain Rolland</rs></seg> hat gewiß nie etwas von der <rs type="self" ana="werk_21451">Fackel</rs><lb/>
gehört. Aber er hat ganz recht, sich einen Gegensatz vorzustellen:<lb/>
Andere messen sich mit der Macht, stellen sich Angesicht zu<lb/>
Angesicht gegen die <seg type="insult">Verbrechen der Zeit</seg>, deren Opfer jene sind,<lb/>
die im Schützengraben Jugend oder Leben verlieren müssen, und<lb/>
wieder andere, nämlich <seg type="insult">die gefriedigten Seelen des <rs type="inst">Kriegsarchivs</rs></seg><lb/>
mengen sich <seg type="insult">den jahrhundertstarken Kräften, dem geruhigen<lb/>
Geschick</seg>, quälen sich nicht mehr, weil sie den Lauf der Strömung<lb/>
bis ans Ende überblicken, und werden sogar <seg type="insult">auf Propaganda</seg> in<lb/>
die Schweiz geschickt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52430">
               <persName>Rolland, Romain</persName>
               <birth>
                  <date>1866-1-29</date>
                  <place>Clamecy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-30</date>
                  <place>Vézelay</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12543</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>