<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07117.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07116.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07118.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Amerikaner sind ungebildet und eingebildet, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 75-76</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07117</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0075.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,075</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Amerikaner sind ungebildet und eingebildet</head>
            <p ana="pr96267">
<space/>Durch <seg type="insult">die gesamte in jener Sprache geschriebene Presse</seg>,<lb/>
von welcher die, die sie sprechen, behaupten, es sei die deutsche,<lb/>
geht eine Notiz <seg type="insult">»<rs type="title">Jung-Amerikas Bildung</rs>«</seg>, in der das Ergebnis<lb/>
einer mit amerikanischen Studenten vorgenommenen Prüfung dem<lb/>
Hohn der gebildeten Mitteleuropäer preisgegeben wird. An die<lb/>
Studenten waren Fragen gestellt worden, »die sich auf den <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> und seine Ereignisse beziehen«, und die Antworten sind so<lb/>
ungebildet ausgefallen, daß das vernichtende Urteil gefällt werden<lb/>
konnte, die jungen Leute schienen nur Sinn für Sport zu haben,<lb/>
und »sich um die Zeitungen und ihre Neuigkeiten nicht zu<lb/>
kümmern«. <seg type="insult">Der »Wissensstand dieser Vertreter angelsächsischer<lb/>
Kultur«</seg>, wie ihre <seg type="insult">Unbildung</seg> mit <seg type="insult">beißender Ironie</seg> bezeichnet<lb/>
wurde, soll sich darin manifestiert haben, daß sie nebst Irrtümern über<lb/>
die geographische Lage von Saloniki und Montenegro zum Teil von<lb/>
<seg type="insult">den Persönlichkeiten der Heerführer und Politiker</seg> keinen blauen Dunst<lb/>
hatten und einer sogar der Meinung war, der Name des <rs type="pers" ana="n_64486" ref="#fk__p_48012">Königs von<lb/>
Bulgarien</rs> sei <rs type="pers" ana="n_64487" ref="#fk__p_48012">August</rs>. Die <seg type="insult">Zeitungsleute</seg>, die dieses klägliche<lb/>
Resultat verzeichnen, geben mit einem unterdrückten: »Wie wollen<lb/>
Sie denn da ins Leben hinaustreten?«, der Überzeugung Ausdruck,<lb/>
daß »ein aufgeweckter Mittelschüler von 13 Jahren besser Bescheid<lb/>
im <rs type="event">Weltkrieg</rs> zu wissen scheint als diese Blüte der amerikanischen<lb/>
Universitätsjugend«. Das ist, wenn es sich, wie anzunehmen, auf<lb/>
die europäischen Mittelschüler bezieht, ohne Zweifel richtig, und<lb/>
bekanntlich läßt sich ja sogar die <seg type="insult">Orientiertheit der Volksschulen<lb/>
über den <rs type="event">Weltkrieg</rs></seg> nicht in Abrede stellen, sondern im Gegenteil<lb/>
beweisen. Aber nicht nur die deutsche, auch die englische<lb/>
und die amerikanische Presse haben den beschämenden<lb/>
Vorfall erörtert, und ein <rs type="perRef" ana="werk_20553">New Yorker Blatt</rs>, das sich für Munitionslieferungen<lb/>
 offenbar mehr interessiert als die amerikanischen<lb/>
Studenten, beklagte, daß diesen »das meiste vom menschlichen<lb/>
Fortschritt unbekannt« sei, ein Zugeständnis, von dem <seg type="insult">die mitteleuropäische<lb/>
 Presse</seg> gerne Notiz genommen hat. Zu dieser Debatte<lb/>
erhalte ich nun von einem in München lebenden Amerikaner<lb/>
das folgende Nachwort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96269">
<space/>Daß wir Amerikaner in wenigstens dem einen oder dem andern<lb/>
Punkt etwas vor den so gebildeten Deutschen voraushaben, fühlte ich<lb/>
immer nur unbestimmt; hier habe ich aber die Gewißheit. Wohl haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr96269">
wir die meisten, <seg type="insult">die feilsten, und die am schlechtesten redigierten<lb/>
Zeitungen</seg>, aber — wir lesen sie nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr96270">
<space/>Ich hoffe, daß Sie mir diese Zuschrift verzeihen werden: ich<lb/>
weiß ja wie ungern Sie von Ihren Lesern solche empfangen. Doch konnte<lb/>
ich dieses eine Mal der Versuchung nicht wiederstehen, Ihnen den Ausschnitt<lb/>
 zuzusenden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr96272">
<space/>Das ist wieder so ein Stück <seg type="insult">echt amerikanischer Großsprecherei<lb/>
</seg>. Denn die meisten Zeitungen mögen sie ja haben.<lb/>
Aber <seg type="insult">die feilsten und die am schlechtesten redigierten</seg> haben <seg type="spc">wir</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48012">
               <persName>Ferdinand I., König von Bulgarien, Prinz von Sachsen-Coburg-Gotha</persName>
               <birth>
                  <date>1861-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-10</date>
                  <place>Coburg</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">Zar von Bulgarien 1896 bis zur Abdankung 1918</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>