<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06996.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06995.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06997.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kinder und Vögel sagen die Wahrheit, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 80-81</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06996</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0080.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,080</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kinder und Vögel sagen die Wahrheit</head>
            <p ana="pr94983">
<space/>Ein Stuttgarter Kind schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr94985">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Heute haben wir zum erstenmal Flieger, und die haben<lb/>
Bomben heruntergeworfen und wir in der Schule haben sie gehört. Dann<lb/>
hat unsere Lehrerin gesagt, wir sollen unter die Schulbänke herunterschlupfen<lb/>
, und die Lehrerin hat sich in den Kasten, wo sie die Kleider<lb/>
darin hatte, versteckt. Aber die Kinder haben alle geweint. Bloß drei<lb/>
Kinder haben nicht geweint, und ich. Die haben gesagt: O Mamale,<lb/>
o Mamale! Ich habe Kopfweh bekommen, mein Herz hat so arg<lb/>
geklopft und zittern hab’ ich auch müssen, aber nicht geweint. Dann<lb/>
haben die Kinder gebetet und die Lehrerin auch. Ich wollte auch, aber<lb/>
ich konnte doch keines. Wir sind alle gesund geblieben, Großmutter<lb/>
und Großvater auch. Als ich zum Essen heimkam, war ich noch weiß<lb/>
vor Angst, daß Großmutter, die sich doch nicht schnell verstecken kann<lb/>
und nicht bücken und unter das Sofa und unter alles zu dick ist, schon<lb/>
tot wäre <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <lb/>
</p>
            <p ana="pr94987">
<space/>Eine <rs type="perRef" ana="werk_20499">Zeitung in Dunkerque</rs> brachte den Bericht eines<lb/>
englischen Soldaten: <lb/>
</p>
            <p ana="pr94989">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Gasbomben sind eine fürchterliche Waffe der Deutschen.<lb/>
Merkwürdigerweise künden uns die Vögel den Angriff jener an. Häufig<lb/>
riechen wir die Gasdämpfe noch gar nicht, da verlassen die schlafenden<lb/>
Vögel schon die Zweige, auf denen sie gesessen sind, fliegen unruhig hin<lb/>
und her und piepen ängstlich. Solcherweise werden wir beinahe regelmäßig<lb/>
 gewarnt und haben Zeit, Maßregeln zu treffen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94991">
<space/>Und <seg type="insult">die Menschen, die erwachsenen</seg>, wissen noch immer<lb/>
nicht, was sie tun <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>