<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03283.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03282.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03284.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Ferienkurse und katholische Universitäten«. Von Martin Spahn, dem Sraßburger Historiker, in: Fackel Heft 05, Nr. 145, 1903, S. 1-17</title>
            <title type="iso-date">1903-10-28</title>
            <title type="id">tid_03283</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">145</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-145_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/145,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Ferienkurse und katholische Universitäten«. Von Martin Spahn, dem Sraßburger Historiker</head>
            <p ana="pr32452">
<foreign xml:lang="fr">»Entendons-nous, monsieur«, me dit le digne homme,<lb/>
»parlons-nous politique ou parlons-nous élections?«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr32453">
<rs type="pers" ana="n_27977" ref="#fk__p_39440"><AUCTOR>Bourget</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32455">
<space/>Ein Monat ist seit den <rs type="inst">Ferienkursen</rs> zu Salzburg<lb/>
 vergangen. Die <seg type="insult">Zeitungsmusik</seg> zu ihrem Preise<lb/>
ist verklungen, und auch die Professoren <rs type="pers" ana="n_27978" ref="#fk__p_37910"><choice><sic>Ehrhardt</sic><corr>Ehrhard</corr></choice></rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_27979" ref="#fk__p_41888">Ziegler</rs> wechseln keine Erklärungen in den<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_12199">Münchener Neuesten Nachrichten</rs>‘ mehr. Hat es einen<lb/>
Zweck, an die Kurse nochmals zu erinnern? Weiß<lb/>
man doch nicht einmal, ob sie in Zukunft wieder<lb/>
zustande kommen werden. In jedem Falle waren sie<lb/>
und werden sie sein eines <seg type="insult">der modernen <seg type="ELIDASH">Lärmstücke</seg> und<lb/>
Betäubungsstücke</seg>, die zu veranstalten so leicht fällt,<lb/>
und deren Wirkung so wenig den alten echten<lb/>
Schwabenstreichen gleich ist. Der Gegner stürzt nicht,<lb/>
in zwei Teile gespalten, von seinem Rosse; die Propaganda<lb/>
 für eine katholische <rs type="inst">Universität</rs> in Salzburg<lb/>
</p>
            <p ana="fn181">
<space/>*) Der Historiker <rs type="pers" ana="n_27980" ref="#fk__p_49808"><seg type="spc">Martin Spahn</seg></rs>, an dessen Berufung nach Straßburg<lb/>
 sich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_27981" ref="#fk__p_54040">Mommsen’sche Voraussetzungslosigkeits-Rummel</rs></seg> geknüpft<lb/>
hat, ist vom Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_12200">Fackel</rs>‘ ersucht worden, die Frage der<lb/>
»katholischen <rs type="inst">Universität</rs>«, die in Salzburg entstehen soll, vom Standpunkt<lb/>
 des katholischen deutschen Gelehrten zu behandeln, eines Katholiken<lb/>
, dem <rs type="pers" ana="n_27982" ref="#fk__p_46293">Houston Stewart Chamberlain</rs> in <rs type="selfRef" ana="werk_12201"><abbr>Nr.</abbr> 87</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_12202">Fackel</rs>‘ bezeugt<lb/>
hat, daß er »ein so stramm deutschgesinnter und so völlig unabhängiger<lb/>
Mann ist, daß die ultramontane Partei in Straßburg sofort gegen ihn<lb/>
demonstrierte«. Es ist meine Überzeugung, daß <rs type="pers" ana="n_27983" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs> und <rs type="pers" ana="n_27984" ref="#fk__p_49808">Spahn</rs><lb/>
gegen den Plan einer katholischen <rs type="inst">Universität</rs> mehr beweisen, als <rs type="inst">Salzburger<lb/>
 Ferienkurse</rs> gegen ihn ausrichten werden.<lb/>
</p>
            <p ana="fn182">
<abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr32455">
wird nur neu entfacht. Aber der <seg type="insult">Zeitungsschmock</seg><lb/>
kreischt auf in falschem Vergnügen und bramarbasiert<lb/>
mit Taten, die bloß <seg type="insult">sein Stamm</seg> für Taten halten sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32456">
<space/>Schade um die Tendenz, die diese Kurse ins<lb/>
Leben rief! Denn es handelte sich in ihnen um eine<lb/>
an und für sich vortreffliche, vielleicht auch fortan<lb/>
zu fördernde Sache. Die Männer, die sich als Redner<lb/>
in diesem Jahre für sie einsetzten, waren fast ausnahmslos<lb/>
 sympathisch, und einen darunter — <rs type="pers" ana="n_27985" ref="#fk__p_48388">Kurt<lb/>
Breysig</rs> — darf ich mit dankbarer Verehrung meinen<lb/>
Freund nennen. Aber nur Professoren können, ohne<lb/>
das geringste Bewußtsein einer Unehrlichkeit, Vorträge<lb/>
 über die Freiheit der Wissenschaft in einer<lb/>
Versammlung halten, die, wenn irgend etwas, <seg type="insult">politischer<lb/>
 und religiöser Parteigeist</seg> zusammengeschart<lb/>
hatte. Und nur sie erfreuen sich einer solchen Unbescholtenheit<lb/>
, daß sie beim Eintritt in den Dienst<lb/>
einer von der <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenpresse</rs></seg> und <seg type="insult">den deutschvölkischen<lb/>
Heilrufern</seg> entwürdigten Sache <rs type="pers" ana="n_27986" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> telegraphieren<lb/>
 dürfen: hier in Salzburg habe sich eine<lb/>
<rs type="inst"><rs type="inst"><SPAN cont="Benediktiner-Universität"><seg type="spc">Benediktiner-U</seg>niversität</SPAN></rs></rs>, die <seg type="spc">Schöpfung</seg> der<lb/>
Salzburger <seg type="spc">Erzbischöfe</seg>, von den <seg type="spc">Stiftern</seg> der<lb/>
Rheinlande und des deutschen Südens beschickt, zur<lb/>
<seg type="spc">Höhe</seg> deutscher Wissenschaften <SPAN cont="emporgerungen">empo<seg type="spc">rgerungen</seg></SPAN>!<lb/>
Als ich solche Dinge las, habe ich in den alten<lb/>
Bänden der ‚<rs type="self" ana="werk_12203">Fackel</rs>‘ <rs type="pers" ana="n_27987" ref="#fk__p_46293">Chamberlain’s</rs> Aufsatz: <seg type="insult">‚<rs type="title">»Katholische<lb/>
« Universitäten</rs>‘</seg> aufgeschlagen und mir von dem<lb/>
<seg type="insult">»Dilettanten«</seg> noch einmal wiederholen lassen, was er<lb/>
ernsthaftes, wohlüberlegtes und lebenswahres über<lb/>
derlei Dinge sagte — von der <seg type="insult">»Freiheit«</seg>, die beide<lb/>
meinen, <seg type="insult">die Klerikalen wie die Liberalen</seg>, und von<lb/>
<seg type="insult">der Wissenschaft, der toten</seg>, die ohne Voraussetzung<lb/>
zu sein glaubt und ohne ein Ziel vor den Augen sich<lb/>
abmüht. Es ist gut, mit dem <seg type="insult">»Dilettanten«</seg> sich zu<lb/>
unterhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32457">
<space/>Doch bedeutet das nicht, daß ich in allem seiner<lb/>
Meinung bin. Der ausgezeichnete Verfasser der »<rs type="title">Grundlagen<lb/>
 des <DATERANGE>19. Jahrhunderts</DATERANGE></rs>« ist mir in hohem Grade<lb/>
</p>
            <p ana="pr32457">
wert. Bei sehr verwandten Wünschen unserer Seele<lb/>
huldigt er einer ganz andern Weltanschauung als<lb/>
ich. Aus ihr heraus denkt er mit einer solchen Kraft<lb/>
und zeichnet dabei von seiner Welt so deutliche<lb/>
Bilder, daß ich, gewohnt in derselben Absicht und<lb/>
mit parallelen Schlußreihen zu arbeiten, seine Weltanschauung<lb/>
 verstehen und mir zu Nutze machen<lb/>
kann — vollkommener wird der Gläubige einer Weltanschauung<lb/>
 nie schaffen, als wenn es ihm gelingt,<lb/>
auch die Anhänger einer andern an der Frucht seines<lb/>
Denkens teilnehmen zu lassen. Nicht zu teilen vermag<lb/>
 ich dagegen die Ansichten, die <rs type="pers" ana="n_27988" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs><lb/>
über den Katholizismus hat; auch in ihnen will er<lb/>
frei und großartig sein, aber das Material für seine<lb/>
Urteile muß er aus fremden Händen entgegennehmen<lb/>
 — hier beobachtet und erfährt er nur, erlebt<lb/>
er nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32458">
<space/>Worauf es für unsere zukünftige Entwicklung<lb/>
ankommt, ist meiner Anschauung nach der Schutz<lb/>
und die Stärkung des Germanentums in der besonderen<lb/>
 Auswirkung, die es seit einem Jahrtausend im<lb/>
Abendlande erhalten hat. Die wesentlichste Voraussetzung<lb/>
 dafür ist die Hut seiner Religiosität. Sie hat<lb/>
sich auf zweifachem Wege einen Ausdruck gesucht,<lb/>
durch die Eingliederung in die Kirche und im Protestantismus<lb/>
. Das katholische wie das protestantische<lb/>
Element des germanisch-mitteleuropäischen Religionslebens<lb/>
 sind gleichberechtigt und gleich wertvoll für<lb/>
unsere Kultur; sie stehen auch keineswegs in unversöhnlichem<lb/>
 Widerspruch zu einander, sind einander<lb/>
vielmehr unentbehrlich und ringen in ihrem letzten<lb/>
Ziel nach Wiedervereinigung und Wiederdurchdringung<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32459">
<space/>Es handelt sich nun darum, ob es gelingt, dem<lb/>
katholischen Faktor den notwendigen lebendigen Einfluß<lb/>
 auf die Kulturentwicklung wieder zu verschaffen<lb/>
und doch dem vorzubeugen, daß er reaktionär und<lb/>
</p>
            <p ana="pr32459">
romanisierend wirkt. Diese Frage scheint mir übrigens<lb/>
eine reine Kulturfrage, nicht eine den Glauben<lb/>
berührende zu sein. Sie dreht sich um die Freiheit und<lb/>
das Maß des Einwirkens der Katholiken auf die zukünftige<lb/>
 Entwicklung unserer Gesellschaft, nicht um<lb/>
Lehre und Organismus ihrer Religion selbst. Da faßt<lb/>
nun <rs type="pers" ana="n_27989" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs> das Ding vermutlich am unrichtigen<lb/>
 Ende an, wenn er die Unterscheidung »Römisch<lb/>
und Katholisch« in den Vordergrund schiebt. Er bezeichnet<lb/>
 das <seg type="insult">Römertum</seg> als den Feind, das Katholische<lb/>
aber als unerläßlichen Faktor unseres Fortschritts.<lb/>
Sicherlich tut er damit dar, daß ihm das Wesen der<lb/>
römischen Leitung der Kirche fremd geblieben ist und<lb/>
daß er sich ebenso des untrennbaren Zusammenhangs<lb/>
von Katholisch und Römisch nicht gleichmäßig bewußt<lb/>
 bleibt. Ein gewisser Gegensatz zwischen den<lb/>
beiden Elementen der Kirche besteht allerdings; es<lb/>
gehört <seg type="insult">Fanatismus</seg> dazu, um ihn zu leugnen. Auch<lb/>
führt er zu fortwährenden Reibungen. Aber die Verbindung<lb/>
 beider ist darum nicht weniger nötig und<lb/>
natürlich. Beruht nicht auf ihrem Zusammenwirken<lb/>
die ganze historische Ausbildung und Ausbreitung<lb/>
des Christentums? Es gibt — historisch die Dinge<lb/>
gesehen — bei dem eminent weiblichen Charakter<lb/>
des Katholizismus, seiner Liebefähigkeit, seiner Hingabe<lb/>
, seinem Aufnahmegeschick und Anpassungsbedürfnis<lb/>
 gar keine Erhaltungsmöglichkeit für ihn<lb/>
außer an der Hand Roms. In der Kirche sind beide<lb/>
eins geworden, eins lebt im andern. Aber so wenig<lb/>
wie sie sich je gegenseitig aufreiben werden, wird<lb/>
eins das andere je aufsaugen. Es gilt hier einen der<lb/>
historischen Vorgänge, die wir wohl am Werke sehen,<lb/>
aber nie genau bestimmen können. Zergliedern wir<lb/>
sie dennoch, bleiben nur Leichenteile in unseren<lb/>
Händen; versuchen wir das Wesentliche aus ihnen<lb/>
herauszuheben, so widerfährt es uns, auch wenn wir<lb/>
<rs type="pers" ana="n_27990" ref="#fk__p_45535">Harnacks</rs> oder <rs type="pers" ana="n_27991" ref="#fk__p_46293">Chamberlains</rs> sind, daß sie vor unseren<lb/>
Blicken sich verflüchtigen. Alles, was wir als Historiker<lb/>
</p>
            <p ana="pr32459">
 mit Fug behaupten können, dürfte sein, daß<lb/>
die Spannung zwischen Römisch und Katholisch in<lb/>
den letzten Jahrhunderten sich zu Ungunsten des<lb/>
letzteren ständig vergrößert hat: der Abfall in den<lb/>
germanischen Nationen, die staatskirchliche und gallikanische<lb/>
 Bewegung in den romanischen, die Einengung<lb/>
 Roms auf sein römisches Gebiet scheinen mir<lb/>
den Verlauf der Dinge genügend zu erklären. Die<lb/>
Schwäche der Kirche aber hat in dieser Entfernung<lb/>
des Römischen und Katholischen voneinander ihren<lb/>
Hauptgrund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32460">
<space/>Dieser Schwäche nun verdanken zwei Faktoren<lb/>
den großen Gewinn an Macht, die in der Gegenwart<lb/>
für unsere <seg type="spc">gesamte</seg> Kulturentwicklung die bedrohlichsten<lb/>
 sind, jedoch vielleicht nirgends so lärmend<lb/>
und zerstörend wirken wie innerhalb der Kirche. Ich<lb/>
hätte gewünscht, daß <rs type="pers" ana="n_27992" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs> sie auch in der<lb/>
Würdigung der katholischen Verhältnisse vorangestellt<lb/>
 hätte. Zunächst müssen wir uns doch immer<lb/>
fragen, ob Bildungen, denen wir einmal im sozialen<lb/>
Körper unserer Völker als lebenvernichtend begegnet<lb/>
sind, nicht auch die Schuld an den Zersetzungserscheinungen<lb/>
 aller Teile dieses Körpers tragen. Mir<lb/>
ist kein Zweifel, daß <seg type="insult">tote Wissenschaftlichkeit</seg> und<lb/>
<seg type="insult">das ungeschichtliche, demagogische Treiben der<lb/>
Presse</seg> auch im Organismus der Kirche die Folgen<lb/>
gezeitigt haben, die dem Katholizismus die Fähigkeit<lb/>
und den Willen zur Mitarbeit an der Kultur geraubt<lb/>
haben oder sie wenigstens zurückdrängen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32461">
<space/><seg type="insult">Der abscheuliche Bund zwischen Gelehrtentum<lb/>
und verantwortlichkeitsloser Presse, zwischen <seg type="ELIDASH">Überbildung</seg><lb/>
und Halbbildung</seg> besteht auch auf katholischem Boden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32462">
<space/>Kettenschwer hängt an dem geistigen Leben<lb/>
der Katholiken <seg type="insult">eine vielhundertjährige, routiniert demonstrierende<lb/>
, unduldsame und herrschsüchtige Wissenschaft<lb/>
</seg>, die nahezu zur <seg type="insult">Gelehrsamkeit</seg> erstarrt ist. Die<lb/>
zwei Perioden der Ohnmacht des Papsttums in der<lb/>
avignonesischen und Konzilszeit, wie in der ersten<lb/>
</p>
            <p ana="pr32462">
Hälfte des <DATERANGE>19. Jahrhunderts</DATERANGE>, sodann das Versagen des<lb/>
germanischen Elements in der Kirche haben das<lb/>
meiste zum Aufkommen der <seg type="insult">Schultheologie</seg> beigetragen.<lb/>
Nun sitzt sie zwischen Rom und den Völkern wie<lb/>
ein Keil, den man zur Zeit wohl ein wenig hierhin<lb/>
oder dorthin klopfen, aber nicht herausschlagen kann.<lb/>
Man klage deshalb weder die Scholastik noch die<lb/>
Jesuiten an. Die Menge braucht solche Symbole und<lb/>
Personifikationen, vor denen sie sich graulen kann.<lb/>
Tatsächlich haben wir es nur mit der <seg type="insult">Unkraft und<lb/>
Verbohrtheit eines Professorentums</seg> zu tun, welches<lb/>
das älteste und bücherreichste Europas ist. Nicht Rom,<lb/>
weder der apostolische Stuhl, noch die Kurie, sondern<lb/>
<seg type="insult">diese befangene Schultheologie</seg> ist der eigentliche<lb/>
Träger des umfassenden und allgemeinen Klerikalisierungsprozesses<lb/>
, der das kirchliche Leben seit dem<lb/>
<DATERANGE>16. Jahrhundert</DATERANGE> gutenteils ausfüllt und ihm das Gepräge<lb/>
 gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32463">
<space/>Begierige und unermüdliche Unterstützung erhielten<lb/>
 <seg type="insult">die Geister der Gelehrsamkeit</seg> mit der Entwicklung<lb/>
 der katholischen Presse. Sie war nicht von<lb/>
andrer Natur als alle <seg type="insult">Presse</seg>, die wir im Volke tätig<lb/>
finden, und auch ihre Wirkung ist dieselbe gewesen.<lb/>
Sie hat als <seg type="insult">unfehlbare Wissenschaft</seg> die gewagtesten<lb/>
Schultheoreme in die Menge getragen, sie hat Folgerungen<lb/>
 von rein gelehrter Bedeutung als unbedingte<lb/>
Forderungen des öffentlichen Lebens aufgestellt, und<lb/>
sie hat mit <seg type="insult">dem ganzen Hasse der Halbbildung</seg> gegen<lb/>
jede andere Meinung die Massen verwildert und fanatisiert<lb/>
. Was bei den Theologen nur unbeabsichtigte<lb/>
<seg type="insult">Verblendung</seg> gegen alles außer ihrem System liegende<lb/>
war, ist bei der Presse bewußtes sich Abschließen<lb/>
geworden. Lag die Klerikalisierung des kirchlichen<lb/>
Lebens nur in der Konsequenz des Schuldenkens, so<lb/>
wird sie von der kirchlichen Presse mit allen Mitteln<lb/>
betrieben. Man muß das Leben des einzigen genialen,<lb/>
typischen kirchlichen Journalisten, <rs type="pers" ana="n_27993" ref="#fk__p_49193">Louis Veuillots</rs>,<lb/>
studieren und seine Gedanken an denen der kirchlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr32463">
 Gelehrten messen, um sich über die ganze<lb/>
Tragweite des Einflusses klar zu werden, der der<lb/>
<seg type="insult">»Schule«</seg> durch die Presse zugewachsen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32464">
<space/>Der Bann, der durch beide auf dem kirchlichen<lb/>
wie auf allem Leben liegt, muß gebrochen werden.<lb/>
Im Gegendrucke gegen ihn gipfeln alle Bestrebungen,<lb/>
die im protestantischen wie im katholischen Lager auf<lb/>
Freiheit und Fortschritt drängen. Denn auch in der<lb/>
Kirche sind sie mit Macht rege geworden. Durch<lb/>
weite Kreise des Katholizismus, überall wo er <choice><sic>selbstständige<lb/>
</sic><corr>selbständige</corr></choice>, ursprüngliche Kraft zu entfalten vermag,<lb/>
also in Mitteleuropa sowie in Nordamerika, geht ein<lb/>
kräftiger Zug des Lebens und der Freude am Leben.<lb/>
Man will aus der <seg type="insult">Versimpelung</seg> heraus, aus der Enge,<lb/>
aus der Tatlosigkeit. Man verlangt nach einem Platz<lb/>
an der Sonne, um sich dehnen und arbeiten zu können.<lb/>
Es ist derselbe Wunsch nach Kraft und Leistungen,<lb/>
nach Fürsorge für gesunde, geschichtsmäßige Entwicklung<lb/>
 unserer Kultur wie auf dem Boden der<lb/>
nichtkatholischen Gesellschaften. Niemand möge sich<lb/>
dadurch beirren lassen, daß der Kriegsruf katholischerseits<lb/>
 im Augenblick ein »Hin zur Wissenschaft«,<lb/>
protestantischerseits ein »Los von der Wissenschaft«<lb/>
ist. Da liegen nur Übertreibungen vor, wie Tagesbedrängnisse<lb/>
 sie all unserm Vorwärtsstreben mitteilen.<lb/>
In Wirklichkeit denkt der Protestant so wenig daran,<lb/>
die Forschung als Grundlage seiner Weltanschauung<lb/>
aufzugeben, wie es das Ziel der Katholiken ist, die<lb/>
Welt um eine <seg type="insult">katholische Auflage deutscher Professoren</seg><lb/>
zu bereichern. Wenn sie trotzdem so tun, so haben<lb/>
die einen eben gespürt, daß ihnen <seg type="insult">das bebrillte Professorentum<lb/>
</seg> am meisten im Wege steht, und die<lb/>
anderen fühlen, daß die mißtrauische Bindung und<lb/>
Reglementierung des katholischen Denkens wie ein<lb/>
Alp auf ihrer Tätigkeit lastet. Die Grundmeinung<lb/>
ist bei beiden Teilen dieselbe: sie wollen sich die<lb/>
Freiheit zur Tat, die Freiheit für die Seele erkämpfen,<lb/>
sie wollen das Recht des persönlichen Erlebens und<lb/>
</p>
            <p ana="pr32464">
des unabhängigen Wirkens, wie das Recht des Fortbauens<lb/>
 an der Kultur auf <seg type="spc">den</seg> Grundlagen, nicht<lb/>
bloß auf einem einzelnen Eckstein des <DATERANGE>19. Jahrhunderts</DATERANGE><lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32465">
<space/>Es liegt nichts Parteibildendes in dieser Gesinnung<lb/>
. Wo die katholische Bewegung der letzten<lb/>
Jahre dennoch Ansätze zu solcher gezeigt hat, wo<lb/>
etwa reformkatholische Konventikel entstanden, geschah<lb/>
 es nur infolge <seg type="insult">unausrottbarer Gelehrtentapsigkeit</seg><lb/>
— in Deutschland allein wurde solches Abweichen<lb/>
vom Wege bisher beobachtet. Ebensowenig kann<lb/>
jemand an revolutionäre Versuche denken. Nirgendwo<lb/>
scheint mir das Streben, die Vesten der von den<lb/>
Vätern ererbten Weltanschauung zu erhalten und zu<lb/>
stärken, reiner und gegründeter als in den Kreisen<lb/>
der Protestanten und Katholiken, die um die lebendige,<lb/>
<abbr>d. h.</abbr> geschichtsmäßige Weiterentwicklung unserer<lb/>
Kultur ringen. Das gilt auch für die religiöse Überzeugung<lb/>
. Jeder von ihnen steht besonders fest auf<lb/>
dem Boden der eigenen Religion, wie ehrlich er sich<lb/>
auch anzuerkennen bemüht, was die der anderen ebenfalls<lb/>
 unseren Völkern zugebracht hat und ihnen geworden<lb/>
 ist. Sollten die Absichten dieser Männer an<lb/>
Beifall gewinnen, so würden in Zukunft die beiden<lb/>
christlichen Religionen, die heute nebeneinander auf<lb/>
uns einwirken, zwar mit größerer Achtung, aber nicht<lb/>
mit vermindertem Selbstgefühl einander begegnen.<lb/>
Der nächste Erfolg würde sein, daß der Protestantismus<lb/>
 wie der Katholizismus in sich selber grundsätzlich<lb/>
 gestärkt würden. Erst eine spätere Folge<lb/>
könnte die Wiederverschmelzung der zwei religiösen<lb/>
Überzeugungen sein, die sich im tiefsten Wesen ergänzen<lb/>
 und höchstens zwei verschiedene Seiten des<lb/>
christlichen Lebens darstellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32466">
<space/>Wo sollen nun die Katholiken, die an der gemeinsamen<lb/>
 Kultur der abendländischen Völker mitarbeiten<lb/>
 und dabei zugleich dem katholischen Element<lb/>
</p>
            <p ana="pr32466">
den ihm gebührenden Einfluß verschaffen wollen,<lb/>
ihren Rückhalt finden? Denn was hilft die Einsicht<lb/>
der geistig Aufgeklärtesten, wenn die Völker den<lb/>
<seg type="insult">Reaktionären oder Revolutionären</seg> zum Opfer fallen?<lb/>
Das, woran doch zuletzt alles liegt, ist die Einwirkung<lb/>
auf den Strom des öffentlichen Lebens. Da bin ich<lb/>
durchaus der Meinung: Gewiß hat das Bewußtsein für<lb/>
uns im Vordergrund zu stehen, daß wir im letzten<lb/>
Grunde nicht bloß für die Wahrung der Güter unsrer<lb/>
eigenen Religion, sondern auch für die der Güter<lb/>
unsrer ganzen Kultur verantwortlich sind; wir bilden<lb/>
eine Einheit und haben Ein Ziel. Dennoch ist für die<lb/>
einzelnen Aufgaben und gemäß der Mannigfaltigkeit<lb/>
der das Ganze dieser Kultur bewirkenden Faktoren<lb/>
der Weg der Sonderorganisation innerhalb der großen<lb/>
Gemeinschaft unseres Kulturlebens gerechtfertigt, oft<lb/>
sogar das einzig Mögliche. Man verstehe wohl: verwerflich<lb/>
 sind alle Kampforganisationen, es sei denn<lb/>
zur Notwehr, vollends alle Organisationen zum Abschluß<lb/>
 und zur Aussonderung, erträglich sind aber<lb/>
und geradezu förderlich können sein Organisationen<lb/>
zur Pflege der Eigenart der einzelnen Faktoren<lb/>
unserer Kultur, zur Kräftigung ihrer Daseinsregungen<lb/>
und zur möglichst umfassenden Heranziehung ihrer<lb/>
Anhänger zu der einen großen gemeinsamen Arbeit.<lb/>
Will man ernstlich, daß jeder Faktor in unserer Kultur<lb/>
zur Geltung komme, so sehe ich nicht, wie man es<lb/>
ihm verwehren will, sich zur Wahrnehmung seiner<lb/>
Funktionen besondere Organe zu bilden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32467">
<space/>Das aber einmal zugegeben, ist zu einer <seg type="spc">grundsätzlichen<lb/>
</seg> Verurteilung der katholischen Bewegung<lb/>
des <DATERANGE>19. Jahrhunderts</DATERANGE>, deren sichtbarste Ergebnisse<lb/>
katholische Sonderorganisationen gewesen sind, kein<lb/>
Anlaß mehr, und man hat die Pflicht, sie auf ihre<lb/>
Absichten, ihre Führer, ihre gesamten Erfolge hin<lb/>
genau zu prüfen. Freilich erfordert es anhaltende<lb/>
Vertiefung, diese so ungemein komplizierte Bewegung<lb/>
eines Jahrhunderts des Übergangs zu entwirren. Mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr32467">
dem einen <seg type="insult">Schlagworte</seg> <seg type="insult">»Ultramontanismus«</seg> läßt sie<lb/>
sich keinesfalls abtun. Denn sie ist an inneren Gegensätzen<lb/>
 so reich wie die nichtkatholische Entwicklung<lb/>
derselben Spanne Zeit, und sie wirkt bloß auf den<lb/>
Außenstehenden als eine wuchtige Einheit — nicht<lb/>
anders als sich dem nicht historisch gebildeten Katholiken<lb/>
 das Bild der andersseitigen Entwicklung auch<lb/>
als geschlossen und von einem einzigen Prinzip getragen<lb/>
 darstellt. Dazu betont man hüben wie drüben<lb/>
ein falsches Prinzip.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32468">
<space/>Nur soviel läßt sich an der gewöhnlichen Vorstellung<lb/>
 von dieser Bewegung nicht bezweifeln, daß<lb/>
<seg type="insult">das Reaktionäre</seg> überall in der katholischen Bewegung<lb/>
seit der Revolution durchdringt, vielfach die Leitung<lb/>
an sich reißt und fast allem seine Marke aufgedrückt<lb/>
hat. Dafür haben <seg type="insult">Presse und Schultheologie</seg> gesorgt.<lb/>
Sieht man aber tiefer in das Getriebe hinein, so sieht<lb/>
man hinter der Erscheinungen Flucht wesentlich<lb/>
andere, kulturfreundliche Kräfte als maßgebend tätig.<lb/>
Sie haben es nicht leicht. Die katholischen Völker und<lb/>
die katholischen Volksbruchteile sind seit 2 bis 3 Jahrhunderten<lb/>
 in kultureller Hinsicht erschlafft, weil sie<lb/>
durch Staatszwang oder Theologenlehre, jetzt auch<lb/>
durch die Gewalt der Presse von dem Leben ihrer<lb/>
Zeit ferngehalten werden. So ist ihnen die Schwungkraft<lb/>
 verloren gegangen. Sie vegetieren nur, ohne ihren<lb/>
Anteil an den materiellen Eroberungen des Jahrhunderts<lb/>
zu beanspruchen, ohne ihren Anteil an den geistigen<lb/>
Kämpfen zu nehmen. <seg type="insult">Flaches <seg type="ELIDASH">Steppenland</seg> oder Moorland</seg>,<lb/>
in dem die wenigen Gipfel, die daraus hervorragen,<lb/>
isoliert stehen, zu keinem Gebirge wachsen. Unsere<lb/>
Kultur ist heutzutage protestantische Kultur. Es fehlt<lb/>
ihr nicht an ganz beträchtlichen katholischen Mitarbeitern<lb/>
, wie an Nachwirkungen der mittelalterlichen<lb/>
Kultur. Aber die dienen ihr nur, bestimmen sie nicht.<lb/>
Und doch steckt in den katholischen Massen eine<lb/>
reiche schlummernde Kraft. Ihre Erweckung und ihre<lb/>
Einspannung zur Mitarbeit an der allgemeinen Kultur<lb/>
</p>
            <p ana="pr32468">
ist im Interesse der Erhaltung der Grundlagen unserer<lb/>
Entwicklung durchaus geboten. Der katholische<lb/>
Faktor unseres europäischen Lebens muß auch in<lb/>
unserer Kultur wieder zur Geltung gebracht, zugleich<lb/>
aber sein innig verwandtschaftliches Verhältnis zu<lb/>
ihr erneuert werden; nur dadurch wird ein Einheitsgefühl<lb/>
 in unserer Gesellschaft erzeugt werden, das<lb/>
uns eine Bürgschaft für die Zukunft zu geben vermag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32469">
<space/>Hier nun hat die katholische Bewegung meiner<lb/>
Überzeugung nach — gleichviel, ob bewußt oder unbewußt<lb/>
 — in einer Weise vorgearbeitet, daß ein unmittelbares<lb/>
 Anknüpfen an sie mir sehr wohl möglich<lb/>
erscheint. Trotz all ihres <seg type="insult">Ultramontanismus</seg> sind durch<lb/>
sie die katholischen Völker Rom gegenüber wieder<lb/>
rege geworden. In ihnen lebt aber das eigentlich<lb/>
katholische Element der Kirche. Im <DATERANGE>19. Jahrhundert</DATERANGE><lb/>
ist es nun aufs neue erstarkt und wieder in engere Beziehung<lb/>
 zu dem römischen getreten. Wohl hat es<lb/>
dabei zunächst von dem gefestigteren und kräftiger<lb/>
vertretenen römischen Element den heftigeren Einfluß<lb/>
erfahren, jetzt stellt sich bereits das Gleichgewicht<lb/>
her: Darauf aber beruht die Hoffnung, daß diese beiden<lb/>
Elemente zusammen der <seg type="insult">Schultheologie und Presse</seg><lb/>
Herr werden können. Das innere Leben der Kirche<lb/>
ist also im Wachsen begriffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32470">
<space/>Der Anstoß dazu ist vor hundert Jahren vorzüglich<lb/>
 von Laien ausgegangen. Laien sind auch die<lb/>
Hauptleiter und Hauptmitarbeiter der Bewegung geblieben<lb/>
, die Geistlichkeit hat im allgemeinen nur mit<lb/>
in Reih und Glied gestanden. Dadurch wird allmählich<lb/>
die Wiederentklerikalisierung der Kirche ermöglicht.<lb/>
Der Leser weiß, was ich damit meine. Es ist nicht<lb/>
im geringsten an der Hierarchie gerüttelt worden, die<lb/>
Achtung vor dem katholischen Priestertum ist so<lb/>
groß unter den Katholiken wie je, <seg type="spc">in</seg> der Kirche<lb/>
maßt sich kein Laie — von der Presse abgesehen —<lb/>
eine befehlende oder auch nur richtungweisende<lb/>
Stellung an. Aber dem sich-Zurückziehen des Katholizismus<lb/>
</p>
            <p ana="pr32470">
 aus der Welt, der feindlichen Denkweise<lb/>
gegen sie, der Verweigerung aller Kulturarbeit ist<lb/>
<seg type="spc">systematisch</seg> ein Ende gemacht worden. Alle<lb/>
katholischen Organisationen des <DATERANGE>19. Jahrhunderts</DATERANGE> sind,<lb/>
von wo sie auch immer ihren Ursprung hatten, nur<lb/>
in dem Maße zu Einfluß gelangt, als sie in diesem<lb/>
Sinne gewirkt haben: wollten sie sich behaupten und<lb/>
etwas erreichen, so mußten sie sich ausbilden und<lb/>
fühlen nicht sowohl als Regimenter der Kirche gegen<lb/>
die Kultur wie als Glieder des einen Körpers unserer<lb/>
Kultur und unseres öffentlichen Lebens, in dem sie<lb/>
nichts als eine besondere Pflicht wahrzunehmen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32471">
<space/>Nichts, was unter diesem Gesichtspunkt so<lb/>
interessant ist, wie die Geschichte der katholischen<lb/>
Parteien in den <rs type="inst">Parlamenten</rs> und der Selbstverwaltung.<lb/>
Sie haben sich alle zu Volksparteien entwickelt und<lb/>
lassen ihre Presse, zum Teil auch ihre Mitglieder für<lb/>
die Arbeiter und Bauern mit <seg type="insult">demagogischen Mitteln</seg><lb/>
arbeiten. Das deutsche Zentrum hat in einem Teil<lb/>
der süddeutschen Kleinstaaten mehrere seiner Hauptstützpunkte<lb/>
, wo die gesamten Parteiverhältnisse<lb/>
zerrüttet und verroht sind, wo alles politische Leben<lb/>
unter der Kleinlichkeit der Dinge leidet und wo man<lb/>
eben deshalb wie in Bayern aus dem <seg type="insult">Konfessionszank<lb/>
</seg> nicht mehr herauskommt oder wo man wie in<lb/>
Baden durch <seg type="insult">»jungliberale« Unterströmungen</seg> immer<lb/>
wieder in ihn hineingerissen wird. Ganz ähnlich<lb/>
stocken die verwandten Parteibildungen in Österreich<lb/>
durch ihre eigene Kleinheit und den allgemeinen Druck<lb/>
der Lage, in Italien aber durch das direkte päpstliche<lb/>
Verbot der Mitarbeit am Staate. Unter solchen Verhältnissen<lb/>
 entstehen dann <seg type="insult">jene trübseligen, tragikomischen<lb/>
 Zustände</seg>, die <rs type="pers" ana="n_27994" ref="#fk__p_43370">Fogazzaro</rs> in seiner <seg type="insult">»<rs type="title">Kleinwelt<lb/>
 unserer Zeit</rs>«</seg> so gutmütig scharf gezeichnet<lb/>
hat. In Frankreich verhindern schon historische Nachwirkungen<lb/>
 die Vereinigung der Katholiken zu einer<lb/>
Partei. Zudem ist <rs type="pers" ana="n_27995" ref="#fk__p_50318">Montalembert</rs> gleich bei dem ersten<lb/>
Anlauf zu ihr unter die Füße <seg type="insult">der ultramontanen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr32471">
<seg type="insult">Presse</seg> geraten. Vor allem aber bestehen hier noch<lb/>
immer so innige Beziehungen zwischen Staat, Nation<lb/>
und Kirche, daß bisher nichts im öffentlichen Leben<lb/>
auf eine besondere katholische <rs type="inst">Parlamentsgruppe</rs><lb/>
drängte. Ganz anders liegen die Dinge im <rs type="inst">deutschen<lb/>
Reichstag</rs>, wo trotz dem Höhnen der Presse bedeutende<lb/>
gesetzgeberische Pflichten zu erfüllen sind, wo das<lb/>
politische Leben der Nation pulsiert und konfessionelle<lb/>
Fragen selten eine Rolle spielen. Hier wird durch das<lb/>
Zentrum positive und selbstlose Arbeit geleistet, und<lb/>
von hier aus die katholische Bevölkerung zum Verständnis<lb/>
 staatlicher Aufgaben, zu einer staatlichen<lb/>
Denkweise erzogen, woran es ihr bislang fehlte. Man<lb/>
hat sich hier rückhaltlos auf den Boden des Staates<lb/>
und der Nation gestellt und sucht auf ihm die eigenen<lb/>
katholischen Anschauungen zu vertreten. Nur <seg type="insult">Mißverstand<lb/>
, politischer Haß oder der Leichtsinn</seg>, mit<lb/>
dem Wahlaufrufe die Agitation anstacheln, kann das<lb/>
noch bestreiten. Ich erinnere mich, daß <date>1896</date>, als<lb/>
Nationalliberale und Zentrum in harter Arbeit das<lb/>
<rs type="title">Bürgerliche Gesetzbuch</rs> für das Deutsche Reich durch<lb/>
das <rs type="inst">Parlament</rs> brachten, <rs type="pers" ana="n_27996" ref="#fk__p_52620">Rudolf von Bennigsen</rs> einem<lb/>
Mitgliede des Zentrums erklärte: »Wir haben uns<lb/>
nicht gekannt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32472">
<space/>Es entspricht durchaus der natürlichen Anlage<lb/>
des Katholizismus, daß sich überall in seiner politischen<lb/>
Aktion bald eine Neigung zur Sozialpolitik geltend<lb/>
macht. In den weniger entwickelten Parteien ist sie<lb/>
sogar übermächtig geworden, zersprengt die Organisation<lb/>
 und wirkt auf einen großen Teil ihrer Anhängerschaft<lb/>
 sozialistisch. In Deutschland mit seiner<lb/>
vorgeschritteneren und gefestigten Organisation hat<lb/>
man für die soziale Propaganda ein eigenes Organ<lb/>
im »<rs type="inst">Volksverein für das katholische Deutschland</rs>« geschaffen<lb/>
, so daß er neben der Fraktion und um so<lb/>
besser für sie arbeitet. Im Augenblick verdient dieser<lb/>
<rs type="inst">Volksverein</rs> die höchste Aufmerksamkeit. Vielleicht<lb/>
wird durch ihn mittelst der Frage der christlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr32472">
oder konfessionellen Gewerkschaften ein gut Teil der<lb/>
Entscheidung darüber herbeigeführt werden, ob in<lb/>
der Organisation der deutschen Katholiken <seg type="insult">der ultramontane<lb/>
 Gedanke</seg>, der Gedanke der Abschließung<lb/>
von der übrigen Nation, oder der des Anschlusses<lb/>
des gemeinsamen Arbeitens mit den anderen die Oberhand<lb/>
 gewinnen wird. Es mag wohl sein, daß durch<lb/>
die Macht der sozialen und wirtschaftlichen Tatsachen,<lb/>
wie durch das überlegene Talent und die überlegene<lb/>
Reinheit der Gesinnung bei den Männern des <rs type="inst">Volksvereins<lb/>
</rs> der Sieg bei diesem bleiben wird. Wie aber<lb/>
auch der Ausgang sei, der Trieb, entklerikalisierend,<lb/>
<abbr>d. h.</abbr> auf den Anschluß der Katholiken an das große<lb/>
Ganze der Kultur zu wirken, wird sich auch fortan<lb/>
in jeder katholischen Organisation regen, je reifer sie<lb/>
wird und je tiefer sie Wurzel faßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32473">
<space/>Wo es ausgeschlossen ist, daß dieser Trieb erwacht<lb/>
, wie <abbr>z. B.</abbr> auf dem Gebiet der Literatur und<lb/>
Kunst, wo Organisation notwendig zum Abschluß<lb/>
führt, ist immer alsbald <seg type="insult">Verkümmerung und Siechtum<lb/>
</seg> eingetreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32474">
<space/>Und nun darf ich diesen Erwägungen vielleicht<lb/>
die Schlußwendung geben: wie ist es mit einer<lb/>
Organisation <seg type="insult">der katholischen Wissenschaftspfleger</seg>?<lb/>
Würde sie lebensfähig sein oder müßte sie an ihrer<lb/>
freiwilligen Vereinigung zu Grunde gehen? Müßte sie<lb/>
den Abschluß oder den Anschluß fördern? Eine Antwort<lb/>
 ist leicht zu finden. Wenn uns in irgend etwas<lb/>
eine konfessionelle Organisation zuwider ist, so auf<lb/>
dem Gebiet der Wissenschaft. Würde es sich — wie<lb/>
in den letzten Jahren so vielfach behauptet worden<lb/>
ist — bei wissenschaftlicher Arbeit um reine Wahrheitsforschung<lb/>
 und Wahrheitsuntersuchung handeln,<lb/>
so wäre die Sache auch rasch entschieden: die Forderung<lb/>
 einer katholischen <rs type="inst">Universität</rs> wäre sinnlos.<lb/>
Aber wir Deutsche sind gewohnt, bei dem wissenschaftlichen<lb/>
 Unterricht das Moment der Bildung<lb/>
nicht zu vergessen. Und eben dies läßt mich stutzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32475">
<space/>Wenn einen in Deutschland das Gefühl immer<lb/>
wieder überkommt, daß wir trotz aller Fortschritte der<lb/>
Katholiken in der Teilnahme am öffentlichen Leben<lb/>
keine Sicherheit für den nächsten Tag auch nur<lb/>
gegen die Presse haben, wenn der Mangel an<lb/>
historischer und politischer Bildung gar langsam behoben<lb/>
 wird und darüber die tüchtigsten Elemente<lb/>
der Bewegung fern bleiben, so überlegt man unwillkürlich<lb/>
, daß dieser Bewegung vielleicht ein Organ<lb/>
zu wünschen wäre, dessen Mitglieder in reinem<lb/>
Idealismus, in warmherziger, mitteilsamer Begeisterung<lb/>
, in vorbehaltlos geradem Denken wie in wahrer<lb/>
Frömmigkeit die grundsätzliche Vermittlung zwischen<lb/>
dem katholischen Bevölkerungsbestandteil und der<lb/>
Kultur der Nation übernehmen würden. Das könnte<lb/>
nur eine — nach deutschem Muster, mit deutscher<lb/>
Freiheit und deutschem Staatssinn eingerichtete —<lb/>
<rs type="inst">Universität</rs> sein. Sie würde sich der <seg type="insult">Presse</seg> als hohe<lb/>
Schule, der <seg type="insult">Schultheologie</seg> als Stätte systematischer<lb/>
Wissenschaftspflege entgegenstellen lassen. Von ihr<lb/>
könnte in Deutschland ein wirkliches katholisches<lb/>
Geistesleben ausgehen; denn auch dieses muß hier<lb/>
— mitten in den protestantischen Landen — nahezu<lb/>
 aus dem Nichts noch geschaffen werden. Vielleicht<lb/>
 würde sich dann, was heute in den politischen<lb/>
Parteien und sozialen Organisationen an Stimmungen<lb/>
und Wünschen zu Gunsten unserer Kultureinheit, der<lb/>
Anerkennung der gemeinsamen geschichtlichen Grundlagen<lb/>
 rege ist, in festes Erkenntnisgut verwandeln<lb/>
lassen. Dieser Gedanke verstärkt sich noch, wenn<lb/>
man nach Frankreich hinüber blickt. Das katholische<lb/>
Frankreich hat ein selbständiges, kühnes Geistesleben,<lb/>
das sich von der Tradition nicht fesseln läßt, wenn<lb/>
es sie auch achtet. Bei uns haben vor zwei bis drei<lb/>
Menschenaltern ein paar ausgezeichnete Philosophen<lb/>
und Theologen den <rs type="pers" ana="n_27997" ref="#fk__p_46454">Kantianismus</rs> für die katholische<lb/>
Weltanschauung zu gewinnen gesucht; isoliert, wie<lb/>
sie blieben, standen sie mutlos von dem Unternehmen<lb/>
</p>
            <p ana="pr32475">
ab. Frankreich nimmt heute von allen Seiten aus<lb/>
das Ringen auf und läßt sich nicht einschüchtern.<lb/>
Eine Erscheinung wie <rs type="pers" ana="n_27998" ref="#fk__p_49091">Loisys</rs> <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">L’Évangile et L’Église</foreign></rs><lb/>
wäre in Deutschland so wenig zu denken wie die<lb/>
Möglichkeit, daß <rs type="pers" ana="n_27999" ref="#fk__p_39545">Brunetière</rs> oder ein <rs type="pers" ana="n_28000" ref="#fk__p_50177">Mignot</rs> ihre<lb/>
Wirksamkeit ungestört entfalteten oder auch nur unter<lb/>
Beifall beginnen würden. Aber diese Männer finden<lb/>
drüben keinen Widerhall: das katholische Frankreich<lb/>
wird entweder klerikaler und klerikaler oder es läßt<lb/>
sich entkatholisieren — beides Ereignisse, die die<lb/>
abendländische Kultur empfindlich spüren wird. Auch<lb/>
hier fehlt vielleicht das vermittelnde Organ, die<lb/>
deutsche <rs type="inst">Universität</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32476">
<space/>Aber ich brauche es nicht eigens zu bemerken<lb/>
— ich zeichne ein <seg type="ELIDASH">Traumbild</seg>, bestenfalls ein Zukunftsbild<lb/>
. <seg type="spc">So wie die Dinge liegen</seg>, <seg type="spc">ist eine solche<lb/>
<rs type="inst">Universität</rs> nicht zu errichten</seg>. Deutsche und<lb/>
französische Männer der Wissenschaft haben sich im<lb/>
<DATERANGE>letzten Vierteljahrhundert</DATERANGE> darüber täuschen lassen und<lb/>
ihre Kraft hergeliehen, zu Freiburg in der Schweiz<lb/>
und in Frankreich katholische <rs type="inst">Universitäten</rs> zum<lb/>
Leben zu bringen. Sie haben es mit bitterem Seelenschmerz<lb/>
 bezahlen müssen. Auf ihrem eigensten Gebiet<lb/>
läßt sich die <seg type="insult">Schultheologie</seg> denn doch noch keinen<lb/>
organisierten Wettbewerb gefallen, und sie findet<lb/>
dabei die Unterstützung der Bischöfe, die bei ihrer<lb/>
Freundschaft für katholische <rs type="inst">Universitäten</rs> fast<lb/>
immer nur Knabeninternate im Auge haben (man<lb/>
vergleiche darüber die interessanten Nachrichten in<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_28001" ref="#fk__p_47797">Ketteler-Biographie</rs> des Jesuiten <rs type="pers" ana="n_28002" ref="#fk__p_51447">Pfülf</rs>). Der<lb/>
Wandel kann nur herbeigeführt werden durch die<lb/>
politischen und sozialen, durch die übrigen laiischen<lb/>
Organisationen und durch die Weitsicht Roms. Die<lb/>
politischen und sozialen Parteien werden, wenn nicht<lb/>
<seg type="insult">die ultramontane Presse und die Schultheologie</seg> unter<lb/>
dem Griff der Zeit von selbst zusammenbrechen, gezwungen<lb/>
 werden, sich über ihre Stellung zu Kultur<lb/>
und Kirche klarere Rechnung zu geben. Die Verwandtschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr32476">
, die zwischen der Entklerikalisierungsbewegung<lb/>
 auf politischem, sozialem und geistigem<lb/>
Gebiet besteht, wird sich in der Not der Tageskämpfe<lb/>
instinktiv zur Geltung bringen. Das könnte der Bildung<lb/>
 einer katholischen »<rs type="inst">Universität</rs>« im wahren<lb/>
Sinne des Wortes förderlich werden. Ob sie aber<lb/>
wirklich wünschenswert ist, darüber kann erst die<lb/>
geschichtliche Weiterentwicklung Auskunft geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32477">
<space/>Unterdessen lasse man die Österreicher ihre<lb/>
katholische Hochschule vorbereiten. Gelingt es ihnen,<lb/>
die Mittel zu sammeln, so wird die Hochschule doch<lb/>
an sich selber, an ihrer eigenen <seg type="insult">Enge, Fesselung und<lb/>
Unfruchtbarkeit</seg> zugrunde gehen. Das Schicksal der<lb/>
bisherigen katholischen <rs type="inst">Universitäten</rs> wird sich vermutlich<lb/>
 auch an ihr erfüllen. Das allein kann darüber aufregen,<lb/>
daß wie in Freiburg schließlich einige Slaven den<lb/>
Vorteil aus der Gründung ziehen werden. Dieser<lb/>
Schaden aber wird durch die Einsicht in deutschen<lb/>
katholischen Kreisen ausgeglichen werden, daß man<lb/>
in eine Sackgasse eingetreten war. Höchstens »<rs type="inst">Ferienkurse<lb/>
</rs>« könnten es fertig bringen, daß sich alles, was<lb/>
katholisch denkt, solcher Einsicht in Empörung über<lb/>
die Gesinnung <seg type="insult">der Agitatoren und der Preßjuden</seg><lb/>
verschließt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32478">
<space/><seg type="spc">Straßburg</seg>, <DATERANGE>Mitte Oktober</DATERANGE>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49091">
               <persName>Loisy, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1857-02-28</date>
                  <place>Ambrières/Marne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-06-01</date>
                  <place>Ceffonds/Haute-Marne</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43370">
               <persName>Fogazzaro, Antonio</persName>
               <birth>
                  <date>1842-03-25</date>
                  <place>Vicenza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-03-07</date>
                  <place>Vicenza</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54040">
               <persName>Mommsen, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1817-11-30</date>
                  <place>Garding/Schleswig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-11-01</date>
                  <place>Berlin-Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12283</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50177">
               <persName>Mignot, Eudoxe Irénée</persName>
               <birth>
                  <date>1842-09-20</date>
                  <place>Brancourt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-03-18</date>
                  <place>Albi</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41888">
               <persName>Ziegler, Theobald</persName>
               <birth>
                  <date>1846-02-09</date>
                  <place>Göppingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-09-01</date>
                  <place>Sierenz/Oberelsaß</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39440">
               <persName>Bourget, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1852-9-2</date>
                  <place>Amiens</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-12-25</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4026</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51447">
               <persName>Pfülf, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1856-1-28</date>
                  <place>Speyer</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-21</date>
                  <place>Pullach/München</place>
               </death>
               <occupation>Jesuit</occupation>
               <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49193">
               <persName>Veuillot, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1813-10-11</date>
                  <place>Boynes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-7</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47797">
               <persName>Ketteler, Wilhelm Emanuel von</persName>
               <birth>
                  <date>1811-12-25</date>
                  <place>Münster</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1877-07-13</date>
                  <place>Burghausen</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50318">
               <persName>Montalembert, Charles Forbes René Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1810-5-29</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-03-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49808">
               <persName>Spahn, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1875-03-07</date>
                  <place>Marienburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-05-12</date>
                  <place>Seewalchen/Attersee</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48388">
               <persName>Breysig, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1866-7-5</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-16</date>
                  <place>Bergholz-Rehbrücke bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg Breysik</note>
               <note type="comment">Kulturhistoriker</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3375</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37910">
               <persName>Ehrhard, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1862-03-14</date>
                  <place>Herbitzheim/Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-09-23</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45535">
               <persName>Harnack, Adolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1851-05-07</date>
                  <place>Dorpat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-06-10</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39545">
               <persName>Brunetière, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-19</date>
                  <place>Toulon/Var</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-12-09</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52620">
               <persName>Bennigsen, Rudolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1824-07-10</date>
                  <place>Lüneburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-08-07</date>
                  <place>Bennigsen/Springe</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>