<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05155.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05154.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05156.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">STANISLAW PRZYBYSZEWSKI: Auf Kains Pfaden, in: Fackel Heft 12, Nr. 307, 1910, S. 8-23</title>
            <title type="iso-date">1910-11-22</title>
            <title type="id">tid_05155</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">307</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-307_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/307,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>STANISLAW PRZYBYSZEWSKI: Auf Kains Pfaden</head>
            <p ana="pr66102">
<space/>Weit hinter ihnen stand in Flammen ihr Paradies.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66103">
<space/>Als wäre die Sonne gesprungen! Es barsten die<lb/>
Reifen, die gräßliche Glut überschwemmte den Himmel,<lb/>
kochte über, schäumte in wüstem Gischt, troff von der<lb/>
Himmelskuppel in sprühendem Feuerregen, und tief<lb/>
bis hinauf über die Mittagssonne fraßen blutige Feuerzungen<lb/>
 am schwarzen Abgrund der Nacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66104">
<space/>Und angekauert an einen Felsen, der als letzter<lb/>
Zeuge der Sintflut geblieben war, saß der Mann und<lb/>
zu seinen Füßen lag ohnmächtig das Weib.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66105">
<space/>Lange starrte er hin in die kochende Himmelswut<lb/>
, raffte das Weib vom Boden auf. Wie eine Schlange<lb/>
kroch er an die Tore des verlorenen Paradieses, seine<lb/>
Augen zerrissen das Dunkel der Nacht, er weitete seine<lb/>
Seele aus zu der Allmacht der ersten Sonne, welche<lb/>
die Gewalt des Schöpfers überstieg — sie war es, die<lb/>
Gott aus dem Nichts hervorgerufen — und mit der<lb/>
Sintflut des Feuers sich über die tote Öde des Lebens<lb/>
ergossen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66106">
<space/>Und in dieser blutigen Feuersbrunst — ihr Haar, wie<lb/>
ein Strom von flüssigem Gold, wie flammende Boten<lb/>
der aufgehenden Sonne, und in der brünstigen Lohe<lb/>
des Himmels — ihr Antlitz wie eine Rose, erblüht in<lb/>
dem Glanz des Frühlichtes — so still — so rein — so<lb/>
wunderhell <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66107">
<space/>Vergebens, vergebens!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66108">
<space/>Er weitete seine Seele aus in dem uferlosen<lb/>
Ozean der urewigen Einsamkeit, der Dämmerung und<lb/>
des Dunkels, da noch das Land vom Meer nicht<lb/>
geschieden ward, da noch im Chaos der Anfang in<lb/>
tollen Wirbeln kreiste, in wilder Verzweiflung und<lb/>
einem Orkan des Verlangens, um sich zu offenbaren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66109">
<space/>Für sie richtete er aus dem Blau des Himmels<lb/>
ihr Ruhebett, ihr Aufwachen grüßte er mit der Pracht<lb/>
des Sonnenaufgangs, und wenn er sie in den Schlaf<lb/>
einlullte, wob er sie hinein in den Zauber des<lb/>
</p>
            <p ana="pr66109">
dämmernden Dunkels, in die Lichtwunder der Nacht,<lb/>
in die schwarze Trauer irrsinnigen Rausches!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66110">
<space/>Vergebens, vergebens!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66111">
<space/>In rasender Wut verstieg sich seine Kraft zu der<lb/>
Macht Gottes, der das Leben erschuf, und jeglichem<lb/>
Getier das Leben lieh, thronte über den Gebirgsketten<lb/>
und zerriß den Himmel zu Fetzen, ergoß sich über die<lb/>
Sterne und ließ aus dem Himmel <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> seinen Milliarden<lb/>
von Lichtern ein funkelndes Spielzeug erstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66112">
<space/>Vergebens, vergebens!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66113">
<space/>Ihr Gesicht blaßte ab, verstummte, fror <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Ihre Augen, keuchend vor Angst, weitgeöffnet in tötlichem<lb/>
 Schreck, starrten irr in die wüste Tollwut des<lb/>
brennenden Paradieses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66114">
<space/>— Siehst Du ihn? flüsterte sie mit blutleeren<lb/>
Lippen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66115">
<space/>Wie vom Blitz getroffen, schlossen sich seine<lb/>
Augen, denn die Lohe, die von dem Schwerte<lb/>
des Erzengels schlug, machte sein Augenlicht blind,<lb/>
sein Kopf sank tief auf die Brust, eine unfaßbare<lb/>
Macht dehnte seinen Körper ins Kreuz und mit furchtbarem<lb/>
 Stöhnen ächzte seine Brust:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66116">
<space/>— Erzengel Du!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66117">
<space/>Du der mächtigste in der Engelschar — Du —<lb/>
bist Du nur meine Sünde?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66118">
<space/>Du, der Du auf der höchsten Sproße der Himmelsleiter<lb/>
 stehst, bist Du nichts mehr, als mein Verbrechen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66119">
<space/>— Laß uns vergessen! Vergessen! schrie das<lb/>
Weib.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66120">
<space/>— Vergessen?! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66121">
<space/><rs type="pers">Abel</rs>, <rs type="pers">Abel</rs>, warum mußte ich Dich töten? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66122">
<space/>Du warst still und süß — sprachst Du zu mir,<lb/>
und es war, als möchtest Du um Verzeihung bitten,<lb/>
daß Du wagtest, die tiefe Öde meiner Seele zu stören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66123">
<space/>Hast Du meine Hand erfaßt, so war es, als<lb/>
hättest Du Angst, in mir unbekannte, für Dich verborgene<lb/>
, und für mich gräßliche, verbrecherische Kräfte<lb/>
zu entfesseln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66124">
<space/>Warum hast Du die zur Frau genommen, die<lb/>
ich liebte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66125">
<space/>Oh, wie ich mich erinnere, als ich in den sternlichten<lb/>
 Nächten mich an Eure Hütte stahl, mit den<lb/>
Augen der Seele mich durchfraß durch die dicken<lb/>
Häute Eures Nachtlagers und Dich sah, wie er Dich<lb/>
in seine Arme schloß und Dich an seine Brust festdrückte<lb/>
, und mit heißen, begehrlichen Lippen die<lb/>
mystische Rose Deines Körpers öffnete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66126">
<space/>Und Deine Augen, weit, weit in fremde Ferne<lb/>
gerichtet — und Deine Seele in fernloser Weite<lb/>
irrend, und Dein Körper fremd, als ob er Dir nicht<lb/>
zugehörte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66127">
<space/>Wo lief hinaus Deine Sehnsucht? Um was herum<lb/>
schlugen die breiten Flügel Deines Verlangens ihre<lb/>
weiten Kreise? Nach wem suchten Deine von Leibesfesseln<lb/>
 befreiten Augen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66128">
<space/>Ich besinne mich nicht, welche Schmerzensglut<lb/>
mir die Seele eingeäschert hat, was für ein Wahnsinn<lb/>
mein Gehirn wrang, gleichwie ein nasses Tuch <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66129">
<space/>Ich wollte mich losreißen, und ich konnte mich<lb/>
nicht von der Stelle rühren, eine furchtbare Last fiel<lb/>
auf mich herab, und mit einem spitzigen Pfahl hat<lb/>
mich die Verzweiflung in die Erde eingerammt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66130">
<space/>Und in meiner Seele flüsterte der Satan:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66131">
<space/>— Liebe, Du Gotteslamm, das Du alle Sünden<lb/>
der Welt tilgst, heiliges Hysopkraut, das Du die Seele<lb/>
von allen Vergehen und jeglicher Schuld loswaschest,<lb/>
gib mir die Kraft!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66132">
<space/>— Du solltest nicht das Weib Deines Nächsten<lb/>
begehren! grollt der Zorn Deines Gottes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66133">
<space/>Und das Weib war das Weib meines Bruders!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66134">
<space/>Ich zitterte am ganzen Leib wie ein Mensch, dem<lb/>
man die fürchterlichsten Folterwerkzeuge vorzeigt <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66135">
<space/>Liebe, Du allmächtige Gewalt, die Du Gott auf<lb/>
den Thron setzest und ihn zu Staub zermalmst — bist<lb/>
Du nicht mächtiger als Seine Gesetze?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66136">
<space/>Wie lächerlich und klein ist die Liebe als Tugend,<lb/>
billig, wie ein Talisman, den man von einem Wanderjuden<lb/>
</p>
            <p ana="pr66136">
 kaufen kann und der vor Krankheiten und<lb/>
Unglücksfällen beschützt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66137">
<space/>Wie platt und verächtlich die Liebe, der kein<lb/>
Hindernis in die Quere kommt und die die Menschen,<lb/>
fromm und treu ringsherum aufgestellt, segnen und<lb/>
jegliche Gnadenquelle über ihr öffnen — eines greisenhaften<lb/>
 Verlangens, einer ruhigen Sättigung, einer<lb/>
warmen Speisung und des faulen Ochsenjochs würdig<lb/>
ist die Liebe in vollem Sonnenlicht, die Liebe des<lb/>
warmen Bettes, das da von jubelnden Hochzeitsjungfrauen<lb/>
 umstellt ist, die Liebe des ruhigen Schlafes von<lb/>
Gerechten und Ordentlichen, die da nur einmal am<lb/>
Tage sündigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66138">
<space/>Oh! in einer anderen, in einer gewaltigeren<lb/>
Majestät soll fürwahr die Macht der Liebe einherschreiten<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66139">
<space/>Mit einem Haar, das die wüstesten Stürme zerzausen<lb/>
, mit Hohngelächter, gottschänderischen Flüchen,<lb/>
wildem Spottgeschrei allen Gesetzen zuwider auf den<lb/>
Lippen, mit Augen, die den <seg type="insult">Mob</seg> zermalmen und ihn<lb/>
vor sich auf den Knieen rutschen lassen, und mit<lb/>
Händen, die sich nicht scheuen, das Messer hineinzustechen<lb/>
 — wenn auch in den Schoß des Bruders!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66140">
<space/>Hier begann mein Herz zu zittern, als wäre es<lb/>
mir lebendig aus der Brust gerissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66141">
<space/>Des Bruders!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66142">
<space/>Hart, eisern, unbeugsam!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66143">
<space/>Wo der Fuß einer solchen Liebe hintritt, was<lb/>
denn, wenn er mit seinen Hufen Menschen zertritt, wie<lb/>
einen Ameisenhaufen? wo ihr Wahnsinn aufkreischt,<lb/>
was denn, wenn ein Abgrund sich zwischen Brüdern<lb/>
und Freunden öffnet, und wo ihr Spieß hinfliegt, was<lb/>
denn, wenn er auch in das Herz der eigenen Mutter<lb/>
trifft?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66144">
<space/>Und was für ein Wunder, wenn der Vulkan in<lb/>
der Stunde einer wüsten Orgie mit Lava in den<lb/>
Himmel speit, Städte und Dörfer verschüttet und eines<lb/>
neuen Lebens trächtige Erde sich in Gebärmutterkonvulsionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr66144">
 windet und <seg type="insult">ihre elende Brut</seg> unter den<lb/>
Trümmern seines elenden Werkes begräbt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66145">
<space/>Ein Vulkan und ein Erdbeben soll Deine<lb/>
Liebe sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66146">
<space/>Hart, eisern, unbeugsam, unwissend um alle<lb/>
Gebote und Gesetze!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66147">
<space/>Also sprach der Satan, und freudig stimmte ihm<lb/>
meine Seele zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66148">
<space/>Diese Qual hat meine Seele überwältigt, und als<lb/>
ich erwachte, sah ich Dich sitzen auf der Schwelle des<lb/>
Zeltes — Deine Augen starr gerichtet in weite Ferne,<lb/>
und Deine Seele irrend in fernlosen Weiten. Und Dein<lb/>
Leib so fremd, so fremd, als ob er Dir nicht zugehörte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66149">
<space/>Vielleicht waren es Augenblicke, vielleicht ganze<lb/>
Stunden, und gar volle Tage, die in meinem Gedächtnis<lb/>
verschmolzen, ganz so, wie große Erzblöcke in dem<lb/>
feurigen Ofen in spritzendem Gischt zur flüssigen<lb/>
Masse werden; ich entsinne mich nur, wie Deine Hand<lb/>
in der meinen zitterte, wie Dein Herz im Takt mit<lb/>
dem meinen schlug, in Tollwut des Verlangens, in<lb/>
abgrundlosem Schreck, in zerstörender Angst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66150">
<space/>Und schon streckte ich die Hand, auf daß unter<lb/>
der rasenden Sichel meines Wahnsinns die reiche, so<lb/>
ersehnte Ernte fiele, da plötzlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66151">
<space/><rs type="pers">Abel</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66152">
<space/>Und ich hatte einen <rs type="pers">Abel</rs> in meiner Seele — oh,<lb/>
Du mein heißgeliebter Bruder — ich trug ihn in mir,<lb/>
wie eine Gotteslade, in der sich das Wunder der<lb/>
geheimnisvollsten Sakramente vollzieht, mit den Wurzeln<lb/>
des urewigen Seins des Jessy wuchs er in die geheimste<lb/>
Tiefe meiner Seele, füllte aus jede Pore meines Daseins,<lb/>
und ich habe den Baum aus mir herausgerissen, zerstörte<lb/>
 den Gottestempel, denn andere und mächtigere<lb/>
Gelübde habe ich mit Dir geschlossen, für die noch<lb/>
kein Gott ein Sakrament verfügt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66153">
<space/>Ich fuhr auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66154">
<space/>Zu jener Zeit war <seg type="insult">der <rs type="pers">Judas</rs> in mir</seg> noch nicht<lb/>
geboren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66155">
<space/>Meine Seele blutete aus tausend Wunden, denn<lb/>
ich habe aus ihr Jessys Wurzeln herausgerissen, meine<lb/>
Seele war ein einziger Trümmerhaufen, ein eingeäscherter<lb/>
 Altar nach der Vollendung des blutigen<lb/>
Opfers, und mein Herr und Gott ward <rs type="pers">Abel</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66156">
<space/>Ich ging an ihn heran und sagte zu ihm:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66157">
<space/>— Verzeihe mir, aber ich liebe Deine Auserwählte<lb/>
, Du wirst sie doch nicht notzüchtigen wollen<lb/>
mit Deiner Liebe, da die Flügel ihrer Sehnsucht um<lb/>
mich beständig rauschen, und unsere Hände, die sich<lb/>
tausendmal verloren, hin und her irrten, endlich sich<lb/>
wieder gefunden haben, wie es uns von Uranfang<lb/>
bestimmt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66158">
<space/>Und Dein Gott donnerte und säte seine Blitze<lb/>
rings um mich und schrie, daß Du keine anderen<lb/>
Götter vor ihm haben sollest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66159">
<space/>Und ich <rs type="pers">Kain</rs> habe den <rs type="pers">Abel</rs> getötet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66160">
<space/>Hart, eisern, unbeugsam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66161">
<space/>Horch Du Gewitter, das Du Bäume aus der Erde<lb/>
entwurzelst, was bist Du im Vergleich zu der Hölle,<lb/>
die in meiner Seele zu rasen begann?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66162">
<space/>Eherne Trompeten des Jüngsten Gerichtes, was<lb/>
ist Euer Heulen gegen den Donner Gottes:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66163">
<space/><rs type="pers">Kain</rs>, <rs type="pers">Kain</rs> — wo ist Dein Bruder!?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66164">
<space/>Irgendwo gen den Untergang ergoß sich ein<lb/>
furchtbarer Lichtschein, als wäre die Sonne gesprungen;<lb/>
es barsten die Reifen, wie heut, wie heut; die gräßliche<lb/>
Glut überschwemmte den Himmel, kochte über, schäumte<lb/>
in wüstem Gischt, wie heut, wie heut — troff von der<lb/>
Himmelskuppel in sprühendem Feuerregen und tief<lb/>
bis hinauf über die Mittagsgrenze fraßen blutige Feuerzungen<lb/>
 an dem schwarzen Abgrund der Nacht, wie<lb/>
heut, wie heut — und dann erlosch das furchtbare<lb/>
Himmelswunder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66165">
<space/>Ich durchlebte Ängste und Qualen, die mir das<lb/>
Haar bleichten, der Schreck durchfuhr mich mit furchtbarem<lb/>
 Zittern, der Atem stockte in meiner Brust:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66166">
<space/>In wilder Flucht jagte ich vor mich hin — Schritt<lb/>
für Schritt fiel ich über uralte Wurzeln, die über die<lb/>
</p>
            <p ana="pr66166">
Erde ragten, gleich dem Gerippe vorsintflutlichen<lb/>
Getiers, das mit dem Pflug aus der Erde herausgeackert<lb/>
 wurde: sah ich in die Höhe, da machte mich<lb/>
blind der furchtbare Strahl des zürnenden Gottes —<lb/>
und wieder fiel ich auf mein Angesicht, und stürzte<lb/>
in unermeßliche Abgründe, ohne End, ohne End <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66167">
<space/>Wovor bin ich geflohen und wohin? Wo konnte<lb/>
es Rast für meine Füße geben, wo Ruhe für meine<lb/>
gräßlichen Gedanken? Wo das Ziel, dem ich zulaufe<lb/>
— wo?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66168">
<space/><rs type="pers">Abel</rs>, <rs type="pers">Abel</rs> — Deine furchtbare Rache. Welch<lb/>
unendlich süße Erlösung wäre für mich damals der<lb/>
Tod gewesen! Könnte eine Hand zärtlicher liebkosen,<lb/>
als der vernichtende Blitzschlag Deiner wütenden<lb/>
Keule?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66169">
<space/><seg type="insult">Verfluchter Henker!</seg> Auf Schritt und Tritt hast<lb/>
Du den Tod vor meine Augen gesetzt, und weit<lb/>
offen hast Du immer noch eine Hintertür gelassen,<lb/>
durch die ich in Angst entschlüpfen konnte, meine<lb/>
Füße hast Du in verräterische Fangnetze verstrickt,<lb/>
um mir, der schon einen tausendfältigen Tod erlitten<lb/>
hat, noch in letzter Sekunde den Weg der Rettung<lb/>
zu zeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66170">
<space/>Nach dem Tod, dem Erlöser, habe ich geschrien<lb/>
und Du höhntest: Du wirst leben, in alle Ewigkeit<lb/>
wirst Du leben. Nie sollst Du die Abgründe der Qual<lb/>
erschöpfen, nie soll es ein Ende für Deine Pein<lb/>
geben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66171">
<space/>Der Mann schwieg und zu seinen Füßen schluchzte<lb/>
das Weib:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66172">
<space/>— <rs type="pers">Abel</rs>, <rs type="pers">Abel</rs> seh’ ich vor mir! In schwarzen<lb/>
Nächten wächst er vor meinen Augen, wie eine furchtbare<lb/>
 Feuersäule — meine Seele scheint sich vom<lb/>
Körper zu trennen und irrt hinter ihm her auf schwindelnden<lb/>
 Gründen, von denen jeder Blick in die Tiefe<lb/>
das Hirn in die Hölle versetzt, auf zitternden Sümpfen,<lb/>
auf denen jeder Tritt ein offenes Grab ist, auf den<lb/>
Friedhöfen der Jahrtausende, aus denen von überall<lb/>
her sich mir verzweifelte Arme entgegenrecken, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr66172">
nach Rache schreien und Haß atmen und mit Qualen<lb/>
schrecken, die keine Hölle zu ersinnen vermag. Wie<lb/>
ein blaßes Gespenst kniet er auf meiner Brust, umfängt<lb/>
mich mit eisernen Reifen seiner Arme, würgt mich,<lb/>
verpestet mein Blut mit seinem Atem, und versengt<lb/>
meine Seele mit seinem furchtbaren Blick bis auf den<lb/>
Grund <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66173">
<space/>Hier umfaßte der Mann das Weib, drückte es an<lb/>
seine Brust und flüsterte ihr heiße Liebesworte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66174">
<space/>— Was ist mir <rs type="pers">Abel</rs> gegen das Glück, daß ich<lb/>
Dich besessen habe?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66175">
<space/>Tausende <rs type="pers">Abels</rs> würde ich töten, wenn man Dich<lb/>
mir entreißen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66176">
<space/>Er atmete tief auf und seine Augen verschleierte<lb/>
eine endlose Zärtlichkeit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66177">
<space/>— Geliebte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66178">
<space/>Wie flammende Vorboten der aufgehenden Sonne<lb/>
— Dein goldenes Haar, wie eine Wunderrose, die da<lb/>
erblüht ist in dem Glanze des Mondlichtes — Dein<lb/>
Antlitz, so still und so wunderhell <seg type="symbol" subtype="3dots"/> in Deinen Augen<lb/>
schillert meine Seele, mit Deiner vereint, in unfaßbarer<lb/>
Macht und Gnadenfülle, und durch unsere ineinandergeflochtenen<lb/>
 Hände ergießt sich in unsere fiebernden<lb/>
Adern in wilder Hast der Strom der Liebe, die da einzig<lb/>
allein das Leben bedeutet, seinen Anfang und Ende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66179">
<space/>Du warst süß, wie eine Weintraube in dem Mittag<lb/>
des heißen Sommers: gebenedeiet meine Hand, die sie<lb/>
gepflückt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66180">
<space/>Du warst stolz und unzugänglich wie eine wilde<lb/>
Mauerhecke: gebenedeiet die Macht meiner Liebe, vor<lb/>
welcher Du weichen mußtest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66181">
<space/>Heilig, heilig mein Liebesverlangen, unter dessen<lb/>
Sichel die herrliche Ernte Deines Sommers gefallen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66182">
<space/>Und ich <rs type="pers">Kain</rs>, der ich <rs type="pers">Abel</rs> um meiner Liebe<lb/>
willen getötet habe, sitze breit und stark auf meinem<lb/>
Thron und schreie in die Welt hinaus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66183">
<space/>Ich liebe Dich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66184">
<space/>Man hat mich geschlagen, bespieen, mit Verachtung<lb/>
 und Flüchen gehetzt, auf meine Stirn das<lb/>
</p>
            <p ana="pr66184">
blutige, nie vernarbende Mal des Verräters und des<lb/>
Verbrechers eingebrannt, quer über meinen Weg schwere<lb/>
Balken hingeworfen, damit ich auf jedem Schritte falle,<lb/>
und ich weine in dem großen Glück:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66185">
<space/>Ich liebe Dich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66186">
<space/>Wie ein Lichtschein unaussprechlicher Macht und<lb/>
Freude ergoß sich in meine Seele die heilige Gnade,<lb/>
daß Du mein bist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66187">
<space/>Wie eine Rauchsäule von dem Opferaltar wächst<lb/>
in den Himmel hinein die Kraft meiner Liebe, meine<lb/>
Gewalt, die Du bist <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66188">
<space/>Erzengel Du!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66189">
<space/>Aus dem Paradies hast Du uns vertrieben, und<lb/>
ich habe mir ein neues geschaffen, ein gewaltigeres<lb/>
noch, das die ganze Erde umfaßt und den Himmel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66190">
<space/>Mit meinem Wissen habe ich die Lust erzeugt,<lb/>
habe sie mit Schmerz und Qual verkuppelt und sie so<lb/>
in ihrer Stärke vertausendfacht — mein Geschlecht ergoß<lb/>
ich in tausend Betten, auf daß es das ganze All ausfülle<lb/>
 und mit seinen heißen Strömen mein Gehirn<lb/>
befruchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66191">
<space/>In jeden Instinkt, in jeden Reflex tat ich hinein<lb/>
die kochende Glut der Leidenschaft, damit meine Tat<lb/>
sich zu der Allmacht der göttlichen Tat aufschwingen<lb/>
könne, und jedes Gefühl, jeden meiner Gedanken<lb/>
durchsättigte ich mit dem lebenden Feuer des Geschlechtswillens<lb/>
, auf daß meine Seele, gerichtet in die<lb/>
Zukunft des Menschengeschlechtes, in ihrer unerschütterlichen<lb/>
 Macht für immerdar leben möge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66192">
<space/>Ich erschuf mir die Lust der Tat, die Lust des<lb/>
Schaffens, die Lust des himmelhochjauchzenden Aufschwungs<lb/>
, da der Mensch mit dem Gott von Angesicht<lb/>
zu Angesicht spricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66193">
<space/>Und wenn mein Blut Dir entgegenschlägt, wenn<lb/>
Dein Schoß zittert, wenn Dein Gesicht, umglüht von<lb/>
dem Goldstrom Deiner Haare, zu ersterben scheint in<lb/>
der Lust der Himmelfahrt, brauchst Du da noch ein<lb/>
anderes Paradies? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66194">
<space/>Das Weib schluchzte verzweifelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66195">
<space/>— Ich will versinken in dem Abgrund der Lust,<lb/>
will meine Seele reinbaden in dem Sonnenglanz<lb/>
unserer Liebe, auf daß sie reiner werde als der Hysop,<lb/>
der alle Schuld tilgt, und schon, schon vernarben die<lb/>
Wunden, stillt sich der blutige Schmerz der Schuld —<lb/>
und da plötzlich: eine Harpune schlägt sich in mein<lb/>
Herz und zerrt und reißt es in Stücke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66196">
<space/><rs type="pers">Kain</rs>, <rs type="pers">Kain</rs>, was hast Du getan?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66197">
<space/>Oh, dann wird mir zum Ekel Dein Liebesgekose,<lb/>
widerlich Deine Umarmung — meine Seele reißt sich von<lb/>
Dir los in schmerzlicher Qual, um sich aufs neue in<lb/>
noch schmerzlicherer Lust auf Dich zu werfen und nach<lb/>
Ruhe für meinen verzweifelten Irrsinn zu suchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66198">
<space/><rs type="pers">Kain</rs>, <rs type="pers">Kain</rs>, das Blut Deines Bruders hat unser<lb/>
Brautbett besudelt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66199">
<space/>Oh, sieh mich nicht so an mit diesen schrecklichen<lb/>
 Augen. Der Schmerz erstarrte in ihnen. Eine<lb/>
größere Qual als die meine hat sie so weit aufgerissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66200">
<space/>Oh komm, komm, Geliebter Du — in der Glut<lb/>
der Lust, in der Hölle der <choice><sic>Sinnen</sic><corr>Sinne</corr></choice> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr66201">
<space/>Laß uns vergessen — vergessen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66202">
<space/>— Vergessen?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66203">
<space/>Er lachte verzweifelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66204">
<space/>— Vergessen? Ich? Ich?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66205">
<space/>Tausendmal bin ich gestorben und tausendmal<lb/>
kehrte ich zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66206">
<space/><rs type="pers">Joshua</rs>! <rs type="pers">Christos</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66207">
<space/>Oh seine süßen Augen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66208">
<space/>Seine Augen waren — oh, wie soll ich Dir<lb/>
das sagen — seine Augen drangen durch und durch<lb/>
— es schien, als gebe es keine noch so dicke Mauer,<lb/>
die sie nicht durchdringen könnten, als fände sich<lb/>
keine noch so verstockte Seele, daß sie in diesem<lb/>
Glanze nicht zerschmelze, und kein Herz, das nicht<lb/>
mit diesem Pulsschlag schlüge, und in heißem Verlangen<lb/>
 schrie: Dein bin ich, o Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66209">
<space/>Wie ein Hund kauerte ich zu seinen Füßen, aus<lb/>
seinen Augen sog ich den süßesten Honig der Erlösung,<lb/>
des Rückkaufs meiner schweren Schuld — jedes seiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr66209">
Worte war für mich die zärtlichste Liebkosung und<lb/>
das Unterpfand des ewigen Lebens auf dem Schoß<lb/>
dessen, der war, ist und sein wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66210">
<space/><rs type="pers">Magdala</rs>, <rs type="pers">Magdala</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66211">
<space/>Hast Du mich damals gesehen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66212">
<space/>O, hätte ich Dich nie erblickt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66213">
<space/>Erlöst wäre meine Seele, befreit von der Schuld<lb/>
des Brudermordes mein Herz <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66214">
<space/>Er schwieg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66215">
<space/>So schwer fiel noch kein Steinblock von der<lb/>
Höhe in das Tal, wie sein totgequältes Haupt auf die<lb/>
schwergespreizten, eisernen Finger seiner Hände. Sie<lb/>
gaben nach unter seiner Schwere, das Haupt fiel ihm<lb/>
auf die Knie, er sank ganz zusammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66216">
<space/>— <rs type="pers">Judas</rs>! <rs type="pers">Judas</rs>! schrie das Weib.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66217">
<space/>Den Bruder hast Du gemordet, den Erlöser verkauft<lb/>
! Wo ist mein Paradies, wo meine Erlösung?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66218">
<space/>Er richtete sich auf, sah um sich mit einem<lb/>
kalten, erstaunten Blick, als wäre er nach einem<lb/>
tausendjährigen Schlaf erst erwacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66219">
<space/>— <rs type="pers">Kain</rs>? <rs type="pers">Judas</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66220">
<space/>Ah! Ich erinnere mich <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66221">
<space/>Zeig mir das Gras, über welches seine Füße<lb/>
schritten, damit ich einen Halm nach dem anderen<lb/>
küssen könne, zeig mir die Abdrücke seiner Füße in<lb/>
dem weichen Lehm, auf dem er gegangen ist, damit<lb/>
ich mich mit meinen Lippen an ihnen festsaugen<lb/>
könne und sie kose in seligstem Glück:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66222">
<space/><rs type="pers">Magdala</rs>, <rs type="pers">Magdala</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66223">
<space/>Geh dort nicht hin, heiliger Rabbi! schrie mein Herz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66224">
<space/>Aber ich wagte es nicht laut zu sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66225">
<space/>Noch haben Dich meine Augen nicht gesehen,<lb/>
und schon atmete ich den Duft Deiner Haare, sah das<lb/>
gelenke Rohr Deiner Glieder, fuhr mit zitternden<lb/>
Händen Deinen Körper entlang, entblößte Dich nackt<lb/>
mit meinen Augen, Dich, meine stolze, heilige Geliebte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66226">
<space/>Du möchtest mir jetzt Deinen wildesten Fluch<lb/>
in die Augen speien. Deine verzweiflungstrunkenen<lb/>
Nägel in meinen Leib einhacken <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66227">
<space/>Wie schön warst Du damals, Geliebte, Du!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66228">
<space/>Soll ich Dir davon sprechen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66229">
<space/>Nein, nein <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66230">
<space/>Mit ihm zusammen bist Du gestorben. Zum Ekel<lb/>
wurde ich Dir und zum Abscheu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66231">
<space/>Ich weiß es, ich weiß <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66232">
<space/>Dein Platz an seinem Grab, und mit ihm zusammen<lb/>
 wirst Du Deine Himmelfahrt feiern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66233">
<space/>Aber jetzt höre mir zu — Du mußt hören!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66234">
<space/>Er packte sie an den Händen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66235">
<space/>Und schon sprach er nicht mehr, er zischte, er<lb/>
schluchzte, er schlug aus mit den Worten, wie ein<lb/>
wütender Hengst mit eisernen Hufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66236">
<space/>Tausende von Worten verloren sich im Nebel<lb/>
und Dunkel, und als er erwachte, hörte er sich endlich<lb/>
sprechen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66237">
<space/>— Gräßlich war der Augenblick, als Du zu seinen<lb/>
Füßen kauertest, sie mit riechenden Ölen salbtest und<lb/>
mit Deinen Haaren trocknetest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66238">
<space/><rs type="pers">Magdala</rs>! <rs type="pers">Magdala</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66239">
<space/>Und er, versunken in die Wunder unfaßbarer Geheimnisse<lb/>
, sprach mit seinem Gott: er sah Dich nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66240">
<space/>Aber meine Seele krampfte sich zusammen, als<lb/>
ich sah, wie Du mit der goldenen Seide Deiner Haare<lb/>
seine Füße abriebst, wie Deine Lippen mit heißen<lb/>
Küssen an den Stellen ruhten, durch welche bald,<lb/>
allzubald, die rostigen, langen, fingerdicken Nägel<lb/>
durchdringen sollten, durch diese schmalen, weißen<lb/>
Gottesfüße!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66241">
<space/><rs type="pers">Magdala</rs>! Küsse nicht diese Füße! Küsse nicht!<lb/>
Blut strömt mir in die Augen — und in der blutigen,<lb/>
gräßlichen Feuersbrunst, in der mir die ganze Welt<lb/>
steht, ragt das Kreuz!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66242">
<space/>Jetzt schmiegtest Du Dich mit dem ganzen Antlitz<lb/>
an seine Füße, umwandest sie mit der Flut Deiner<lb/>
Haare — Du hast vergessen, daß er ein Gott ist, daß<lb/>
er Dich nicht sieht — wie eine Schmeichelkatze liebkosest<lb/>
 Du seine Füße, streichelst sie, küssest sie — in<lb/>
</p>
            <p ana="pr66242">
beide Hände hast Du seine schönen weißen Füße<lb/>
genommen. Tue es nicht <rs type="pers">Magdala</rs>! Tue es nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66243">
<space/>Deine nackte Brust wogt, Dein ganzer Leib<lb/>
erschauert, es krümmt sich Dein Nacken, Deine Hüften<lb/>
zittern, — laß es <rs type="pers">Magdala</rs>, laß es!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66244">
<space/>Siehst Du denn nicht, daß sein Blick von der<lb/>
Erde losgerissen ist? — fühlst Du denn nicht, daß Du<lb/>
tote Glieder umfängst? — seine Seele spricht mit Gott,<lb/>
weilt schon längst nicht mehr hier!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66245">
<space/>Schmeichle nicht, verführe nicht den Gott!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66246">
<space/>Wie ein Kind sah er Dich an mit zärtlichen Augen<lb/>
und lächelte mit dem unendlich stillen Lächeln des<lb/>
Gotteslammes, das alsbald mit seinem Opfer die Sünden<lb/>
der ganzen Welt tilgen sollte, und sprach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66247">
<space/>Oh Du, meine Schwester!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66248">
<space/>Schwester? Schwester?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66249">
<space/>Oh, ich sehe Dich, ich sehe Dich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66250">
<space/>Nie noch hat eine so demütigende Absage ein<lb/>
Weib getroffen, das da in Sünde und Unzucht empfangen<lb/>
ward!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66251">
<space/>Und schon, schon fühlte ich mit satanischer Lust,<lb/>
wie Du Dich auf ihn werfen würdest, aus Deinen Augen<lb/>
schlugen Blitze verstoßenen Verlangens — ein wilder<lb/>
Triumph raste in meiner Seele — und da plötzlich,<lb/>
wie vom Blitz erschlagen, fielst Du nieder, Deine Lippen<lb/>
wurden totenblaß, Dein Leib kauerte zusammen und<lb/>
Tränen stürzten aus Deinen Augen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66252">
<space/>Erlöser! Erlöser!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66253">
<space/>Hättest Du in ihn das Gift der wütendsten<lb/>
Schlangen Deiner Gier eingeimpft —<lb/>
</p>
            <p ana="pr66254">
<space/>hättest Du ihn gebissen, seinen Leib zerfleischt<lb/>
mit der Wut einer irren Leidenschaft, mit der Du seine<lb/>
Füße küßtest —<lb/>
</p>
            <p ana="pr66255">
<space/>hättest Du mit den verfeinertsten, hinterlistigsten<lb/>
Mitteln Deiner Liebeskunst sein Blut ins Wallen gebracht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66256">
<space/>all das wäre für mich nicht ein solch furchtbarer<lb/>
Schmerz wie dies eine: Erlöser!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66257">
<space/>Und die Lichtspitze seiner Augen durchbohrte mit<lb/>
hellem Blitzstrahl das Dunkel meiner Seele und es<lb/>
</p>
            <p ana="pr66257">
entstand in ihr eine furchtbare Helle, ich fühlte mich<lb/>
nackt, so entsetzlich nackt, daß es schien, als würde<lb/>
mich eine ganze Hölle von Scham aufbrennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66258">
<space/>Ich ging hinaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66259">
<space/><rs type="pers">Magdala</rs>, <rs type="pers">Magdala</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66260">
<space/>Ich höre, wie er mich fragt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66261">
<space/>Warum meidest Du mich, <rs type="pers">Judas</rs> — warum sind<lb/>
Deine Augen in die Erde vergraben, warum sind<lb/>
Deine klugen Augen siech und scheu geworden und<lb/>
wie mit Nebel verschleiert, warum ist Dein Haar über<lb/>
Nacht bleich geworden, und Dein Rücken krumm,<lb/>
als wäre er in ein Joch hineingezwängt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr66262">
<space/>Als Hohn, unwürdig eines Gottes, schien mir die<lb/>
Sprache des Herrn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66263">
<space/>Blut stieg mir zu Kopfe, und meine Zunge, die<lb/>
schon am Gaumen festzukleben schien, löste sich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66264">
<space/>— Das Herz des Weibes, das mir zugehörte, hast<lb/>
Du, Herr, an Dich gerissen, ihre Seele hast Du mit<lb/>
unsichtbaren Fäden Deiner göttlichen Macht umstrickt<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66265">
<space/>Hier unterbrach den Wahnsinn meiner Sprache<lb/>
sein verwunderter, sein so erschreckend kluger Blick,<lb/>
der dem Menschen ins tiefste Mark dringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66266">
<space/>Seitdem sprachen wir nicht mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66267">
<space/>Wie ein Schatten schlepptest Du Dich hinter ihm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66268">
<space/><rs type="pers">Magdala</rs>, <rs type="pers">Magdala</rs>! Tue es nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66269">
<space/>Satan — <rs type="pers">Magdala</rs>, hinweg mit Dir von dem Gottessohn<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66270">
<space/>Bis in jenem Augenblick: nein — nein, nein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66271">
<space/>Ich küßte ihn, <rs type="pers">Magdala</rs> — nein, nein — nein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66272">
<space/>Geliebter Rabbi, flüsterte ich ihm ins Ohr —<lb/>
nein — nein — nein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66273">
<space/>Und Du zu Füßen seines Kreuzes und jetzt mit mir!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66274">
<space/>Mit mir, <rs type="pers">Magdala</rs>, mit mir! von den Füßen des<lb/>
Erlösers habe ich Dich weggeschleppt, ich <rs type="pers">Kain</rs>, ich<lb/>
<rs type="pers">Judas Ischariot</rs>, auf ewige Qual, zur ewigen Verdammnis<lb/>
, ewiges Zusammen und Auseinander, ewiges Eins<lb/>
und ewigen Haß!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66275">
<space/>Du und ich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66276">
<space/>Zu Hilfe Satan — zu Hilfe!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66277">
<space/>Du mein einziger Bruder, Du strahlender Cherub,<lb/>
Du großer Herr, der Du auch einst aus dem Paradies<lb/>
vertrieben warst, weil Du Deine Macht an der seinen<lb/>
messen wolltest — Du der Vorzüglichste an Schönheit<lb/>
— Lichtbringer Du, steh mir bei! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66278">
<space/>Da fuhr er zusammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66279">
<space/>Denn plötzlich sah er den Erzengel vor sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66280">
<space/>Und eine furchtbare Macht schlug aus seinem<lb/>
Schwert. Seine Augen durchbohrten das Herz des<lb/>
Menschen, sein Antlitz war blaß, und unsichtbare Blitzstrahlen<lb/>
 seines Zornes schlugen umher, wie herabgerissene<lb/>
 Sterne in dunkle Abgründe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66281">
<space/>Und der Satan kauerte am Rande jenes Blocks,<lb/>
der da allein als Zeuge vorsintflutiger Raserei geblieben<lb/>
war, starrte in die Feuersbrunst des Paradieses, und<lb/>
lachte nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66282">
<space/>Er erblickte seinen Bruder, den Erzengel, und<lb/>
maß ihn mit stolzem, verwundertem Blick.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66283">
<space/>— Ich <rs type="pers">Kain</rs>, schrie der Mensch, ich <rs type="pers">Judas Ischariot</rs>,<lb/>
umwölkt von dem Nebel und den Wolken meiner Opfer,<lb/>
die mich mehr als Gott zu lieben lernten, ich, der ich<lb/>
mit dem Gott an einem Tische saß, und in den dunklen<lb/>
Gassen des Ölbergs sein blasses Antlitz küßte, und ihm<lb/>
sagte, daß ich ihn über alles liebe — ich höhne Deiner<lb/>
Kraft, <seg type="insult">Du armseliger Hüter</seg>, der auf den Befehl seines<lb/>
Herrn den Garten unreifen Obstes vor den Dieben<lb/>
schützen muß — ich verlange nicht nach Deinem<lb/>
Paradies — ich habe mir ein eigenes geschaffen, ich<lb/>
ließ mich freiwillig aus dem Deinigen herausstoßen,<lb/>
um die Macht meiner Liebe an dem Übermaß des<lb/>
Schmerzes zu messen, ihre Kraft über die Macht des<lb/>
Todes und des Lebens hinauszusteigern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66284">
<space/>Und Du Satan — verflucht, tausendmal verflucht<lb/>
seiest du mitsamt Deinem Lichtbruder!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66285">
<space/>In unsere Seele hast Du, Giftschlange, das Verlangen<lb/>
und die Begier eingeimpft, hinterlistig hast Du den Lustbaum<lb/>
 gepflanzt, der das Gute und das Böse unterscheiden<lb/>
</p>
            <p ana="pr66285">
läßt, um uns mit diesem Köder blind zu machen für<lb/>
Deine Größe, Deine Schliche und Verrat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr66286">
<space/>Mit der Liebe hast Du uns blind gemacht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66287">
<space/>Wiederhole, wiederhole, womit Du meine Eltern<lb/>
verführt hast, <seg type="insult">Du böser, Du heimtückischer, hinterlistiger<lb/>
Satan</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66288">
<space/>Antworte mir!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66289">
<space/>Du schweigst? Ha, ha, ha, Satan hat mich verlassen<lb/>
, nun, dann wende ich mich an Dich, Erzengel,<lb/>
Du, <seg type="insult">Henkersknecht und blindes Werkzeug eines Lügners</seg>,<lb/>
ich segne Dich! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr66290">
<space/>Eine Ewigkeit rangen ihre Augen in schwerem<lb/>
Kampf, aber mit nichts läßt sich die Macht vergleichen<lb/>
dessen, der war, ist und sein wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66291">
<space/>Und der Satan krümmte sich vor schmerzlichem<lb/>
Lachen, und das Weib stöhnte in höllischer Qual, und<lb/>
der Erzengel: die Qual, die Sünde, das Verbrechen<lb/>
stand auf der Wehr.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>