<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08549.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08548.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08550.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erkundungsvorstoß in die Sprache, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 223-224</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08549</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0223.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,223</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erkundungsvorstoß in die Sprache</head>
            <p ana="pr112149">
<space/>Daß die Sprache von <seg type="insult">Fachausdrücken des alten Kriegshandwerkes<lb/>
</seg> durchwirkt ist, merkt man erst, wenn sie jetzt<lb/>
mit den neuen <foreign xml:lang="la">termini technici</foreign> zusammenstoßen oder<lb/>
zusammenfließen. Oder vielmehr: <seg type="insult">die deutsche Phantasie</seg>, die sich<lb/>
für deren Erwerbung aufgeopfert hat, merkt es nicht; und da die<lb/>
neuen technischen Methoden nicht die Kraft haben, Sprachgut<lb/>
zu hinterlassen, so wird, wenn nichts anderes, <seg type="insult">die alte Redensart</seg><lb/>
<seg type="insult">den neuen Krieg</seg> überleben. Das Beispiel <seg type="insult">der bei einem erfolgreichen<lb/>
Gasangriff hochgehaltenen Fahne</seg> setzt sich endlos fort. Aber<lb/>
nicht nur der <seg type="insult">Anachronismus</seg>, den <seg type="insult">unser ganzes heroisches<lb/>
Denken</seg> vorstellt, auch die <seg type="insult">Gleichzeitigkeit von Tatmethode und<lb/>
Redensart</seg> kommt <seg type="insult">einer entseelten Sprache</seg> nicht mehr zum<lb/>
Gefühl. Daß einmal dem Papst nachgesagt wurde, er habe mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr112149">
einer pazifistischen Forderung übers Ziel geschossen, war gewiß<lb/>
ein empfindlicher Vorwurf. Aber empfindlicher ist es, wenn es<lb/>
nicht karamboliert, sondern zusammengeht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr112151">
— — durch Einbruch in die gegnerischen Linien — — tiefer in die<lb/>
gegnerischen Stellungslinien einzudringen — — Einblick in die von<lb/>
den vordersten Linien verschiedene Art der Truppenbelegung zu<lb/>
bekommen — — begibt sich die Erkundungsabteilung wieder in<lb/>
die eigenen Linien zurück — — In <seg type="spc">erster Linie</seg> ist daran zu<lb/>
erinnern, daß ein größerer deutscher Erkundungsvorstoß stattgefunden<lb/>
 hat — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr112153">
<space/>Mit <seg type="insult">solchen Kleinigkeiten</seg> habe ich mich im <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
abgegeben mein Herrgott, überzeugt, daß <seg type="insult">die großen Angelegenheiten<lb/>
</seg> aus eben der Fähigkeit, sich bei einem Wort, bei einer<lb/>
Kriegserklärung nichts mehr vorzustellen, entstanden sind. Nach<lb/>
<seg type="insult">solchem Erkundungsvorstoß</seg> begebe ich mich in die eigene<lb/>
Sprache zurück.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>