<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06738.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06737.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06739.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Industriekapitäne und Bankmagnaten oder Ein Triumphgesang, in: Fackel Heft 16, Nr. 398, 1914, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1914-04-01</title>
            <title type="id">tid_06738</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">398</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-398_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/398,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Industriekapitäne und Bankmagnaten oder Ein Triumphgesang</head>
            <p ana="pr90830">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Und doch</seg> gibt es genau so wie früher <seg type="spc">Pferdehändler</seg>,<lb/>
es ist kaum einer weniger geworden, und sie dürfen sich durchaus<lb/>
nicht über schlechte Geschäfte beklagen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Denn allem Rodeln,<lb/>
Skilaufen, Bergkraxeln, Ballschupfen und <seg type="spc">Auteln</seg> zum Trotz hat in<lb/>
Wien die edle Reitkunst an Verbreitung gewonnen. Das Reiten ist wie<lb/>
so manches andere von unserer nivellierenden Zeit demokratisiert<lb/>
worden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Offiziere und die feudalen Kavaliere verschwinden<lb/>
fast unter den <seg type="spc">bürgerlichen Gentlemen</seg>, die tagsüber in ihrem<lb/>
Bureau, im Amt, auf der Klinik oder im Fabrikskontor <seg type="spc">an dem<lb/>
<seg type="ELIDASH">Großwerden</seg> und Reichwerden des Staates mitarbeiten</seg>, morgens aber<lb/>
im eleganten Reitdreß die verschlungenen Alleen des Praters entlang<lb/>
traben und galoppieren. <seg type="spc">Und manch junger Herr</seg>, der im rasendsten<lb/>
Galopp <seg type="spc">einherrast</seg> und dabei so sicher und schön im Sattel sitzt, daß<lb/>
man ihn für einen magyarischen Grafen halten möchte, ist <seg type="spc">der Sohn<lb/>
eines Industriekapitäns oder Bankmagnaten</seg>, <seg type="spc">der zwei<lb/>
Stunden später im Bureaurock Kalkulationen entwirft</seg>. Und<lb/>
</p>
            <p ana="pr90830">
neben diesen Herren reiten ihre Frauen, Schwestern, oder Töchter <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Will man <seg type="spc">die Wiener Gesellschaft</seg> hoch zu Roß sehen, so kann<lb/>
man allerdings nicht früh genug hinausfahren. Um 6 Uhr schon<lb/>
entwickelt sich ein <seg type="spc">lebhafter Pferdekorso</seg>, der um 8 Uhr seinen<lb/>
Höhepunkt erreicht, um dann langsam bis zur zehnten Stunde <seg type="spc">abzuflauen<lb/>
</seg>. Das große Rendezvous zu Pferde ist die Kriau. Hat <seg type="spc">man</seg> die<lb/>
Wege kreuz und quer bis zum Lusthaus durchgaloppiert, <seg type="spc">ist man<lb/>
ordentlich mürbe und warm geworden</seg>, dann reitet <seg type="spc">man</seg> mit<lb/>
verhängten Zügeln nach der <rs type="inst">Meierei</rs>, wo sich dienstbare Geister des Gauls<lb/>
annehmen und ein <seg type="spc">ausgiebiges Frühstück</seg> des Reiters harrt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr90832">
<space/>Nun preiset alle Gott. Es gibt noch <seg type="insult">Pferdehändler</seg>! <seg type="insult">Die<lb/>
feudalen Kavaliere</seg> verschwinden unter <seg type="insult">den bürgerlichen Gentlemen</seg>,<lb/>
es war die höchste Zeit. Die <seg type="insult">Wiener Gesellschaft</seg> sitzt am Samstag<lb/>
im Volksprater und Sonntag kann man sie hoch zu Roß sehen.<lb/>
Die <seg type="insult">Pferdehändler</seg> haben die Sache selbst in die Hand genommen.<lb/>
Sie reiten. Sie wiehern!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>