<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04817.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04816.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04818.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Einbrennpunkt der kulinarischen Kultur), in: Fackel Heft 10, Nr. 274, 1909, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1909-02-27</title>
            <title type="id">tid_04817</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">274</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-274_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/274,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Einbrennpunkt der kulinarischen Kultur)</head>
            <p ana="pr59353">
<space/>Als ich letzthin <seg type="insult">der wohltätigen Bemühungen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44295" ref="#fk__p_39881"><abbr>Dr.</abbr> Charas</rs></seg> gedachte, der in Catania die Hungernden gespeist,<lb/>
sich dann in Rom aufgehalten und in Wien die Blinden sehend<lb/>
gemacht hat, ließ ich die Möglichkeit offen, daß die Angriffe der<lb/>
italienischen Presse auf chauvinistische und nicht auf kulinarische<lb/>
Vorurteile zurückzuführen seien. Ich dachte nämlich, daß die Leistung<lb/>
 der <rs type="inst">Wiener Rettungsgesellschaft</rs> auf sizilischem Boden in der<lb/>
Verteilung von Makkaroni bestanden hätte. Nun werde ich darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, daß ich das Maß <seg type="insult">jener Wohltätigkeit</seg><lb/>
unterschätzt und somit auch den Tadel der italienischen Presse<lb/>
mißverstanden habe. Gegen die Einfuhr von Makkaroni,<lb/>
die ja als Nudeln durchaus in das <seg type="insult">Ressort des goldenen<lb/>
Wiener Herzens</seg> fallen, hat man in Sizilien füglich nichts einzuwenden<lb/>
 gehabt. Aber der Unmut der Bevölkerung, von dem die<lb/>
italienische Presse erzählt und von dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44296" ref="#fk__p_39881"><abbr>Dr.</abbr> Charas</rs></seg> nichts<lb/>
wissen will, soll sich eben nicht gegen die Makkaroni, die in der Tat<lb/>
»geradezu verschlungen« wurden, sondern gegen ein wahrhaft<lb/>
fürchterliches Ansinnen gekehrt haben: gegen die Wiener Bohnen.<lb/>
Da mag man den Unwillen einer durch das Schicksal genug<lb/>
gereizten Bevölkerung begreifen, und es müßte einen nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr59353">
wundern, wenn die Italiener in solcher Zumutung einen feindlichen<lb/>
 Anschlag Österreichs gewittert hätten. Denn es gehört schon<lb/>
<seg type="insult">eine tüchtige Portion Größenwahn aus der Wiener Küche</seg> dazu,<lb/>
einem fremdländischen Magen <seg type="insult">jenen <foreign xml:lang="de-loc">Mehlpapp</foreign></seg>, der hier Gemüse<lb/>
genannt wird, anzubieten. In der <seg type="insult">Stadt der Echtheit</seg> wird natürlich<lb/>
 streng darauf gesehen, daß das Gemüse nur mit echtem Mehl<lb/>
zubereitet wird, und die Fremden, die etwa hieher kommen, fragen<lb/>
in unseren Restaurants vergebens nach jenem Grünzeug, das in<lb/>
der ganzen Welt als Surrogat für unser Mehl auf den Tisch<lb/>
kommt. Die ganze Welt versteht eben nichts von der Küche, und<lb/>
Wien ist in Wahrheit der <seg type="insult">Einbrennpunkt der kulinarischen Kultur</seg>.<lb/>
Wer hierzulande dennoch den Mut hat, den ihm vorgesetzten<lb/>
<seg type="insult">Kleister</seg> zurückzuweisen, und seine Ansprüche schließlich auf<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»kleine Gurken«</foreign> reduziert, mag sich besorgt erkundigen, ob nicht<lb/>
auch die in der Geschwindigkeit <foreign xml:lang="de-loc">»a wengerl eing’stäubt«</foreign> werden.<lb/>
Ich kann die Wut der Catanier begreifen. Zuerst das Erdbeben,<lb/>
und dann die Hilfe! Wenn ich unter Trümmern läge und <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44297" ref="#fk__p_39881">Charas</rs></seg> brächte mir eingebrannte Fisolen, ich schickte ihn damit<lb/>
unverzüglich in die Feldküche zurück. <seg type="insult">Manna in der Wüste, als<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Einbrenn«</foreign> zubereitet</seg>, ist eine Provokation. Die Antwort könnte<lb/>
dann hundertmal lauten: »Aber es wird allgemein gelobt«, ich<lb/>
bliebe unerbittlich, und wenn der Papst mit den Köchen selbst die<lb/>
Mahlzeit gesegnet hätte, ich würde ostentativ verhungern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39881">
               <persName>Charas, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1860-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Leiter der Freiwilligen Rettungsgesellschaft</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>