<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06244.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06243.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06245.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Jour, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06244</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Jour</head>
            <p ana="pr84083">
<space/>Vor der sogenannten Entscheidung hat sich in Wien das<lb/>
Folgende abgespielt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84085">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Besucher kamen, setzten sich an den kleinen Tischen nieder,<lb/>
soweit sie Platz fanden, drängten sich um die Büfetts, ergingen sich<lb/>
in den schönen Sälen, im Vestibül, im großen Speisesaal und in den<lb/>
Nebenräumen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> begrüßten einander, hielten hie und da kleine<lb/>
Konventikel ab, und die Damen zeigten die neuen Frühjahrstoiletten.<lb/>
Man sah, daß die Hüte wieder ein wenig größer werden, daß die<lb/>
Pleureusen, teils aufrecht, teils abwärts arrangiert, wieder in Gnaden<lb/>
aufgenommen sind und daß die <foreign xml:lang="fr">Grands tailleurs</foreign> wahre Wunderdinge<lb/>
an rauschenden, anschmiegenden Frühjahrsumhüllen geschaffen haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Heute waren, wie gesagt, alle da, und immer wenn neue Herren und<lb/>
Damen die Hall betraten, so erfolgten Begrüßungen von allen Seiten,<lb/>
so daß sich die Hotelräume bald in intime Salons verwandelten. Man<lb/>
könnte diesen <foreign xml:lang="fr">Jour</foreign> scherzhaft auch eine große Botschafterreunion nennen.<lb/>
Die <rs type="pers" ana="n_58464" ref="#fk__p_44108">Fürstin Metternich</rs> selbst sprach lachend dieses Wort aus und es<lb/>
machte bald die Runde. Nur waren nicht allein die Großmächte vertreten<lb/>
, sondern auch nahezu alle anderen Staaten, und neben den Botschaftern<lb/>
 und Gesandten mit ihren Frauen sah man auch die Legationsräte<lb/>
und Attachés. So heiter, ungezwungen und salongemäß es auch zuging,<lb/>
der Ernst der politischen Situation drückte doch auch diesem <foreign xml:lang="fr">Jour</foreign> sein<lb/>
Gepräge auf. Das zeigte sich schon darin, daß das Wort »Skutari« von<lb/>
Tisch zu Tisch, von Gruppe zu Gruppe ging und ebenso häufig von<lb/>
schönen Frauenlippen als von den Herren ausgesprochen wurde. Wo immer<lb/>
ein Diplomat auftauchte, scharten sich Herren und Damen um ihn, und<lb/>
in allen Kultursprachen wurden die Botschafter und Gesandten angefragt,<lb/>
was es »Neues« gäbe. Die meisten versuchten natürlich, sich mit einem<lb/>
Scherz aus der Affäre zu ziehen, aber auch in den lachenden Antworten<lb/>
war ein Bodensatz von gedankenvollem Ernst zu finden. Der Botschafter<lb/>
einer großen mitteleuropäischen Macht sah sich im Kreise um und<lb/>
meinte: »<seg type="spc">Nun</seg>, <seg type="spc">wir sind ja alle beisammen</seg>. <seg type="spc">Da könnte man ja<lb/>
beim Tee die Skutarifrage bereinigen</seg>.« Als aber die Umstehenden<lb/>
ihn um seine Meinung fragten, da gab er eine ausweichende Antwort,<lb/>
die den Ernst der Situation unschwer erkennen ließ <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr84087">
<space/>Wenn man dazu bedenkt, daß die Frau <rs type="pers" ana="n_58465" ref="#fk__p_38604">Glaser</rs> eine rotbraune<lb/>
Moirétoilette mit <foreign xml:lang="fr">Point d’Aiguilles</foreign> getragen hat, dann muß man<lb/>
sich doch fragen, wie lange <seg type="insult">der europäische <foreign xml:lang="fr">Jour</foreign></seg> sich noch hinziehen<lb/>
 wird, bis endlich die ungebetenen Gäste kommen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38604">
               <persName>Glaser, Aurelia, geb. Blau</persName>
               <birth>
                  <date>1866-9-10</date>
                  <place>Temesvar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">ZF 11.11.1937 12B/15/19</note>
               <note type="comment">Frau des Bankiers Arthur Glaser (1856?-1925)</note>
               <note type="comment">evtl. Tochter Heidi Maria Sweceny (24.2.1910-Jänner 1992)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44108">
               <persName>Metternich-Winneburg, Pauline Fürstin, geb. Gräfin Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1836-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Philanthropin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>