<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05234.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05233.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05235.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Krankenstatistik, in: Fackel Heft 12, Nr. 315, 1911, S. 3-6</title>
            <title type="iso-date">1911-01-26</title>
            <title type="id">tid_05234</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">315</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-315_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/315,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Krankenstatistik</head>
            <p ana="pr67913">
<space/>Unter wesentlich günstigeren Umständen als der arme <rs type="pers" ana="n_49214" ref="#fk__p_40527">Doktor<lb/>
 Franz</rs> in Riedau praktizieren die Wiener Ärzte. Vielleicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr67913">
nimmt man es auch ihnen übel, wenn sie einen Typhusfall<lb/>
zur pflichtgemäßen Anzeige bringen; sicher aber legt man<lb/>
ihnen kein Hindernis in den Weg, wenn sie ein Übriges tun und<lb/>
so gewissenhaft sind, das Geheimnis eines Patienten auch in<lb/>
weiteren Kreisen bekannt zu machen. Man betrachtet eben in<lb/>
Österreich die Enthüllung einer Epidemie als Verrat des ärztlichen<lb/>
Geheimnisses und unterstützt die Bemühungen <seg type="insult">jener Ärzte</seg>, die<lb/>
sich von <seg type="insult">angeborner Geschwätzigkeit</seg> oder aus <seg type="insult">Rachsucht</seg> dazu<lb/>
bestimmen lassen, <seg type="insult">die erforderlichen Schritte zur Publizierung der<lb/>
Ordinationserlebnisse</seg> zu unternehmen, und die sich durch keine<lb/>
Rücksicht, aber auch durch keinen Versuch einer Einschüchterung,<lb/>
<seg type="insult">»ja nicht einmal durch die Furcht vor Vernichtung ihrer bürgerlichen<lb/>
 Existenz«</seg>, von der <seg type="insult">Erfüllung ihrer Pflicht</seg> abbringen lassen.<lb/>
Geschieht ihnen dann doch einmal etwas, wird ihnen etwa ein<lb/>
Roman verboten oder mischt sich gar <seg type="insult">jene Körperschaft</seg> hinein,<lb/>
die als <seg type="insult">berufliche <foreign xml:lang="la">camera caritatis</foreign></seg> lieber ein Auge zudrückt als es<lb/>
einer <seg type="insult">Krähe</seg> auszuhacken, so halten sie sich für ein <seg type="insult">Opfer ihres Berufs</seg><lb/>
und beklagen sich darüber, wie wenig Verständnis an den maßgebenden<lb/>
Stellen <seg type="insult">ihrer gemeinnützigen Tätigkeit</seg> entgegengebracht werde<lb/>
und wie wenig Dank <seg type="insult">die rückständige Öffentlichkeit</seg> jenen wisse,<lb/>
die doch so viel zu ihrer <seg type="insult">Aufklärung</seg> beigetragen haben. Ob die<lb/>
Anzeige eines Typhusfalls ein Eingriff in das Privatleben ist und<lb/>
die Abfassung von Memoiren <seg type="insult">eine behördlich vorgeschriebene<lb/>
Pflicht</seg>, das Publikum hierzulande weiß es nicht mehr, und <seg type="insult">die<lb/>
ärztliche Ethik</seg>, die man durch gelegentliche Kontrolle kopfscheu<lb/>
gemacht hat, kann sich nur helfen, indem sie von Fall zu Fall je<lb/>
nach den Umständen und Verbindungen urteilt. Sicher ist, daß sie <seg type="insult">den<lb/>
offenherzigen Zeitungsnotizen</seg> sympathisch gegenübersteht, welche ein<lb/>
Wiener Sanatorium von Zeit zu Zeit über seinen <seg type="insult">Bestand an Patienten</seg><lb/>
veröffentlicht. In den Wochen, da sie es beklagt, daß man einem<lb/>
armen Landarzt, der einen Typhusfall angezeigt hat, die Fenster<lb/>
einschlägt, findet sie es durchaus erfreulich, daß <seg type="insult">ein großstädtischer<lb/>
Sanatoriumsbesitzer</seg> dem Publikum seine sämtlichen Patienten vorstellt<lb/>
. In Riedau wurde die Krankheit genannt, aber nicht der<lb/>
Kranke, und der Arzt mußte es dennoch mit dem Tod büßen.<lb/>
In Wien wird bloß die Neugierde geweckt, an welchem Leiden<lb/>
wohl <seg type="insult">der <abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_49215" key="#fk__p_43349">Fleischmann</rs> aus San Franzisko</seg> oder <seg type="insult">die <abbr>Mme.</abbr> <rs type="pers" ana="n_49216" key="#fk__p_38679">Balabanoff</rs><lb/>
aus Tomsk</seg> darniederliegen mag, und die Teilnahme wird rege,<lb/>
weil <seg type="insult">die Familie <SPAN cont="Nanopulos-Karmiropoulou"><rs type="pers" ana="n_49217" key="#fk__p_50519">Nanopulos</rs>-<rs type="pers" ana="n_49218" key="#fk__p_50519">Karmiropoulou</rs></SPAN> aus Alexandrien</seg> noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr67913">
immer in der Liste geführt wird, und die Hoffnung, daß es <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_49219" key="#fk__p_37749">Abramoglou</rs> aus Konstantinopel</seg> schon besser geht und daß<lb/>
<seg type="insult">der Ritter <rs type="pers" ana="n_49220" ref="#fk__p_55095">von Urschitz</rs> aus Padua</seg> bestimmt davon kommen wird,<lb/>
wenn auch mit etwas weniger Geld, während man überzeugt ist,<lb/>
daß <seg type="insult">der Senator <rs type="pers" ana="n_49221" key="#fk__p_52951">Schmer</rs> aus New-York</seg> entschieden abgenommen<lb/>
 hat, und sich das Interesse schließlich <seg type="insult">den »zahlreichen<lb/>
Angehörigen der österreichisch-ungarischen Monarchie«</seg> zuwendet,<lb/>
die zwar nur summarisch genannt werden, aber was immer<lb/>
ihnen fehlen mag, auf die Teilnahme <seg type="insult">der ganzen Völkerfamilie</seg><lb/>
rechnen dürfen. Ich selbst war neulich nahe daran, mich bei<lb/>
<seg type="insult">Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_49222" ref="#fk__p_41353">Noorden</rs></seg> telephonisch zu erkundigen, ob es<lb/>
sich in der Mehrzahl bloß um eine Entfettungskur handle<lb/>
oder Gottbehüte um Zucker, und in diesem Fall eine <seg type="insult">tabellarische<lb/>
Aufstellung nach Prozenten und Vermögensklassen</seg> zu erbitten. Da<lb/>
es aber immerhin möglich war, daß sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49223" ref="#fk__p_41353">Noorden</rs></seg> auf <seg type="insult">das<lb/>
ärztliche Geheimnis</seg> zurückgezogen hätte, und ich mich doch nicht<lb/>
blamieren wollte, so unterließ ich die Anfrage. Ich glaube, daß<lb/>
aus <seg type="insult">einem Mann wie <rs type="pers" ana="n_49224" ref="#fk__p_41353">Noorden</rs></seg> nichts herauszubringen ist. Wollte<lb/>
man ihm aber bedeuten, daß ein <seg type="insult">Arzt</seg>, der die Insassen seines<lb/>
Wartezimmers auf der Gasse ausrufen läßt, das ärztliche Geheimnis<lb/>
verletzt, so dürfte er entgegnen, es handle sich um kein Wartezimmer<lb/>
, sondern um ein <seg type="insult">Hall</seg> und es handle sich um kein Sanatorium,<lb/>
sondern um ein <seg type="insult">Hotel</seg>. Folglich können die Patienten von Glück<lb/>
sagen, daß sie in eine Liste und nicht — wie eine naheliegende Möglichkeit<lb/>
 immerhin befürchten läßt — in einen Roman kommen.<lb/>
Denn ein <seg type="insult">Zimmerkellner</seg> kann zwar eine <choice><sic>lndiskretion</sic><corr>Indiskretion</corr></choice> begehen,<lb/>
aber man kann nicht gut sagen, daß der Verrat seines Berufsgeheimnisses<lb/>
 ein Standesdelikt sei. <seg type="insult">Der zufällig graduierte Hotelier</seg><lb/>
ist sicher so entgegenkommend, die <seg type="insult">Passagiere</seg> auf jene Möglichkeit<lb/>
aufmerksam zu machen, und über die Einrichtung der Fremdenliste<lb/>
 hat sich noch kein Fremder beschwert, der nicht gerade auf<lb/>
ein Stundenzimmer kapriziert ist, und keine Fremde, die<lb/>
nicht gerade ein Wochenbett zu beziehen wünscht. Und weder<lb/>
das eine noch das andere ist im <seg type="insult"><rs type="inst">Cottage-Sanatorium</rs></seg> zu haben, es<lb/>
ist <seg type="insult">ein solides Hotel</seg>, bitte sehr, in dem der Gast sich wie zuhause<lb/>
 fühlt, und wo man einmal dem Stubenmädchen läutet,<lb/>
zweimal dem Arzt und erst beim dritten Mal der <rs type="inst">Universitätsprofessor<lb/>
</rs> erscheint, um nachzusehen, um <seg type="insult">wie viel Kilo, Prozente oder<lb/>
Kapital</seg> der Herr von <abbr>Nr.</abbr> 213 abgenommen hat. Wäre es anders, handelte<lb/>
</p>
            <p ana="pr67913">
es sich um kein <seg type="insult">solides Hotel</seg>, das eine Fremdenliste, sondern um<lb/>
<seg type="insult">ein unsolides Sanatorium</seg>, das eine Patientenliste veröffentlicht, so<lb/>
müßte, bitte gleich, die <rs type="inst">Ärztekammer</rs> beweisen, daß sie kein<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst">Hotel-Gremium</rs></seg> ist, und die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> müßte sogar ihre<lb/>
Verwandtschaft mit dem Besitzer der Anstalt verleugnen. Vor<lb/>
allem aber müßte dann die <rs type="inst">Volkszählungskommission</rs> einschreiten<lb/>
 und <seg type="insult">die freche Konkurrenz dieser Statistik</seg> verbieten,<lb/>
bei der die Leute nicht nur gezählt, sondern auch gewogen<lb/>
werden, und die sich gleichfalls so gebärdet, als ob sie ein wissenschaftlicher<lb/>
 Zweck wäre und kein <seg type="insult">grober Unfug</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40527">
               <persName>Franz, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1874-10-18</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-1-8</date>
                  <place>Riedau/Oberösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Typhus Fälle in Riedau, Oberösterreich</note>
               <note type="comment">26.01.1911: die jetzt auf dem Grab des Doktor Franz Leitartikel pflanzen</note>
               <note type="comment">Beisetzung in Linz am 09.01.1911</note>
               <note type="comment">seit 1907 Gmd.-Arzt von Riedau</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41353">
               <persName>Noorden, Karl von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-09-13</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55095">
               <persName>Urschitz-Usszich, Alois Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1860-11-25</date>
                  <place>Padua</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-1-11?</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <note type="comment">Ritter Urschitz aus Padua</note>
               <note type="comment">18., Cottagegasse 9; 18., Hofstattgasse 15</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>