<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04429.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04428.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04430.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Stammbuch. Von Fritz Wittels, in: Fackel Heft 08, Nr. 222, 1907, S. 5-12</title>
            <title type="iso-date">1907-03-27</title>
            <title type="id">tid_04429</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">222</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-222_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/222,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Stammbuch. Von Fritz Wittels</head>
            <p ana="pr48456">
<space/>Die <rs type="pers">Wetti</rs> hatte ein Stammbuch. Wie sie aber ein keckes<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Mädel</foreign> und obenhinaus war, begnügte sie sich nicht mit Sprüchen<lb/>
und Blumen von <rs type="pers">Resi</rs> und <rs type="pers">Rosi</rs>, sondern da prangten die Größen<lb/>
vom Kärntnertor, vom <rs type="inst">Burgtheater</rs> und Namen, die noch viel gewichtiger<lb/>
 waren, sogar ein wirklicher Erzherzog darunter. Als die<lb/>
Franzoseninvasion kam und die hohen Herren, die in die Provinz<lb/>
oder zur Armee geflohen waren, sich ärgerten, daß <seg type="insult">die hergelaufenen<lb/>
 Sansculottes</seg> ihre angestammten Paläste bewohnten, die<lb/>
Bürgerschaft unter der unmäßigen Kontribution seufzte, Archive<lb/>
wie Kunstsammlungen auf das grausamste geplündert wurden, da<lb/>
war die <rs type="pers">Wetti</rs> unter den Zufriedenen. Auf dem Wasserglacis gab<lb/>
es ein Kokettieren und Scharmutzieren mit <seg type="insult">den <SPAN norm="Parlez-vous"><foreign xml:lang="fr">Parlezvous</foreign></SPAN></seg>, die sich<lb/>
nicht sowohl wie trotzige Sieger als wie galante Franzosen benahmen,<lb/>
in Schönbrunn gab es Paraden, und da man doch einmal nicht mitregierte<lb/>
, war es alles eins, ob der gute <rs type="pers" ana="n_39057" ref="#fk__p_43506">Kaiser Franz</rs> oder dieser<lb/>
dämonische <rs type="pers" ana="n_39058" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> auf dem Kutschbock saß. Es war die beste<lb/>
Gelegenheit, sich an die Herren heran zu machen und mit einem<lb/>
zierlichen Knicks und geheuchelter Schüchternheit das blausamtene<lb/>
Stammbuch zur gefälligen autographischen Eintragung zu überreichen<lb/>
. Übrigens hatte die <rs type="pers">Wetti</rs> Französisch gelernt und konnte<lb/>
ihre Bitte mit einer kleinen Rede ganz gut wirksam unterstützen.<lb/>
So war sie zum Beispiel dem General <rs type="pers" ana="n_39059" ref="#fk__p_54986">von Andréossy</rs>, dem freundlichen<lb/>
 Gouverneur von Wien, nachgelaufen, hatte geknickst und<lb/>
gesagt: <foreign xml:lang="fr">je suis si libre</foreign>, worauf der Adjutant lächelnd das Büchlein<lb/>
in Empfang nahm. Als sie es ein paar Tage darauf im Palais<lb/>
<rs type="pers" ana="n_39060" ref="#fk__p_47834">Kinsky</rs> in der Herrengasse abholte, stand ein schöner französischer<lb/>
Vers darin, nämlich:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="fr">
Ton beau voyage est si loin de sa fin<lb/>
Et des ormeaux qui bordent le chemin<lb/>
Tu as passé les premiers à peine;<lb/>
Au banquet de la vie à peine commencée<lb/>
Un instant seulement tes lèvres ont pressé<lb/>
La coupe, en tes mains encore pleine.<lb/></foreign>
</lg>
            <p ana="pr48460">
<space/>Eine ganze Stunde saß sie mit ihrer Freundin, der <rs type="pers">Mali</rs>,<lb/>
und einem Diktionär im <foreign xml:lang="de-loc">Salettl</foreign> und übersetzte. Als sie es aber<lb/>
endlich ganz begriff, da traten ihr die Tränen in die Augen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr48460">
wenn noch irgendwer in Wien mit der Franzosenherrschaft unzufrieden<lb/>
 war: die <rs type="pers">Wetti</rs> nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48461">
<space/>Hernach blätterte die <rs type="pers">Mali</rs> im Stammbuch und weil wirklich<lb/>
 prachtvolle Namen darin waren, nämlich <rs type="pers" ana="n_39061" ref="#fk__p_53578">Stefan Edler von<lb/>
Wohlleben</rs>, Bürgermeister von Wien und von den Fremden außer<lb/>
dem Herrn <rs type="pers" ana="n_39062" ref="#fk__p_54986">von Andréossy</rs> auch der große Held <rs type="pers" ana="n_39063" ref="#fk__p_38229">André Masséna <foreign xml:lang="fr">duc<lb/>
de Rivoli</foreign></rs>, sagte die <rs type="pers">Mali</rs>: »Da fehlt nur mehr der <rs type="pers" ana="n_39064" ref="#fk__p_50524">Kaiser<lb/>
Napoleon</rs>«, und dachte nichts dabei und lachte. Aber der <rs type="pers">Wetti</rs><lb/>
war der Kamm geschwollen, sie warf das brünette Köpfchen<lb/>
zurück und sagte: »Auf <foreign xml:lang="de-loc">d’Wochen fahrn mir</foreign> nach Schönbrunn<lb/>
und holen uns die Unterschrift.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr48462">
<space/>Die beiden <foreign xml:lang="de-loc">Mädel</foreign> hatten mehrmals Paraden im Schloßhof<lb/>
von Schönbrunn beigewohnt, hatten den Kaiser gesehn, wie er<lb/>
— nach der Schilderung des zeitgenössischen Dichters — die<lb/>
Freitreppe des Schlosses »mehr herablief als ging,« hinter ihm die<lb/>
Kronprinzen von Württemberg und Bayern als Adjutanten, und<lb/>
wie er dann mit auf dem Rücken zusammengelegten Händen<lb/>
unbeweglich dastand und mit dem eisernen Blicke des Meisters<lb/>
<seg type="insult">seine defilierenden Gewalthaufen</seg> überschaute. Sie begriffen ganz<lb/>
gut die finstere Größe dieses Mannes und deshalb sagte die <rs type="pers">Mali</rs>:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Mir scheint du bist narrisch.«</foreign> Aber die <rs type="pers">Wetti</rs> erwiderte: <foreign xml:lang="de-loc">»Der<lb/>
hat a no kan gfressen.«</foreign> Und so war die Partie nach Schönbrunn<lb/>
beschlossene Sache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48463">
<space/>Da war der <rs type="pers">Wenzislaus Wopalek</rs>, der im Bogen des Schottentores<lb/>
 eine kleine Greislerei trotz seiner Jugend selbständig betrieb.<lb/>
Vor ein paar Jahren war er als <seg type="insult">Stockböhm</seg> bei der Taborbrücke<lb/>
hereingekommen, aber die kurze Zeit hatte genügt, ihn zum Urwiener<lb/>
 umzuwandeln. Er war fleißig und nüchtern, zum Kriegsdienst<lb/>
 freilich nicht recht tauglich, aber das war in dieser Zeit<lb/>
eher ein Vorteil. Dieser <rs type="pers">Wopalek</rs> war vom Vater der <rs type="pers">Wetti</rs>, der selber<lb/>
Parapluiemacher auf der Laimgruben war, zum Bräutigam seiner<lb/>
Tochter ausersehen und obgleich in den unruhigen Zeiten an Heiraten<lb/>
nicht zu denken war, galten der <rs type="pers">Wopalek</rs> und die <rs type="pers">Wetti</rs> für verlobt.<lb/>
Der <rs type="pers">Wopalek</rs> saß den ganzen Tag in seiner Tornische und hütete den<lb/>
Wurstkessel, so daß der angelobten Braut, wenn sie sich nicht<lb/>
langweilen und doch auch nicht im finsteren Gemach bleiben<lb/>
wollte, nichts anderes übrig blieb, als im Augarten, im Prater,<lb/>
auf dem Wasserglacis spazieren zu gehen, allein oder mit der <rs type="pers">Mali</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr48463">
und zu kokettieren. Sie war aber mit ihrem Schicksal zufrieden<lb/>
und brav und wenn es sich um eine Landpartie handelte wie diesmal<lb/>
 nach Schönbrunn, versäumte sie nicht den <rs type="pers">Wopalek</rs> zu fragen.<lb/>
Vom Stammbuch wußte der Bräutigam nichts, brauchte er nichts<lb/>
zu wissen, denn sein Verständnis reichte nicht so weit über den<lb/>
Horizont des Wurstkessels hinaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48464">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">»Auf d’Wochen«</foreign> warteten in der Mariahilferstraße zwei<lb/>
Griechinnen auf den <foreign xml:lang="de-loc">Zeiserlwagen</foreign>; denn die <rs type="pers">Wetti</rs> und die <rs type="pers">Mali</rs><lb/>
hatten sich großartig ausstaffiert mit dem zarten griechischen Gewande<lb/>
, das zwar nicht aus Seide war, aber von weitem doch so<lb/>
aussah und so eng am Körper lag, daß kaum ein Hemd darunter<lb/>
ging. Die Büsten wuchsen wie Blumen aus den tief dekolletierten<lb/>
Taillen, es waren zwei vollendete Damen, mit denen niemand unhöflich<lb/>
 sein konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48465">
<space/>Der Septembertag war heiß, das Schloß streckte sich nach<lb/>
beiden Seiten, auf den Obelisken funkelten die neuen französischen<lb/>
Adler und die Gloriette leuchtete vom blauen Himmel <choice><sic>herunter</sic><corr>herunter.</corr></choice><lb/>
In all dieser <rs type="pers" ana="n_39065" ref="#fk__p_45327">habsburgischen Pracht</rs> mit den geschnittenen Alleen,<lb/>
den künstlichen Ruinen und Teichen hauste nun <seg type="insult">der »muttermörderische<lb/>
 Sohn der Revolution«</seg> wie ein verborgenes Ungeheuer<lb/>
in uraltem Adelssitz. Die <rs type="pers">Wetti</rs> wendete sich resolut an den<lb/>
Offizier der Schloßwache und fragte in untadeligem Französisch,<lb/>
ob sie nicht mit dem Kaiser ein paar Worte sprechen könnte.<lb/>
Der Offizier antwortete deutsch und mit schwäbischem Akzent,<lb/>
daß dies sehr schwer sei, der Kaiser sei beschäftigt, denn er habe<lb/>
an einem Tage dem Papst den Kirchenstaat weggenommen, ein<lb/>
neues Statut für die französischen <rs type="inst">Universitäten</rs> herausgegeben<lb/>
und den Frieden mit Österreich ausspintisiert; die <rs type="pers">Wetti</rs> möge ihr<lb/>
Anliegen in der Kanzlei vorbringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48466">
<space/>»Das geht nicht« sagte die <rs type="pers">Wetti</rs>, »ich muß den Kaiser<lb/>
<foreign xml:lang="fr">personellement</foreign> sprechen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr48467">
<space/>»Der Kaiser hat befohlen«, sagte der Offizier, »daß alles in<lb/>
der Kanzlei erledigt werde, ausgenommen die allerwichtigsten<lb/>
Meldungen, die er selber übernehmen will.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr48468">
<space/>Die <rs type="pers">Wetti</rs> stand unschlüssig, die <rs type="pers">Mali</rs> zupfte sie am Kleide,<lb/>
beide knixten, der Offizier salutierte und die Mädchen mischten<lb/>
sich unter die Sparziergänger im Park. Die <rs type="pers">Wetti</rs> hatte ein hartes<lb/>
Schädelchen und wollte ihr Vorhaben durchaus nicht aufgeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48468">
Sehnsüchtig blickte sie nach den Fenstern des ersten Stockes und<lb/>
wirklich, man konnte den Kaiser sehen. Er ging mit hastigem<lb/>
Schritte im Zimmer auf und ab, kam zum offenen Fenster und<lb/>
kehrte wieder um. Einmal blieb er sogar stehen, nahm eine Prise<lb/>
und warf einen Blick über das Blumenparterre, der nicht unfreundlich<lb/>
 schien. Die <rs type="pers">Wetti</rs> hieß ihre Freundin warten, ging<lb/>
wiederum zurück zum Wachkommandanten und sagte keck, sie<lb/>
hätte eine wichtige Meldung, und er möge sie zum Kaiser führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48469">
<space/><foreign xml:lang="fr">»A vos ordres«</foreign>, sagte der Offizier und bot ihr den <choice><sic>Arm</sic><corr>Arm.</corr></choice><lb/>
In der andern Hand hielt sie das Stammbuch in Seidenpapier<lb/>
gewickelt und hatte doch Herzklopfen, als sie so die Stiege zu<lb/>
den Rosazimmern hinangeführt wurde. Oben angelangt schob der<lb/>
Offizier einen Fauteuil herbei und ging seinen Bericht erstatten.<lb/>
Es dauerte nicht lange, so kam er wieder: der Kaiser diktiert und<lb/>
denkt, bald zu Ende zu kommen. Mademoiselle möge sichs so<lb/>
lange bequem machen. Und dann blieb die <rs type="pers">Wetti</rs> allein. Das war<lb/>
eine unruhige Wartezeit. Die griechische <rs type="pers">Wetti</rs> saß in dem hohen,<lb/>
weiten Rokokogemach auf ihrem Fauteuil so wie ein einsamer<lb/>
Spatz inmitten einer Reitschule und versuchte vergebens ihre Angst<lb/>
durch Sprichwörter, wie daß der Napoleon auch noch keinen<lb/>
gefressen habe, zu verscheuchen. Durchs Fenster sah sie in den<lb/>
Park, wo ehrsame Bürger, die Angstbutten auf dem Kopfe, mit<lb/>
Weib und Kind spazierten. Am liebsten wollte sie wieder fort,<lb/>
aber da waren vier ganz gleiche weiße Flügeltüren mit goldenen<lb/>
Leisten und in der Verwirrung hatte sie vergessen, durch welche<lb/>
sie hereingekommen war. Das wäre was Schönes, wenn sie die<lb/>
falsche erwischte und mit dem Kaiser selber zusammenstieße.<lb/>
Also hier geblieben und die französische Anrede wohl überlegt.<lb/>
So mochte sie eine Stunde gewartet haben, als plötzlich die Tür<lb/>
gerade gegenüber aufflog und der kleine Korse hereingelaufen<lb/>
kam wie aus der Kanone geschossen, mitten im Zimmer vor der<lb/>
<rs type="pers">Wetti</rs> stehen blieb und seine kalten, stahlblauen Augen fest auf<lb/>
sie richtete. In ihrem Leben war die <rs type="pers">Wetti</rs> nicht so erschrocken,<lb/>
wie bei dieser unerwarteten Attake.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48470">
<space/>»Was gibt’s?« fragte Napoleon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48471">
<space/>Die <rs type="pers">Wetti</rs> stand auf und weil ihr der Anfang ihrer Rede<lb/>
gar nicht einfallen wollte, wickelte sie ihr Stammbuch aus und<lb/>
überreichte es dem Kaiser, der es schnell aufschlug und durchblätterte<lb/>
</p>
            <p ana="pr48471">
. Wie er seinen Blick von ihr abgezogen hatte, fand das<lb/>
Mädchen die Sprache und brachte im reinsten Pariser Französisch<lb/>
ihre Bitte vor. <rs type="pers" ana="n_39066" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> war sehr mißtrauisch. Er fürchtete immerwährend<lb/>
 Verschwörungen. Darum sah er die <rs type="pers">Wetti</rs> mit einem<lb/>
so durchdringenden Blicke an, daß der die Tränen in die Augen<lb/>
schossen. Auf einmal begann der <seg type="insult">Gewaltmensch</seg> auf eine abscheuliche<lb/>
 Weise zu lachen, klappte das Buch zu, winkte den beiden<lb/>
Dienern an der Türe ab und sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr48472">
<space/>»Gut; zieh dich aus.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr48473">
<space/>Und ging aus dem Zimmer und nahm das Buch mit. Die<lb/>
<rs type="pers">Wetti</rs> hatte nicht gut verstanden; wollte nicht gut verstanden<lb/>
haben, sondern wandte sich rückwärts, um zu entfliehen. Aber<lb/>
die Türklinken gingen von innen nicht auf. Sie wurde rot und<lb/>
blaß, sie fürchtete wie die Fliege im Spinnennetz gefangen zu<lb/>
sein. <rs type="pers" ana="n_39067" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> kehrte zurück, aufgeräumter als das erstemal und<lb/>
brachte ihr das Buch aufgeschlagen: da stand über die ganze<lb/>
Seite ein großes <rs type="pers" ana="n_39068" ref="#fk__p_50524"><abbr>N.</abbr></rs> Er sagte: »Was soll das. Ich habe keine Zeit<lb/>
für eure Dummheiten.« Die arme <rs type="pers">Wetti</rs> im Banne des Basilisken<lb/>
ließ sich willenlos in das große Schlafgemach führen; sie war<lb/>
kaum ihrer Sinne mächtig, und hier ist zu berichten, daß in demselben<lb/>
 Zimmer, ja in demselben Bette dreiundzwanzig Jahre später<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_39069" ref="#fk__p_46042">Herzog von Reichstadt</rs> gestorben ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48474">
<space/>Es war schon finster und der Park geschlossen, als die <rs type="pers">Wetti</rs><lb/>
hinunterkam, wo draußen am Gittertor die getreue <rs type="pers">Mali</rs> in hellen<lb/>
Ängsten noch immer auf die Freundin wartete. »Um Gottes <rs type="pers" ana="n_39070" ref="#fk__p_46843">Christi</rs><lb/>
willen, wo bleibst denn du so lang?« Die <rs type="pers">Wetti</rs> gab keine Antwort<lb/>
. Schweigend gingen die beiden durch die Vordörfer und<lb/>
durch die Mariahilferstraße nach Hause; und wenn er ihr freundlich<lb/>
 gesagt hätte: sie könne wiederkommen, so war sie fest entschlossen<lb/>
, es wirklich zu tun, aber mit einem Fläschchen Vitriol.<lb/>
Die <rs type="pers">Mali</rs> kannte ihre Freundin und wußte, daß man nur Grobheiten<lb/>
 fangen könne, wenn sie zornig war und da sie dachte, die<lb/>
<rs type="pers">Wetti</rs> habe lange warten müssen und sei zum Schluß abgewiesen<lb/>
worden, so fragte sie nicht viel, sondern sagte vor dem Haustor<lb/>
»gute Nacht« und ging.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48475">
<space/>Die <rs type="pers">Wetti</rs> hatte keine Mutter mehr. Ihrem Vater, dem <foreign xml:lang="">Parapluiemacher<lb/>
</foreign>, erzählte sie unter einem Strom von Tränen und<lb/>
indem sie dabei ihr Seidentüchlein mit den Zähnen zerarbeitete,<lb/>
was ihr passiert war. Auch dieser biedere Altwiener verlor die<lb/>
</p>
            <p ana="pr48475">
Fassung: »Der Teufel <foreign xml:lang="de-loc">hat di gritten</foreign>, daß du hast müssen zu <seg type="insult">dem<lb/>
wällischen Hund</seg> gehn. Was sollen wir denn jetzt machen?« Aber<lb/>
die Tochter gewann ihre Fassung wieder: »<foreign xml:lang="de-loc">Mir gehn</foreign> zum <rs type="pers" ana="n_39071" ref="#fk__p_53578">Wohlleben<lb/>
</rs>«, sagte sie, »und zum Herrn Prälat von Schotten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr48476">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">»Was sagen mer denn dem <rs type="pers">Wopalek</rs>?«</foreign> fragte der <foreign xml:lang="">Parapluiemacher<lb/>
</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48477">
<space/>Die <rs type="pers">Wetti</rs> zuckte zusammen. An ihren Angelobten hatte<lb/>
sie die ganze Zeit über gar nicht gedacht. Wie sollte man dem<lb/>
Manne hinter dem Wurstkessel dieses unangenehme Erlebnis<lb/>
erklären?<lb/>
</p>
            <p ana="pr48478">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">»Dem <rs type="pers">Wopalek</rs> sagen mir nix«</foreign>, entschied sie entgeistert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48479">
<space/>Am andern Tage schon sprach der gekränkte Vater mit<lb/>
seiner Tochter bei den beiden genannten Herren vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48480">
<space/>»Was wollts denn von mir?« fragte der volkstümliche Bürgermeister<lb/>
, »soll ich vielleicht Krieg führen mit ihm? Sechs Kanonen<lb/>
 ham mir im Zeughaus ghabt und die hat er uns weggenommen<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr48481">
<space/>Der Prälat von Schotten tat ein Übriges und fuhr beim<lb/>
Gouverneur vor. Der sagte, nach seiner Ansicht müsse das Mädchen<lb/>
 sichs zur Ehre anrechnen, vor dem großen Kaiser Gunst<lb/>
gefunden zu haben. Er werde übrigens für eine entsprechende<lb/>
Abfertigung sorgen. Darum war es der <rs type="pers">Wetti</rs> nicht zu tun. Wie<lb/>
das aber schon in Wien ist, die Geschichte blieb nicht geheim,<lb/>
sie sprach sich herum und wenn viele das Mädchen bedauerten<lb/>
und sehr entrüstet waren, so gab es doch andere, die des Kaisers<lb/>
Meinung von Frauen teilten und sich nicht ausreden lassen wollten<lb/>
, daß die <rs type="pers">Wetti</rs> nur zu dem Zwecke nach dem Schlosse gegangen<lb/>
 war, und unter diesen war leider auch der <rs type="pers">Wopalek</rs>, als<lb/>
er durch einen Landsmann von der Sache erfuhr. Er sperrte den<lb/>
Laden um eine Stunde früher und lief mit einem roten Kopfe<lb/>
nach der Laimgrube. Ihm gegenüber fühlte sich die <rs type="pers">Wetti</rs> ganz<lb/>
besonders schuldig, denn nachher und viel zu spät war ihr eingefallen<lb/>
, daß der <rs type="pers" ana="n_39072" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> vielleicht von ihr gelassen hätte, wenn<lb/>
sie nicht vergessen hätte zu erwähnen, daß sie verlobt sei. Und<lb/>
warum sie das vergessen hatte, war ihr völlig unerklärlich. Aber<lb/>
in ihrem Gewissen spürte sie, daß darin eine Schuld lag: sie<lb/>
hatte es absichtlich vergessen. Darum ließ sie die Kraftausdrücke<lb/>
des <rs type="pers">Wopalek</rs> ohne Widerspruch über sich ergehen, der sich<lb/>
schließlich mit dem Bemerken, daß er <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»su urdinäres Mensch«</foreign></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr48481">
nicht heiraten wolle, für immer entfernte. So verlor die <rs type="pers">Wetti</rs><lb/>
ihren Bräutigam und wurde zum Ersatze dafür berühmt. Sie<lb/>
brütete Rache; aber als sie noch mit dem Aushecken der abenteuerlichsten<lb/>
 Pläne beschäftigt war, wurde der Friede geschlossen<lb/>
und der Erzfeind verschwand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48482">
<space/>Der gute <rs type="pers" ana="n_39073" ref="#fk__p_43506">Kaiser Franz</rs> zog wieder in die Residenz seiner<lb/>
Väter mit seinem ganzen Hofstaat und nun wurde die <rs type="pers">Wetti</rs> ein<lb/>
über das anderemal zur Audienz befohlen, besonders bei Ihrer<lb/>
Majestät der <rs type="pers" ana="n_39074" ref="#fk__p_47411">Kaiserin Maria Ludovica</rs>, die ihr sagte: »Mein liebes<lb/>
Kind, was kann sie klagen, wenn sie bedenkt, daß wir in diesem<lb/>
Frieden mehr als den dritten Teil des Vaterlandes verloren haben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr48483">
<space/>Aber die <rs type="pers">Wetti</rs> klagte gar nicht mehr. Sie mußte ihre<lb/>
Geschichte so oft erzählen, die Damen verlangten alle Einzelheiten<lb/>
 auf das Genaueste, und die es schon gehört hatten, luden<lb/>
sie zu Damenjausen ein, wo sie es noch einmal erzählen mußte,<lb/>
so daß das Mädchen mit der Zeit merkte, wie die vornehme Welt<lb/>
sie um das Erlebnis mit dem Meteor des Jahrhunderts beneidete.<lb/>
Wenn sie zuerst nur zögernd und mit gesenktem Blick davon<lb/>
gesprochen hatte, weil sie sich schämte, erzählte sie dann kühn<lb/>
und mit blitzenden Augen, wie <rs type="pers" ana="n_39075" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> zu ihr gesagt hatte:<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»eh bien, déshabillez vous«</foreign> und wenn die Damen das Wort nachsprachen<lb/>
 und von ihr verlangten, daß sie auch den authentischen<lb/>
Gefühlston hineinlege, dann tat sie auch das und man mußte<lb/>
sich wundern, wie viel Zärtlichkeit in der lakonischen Kürze<lb/>
stecke. Manchmal kam es vor, daß sie geradezu gefragt wurde,<lb/>
ob sie denn wirklich wegen des Autogrammes hinausgegangen sei,<lb/>
und wenn sie der Wahrheit gemäß antwortete, begegnete sie entweder<lb/>
 Unglauben oder geringschätzigem Lächeln. Deshalb half sie<lb/>
sich bald und quittierte solche Fragen nur mit einem vielsagenden<lb/>
 Lächeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48484">
<space/>Als der gute <rs type="pers" ana="n_39076" ref="#fk__p_43506">Kaiser Franz</rs> erfuhr, daß die <rs type="pers">Wetti</rs>, die ihm wie<lb/>
ein Symbol des Vaterlandes, das die schönsten Provinzen verloren<lb/>
hatte, vorkam, auch um den Bräutigam gekommen war, da ließ er<lb/>
sich den <rs type="pers">Wopalek</rs> holen und versprach ihm den Portierposten im kaiserlichen<lb/>
 Augartenpalais, wenn er die <rs type="pers">Wetti</rs> heirate. Einem solchen<lb/>
Anerbieten kann ein <seg type="insult">Böhm</seg> nicht widerstehen. Er verzieh der <rs type="pers">Wetti</rs>.<lb/>
Aber es hätte nicht viel gefehlt, daß er der <rs type="pers">Wetti</rs> jetzt nicht gut<lb/>
genug gewesen wäre. Es ist auch keineswegs gewiß, ob nicht die<lb/>
<rs type="pers">Wetti</rs> und ihr Liebreiz dazu beitrug, daß <rs type="pers" ana="n_39077" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> ein halbes<lb/>
</p>
            <p ana="pr48484">
Jahr darauf eine österreichische Prinzessin heiratete. Kaum zwei<lb/>
Monate, nachdem er die <rs type="pers">Wetti</rs> kennen gelernt, ließ er sich von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_39078" ref="#fk__p_47176">Josephine</rs> scheiden. So spielt die Vorstadt in die Weltgeschichte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48485">
<space/>Nur der Vergleich mit dem Vaterlande stimmte auf die<lb/>
Dauer nicht mehr. Es kam Leipzig und Waterloo, das Vaterland<lb/>
wurde so groß, wie es ehedem gewesen, aber niemand auf dem<lb/>
Wiener Kongreß konnte der <rs type="pers">Wetti</rs> zurückgeben, was ihr der Korse<lb/>
geraubt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48486">
<rs type="pers" ana="n_39079" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR>Fritz <seg type="spc">Wittels</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47411">
               <persName>Maria Ludovica, Kaiserin</persName>
               <birth>
                  <date>1787-12-14</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1847-12-17</date>
                  <place>Verona</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47176">
               <persName>Josephine, Kaiserin der Franzosen</persName>
               <birth>
                  <date>1763-6-23</date>
                  <place>Les Trois-Îlets, Martinique</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-5-29</date>
                  <place>Malmaison bei Paris</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47834">
               <persName>Kinsky</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54986">
               <persName>Andréossy, Antoine-François Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1761-3-6</date>
                  <place>Castelnaudary</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-9-10</date>
                  <place>Montauban</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">General</note>
               <note type="comment">Gouverneur von Wien unter Napoleon</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53578">
               <persName>Wohlleben, Stefan Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1751</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1823-07-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bürgermeister von Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46042">
               <persName>Napoleon II., Herzog von Reichstadt</persName>
               <birth>
                  <date>1811-3-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-7-22</date>
                  <place>Schloß Schönbrunn</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18357</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21797</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38229">
               <persName>Masséna, André duc de Rivoli</persName>
               <birth>
                  <date>1758-05-06</date>
                  <place>Levens/Nizza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1817-4-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Marschall</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43506">
               <persName>Franz I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1768-02-12</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-03-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>