<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11644.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11643.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11645.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schalek,, in: Fackel Heft 32, Nr. 847, 1931, S. 71-73</title>
            <title type="iso-date">1931-03-01</title>
            <title type="id">tid_11644</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">847</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-847_n0071.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/847,071</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Schalek,</head>
            <p ana="pr169156">
vorhanden — denn es behielt sie nicht —, erzählt in der <rs type="inst">Urania</rs><lb/>
von Reiseerlebnissen. Die Schwierigkeiten bestünden für eine<lb/>
Frau nicht im Alleinreisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169158">
Weit peinlicher ist es, daß man fast immer in fernen Ländern, wenn<lb/>
man beispielsweise photographische Aufnahmen machen will, die Leute<lb/>
behelligen muß und ihnen meist recht ungelegen kommt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr169160">
Diese Erfahrung kann indes nicht abhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169162">
So geschah es einmal, daß die Vortragende Zeugin einer Prinzenhochzeit<lb/>
in Patiala wurde und sich bei dem Einzug des fremden Fürstensohnes<lb/>
<seg type="spc">vor dem Elefanten</seg>, der den Prinzen trug, <seg type="spc">aufpflanzte</seg> und<lb/>
<seg type="spc">ihm durch Gebärden andeutete</seg>, daß sie <seg type="spc">ihn photographieren<lb/>
 wolle</seg>. Der Prinz war liebenswürdig genug, für die <seg type="spc">weiße<lb/>
Frau</seg> die ganze Prozession anhalten zu lassen, aber die Situation<lb/>
war recht ungemütlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169164">
Nicht unglaubhaft, wiewohl der Prinz sofort verstand, was dem<lb/>
Elefanten durch Gebärden angedeutet wurde. Wie Elefanten schon<lb/>
sind, verstehn sie in solchen Fällen keinen Spaß. Dagegen bot ihr<lb/>
ein Amerikaner, neben dem sie von Schanghai nach Hongkong<lb/>
gefahren war, seine Dienste an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr169166">
»Sie sind nämlich die erste Frau in meinem ganzen Leben, die ich<lb/>
drei Tage lang schweigen gesehen habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr169168">
Wie anders wieder die eingebornen Matrosen, von denen wurde<lb/>
sie im Segelboot »von einer samoanischen Insel zur anderen« (wo<lb/>
sie dringend zu tun hatte)<lb/>
</p>
            <p ana="pr169170">
auf einer Koprakiste festgebunden und neben ihr ein kleiner Hund.<lb/>
Mitten in der Nacht wurde sie jedoch von den Wellen weggespült,<lb/>
denn der Hund hatte die Leine durchgenagt, und im letzten Augenblick<lb/>
 wurde sie aus den Wellen gefischt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169172">
An der <seg type="insult">Tollkühnheit der <rs type="pers" ana="n_101301" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> hat man nie gezweifelt, aber sind<lb/>
<seg type="insult">solche Husarenstückeln</seg> mitten im Frieden nötig? Was den Krieg<lb/>
betrifft, so wurde ja bei dieser Gelegenheit die <seg type="insult">völlige Rehabilitierung<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_101302" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> durchgeführt. In puncto des Leichengeruchs nämlich,<lb/>
der über den <seg type="insult">Korso der Isonzofront</seg> geweht hat, nebst Blumen,<lb/>
Kipfeln, Kaviar, die es beim Brigadekommando gab. Im Auftrage<lb/>
eben desselben also und nicht freiwillig hatte die <seg type="insult">Frau</seg>, die<lb/>
hinaus muß ins feindliche Leben, Leichen photographiert. Ja,<lb/>
das ändert die Sache ganz gewaltig! Doch lassen wir der <seg ana="Neuen&#10;Freien Presse"/> das Wort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr169174">
Von den zahllosen Erlebnissen, die <rs type="pers" ana="n_101303" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs> erzählte, verdient<lb/>
insbesondere eines aus der Kriegsberichterstattertätigkeit der Vortragenden<lb/>
 hervorgehoben zu werden, weil es dazu dienen mag, diese tapfere<lb/>
Frau von einem <seg type="insult"><seg type="spc">Anwurf</seg></seg> zu befreien, der seinerzeit <seg type="spc">böswilligerweise<lb/>
 gegen sie erhoben</seg> wurde. Bekanntlich wurde ihr vorgeworfen<lb/>
, daß sie im Kriege aus <seg type="insult">Sensationslüsternheit</seg> Leichen photographiert<lb/>
 habe. <seg type="spc">Nun erfährt man endlich die Wahrheit</seg>. Auf<lb/>
dem italienischen Kriegsschauplatze waren oft <seg type="spc">die beiderseitigen<lb/>
Schützengräben</seg> nur wenige Schritte voneinander entfernt. In dem<lb/>
Zwischenraum mußten die Leichen der Gefallenen liegenbleiben, da<lb/>
der Feind entgegen der <rs type="title">Genfer Konvention</rs> deren Bestattung nicht<lb/>
erlauben wollte. <seg type="spc">Und da bekam <rs type="pers" ana="n_101304" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs> von dem<lb/>
kommandierenden General den Auftrag</seg>, durch einen<lb/>
Minengang, <seg type="spc">auf allen Vieren kriechend</seg>, <seg type="spc">sich so weit<lb/>
vorzuarbeiten</seg>, daß sie von einer im Zwischenraum zwischen den<lb/>
Gräben liegenden Leiche eine Aufnahme machen konnte, um das Bild<lb/>
als Beweisstück nach Genf zu senden. <seg type="spc">Da bisher niemand die<lb/>
Vortragende gegen den seinerzeitigen Vorwurf in<lb/>
Schutz genommen hatte</seg>, nahm sie nunmehr selbst die Gelegenheit<lb/>
 wahr, sich zu verteidigen. Der hochinteressante Vortrag fand den<lb/>
stürmischen Beifall des zahlreichen <seg type="spc">distinguierten</seg> Publikums.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169176">
Unter dem sich vielleicht auch <seg type="insult">einige Herren aus dem »Chor<lb/>
der Offiziere«</seg> befanden, die bestätigen konnten, wie <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_101305" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
über die »ganz mumifizierten, durchlöcherten Leichen« schreiten<lb/>
mußte, bevor sie beim Kommando ein Glas Eierschnaps bekam.<lb/>
Der Vorwurf, gegen den die <rs type="paper" ana="werk_30509">Neue Freie Presse</rs> ihre Kriegsberichterstatterin<lb/>
 unbegreiflicherweise niemals in Schutz genommen<lb/>
 hat, bestand in der wörtlichen Abschrift ihrer Feuilletons,<lb/>
die die 10. Szene des IV. Aktes der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
bildet. Da es sich also hier nicht um »<rs type="title">eigene Schriften</rs>« handelt,<lb/>
wäre ich nicht abgeneigt, es wieder einmal vorzulesen, selbstverständlich<lb/>
 nicht ohne Bedauern über das Mißverständnis. Aber<lb/>
was hatte, wenn schon Tapferkeit eine Frauentugend sein soll, <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101306" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> zwischen den beiderseitigen Schützengräben zu suchen?<lb/>
Nun ja, ich kenne manche <seg type="insult">Drückebergerin</seg>, die sich damals ins<lb/>
hinterste Hinterland verkroch, während jene — Befehl ist<lb/>
Befehl — auf allen Vieren durch einen Minengang kriechen mußte,<lb/>
um »eine Leiche« als Beweisstück für Genf zu photographieren.<lb/>
»Sechs Einschläge zählen wir und eine rasche Aufnahme gelingt<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sechs Schüsse — sechs Volltreffer <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Platte auf Platte<lb/>
fülle ich mit Bildern für die Zukunft <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« und zur Demonstration<lb/>
</p>
            <p ana="pr169176">
im <rs type="inst">Konzerthaus</rs>. Kann sie dafür, daß unter allen Frauen gerade<lb/>
sie ausersehen war, beim Ausputzen von Schützengräben<lb/>
dabei zu sein? Angeschafft war’s ihr halt! »Was für eine Erleichterung<lb/>
 ist ein Befehl! Wunderbar leicht kommt man durchs<lb/>
Feuer, wenn der Befehl es heischt.« Es war damals, als die<lb/>
Nachtigall lockte, die Akazien betäubend dufteten und man nichts<lb/>
hörte als Wu — wu — wu — — <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Mein Geschoß war ein<lb/>
Blindgänger.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>