<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09039.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09038.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09040.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[H. J. Christoph von Grimmelshausen:] — — allwo man einen weit andern und ansehnlicheren, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 76-77</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_09039</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0076.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,076</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>[H. J. Christoph von Grimmelshausen:] — — allwo man einen weit andern und ansehnlicheren</head>
            <p ana="pr120522">
<space/>— — allwo man einen weit andern und ansehnlicheren<lb/>
Stylum findet, als bei <seg type="insult">etlichen Sprachhelden</seg>, die zwar davor gehalten<lb/>
werden wollen, ob wüßten sie allein die deutsche Sprache zu reformiern<lb/>
und sie <choice><sic>vor</sic><corr>von</corr></choice> aller <seg type="insult">Unsauberkeit</seg>, gleich wie der Drescher den Weizen,<lb/>
zu läutern, da sie doch ihre eigene Sitten nicht korrigiern; <seg type="insult">diese</seg><lb/>
vermeine ich, welche das Deutsch von allen fremden Wörtern gereinigt<lb/>
und geläutert wissen wollen, ihre Leiber und Gemüter aber nichts<lb/>
desto weniger mit französischen Kleidungen, Perücken und kleinen<lb/>
winzigen Knebelbärtchen (wann sie nichts mehrers vermögen) gleich<lb/>
den natürlichen Franzosen verstellen, zieren und tragen, ja, wanns<lb/>
nur sein könnte, wohl was anders mehr auf Französisch tun und<lb/>
dardurch, so viel an ihnen ist, das allergottsbeste Deutsch (welches<lb/>
da ist ohn allen Gefährden, Falschheit, Untreu und Argelist, fein<lb/>
redlich, aufrichtig, <seg type="ELIDASH">treuherzig</seg> und offenherzig, unerschrocken, <seg type="ELIDASH">ernsthaft</seg>, <seg type="ELIDASH">mannhaft</seg><lb/>
und standhaft, gerecht <abbr>etc.</abbr> und was vor dergleichen deutsche Eigenschaften<lb/>
 mehr sich finden, sein und leben) verderben helfen möchten<lb/>
und dürften. Jener Weise sagt recht wohl: »Gegenwärtiger Zeit<lb/>
Wörter soll man sich gebrauchen und der Alten Sitten nachfolgen.«<lb/>
Ist diesem nach derjenige der allerbeste Deutsche, welcher der alten<lb/>
Deutschen Tugenden übet und liebet, wann er gleich nicht besser<lb/>
oder zierlicher redet, als <seg type="insult">ein kropfiger Pingauer</seg>, und bei einem<lb/>
solchen ist auch das beste Deutsch zu finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120523">
<rs type="pers" ana="n_73921" ref="#fk__p_45432"><AUCTOR><abbr>H. J.</abbr> Christoph von Grimmelshausen</AUCTOR></rs> (<DATERANGE>1610—1676</DATERANGE>).<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45432">
               <persName>Grimmelshausen, Hans Jacob Christoffels von</persName>
               <birth>
                  <date>1621-3-17?</date>
                  <place>Gelnhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1676-8-17</date>
                  <place>Reuchen in Baden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15666</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17407</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>