<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04765.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04764.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04766.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Jubel und Jammer. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 269, 1908, S. 2-6</title>
            <title type="iso-date">1908-12-31</title>
            <title type="id">tid_04765</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">269</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-269_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/269,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Jubel und Jammer. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr58139">
<space/>Herr, erlöse uns von unserer Not und mach<lb/>
unserm Jubel ein Ende! rief der Österreicher am<lb/>
Ausgange des Jahres <date>1908</date> und sank ermattet in das<lb/>
<seg type="insult">Faulbett der Geschichte</seg>. Arm am Beutel, krank am<lb/>
Herzen schleppt’ er seine langen Tage, aber anders<lb/>
als dem Schatzgräber <rs type="pers" ana="n_43798" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> ward ihm ein Zauberwort<lb/>
: Frohe Feste — Saure Wochen! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58140">
<space/>Nun stehen wir da, die wir keinen Orden bekommen<lb/>
 haben, und finden, es sei nicht der Mühe<lb/>
wert gewesen. Haben wir dazu einen Festzug veranstalten<lb/>
 müssen? Es hat eine Zeit gegeben, wir<lb/>
alle haben sie erlebt, in der die Auszeichnung, keinen<lb/>
Orden zu bekommen, müheloser erreicht wurde als<lb/>
heute, wo sich einer schon durch <seg type="insult">ein besonderes Verdienst<lb/>
</seg> oder durch <seg type="insult">eine besondere Blamage</seg> hervortun<lb/>
muß, um ihrer teilhaft zu werden. Es ist hart. Und<lb/>
wer vermöchte sich in die Lage eines <seg type="insult"><rs type="inst">Kaiserjubiläumshuldigungsfestzugsexekutivkomiteepräsidenten<lb/>
</rs></seg> zu versetzen<lb/>
, der mit diesem Titel vorlieb nehmen muß und<lb/>
der am <date>2. Dezember</date> das Nachsehen hat, wiewohl er<lb/>
im Amtsblatt der kaiserlichen ‚<rs type="paper" ana="werk_16358">Wiener Zeitung</rs>‘ nachgesehen<lb/>
 hat? O Jahr der Träume, o Tag des Erwachens!<lb/>
Zu spät erkennt der Mensch, daß er geirrt hat, solang<lb/>
</p>
            <p ana="fn292">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16359">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58140">
er strebte. Denn am Ende seines Weges steht die<lb/>
Weisheit, daß viel eher noch als ein Festzug dessen<lb/>
Unterlassung zu <seg type="insult">jenen Verdiensten</seg> gehört, die einen<lb/>
Orden nach sich ziehen. Weil aber die Probe auf das<lb/>
Gegenteil nicht gemacht wurde, wird er ewig im<lb/>
Dunkeln tappen, nämlich aus <seg type="insult">jenen Regionen der<lb/>
Gunst</seg>, in die er vergebens hineingekrochen ist, nicht<lb/>
mehr herausfinden. Aber er hat dieses Los seiner<lb/>
eigenen Unvorsichtigkeit zuzuschreiben. Denn zwischen<lb/>
 einem Festzug und einem Orden ist kein Verhältnis<lb/>
. Einen Festzug kann man im äußersten Falle<lb/>
gegen den Willen eines <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201519">Kaisers</RS> durchsetzen, nie und<lb/>
nimmer aber einen Orden. Das ist ein Unterschied,<lb/>
den jedes Kind kennt, und vor allem jene Kinder,<lb/>
welchen der Kaiser die Wohltätigkeit des Jubiläumsjahres<lb/>
 zugewendet wissen wollte. Darum keine übertriebene<lb/>
 Humanität für <seg type="insult">die Ärmsten der Armen</seg>,<lb/>
derer in diesem Jahre niemand gedacht hat, ich meine<lb/>
für <seg type="insult">die Mitglieder des Festzugskomitees</seg>. Die Gerechtigkeit<lb/>
 nimmt ihren Lauf, für handelsrechtliche Delikte<lb/>
gibt es keine Amnestie, und warum mußten sie auch<lb/>
noch die Blumen vom Kaiserzelt schuldig bleiben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr58141">
<space/>Es ist ja grausam. Könnte man die Mengen von<lb/>
<seg type="insult">Schweiß, Loyalität und sonstigen Ausscheidungen</seg>, die<lb/>
dieses Jahr zwischen Preßburg und Passau ergeben<lb/>
hat, in einem einzigen Bückling aufwenden, der<lb/>
Himmel selbst müßte ein Einsehen haben und alle<lb/>
Dekorationen der Milchstraße verleihen! Aber so ward<lb/>
ein großer Aufwand unnütz vertan, und gerade die<lb/>
am meisten gerobotet hatten, kamen zu kurz. Was<lb/>
sind denn das für Zustände? Wer keinen Orden verdient<lb/>
 hat, bekommt ihn nicht? Das ist vielleicht die<lb/>
<seg type="insult">alte österreichische Schlamperei</seg>; aber es ist ein neuer<lb/>
Ton in <seg type="insult">diesem Jahrmarkt der Menschenwürde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58142">
<space/>Nur der Humorist ist für ihn dankbar. Denn er<lb/>
war längst einer Realität überdrüssig, in der just <seg type="insult">die<lb/>
abgebrauchteste Charge, der Titeljäger</seg>, den Spott am<lb/>
längsten überlebt hat. Die <seg type="insult">Lächerlichkeit eines Strebens</seg>,<lb/>
das sich sein Ziel nicht verdient, sondern verleihen<lb/>
</p>
            <p ana="pr58142">
läßt, die <seg type="insult">Gemeinheit einer Ehre</seg>, die ins Himmelreich<lb/>
kommt, wenn sie durch ein Knopfloch geht, die <seg type="insult">Leere<lb/>
einer Eitelkeit</seg>, die nicht vom Wert, sondern vom<lb/>
Ansehen lebt: sie finden noch immer ihre <seg type="insult">Kunden</seg>,<lb/>
und wenn’s einen <seg type="insult">Orden mit Nachsicht der Menschenrechte<lb/>
</seg> zu erlangen gälte, <seg type="insult">unsere Zeitgenossen</seg> liefen<lb/>
sich die Füße wund. Was sie zur Gesellschaft zusammenschließt<lb/>
, sind <seg type="insult">Bänder</seg>, und ihre Ausgeschlossenen<lb/>
 sind <seg type="insult">Märtyrer</seg>, die kein Kreuz bekommen<lb/>
haben. Es ist <seg type="insult">das alte Lied der Dummheit</seg>, die sich<lb/>
noch sehen lassen möchte, wenn ihr in Anerkennung<lb/>
<seg type="insult">ihrer Verdienste um den Weltuntergang</seg> ein Stern<lb/>
auf den Kopf fiele. Darum dankt der Humor für den<lb/>
neuen Ton. Uns, die das <seg type="insult">Getriebe in einem Jubiläumsjahr<lb/>
</seg> nicht mehr zu Vergleichen anregen und die nicht<lb/>
einmal das <seg type="insult">Gedränge um einen Futtertrog</seg> zu patriotischen<lb/>
 Erinnerungen stimmen könnte, hat diese Zeit<lb/>
eine neue Spielart beschert: den <seg type="insult">gefoppten Streber</seg>,<lb/>
<seg type="insult">jenen</seg>, der die <seg type="insult">Taxe der Menschenwürde</seg> im voraus<lb/>
erlegt und dennoch den Orden nicht bekommen hat;<lb/>
der sich für das Vaterland auf den Kopf spucken ließ<lb/>
und schließlich als <seg type="insult">Idealist</seg> aus der Affäre hervorgeht.<lb/>
<seg type="insult">Einer</seg>, der sich auf dem <seg type="insult">Altar der Vaterlandsliebe</seg> geopfert<lb/>
 hat, dem es aber nichts nützte, weil der Altar<lb/>
nicht bezahlt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58143">
<space/>Gut und Blut! erscholl es ein Jahr lang in<lb/>
Österreich. Das Gut mußte vor dem Handelsgericht<lb/>
eingeklagt werden, und das Blut wurde auf der Ringstraße<lb/>
 vergossen, als sie auf den Einfall kamen, die<lb/>
Nacht eines Landes durch Kerzen und Lampions zu<lb/>
erhellen. Das Schauspiel wird allen Betrachtern unvergeßlich<lb/>
 bleiben. Denn um zu sehen, wie am Abend<lb/>
des <date>1. Dezember</date> Wien seit zehn Jahren wieder einmal<lb/>
 anständig beleuchtet war, rückten anderthalb<lb/>
Millionen Menschen aus. Bei ungenügender Straßenbeleuchtung<lb/>
 bleiben ebensoviele in den Häusern, und<lb/>
infolgedessen geschieht auf der Straße kein Unglück.<lb/>
Aber die beste Beleuchtung kann ein Unglück nicht<lb/>
verhindern, wenn alle auf einmal neugierig sind, sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr58143">
zu sehen. Das Schicksal zeigte sich <seg type="insult">der wohltätigen<lb/>
Devise »Fürs Kind!«</seg> eingedenk; es wurden viel<lb/>
weniger <seg type="insult">Kindsköpfe</seg> zerquetscht, als man erwartet<lb/>
hatte, und <seg type="insult">die meisten, vom Säugling im Kinderwagen<lb/>
bis zum Gemeinderat</seg>, kamen mit dem Leben davon.<lb/>
Nur wenige starben. Die es taten, sagte die Polizei,<lb/>
hatten es sich selbst zuzuschreiben. Sie waren, wie<lb/>
die Obduktion ergab, von schwächlicher Gesundheit,<lb/>
und im Besitz einer solchen setzt man sich nicht den<lb/>
<seg type="insult">Gefahren der patriotischen Begeisterung</seg> aus! Verletzungen<lb/>
 haben bloß 105 Leute davongetragen, und<lb/>
vermutlich solche, denen eine Inklination zu Rippenbrüchen<lb/>
 polizeiärztlich nachgewiesen werden könnte.<lb/>
Daß sonst nichts geschah, beweist tatsächlich die<lb/>
Gesundheit einer Bevölkerung, die <seg type="insult">in vollster körperlicher<lb/>
 Frische</seg> ihr Regierungsjubiläum beging. Und<lb/>
nichts geht über das <seg type="insult">Bild eines geordneten Familienlebens<lb/>
</seg>, das selbst noch in dem Chaos der drängenden<lb/>
Massen einen <seg type="insult">rührenden Zug heimischer Gemütsart</seg><lb/>
offenbarte: Vater — tot, Mutter — Nervenchok,<lb/>
Tante — Quetschung des Kniegelenks, Tochter —<lb/>
Hautabschürfung. <foreign xml:lang="de-loc">»Pfüat enk Gott, Kinder«</foreign>, sprach<lb/>
<seg type="insult">ein lebensmüder Wiener</seg> zu den Seinen, <foreign xml:lang="de-loc">»i geh jubilieren<lb/>
!«</foreign> Das Motiv ist unbekannt. Der Polizeibericht<lb/>
aber gedachte nur der Bresthaften und verschwieg,<lb/>
daß unter <seg type="insult">den Toten dieses Jubeltages</seg> auch Selbstmörder<lb/>
 waren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und nachdem das Unglück geschehen<lb/>
 war, »fanden sich zahlreiche Neugierige ein,<lb/>
um die Unglücksstätte zu besichtigen«, und da war<lb/>
das Unglück gegen die Provokationen der Neugierde<lb/>
bereits so abgestumpft, daß es sich mit der stillen<lb/>
Verachtung begnügte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58144">
<space/>Ob in Wien oder in Prag gejubelt wird, immer<lb/>
gibt’s Tote. Hier durch einen Freudengruß, dort durch<lb/>
eine Salve. Die Nationen raufen um den Vorrang bei<lb/>
einer <seg type="insult">Huldigung</seg>. Hier sind Pylonen aufgerichtet,<lb/>
dort ein Galgen. Die Zeitungen halten es mit <seg type="insult">der<lb/>
doppelten Buchführung</seg>: <seg type="insult">neben einer Liste der illuminierenden<lb/>
 Firmen ein Verzeichnis der Verwundeten</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr58144">
<seg type="insult">neben einem Verzeichnis der bei der Festvorstellung<lb/>
Anwesenden eine Liste der Toten</seg>. Die Politik sieht<lb/>
im Henker <seg type="insult">den kommenden Mann</seg>, und den Reigen<lb/>
der Feste schließt ein <seg type="insult">Ballabille der Inseratenagenten</seg><lb/>
ab <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Humor aber ist im Gedränge ohnmächtig<lb/>
geworden. Dann wehrt er mit zitternden Fäusten die<lb/>
<seg type="insult">Schmach</seg> ab, die den Frieden eines Alters umbrüllt.<lb/>
Er wirft einen Rückblick in Österreichs Zukunft und<lb/>
fleht: Herr, mach unserm Jubel ein Ende!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58145">
<rs type="pers" ana="n_43799" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>