<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03406.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03405.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03407.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Spitalsfurcht, in: Fackel Heft 05, Nr. 151, 1904, S. 6-9</title>
            <title type="iso-date">1904-01-4</title>
            <title type="id">tid_03406</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">151</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-151_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/151,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Spitalsfurcht</head>
            <p ana="pr33847">
<space/><inciptit>Seit</inciptit> der Ärztedebatte im <rs type="inst">niederösterreichischen<lb/>
Landtag</rs> ist in <seg type="insult">der liberalen Wiener Presse</seg> ein <seg type="insult">neues<lb/>
Schlagwort</seg> heimisch geworden. Allwöchentlich wird<lb/>
uns berichtet, daß <seg type="insult">»Opfer der Ärztefurcht«</seg> ihre<lb/>
<seg type="insult">christlich-soziale Gesinnung</seg> mit schwerer Krankheit<lb/>
oder gar mit dem Tod gebüßt hätten. Das wäre<lb/>
schließlich, wenn’s wahr ist, vom liberalen Standpunkt<lb/>
als Dezimierung der christlich-sozialen Wählerschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr33847">
nicht allzusehr zu bedauern. Und vielleicht würden<lb/>
die Fälle bestrafter <seg type="insult">Ärztefeindlichkeit</seg>, in denen die<lb/>
Namen der <seg type="insult">Ärztefeinde</seg> immer sorgfältig verschwiegen<lb/>
werden, nicht einmal so häufig in <seg type="insult">der liberalen Presse</seg><lb/>
auftreten, wenn sie nicht der Hoffnung lebte, daß<lb/>
eine noch stärkere Verminderung der christlich-sozialen<lb/>
 Wähler sich durch Abschreckung werde erreichen<lb/>
 lassen. Wie viele oder wenige Opfer aber<lb/>
die <seg type="insult">Ärztefurcht</seg> auch heischen mag, unerträglich wäre<lb/>
es, wenn auch nur ein einziger Fall sich wirklich<lb/>
ereignet hat, in dem es ein Opfer nicht eigener,<lb/>
sondern fremder Furcht gab, wenn wirklich ein Kind<lb/>
die <seg type="insult">Torheit</seg> seiner Eltern mit dem Leben bezahlt<lb/>
hat. Ein dreizehnjähriges Mädchen, so ward jüngst<lb/>
erzählt, sei vor einem Monat mit einer eitrigen Entzündung<lb/>
 hinter dem Ohr ins <rs type="inst">Allgemeine Krankenhaus<lb/>
</rs> gebracht worden; die Ärzte hatten den Eltern<lb/>
erklärt, ein operativer Eingriff sei »absolut notwendig,<lb/>
da das <seg type="spc">Leben</seg> des Kindes in Gefahr schwebe«. Aber<lb/>
aus Mißtrauen gegen die Ärzte hätten die Eltern die<lb/>
Einwilligung zur Operation verweigert, und als sie<lb/>
nach einem Monat mit dem sterbenden Kind wiederkamen<lb/>
, um jetzt endlich der Operation zuzustimmen,<lb/>
sei es zu spät gewesen. Das Kind ward operiert, aber<lb/>
es starb am selbigen Tage. Das mag <seg type="insult">gruseligen<lb/>
Zeitungslesern</seg> gar rührsam zu hören sein. Aber mit<lb/>
Empörung müßte der Menschenfreund feststellen, daß<lb/>
sich, wenn die Erzählung wahr ist, die Ärzte einer<lb/>
unerhörten Pflichtverletzung schuldig gemacht haben.<lb/>
Denn sie durften, als sie vor einem Monat den<lb/>
lebensgefährlichen Zustand des Kindes und die Notwendigkeit<lb/>
 einer Operation erkannten<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> die unvernünftigen<lb/>
 Eltern nicht einfach mit ihrer <seg type="insult">Ärztefurcht</seg><lb/>
und deren minderjährigem Opfer davonziehen lassen,<lb/>
um selbst sich vielleicht von der Klinik weg in einen<lb/>
Ärzteverein zu begeben und einen Protest gegen die<lb/>
<rs type="inst">Landtagsmajorität</rs> mitzubeschließen. Wir haben ein<lb/>
Strafgesetz, dessen § 360 lautet: »Wenn dargetan<lb/>
</p>
            <p ana="pr33847">
wird, daß diejenigen, denen aus natürlicher oder<lb/>
übernommener Pflicht die Pflege eines Kranken obliegt<lb/>
, es demselben an dem notwendigen medizinischen<lb/>
Beistande, wo solcher zu verschaffen war, gänzlich<lb/>
haben mangeln lassen, sind sie einer Übertretung<lb/>
schuldig, und nach Beschaffenheit der Umstände mit<lb/>
Arrest von einem bis zu sechs Monaten zu bestrafen«.<lb/>
Jedem Arzt muß dieser Paragraph bekannt sein, und<lb/>
ebenso ist es gewiß, daß Eltern, die mit ihrem Kind<lb/>
den Arzt aufsuchen, es dem Kinde »an dem notwendigen<lb/>
 medizinischen Beistand mangeln lassen«,<lb/>
wenn sie dem Arzt die Hilfeleistung, die er unerläßlich<lb/>
 findet, verwehren. War es also den Ärzten<lb/>
nicht gelungen, die Zustimmung der Eltern zur Operation<lb/>
 zu erlangen — wobei sie überdies den Eltern<lb/>
eindringlich erklären mußten, daß sie sich, falls das<lb/>
Kind stürbe, des mit strengem Arrest bis zu<lb/>
einem Jahr strafbaren Vergehens gegen die Sicherheit<lb/>
 des Lebens schuldig machten —, dann mußte<lb/>
unverzüglich eine Strafanzeige erstattet werden.<lb/>
<seg type="insult">Frevelhafter Leichtsinn</seg> ist es, wenn Ärzte durch<lb/>
diese Anzeige wegen einer Übertretung verhüten<lb/>
 konnten, daß die Eltern des schwereren Vergehens<lb/>
 schuldig würden, und es nicht verhütet haben.<lb/>
Droht wirklich die <seg type="insult">Unvernunft</seg>, deren Ausschreitungen<lb/>
 wir im <rs type="inst">Landtag</rs> erlebt haben, das Wirken der<lb/>
Ärzte und das Wohl der Patienten zu schädigen, dann<lb/>
dürfen die Ärzte nicht mit Protesten und Vorstellungen<lb/>
 beim Minister ihre Pflicht getan zu haben glauben<lb/>
. Wenn sie ihr eigenes Recht finden wollen, müssen<lb/>
 sie vor allem dazu helfen, die im <rs type="title">Strafgesetz</rs> verbürgten<lb/>
 Rechte der Hilflosen zu schützen. Die Kinder<lb/>
 wenigstens sollen davor bewahrt bleiben<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> daß <seg type="insult">die<lb/>
Kindischen</seg> mit ihrer Gesundheit und ihrem Leben<lb/>
spielen. <rs type="pers" ana="n_29160" ref="#fk__p_57363"><AUCTOR><abbr>J. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57363">
               <persName>Fränkel, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8?</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterkritiker</occupation>
               <note type="comment">Berliner Montagspost, Anf. Februar 1930</note>
               <note type="comment">Vater: Julius Israel Fränkel Kaufmann 2., Praterstraße 58, Bruder Armand 9.4.1869, gest. 13.4.1873</note>
               <note type="comment">Vater evtl. aus Breslau, Mutter Betty Spitzer</note>
               <note type="comment">Schwester Zerline Wien 25.06.1868 - ebd. 14./16.10.1941, verh. 1904 Moriz Kohn</note>
               <note type="comment">1., Graben 26</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28485</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>