<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06489.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06488.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06490.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[Schopenhauer:] »Wie jeder Mensch eine Physiognomie hat, nach der man ihn vorläufig, in: Fackel Heft 15, Nr. 386, 1913, S. 9-11</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06489</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">386</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-386_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/386,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>[Schopenhauer:] »Wie jeder Mensch eine Physiognomie hat, nach der man ihn vorläufig</head>
            <p ana="pr87645">
<space/>»Wie jeder Mensch eine Physiognomie hat, nach der man ihn vorläufig<lb/>
 beurteilt, so hat auch jedes Zeitalter eine, die nicht minder<lb/>
charakteristisch ist. Denn der jedesmalige Zeitgeist gleicht einem scharfen<lb/>
Ostwinde, der durch Alles hindurchbläst. Daher findet man seine Spur<lb/>
in allem Tun, Denken, Schreiben, in Musik und Malerei, im Florieren<lb/>
dieser oder jener Kunst: Allem und Jedem drückt er sein Stämpel auf:<lb/>
daher <abbr>z. B.</abbr> das <seg type="insult">Zeitalter der <seg type="spc">Phrasen ohne Sinn</seg></seg> auch das der Musiken<lb/>
ohne Melodie und der <seg type="spc">Formen ohne Zweck und Absicht</seg> sein mußte.<lb/>
Höchstens können die dicken Mauern eines <seg type="spc">Klosters</seg> jenem Ostwinde<lb/>
den Zugang versperren; <seg type="spc">wenn er sie alsdann nicht gar umreißt</seg>.<lb/>
Darum also erteilt der Geist einer Zeit ihr auch die äußere Physiognomie. Den<lb/>
Grundbaß zu dieser spielt stets die jedesmalige Bauart: nach ihr richten<lb/>
sich zunächst alle Ornamente, Gefäße, Möbel, Geräte aller Art, und<lb/>
endlich selbst die Kleidung, nebst der Art Haar und Bart zu stutzen.<lb/>
(Der <seg type="spc">Bart</seg> sollte, als halbe Maske polizeilich verboten sein. Zudem ist<lb/>
er, als Geschlechtsabzeichen mitten im Gesicht, <seg type="spc">obszön</seg>: daher gefällt<lb/>
er den Weibern. Er ist stets das Barometer der geistigen Kultur gewesen,<lb/>
bei Griechen und bei Römern: unter den Letzteren war <rs type="pers" ana="n_60188" ref="#fk__p_53129">Scipio Africanus</rs><lb/>
der erste, welcher sich rasierte [<abbr>Plin.</abbr> <abbr>N. Hist. L.</abbr> VII, <abbr>c.</abbr> 59], und unter den<lb/>
Antoninen wagte sich der Bart wieder hervor. <rs type="pers" ana="n_60189" ref="#fk__p_47384">Karl der Große</rs> litt ihn nicht:<lb/>
aber im Mittelalter kulminierte er bis <rs type="pers" ana="n_60190" ref="#fk__p_47380">Heinrich IV.</rs> <abbr>inclus.</abbr>; <rs type="pers" ana="n_60191" ref="#fk__p_49282">Ludwig XIV.</rs><lb/>
schaffte ihn ab.) Die jetzige Zeit trägt, wie gesagt, durch Mangel an<lb/>
Originalität in allen diesen Dingen, das Stämpel der <seg type="insult">Charakterlosigkeit</seg>.<lb/>
— — Wie wird ihre Außenseite, in Bildern und Bauwerken erhalten,<lb/>
einst der Nachwelt imponieren! <seg type="insult">Ihre feilen Demokolaken</seg> benennen sie<lb/>
mit <seg type="insult">dem charakteristisch wohlklingenden Namen »Jetztzeit«</seg>, nämlich als<lb/>
wäre sie die Gegenwart <foreign xml:lang="grc">κατ᾽ εξοχην</foreign>, die von aller Vergangenheit vorbereitete<lb/>
 und endlich erzielte Gegenwart. Mit welcher Ehrfurcht wird<lb/>
die Nachwelt unsere, im <seg type="insult">elendesten Rokokostil</seg> der Zeit <rs type="pers" ana="n_60192" ref="#fk__p_49282">Ludwigs XIV.</rs><lb/>
aufgeführten Paläste und Landhäuser betrachten! — Aber schwerlich<lb/>
wird sie wissen, was sie, auf Konterfeien und Daguerrotypen, aus den<lb/>
</p>
            <p ana="pr87645">
<seg type="insult">Schuhputzerphysiognomien mit <rs type="pers" ana="n_60193" ref="#fk__p_53426">Sokratischen Bärten</rs></seg> und aus den <seg type="insult">Stutzern<lb/>
im Kostüme der Schacherjuden meiner Jugend</seg> machen soll. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87646">
<space/>Die <seg type="spc">Zeitungen</seg> sind <seg type="insult">der Sekundenzeiger der Geschichte</seg>. Derselbe<lb/>
aber ist meistens nicht nur von unedlerem Metalle, als die beiden<lb/>
andern, sondern geht auch selten richtig. <seg type="insult">Die sogenannten »leitenden<lb/>
Artikel«</seg> darin sind der <seg type="insult">Chorus zu dem Drama der jeweiligen Begebenheiten<lb/>
</seg>. Übertreibung in jeder Art ist der <seg type="insult">Zeitungsschreiberei</seg> eben so<lb/>
wesentlich, wie der dramatischen Kunst: denn es gilt, aus jedem Vorfall<lb/>
möglichst viel zu machen. Daher auch sind alle <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg>, von<lb/>
Handwerks wegen, <seg type="insult">Allarmisten</seg>: dies ist ihre Art sich interessant zu<lb/>
machen. Sie gleichen aber dadurch den <seg type="insult">kleinen Hunden</seg>, die bei Allem,<lb/>
was sich irgend regt, sogleich ein lautes Gebell erheben. Hienach hat<lb/>
man seine Beachtung ihrer <seg type="insult">Allarmtrompete</seg> abzumessen, damit sie Keinem<lb/>
die Verdauung verderbe, und soll überhaupt wissen, daß die Zeitung<lb/>
ein Vergrößerungsglas ist, und Dies noch im besten Fall: denn gar oft<lb/>
ist sie ein bloßes Schattenspiel an der Wand. — — — — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87647">
<space/>Es ist in der Literatur nicht anders, als im Leben: wohin auch<lb/>
man sich wende, trifft man sogleich auf <seg type="insult">den inkorregibeln Pöbel der<lb/>
Menschheit</seg>, welcher überall legionenweise vorhanden ist, Alles erfüllt<lb/>
und Alles beschmutzt, wie die Fliegen im Sommer. Daher die Unzahl<lb/>
schlechter Bücher, <seg type="insult">dieses wuchernde Unkraut der Literatur</seg>, welches dem<lb/>
Weizen die Nahrung entzieht, und ihn erstickt. Sie reißen nämlich Zeit,<lb/>
Geld und Aufmerksamkeit des Publikums, welche von Rechtswegen den<lb/>
guten Büchern und ihren edelen Zwecken gehören, an sich, während sie<lb/>
bloß in der Absicht, Geld einzutragen, oder Ämter zu verschaffen,<lb/>
geschrieben sind. Sie sind also nicht bloß unnütz, sondern positiv<lb/>
schädlich. Neun Zehntel unserer ganzen jetzigen Literatur hat keinen<lb/>
andern Zweck, als dem Publiko einige Taler aus der Tasche zu spielen:<lb/>
dazu haben sich Autor, Verleger und Rezensent fest verschworen. —<lb/>
<seg type="insult">Ein verschmitzter und schlimmer, aber erklecklicher Streich</seg> ist es, der <seg type="insult">den<lb/>
<seg type="spc">Literaten</seg>, <seg type="spc">Brodschreibern und Vielschreibern</seg></seg> gegen den guten<lb/>
Geschmack und die wahre Bildung des Zeitalters gelungen ist, daß sie<lb/>
es dahin gebracht haben, die gesamte elegante Welt am Leitseile zu<lb/>
führen, in der Art, daß diese abgerichtet worden, <foreign xml:lang="it">a tempo</foreign> zu lesen,<lb/>
nämlich alle stets das Selbe, nämlich das Neueste, um, in ihren Zirkeln,<lb/>
einen Stoff zur Konversation daran zu haben: zu diesem Zweck dienen<lb/>
denn <seg type="insult">schlechte Romane und ähnliche Produktionen aus einmal<lb/>
renommierten Federn</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Was aber kann elender sein, als das Schicksal<lb/>
<seg type="insult">eines solchen belletristischen Publikums</seg>, welches sich verpflichtet hält,<lb/>
allezeit <seg type="insult">das neueste Geschreibe höchst gewöhnlicher Köpfe</seg>, die bloß des<lb/>
Geldes wegen schreiben, daher eben auch stets zahlreich vorhanden<lb/>
sind, zu lesen, und dafür <choice><sic>dIe</sic><corr>die</corr></choice> Werke der seltenen und überlegenen<lb/>
Geister aller Zeiten und Länder bloß dem Namen nach zu kennen! —<lb/>
Besonders ist die belletristische <seg type="spc">Tagespresse</seg> ein schlau ersonnenes Mittel,<lb/>
dem ästhetischen Publiko die Zeit, die es den ächten Produktionen der<lb/>
Art, zum Heil seiner Bildung, zuwenden sollte, zu rauben, damit sie den<lb/>
<seg type="insult">täglichen Stümpereien der Alltagsköpfe</seg> zufalle. — Daher ist, in Hinsicht<lb/>
auf unsere Lektüre, die Kunst, <seg type="spc">nicht</seg> zu lesen, höchst wichtig. — — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr87648">
<rs type="pers" ana="n_60194" ref="#fk__p_38501"><AUCTOR><seg type="spc">Schopenhauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47384">
               <persName>Karl I., der Große</persName>
               <birth>
                  <date>747-4-2</date>
                  <place>Prüm?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>814-01-28</date>
                  <place>Aachen</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49282">
               <persName>Ludwig XIV.</persName>
               <birth>
                  <date>1638-9-5</date>
                  <place>Saint-Germain-en-Laye</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1715-9-1</date>
                  <place>Versailles</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47380">
               <persName>Heinrich IV., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1050-11-11</date>
                  <place>Goslar?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1106-8-7</date>
                  <place>Lüttich</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53129">
               <persName>Scipio Africanus</persName>
               <birth>
                  <date>236 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>183 BC</date>
                  <place>Liternum/Kampanien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Publius Cornelius Scipio Africanus Major</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>