<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01967.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01966.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01968.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Auf viele Anfragen. (Ein Fall von Ausbeutung), in: Fackel Heft 03, Nr. 082, 1901, S. 29-31</title>
            <title type="iso-date">1901-10-01</title>
            <title type="id">tid_01967</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">082</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-082_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/082,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Auf viele Anfragen. (Ein Fall von Ausbeutung)</head>
            <p ana="pr19151">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i">Auf viele Anfragen.</seg></seg> In <rs type="selfRef" ana="werk_6229"><abbr>Nr.</abbr> 59</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_6230"><abbr>Nr.</abbr> 68</rs> habe ich klar und<lb/>
deutlich ausgesprochen, dass ich Fälle von <seg type="insult">Ausbeutung</seg> nicht zum Gegenstande<lb/>
 polemischer Erörterung machen kann. Dass, wie Sie mir mittheilen,<lb/>
der Buchdrucker <rs type="pers" ana="n_16202" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> den Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_6231">Fackel</rs>‘ zuerst ausgebeutet<lb/>
 hat und dann aus Gram darüber, dass ihm die <seg type="insult">fernere Plusmacherei<lb/>
</seg> nicht gegönnt sein solle, den »Tod« der ‚<rs type="self" ana="werk_6232">Fackel</rs>‘ an allen<lb/>
Strassenecken ausschrie und eine ‚<rs type="unpublished" ana="werk_6233">neue Fackel</rs>‘ gründen wollte, die aber<lb/>
dank der behördlichen Intervention rechtzeitig ausgeblasen wurde, ist<lb/>
gewiss interessant und geht auch mir nahe. Aber schliesslich ist’s<lb/>
nicht mehr als ein Einzelfall, der nur darum nuancierter aussieht,<lb/>
weil der <seg type="insult">Ausbeuter</seg> zufällig Socialdemokrat ist. Dass der Herausgeber<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_6234">Fackel</rs>‘ die <seg type="insult">Wucherungen des Speculantenthums</seg>, das er verfolgt,<lb/>
an seinem eigenen Leibe erleben muss, ficht ihn nicht an. Er kann<lb/>
der Allgemeinheit nicht besser dienen, als wenn er sich hin und<lb/>
wieder zum Versuchsthier seiner selbst machen lässt und die socialen<lb/>
Cholerabaccillen, deren Wirkung er erproben will, muthig hinunterschluckt.<lb/>
Zeigt ihm nicht das Attentat, das ein <seg type="insult">geldgieriger Drucker</seg> auf den<lb/>
geistigen Arbeiter verübt hat, dem, während alle Welt vom <seg type="insult">blühenden<lb/>
Anticorruptionsgeschäft</seg> sprach, kaum ein Vierttheil des Ertrages der Arbeit<lb/>
gegönnt werden sollte, zeigt ihm nicht just <seg type="insult">dieser Gewaltstreich</seg>, wie<lb/>
wichtig und heilsam der Kampf ist, den er führt, wie nothwendig die<lb/>
Versicherung der Gesellschaft gegen die <seg type="insult">Einbrüche Galiziens</seg>, wie thöricht<lb/>
die <seg type="insult">Agitation</seg>, die im Kampf gegen eine <seg type="insult">Fabelsitte des Ritualmordes</seg> die<lb/>
besten Waffen verschwendet? <seg type="insult">Jener gewaltthätige Drucker</seg> hat — zur Zeit<lb/>
des besten Vertrauensverhältnisses, das zwischen ihm und einem geschäftsunkundigen<lb/>
 Schriftsteller bestand — die Titelzeichnung der ‚<rs type="self" ana="werk_6235">Fackel</rs>‘<lb/>
zum Schutze gegen die Nachahmung durch eine <seg type="insult">alberne Gegenschrift</seg><lb/>
in das Markenregister eintragen lassen. Der Herausgeber, der autorrechtlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr19151">
 der Allein-Eigenthümer jener Zeichnung ist, hatte gegen die<lb/>
Registrierung durch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_16203" ref="#fk__p_50376">Frisch</rs></seg>, der ihm eröffnete, dass nur er<lb/>
<seg type="insult">»als Gewerbetreibender«</seg> zu jenem Schritte befugt sei, nichts einzuwenden.<lb/>
Zwei Jahre später machte er die Entdeckung, dass die Zeichnung <seg type="spc">ohne</seg><lb/>
den zu ihr gehörenden Namen des Herausgebers der ‚<rs type="self" ana="werk_6236">Fackel</rs>‘, den Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_16204" ref="#fk__p_50376">Frisch</rs> <seg type="spc">hinterrücks eliminiert</seg> hatte, auf den Namen des Druckers<lb/>
registriert war. Man kann bei dem Autor durchaus altruistischer Gefühle<lb/>
 sicher sein: — er hatte die Empfindung des Ekels. Aber da ihn<lb/>
dieser den Druckort zu wechseln antrieb, musste der Herausgeber der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_6237">Fackel</rs>‘ beim Neuerscheinen seines <rs type="selfRef" ana="werk_6238">Blattes</rs> auf die altgewohnte Titelzeichnung<lb/>
 verzichten, damit nicht ein erschlichenes Recht gegen ihn selbst<lb/>
ausgenützt werde. Und nun, da die ‚<rs type="self" ana="werk_6239">Fackel</rs>‘ erscheinen soll und der frühere<lb/>
Drucker selbst vom Tage der sicheren Herausgabe unterrichtet ist, geht er<lb/>
hin und verkündet, sie sei gestorben. Aber manchmal gehen <seg type="insult">Menschen</seg>, die<lb/>
auf Gesetzeslücken ihre Unternehmungen bauen und von dem Mangel einer<lb/>
Bestimmung gegen unlautern Wettbewerb leben möchten, dennoch in die<lb/>
Irre. Das <seg type="insult">Ghetto</seg> ist nicht immer mehr ein <seg type="insult">sicherer Hinterhalt</seg>, und hin und<lb/>
wieder findet sich ein Paragraph, der dem Ueberfallenen doch wenigstens<lb/>
Genugthuung schafft. Dann muss Hals über Kopf der Titel der Gegenzeitschrift<lb/>
 geändert werden, und die <seg type="insult">Speculation</seg> ist wenigstens zur Hälfte<lb/>
misslungen. Sie hatte nicht zuletzt darin bestanden, dass man, wenn<lb/>
man schon auf den Namen des Autors verzichten musste, doch wenigstens<lb/>
mit ihm verwechselt zu werden hoffte. Was verschlägt’s, dass man ihn<lb/>
gleich in der <rs type="perRef" ana="werk_6240">ersten Nummer</rs> in der abscheulichsten Weise beschimpft?<lb/>
Umso besser: wenn Titel und Farbe eine Verwechslung mit seinem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_6241">Blatte</rs> ermöglicht haben, erfährt das Publikum umso eher die <seg type="insult">»Wahrheit<lb/>
«</seg> über ihn, — eine <seg type="insult">Wahrheit</seg>, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_16205" ref="#fk__p_50376">Frisch</rs></seg> an dem Tage zu<lb/>
suchen begann, da er kein Geld mehr finden konnte. Hilft alles nichts,<lb/>
so versucht man’s mit <seg type="insult">Gesinnung</seg>; man sprengt aus, das socialdemokratische<lb/>
 <seg type="insult">Parteigefühl</seg> habe den ferneren Druck <seg type="insult">eines <rs type="selfRef" ana="werk_6242">»antisemitischen«<lb/>
Blattes</rs></seg> nicht gestattet <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_6243">Fackel</rs>‘ hat es an der<lb/>
ganzen Affaire sicherlich am bittersten empfunden, dass manche Leute<lb/>
ihn der <seg type="insult">Geschmacklosigkeit</seg> für fähig hielten, sich selbst todtzusagen und<lb/>
daneben mit <seg type="insult">Hurrahgebrüll</seg> wieder zu erwachen. Nein, was für <seg type="insult">Reclame</seg><lb/>
gehalten wurde, war ein <seg type="insult">Bubenstück</seg>. — — <seg type="ELIDASH">Einmal</seg> für allemal: Fälle von<lb/>
<seg type="insult">Ausbeutung</seg> gehören nicht in die ‚<rs type="self" ana="werk_6244">Fackel</rs>‘. Wenden Sie sich — ich<lb/>
habe schon in <rs type="selfRef" ana="werk_6245"><abbr>Nr.</abbr> 59</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_6246"><abbr>Nr.</abbr> 68</rs> diesen Weg gewiesen — an die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_6247"><seg type="spc">Arbeiterzeitung</seg></rs>‘, die gewiss auch den geistigen Arbeiter gegen den<lb/>
</p>
            <p ana="pr19151">
Unternehmer schützen wird. Nur, weil ich im Grunde doch nicht ganz<lb/>
sicher bin, dass die ‚<rs type="paper" ana="werk_6248">Arbeiterzeitung</rs>‘, die bei Moriz Frisch &amp; Comp.<lb/>
gedruckt wird, von Ihrer Beschwerde Notiz nehmen wird, habe ich deren<lb/>
wesentlichen Inhalt in dieser Antwort behandelt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50376">
               <persName>Frisch, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-2-28</date>
                  <place>Tisnienica/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">ZF 1. Tor 52/48/35</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>