<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06204.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06203.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06205.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fülle der Gesichte, in: Fackel Heft 15, Nr. 372, 1913, S. 43-45</title>
            <title type="iso-date">1913-04-01</title>
            <title type="id">tid_06204</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">372</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-372_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/372,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Fülle der Gesichte</head>
            <p ana="pr83648">
<space/>»Vor kurzem brachten wir die Meldung von einer Ehrengabe,<lb/>
die die Geschwornen des Prozesses <rs type="pers" ana="n_58336" ref="#fk__p_52684">Sagmüller</rs> dem Vorsitzenden der<lb/>
Verhandlung, Landesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_58337" ref="#fk__p_41469"><abbr>Dr.</abbr> Altmann</rs>, gewidmet haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr83649">
<space/>Während der langen Dauer des Prozesses hatte der Vorsitzende<lb/>
Landesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_58338" ref="#fk__p_41469"><abbr>Dr.</abbr> Altmann</rs> durch seine stramme und zugleich ruhig<lb/>
gelassene Führung der Verhandlung sich die Sympathien der Geschwornen<lb/>
erworben. Aus den Kreisen der Jury erhalten wir Mitteilung über die<lb/>
Widmung des Ehrengeschenkes, die aus diesem Anlasse beschlossen<lb/>
wurde. Es rührt von einem Mitglied der Geschwornenbank des Prozesses<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58339" ref="#fk__p_52684">Sagmüller</rs>, dem bekannten akademischen Bildhauer und Holzschnitzer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58340" ref="#fk__p_43608">Franz Zelezny</rs>, her, wurde aber Herrn <rs type="pers" ana="n_58341" ref="#fk__p_41469"><abbr>Dr.</abbr> Altmann</rs> im Namen aller<lb/>
Geschwornen dieser Verhandlung überreicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83650">
<space/>Bildhauer <rs type="pers" ana="n_58342" ref="#fk__p_43608">Zelezny</rs> war nicht nur einer der aufmerksamsten<lb/>
Geschwornen des <rs type="pers" ana="n_58343" ref="#fk__p_52684">Sagmüller-Prozesses</rs>, er nahm auch Gelegenheit, hiebei<lb/>
seine <seg type="ELIDASH">Zeichenkunst</seg> und Modellierkunst zu betätigen. Vor allem interessierte<lb/>
ihn der scharfumrissene Charakterkopf des Vorsitzenden, Landesgerichtsrates<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_58344" ref="#fk__p_41469"><abbr>Dr.</abbr> Altmann</rs>, den er während der Verhandlung wiederholt skizzierte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<rs type="pers" ana="n_58345" ref="#fk__p_43608">Zelezny</rs> schuf eine wohlgelungene Porträtbüste, <seg type="spc">und man konnte sie<lb/>
in dem Bureau des Vorsitzenden bewundern</seg>, wo das Werk<lb/>
<seg type="spc">zunächst bis zur formellen Überreichung verblieb</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83651">
<space/>Bemerkenswert ist ein Skizzenbuch, das der Künstler anfertigte<lb/>
und das die interessantesten Momente der Verhandlung sowie ihre<lb/>
<seg type="spc">frappantesten Köpfe</seg> festhielt. Man sieht in diesem Skizzenbuch den<lb/>
Vorsitzenden, die Votanten, den Staatsanwalt und die meisten Verteidiger,<lb/>
letztere mit den <seg type="spc">charakteristischen Bewegungen</seg>, <seg type="spc">die ihre<lb/>
Plaidoyers begleiteten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83652">
<space/>Unter den Zeugen sieht man <seg type="spc">jenen Aristokraten</seg>, der selbst<lb/>
ein Opfer der <choice><sic>HauptbeschuIdigten</sic><corr>Hauptbeschuldigten</corr></choice>, fast als Mitschuldiger erschienen war,<lb/>
ferner <seg type="spc">das Mädchen</seg>, <seg type="spc">das</seg> über den Verlust ihrer Ersparnisse so bitter<lb/>
und herzbewegend klagte, daß der Vorsitzende sie aufforderte, nach der<lb/>
Verhandlung zu ihm zu kommen, <seg type="spc">offenbar</seg>, um der Armen in ihrer<lb/>
Notlage zu helfen. Man erblickt <seg type="spc">den Gymnasiasten</seg>, <seg type="spc">der</seg> bei der<lb/>
famosen Bank seine Ersparnisse anlegte, um sich dafür zu Weihnachten<lb/>
ein Geschichtsbuch zu kaufen, und auch <seg type="spc">den polnischen Studenten</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der</seg> unter der Erregung des Publikums von seinem Freunde erzählte,<lb/>
der im Schmerz über den erlittenen großen Verlust sich das Leben nahm;<lb/>
der Freund hatte vor dem Selbstmorde dem Zeugen aufgetragen, von<lb/>
seinem Schicksal den Geschwornen zu erzählen, wenn <rs type="pers" ana="n_58346" ref="#fk__p_52684">Sagmüller</rs> zur<lb/>
Verantwortung gezogen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83653">
<space/>Man sieht in dem Buche auch den beleibten jovialen <seg type="spc">Hausherrn</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der</seg> lachend von seinem Hereinfall erzählte und die Versicherung gab,<lb/>
daß ihm der Schaden nicht nahe gegangen sei. Man findet darin einzelne<lb/>
charakteristische Köpfe von der Journalistenbank und aus dem Publikum,<lb/>
und <seg type="spc">endlich</seg> auch die Gestalten der Sträflinge bei der Hausarbeit, wie<lb/>
sie vom Fenster des Geschwornenzimmers wahrzunehmen waren <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr83655">
<space/><seg type="insult">Dieser Geschworene</seg> muß während der Verhandlung sehr<lb/>
aufmerksam gewesen sein. Ihn interessierten sogar die Opfer aller<lb/>
früheren Prozesse. Es ist unglaublich, was er alles beobachtet und<lb/>
mit dem Stift festgehalten hat, und wenn man auf den ersten<lb/>
Blick glauben könnte, daß ihn das Zeichnen vom Gang der Verhandlung<lb/>
 abgelenkt habe, so sieht man bei genauerer Betrachtung<lb/>
des Resultats, daß er dieses nur der geschärftesten Aufmerksamkeit<lb/>
zu verdanken hatte. Aber auch die Gerichtspersonen und die<lb/>
Berichterstatter müssen sehr aufmerksam gewesen sein, denn sie<lb/>
hatten jede Miene zu verantworten und konnten deutlich beobachten,<lb/>
wie der Künstler sie beobachtete. Und die Zeugen durften nichts<lb/>
verschweigen, denn alles mußte ins Skizzenbuch kommen. Die<lb/>
ganze Geschwornenbank war aber auch noch nach dem Prozeß<lb/>
aufmerksam, denn sie überreichte dem Präsidenten seine<lb/>
Büste als Ehrengeschenk. Nach <seg type="insult">dem schöpferischen Prozeß</seg>, der<lb/>
sich vor dem Wiener Schwurgericht abgespielt hat, ward ein<lb/>
strenges Urteil gefällt, und ich lasse mir Bedenkzeit offen.<lb/>
Im <rs type="inst">Landesgericht</rs> sitzt man also, aber vor allem dem Zeichner.<lb/>
Das Protokoll ist ein Skizzenbuch. Ein Geschworener, der<lb/>
eine künstlerische Tätigkeit hat, setzt seine bürgerliche Tätigkeit<lb/>
fort. Warum unterbrechen sie die andern? Wie kommen denn<lb/>
die andern Präsidenten dazu, richten zu müssen, ohne ein Ehrengeschenk<lb/>
 zu erhalten? Weil zufällig kein Künstler unter den<lb/>
Geschworenen ist? Ist das eine Gerechtigkeit? Jeder Beruf sollte<lb/>
durch ein adäquates Ehrengeschenk an den Präsidenten (Fleisch,<lb/>
Viktualien, Handschuhe, Spirituosen <abbr>etc.</abbr>) beweisen, wo man ihn<lb/>
gerade am dringendsten braucht. Jeder Geschworene müßte auf der<lb/>
Bank seinem Berufe obliegen (<seg type="insult">Fleischbank</seg>, <seg type="insult">Bierbank</seg>) und an Ort<lb/>
und Stelle eine Probe seiner Leistungsfähigkeit liefern. Vielleicht<lb/>
würde man vor dem <seg type="insult">Schauspiel dieses Doppelberufes</seg> dann doch<lb/>
zu dem Entschluß kommen, die richterliche Gewalt von der<lb/>
greißlerischen zu trennen. Richtern bleibt während der Verhandlung<lb/>
nichts übrig als Richter zu sein. Höchstens, daß sie die Zeit noch<lb/>
benützen könnten, um etwas für die Zeitung zu schreiben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52684">
               <persName>Sagmüller, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1869?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Betrugs-Prozeß Sagmüller ab 17.6.1912</note>
               <note type="comment">1., Elisabethstraße 10; letzte Adresse 19., Rodlergasse 8</note>
               <note type="comment">Friedhof Gersthof 2/1/1</note>
               <note type="comment">Dir. der Kreditanstalt für Handel- und Gewerbetreibende</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41469">
               <persName>Altmann, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">3., Seidlgasse 39</note>
               <note type="comment">ZF 43B/3/17 (FD)</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13356</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43608">
               <persName>Zelezny, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>