<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09833.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09832.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09834.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was der Christ und der Jud beobachten, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 48-50</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09833</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0048.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,048</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was der Christ und der Jud beobachten</head>
            <p ana="pr133453">
wenn für oder von <rs type="pers" ana="n_81540" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> gebetet wird. <seg type="insult">Der Christ</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133455">
In mancher Träne, die sich in ein Frauenauge <seg type="spc">stahl</seg> oder in einem<lb/>
Männerbart <seg type="spc">verbergen wollte</seg>, bekundete sich ebenso wie in<lb/>
dem Schweigen tiefste Andacht, mit der die unübersehbare Menge der<lb/>
heiligen Handlung folgte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133457">
Was, stehlen, sich verbergen? Halt, das gibts nicht, rief er, und<lb/>
hatte die Träne erwischt. Und noch dazu bei einer unübersehbaren<lb/>
Menge! Da gehört schon eine <seg type="insult">Beobachtungsgabe</seg> dazu. <seg type="insult">Der Jud</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133459">
Im Innern der Kirche, die in Silber und grün dekoriert war, <seg type="spc">huschen</seg><lb/>
die Ordner <seg type="spc">lautlos hin und her</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr133461">
Aber das tun sie immer; solange der <RS pers="Seipel" globID="rs_1049">Bundeskanzler</RS> im Spital<lb/>
war, huschten die Pflegerinnen lautlos hin und her. Doch nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr133461">
geschieht etwas Seltsames. Daß im Klostergarten bereits die<lb/>
Photographen ihre Stühle und Kameras herrichten, »um den<lb/>
Nunzius und den <RS pers="Seipel" globID="rs_1050">Bundeskanzler</RS> auf ihre Art zu verewigen«, ist<lb/>
weiter nicht auffallend. Daß jetzt die illustrierten Blätter voll sind<lb/>
von der <seg type="insult">Korona israelitischer Ärzte</seg>, die den <RS pers="Seipel" globID="rs_1051">Bundeskanzler</RS><lb/>
umgeben, nicht nur, weil sie ihn gesund gemacht haben, sondern<lb/>
auch weil sie ihm zum Priesterjubiläum gratulieren wollen, was<lb/>
eigentlich übertrieben ist und schon nichts mehr mit der Rekonvaleszenz<lb/>
 zu tun hat, bei der sie schließlich noch dabei sein<lb/>
können — nun, auch das mag noch hingehen. Wie war es aber<lb/>
möglich, daß der <RS pers="Seipel" globID="rs_1052">Bundeskanzler</RS> ausnahmsweise einmal allein<lb/>
war, ohne Ärzte, ohne <seg type="insult">Huschendes und zu Photographierendes</seg>,<lb/>
allein mit seinem Gott, also um zu beten, und daß er da trotzdem<lb/>
nicht allein war, indem nämlich <seg type="insult">der Vertreter der <seg ana="Neuen Freien&#10;Presse"/></seg> dabei war, weil er sonst nicht hätte beobachten können,<lb/>
daß jener beten konnte, wiewohl er nicht allein war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133463">
<space/>Die Kirchenuhr schlägt neun. Und plötzlich erstrahlen tausend<lb/>
Kerzen. Der Kronleuchter wird eingeschaltet und verströmt sein<lb/>
blendendes Licht in den <seg type="spc">noch menschenleeren</seg> Raum der<lb/>
Kirche, die jetzt <seg type="spc">der <RS pers="Seipel" globID="rs_1053">Bundeskanzler</RS> allein</seg> betritt: die Gestalt<lb/>
gerade aufgerichtet, das Gesicht sonnengebräunt, die violette Soutane<lb/>
über dem weißen Chorhemd, einen Silberkranz auf dem rechten<lb/>
gebauschten Ärmel, schreitet <rs type="pers" ana="n_81541" ref="#fk__p_41233"><abbr>Dr.</abbr> Seipel</rs> auf seinen Betstuhl zu,<lb/>
<seg type="spc">spricht dort ein kurzes Gebet</seg>. Er ist <seg type="spc">noch ganz<lb/>
allein</seg>. Wenige Minuten später springen die großen Tore auf und<lb/>
ein Festzug tritt in das Kirchenschiff: die Jahrgangskameraden des<lb/>
<RS pers="Seipel" globID="rs_1054">Kanzlers</RS> in weißen Chorhemden, eine Abordnung von Couleurstudenten<lb/>
 im Wichs, und mitten drinnen zwischen weißgekleideten<lb/>
Mädchen, Chorherren und Assistenten geht ein kleiner, grauhaariger<lb/>
Mann mit interessantem <OMED>— —</OMED> Ein Ehrenkavalier folgt ihm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133465">
<seg type="insult">Der Berichterstatter der <rs type="paper" ana="werk_25931">Neuen Freien Presse</rs>? Nein, der<lb/>
päpstliche Nunzius.</seg> Jener kann doch nicht erst jetzt gekommen<lb/>
sein, sonst hätte er den betenden <RS pers="Seipel" globID="rs_1055">Bundeskanzler</RS> nicht in der<lb/>
noch menschenleeren Kirche beobachten können. Erst nach ihm<lb/>
kamen <seg type="insult">alle jene Persönlichkeiten</seg>, die in der Liste hinter ihrem<lb/>
Namen ein <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>S. J.</abbr></rs></seg> haben, was aber keineswegs eine Abkürzung<lb/>
der Titulatur ist, die sie, wenn sie ganz unter sich beten, für<lb/>
<seg type="insult">den Herrn</seg> übrig haben, der sonst beim Beten dabei ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>