<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10706.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10705.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10707.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lausbuben, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 39-40</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10706</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lausbuben</head>
            <p ana="pr149067">
ist ein Bericht des <seg ana="‚Tag‘"/> betitelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149069">
<space/>In der Triesterstraße, unweit der Spinnerin am Kreuz, herrschte<lb/>
seit Tagen große Aufregung. Passanten, harmlose Spaziergänger wurden<lb/>
plötzlich, fast immer an der gleichen Stelle, von <seg type="spc">Bleiprojektilen</seg><lb/>
getroffen, trugen Blutbeulen davon. Einem bohrte sich eine Kugel gar<lb/>
ins Kinn, <seg type="spc">aber nirgends war ein Schütze zu sehen</seg>. Man<lb/>
hörte keine Detonation. Die unsinnigsten Gerüchte wurden kolportiert.<lb/>
Man sprach von der Erfindung eines geräuschlosen Gewehres, begann<lb/>
allerhand spiritistische Schaudermärchen zu kolportieren, als es <seg type="spc">der<lb/>
Polizei endlich gelang</seg>, des Rätsels Lösung zu finden. Kriminalbeamte<lb/>
 des <rs type="inst">Kommissariates Floridsdorf</rs> eruierten nach endlosen Razzien<lb/>
in allen Häusern der Umgebung zwei Gymnasiasten, die sich mit einem<lb/>
Luftdruckgewehr einen <seg type="spc">lausbübischen Spaß</seg> zu machen erlaubt<lb/>
hatten. Um einen <seg type="spc">Jux</seg> zu machen, schossen sie aus ihrer Wohnung<lb/>
heraus auf die Passanten <seg type="spc">und freuten sich dann der fulminanten<lb/>
 Wirkung</seg>. Daß dabei auch ein schweres Unglück hätte<lb/>
geschehen können, kam keinem der beiden Buben zum Bewußtsein.<lb/>
Sie wurden dem <rs type="inst">Jugendgerichte</rs> angezeigt. Die beiden Jungen gestanden<lb/>
vor dem Polizeikommissär <rs type="pers" ana="n_89456" key="#fk__p_56332"><abbr>Dr.</abbr> Huber</rs>, daß sie im ganzen etwa vierzig<lb/>
Schüsse auf Passanten abgegeben hätten. Drei Personen wurden dadurch<lb/>
etwas ernster verletzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149071">
<space/>Ob dem ‚<rs type="paper" ana="werk_24305">Tag</rs>‘ hier wohl eine Assoziation der Vorstellungen<lb/>
gedämmert hat, die schon die räumliche nahelegen mag? Was<lb/>
sich hier begab, war einmal Geistigkeit in Wien und man<lb/>
könnte das Bild einer <seg type="insult">Publizistik</seg>, die durch Jahre mit dem<lb/>
<seg type="insult">Revolverspiel</seg> die Straße beherrscht hat, gar nicht treffender<lb/>
zeichnen. Alles stimmt. Der Unterschied ist nur, daß aus den<lb/>
Buben von der Triesterstraße vielleicht noch etwas werden kann.<lb/>
Und natürlich stimmt auch dies eine nicht: daß es der Polizei<lb/>
gelungen ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>