<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10530.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10529.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10531.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Briefe aus Kansas), in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 76-78</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10530</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0076.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,076</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Briefe aus Kansas)</head>
            <p ana="pr146276">
<space/>Herr Professor <rs type="pers" ana="n_88306" ref="#fk__p_37906">Albert Bloch</rs> von der <rs type="inst">University of Kansas</rs><lb/>
teilt den Wortlaut eines merkwürdigen und rührenden Schreibens<lb/>
mit, das ein Leser der <rs type="self" ana="werk_23892">Fackel</rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_88307" key="#fk__p_39889">Charles Hanke</rs>, damals in<lb/>
Jowa, am <date>12. April 1925</date> an ihn gerichtet hat. Der Brief war<lb/>
unter dem Eindruck des <rs type="selfRef" ana="werk_23893">Märzheftes</rs> der <rs type="self" ana="werk_23894">Fackel</rs> <date>1925</date> geschrieben,<lb/>
in welchem ein Sprachproblem erörtert wurde, das der damals<lb/>
ungenannte Leser in Kansas gestellt hatte, und wurde, so schreibt<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_88308" ref="#fk__p_37906"><abbr>B.</abbr></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146278">
nebst einem Begleitzettel an den Rektor der <rs type="inst">Universität</rs> gesandt, der<lb/>
ihn an den Chef der <rs type="inst">Deutschfakultät</rs> weiterleitete. Dieser wußte<lb/>
natürlich nicht, worum es sich handelte, konnte auch nicht ahnen,<lb/>
daß der Brief für mich bestimmt war, bis ihm kürzlich, nach einer<lb/>
Vorlesung aus »<rs type="title">Worte in Versen</rs>«, die ich im <date>Februar</date> an der<lb/>
<rs type="inst">Universität</rs> hielt, ein Licht aufging. Zum Glück hatte er das Schreiben<lb/>
aufbewahrt, und so konnte ich es nach so langer Zeit endlich erhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146280">
Die Antwort, welche auf den für Herrn <rs type="pers" ana="n_88309" key="#fk__p_39889"><abbr>H.</abbr></rs> wichtigen Inhalt mit<lb/>
Interesse eingegangen sei, ist nun als unbestellbar zurückgelangt<lb/>
und der Absender hat sie dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_23895">Fackel</rs> zur Weiterleitung<lb/>
übermittelt. Da aber seine Vermutung irrig ist, daß Herr <rs type="pers" ana="n_88310" key="#fk__p_39889">Hanke</rs>,<lb/>
der die <rs type="self" ana="werk_23896">Fackel</rs> seit dem <rs type="selfRef" ana="werk_39998">ersten Heft</rs> besitze, auch in der<lb/>
Abonnentenliste geführt werde, so erfolgt mit seinem Einverständnis<lb/>
 diese Aufforderung an den Adressaten, uns seinen<lb/>
gegenwärtigen Aufenthalt zum Zweck der Übernahme des Briefes<lb/>
bekanntzugeben. Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_23897">Fackel</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146281">
<space/>Von demselben Leser, in einem Brief vom <date>20. April</date>,<lb/>
zwei Richtigstellungen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146283">
<space/>— — Ich erhielt heute das <rs type="selfRef" ana="werk_39999">neue Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_23898">Fackel</rs>. Beim Aufschneiden<lb/>
 fiel mein Blick auf die Stellen (<abbr>S.</abbr> 32—34), die meine Briefe<lb/>
mit Ihrem Kommentar einnehmen. Da finde ich, daß die zwei<lb/>
folgenden Richtigstellungen notwendig sind:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146284">
<space/>Seite 34, <abbr>4.</abbr> Zeile <abbr>v.</abbr> unten, sind die Worte »<seg type="spc">im Staate<lb/>
Missouri</seg>« zu streichen. Eine leicht erklärliche und verzeihliche<lb/>
Verwechslung, da Sie wohl an die <seg type="insult">Gernegroßstadt</seg> <seg type="spc">Kansas City</seg><lb/>
dachten, die, etwa 70 km von hier entfernt, tatsächlich im Staate<lb/>
Missouri liegt. <rs type="inst"><foreign xml:lang="en">The University of Kansas</foreign></rs> ist aber die <rs type="inst">Universität des<lb/>
<seg type="spc">Bundesstaats Kansas</seg></rs>, und ihr Sitz ist diese landschaftlich<lb/>
entzückende Kleinstadt <seg type="spc">Lawrence</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146285">
<space/>Ferner: Seite 33, <abbr>4.</abbr> bis <abbr>6.</abbr> Zeile Ihrer Vorbemerkung zum<lb/>
zweiten Brief. Der Vortrag <rs type="pers" ana="n_88311" ref="#fk__p_41053"><abbr>Dr.</abbr> Kellermanns</rs> an der <rs type="inst">Harvard-Universität</rs><lb/>
über »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« mußte leider aus wirklich<lb/>
zwingenden Gründen unterbleiben. Wie er mir einige Wochen vor<lb/>
seiner Vortragstournee mitteilte und auch nachträglich versichert, hatte<lb/>
er sich fest vorgenommen, »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« zum<lb/>
Mittelpunkt eines seiner Vorträge zu machen, und so meldete ich Ihnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146285">
von seiner Absicht durchaus im guten Glauben. Zwischen dem<lb/>
<date>1. Februar</date> (dem Abend der Vorlesung aus »<rs type="title">Worte in Versen</rs>«) und<lb/>
einiger Zeit nach <rs type="pers" ana="n_88312" ref="#fk__p_41053"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>K.</abbr>’s</rs> Rückkunft aus dem Osten des Landes war<lb/>
ich nicht mit ihm zusammengekommen und so konnte ich annehmen,<lb/>
daß der Vortrag, oder vielmehr die Würdigung der »<rs type="title">Letzten Tage</rs>«<lb/>
als Hauptthema eines der Vorträge, stattgefunden habe. Mit dem<lb/>
Gegenstand des Werkes hatte die Änderung des Plans nicht das<lb/>
Geringste zu schaffen, denn ich weiß, daß es <rs type="pers" ana="n_88313" ref="#fk__p_41053"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>K.</abbr></rs> am Herzen lag<lb/>
über das Drama zu sprechen; es waren sozusagen nur technische<lb/>
Gründe, die ihn bewogen, seinem Wunsch zu entsagen. Er hatte<lb/>
nämlich eine Reihe von 4 Vorträgen vorzubereiten, die englisch<lb/>
gehalten werden mußten (ursprünglich sollte wenigstens der eine<lb/>
deutsch gesprochen werden, und in diesem gedachte <rs type="pers" ana="n_88314" ref="#fk__p_41053"><abbr>Dr.</abbr> Kellermann</rs><lb/>
»<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« zu würdigen). Er hatte das Werk<lb/>
erst kurz vorher kennen gelernt und nur einmal durchlesen können.<lb/>
Plötzlich kam das dringende Ersuchen, <seg type="spc">alle</seg> Vorträge mögen in<lb/>
englischer Sprache gehalten werden, und so mußte er sich von neuem<lb/>
zusammennehmen und die begonnenen (halbfertigen) Arbeiten aus<lb/>
dem Deutschen in eine ihm schließlich doch fremde Sprache umdenken<lb/>
und umgestalten. So blieb ihm keine Zeit übrig, sich mit dem größten<lb/>
Werk, das er besprechen wollte, so eindringlich zu beschäftigen, wie<lb/>
es unbedingt nötig gewesen wäre, und er entschloß sich vernünftigerweise<lb/>
, lieber gar nichts darüber zu sagen, als es nur im Vorübergehn<lb/>
zu streifen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr146287">
<space/>Von eben dort ein Brief vom <date>14. April</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146289">
<space/>— — Ich habe seitdem zwei Abende mit Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_88315" ref="#fk__p_37906">Albert<lb/>
Bloch</rs> verlebt, in gemeinsamer Besprechung Ihres Werkes, das<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_88316" ref="#fk__p_37906"><abbr>B.</abbr></rs> auswendig kennt, und bin Ihnen auch für diese innere<lb/>
Bereicherung meinen aufrichtigen Dank schuldig. Durch Sie ist mir<lb/>
das Verständnis der heutigen Literatur aufgegangen, und im kommenden<lb/>
 <rs type="inst">Universitätsjahre</rs> habe ich die Freude, mein geringes Wissen den<lb/>
Studenten der <rs type="inst">Harvard-Universität</rs> zu übermitteln, da ich einen Lehrauftrag<lb/>
 dort bekommen habe als Folge meiner dortigen Vorträge über die<lb/>
deutsche Nachkriegsliteratur. Die Bekanntschaft mit Ihren Werken ist<lb/>
sicher mein reichster Gewinn in diesem Lande. Ich möchte Ihre Zeit<lb/>
nicht länger in Anspruch nehmen, bitte nur, im Notfalle später mir<lb/>
bei Ihnen Rat holen zu dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146290">
<space/>Mit verehrungsvoller Empfehlung verbleibe ich Ihr immer<lb/>
dankbarer und ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr146291">
<rs type="pers" ana="n_88317" ref="#fk__p_41053"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Fritz Kellermann</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146293">
Man vergleiche damit <seg type="insult">die andauernden Infamien im Reden und<lb/>
Schweigen deutschheimatlicher Literarhistoriker</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41053">
               <persName>Kellermann, Fritz</persName>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <note type="comment">Gastlektor Univ. of Kansas, Dep. of German</note>
               <note type="comment">?? Fred Kellermann (21. 05. 1893 - July 1978) Stuttgart, Kansas</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37906">
               <persName>Bloch, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1882-08-02</date>
                  <place>St. Louis/Miss.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-12-09</date>
                  <place>Lawrence/Kans.</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
               <note type="comment">Zeichnung Arthur Schnitzler, München 1913, in: MAL Vol 1, no. 2, 1968, p. 2</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37912</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>