<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09918.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09917.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09919.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Beethoven und Goethe — Vorbilder und Lebensführer, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 214-222</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09918</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0214.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,214</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Beethoven und Goethe — Vorbilder und Lebensführer</head>
            <p ana="pr134694">
<space/>Ich lebe als vielbeschäftigter Rechtsanwalt in<lb/>
<abbr>rhein.</abbr> Kleinstadt unweit der Großstadt. Mein Wohnort<lb/>
, meine starke <abbr>berufl.</abbr> Inanspruchnahme und<lb/>
das Brachliegen des <abbr>gesell.</abbr> Lebens sind der Grund<lb/>
meiner Ehelosigkeit. Ich habe gutes Einkommen und<lb/>
Privatvermögen. Alter 36 <abbr>J.</abbr>, Größe 1,73 m, dunkelblond<lb/>
 <abbr>u.</abbr> gesund. Ich stamme aus vornehmer <abbr>christl.</abbr><lb/>
Akademikerfamilie. <seg type="spc">Bei aller Energie bin ich<lb/>
recht verträglich <abbr>u.</abbr> anpassungsfähig</seg>.<lb/>
Ein <seg type="spc">Freund der Künste</seg>, bevorzuge ich die<lb/>
Musik, die ich selbst mit Passion ausübe. <seg type="spc">Ohne<lb/>
mich</seg> im politischen Leben zu betätigen, <seg type="spc">stehe ich<lb/>
der <rs type="inst">Deutschen Volkspartei</rs> nahe</seg>. Ich bin<lb/>
gut deutsch gesinnt, Kriegsteilnehmer und <seg type="spc">Anhänger<lb/>
 eines Königtums nach <abbr>engl.</abbr><lb/>
Muster</seg>. Ich bekenne mich zu keiner Kirche, <seg type="spc">ohne<lb/>
deshalb</seg> unreligiös zu sein. Männer wie <rs type="pers" ana="n_82593" ref="#fk__p_43818">Friedrich<lb/>
der Große</rs> und <rs type="pers" ana="n_82594" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, <rs type="pers" ana="n_82595" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_82596" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82597" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> und <rs type="pers" ana="n_82598" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> sind mir <seg type="spc">Vorbilder<lb/>
und Lebensführer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134695">
<space/>Seit langem geht mein tiefstes Sehnen nach einer<lb/>
herzlieben Frau, <seg type="spc">die Verständnis für meine<lb/>
Art hat</seg>. Eine solche Gattin zu finden, wäre mir<lb/>
höchstes Erdenglück! <seg type="spc">In Betracht kommt</seg> nur<lb/>
eine Tochter aus ebenbürtiger Familie, die <seg type="spc">gleich<lb/>
mir</seg> im Elternhause <seg type="spc">die sorgfältigste Erziehung<lb/>
</seg> genossen hat. <seg type="spc">Ihre Anschauungen<lb/>
müssen den meinen verwandt sein</seg>. Ich<lb/>
habe eine ausgesprochene Vorliebe für <seg type="insult">hübsche (!)<lb/>
Blondinen</seg> von ungefähr 1,70 m Größe. Hellblondine<lb/>
 bevorzugt. <seg type="spc">Meinem Geschmack</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr134695">
<seg type="spc">entspricht</seg>, <seg type="spc">was Äußeres angeht</seg>, <rs type="pers" ana="n_82599" ref="#fk__p_45835">Henny<lb/>
Porten</rs>, <rs type="pers" ana="n_82600" ref="#fk__p_49635">Margarete Schön</rs>. Vor allem muß meine<lb/>
Frau Sinn für ein gemütliches Heim haben. <seg type="spc">So</seg><lb/>
<seg type="spc">sehr ich</seg> <abbr>gelegentl.</abbr> Besuch von Konzert und<lb/>
Theater schätze, <seg type="spc">so zuwider ist mir</seg> eine<lb/>
Frau, die ihre Lebensaufgabe im <seg type="spc">Vergnügen</seg><lb/>
<seg type="spc">außerhalb des ehelichen Heims</seg> sieht.<lb/>
<seg type="spc">Bei aller Freude an schicker Kleidung</seg><lb/>
mag ich <seg type="spc">keine <seg type="insult">Modepuppe</seg></seg>, deren ganze<lb/>
Seligkeit ein vollgepfropfter, <seg type="spc">ständig neue<lb/>
Zufuhr erhaltender Kleiderschrank</seg> ist.<lb/>
Meine Frau muß den Haushalt führen, <seg type="spc">dazu auch<lb/>
wirklich in der Lage sein</seg> und darf im<lb/>
Kochen kein Stümper sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134696">
<space/><seg type="spc">So wie ich</seg> meinen Beruf verstehe, <seg type="spc">so<lb/>
soll sie</seg> den ihrigen beherrschen. <seg type="spc">Es wäre<lb/>
mir lieb</seg>, wenn meine Frau etwas vom Klavierspiel<lb/>
 verstünde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134697">
<space/><seg type="spc">Ich wünsche</seg>, <seg type="spc">daß meine Braut die<lb/>
Sachen in genügender Menge mit in<lb/>
die Ehe bringt</seg>, <seg type="spc">die zu ihrem ausschließlichen<lb/>
 Gebrauch bestimmt sind</seg>,<lb/>
<seg type="spc">also <abbr>z. B.</abbr> Garderobe</seg>, <seg type="spc">Leibwäsche</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Schuhe <abbr>usw.</abbr></seg> Davon abgesehen sind die Vermögensverhältnisse<lb/>
 meiner Zukünftigen Nebensache.<lb/>
Nur darf sie keine Schulden haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134698">
<space/>Junge Damen, die <seg type="spc">ein wahres Familienglück<lb/>
</seg> suchen, Eltern, die ihre Tochter einem zuverlässigen<lb/>
 Manne anvertrauen wollen, mögen mir<lb/>
eingehend unter Beifügung eines Bildes schreiben.<lb/>
Strengste Verschwiegenheit <abbr>u.</abbr> Rückgabe des Bildes<lb/>
sichere ich ehrenwörtlich zu. Angebote <abbr>u.</abbr> M V 3179<lb/>
an die <abbr>Exped.</abbr> <abbr>d.</abbr> <rs type="perRef" ana="werk_26202"><abbr>Bl.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr134700">
<space/>Es ist vor allem nicht zu verstehen, warum<lb/>
<seg type="insult">solche 1,73 m lange und episch breite Individualitäten</seg>,<lb/>
die in einem Inserat sich ganz ausströmen, bis zu<lb/>
dem ständig neue Zufuhr erhaltenden Kleiderschrank<lb/>
— warum sie sich <abbr>gelegentl.</abbr> Buchstaben vom Mund<lb/>
absparen. Das kommt freilich von der <seg type="insult"><abbr>berufl.</abbr> Inanspruchnahme<lb/>
</seg> und vom <seg type="insult">Brachliegen des <abbr>gesell.</abbr><lb/>
Lebens in einer <abbr>rhein.</abbr> Kleinstadt</seg> <abbr>u.</abbr> namentlich, wenn<lb/>
man aus <seg type="insult">einer <abbr>christl.</abbr> Akademikerfamilie</seg> stammt.<lb/>
Dafür wird man sonst <abbr>deutl.</abbr> Das Rufzeichen nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr134700">
den <seg type="insult">hübschen (!) Blondinen</seg> soll ausdrücken, daß nicht<lb/>
etwa jede Blondine von ungefähr 1,70 m schon<lb/>
glauben darf, daß sie da in Betracht kommt. Vor allem<lb/>
müssen ihre Anschauungen den seinen verwandt<lb/>
sein, sie hat also der <rs type="inst">Deutschen Volkspartei</rs> nahezustehen<lb/>
 und Anhängerin eines <seg type="insult">Königtums nach<lb/>
<abbr>engl.</abbr> Muster</seg> zu sein. Nebenbei bemerkt, schwärmen<lb/>
jetzt <seg type="insult">alle Kapitalkälber</seg>, <seg type="insult">alle Terrorzitterer</seg>, die <seg type="insult">den<lb/>
Sack und darum die Hosen voll</seg> haben und die<lb/>
wissen, daß ihre <seg type="insult">Sehnsucht nach den alten Zeiten</seg><lb/>
ungestillt bleiben muß, für ein <seg type="insult">Königtum nach <abbr>engl.</abbr><lb/>
Muster</seg>. Sie gleichen sich mit dem republikanischen<lb/>
Gedanken zu 50% aus. Offenbar ist der <seg type="insult">Hosenbandorden<lb/>
</seg> <seg type="insult">eine besondere Sicherheitsvorkehrung</seg> gegen<lb/>
die Folgeerscheinungen des <seg type="insult">»Bolschewismus«</seg>, der<lb/>
ihnen zumal dann unsympathisch ist, wenn er<lb/>
»schleicht« und sich infolgedessen zu einer andauernden<lb/>
 Bedrohung auswächst, anstatt wie es sich<lb/>
gehört durch einen kurzen Hagelschauer <seg type="insult">des roten<lb/>
Terrors</seg> die Sonne des weißen heraufzuführen. <seg type="insult">Diese<lb/>
Gesellschaft</seg> ist natürlich in allen Ländern von <seg type="insult">der<lb/>
gleichen Wesenswiderwärtigkeit</seg>, man erkennt sie<lb/>
an den <seg type="insult">Reflexbewegungen und Gurgellauten der<lb/>
Eigentumsangst</seg>, die sie, wie manche Insekten einen<lb/>
übelriechenden Saft, von sich geben, sobald nur<lb/>
das Problem der Not an <seg type="insult">ihrem schäbigen Horizont</seg><lb/>
auftaucht. Sie wollen vom Krieg »nichts mehr<lb/>
wissen«, es wäre denn daß es ihn wieder herbeizuführen<lb/>
 gälte oder daß sie als <seg type="insult">»Kriegsteilnehmer«</seg><lb/>
gern auf <seg type="insult">die wilden Abenteuer im Etappenraum</seg><lb/>
zurückblicken; und wenn neben ihnen ein Invalide<lb/>
verhungert, so trösten sie sich mit dem Gedanken,<lb/>
daß die <seg type="insult">Sanierung</seg> eben Opfer erfordert und zwar<lb/>
jene, die die <seg type="insult">Ruinierung</seg> übriggelassen hat. Denn<lb/>
es geschieht alles fürs <seg type="insult">Vaterland</seg>, welches eine<lb/>
<seg type="insult">praktikable Dekoration</seg> ist, bestehend aus zwei<lb/>
Teilen, dem Vorteil für die einen und dem Nachteil<lb/>
für die andern. Dies ist die <seg type="insult">Gesinnung</seg>, deren <seg type="insult">Urgemeinheit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr134700">
<seg type="insult"/> die Kraft hatte, alle Feindschaft aufzuheben<lb/>
und selbst die nationalen Gegensätze zu versöhnen.<lb/>
Aber wenngleich sie den <seg type="insult">Bürgersinn der ganzen<lb/>
Welt</seg> bezeichnet, am greulichsten zeigt sich die Naturfarbe<lb/>
 doch in unseren Klimaten. Wehe der Frau, die<lb/>
in solchen Belangen <seg type="insult">das wahre Familienglück</seg> sucht!<lb/>
Denn wenn sie nicht von Haus aus Verständnis für <seg type="insult">die<lb/>
Art</seg> hat, also nicht <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> ein <seg type="insult">Mißgeschöpf</seg> ist, wird sie<lb/>
in ihrer hellblonden Ahnungslosigkeit heillos in den<lb/>
<seg type="insult">Strudel dieser Konzessivsätze</seg> gerissen: bei aller Freude<lb/>
an schicker Kleidung mag er nicht und so sehr er<lb/>
gelegentlich, so zuwider ist ihm, bei aller Energie<lb/>
ist er und ohne sich zu betätigen steht er, und ohne<lb/>
etwas zu sein, bekennt er sich — und sie geht in der<lb/>
<seg type="insult">Langweile einer Ehrbarkeit</seg> unter, die in ihrem ganzen<lb/>
Leben keinen andern <seg type="insult">romantischen Einfall</seg> hatte als den,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82601" ref="#fk__p_43818">Friedrich den Großen</rs> und <rs type="pers" ana="n_82602" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, <rs type="pers" ana="n_82603" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82604" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, <rs type="pers" ana="n_82605" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> und <rs type="pers" ana="n_82606" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> als ihre <seg type="insult">Vorbilder und<lb/>
Lebensführer</seg> anzusprechen und zu wünschen, daß auch<lb/>
die Braut die Sachen in genügender Menge mitbringt,<lb/>
die wieder ausschließlich zu ihrem Gebrauch bestimmt<lb/>
sind. Also die Garderobe bis zur silbernen Hochzeit:<lb/>
damit nämlich der Kleiderschrank nicht ständig neue<lb/>
Zufuhr erhalte. So grauenhaft nun die Möglichkeit ist,<lb/>
daß Frauen an <seg type="insult">solchen Auswurf des Kosmos</seg>, der die<lb/>
<seg type="insult">Stützen der Gesellschaft</seg> repräsentiert, ihre Instinkte<lb/>
vergeben — weit grauenhafter als die, daß sie sich<lb/>
an <seg type="insult">so etwas</seg> verkaufen —, so findet man doch wieder<lb/>
einigen Trost in der Vorstellung, daß sie dann<lb/>
möglichst oft ihr Vergnügen außerhalb des ehelichen<lb/>
Heims finden. Es wäre ihm lieb, wenn sie etwas<lb/>
vom Klavierspiel verstünde: dem Manne kann<lb/>
geholfen werden, wenn ein Klavierlehrer nachhilft.<lb/>
Wo so viel verlangt wird, soll schon etwas gewährt<lb/>
sein. Seinem Geschmack entspricht <rs type="pers" ana="n_82607" ref="#fk__p_45835">Henny Porten</rs>,<lb/>
natürlich nur »was Äußeres angeht«, das Innere hat<lb/>
besser zu sein, und er hat die <seg type="insult">Frechheit</seg>, zur<lb/>
Kennzeichnung seines erotischen Bedarfs auch noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr134700">
auf eine dem <seg type="insult">Plakatruhm</seg> ferne Darstellerin klassischer<lb/>
Gestalten hinzuweisen. Könnte man sich nun im<lb/>
Ernst vorstellen, daß <seg type="insult">dergleichen</seg> außerhalb <seg type="insult">der<lb/>
<SPAN cont="christl.-germanischen"><abbr>christl.</abbr>-germanischen</SPAN> Kulturzone</seg>, sagen wir in China<lb/>
möglich wäre? Daß dort so um Frauen geworben<lb/>
wird, <seg type="insult">solches Spülicht von Glücksverheißung</seg> sich<lb/>
durch <seg type="insult">die Presse, diese <foreign xml:lang="la">Cloaca maxima</foreign> der öffentlichen<lb/>
 Meinung</seg>, wälzt? Aber an all der <seg type="insult">Schmach</seg> sind<lb/>
nur die Frauen schuld, weil sie, anstatt die Natur,<lb/>
der sie doch näherstehen als die <seg type="insult">Verdiener</seg>,<lb/>
durch Verzicht auf die Ausübung ihrer Funktionen<lb/>
in <seg type="insult">übelster Gemeinschaft</seg> zu rächen, sich <seg type="insult">diesen<lb/>
bürgerl. Geschlechtstieren</seg> hingeben, um sie gar<lb/>
noch fortzupflanzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134701">
<space/>Und die Parteien des politischen Umsturzes sind<lb/>
viel zu sehr in <seg type="insult">der vorhandenen und an allen Übeln<lb/>
der Welt beteiligten Geschlechtsmoral</seg> befangen, um<lb/>
auch nur zu ahnen, daß allein hier die wahre Revolution<lb/>
anzusetzen hat. Was in der <seg type="insult">Trümmerwelt</seg>, die der<lb/>
Krieg zurückgelassen, zu tun übrig bleibt, ist die<lb/>
Aufgabe, <seg type="insult">allen Überbleibseln der Lebensform</seg>, die ihn<lb/>
ermöglicht hat, wo immer wir ihrer in <seg type="insult">ihrer herztötenden<lb/>
 Wirkung</seg> habhaft werden, den einzig sittlichen<lb/>
Krieg zu erklären und, noch vor jeder positiven<lb/>
Hilfe für das geschwächte Leben, <seg type="insult">dem frechen Wahnwitz<lb/>
</seg> ein Ende zu machen, daß <seg type="insult">ein invalider Staat</seg><lb/>
durch Erhaltung <seg type="insult">des infamsten Paragraphen</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Bevölkerungspolitik des Mordes</seg> fortsetzt, indem<lb/>
er hungernde Mütter zwingt, Kinder zu gebären, um<lb/>
sie ihnen, wenn er wieder die Möglichkeit hätte, als<lb/>
Erwachsene abzutreiben. Damit, wo Windeln aus<lb/>
Zeitungspapier aushelfen mußten, dereinst <seg type="insult">des Kaisers<lb/>
Rock</seg> angetan sei. Aber wenn in alle Ewigkeit die<lb/>
Natur die schmerzvolle <seg type="insult">Schmach</seg> empfindet, daß die<lb/>
Mütter ihre Söhne nicht gehalten haben, als das<lb/>
<seg type="insult">Vaterland</seg> rief, so werden sie sich wenigstens von<lb/>
einer Republik nicht vorschreiben lassen, sie zu<lb/>
gebären! Das Naturrecht, wenn schon nicht die<lb/>
</p>
            <p ana="pr134701">
Erzeugung, so die Nichterzeugung vor dem staatlichen<lb/>
 Zugriff zu schützen, muß für alle Mütter<lb/>
wiedererobert werden, auch für solche, die nicht die<lb/>
materielle und technische Möglichkeit besitzen, die<lb/>
Aufsicht zu betrügen. Alles Gerede darüber, ob und<lb/>
inwieweit der Abtreibungsparagraph fallen soll, ist<lb/>
<seg type="insult">Halbheit und Feigheit</seg>, die nur zur Folge hat, daß die<lb/>
Früchte, die nicht abgetrieben werden, sich dauernd<lb/>
zu <seg type="insult">Staatsanwälten</seg> und zu <seg type="insult">denjenigen Richtern</seg> entwickeln<lb/>
, die es leider Gottes in Österreich noch gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134702">
<space/>Und vor allem zu <seg type="insult">dieser Art Musterknaben und<lb/>
»Freunden der Künste«</seg>, die noch nie in ihrem Leben<lb/>
neugierig waren zu erfahren, ob auch die Künste ihre<lb/>
Freunde sind, weil sie das von vornherein für ausgemacht<lb/>
 halten. Denn die Künste sind dazu bestimmt,<lb/>
die freien Stunden nach der <seg type="insult"><abbr>berufl.</abbr> Inanspruchnahme</seg><lb/>
auszufüllen, und die Natur geht mit drauf, indem<lb/>
die Frauen sich als Mütter wie als <seg type="insult">Huren</seg> dazu<lb/>
hergeben, bei solcher Gelegenheit zu flechten und<lb/>
zu weben, wofür sie nicht so sehr geehrt als<lb/>
mißbraucht und verachtet werden. Da beschreibt<lb/>
ein <seg type="insult">Empfindsamer</seg> eine »<rs type="title">Kleine Tragödie</rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134704">
<space/>— — Vor mir auf der Straße geht ein Mann mit seiner<lb/>
Frau. Eine hübsche, schlanke, gut, aber nicht auffallend angezogene<lb/>
Frau. Der Mann sieht widerwärtig aus, <abbr>d. h.</abbr> ich kann sein Gesicht<lb/>
nicht sehen. Aber wie sich von hinten die prallen wulstigen Beine<lb/>
durch die straffen Hosen drängen, wie der breite Rücken geradezu<lb/>
aus dem Jackett herausknallt, wie der Kragen überkränzt ist von<lb/>
einer roten Fleischschwarte, das erübrigt es, daß ich mir den Mann<lb/>
von vorn ansehe. — — Er spricht. Sie antwortet ganz selten.<lb/>
Plötzlich hebt er seinen Arm und klopft seiner Frau auf den Rücken.<lb/>
Klopft mitten auf der Straße seiner Frau auf den Rücken. Und in<lb/>
dieser Geste liegt eine <seg type="insult">besitzgenießerische Brutalität</seg>, die empört<lb/>
erbeben läßt. Die Frau macht eine abwehrende Bewegung. Sie muß<lb/>
es genau so empfunden haben. Da lacht er und klopft ihr noch<lb/>
einmal und etwas stärker auf den Rücken. — — Wieder macht die<lb/>
Frau eine erschrockene und fahrige Bewegung. Man sieht, wie ihr<lb/>
hinten vom Hals Röte ins Gesicht kriecht. Ihre Handtasche fliegt<lb/>
auf’s Pflaster bei der raschen Geste, der Mann sagt begütigend:<lb/>
»Na, was ist denn?« Sie antwortet nicht, er bückt sich nicht, sie<lb/>
hebt stumm die Tasche auf. Sie gehen weiter. Und plötzlich steht<lb/>
</p>
            <p ana="pr134704">
die ganze Tragödie dieser Ehe da. Vom Vorspiel, dem <seg type="spc">Flirt</seg> eines<lb/>
ahnungslosen jungen Mädchens in einem Badeort, dem reichen<lb/>
Bewerber und der habgierigen Mutter, vom ersten Akt, der Fremdheit<lb/>
der Frau in fremder Wohnung, den <seg type="insult">Greueln der Hochzeitszeremonien</seg><lb/>
bis zum letzten Akt, wo vielleicht der für solche Dramen notwendige<lb/>
Schuß knallt und ein dicker Mann ratlos vor einem bleich<lb/>
gewordenen Gesicht steht, das blutend in den Kissen liegt und um<lb/>
den Mund herum entsetzlich müde und zugleich befreit aussieht. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr134706">
Wohl, so ähnlich spielen sich die Dinge ab. Aber wo<lb/>
wird der Inhalt der kleinen Tragödie erzählt? In<lb/>
der <rs type="perRef" ana="werk_26203">Zeitung</rs>, die das <seg type="insult">Leibblatt</seg> des <seg type="insult">Monstrums mit<lb/>
den prallen wulstigen Beinen, dem breiten Rücken<lb/>
und der roten Fleischschwarte über dem Kragen</seg> ist.<lb/>
Mehr: deren <seg type="insult">Geschäft</seg> es ist, die <seg type="insult">Tantiemen von den<lb/>
kleinen Tragödien</seg> in Form von Annoncengewinn zu<lb/>
beziehen, von den Tragödien, die sie selbst inszeniert<lb/>
hat. Denn so ahnungslos war das junge Mädchen<lb/>
natürlich nicht, mit dem <seg type="insult">Untier</seg> sich in einen »Flirt«<lb/>
einzulassen, wohl aber so wehrlos, sich von ihm durch<lb/>
die <rs type="perRef" ana="werk_26204">Zeitung</rs> — die eine <seg type="insult">Schmucknotiz</seg> übrig haben<lb/>
wird, um ihr Schicksal zu beklagen — erschachern<lb/>
zu lassen. Unter den <seg type="insult">»Greueln der Hochzeitszeremonien<lb/>
«</seg> sind natürlich nur die der Hochzeitsnacht<lb/>
gemeint, die <seg type="insult">eine <rs type="perRef" ana="werk_26205">prüde Kupplerin</rs></seg> zwar herbeigeführt<lb/>
 hat, aber nicht bei ihrem Namen zu nennen<lb/>
wagt, denn sie ist noch immer eher geneigt, das<lb/>
religiöse als das moralische Gefühl ihrer <seg type="insult">Kunden</seg><lb/>
zu verletzen. Und sie sind so gewiß, daß die<lb/>
<seg type="insult">Kanaille</seg> nicht aufhören wird, ihnen hübsche,<lb/>
schlanke, gut angezogene Frauen zuzuführen — die<lb/>
die Sachen in genügender Menge mitbringen und<lb/>
denen sie dafür zufrieden auf den Rücken klatschen —,<lb/>
daß sie ihr ausnahmsweise die sensible Anwandlung<lb/>
gestatten, aus dem kleinen Scherz eine kleine Tragödie<lb/>
zu machen. Aber mit oder ohne solche Extratouren<lb/>
 einer <seg type="insult">Presse</seg>, die nicht nur als <seg type="insult">praktische<lb/>
Zutreiberin</seg>, sondern mit <seg type="insult">jeder Faser ihres kulturellen<lb/>
Daseins</seg> <seg type="insult">die genußfrohe Welt der Fleischnacken</seg><lb/>
bejaht — der <seg type="insult">Geschlechtsbesitz</seg> ist jener, aus dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr134706">
<seg type="insult">die besitzende Klasse</seg> vor allem zu verjagen ist,<lb/>
und der Posten, wo sie sich am unsichersten zu<lb/>
fühlen hat, ist das Bett! Es ist mit fühlenden Sinnen<lb/>
einfach nicht zu fassen, nicht zu ertragen, daß <seg type="insult">diese<lb/>
männermordend schlachtgeborne Brut</seg>, <seg type="insult">die Beischläfer<lb/>
einer toten Natur</seg>, noch einen Augenblick des Unbewußtseins<lb/>
 haben sollen, einen, wo sie außerhalb<lb/>
der elenden Berechnungen empfinden, durch die<lb/>
sie sich ihn doch erkaufen. Bei aller Energie bin<lb/>
ich recht verträglich <abbr>u.</abbr> anpassungsfähig, aber mein<lb/>
Lebtag habe ich mich der Vorstellung der »Mitgift«, die<lb/>
ihnen ins <seg type="insult"><abbr>gemütl.</abbr> Heim</seg> gebracht wird, nicht ohne die<lb/>
naturerlösende Nebenvorstellung überlassen können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49635">
               <persName>Schön, Margarete</persName>
               <birth>
                  <date>1895-4-7</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1985-12-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45835">
               <persName>Porten, Henny</persName>
               <birth>
                  <date>1890-1-7</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Filmschauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9344</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>