<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10060.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10059.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10061.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zusatzstrophen), in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 41-46</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10060</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zusatzstrophen)</head>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Die hat mich erheitert, daß ich tanzen grad möcht’,</l>
<l>’s is a schöne Erfindung, das schöne Geschlecht.</l>
<l>Wann einer das g’ringste geg’n die Frau’nzimmer sagt,</l>
<l>So hat er’s mit mir z’tun. Gar mancher oft klagt,</l>
<l>Daß d’Weiber so schlimm sein, sie fahr’n ei’m in d’Haar,</l>
<l>Wann s’ bös wer’n, ich glaub’s nicht, o, das ist nit wahr,</l>
<l>Viele sagen, sie kratzen ei’m die Aug’n aus im Zorn,</l>
<l>Ah, so was tät’ keine, ’s ist ausg’sprengt nur wor’n.</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Jodler, der abbricht</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie steigt herauf</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Doch wann ich an mein Schicksal denk’, ’s is a stark’s Stuck,</l>
<l>Da kommt mir die Melancholie wieder z’ruck.</l>
<l>Da tröst’ mich kein Frau’nzimmer, all’s is umsunst,</l>
<l>Denn was d’Weiber red’n, is nur blauer Dunst.</l>
<l>In der Mod’ zeigt sich der Charakter vor all’n,</l>
<l>Von einem Extrem tun s’ ins andere verfall’n.</l>
<l>Früher konnten die Ärmel nit weit genug sein,</l>
<l>Bei der Tür haben s’ nur können nach der Seiten hinein,</l>
<l>Jetzt tragen sie s’ ganz eng, ohne <FERR id="ferr_95" fcorrID="fcorr_95" href="FK-27-686_n0033.xml" emID="em_95"><ERR fcorr="Falb’ln">Falb’n</ERR></FERR>, ohne Kraus’,</l>
<l>Mancher Arm nimmt sich wiar a Tabakröhrl aus.</l>
<l>D’Frisur war ganz g’schleckt auf chinesische Art,</l>
<l>Jetzt sein s’ wieder auf unbändige Locken vernarrt.</l>
<l>Solche Locken, die decken oft ’s ganze G’sicht zur,</l>
<l>’s schaut nix als a langmächtige Nasen hervur.</l>
<l>Ja, so was zu sehn, sei es auch nur von fern,</l>
<l>Mit Gewalt muß der Mensch melancholisch da wer’n.</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Trauerjodler, der abbricht</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie versinkt</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Über die Falschheit der Weiber is auch so a G’schrei,</l>
<l>Und ’s fallt keiner ein so was, die Weiber sein treu.</l>
<l>Auch g’lehrt sein s’ jetzt, nicht so wie in alter Zeit,</l>
<l>Die Weiber sein grad wie die Männer so g’scheit,</l>
<l>Viele fürchten gar, ’s sprengt der Verstand ihnen ’s Hirn,</l>
<l>Drum tragen s’ so dickmächtige Reif’ um die Stirn.</l>
<l>Drum nur sehn eine weibliche Physiognomie,</l>
<l>Das hilft auf der Stell’ gegen die Melancholie.</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Jodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie steigt herauf</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Doch wann ich an mein Schicksal denk’, ’s is a stark’s Stuck,</l>
<l>Da kommt mir die Melancholie wieder z’ruck.</l>
<l>Da tröst’ mich kein Frau’nzimmer, all’s is umsunst,</l>
<l>Denn was d’Weiber red’n, is nur blauer Dunst.</l>
<l>Es zeigt sich im Putz ihr Charakter ja schon,</l>
<l>Es geht nix zusamm’, ’s is ka Proportion,</l>
<l>Die Manterln tragen s’ kurz, s’ gehen kaum bis auf d’Knier,</l>
<l>Die Kleider sein wieder um das länger dafür.</l>
<l>Früher konnt’ man den halbeten Wadel observiern,</l>
<l>Jetzt haben s’ Schlepp’, mit die s’ orndli die Gassen z’samm’kihrn.</l>
<l>Die Mod’, die steht herrlich, besonders wann die Dam’</l>
<l>Im Kot umspaziert mit ein’ so großen Bram.</l>
<l>Nur grad solche, die Füß’ hab’n so plump wie a Bär,</l>
<l>Die gehen allweil mit kurze Kleider daher.</l>
<l>Ja, so was zu sehn, sei es auch nur von fern,</l>
<l>Mit Gewalt muß der Mensch melancholisch da wer’n.</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Trauerjodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie versinkt</l>
</lg>
            <p ana="pr136966">
<space/>Zusatzstrophen:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Doch gibt es ja Gottseidank außer ein’ Weib</l>
<l>In den heutigen Zeiten auch sonst Zeitvertreib.</l>
<l>Man kann sich bei Tag und bei Nacht jetzt zerstreu’n</l>
<l>Und sich täglich zweimal seines Lebens erfreu’n.</l>
<l>Die Welt steht am Kopf und der Papst hat a Freud’</l>
<l>Und gesagt hat er’s <seg type="insult">einem von unsere Leut</seg>’.</l>
<l>Man muß sich’s nur vorstell’n, so vergißt man es nie —</l>
<l><seg type="insult">Die <rs type="paper" ana="werk_26494">Freie Presse</rs></seg> befreit von der Melancholie.</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Jodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie steigt herauf</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Drum les’ ich die Zeitung; doch ich geh’ in kein Stuck,</l>
<l>Sonst kommt mir die Melancholie wieder z’ruck.</l>
<l>Sitz’ ich im Theater, da is alles umsunst —</l>
<l><seg type="spc">So</seg> Theater zu spielen, das is schon eine <seg type="insult">Kunst</seg>.</l>
<l>Jetzt spiel’n s’ ohne Kulissen; denn ohne Talent</l>
<l>Sie spielen zu sehn, das war man schon g’wöhnt.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Im Bühnenraum fallen sie durch und darum</l>
<l>Drehn sie ihn halt spielend in a <seg type="insult">Raumbühne</seg> um.</l>
<l>Das <seg type="insult">Kulturgwandl</seg> g’wendet, is als a Ganzer kein Rock,</l>
<l>Aber die Zeit hat ihre <seg type="insult">Kunst</seg> halt und die Zeitung ihr’n <seg type="insult">Schmock</seg>.</l>
<l>Nach allem, was ich von dem <seg type="insult">Zauber</seg> gehört,</l>
<l>Soll er faul sein: die <seg type="insult">Herrschaften</seg> zaubern verkehrt.</l>
<l>Das is nix für mich, nein vor so was mir graust</l>
<l>Und ich bin ja ein Magier auf eigene Faust.</l>
<l>Doch zum <rs type="pers" ana="n_84078" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ins <rs type="inst">Burgtheater</rs> — glaub’n S’, <seg type="spc">da</seg> geh ich gern?</l>
<l>Mit Gewalt muß der Mensch melancholisch dort wer’n!</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Trauerjodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie versinkt</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Doch <seg type="insult">das politische Theater</seg> reißt mich wieder ’raus —</l>
<l>Da kann ich mich kugeln, da spend’ ich Applaus!</l>
<l>Da gibts noch a Hetz’, da bedrückt uns kein Weh,</l>
<l>Und im rechten Moment haben s’ die rechte Idee.</l>
<l>Is die Republik betteltutti, da wissen s’ ein’ Trost:</l>
<l>Sie geben ihr ganz einfach die <rs type="pers" ana="n_84079" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs> in Kost.</l>
<l>Da pumpert mein Herz, ich kann gar nicht sagen wie —</l>
<l>Sehn S’, der <rs type="pers" ana="n_84080" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> saniert von der Melancholie!</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Jodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie steigt herauf</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Mir wird konfus bei dem <seg type="insult">Zauber</seg> und wenn auf die Republik</l>
<l>Fällt mein Blick, kommt mir gleich die Melancholie wieder z’rück.</l>
<l>Ich denk’ mir, dafür hat’s einen <rs type="event">Weltkrieg</rs> gegeben!</l>
<l>Sie wollen, was sie erlebt hab’n, halt wiederum erleben.</l>
<l><seg type="insult">Den aufg’wärmten Kaiserschmarrn</seg> möchten s’ noch einmal essen,</l>
<l>Aber daß er ihnen im Magen lag, das hab’n sie vergessen.</l>
<l>Ja, die Weisheit der Welt an dem Grundsatz sich spießt:</l>
<l>Aufs Gehabte gibt der <seg type="insult">Jud</seg> nix, dafür aber der <seg type="insult">Christ</seg>.</l>
<l>Zur Freiheit, sag’n s’ selber, sind sie halt noch nicht reif,</l>
<l>Und ich muß offen gestehn, daß ich den Stolz nicht begreif’.</l>
<l>Denn ich glaub’ halt und ich bin es zu sagen so frei:</l>
<l>Sie sind nicht einmal reif noch zur Sklaverei.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Durch Schaden werd’n s’ dumm, können vom Krieg nicht g’nug</l>
<l>kriegen;</l>
<l>Und das Volk, sagt der <rs type="pers" ana="n_84081" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, is ein Ries’ in der Wieg’n.</l>
<l>Und der braucht einen <seg type="insult">Knirps</seg> halt zu seinem Herrn.</l>
<l>Mit Gewalt muß der Mensch melancholisch da wer’n!</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Trauerjodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie versinkt</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Trotz allem, ich g’freu mich, ’s wird alles wie früher,</l>
<l>Der Tod und die Not waren schlechte Erzieher.</l>
<l>Zu was brauchen wir <seg type="insult">diese republikanischen Faxen</seg>?</l>
<l>So lass’n mr dem <seg type="insult">Doppelaar</seg> die Flügerln halt wachsen!</l>
<l>’s is allerhöchste Zeit, daß er dasteht wiar a <seg type="insult">Phönix</seg>.</l>
<l>Die hier harr’n des Kaisers, die drüben des Königs.</l>
<l>Krieg’n mr erst diesen Schirm wieder, is mit’n Mieterschutz aus</l>
<l>Und bei die Hausherrn da zieht die Melancholie aus’m Haus.</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Jodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie steigt herauf</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Doch auf einmal verstummt nun das Freudengeschrei:</l>
<l>Der Wirt hat die Rechnung g’macht ohne die Partei!</l>
<l>Die blast ihm zum Rückzug und feuert Decharge</l>
<l>Und statt ’n <rs type="title"><FERR id="ferr_117" fcorrID="fcorr_117" href="FK-27-697_n0040.xml" emID="em_117"><ERR fcorr="Doppeladlermarsch">Doppleradlermarsch</ERR></FERR></rs> spiel’n s’ den <seg type="insult">Zinsgeiermarsch</seg>.</l>
<l>Statt mit dem Friedenszins friedlich herauszurucken,</l>
<l>Werden die Pultdeckel geschlagen als wie eine Brucken,</l>
<l>Daß in dem Schlachtengetös vergeht Hören und Sehn</l>
<l>Selbst <seg type="insult">dem edlen Ritter dem Prinz <rs type="pers" ana="n_84082" ref="#fk__p_54828"><SPAN norm="Vaugoin"><seg type="spc">Vogoen</seg></SPAN></rs></seg>.</l>
<l>Und mit Trommeln und Pfeifen, Trompeten und Tschinell’n</l>
<l>Spiel’n s’ besser als die beste Militärkapell’n.</l>
<l>Die alte Musik war zur Begleitung der Toten;</l>
<l>Den Lebendigen spiel’n s’ auf nach ganz anderen Noten.</l>
<l>Denn die woll’n nix als daß zu <seg type="insult">des Vaterlands Ehren</seg></l>
<l>Die Mütter auch ferner in Schmerzen gebären</l>
<l>Und der Zins sei erhöht an Gut und an Blut.</l>
<l>Nein, da wird selbst dem Teufel melancholisch zu Mut!</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Trauerjodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie versinkt</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Bläst man manchmal auch Trübsal in dem Land aus Passion,</l>
<l>So pfeift’s doch auch wieder aus ein’ ganz andern Ton.</l>
<l>Da gibt man den Glauben an den Staat noch nicht auf,</l>
<l>Denn der hat <seg type="insult">a Justiz</seg> und die nimmt ihren Lauf.</l>
<l>Sie ruckt aus, von <seg type="insult">die großen Dieb’</seg> einen zu hängen —</l>
<l>Nein, da woll’n wir uns nicht in die <seg type="insult">Amtshandlung</seg> mengen!</l>
<l>Zwar, grad wie’s ihn fangen woll’n, is er auf und davon,</l>
<l>Aber wann er zurückkommt, da kriegen s’ ihn schon.</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Jodler</l>
</lg>
            <lg>
<l>— Die Melancholie steigt herauf</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ja, <seg type="insult">ein Frauenzimmer</seg> gibt es, die kenn’ ich vor allen,</l>
<l>Die is <seg type="insult">eine G’fallene</seg>, aber mir <FERR id="ferr_118" fcorrID="fcorr_118" href="FK-27-697_n0040.xml" emID="em_118"><ERR fcorr="tut ’s">tut’s</ERR></FERR> nicht gefallen.</l>
<l>Denn sie is dem nur zu G’fallen, der von Rang und von Macht,</l>
<l>Und ich glaub’, sie geht unbefugt aus bei der Nacht.</l>
<l>Sie ist nicht sehr schön und ist längst schon kein Kind,</l>
<l>Aber sie spielt blinde Kuh und hat vor d’Augen a Bind’.</l>
<l>Mit <seg type="insult">die Großen</seg> spielt s’ Fangerl, aber die Kleinen tut s’ fangen;</l>
<l>Manch ein Fuß bleibt jetzt frei, manche Hand hat heut Spangen.</l>
<l>»Ohne Ansehn der Person« — das is reiner Hohn,</l>
<l>Man sieht bloß, ohne Ansehn steht s’ da, <seg type="insult">die Person</seg>!</l>
<l>Seh’ ich, wie sie’s treibt im Namen der Republik,</l>
<l>Da kommt mir die Monarchie wieder z’rück.</l>
<l>Und der <rs type="pers" ana="n_84083" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> kommt z’rück und ’s is alles gerührt</l>
<l>Und sie sagen Hab’ die <seg type="insult">Ehre, wem Ehre gebührt</seg>,</l>
<l>Und der Staat kann ihn gern hab’n, wie er ihn hat gern.</l>
<l>Mit Gewalt muß der Mensch patriotisch da wer’n!</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l>Trauerjodler</l>
</lg>
            <p ana="pr136992">
<space/>Zum Couplet des <rs type="pers">Konfusius</rs> (das nur in der ersten Vorlesung<lb/>
 enthalten war):<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Wer ewig sich bindet, der werde geprüft,</l>
<l>Doch die Völkertreu’ wird ausgebaut und vertieft.</l>
<l>Sie gehn in den <rs type="event">Weltkrieg</rs> gemeinsam z’erst und</l>
<l>Sie gehn dann auch <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> zu Grund.</l>
<l>Und selbstlos sagt jed’s, schuld der andere sei.</l>
<l>Meiner Treu, es geht nix über d’ <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreu’</seg></rs>.</l></foreign>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54828">
               <persName>Vaugoin, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1873-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-6-10</date>
                  <place>Krems</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 820/29 fälschlich Richard Schmitz zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26416</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>