<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06698.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06697.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06699.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Führer der Literatur, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 58-60</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06698</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0058.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,058</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Führer der Literatur</head>
            <p ana="pr90340">
<space/>Montag den <date>9. <abbr>d.</abbr></date> feiert die <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_5423" ref="#fk__p_49307">Ludwig</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5424" ref="#fk__p_57458">Albert Last</rs></rs>  den<lb/>
sechzigsten Geburtstag ihres älteren Chefs. <rs type="pers" ana="n_61672" ref="#fk__p_49307">Ludwig Last</rs> ist eine stadtbekannte<lb/>
 Persönlichkeit und das Ebenbild seines verstorbenen <RS pers="Albert Last" globID="name_201150">Vaters</RS>,<lb/>
welcher <seg type="spc">seinerzeit schon im literarischen Leben Wiens eine</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr90340">
<seg type="spc">führende Rolle einnahm</seg>. Seit vierzig Jahren in eifrigster Tätigkeit<lb/>
dem Unternehmen vorstehend, ist <rs type="pers" ana="n_61673" ref="#fk__p_49307">Ludwig Last</rs> im Verkehr mit allen<lb/>
Klassen der Gesellschaft ungemein beliebt und auf Grund seines<lb/>
profunden Wissens, seiner reichen Erfahrungen <seg type="spc">ein Berater</seg> buchhändlerischer<lb/>
 und <seg type="spc">schriftstellerischer Kreise im <seg type="ELIDASH">Inlande</seg> und Auslande<lb/>
</seg>. Über ein Jahrzehnt war er Präsident der <rs type="inst">Wiener Theosophischen<lb/>
Gesellschaft</rs> und hielt Vorträge über philosophische Themen. Im großen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Familienkreise</seg> und Freundeskreise sowie beim Personal des Geschäftshauses<lb/>
genießt er die größte Hochachtung und Verehrung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90342">
<space/>Aus dieser Meldung geht nicht hervor, welcher Art von<lb/>
Unternehmen der Mann vorsteht, dessen Vater schon im literarischen<lb/>
Leben Wiens <seg type="insult">eine führende Rolle</seg> einnahm und der selbst ein<lb/>
<seg type="insult">Berater der schriftstellerischen Kreise im <seg type="ELIDASH">Inlande</seg> und Auslande</seg> ist.<lb/>
Das Inland dürfte es wissen. Aber dem Ausland muß gesagt<lb/>
werden, daß es sich um eine Leihbibliothek handelt. Welcher Art<lb/>
<seg type="insult">die schriftstellerischen Kreise</seg> sind, die sich von dem <seg type="insult">Inhaber einer<lb/>
Leihbibliothek</seg> beraten lassen, weiß ich leider nicht. Ich stehe <seg type="insult">diesen<lb/>
Kreisen</seg> etwas fern, aber ich kann mir denken, daß es die <seg type="insult">Kreise<lb/>
jener Schriftsteller</seg> sind, die schon <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_61674" ref="#fk__p_48623">Last senior</rs></seg> gefragt haben,<lb/>
welches Buch sie abschreiben sollen. Mindestens könnten sie einen<lb/>
<seg type="insult">Leihbibliotheksinhaber</seg> fragen, welche <seg type="insult">Stoffe</seg> man gerade trägt, und<lb/>
von ihm die Kunst erlernen, sich beim Publikum lieb Kind zu<lb/>
machen, <seg type="insult">diese Schweine</seg>. Nur so kann ich mir auch <seg type="insult">die führende<lb/>
Rolle</seg> vorstellen, die ein <seg type="insult">Leihbibliotheksinhaber</seg> im literarischen<lb/>
Leben Wiens einnimmt, und ich wüßte nur nicht, ob die <rs type="paper" ana="werk_20137">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> seinerzeit mehr <rs type="pers" ana="n_61675" ref="#fk__p_46699">Minor</rs> oder <rs type="pers" ana="n_61676" ref="#fk__p_48623">Last</rs> für <seg type="insult">den eigentlichen Führer<lb/>
der Literatur</seg> gehalten hat. Jedenfalls ist der <seg type="insult">Leihbibliotheksinhaber</seg><lb/>
eine Instanz. Wäre dies nicht der Fall und würde es sich also<lb/>
nicht um die Fragen des Schaffens, sondern nur um die Frage<lb/>
des Erwerbes handeln, so würde ich glauben, daß <seg type="insult">die schriftstellerischen<lb/>
 Kreise</seg> in einem <seg type="insult">Leihbibliotheksinhaber</seg> ihren natürlichen<lb/>
Feind zu erblicken haben, den sie auf der Straße nicht grüßen und<lb/>
zu dessen Boykott sie auffordern. Denn wenn er selbst sagen wir<lb/>
zwanzig Exemplare von einem Roman ankauft, so bewirkt er doch<lb/>
den Verlust von zweitausend, und ist schon das private und unbezahlte<lb/>
 Bücherverleihen ein viel beklagtes Übel, so ist dessen<lb/>
Systemisierung in einem Betrieb, dessen Nutznießer an einem<lb/>
Buch mehr als der Autor verdient, eine <seg type="insult">Schmach</seg>, die abzustellen<lb/>
<seg type="insult">die feige Wehrlosigkeit der schriftstellerischen Kreise</seg> bisher auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr90342">
nicht einmal versucht hat. Was mag das erst für eine <seg type="insult">Literatur</seg><lb/>
sein, innerhalb deren der Leihbibliothekar <seg type="insult">die führende Rolle</seg><lb/>
spielt? Und was ist das für ein <seg type="insult">Schaf</seg>, das die <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Boa constrictor</foreign></seg> zu<lb/>
seinem Berater erwählt hat!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49307">
               <persName>Last, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1854-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-12-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Leihbibliotheksbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Präs. der Wiener Theosoph. Ges.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46699">
               <persName>Minor, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-10-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <note type="comment">seit 1888 Prof- Univ. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12258</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57458">
               <persName>Last, Albert jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1858-3-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-11-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Leihbibliotheksbesitzer</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48623">
               <persName>Last, Albert sen.</persName>
               <birth>
                  <date>1826</date>
                  <place>Bergen/Preußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-7-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Leihbibliotheksbesitzer</occupation>
               <note type="comment">7., Sigmundgasse 1; Leihbibl. 1., Kohlmarkt7</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>