<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05819.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05818.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05820.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was alles von der Sonne beschienen wird, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 67-68</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05819</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0067.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,067</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was alles von der Sonne beschienen wird</head>
            <p ana="pr77959">
<space/>»Hierauf gelangte jenes Faktum zur Sprache, das von einer<lb/>
angeblichen Erpressung des <rs type="pers" ana="n_55254" key="#fk__p_48574">Landsberger</rs> an einem Hotelier handelt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55255" key="#fk__p_52967">Schmitz</rs> hatte nämlich dem <rs type="pers" ana="n_55256" key="#fk__p_48574">Landsberger</rs> vorgeworfen, daß dieser einem<lb/>
Hotelbesitzer mit einer Strafanzeige wegen Kuppelei drohte, und dieses<lb/>
Vorgehen als erpresserisch bezeichnet. <rs type="pers" ana="n_55257" key="#fk__p_48574">Landsberger</rs> erzählt nun folgendes<lb/>
: <rs type="pers" ana="n_55258" key="#fk__p_52967">Schmitz</rs> sagte mir, daß er gegen die <seg type="insult">Winkelhotels</seg> Stellung<lb/>
nehme, und forderte mich auf, ins <rs type="inst">Hotel <abbr>F.</abbr></rs> zu gehen, um zu beobachten,<lb/>
wie es dort zugehe. Ich ging mit einer Dame in dieses Hotel und<lb/>
erhielt gegen Bezahlung sofort ein Zimmer. Eine Weile später verließ<lb/>
ich mit der Dame wieder das Hotel, nahm den Schlüssel des Zimmers<lb/>
zu mir und kam dann mit einer zweiten Frau wieder. Jetzt beanstandete<lb/>
mich aber der Portier und sagte: ‚Sie waren ohnedies schon mit einer<lb/>
da.‘ Ich erwiderte: ‚Aber früher haben Sie nichts einzuwenden gehabt,<lb/>
geben Sie mir sofort mein Geld für das Zimmer zurück, sonst erstatte<lb/>
ich eine Anzeige wegen Kuppelei.‘ <abbr><seg type="spc">Vors</seg>.</abbr>: Sie haben auch eine diesbezügliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr77959">
 Anzeige erstattet, der Hotelier ist in zweiter Instanz freigesprochen<lb/>
 worden. — <abbr><seg type="spc">Angekl</seg>.</abbr>: Er hat es nur getan, um das Geld<lb/>
für das Zimmer wieder zurückzuerhalten. — <seg type="spc">Kläger</seg>: Sie selbst haben<lb/>
die Artikel gegen die Stundenhotels geschrieben, man weiß, warum.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>