<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06638.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06637.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06639.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nordau erkennt die Wahrheit und verwirft sie, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 16-16</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06638</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nordau erkennt die Wahrheit und verwirft sie</head>
            <p ana="pr89804">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber das natürliche Schamgefühl des Weibes? Hier setzt<lb/>
der große Irrtum der Laien ein. Das Schamgefühl des Weibes ist nicht<lb/>
natürlich. Es ist ein Kunsterzeugnis, ein mühseliges Werk der Erziehung,<lb/>
und überaus hinfällig. Kratze den Firnis von Wohlanständigkeit der<lb/>
Frau von tadelloser Haltung und das Naturwesen kommt zum Vorschein <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Schamhaftigkeit, die, ich wiederhole es, nicht ein inneres Gebot des<lb/>
Weibes ist und nicht aus einem urwüchsigen Bedürfnis seines Wesens<lb/>
entsteht, hat nur beim gealterten Weibe organische Wurzeln. Dieses ist<lb/>
sich bewußt, verblüht und weit eher abstoßend als begehrt zu sein, und<lb/>
es ist bestrebt, seine unschönen Ruinen vor vergleichenden und urteilenden<lb/>
Augen zu verbergen. Das junge, frische Weib, das sich schön und<lb/>
verführerisch weiß oder glaubt, wünscht nichts so sehr als mit seinen<lb/>
Reizen zu prunken. Die Sitte, die es zur Zurückhaltung zwingt, hat<lb/>
ihren Ursprung in der Eifersucht des Mannes, der als der Stärkere es<lb/>
unter die Tyrannei seines Willens brechen konnte und es kraft seines<lb/>
angemaßten Eigentumsrechts durch abwehrende Verhüllung vor dem<lb/>
lüsternen Blick möglicher Nebenbuhler schützte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Entfesselung<lb/>
des weiblichen Urtriebes naiver Schamlosigkeit ist nie ein sittliches<lb/>
Bedenken des Weibes selbst entgegengetreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89806">
<space/><seg type="insult">Also sprach <rs type="pers" ana="n_61347" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs>.</seg> Aber in Pest, wo er das eher riskieren<lb/>
darf. Aber er freut sich dessen nicht, sondern es tut ihm leid. Er<lb/>
schmäht den Sachverhalt, den er erkennt. Die Stelle ist aus dem<lb/>
Zusammenhang gerissen, und der Zusammenhang ist trostlos. <rs type="pers" ana="n_61348" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs><lb/>
bestärkt den Papst im Verbot des Tango. Er hat oft genug die<lb/>
Kunst eine <seg type="insult">Idiotin</seg> genannt. Nun nennt er die Natur eine <seg type="insult">Kanaille</seg>.<lb/>
Die Ruhe Gottes am siebenten Tag dürfte wohl durch die<lb/>
Befürchtung getrübt worden sein, daß ers <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_61349" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> nicht und<lb/>
nicht habe recht machen können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>