<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05362.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05361.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05363.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Unerhörte Zumutungen, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 16-17</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05362</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Unerhörte Zumutungen</head>
            <p ana="pr69963">
<space/>Neulich ging mir die Wiener Redewendung »Tuns Ihnen nichts<lb/>
an!« durch den Kopf, und ich suchte lange nach einem Beispiel,<lb/>
auf das sie passen würde. Ich glaubte es gefunden zu haben, als<lb/>
ich die folgende Nachricht las:<lb/>
</p>
            <p ana="pr69965">
<space/>»<rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> <rs type="pers" ana="n_50725" ref="#fk__p_41353"><abbr>Dr.</abbr> Karl von Noorden</rs>, Vorstand der<lb/>
<rs type="inst">Ersten medizinischen Klinik</rs>, schreibt uns: ‚In der ‚<rs type="paper" ana="werk_18197">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘ vom <date>5. März</date> befand sich die Mitteilung, daß ich das<lb/>
Protektorat über ein von einer Dame in der Nähe Wiens gegründetes<lb/>
<rs type="inst">Rekonvaleszentenheim</rs> übernommen hätte. Von dieser Notiz habe ich,<lb/>
da ich im <date>März</date> verreist war, erst durch eine Zuschrift der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Ärztekammer</rs> Kenntnis bekommen. Ich bitte zu konstatieren, daß ich<lb/>
der Mitteilung vom <date>5. März</date> gänzlich fernestehe, daß ich erst aus der<lb/>
Zuschrift der <rs type="inst">Wiener Ärztekammer</rs> von der Existenz jenes <rs type="inst">Rekonvaleszentenheims<lb/>
</rs> Kenntnis erlangt habe, auch nie aufgefordert wurde,<lb/>
das Protektorat über dieses oder ein anderes derartiges Institut zu<lb/>
übernehmen; ich hätte auch unter jeder Bedingung die Annahme des<lb/>
Protektorats abgelehnt. Da die Annahme eines derartigen Protektorats<lb/>
sich mit der Würde eines Arztes nicht vereinigt, bin ich gezwungen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69965">
im Wege der Publizität die ganze Angelegenheit, soweit sie mich betrifft<lb/>
, als frei erfunden und den Tatsachen nicht entsprechend zu kennzeichnen<lb/>
.‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr69967">
<space/>Wenn ich dieses Beispiel nicht zufällig gefunden hätte, ich<lb/>
hätte extra eins erfinden müssen. Nämlich so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr69969">
<space/>In <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_18198">Neuen Freien Presse</rs> jeden Datums</seg> befindet sich die<lb/>
Mitteilung der Namen meiner sämtlichen Patienten, die in <seg type="insult">einem im<lb/>
Cottage gelegenen Hotelsanatorium</seg>, dessen Protektorat ich innehabe,<lb/>
jeweils abgestiegen sind. Von diesen Notizen habe ich, wiewohl ich<lb/>
in Wien lebe, nicht einmal durch eine Zuschrift der <rs type="inst">Wiener Ärztekammer<lb/>
</rs>, geschweige denn durch eine vom Gremium der Hoteliers und<lb/>
Fremdenbeherberger Kenntnis bekommen. Ich bitte zu konstatieren, daß<lb/>
ich diesen Mitteilungen gänzlich fernestehe. Da die Publikation von<lb/>
Patientenlisten durch meinen Chef-Arzt und deren Duldung durch mich<lb/>
sich mit der Würde eines Arztes nicht vereinigt und die Publikation<lb/>
von Fremdenlisten in einem hiezu nicht bestimmten <rs type="paperRef" ana="werk_41307">Organ</rs> sogar vom<lb/>
<seg type="insult">Standpunkt der Hotelierehre</seg> als unlautere Konkurrenz verpönt ist, bin<lb/>
ich gezwungen, im ungewohnten Wege der Publizität die ganze Angelegenheit<lb/>
, soweit sie mich betrifft, als frei erfunden und den Tatsachen<lb/>
nicht entsprechend zu kennzeichnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41353">
               <persName>Noorden, Karl von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-09-13</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>