<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05425.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05424.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05426.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Unter Räubern, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 13-18</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05425</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Unter Räubern</head>
            <p ana="pr71140">
<space/>Die Befreiung des <rs type="pers" ana="n_51611" ref="#fk__p_56799">Ingenieurs Richter</rs> kann für den Verlust<lb/>
der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> nur teilweise entschädigen. Da nämlich der Rückweg<lb/>
 vom Balkan in die Zivilisation über Wien geht, so ist<lb/>
manches vorgefallen, was die Genugtuung über jenes freudige<lb/>
Ereignis beträchtlich herabmindert. Es wird interessant sein, zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr71140">
hören, was der Mann über <seg type="insult">die dunkelste Partie seines Abenteuers</seg><lb/>
zu erzählen weiß, über jene Tage, da er sich nach den Fleischtöpfen<lb/>
 von Elassona zu sehnen begann, von <seg type="insult">der romantischen<lb/>
Ankunft auf dem Staatsbahnhof</seg> angefangen, wo im Gegensatz zu<lb/>
den Räubern ihm kein Gepäckträger das Gepäck abnahm, sondern<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> — die <seg type="insult">Bande</seg> bestand aus sechs Mann — sich auf ihn<lb/>
stürzten und ihn fragten, welche Erlebnisse er habe und was für<lb/>
<seg type="insult">Eindrücke</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>— — Es mochte gegen halb zehn Uhr sein — wann<lb/>
der Zug ankommen würde, wurde geheimgehalten —, wir befanden<lb/>
uns etwa 300 Meter vom Dorf entfernt. Die <seg type="insult">Banditen</seg> riefen mir<lb/>
zu, ich möge mich ruhig verhalten, mir würde nichts geschehen;<lb/>
wenn ich ihren Anweisungen folge, würden sie mich gut behandeln.<lb/>
Einer beendigte ein vermutlich schon vorbereitetes Manuskript,<lb/>
das, wie ich erfuhr, meine Festhaltung anzeigte. Nun kamen wir<lb/>
an Soldaten vorbei, die schon auf der Suche nach mir waren<lb/>
und mich fragten, ob ich nichts Steuerbares habe. Sie wollten<lb/>
nicht glauben, daß alles schon im Olymp visitiert worden war,<lb/>
und untersuchten die Gebüsche. Nach einer Stunde wurde der<lb/>
Weitermarsch angetreten. Wir stiegen gegen Süden steil ab durch<lb/>
die Favoritenstraße und machten kurze Rast im <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_4528" ref="#fk__p_58376">Kolschitzky</rs></rs>,<lb/>
während welcher <seg type="insult">ein Mitglied der Bande</seg> das Manuskript zur weiteren<lb/>
Beförderung in das Dorf hinabtrug. Als wir aus dem Gebirge ins<lb/>
Flachland kamen, wurden mir auf kurze Zeit die Augen verbunden,<lb/>
bis wir vor <seg type="insult">einem unbewohnten Hause</seg> angelangt waren:<lb/>
dem <rs type="inst">Burgtheater</rs>. Ich wollte fliehen. Wir befanden uns in <seg type="insult">einem<lb/>
größeren Dorfe</seg>. Da wurde mir Sand in die Augen gestreut<lb/>
und gesagt, daß ich in der schönsten Stadt der Welt sei. Dann<lb/>
marschierten wir südwärts durch eine Schlucht und gelangten<lb/>
in die Herrengasse, wo wir eine <seg type="insult">Höhle</seg> bezogen, welche ich<lb/>
während meiner weiteren Gefangenschaft nicht mehr verlassen<lb/>
habe. Vor der Tür standen Leute, die mich anriefen; sie waren<lb/>
vom <rs type="paper" ana="werk_18372">Tagblatt</rs>. Ich durfte aber nicht antworten, da <seg type="insult">die von der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18373">Freien Presse</rs></seg> mich bedrohten. Die <seg type="insult">Bande</seg>, die mich gefangen hatte,<lb/>
bestand, wie bereits erwähnt, aus sechs Personen. <seg type="insult">Der jüngste Räuber</seg><lb/>
hieß <rs type="pers" ana="n_51612" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs> und war ein Walache. In jener Gegend leben nämlich<lb/>
<seg type="insult">versprengte Teile dieses Stammes</seg> in <seg type="insult">Redaktionen</seg> zusammen, die<lb/>
sich ihrer eigenen, dem Rumänischen sehr ähnlichen Sprache untereinander<lb/>
 bedienen. Selbstverständlich verstehen sie jedoch alle auch<lb/>
Deutsch, welches die allgemeine Sprache in Wien auch auf der<lb/>
</p>
            <p ana="pr71140">
jüdischen Seite ist. <seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_51613" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs></seg> war etliche zwanzig Jahre alt.<lb/>
<seg type="insult">Der nächstältere Räuber</seg> hieß <rs type="pers" ana="n_51614" key="#fk__p_59380">Löwy</rs>, welcher Name unserem <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_51615" key="#fk__p_59380">Levy</rs>«</seg><lb/>
entspricht; <seg type="insult">der dritte Räuber</seg> war <rs type="pers" ana="n_51616" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, <seg type="insult">der zweite Hauptmann<lb/>
der Bande</seg>, der im Gegensatz zu <seg type="insult">seinen Genossen</seg> sehr gut schreiben<lb/>
konnte und <seg type="insult">eine sehr flotte Handschrift</seg> hatte. <seg type="insult">Der nächstältere Räuber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51617" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> war ein Mährer. <seg type="insult">Der Hauptmann vom lokalen Teil</seg> war <rs type="pers" ana="n_51618" ref="#fk__p_56433">Kohn</rs>,<lb/>
<seg type="insult">der älteste Räuber</seg> hieß <rs type="pers" ana="n_51619" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs>, was <seg type="insult">unserem deutschen »<rs type="pers" ana="n_51620" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs>«</seg><lb/>
entsprechen dürfte; er war mindestens fünfzig Jahre alt. <rs type="pers" ana="n_51621" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>,<lb/>
ein Mensch von etwa vierzig Jahren, erwies sich als sehr intelligent,<lb/>
hatte jedoch, ebenso wie seine Gefährten, nur eine sehr geringe<lb/>
Schulbildung genossen. Schreiben bereitete ihnen Mühe, nur <rs type="pers" ana="n_51622" ref="#fk__p_41828">Münz</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_51623" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> unterschieden sich darin von den anderen. Lesen konnten<lb/>
sie alle. Die <seg type="insult">Räuber</seg> hatten überall, wohin sie kamen, Beziehungen,<lb/>
besonders zu den Bankdirektoren, aber wie ich wohl annehmen<lb/>
darf, auch zu anderen Bewohnern, denn wie wäre es sonst möglich,<lb/>
daß sie so lange in <seg type="insult">einem großen Dorf wie Wien</seg> sich ungestört<lb/>
aufhalten konnten? Wie mir mitgeteilt wurde, wohnen <seg type="insult">diese Leute</seg><lb/>
— denn es gibt ja noch <seg type="insult">viele andere, zu Banden organisierte<lb/>
Individuen dieser Art</seg> — meist in Kaffeehäusern. Welcher Art dort<lb/>
ihre Beschäftigung ist, konnte ich nicht herausbekommen. Ich<lb/>
glaube jedoch, daß sie hauptsächlich von den Erträgnissen ihrer<lb/>
<seg type="insult">Räubereien</seg> leben. Wenn ihnen ein Überfall auf einen Botschafter<lb/>
oder sonst einen Politiker geglückt ist, verstecken sie sich, bis<lb/>
über den Vorfall Gras gewachsen ist, und warten, bis sich<lb/>
Gelegenheit zu einem neuen Handstreich ergibt. Auffallend war<lb/>
mir die Länge meines Aufenthaltes in Wien. Die Gründe hiefür<lb/>
konnte ich nicht erfahren; jedenfalls aber mußten die <seg type="insult">Räuber</seg> dort<lb/>
sehr gute Bekannte haben, so daß sie sich völlig sicher fühlten.<lb/>
Ihre Sprache verstand ich anfangs nicht. Außerdem bedienen sie<lb/>
sich meist <seg type="insult">einer Art Gaunersprache</seg>, die für den Nichteingeweihten<lb/>
vollkommen unverständlich ist. (So sagte zum Beispiel der jüngste<lb/>
zu dem nächstälteren: Ich hab <seg type="insult">sechzig Zeilen Stimmung</seg> nach Pest<lb/>
geblasen, bei uns bleiben sie sowieso im Übersatz wegen<lb/>
dem Lordmayor und der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs>.) Gegen Schluß meiner<lb/>
Gefangenschaft zeigten sie sich unfreundlicher, weshalb, weiß ich<lb/>
allerdings nicht. Ich glaube, sie dachten, die Sache sei für sie<lb/>
erledigt, und sie hätten nun keinerlei Ursache mehr, mit mir zuvorkommend<lb/>
 umzugehen. Um diese Zeit war es auch, daß die<lb/>
<seg type="insult">Räuber</seg> mir nach dem Leben trachteten. Das heißt, sie wollten<lb/>
</p>
            <p ana="pr71140">
etwas aus meinem Leben erfahren. Aus den Gesprächen, welche<lb/>
die <seg type="insult">Räuber</seg> untereinander führten, hatte ich entnommen, daß sie<lb/>
bereits wiederholt Geldsummen erhalten hatten. Was sie sonst miteinander<lb/>
 sprachen, hörte ich wohl, verstand es jedoch wegen meiner<lb/>
großen Erschöpfung nicht. Zur Verzweiflung getrieben, unternahm<lb/>
ich zwei Selbstmordversuche, welche mißlangen. In solchen Fällen<lb/>
stürzten sie zum Telephon und ich hörte deutlich, daß Vorschüsse<lb/>
abgegeben wurden. Ich verfiel in Resignation. Ich klagte über Durst,<lb/>
da sagten sie, daß Professor <rs type="pers" ana="n_51625" ref="#fk__p_42328">Eduard Sueß</rs> bereits seinen achtzigsten<lb/>
Geburtstag in Anwesenheit <seg type="insult">sämtlicher Spitzen der Behörden</seg> gefeiert<lb/>
habe und daß Wien dank seinem einzig dastehenden Hochquellwasser<lb/>
kein Boden sei für die Ausbreitung von Epidemien. Sie reichten<lb/>
mir die Hand und sagten: <foreign xml:lang="undefined">»Adio«</foreign>. Darüber war ich einigermaßen<lb/>
überrascht; denn ich hatte nicht gedacht, daß sie mich loslassen<lb/>
würden. Jetzt leide ich noch an den Folgen der schlimmen Tage,<lb/>
die ich durchzumachen hatte. Meine Gedanken sind noch nicht<lb/>
gesammelt, ich habe noch nicht den Überblick über all das, was<lb/>
mir begegnet ist. Im Kreise der Meinen aber, in dem häuslichen<lb/>
Glück, das mich erwartet — während meiner Gefangenschaft<lb/>
wurde mir eine Tochter geboren — hoffe ich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Während meines<lb/>
Aufenthaltes in der <seg type="insult">Höhle</seg> durfte ich ein Tagebuch führen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ich habe die Absicht, meine Erlebnisse in einer Broschüre zu<lb/>
veröffentlichen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ergebnisse <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Erlebnisse <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Den Lesern dieses<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_18374">hochangesehenen, weitverbreiteten Blattes</rs> meine Erlebnisse — — <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Hier erwache ich, es war nur ein Traum, es war nur ein <seg type="insult">Feuilleton</seg>,<lb/>
der arme Teufel mußte es schreiben, und ich finde die Stelle:<lb/>
»Allmählich wurden jedoch die Räuber mißtrauisch, meine viele<lb/>
Schreiberei scheint ihnen überhaupt unangenehm geworden zu<lb/>
sein. Die Leute waren fromm und sehr kirchlich gesinnt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> und all<lb/>
das, sowie der Umstand, daß sie nicht verstanden, was ich schrieb,<lb/>
veranlaßte sie, mir weitere Aufzeichnungen zu verbieten und den<lb/>
größten Teil des Vorhandenen zu vernichten.« Nun, frage ich, mir<lb/>
die Augen reibend: wo ist also die Kultur zu Hause? Die Räuber<lb/>
glauben an Gott und wissen, daß einer, den sie fangen, darum<lb/>
noch kein Schriftsteller ist. Die <seg type="insult">Journalisten</seg> glauben nicht an Gott,<lb/>
sondern wissen, was aktuell ist. Wenn einer den <seg type="insult">Gedanken</seg> niederschreibt<lb/>
: »Jeder Mensch hat ja, wenn ich so sagen darf, ein gewisses<lb/>
Steckenpferd, eine Lieblingsbeschäftigung, der er seine freie Zeit<lb/>
ganz oder zum größten Teil widmet« — am besten in sächsischem<lb/>
</p>
            <p ana="pr71140">
Tonfall auszusprechen —, und wenn es die Geographie ist: so<lb/>
soll er bei ihr bleiben und ihr keine Minute mit der Literatur<lb/>
untreu werden. Wir haben an den <seg type="insult">Räubern</seg> genug; die Gefangenen<lb/>
sollen es ihnen nicht nachmachen. Auf das Schreiben wird<lb/>
verzichtet; scheußlich genug ist, was hierzulande gesprochen<lb/>
wird. Wenn englische Gemeinderäte es nicht verstehen und<lb/>
deshalb von der <seg type="insult">Wiener Kultur</seg> begeistert sind, wohl ihnen.<lb/>
Aber das Entzücken über <seg type="insult">Wien als Übergangsstation zwischen<lb/>
Elassona und Jena</seg> kann einem Manne nicht vom Herzen kommen,<lb/>
der es an seinem eigenen Leib erlebt hat, wie gering der Österreicher<lb/>
 im Ausland geschätzt wird, und der selbst zugibt, daß die<lb/>
Räuber hocherfreut waren, als sie hörten, er sei ein Deutscher,<lb/>
weil erfahrungsgemäß für einen Österreicher weniger Lösegeld<lb/>
gezahlt wird. Und wie mußte Herr <rs type="pers" ana="n_51626" ref="#fk__p_56799">Richter</rs> gar <seg type="insult">jene Repräsentanten<lb/>
des Wienertums</seg> taxieren, die ihn auf dem Bahnhof umdrängten,<lb/>
um ihm die Neuigkeiten abzunehmen? Der <seg type="insult">Zynismus</seg>, mit dem<lb/>
die <seg type="insult">Banditen</seg> sich rühmen, einen schwergeprüften, todmüden<lb/>
Ankömmling, dessen strapazierte Erscheinung sie mit <seg type="insult">allen Techniken<lb/>
 ihres Schandgewerbs</seg> beschreiben, <seg type="spc">vor</seg> dem Gepäckträger<lb/>
bedient zu haben, läßt keinen Augenblick einen Zweifel darüber<lb/>
zu, daß hier <seg type="insult">die abgefeimteren Wegelagerer</seg> hausen. »Nun wird<lb/>
er«, schreibt <seg type="insult">das Organ des Hauptmanns <rs type="pers" ana="n_51627" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>, »von den<lb/>
Journalisten nach seinen Erlebnissen, nach dem letzten Teil seiner<lb/>
Reise und nach seinen Eindrücken gefragt. <rs type="pers" ana="n_51628" ref="#fk__p_56799">Ingenieur Richter</rs><lb/>
<seg type="spc">schüttelte mit dem Kopfe</seg> und sagte: ‚Ich bitte, meine<lb/>
Herren, ich bin ermüdet. Sie können sich nicht denken, was<lb/>
ich alles ausgestanden habe. Ich <seg type="spc">bin nun froh</seg>, <seg type="spc">unter<lb/>
zivilisierten Menschen zu sein</seg>.‘ Unser Mitarbeiter fragte<lb/>
ihn <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf die Frage, was er <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Unerbittlich geht es weiter.<lb/>
Er schüttelt »mit dem Kopf«, sie nehmen davon Notiz, aber sie<lb/>
verstehen es nicht, denn mit dem Kopf schüttelt man doch nicht, um<lb/>
sein Erstaunen auszudrücken, sondern damit es einem wie Schuppen<lb/>
von den Augen fällt. Sie verstünden es selbst dann nicht, wenn<lb/>
man ihnen den Kopf schüttelte. Er will Ruhe, sie wollen <seg type="insult">Eindrücke</seg>.<lb/>
Sie betasten ihn, sie drücken ihre <seg type="insult">Schmierfinger</seg> in sein Fleisch,<lb/>
und nennen es <seg type="insult">Eindrücke</seg>. Den griechischen Räubern hat er<lb/>
wenigstens nicht versichern müssen, daß er endlich unter <seg type="insult">zivilisierten<lb/>
 Menschen</seg> sei. »Die Räuber sind durch die Information<lb/>
eines <rs type="perRef" ana="werk_18375">Blattes in Saloniki</rs> auf ihn aufmerksam gemacht worden«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr71140">
sagt das <rs type="paper" ana="werk_18376">Neue Wiener Journal</rs>, und muß somit zugestehen, daß<lb/>
es auch <seg type="insult">Informationsräuber</seg> gibt, die die Quelle angeben. Wenn ein<lb/>
Gott vom Olymp käme, er entginge ihnen in keiner Verkleidung:<lb/>
warum sollte ein Beamter der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_4529" ref="#fk__p_59172">Zeiß</rs></rs> in Jena ein<lb/>
besseres Leben haben? »<seg type="insult">Skorpione und Ungeziefer</seg> —«, knirscht er<lb/>
und ergänzt, sich besinnend: »waren in diesem Milieu noch<lb/>
die liebenswürdigste Gesellschaft«. Er will aber ins Hotel. Sie<lb/>
fragen ihn, der schon im Wagen sitzt und, mit den lokalen<lb/>
Verhältnissen wenig vertraut, die Bemerkung, daß <foreign xml:lang="de-loc">»mir kan<lb/>
Richter brauchen werden«</foreign>, als Beleidigung auffaßt, ihn, der sich<lb/>
schon um die Taxe rauft — sie fragen ihn nach dem Lösegeld<lb/>
und wieviel er damals gezahlt hat. Er versteht die Frage nicht<lb/>
und bezieht sie entweder auf die griechischen Räuber oder auf<lb/>
die <seg type="insult">Wiener Lohnfuhrwerker</seg>. In keinem Fall auf die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Journalisten</seg>. Hätte er seine Gedanken schon gesammelt<lb/>
oder hätte das deutsche Komitee für ihn weiter gesammelt,<lb/>
seine Leiden auf Wiener Boden wären beendet. — »Nach Übernahme<lb/>
 des Lösegeldes begegneten ihm die <seg type="insult">Räuber</seg> außerordentlich<lb/>
liebenswürdig und reichten dem Gefangenen, der in ihrer Gesellschaft<lb/>
die schwersten Entbehrungen zu überstehen hatte, die Hand. Vom<lb/>
Bahnhof fuhr Richter direkt zum <rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_4530" ref="#fk__p_58364">Klomser</rs></rs>, wo er Absteigquartier<lb/>
 nahm.« Daß zwischen diesen beiden Sätzen ein zeitlicher<lb/>
Abstand ist, man spürt es gar nicht. Der in die Gefangenschaft<lb/>
befreite <rs type="pers" ana="n_51629" ref="#fk__p_56799">Ingenieur Richter</rs> hätte aus Erfahrung wissen sollen, wie<lb/>
man sich in solchen Fällen zu benehmen hat. Und wenn er<lb/>
einwendet, es sei ihm doch alles schon in Griechenland abgenommen<lb/>
 worden, so ist ihm darauf zu sagen: Man gibt nicht alles den<lb/>
Räubern, wenn man weiß, daß man dann befreit wird und durch<lb/>
Gegenden kommt, wo <seg type="insult">Journalisten</seg> sind!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58364">
               <persName>Klomser (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58376">
               <persName>Kolschitzky, Georg Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1640</date>
                  <place>Polen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1694-2-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42328">
               <persName>Suess, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1831-8-20</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Geologe</occupation>
               <note type="comment">Präsident der Österr. Akad. d. Wiss.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12903</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56433">
               <persName>Kohn </persName>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">in der NFP</note>
               <note type="comment">Konstantinopler Korrespondent der NFP</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56799">
               <persName>Richter, Edwart</persName>
               <birth>
                  <date>1865-11-6</date>
                  <place>Ballenstedt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-2-21</date>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <note type="comment">Meine Erlebnisse in der Gefangenschaft am Olymp/ Edwart Richter.- Leipzig : O. Born, 1911.</note>
               <note type="comment">Jena, Sonnenbergstraße 3</note>
               <note type="comment">Fa. Zeiss, Jena</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59172">
               <persName>Zeiß (Optische Geräte)</persName>
               <note type="comment">Stammsitz in Jena</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56302">
               <persName>Hirsch, Julius Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-5</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-18</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">305/38 ?? 366/2 ?? 423/4-10??</note>
               <note type="comment">1895-1914 Red.mitgl. NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16216</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4367</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>