<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05403.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05402.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05404.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der heilige Vollbart, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 71-72</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05403</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0071.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,071</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der heilige Vollbart</head>
            <p ana="pr70661">
<space/>»Die Obsthändlerin <rs type="pers" ana="n_51211" key="#fk__p_51151">Pasqua di Linardo</rs> war gestern beim <rs type="inst">Bezirksgerichte<lb/>
 Josefstadt</rs> angeklagt, den in Tarnopol wohnhaften Kaufmann<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51212" key="#fk__p_51490">Pinkas Wolf</rs> in seiner Ehre empfindlich verletzt zu haben. Nach Inhalt<lb/>
der von <rs type="pers" ana="n_51213" key="#fk__p_41483"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>M.</abbr></rs> vertretenen Klage hat die Angeklagte am <date>15. Mai</date> dem<lb/>
Kläger, der bei ihr einen Einkauf machte, mit einer Schere die beiden<lb/>
Enden seines Vollbartes abgeschnitten und ihm, als er sich darüber<lb/>
aufhielt, gedroht, sie werde ihm auch die übrigen Barthaare abschneiden.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_51214" key="#fk__p_51490"><abbr>W.</abbr></rs>, der streng orthodox ist, erstattete gegen Frau <rs type="pers" ana="n_51215" key="#fk__p_51151"><abbr>L.</abbr></rs> eine Anzeige,<lb/>
in der er das Abschneiden der Barthaare als leichte Körperverletzung,<lb/>
überdies aber als schwere Ehrenbeleidigung qualifizierte, da es für<lb/>
orthodoxe Juden der größte Schimpf sei, wenn ihnen jemand gewaltsam<lb/>
die Enden der <seg type="ELIDASH">Barthaare</seg> oder der Kopfhaare wegschneide. Der staatsanwaltliche<lb/>
 Funktionär lehnte es ab, gegen Frau <rs type="pers" ana="n_51216" key="#fk__p_51151"><abbr>L.</abbr></rs> eine offiziöse Anklage<lb/>
zu erheben, worauf der Anzeiger durch seinen Vertreter eine Subsidiaranklage<lb/>
 wegen Körperverletzung und Ehrenbeleidigung erhob. In der<lb/>
gestern vor dem Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_51217" ref="#fk__p_40796"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>B.</abbr></rs> durchgeführten Verhandlung erklärte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51218" key="#fk__p_41422"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>L.</abbr></rs> als Verteidiger der nicht erschienenen Angeklagten, daß diese dem<lb/>
Kläger nur unversehens zwei Barthaare weggeschnitten habe, als sie sich<lb/>
mit einer Schere die Fingernägel putzte. Es sei, erklärte der Verteidiger,<lb/>
der Angeklagten nicht im Traume eingefallen, den Kläger zu beleidigen,<lb/>
und sie habe keine Ahnung, daß den orthodoxen Juden die Enden der<lb/>
<seg type="ELIDASH">Haupthaare</seg> und Barthaare besonders heilig seien. Zwei Zeugen, Angestellte<lb/>
der Angeklagten, bestätigen deren Verantwortung. Der Klagevertreter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51219" key="#fk__p_41483"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>M.</abbr></rs> beantragte die Vorladung eines Rabbiners als Sachverständigen<lb/>
darüber, daß die orthodoxen Juden auf die Enden der <seg type="ELIDASH">Kopfhaare</seg> und Barthaare<lb/>
 das größte Gewicht legen und es als besonders schimpflich ansehen<lb/>
, wenn ihnen ein Dritter gegen ihren Willen diese Haare wegschneide<lb/>
. Der Richter lehnte diesen Antrag ab, da die unter Beweis<lb/>
gestellte Tatsache dem Gerichte als notorisch bekannt sei, beschloß<lb/>
dagegen, den in Tarnopol wohnhaften Kläger im Requisitionswege als<lb/>
Zeugen vernehmen zu lassen, und vertagte zu diesem Zwecke die Verhandlung<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70663">
<space/>Wahrscheinlich wird also die <seg type="insult">Ehrabschneiderin</seg> bestraft<lb/>
werden. Diese <rs type="pers" ana="n_51220" key="#fk__p_51151">Pasqua di Linardo</rs>, die sich mit einer Schere die<lb/>
Nägel geputzt und geglaubt hat, daß es in Einem gehe, hat nicht<lb/>
bedacht, daß jetzt in Wien wieder eine <seg type="insult">Aufklärung</seg> obligat ist, die<lb/>
es europäischen Richtern wohl gestattet, ihre Zeit <seg type="insult">dem rituellen<lb/>
Schutze der Bartenden</seg> zu widmen und der <seg type="insult">Frage, was man beschneiden<lb/>
 darf und was nicht</seg>. Und doch ist sie eine Vorkämpferin.<lb/>
Ich möchte ihr Mut machen, mit der Schere durch die Kärntnerstraße<lb/>
zu gehen und <seg type="insult">jenen Herren</seg>, welche die <seg type="insult">Manneszier</seg> als <seg type="insult">Verkehrshindernis<lb/>
</seg> spazieren führen, ein wenig zu helfen. Oder is besser,<lb/>
sie schneidet ihnen gleich den Kopf ab. Mir ist auch der nicht<lb/>
heilig! Ich will dieser <rs type="pers" ana="n_51221" key="#fk__p_51151">Pasqua</rs> Zeuge sein, daß sie dem Fortschritt<lb/>
ehrlicher gedient hat als selbst <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_51222" ref="#fk__p_56822">Rosenberg</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40796">
               <persName>Billek, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1871-8-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Gentzgasse 55</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter Josefstadt; OLGR</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56822">
               <persName>Rosenberg, Sidonie, geb. Mayer</persName>
               <birth>
                  <date>1864-9-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <note type="comment">Tochter des ehemaligen Gemeinderats Siegmund Mayer</note>
               <note type="comment">verh. mit Julius Rosenberg</note>
               <note type="comment">Rosenberg, Sidonie und Alice Urbach, Das Kochbuch für Feinschmecker, Perles, Wien 1925</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>