<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04766.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04765.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04767.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Missa Solemnis Tragica. Von Karl Borromäus Heinrich, in: Fackel Heft 10, Nr. 269, 1908, S. 6-15</title>
            <title type="iso-date">1908-12-31</title>
            <title type="id">tid_04766</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">269</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-269_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/269,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Missa Solemnis Tragica. Von Karl Borromäus Heinrich</head>
            <p ana="pr58150">
<space/>Der junge Philosoph sperrte sich zehn Tage lang in sein<lb/>
Zimmer und schrieb den zweiten Teil seines Buches: »<rs type="title">Der junge<lb/>
Mensch und die Institutionen der Gesellschaft.</rs>« Der Inhalt dieses<lb/>
zweiten Teiles stand seit langem unverrückbar in seinem Kopfe<lb/>
fest. Was er jetzt zu tun hatte, war also nur mehr eine technische<lb/>
Arbeit, die ihm leicht von der Hand ging. Er gab aber sein<lb/>
ganzes Wesen hinein. Alles was er an Erfahrungen hinter sich<lb/>
hatte, sprach er hier aus. Viele seiner Leiden schrieb er »der Gesellschaft<lb/>
« zu. Die Schrift spiegelte den ganzen Haß und den<lb/>
ganzen Hohn <choice><sic>wieder</sic><corr>wider</corr></choice>, auf den er sich während des letzten Jahres<lb/>
so leidenschaftlich konzentriert hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58151">
<space/>Dieses geistige Wiedererleben seiner Vergangenheit konnte<lb/>
nicht ohne Nachteil für ihn bleiben. Mit Entsetzen erkannte er<lb/>
dabei aufs neue, und in einer Form von grausiger Prägnanz, seine<lb/>
absolute Beziehungslosigkeit zu allem, was Mensch heißt. Lebte er<lb/>
nicht dahin wie einer, der sich im tiefsten Walde verirrt hat und<lb/>
</p>
            <p ana="fn293">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Unter dem Titel »<rs type="title"><seg type="spc">Geschichte einer moralischen<lb/>
Krankheit</seg></rs>« wird der Autor eine Fortsetzung des neulich besprochenen<lb/>
Romans »<rs type="title"><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs>, Geschichte einer Jugend</rs>« im <rs type="inst">Verlage von<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_3701" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> in München erscheinen lassen. Aus dem Manuskript des<lb/>
Werkes — aus dessen Schluß — wird hier ein Abschnitt <choice><sic>veröffentlicht</sic><corr>veröffentlicht,</corr></choice></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58151">
dessen Wehschreie ungehört verhallten im verschwiegenen Dunkel der<lb/>
Tannen? War das noch ein Leben? mußte er sich erschüttert fragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58152">
<space/>So geriet er denn in eine Verdüsterung, wie er sie noch nie<lb/>
erlebt hatte. Es war ein Unglück, daß sein Gönner gerade jetzt<lb/>
verreist war. Vielleicht wollte das Schicksal, daß er allein mit sich<lb/>
fertig werde. Niemand stand ihm in so schweren Tagen bei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58153">
<space/>In der Nacht des zehnten Tages schloß er, von tiefstem<lb/>
Gram erfüllt, sein Buch mit jenem berüchtigten Satze, den man<lb/>
füglich als Motto und Inhaltsangabe zugleich, als <seg type="ELIDASH">Leitmotiv</seg> und Schlußmotiv<lb/>
 des ganzen Werkes bezeichnen kann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58154">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein junger Mensch von heute, der nicht mehr Offizier<lb/>
und Korpsstudent oder noch nicht Sozialist werden will, lebt,<lb/>
da die zweitausendjährige Kultur des Christentums nunmehr<lb/>
zusammenbricht und alle bürgerlichen Ideale verfault sind, in<lb/>
einer unerhörten <seg type="ELIDASH">Ratlosigkeit</seg> und Führerlosigkeit dahin; von der Kultur<lb/>
der Vergangenheit genießt er im besten Falle eine rein intellektuelle<lb/>
mit systematischer Gedächtnisqual verbundene Erinnerung, dank<lb/>
der vollkommensten Unfähigkeit jener angeblichen Erzieher, der<lb/>
Philologen, die, mit geringen Ausnahmen, nicht mehr Vertreter<lb/>
der Humanität sind, sondern nur unterrichten, um zu leben und<lb/>
so der instinktiven Verachtung der Eltern immer mehr anheimfallen<lb/>
; die dem jungen Menschen also den Weg in die Vergangenheit<lb/>
 zeigen sollen, wissen ihn selber nicht; Wegweiser in<lb/>
die Zukunft sucht er vergebens; in Ermangelung aller positiven<lb/>
Werte wird er dann zu dem <seg type="spc">Anarchisten wider Willen</seg>, als<lb/>
den ich ihn hier, nicht ohne Schmerz und mit wenig Aussicht<lb/>
auf Besserung, dargestellt habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58155">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> fühlte sich selbst als den Typus dieses jungen<lb/>
Menschen von heute. Sein Schmerz ging daher über seine Person<lb/>
hinaus, in einer philosophischen Größe, und umfaßte in jener<lb/>
Nacht mit einer unendlichen Gebärde alle jene, die Gleiches mit<lb/>
ihm litten! Draußen begann es heftig zu regnen und ein wilder<lb/>
Sturm ging durch die Gassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58156">
<space/>Da trieb es <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> fort ins Freie. Er wanderte dem<lb/>
kleinen Berge zu, der sich nahe bei der Stadt erhob. Auf seinem<lb/>
Gipfel stand er stundenlang in Sturm und Regen, er, ein schmächtiger<lb/>
Mensch, preisgegeben dem Toben der Natur <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58157">
<space/>»Muß ich mich also töten?« <seg type="symbol" subtype="2dots"/> dies war die fürchterliche<lb/>
Frage, die er an das Schicksal stellte. Aber der Sturm überschrie<lb/>
</p>
            <p ana="pr58157">
seine Selbstverwünschungen. Wehe ihm, in dieser Zeit des Rückfalls<lb/>
, wenn seine Seele jetzt nicht bald Rettung und Weg fand! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58158">
<space/>Das Wetter schlug wieder um. Und <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> wanderte<lb/>
in diesen Tagen der großen letzten und entscheidenden Frage<lb/>
durch die Berge der Umgebung, um sich vorerst von der Spannung<lb/>
und Selbstkonzentration zu erholen, aus der heraus sein Werk<lb/>
geboren war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58159">
<space/>Es war ein eigentümliches Gefühl für ihn, daß nun die<lb/>
Außenwelt allmählich wieder Macht über ihn gewann, daß er<lb/>
anfing, wieder etwas zu bemerken. Er verfiel in tiefe Rührung.<lb/>
Mit einer religiösen Zärtlichkeit sah er zur milden und gleichmäßigen<lb/>
 Sonne dieses Spätsommers empor<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58160">
<space/>Es schritten <seg type="insult">glatzköpfige Bürger</seg>, die diese letzten warmen<lb/>
Strahlen auf ihren viereckigen Häuptern sammelten, an ihm vorüber<lb/>
und grüßten ihn. Er dankte ihnen, ohne ihnen ihre Zutraulichheit<lb/>
sonderlich übelzunehmen. Nur gegen den Wortschwall seiner Hauswirtin<lb/>
 blieb er unerbittlich; er zählte jeweils bis dreißig, wenn sie<lb/>
sprach und verließ sie dann, ohne ein Wort zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58161">
<space/>Im Übrigen aber war Waffenstillstand in seiner Stimmung<lb/>
und er schwelgte in der Gewißheit, daß, wenn er jetzt ein Ende<lb/>
machen wolle, er nicht »hinsterben werde, wie ein Pilz, keine<lb/>
Spur nachlassend von seiner lebendigen Wirkung«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58162">
<space/>Einmal, als er in solch ungehemmter Zuversicht sechs<lb/>
Stunden durch die Wälder gezogen war und eben am Rande des<lb/>
Gehölzes stand, von wo aus er die Stadt, tief zu seinen Füßen<lb/>
sich baden sah in der langsam zerfließenden Abendsonne — da<lb/>
schaute er in einer ungeheuren Vision sein ganzes junges Dasein,<lb/>
wie es verflossen war, von der ersten bewußten Stunde bis heute.<lb/>
Und in die ganze dunkle Waghalsigkeit und Fragwürdigkeit dieses<lb/>
Menschenlebens schien ihm mit einem Male Licht und Wärme zu<lb/>
kommen, Versöhnung und Gläubigkeit. Er vermochte sich das<lb/>
Gefühl nicht zu deuten, aber es überfiel ihn mit einer ganz unwiderstehlichen<lb/>
 Macht. Er streckte die Arme aus und murmelte<lb/>
unter Tränen: »Tod, Tod, wo ist dein Stachel!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58163">
<space/>Er konnte sich dieser Tränen nicht erwehren: denn sie<lb/>
flossen aus der innerlichsten, verzweifelten Empörung seiner Seele,<lb/>
die er nun schon so lange und so sehr mit Leid überhäuft hatte,<lb/>
daß sie darunter ersticken mußte. Sie erstickte unter jener harten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr58163">
grausamen, unerbittlichen Selbstkritik, die — ohne ihn früher zum<lb/>
Manne zu machen — doch alles Jugendliche in ihm begrub; —<lb/>
unter der, im Vergleich zu seinen Jahren, unnatürlichen Größe<lb/>
der übernommenen Aufgabe <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, unter der tiefen Feindschaft, die<lb/>
er zuerst zwischen sich und seine Familie, dann zwischen sich und<lb/>
die ganze Welt gelegt hatte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> und endlich unter der ganzen<lb/>
Zusammensetzung seines Charakters, dieser erschrecklichen Mischung<lb/>
aus Stolz und Armut, Herrschsucht und Askese, die sein verfeinerter<lb/>
 Geschmack als unedel empfand und die er mit Gewaltmitteln<lb/>
 veredeln wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58164">
<space/>All dies mußte einmal zu einer Explosion führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58165">
<space/>Ach, und es war ein Wunder, daß er nicht schon unterlegen<lb/>
 war, daß ihn sein Wille zur Höhe mit einer rührenden<lb/>
Zähigkeit so lang in einem Kampfe aufrecht erhalten hatte, dessen<lb/>
wesentliches Ziel doch ihm selbst noch verborgen war!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58166">
<space/>Möchten es erlösende Tränen sein, die er jetzt weinte! Denn<lb/>
auch so erhob sich vor seiner Seele noch immer die große letzte<lb/>
und entscheidende Frage, ob sie ihn zum Leben oder zum Tode<lb/>
erlösten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58167">
<space/>Als er an diesem heiligen Tage in seine Behausung zurückkam<lb/>
, fand er auf seinem Tisch einen Brief vor, der von einer<lb/>
feinen dünnen Feder, aber mit sehr großen, selbstbewußten Buchstaben<lb/>
 geschrieben war, und der lautete wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58169">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58170">
<space/>Wie Sie vielleicht wissen, wohnen in diesem Hause lauter<lb/>
alte Damen und nur zwei männliche Wesen, nämlich Sie und<lb/>
ich. Wenn Sie’s noch nicht wissen sollten — ich wohne ein<lb/>
Stockwerk über Ihnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58171">
<space/>Nun haben Sie gestern den Hausflur mit einer rauchenden<lb/>
Zigarette betreten. Dies ist natürlich Ihr gutes Recht. Ich aber<lb/>
kann den Tabakrauch nicht vertragen, so wenig, daß ich davon<lb/>
krank werde. Auch habe ich in diesem Haus nur Logis<lb/>
genommen, weil ich unter den alten Damen keine Raucher<lb/>
vermutete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58172">
<space/>Ich bitte Sie, mich nicht mißzuverstehen, wenn ich Sie<lb/>
höflich bitte, während der paar Sekunden, die Sie brauchen,<lb/>
um den Hausflur zu durchschreiten, das Rauchen gütigst zu<lb/>
unterlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58173">
<space/>Sollten Sie diese kleine Bitte nicht gewähren können,<lb/>
müßte ich hier ausziehen; dies wäre einerseits sehr unbequem<lb/>
und andererseits ist es sehr fraglich, ob es in dieser Stadt noch<lb/>
ein Nichtraucherhaus gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58174">
<space/>Zwar könnte ich mich in mein väterliches Schloß zurückziehen<lb/>
; aber mein früherer Kammerdiener, der dort lebt, ist<lb/>
ebenfalls Raucher; ihn, der seit vierzig Jahren im Hause dient,<lb/>
zu entlassen, brächte ich aber nicht übers Herz. Ihm seinen<lb/>
Knaster zu verbieten, ebensowenig. Ich riskiere lieber, mit meiner<lb/>
Bitte lächerlich vor Ihnen zu erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58175">
In Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr58176">
<rs type="pers">Theodor Freiherr von Rudlfing</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58177">
<space/>Vielleicht machen Sie mir im Laufe des morgigen Vormittags<lb/>
 einen kleinen Besuch, damit Sie den Menschen kennen<lb/>
lernen, der so unbescheiden ist, Sie mit diesem Brief zu belästigen<lb/>
. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr58179">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> lächelte und war ohne Weiteres einverstanden<lb/>
mit dem Vorschlag des Herrn <rs type="pers">von Rudlfing</rs>. Auch den Besuch<lb/>
wollte er ihm machen; es war ihm jetzt ganz angenehm, durch<lb/>
eine neue Bekanntschaft etwas zerstreut zu werden, namentlich weil<lb/>
er Nachrichten von <rs type="pers">Baron Dossenheim</rs> voller Ungeduld erwartete.<lb/>
In dessen Haus hatte er ja schon vor acht Tagen sein Buch abgegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58180">
<space/>Er klopfte also kurz vor Mittag an der Türe im ersten<lb/>
Stock. Eine zusammengeschrumpfte alte Frau öffnete ihm, sichtlich<lb/>
bemüht, jedes Geräusch dabei zu vermeiden, nahm ihm in vollkommener<lb/>
 Schweigsamkeit Hut und Mantel ab und machte ihm,<lb/>
wiederum geräuschlos, die Tür zu einem Empfangszimmer auf.<lb/>
»Einen Augenblick!« flüsterte sie und verschwand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58181">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> sah sich mit einiger Befangenheit im Zimmer<lb/>
um. Es war sehr geräumig und enthielt wenig Möbel; diese waren<lb/>
in einem ungemein ernsten empireartigen Stile gehalten. Plötzlich<lb/>
zuckte <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> erschreckt zusammen. Er glaubte, eine<lb/>
Vision der Häßlichkeit zu haben. Er strich sich über die Augen,<lb/>
wie um den Eindruck wegzuwischen, sah scharf hin und entdeckte<lb/>
zu seinem Abscheu, daß dort, am Kamin, zwei gräßliche Geschöpfe<lb/>
, ein Hund und ein Mensch, eng zusammengekauert und<lb/>
bewegungslos am Boden hockten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58182">
<space/>Der Hund war ein grauschwarzer, struppiger und ganz unmöglicher<lb/>
 Bastard, eine Mischung aus allen Rassen, mit unsagbar<lb/>
</p>
            <p ana="pr58182">
kleinen verrunzelten Augen. Er klappte das Maul auf und zu, als<lb/>
ob er bellen wollte; offenbar war er stumm. Indessen sah das Tier<lb/>
im Vergleich zu dem <seg type="insult">Monstrum</seg>, das neben ihm kauerte, noch<lb/>
menschlich aus. Ein gelbbrauner Kropf hing diesem, in der Form<lb/>
einer gewaltigen Birne, tief auf die Brust herab. Sein Gesicht,<lb/>
überhaupt seine ganze Haut, schien aus Leder zu sein. Die Haare<lb/>
gingen fast auf die Nase herunter, er zog an ihnen mit ungeheuren<lb/>
, <choice><sic>täpischen</sic><corr>täppischen</corr></choice> Händen. Er grinste <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> mit ekelerregender<lb/>
 Freundlichkeit an und stieß dumpfe Laute aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58183">
<space/>Der also Überraschte wandte sich eben wieder zum Gehen,<lb/>
um diesem Anblick zu entkommen. Da trat Herr <rs type="pers">von Rudlfing</rs> ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58184">
<space/>»Ach, entschuldigen Sie!«, rief er, als er der zwei Geschöpfe<lb/>
am Kamin gewahr wurde. »Entschuldigen Sie vielmals, ich wußte<lb/>
nicht, daß sie sich gerade hierher verkrochen haben. Entschuldigen<lb/>
Sie!« Und er winkte dem seltsamen Paar, das mühselig, Hund<lb/>
und Mensch auf allen Vieren zur Tür hinauskroch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58185">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> war noch immer sprachlos. Er betrachtete<lb/>
den Menschen, der vor ihm stand. Man konnte ihn für sechzehn<lb/>
und dann wieder für vierzig halten. Schlank und groß, aber sehr<lb/>
zart gebaut. Sein Gesicht war außerordentlich schön, jedoch fast<lb/>
blutleer. Beinahe weißblonde Haare, tiefliegende leidende Augen,<lb/>
eine typisch-aristokratische Nase und ein fein geschwungener<lb/>
Mund mit ungemein dünnen Lippen. So sah Herr <rs type="pers">von Rudlfing</rs><lb/>
aus. Er reichte <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> die Hand, eine lange schmale<lb/>
Hand, und entschuldigte sich wiederholt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58186">
<space/>Endlich fand <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> die Sprache wieder und entschuldigte<lb/>
 sich nun seinerseits, daß er vor den sichtlich harmlosen<lb/>
 Geschöpfen so viel Schrecken gezeigt habe. Der Herr <rs type="pers">von<lb/>
Rudlfing</rs> bat ihn, sich zu setzen. Er selbst ließ sich in einem der<lb/>
hohen Stühle nieder, schlug die Füße übereinander, neigte den<lb/>
Kopf etwas vor und wollte eben etwas sagen. Da platzte <rs type="pers">Karl<lb/>
Asenkofer</rs> — der ihn nicht aus den Augen verlor und fand, daß<lb/>
jede seiner Bewegungen wie gemeißelt aussah — mit der Frage<lb/>
heraus: »Wie alt sind Sie eigentlich, Herr <rs type="pers">von Rudlfing</rs>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58187">
<space/>Jener lächelte gewissermaßen verzeihend: »Ich bin ungefähr<lb/>
zwölfhundert Jahre alt«, sagte er, »geboren wurde ich allerdings<lb/>
vor sechzehn Jahren. Ich bin der letzte Nachkomme derer <rs type="pers">von<lb/>
Rudlfing</rs>. Der erste bekannte <rs type="pers">Rudlfinger</rs> war mit <rs type="pers" ana="n_43801" ref="#fk__p_47384">Karl dem<lb/>
Großen</rs> verwandt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58188">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> bereute seine Frage. »Wie kommen Sie<lb/>
eigentlich zu so merkwürdigen Haustieren?« forschte er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58189">
<space/>»Der Kretin mit dem Kropf ist wahrscheinlich mein Stiefbruder<lb/>
. Wenigstens hat die Magd, die ihn geboren hat, meinen<lb/>
Vater als Erzeuger angegeben. Verifizieren ließ es sich nicht. Die<lb/>
Magd ist auch blöd, und mein Vater war drei Monate vor der<lb/>
Geburt gestorben. Der Hund ist ins Schloß zugelaufen und hat<lb/>
sich sofort mit dem Kretin befreundet. Als ich von zu Hause<lb/>
wegzog, rannten sie mir nach. Ich hatte nicht das Herz, sie<lb/>
davonzujagen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58190">
<space/>»Entschuldigen Sie!« stotterte <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> verwirrt. »Ich<lb/>
konnte nicht wissen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58191">
<space/>»Aber natürlich, nein —. Sie studieren wohl hier?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58192">
<space/>»Ja. Darf ich fragen, was Sie treiben, Herr <rs type="pers">von Rudlfing</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58193">
<space/>»Ich warte. Seit einigen Jahren warte ich, eigentlich schon<lb/>
mein ganzes Leben. Vielleicht könnte ich Offizier werden — aber<lb/>
ich rauche nicht und trinke nicht. Man würde wohl auch<lb/>
schwitzen. Ich kann aber den Schweiß nicht leiden. Es ist unreinlich<lb/>
. Also warte ich einfach.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58194">
<space/>»Haben Sie zu gar nichts Neigung?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58195">
<space/>»Ich habe alles in mir, von Geburt aus. Und zu erwerben<lb/>
habe ich auch nichts. Ich bin reich genug <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So oder so, ich<lb/>
sehe, daß alle Neigung der anderen nach Dingen geht, die ich<lb/>
schon habe. Was soll man tun!« Er sah traurig in die Ecke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58196">
<space/>»Aber Sie könnten doch Politik treiben, Sie könnten<lb/>
Diplomat werden!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58197">
<space/>»Wozu! Meine Väter konnten das noch machen. Aber<lb/>
heute ist ja alles anders geworden; es handelt sich jetzt nur mehr<lb/>
um Industrie und Kolonialwaren. Ich verstehe und mag das<lb/>
nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vielleicht wäre ich Arzt geworden oder Krankenpfleger.<lb/>
Aber die meisten Kranken sind doch unreinlich. Da laufe ich<lb/>
davon.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58198">
<space/>»Aber wenn Sie gerne helfen, können Sie doch zu den<lb/>
Armen gehen, Liebeswerke tun!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58199">
<space/>»Ja, ich helfe gern. Aber gerade das ist mein größtes Unglück<lb/>
. Schon so manchem wollte ich helfen. Aber die meisten<lb/>
Armen riechen ja aus dem Mund. Da werfe ich dann schnell ein<lb/>
Almosen hin und drücke mich. Ich kann also nicht einmal Wohltäter<lb/>
 von Beruf werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58200">
<space/>»Was für ein Leben!« murmelte <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> traurig,<lb/>
»Was für ein hartes Leben! —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58201">
<space/>»Ja, gar kein Ziel. Ich muß einfach warten. Ich warte schon<lb/>
seit einigen Jahren.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58202">
<space/>»Was für ein Leben! Und immer sollen Sie mit diesen<lb/>
beiden <seg type="symbol" subtype="2dots"/> pardon, mit Ihrem Herrn Stiefbruder und seinem Hund<lb/>
zusammenleben!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58203">
<space/>»Nun ja, nun ja <seg type="symbol" subtype="3dots"/> beide sind übrigens reinlich, der<lb/>
Kretin und der Hund. Die Magd war nicht reinlich. Der Kretin<lb/>
wird also seine Tugend von unserem Vater haben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58204">
<space/>»Wenn Sie gar kein Ziel haben«, fuhr es <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> heraus<lb/>
, »gar kein Ziel und nur immer warten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> worauf warten Sie<lb/>
denn, um Gotteswillen, <seg type="spc">worauf</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58205">
<space/>»Auf das Ende <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« antwortete der junge Baron mit einem<lb/>
schmerzlichen Lächeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58206">
<space/>»Welches Schicksal! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Welche Bosheit des Schicksals! <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
Und <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> dachte, daß die Existenz jenes Menschen<lb/>
wahrhaftig der gemeinste Witz sei, den sich die Vorsehung<lb/>
erlaubt habe. Es herrschte Stillschweigen zwischen den zwei jungen<lb/>
Menschen. Der junge Baron faßte sich zuerst und begann von den<lb/>
und jenen Kleinigkeiten zu sprechen. Aber <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> war in<lb/>
tiefste Betrübnis gesunken und setzte ihm Schweigen entgegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58207">
<space/>»Sie sind ja noch unglücklicher als ich?« begann er endlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58208">
<space/>Jener warf mit einem Male stolz den Kopf zurück und betrachtete<lb/>
 <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> von oben herab — als ob in seiner Frage<lb/>
eine Frechheit liege.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58209">
<space/>»Verzeihung!«, rief er halblaut, »in Dingen des Unglücks<lb/>
hält niemand mit mir den Vergleich aus. Mein Unglück baut sich auf<lb/>
einer Tradition von zwölfhundert Jahren auf <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ich bin das kultivierteste<lb/>
 Unglück, das es gegenwärtig auf Erden gibt! <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58210">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> war so in Mitleid befangen, daß er diese<lb/>
Abweisung vollkommen überhörte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58211">
<space/>»Auch ich habe kein Ziel« — fuhr er fort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58212">
<space/>»— Oh!« rief <rs type="pers">Baron Rudlfing</rs>, »das ist doch stark. Sie können<lb/>
sich wirklich nicht mit mir vergleichen! Hören Sie, Sie haben<lb/>
noch kein Ziel, Herr <rs type="pers">Asenkofer</rs>, ich habe aber kein Ziel mehr.<lb/>
Verstehen Sie den Unterschied nicht?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58213">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> schwieg verdutzt auf diesen heftigen Ausbruch<lb/>
</p>
            <p ana="pr58213">
 des <rs type="pers">Baron Rudlfing</rs>. Langsam überlegte er, wie diese letzten<lb/>
Worte gemeint waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58214">
<space/>»Ihr Ziel!« fuhr der Baron fort, »Ihr Ziel, das ist sehr einfach<lb/>
. Ihr Ziel muß sein, die zwölf Jahrhunderte Kultur einzuholen,<lb/>
die ich vor Ihnen voraus habe. Sie haben eher zu viel Ziele als zu<lb/>
wenig <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58215">
<space/>Allmählich begriff ihn <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> und errötete über<lb/>
und über. Am liebsten wäre er sofort weggegangen. Dieser Mensch<lb/>
war jünger als er; wie kam er dazu, ihm Lehren zu geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58216">
<space/>Als ob der Baron seinen Gedanken erraten hätte,<lb/>
begann er jetzt, ruhigeren Tones, <rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> zu beschwichtigen:<lb/>
»Ich bin Ihnen dankbar, daß Sie meinetwegen nicht mehr im<lb/>
Hausflur rauchen wollen. Und Sie brauchen sich nicht zu schämen,<lb/>
ich bin doch um so viel älter als Sie! Seien Sie nicht beleidigt!<lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> ich habe ja nur den Trost, daß mein Unglück aus der<lb/>
Tradition, aus der übergroßen Verfeinerung meines Geschlechtes<lb/>
fließt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nein, verzeihen Sie mir, Ihre Jugend ist doch etwas,<lb/>
was Sie vor mir voraushaben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie brauchen noch nicht zu sterben,<lb/>
Sie sind noch so jung, so jung <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58217">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> hatte ihm schon längst verziehen. Das Absonderliche<lb/>
 des Erlebnisses hatte ihn aber in Verwirrung geworfen.<lb/>
Er schüttelte traurig den Kopf. Sie schwiegen eine lange Weile.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58218">
<space/>»Herr, erbarme dich unser!« schluchzte der <rs type="pers">Baron von Rudlfing<lb/>
</rs>. Der Hund scharrte heulend an der Tür und der Kretin<lb/>
stieß dumpfe Laute aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58219">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> schüttelte traurig den Kopf und verließ<lb/>
das Gemach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58220">
<space/>Andern Tags stürzte seine Hauswirtin ins Zimmer: »Wissen’s<lb/>
schon, Herr Dokter, <seg type="insult">der spinnerte Baron im ersten Stock</seg> hat sich<lb/>
vergift’, mit samt sein Hund und sein <foreign xml:lang="de-loc">Kropfeten</foreign>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58221">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs>, der am ganzen Leibe zitterte, wies sie<lb/>
schnell hinaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58222">
<space/>Dann aber sank er in die Knie und verhüllte sein Gesicht<lb/>
mit den Händen: »Was soll man tun, rang es sich aus ihm, was soll<lb/>
man tun? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58223">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> wenn es sogar für die Güte, für die Zucht des<lb/>
Menschen, wenn es auch für seinen Adel eine bestimmte Grenze<lb/>
</p>
            <p ana="pr58223">
gibt, die nicht überschritten werden darf — wie das Leben und der<lb/>
Tod dieses Menschen zeigt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> was soll man tun <seg type="symbol" subtype="3dots"/> er besaß<lb/>
doch alles. Vergangenheit. Tradition. Kultur und Reichtum <seg type="symbol" subtype="2dots"/> ja,<lb/>
was soll man tun! <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58224">
<space/>Und in diesem Augenblicke überfiel ihn, gleichsam mit der<lb/>
Wucht eines epileptischen Anfalls, die tiefste und letzte Einsicht<lb/>
— seine Seele selbst begann durch ihn zu sprechen (halb klang es<lb/>
wie ein Fluch, halb wie ein Gebet):<lb/>
</p>
            <p ana="pr58225">
<space/>»Gebt mir, oh Götter — schrie seine Seele — gebt einen<lb/>
Menschen, einen Zwang, eine Idee, gebt ein Evangelium und<lb/>
Credo, woran ich glauben kann! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58226">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nehmt mir den Intellekt, o Götter, schlagt mich mit<lb/>
Blindheit, werft mich in ein Gefängnis des Geistes und laßt mich<lb/>
an etwas glauben! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58227">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Freiheit hat mich krank gemacht — nehmt sie, o<lb/>
Götter — denn ich sterbe sonst vor Freiheit! — — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58228">
<space/>In dieser Stunde entschied sich, innerlich wenigstens, das<lb/>
Schicksal <rs type="pers">Karl Asenkofers</rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47384">
               <persName>Karl I., der Große</persName>
               <birth>
                  <date>747-4-2</date>
                  <place>Prüm?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>814-01-28</date>
                  <place>Aachen</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>