<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03995.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03994.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03996.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geld. Von Lucianus, in: Fackel Heft 07, Nr. 190, 1905, S. 11-15</title>
            <title type="iso-date">1905-12-11</title>
            <title type="id">tid_03995</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">190</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-190_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/190,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geld. Von Lucianus</head>
            <p ana="pr41406">
<space/>Als Sie, verehrte Frau, mir neulich beim Abschied befahlen,<lb/>
Ihnen im nächsten Briefe meine Philosophie des Geldes auseinanderzusetzen<lb/>
, da zitterten Ihre schönen nervösen Finger ganz leise,<lb/>
fast unmerklich. Wie sehr liebe ich diese Vibration! Sie vergeistigt<lb/>
schöne Hände. Sie erzählt so rührend von dem innern Ringen<lb/>
stolzer und selbstbeherrschter Menschen. Und ich liebe solche<lb/>
Menschen, die sich nur im Zittern ihrer Hand verraten. Ich küsse<lb/>
im Geiste jeden Ihrer schlanken weißen Finger. Aber ich sehe,<lb/>
Sie sind schon wieder ungeduldig, meine teuerste Freundin, zwischen<lb/>
Ihren Brauen droht schon diese entzückende Falte und ruft mich<lb/>
zur Sache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41407">
<space/>Das Geld, gnädige Frau, ist vielleicht sphinxhafter als das<lb/>
Weib. Es ist das Alltäglichste und Gemeinste und das Seltsamste<lb/>
und Kostbarste, es ist der Gott der Vielen und Unwissenden, es<lb/>
ist auch der Gott der Wenigen und Wissenden, es ist der Hebel<lb/>
des Guten und des Schlimmen. Es ist eine Peitsche für die, welche<lb/>
danach streben; eine Kette für die, welche daran hängen; eine<lb/>
Maschine, die keine Rast gönnt, die den Menschen schließlich ganz<lb/>
ausschaltet und selbst zur Maschine macht, für den <seg type="insult">Geldmann von</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr41407">
<seg type="insult">Beruf</seg>; ein Stachel und Verführer für den Leidenschaftlichen; ein<lb/>
Lastträger für den Weisen. Es ist ein idealer Akkumulator aller<lb/>
Kraft, restlos umwandelbar in immer neue Kraft. Es ist das trennende<lb/>
Prinzip, an dem alle Rücksichten, die sonst verbinden, zum Schweigen<lb/>
kommen, aber es ist zugleich der feste Kitt, der Alle mit Allen verbindet<lb/>
. Es ist dumm und ungeschickt in der Hand des Dummen,<lb/>
bösartig und grausam in der Hand des Bösartigen; gütig in der<lb/>
Hand des Gütigen. Es vermag die Stolzen demütig, die Demütigen<lb/>
stolz zu machen, aber auch die Stolzen stolzer und die Demütigen<lb/>
demütiger. Es befreit und macht elend, im Besitz und im Erstreben.<lb/>
Es folgt dem blinden Zufall und gehorcht dabei der ihm innewohnenden<lb/>
 strengen Gesetzmäßigkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41408">
<space/>Doch Ihre Falte der Ungeduld, gnädige Frau, vertieft sich.<lb/>
»Dies alles weiß ich schon!«, höre ich Sie sagen. Und Sie haben<lb/>
recht. Ich habe Ihnen nur die sichtbare Oberfläche der Erscheinungen<lb/>
beschrieben, die vielfachen, sich schneidenden Kreise, die das Geld<lb/>
am Spiegel der menschlichen Seele bildet, wie die fallenden Tropfen<lb/>
am Spiegel des Wassers. Wollen wir jener Stunde beiwohnen, in<lb/>
der die Seele eines vornehmen Menschen sich dem Gelde weiht,<lb/>
um es zu erringen. Gerade die Besten und Feinsten nämlich ersehnen<lb/>
 die Macht, die das Geld bietet, am heftigsten und sind<lb/>
deshalb vom Gelde am abhängigsten. Wer sich der Macht des<lb/>
Geldes <seg type="spc">gegen</seg> sich entziehen will, bedarf seiner am meisten, wer<lb/>
es verachten will, muß es besitzen, und wer es besitzen will, muß<lb/>
ihm zu Willen sein. So lautet das paradoxe Gesetz des Geldes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41409">
<space/>Auf dem Grunde vornehmer Seelen wohnt eine dunkle,<lb/>
treibende Lust, eine kühne gefahrvolle Abenteurerlust der unaufhörlichen<lb/>
 Veränderung und Bewegung, die Freude am Flusse aller<lb/>
Dinge, eine unbestimmte Sehnsucht, der alle Harmonie zur unerträglichen<lb/>
 Monotonie wird, der alles Gleichgewicht verhaßt ist.<lb/>
Diese Lust und Sehnsucht trieb einst den einsamen Konquistador<lb/>
in immer fernere Weiten. Seine Seele träumte in undeutlichen<lb/>
Bildern von neuen, seltsamen, niegeschauten Landschaften, von<lb/>
immer wechselnden pittoresken Szenen, von prächtigen Fürstenhöfen<lb/>
 und Palästen, von Triumph und Grausamkeit, von Dienern,<lb/>
Sklaven und schönen Frauen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So träumte auch Ihre Seele —<lb/>
zürnen Sie nicht, teure Freundin — damals als Ihre Finger leise vibrierten<lb/>
. Sie träumte vielleicht von Villen und Juwelen, von<lb/>
</p>
            <p ana="pr41409">
eleganten Wagen, von schönen Kleidern und leidenschaftlichen<lb/>
Verehrern. Und sehen Sie, so werden Sie nun lange träumen und<lb/>
dem Gelde folgen, wie ein Mystiker seinem innern Licht. Sie<lb/>
werden glücklich sein im Träumen und vielen damit Glück spenden.<lb/>
Sie werden Ihren Stolz und Trotz bezwingen, weil Sie in Ihren<lb/>
Träumen stolz und trotzig sind. Indem Sie dem Gelde zu Willen<lb/>
sind, werden Sie mild und gütig sein und viele werden Sie segnen.<lb/>
Und wenn Sie endlich ausgeträumt haben, dann werden Sie mit<lb/>
freudiger Wehmut erkennen, daß Sie ohne diesen Traum weniger<lb/>
glücklich gewesen wären und weniger beglückt hätten — und daß<lb/>
das Geld, welches Sie, von ihm träumend, erworben haben, Ihrer<lb/>
Seele kein tieferes Glück mehr geben kann. Geld will erträumt und<lb/>
verbraucht werden, doch nicht besessen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41410">
<space/>In der Seele des Menschen wird es zum Geiste der Schwerlosigkeit<lb/>
 und Bewegung, der Geist der Schwere und Ruhe ist sein<lb/>
Feind. Es »rollt« durch Zeit und Raum. Es lebt in der Lust des<lb/>
Verschwendens. Jeder Besitz als solcher ist tot und gewinnt<lb/>
seinen Wert erst, wenn er verbraucht wird. Dieser Hauptsatz einer<lb/>
Wirklichkeitsphilosophie, gnädige Frau, gilt auch für Körper und<lb/>
Seele. Verbrauche Dich! Das ist der einzige Imperativ des Lebens.<lb/>
Aller Wert ist Verbrauchen-können, alles Leben ist Verbrauchen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Darum ist das Geld der Feind des Besitzes und will nicht besessen<lb/>
, sondern verbraucht sein. Seine <seg type="ELIDASH">Wandernatur</seg> und Verwandlungsnatur<lb/>
 rächt sich an denen, die es festhalten wollen. Es unterwirft<lb/>
sich nie dem Willen des Individuums und bleibt allen Versuchen<lb/>
gegenüber, es fremden Zwecken zu unterwerfen, souverän. Es wirkt<lb/>
stets nach eigenen Gesetzen. Nur scheinbar läßt es sich einschließen.<lb/>
Eingesperrt aber ist es steril. (Wenn es auch »arbeitet«, wie der <seg type="insult">Geldmann<lb/>
</seg> sagt, und Zinsen trägt.) Sein Geist ist dem Kerker entflohen,<lb/>
nur die seelenlose Hülle der Münze und des Scheines bleibt zurück,<lb/>
Gelangt es aber in die gebende Hand, dann kehrt auch die Seele<lb/>
wieder, nimmt Wohnung in den Wünschen der Menschen und wirkt<lb/>
ihre Wunder der Verwandlung. Das Geld will nicht einem, sondern<lb/>
Allen dienen und im Dienste frei sein. Es ist der ernsteste Gegner<lb/>
des Kapitalismus, es liebt den Verschwender, nicht den <seg type="insult">Geizhals</seg>.<lb/>
Es kennt tausend Schliche, seinem Herrn zu entrinnen. Seine ganze<lb/>
Rede ist »Verbrauche mich!«, doch die <seg type="insult">Torheit</seg> vernimmt »Behalte<lb/>
 mich!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr41411">
<space/>Ich sehe Sie spöttisch lächeln, gnädige Frau, Sie wollen<lb/>
mir sagen: »Ihr Philosophen seid doch recht unpraktische Leute,<lb/>
alles verdreht ihr und stellt es auf den Kopf. Sparsamkeit hilft<lb/>
besser im Leben als Verschwendung.« Aber Sie wollen mir nur ein<lb/>
bißchen widersprechen, nicht wahr? Sie, <seg type="insult">Verschwenderin</seg>, sprechen<lb/>
nicht aus Überzeugung! Sparsamkeit ist eine Not, keine Tugend.<lb/>
Dem Reichen fällt es schwerer, sparsam zu sein, als dem Armen.<lb/>
Denn die Sparsamkeit besteht darin, so viel auszugeben als man hat,<lb/>
aber es ist nicht leicht, eine Überfülle zu verbrauchen. In der<lb/>
Kunst des Geldverbrauches gibt es mehr <seg type="insult">Stümper</seg> als Meister.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41412">
<space/>Trachten Sie nach dem Gelde, teure Freundin. Ich gebe<lb/>
Ihnen diesen Rat, weil ich weiß, daß niemand mehr anders kann,<lb/>
in dem dieser Gedanke einmal Wurzel gefaßt hat. Sie würden stets<lb/>
an die unbenützte Möglichkeit, Reichtum zu erwerben, zurückdenken<lb/>
 wie an ein verlorenes Paradies. Trachten Sie also nach<lb/>
Geld, doch trachten Sie leichten Herzens danach. Verschreiben<lb/>
Sie ihm nicht Ihre ganze Seele, nur die träumende, nicht die glaubende<lb/>
. Glauben Sie nicht an die Heilkraft des Geldbesitzes gegen<lb/>
die Leiden eines unruhigen, sehnsüchtigen Herzens! Dieser Glaube<lb/>
nützt nur denen, die niemals reich werden. Für sie ist der<lb/>
Glaube an das Geld ein steter ungeheurer Ansporn zu Tätigkeit<lb/>
und Leben, ein Mittel zum Vergessen, eine Brücke über den Abgrund<lb/>
 der Melancholie, eine <choice><sic>woltätige</sic><corr>wohltätige</corr></choice> Lebenslüge. Der <seg type="spc">Nichtbesitz<lb/>
</seg> des Geldes schützt vielleicht vor seelischer Verzweiflung,<lb/>
denn der Arme vermag im Gelde immer noch eine Hoffnung zu<lb/>
erblicken, die dem Reichgewordenen, der an seiner Seele leidet,<lb/>
genommen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41413">
<space/>Sie aber werden einst reich sein, denn Sie sind schön, klug<lb/>
und beharrlich. Verzichten Sie darum von vornherein auf die<lb/>
Wohltat des Glaubens. Ihre Seele ist stark genug hiezu. Das<lb/>
Glück adeliger Seelen ist nicht von der Art <seg type="insult">wiederkäuender Zufriedenheit<lb/>
</seg>, es liegt in der Glut und Kühnheit ihres Begehrens.<lb/>
Solche Menschen sterben mit dem Schrei der Sehnsucht nach dem,<lb/>
was man nie erleben kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist ja grausam, wenn ich Ihnen<lb/>
die <seg type="insult">Lebenslüge »Geld«</seg>, an der Sie jetzt ein wenig hängen, zu<lb/>
zerstören suche, doch ich erleichtere damit sicherlich Ihre reiche<lb/>
Zukunft. Und dies scheint mir wahrhaft philosophisch gehandelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41414">
<rs type="pers" ana="n_34442" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Lucianus</seg>.</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>