<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08263.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08262.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08264.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Am Sarg Alexander Girardis, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 120-123</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08263</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0120.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,120</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Am Sarg Alexander Girardis</head>
            <p ana="pr109255">
trete die Trauer zurück und lasse den Wunsch die<lb/>
Wache halten: der erbarmende Genius der Vergangenheit<lb/>
 möge <seg type="insult">die unbefugten Leidtragenden</seg> verjagen,<lb/>
dorthin, wo sie in <seg type="insult">Blut und Schmutz</seg> <seg type="insult">Freudenfeste</seg><lb/>
feiern, dorthin, wo <seg type="insult">der unerbittliche Zeitgeist</seg> sie<lb/>
treffen will und sie ihn. <seg type="insult">Die unbefugten Leidtragenden</seg>,<lb/>
die nur <seg type="insult">der letzte Verzicht auf ein Schamgefühl</seg><lb/>
ermutigen kann, um <rs type="pers" ana="n_68600" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> zu klagen, sind <seg type="insult">die<lb/>
Henkersknechte eines Lebens</seg>, das sie gezwungen<lb/>
haben, sein eigenes Grab zu schaufeln. <seg type="insult">Die unbefugten<lb/>
 Leidtragenden</seg>, <seg type="insult">die tieftrauernd von aller<lb/>
Scham Verlassenen</seg>, sind aber auch die <seg type="insult">Bewohner<lb/>
einer Theaterstadt</seg>, die ihrem <seg type="insult">Ruin</seg> als <seg type="insult">Zuschauerin</seg><lb/>
bis zum Schluß beiwohnt, sind <seg type="insult">die Verräter eines<lb/>
Volkstums</seg>, die ihr Gewand verkauft haben, um in<lb/>
die Hölle zu fahren; ihre Heiligtümer in <seg type="insult">Aktiengesellschaften<lb/>
</seg> verwandelt sahen, ihre Wahrzeichen<lb/>
umgelogen, und nun in den Weltuntergang als <seg type="insult">Tanzoperette<lb/>
 mit Berliner Text und Budapester Melodie</seg><lb/>
hineinrennen. Nicht der Hingang, sondern das Dasein<lb/>
dieses einzigen <rs type="pers" ana="n_68601" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> war beweinenswert. Denn<lb/>
wenn alles Menschentum der Kulisse nur ein Wertmaß<lb/>
 der Zeit ist und <seg type="insult">einem unholden Gegenwärtigen</seg><lb/>
nur <seg type="insult">ein Widerwärtiges</seg> gemäß sein kann, das die<lb/>
noch lebendigen Sinne fliehen mögen, so waren sie<lb/>
vor <rs type="pers" ana="n_68602" ref="#fk__p_37978">Girardis</rs> Ton rettungslos einer unerfüllbaren<lb/>
Sehnsucht preisgegeben; denn dieses Bühnenleben<lb/>
war das Maß des Unermeßlichen, das uns verloren<lb/>
ist. Da stand durch drei Jahrzehnte ein Gast der<lb/>
Zeit in <seg type="insult">ihrem unsäglichen Ensemble</seg>, und es war<lb/>
von tragischer Wirkung, wie die Natur zur letzten<lb/>
Aussprache mit einer <seg type="insult">Entmenschtheit</seg> kam, die eben<lb/>
noch Nerven hat, sich kinematographisch zu erleben.<lb/>
Doch ihrer <seg type="insult">Schmach</seg> unbewußt, treibt <seg type="insult">diese Zeitgenossenschaft</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr109255">
<seg type="insult"/> auch <seg type="insult">Firlefanz</seg> mit den Reliquien,<lb/>
stellt sie in einem <seg type="insult">Etablissement</seg> aus, das außen von<lb/>
Marmor ist und innen ohne Geist, und geriet also auf<lb/>
<seg type="insult">den kindischen Einfall</seg>, einem <rs type="pers" ana="n_68603" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> das <rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs> zu eröffnen, anstatt es ihm zu Ehren zuzusperren<lb/>
. Aber er wußte nicht, wie ihm geschah, und<lb/>
er ging dahin, ohne zu merken, daß sie ihm ein<lb/>
Bein abgenommen hatten. Wir aber sollen es merken.<lb/>
Nichts bleibt zu tun, als es zu wissen. Und da<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68604" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> hinging, ist erst wahr geworden, was ich damals,<lb/>
gerade vor zehn Jahren, gewußt habe, als er aus<lb/>
Ekel an <seg type="insult">einem berlinisierten Wien</seg> nach Berlin ging.<lb/>
Ich hab’s ihm nachgerufen — und <seg type="insult">uns, dem Volk</seg>,<lb/>
das seine Selbstbestimmung in der Hingabe an sein<lb/>
Verhängnis betätigt. Ich fragte, ob es denn der<lb/>
Donau nicht nahegehe, daß sie jetzt über Passau nach<lb/>
Berlin fließt und in die Nordsee mündet; und meinte,<lb/>
daß die Wiener Kultur tot sein müsse, wenn ihr das<lb/>
Herz herausgeschnitten wurde und sie dennoch<lb/>
weiterleben kann. <seg type="insult">Die Weltausstellungsreife der<lb/>
Wiener Eigenart</seg>, schrieb ich, <seg type="insult">das ethnologische<lb/>
Interesse</seg>, das man jetzt an uns nimmt, die <seg type="insult">Zärtlichkeit<lb/>
 der Berliner für uns</seg> — dies alles ist fast so<lb/>
tragisch wie unsere Unempfindlichkeit gegen solches<lb/>
Schicksal. »Wir freuen uns, wie sie Stück für Stück<lb/>
von uns ausprobieren und immer mehr Geschmack<lb/>
an unsern Spezialitäten haben und so lange an<lb/>
allem, was wir haben, teilnehmen, bis sie uns eines<lb/>
Tages ganz haben werden. Sie setzen <seg type="insult">den Wiener</seg><lb/>
auf ihren Schoß, schaukeln ihn und versichern ihm,<lb/>
daß er nicht untergeht; das macht beiden Teilen<lb/>
Spaß und ist ein <seg type="insult">Zeitvertreib</seg>, der über <seg type="insult">den langweiligen<lb/>
 Ernst eines Fäulnisprozesses</seg> hinüberhilft.<lb/>
Wir sind auf unsere Tradition stolz gewesen, aber<lb/>
wir waren nicht imstande, die Spesen ihrer Erhaltung<lb/>
aufzubringen. Unsere Gegenwart war tot, unsere<lb/>
Zukunft ungewiß, aber unsere Vergangenheit war<lb/>
uns geblieben. Sollten wir auch die verkommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr109255">
lassen? Da war es doch klüger, sie einem Volk in<lb/>
Kommission zu geben, das <seg type="insult">eine hinreichend starke<lb/>
Gegenwart</seg> hat, um sich auch noch den <seg type="insult">Luxus einer<lb/>
fremden Vergangenheit</seg> leisten zu können <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Bis <seg type="insult">die<lb/>
Hypertrophie der technischen Entwicklung</seg>, der die<lb/>
Gehirne nicht gewachsen sind, zum allgemeinen<lb/>
Krach führt, ist es das Schicksal <seg type="insult">der von Müttern<lb/>
gebornen, rindfleischessenden Völker</seg>, von <seg type="insult">den<lb/>
maschinengebornen und maschinell genährten<lb/>
Völkern</seg> verschlungen zu werden.« <date>1908</date> war’s, als<lb/>
ich es schrieb. Der Zeitenschauer, der uns anpackt,<lb/>
wenn wir jetzt mit einem Fuß noch auf dem<lb/>
Franziskanerplatz stehen und mit dem andern schon<lb/>
vor dem Haus, in dem das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6156" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm-Kaffee</rs></rs><lb/>
etabliert ist, erstarrt zu der ohnmächtigen Erkenntnis,<lb/>
daß der <seg type="insult">Fortschritt</seg> dieses Haus bejaht und die<lb/>
Bombe jenen Platz zerstören würde. Und fern bleiben<lb/>
wir der Trauer, wenn die Zeit nicht nur die Macht<lb/>
hat, den Wert zu morden, sondern auch den Mut,<lb/>
ihn zu beklagen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>