<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08354.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08353.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08355.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hintze, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 34-38</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08354</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hintze</head>
            <p ana="pr110200">
<space/>Auch in <seg type="insult">den Reichen einer vollkommenen geistigen Unterernährung<lb/>
</seg>, die, selbst zum Anspruch zu schwach, sich noch im<lb/>
fünften Jahr mit <seg type="insult">Gedanken wie »Schulter an Schulter« und<lb/>
»Durchhalten«</seg> abgefunden sieht, muß <seg type="insult">das Niveau dieses Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68951" ref="#fk__p_54564"><abbr>v.</abbr> Hintze</rs></seg> Verwunderung erregen. In einer Rede, die die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21433">Neue Freie Presse</rs> »formvollendet« nennt und in der er sich<lb/>
»als treuer Anhänger des Bündnisses bekannt« habe — man<lb/>
hatte offenbar erwartet, daß der deutsche Staatssekretär in Wien<lb/>
für den Abfall Österreichs agitieren werde —, ist es ihm schier<lb/>
gelungen, <seg type="insult">die unterste Grenze der Möglichkeiten</seg> zu erreichen,<lb/>
innerhalb deren sich <seg type="insult">eine von keiner Weltrealität eingeschüchterte<lb/>
Fibelmechanik</seg> auslebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110202">
<space/>Der Staatssekretär wies auf die hohe Bedeutung der Presse<lb/>
als einen wichtigen Faktor des öffentlichen Lebens hin, welche <seg type="spc">im<lb/>
Verein mit der Armee</seg> im Felde <seg type="spc">der Diplomatie</seg> den<lb/>
Verteidigungskrieg gegen die <rs type="inst">Entente</rs> <seg type="spc">mit gewinnen helfen</seg> müsse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110204">
<space/>Diese Charakterisierung <seg type="insult">der Gedanken des Herrn <rs type="pers" ana="n_68952" ref="#fk__p_54564"><abbr>v.</abbr> Hintze</rs></seg>,<lb/>
in der die Armee und <seg type="insult">die mit dem opfervolleren Teil der Aufgabe<lb/>
 betraute Presse</seg> als <seg type="insult">die unterstützenden Faktoren der<lb/>
Diplomatie</seg> erscheinen, ist <seg type="insult">des geistigen Gehalts der Rede</seg><lb/>
keineswegs unwürdig. Doch muß man, um <rs type="pers" ana="n_68953" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs> zu erfassen,<lb/>
ihn selbst hören. Darum sei für alle Zeiten, denen <seg type="insult">das heutige<lb/>
fragwürdige Papier</seg> eine Kenntnis der unsern ermöglichen wird,<lb/>
bewahrt, <seg type="insult">was</seg> im fünften Kriegsjahr in deutscher Sprache, aus<lb/>
dem Munde <seg type="insult">eines Lenkers deutscher Geschicke</seg>, möglich war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110204">
Nachdem <rs type="pers" ana="n_68954" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs> erklärt hatte, daß er in der Presse »einen so<lb/>
<seg type="spc">wichtigen</seg> Faktor des öffentlichen Lebens« sehe und »eine<lb/>
seiner <seg type="spc">wichtigsten</seg> Aufgaben« das Bestreben sei, alles zu<lb/>
unterstützen, was uns einem ehrenvollen Frieden näher bringen<lb/>
kann, wobei natürlich »die Waffen des Geistes eine einflußreiche<lb/>
Rolle spielen, die ebenso <seg type="spc">wichtig</seg> ist wie die der Waffen im<lb/>
Felde und der Diplomatie«, sagte er wörtlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110206">
<space/>Nicht zum erstenmal komme ich nach Wien. Immer wieder<lb/>
packt mich <seg type="spc">die Wucht der Vergangenheit</seg> der österreichisch-ungarischen<lb/>
 Monarchie, ihre <seg type="spc">Glorie und Ruhm</seg>, die in den<lb/>
ehrwürdigen Bauten und Denkmälern in Wien <seg type="spc">ihren Ausdruck<lb/>
finden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110208">
<space/>Ohne <seg type="insult">die Wucht der Zukunft der Monarchie</seg> speziell zu<lb/>
berühren, machte er hierauf der Gegenwart ein Kompliment:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110210">
<space/><seg type="spc">Ich habe mich an den regen Wiener Straßenbildern<lb/>
 gefreut</seg> und mit besonderer Freude ersehen, daß es dem<lb/>
Optimismus des Wieners gelungen ist, diese vier schweren Kriegsjahre<lb/>
so gut zu überstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110212">
<space/>Wie rege es auf der Ankunftseite des Nordwestbahnhofs<lb/>
aussieht, weiß ich nicht genau; auf der Abfahrtseite dürfte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68955" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs>, selbst auf dem kurzen Weg zum Salonwagen, schon<lb/>
einige Eindrücke von <seg type="insult">dem optimistischen Leben und Treiben<lb/>
der Wiener</seg> bekommen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110214">
<space/><seg type="spc">Es muß ein starkes Quantum an Vertrauen<lb/>
vorhanden sein</seg>, um —<lb/>
</p>
            <p ana="pr110216">
<space/>Um zu glauben, daß —? Nein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110218">
um unser Ziel bald zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110220">
<space/>Aber zur Erreichung eines Zieles braucht man kein Vertrauen<lb/>
; nur zum Glauben an die Erreichung eines Ziels. Der<lb/>
Satz beginnt gut, verhaspelt sich dann aber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110222">
<space/>Wenn sich auch zuweilen zweifelnde Stimmen dagegen erhoben<lb/>
haben, so habe ich mich <seg type="spc">durch eigenen Augenschein<lb/>
davon überzeugt</seg>, daß solchen Meinungen kein Gewicht<lb/>
beizulegen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110224">
<space/>Wie <rs type="pers" ana="n_68956" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs> diesen Augenschein vorgenommen hat, sagt<lb/>
er nicht, dagegen sagt er von den Journalisten, daß sie »als die<lb/>
Schreiber der täglichen Eindrücke« berufen seien,<lb/>
</p>
            <p ana="pr110226">
<seg type="spc">das Zusammenschmelzen</seg> und die Harmonie unserer Völker<lb/>
zu fördern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110228">
<space/>Das wurde noch in Sperrdruck gebracht. Ob es je mit<lb/>
der Harmonie gelungen ist, bleibe dahingestellt; <seg type="insult">das Zusammenschmelzen<lb/>
 der Völker</seg> ist <seg type="insult">der Presse als einem so wichtigen<lb/>
Faktor in der Kriegführung</seg> zweifellos geglückt. Aber diese<lb/>
Aufgabe sei nicht immer leicht, meint <rs type="pers" ana="n_68957" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs>, »wenn die<lb/>
Nachrichten nicht von Triumph und Lorbeeren melden«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110230">
<space/>Wenn wir manchmal auf diese verzichten und aus strategischen<lb/>
Gründen eine taktische Rückverlegung der Truppen vornehmen müssen, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr110232">
hat das, wie man ja längst weiß, gar nichts zu bedeuten.<lb/>
Es können nicht immer Lorbeeren blühen, oder auch so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110234">
<space/>Es können nicht immer Rosen blühen. Der Krieg ist kein Rosengarten<lb/>
, in dem man spazieren geht; wenn man Rosen pflücken will,<lb/>
muß man auch einen Dornenstich gewärtigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110236">
<space/>Demnach scheint der Krieg, da bekanntlich keine Dornen<lb/>
ohne Rosen, doch ein <seg type="insult">Rosengarten</seg> zu sein. Wo sollten denn<lb/>
sonst auf einmal die Dornen herkommen? Es wäre denn, daß man<lb/>
ihn einem <seg type="insult">Dornengarten</seg> vergleichen wollte. Hier ist das Malheur<lb/>
passiert, daß zwei notorische Eigenschaften der Rose: Dornen zu<lb/>
haben und angenehm zu sein, <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> aneinandergeraten<lb/>
sind. Aber das hat, wie man ja längst weiß, gar nichts zu<lb/>
bedeuten. Es führt irgendwie zum Sprichwort: <seg type="insult">Keine Presse ohne<lb/>
Zensur</seg>. Versteht sich, in den feindlichen Staaten. Bei uns gibt’s<lb/>
so was nicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110238">
<space/>Wir in Deutschland und Österreich-Ungarn <seg type="spc">halten an<lb/>
einer freien Presse</seg> selbst unter dem Zwange des Krieges <seg type="spc">fest</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110240">
<space/>Was zum Beispiel der Fall der <rs type="paper" ana="werk_21434">Arbeiter-Zeitung</rs> anläßlich<lb/>
der Besprechung <seg type="insult">dieses <rs type="pers" ana="n_68958" ref="#fk__p_54564">Hintze-Wortes</rs></seg> dartut. Wir sind <seg type="insult">ganz<lb/>
andere Kerle</seg>. Bei unseren Gegnern dagegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr110242">
stehen die Journalisten unter der Kontrolle des Staates.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110244">
<space/>Man denke. Und nicht nur unter der Kontrolle, was man<lb/>
so unter Kontrolle versteht, sondern es kommt noch doller, die<lb/>
halten gleich <seg type="insult">die freie Presse</seg> selbst fest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110246">
<space/>Ein Zeitungsschreiber, der nicht die Regierungsstimmen vertritt,<lb/>
wandert bei ihnen <seg type="spc">einfach</seg> ins Zuchthaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110248">
<space/>Was zum Beispiel die Kritik unfähiger Generale durch<lb/>
die englischen und französischen <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg> tagtäglich<lb/>
beweist. Wahrscheinlich werden sie alle am Abend eingesperrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110250">
<space/>Das aber widerstrebt unserer Auffassung. Solche Maßnahmen<lb/>
<seg type="spc">sind für andere Länder</seg>, <seg type="spc">aber nicht für uns<lb/>
Deutsche</seg>. Es ist besser, daß Regierung und Presse <seg type="spc">miteinander<lb/>
arbeiten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110252">
<space/>So daß, wenn die <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg> die <seg type="insult">Regierungsstimmen</seg><lb/>
vertreten, dann <foreign xml:lang="la">viceversa</foreign> auch die Regierung die <seg type="insult">Preßstimmen</seg><lb/>
zur Geltung kommen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110254">
<space/>Dies sage ich nicht, um Wohlwollen zu erringen, <seg type="spc">sondern<lb/>
es ist meine innerste Überzeugung</seg>. Ein Zusammenarbeiten<lb/>
 kann ungemein nützen, ein <seg type="spc">Gegenüberstehen</seg><lb/>
ungemein schaden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110256">
<space/>Und wie zwischen <seg type="insult">Regierung und Presse</seg>, so auch zwischen<lb/>
den verbündeten Staaten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110258">
<space/>Durch Opfer, Leiden und Triumphe unauflöslich aneinander<lb/>
<seg type="spc">gekettet</seg>, wird sich unser Schicksal gemeinsam erfüllen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110260">
<space/><seg type="insult">Diese Nuance des Schulter an Schulter</seg>, die scheinbar<lb/>
eine Erschwerung ist, in Wahrheit aber eine <seg type="insult">Vertiefung</seg>, ist ein<lb/>
<seg type="insult">Gedanke</seg>, durch den sich <rs type="pers" ana="n_68959" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs> von seinen Vorgängern<lb/>
unterscheidet. <rs type="pers" ana="n_68960" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs> ist neuerungssüchtig, aber er geht aufs<lb/>
Ganze und verpönt die <seg type="insult">Surrogate</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110262">
<space/>Wenn ich meine Eindrücke zusammenfasse, so muß ich sagen:<lb/>
Unser Bündnis ist ein wirkliches »Bündnis« <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ich gebrauche ausdrücklich<lb/>
das Wort »Bündnis« ohne jeden <seg type="spc">Zusatz</seg>. Irgendein <seg type="spc">adjektivisches<lb/>
Beiwort</seg> würde den Begriff nur abschwächen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110264">
<space/>Ohne zu wissen, ob nicht unter seinen Hörern <seg type="insult">leidenschaftliche<lb/>
 Anhänger von adjektivischen Beiwörtern</seg> seien, bat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68961" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs> sie, »diese Auffassung ein Echo in der hiesigen Presse<lb/>
finden zu lassen«. Am gleichen Tage empfing er <seg type="insult">einen</seg>, der<lb/>
für spanische Blätter korrespondiert, aber <rs type="pers" ana="n_68962" ref="#fk__p_44167">Gaiger</rs> heißt, und<lb/>
unterhielt sich mit ihm <seg type="insult">in zwanglosem, jedoch spanischem<lb/>
Gespräche</seg>. Auf deutsch lautet eine Stelle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110266">
<space/>Es ist richtig, daß die Note Spaniens diesmal einige Härten<lb/>
enthielt; wir glaubten jedoch darüber <seg type="spc">schon aus dem Grunde<lb/>
hinweggehen</seg> zu können, weil Spanien im Kriege sich unserer Landsleute<lb/>
 <seg type="spc">über See</seg> in wärmster Weise angenommen und <seg type="spc">wir</seg> Spanien<lb/>
dafür <seg type="spc">dankbar</seg> sind. Diese Dankbarkeit, <seg type="spc">bekanntlich ein echt<lb/>
deutscher Charakterzug</seg>, beeinflußt auch unser politisches<lb/>
Verhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110268">
<space/>Sie war zwar nicht imstande, das Verhalten gegenüber den<lb/>
spanischen Landsleuten unter See zu beeinflussen, deren sich<lb/>
Deutschland im Kriege irgendwie angenommen hat, aber die<lb/>
Hoffnung besteht, daß Spanien sich eben dafür dankbar zeigen,<lb/>
also bekanntlich <seg type="insult">einen echt deutschen Charakterzug</seg> zur Geltung<lb/>
bringen wird. Nun, wie immer es ausgehen mag, <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_68963" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs></seg><lb/>
wäre besser zu vermeiden gewesen. In so ernsten Zeiten ist<lb/>
es geraten, einer ganzen mißgünstigen Welt nicht <seg type="insult">Persönlichkeiten<lb/>
</seg> gegenüberzustellen, die sich kaum an der dürftigsten Konversation<lb/>
 im <seg type="insult">deutschen Heim</seg> beteiligen könnten. Der neue<lb/>
deutsche Staatssekretär ist ein <seg type="insult">Mann</seg>, der uns nicht nur zum<lb/>
<seg type="insult">Stolz auf unsere Vergangenheit</seg>, sondern auch zum <seg type="insult">Stolz auf<lb/>
unsern <rs type="pers" ana="n_68964" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs></seg> ein Recht gibt, ja zu dem Übermut, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_68965" ref="#fk__p_44646">Burian</rs></seg><lb/>
für ein Genie zu halten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44646">
               <persName>Burián-Rajecz, Stefan Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-16</date>
                  <place>Stampfen/Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-10-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54564">
               <persName>Hintze, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1864-02-13</date>
                  <place>Schwedt/Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-08-19</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4669</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44167">
               <persName>Gaiger, Philipp Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1857-4-25</date>
                  <place>Eperies/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Korrespondent für span. Blätter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40948">
               <persName>Seidler-Feuchtenegg, Ernst Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1862-6-5</date>
                  <place>Schwechat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach</note>
               <note type="comment">Sohn Ernst 6.12.1888 bis 9.1.1958, verh. 1. Anna (1883-1939), 2. Josefine (1895-?)</note>
               <note type="comment">Ministerpräsident 23.6.17-25.7.18</note>
               <note type="comment">Italo-Wiener Creditbank</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20031</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2530</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>