<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04483.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04482.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04484.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dem Polizeipräsidenten. (Eine Konfiskation und eine Verhaftung), in: Fackel Heft 09, Nr. 227, 1907, S. 34-36</title>
            <title type="iso-date">1907-06-10</title>
            <title type="id">tid_04483</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">227</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-227_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/227,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dem Polizeipräsidenten. (Eine Konfiskation und eine Verhaftung)</head>
            <p ana="pr49379">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i">Dem <RS pers="Johann Freiherr von Habrda" globID="name_203712">Polizeipräsidenten</RS>.</seg></seg> <date>6. Juni</date>. Der <seg type="insult">Gauner</seg>, den die Polizei<lb/>
aus der Haft entließ, weil er noch den Rest des Erlöses einer Fackel-Nummer<lb/>
 einzukassieren hatte, ist bis heute nicht gefangen. Der Gerechtigkeit<lb/>
 wegen muß ich erwähnen, daß die Polizei ihn inzwischen<lb/>
einmal wieder hatte und daß er bei der Eskortierung entsprungen ist.<lb/>
Da kann man der Polizei wirklich keinen Vorwurf mehr machen.<lb/>
Kupplerinnen, die durch ein Kaffeehausklosett nach Ungarn fliehen und<lb/>
<seg type="insult">den »Vertrauten«</seg> wochenlang auf der Straße warten lassen, machen der<lb/>
Behörde das Leben schwer genug. Und wenn ein <seg type="insult">Gauner</seg>, den man<lb/>
zum zweitenmal hat, an irgendeiner Straßenbiegung sich’s überlegt und<lb/>
doch lieber nicht mitgeht, so kann eben die Polizei auch nichts<lb/>
tun. Sie wird sich gewiß freuen, zu hören, daß es dem Manne gut<lb/>
geht, daß er inzwischen einen sicheren Dienerposten bekommen und<lb/>
sich neulich über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_39683" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> ungemein lobend geäußert haben soll.<lb/>
Hiemit wäre alles in bester Ordnung. Der geschädigte Zeitungsverschleißer<lb/>
 hat bis heute immerhin in Erfahrung bringen können, daß<lb/>
<seg type="insult">ein »dicker Polizeikommissär«</seg> es war, der die Enthaftung angeordnet<lb/>
hat. Die Identität des Täters mit <seg type="insult">jenem trefflichen Mann</seg>, auf den sich<lb/>
das geflügelte Wort der Frau <rs type="pers" ana="n_39684" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> bezieht: »<foreign xml:lang="de-loc">Madeln</foreign>, verführts mir den<lb/>
dicken Kommissär!« war bisher nicht festzustellen. Aber das macht<lb/>
nichts. Es ist so vieles nicht festzustellen, was im <seg type="insult">Gebiete behördlicher<lb/>
Interessen</seg> spielt, es ist nicht einmal der Schaden festzustellen, den die<lb/>
Zeitungsfirma erleidet. Hier hat einmal ein <seg type="insult">Gauner</seg> sich die legitime Verwirrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr49379">
, die durch die Konfiskation einer <SPAN cont="Fackel-Auflage">‚<rs type="self" ana="werk_15529">Fackel</rs>‘-Auflage</SPAN> erzeugt wird,<lb/>
zunutze gemacht. <seg type="insult">Der Staatsanwalt <rs type="pers" ana="n_39685" ref="#fk__p_41989">Pollak</rs> aus Gaya</seg> hat die Ware<lb/>
konfisziert und ein entlassener Austräger hat das Geld konfisziert. Aber<lb/>
ihm haben die Trafikantinnen nicht nur das Geld, sondern auch die<lb/>
amtlichen Konfiskationsbestätigungen ausgeliefert, so daß eine Unterscheidung<lb/>
 zwischen verkauftem, konfisziertem und gestohlenem Wert nicht<lb/>
mehr möglich ist. Wir haben Gottseidank ein <rs type="inst">Polizeimuseum</rs>. Die Geschichte<lb/>
<seg type="insult">dieser prächtigen Enthaftung</seg>, wie ich sie in der letzten und in dieser<lb/>
Nummer erzählt habe, sollte dort in irgend einer Form zu finden sein.<lb/>
Aber ich möchte auch die Aufnahme <seg type="insult">der schönsten amtlichen Konfiskationsbestätigungen<lb/>
</seg> empfehlen, die ich schon längst anregen wollte. Ein<lb/>
großer Teil ist natürlich zur Stelle geschafft und ich kann mir nicht<lb/>
gut denken, daß jene, die <seg type="insult">der gaunerische Austräger</seg> unterschlagen hat,<lb/>
schöner sind. Ich bin so frei, Ihnen, Herr Präsident, mit der gleichen<lb/>
Post eine Kollektion ins Haus zu senden. Zwar habe ich das seit<lb/>
mehr als acht Jahren schon einigemale getan. Als ich’s das erstemal<lb/>
tat, erreichte ich die Einführung amtlicher Formulare. Aber die Formulare<lb/>
 wurden später von den meisten konfiszierenden Wachorganen<lb/>
nicht anders ausgefüllt als jene schmierigen Tabakpapierfetzen, auf denen<lb/>
bis dahin mit Bleistift und in Ziffern die Zahl der konfiszierten<lb/>
Exemplare einer Zeitung bestätigt worden war. Die <seg type="insult">analphabetische<lb/>
Schmierage</seg> <seg type="insult">amtlicher Kreuzelschreiber</seg> war eben von nun an auf schönen<lb/>
Formularen zu lesen, aber die Tabakpapierfetzen wurden auch nicht<lb/>
außer Kurs gesetzt. Das <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs> schien einzusehen, daß hiedurch<lb/>
 dem Mißbrauch mehr Türen geöffnet werden, als unbedingt notwendig<lb/>
 ist, und versicherte mir öfter, daß Erlässe an die Wachstuben<lb/>
ergangen seien, die zu einer Bestätigung mit Tintenschrift und in Buchstaben<lb/>
 nachdrücklich animierten. Aber das <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs> scheint auf <seg type="insult">die<lb/>
Herren Wachmänner</seg> keinen Einfluß zu haben, und diese haben im Grunde<lb/>
auch nicht die Zeit zur korrekten Durchführung einer Beschlagnahme,<lb/>
wenn ihnen als ihre wichtigste Aufgabe immer wieder die Beaufsichtigung<lb/>
der Prostituierten eingeschärft wird. Die Einfälle des Staatsanwaltes muß<lb/>
ich ertragen; gegen <seg type="insult">diese <rs type="pers" ana="n_39686" ref="#fk__p_41989">Pollakwitze</rs></seg> gibts bloß das Mittel, für ihre<lb/>
Kolportierung im <rs type="inst">Parlament</rs> zu sorgen. Aber der illegitime Schaden,<lb/>
den die legitime Schädigung durch eine Konfiskation bewirkt, ist bei<lb/>
einer Zeitschrift, deren Verbreitung im Trafikenverschleiß begründet<lb/>
 ist, so fühlbar, daß man fast zum Verdacht gelangen könnte,<lb/>
das Opfer <seg type="insult">einer zielbewußten Schlamperei</seg> zu sein. Ich kann natürlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr49379">
nicht beweisen, daß auf einem der schäbigen Zettel, die ich Ihnen einsende<lb/>
, die Zahl 16 früher 6 gelautet hat, aber ich kann — in einem<lb/>
früheren Fall — beweisen, daß die Gesamtzahl der als konfisziert angegebenen<lb/>
 Nummern größer war als die im <rs type="inst">Landesgericht</rs> deponierte<lb/>
Auflage. Ich wünschte, daß <seg type="insult">dieser Wirtschaft</seg> ein Ende gemacht werde.<lb/>
Daß dem Besitzer einer Zeitschrift die Erwerbsteuer nach der<lb/>
»Ausdehnung« des Unternehmens zugemessen wird, daß also der<lb/>
<seg type="insult">Revolverjournalist</seg>, der bloß fünfzig Beleg-Exemplare für Banken<lb/>
druckt, billiger davon kommt, als der unabhängige Schriftsteller, der<lb/>
auf die Verbreitungsmöglichkeit angewiesen ist, muß sich dieser gefallen<lb/>
lassen. Auch daß ihm die Verbreitungsmöglichkeit zumeist nach der<lb/>
Zahl konfiszierter Exemplare bemessen wird. Aber daß er draufzahlen<lb/>
soll, weil <seg type="insult">die Herren Wachmänner</seg> in Wien bloß Ziffern und außer<lb/>
ihrem Namen und einem <abbr>k. k.</abbr>, keinen Buchstaben schreiben können,<lb/>
ist eine <seg type="insult">unerlaubte Zumutung</seg>. Ich möchte den <seg type="insult">Skandal</seg> nicht noch einmal<lb/>
 erleben. Eine Schadenersatzklage gegen den Staat habe ich bisher<lb/>
aus dem einfachen Grund nicht anstrengen können, weil ich österreichischer<lb/>
Staatsbürger bin und meine freie Zeit mit Rekursen gegen ungerechte<lb/>
Steuervorschreibungen verbringen mußte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41989">
               <persName>Pollak, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <note type="comment">4., Alleegasse 47</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>