<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10027.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10026.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10028.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zeitgenossen und Landsleute, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 155-158</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_10027</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0155.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,155</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zeitgenossen und Landsleute</head>
            <p ana="pr136215">
<space/>Die neunzehnjährige Tochter eines <seg type="spc">höheren Bundesbeamten<lb/>
</seg> war Montag vor dem <rs type="inst">Landesgericht</rs> wegen Verbrechens<lb/>
der Kindesweglegung angeklagt. — — Sie verbrachte ihren vorjährigen<lb/>
Urlaub bei ihrem Onkel, einem Gutsbesitzer in der Tschechoslowakei.<lb/>
Hier lernte sie einen Wirtschaftsbesitzerssohn kennen und er hat sie<lb/>
verführt. Das junge Mädchen konnte ihren Zustand vor dem Vater<lb/>
und auch im Amte, in dem sie angestellt war, bis zum letzten<lb/>
Augenblick verbergen. Am <date>10. Mai</date> war sie noch im Amte, tagsdrauf<lb/>
brachte sie auf der Gebärklinik ein Mädchen zur Welt. <seg type="spc">Ihr Vater</seg>,<lb/>
dem sie knapp vorher alles bekannt hatte, <seg type="spc">hatte sie aus dem<lb/>
Hause gewiesen</seg> und ihre Schwester sagte ihr, sie möge um<lb/>
Gotteswillen nicht mehr heimkehren, denn der Vater sei ungemein<lb/>
erbittert, es geschähe gewiß ein Unglück. Das Mädchen versuchte<lb/>
nach ihrer Entlassung aus dem Spital ihr Kind im <rs type="inst">Zentralkinderheim</rs><lb/>
unterzubringen, sie soll jedoch abgewiesen worden sein; sie fuhr<lb/>
deshalb zu ihrem Onkel in die Tschechoslowakei, aber auch hier fand<lb/>
sie keine Zuflucht. Die Tante sagte ihr, sie könne sie nicht aufnehmen,<lb/>
das Mädchen möge nach Wien zurückkehren und sich mit ihrem<lb/>
Vater aussöhnen. Tief bekümmert und bedrückt trat das Mädchen mit<lb/>
dem Säugling am Arm die Rückfahrt nach Wien an. Vom Nordbahnhof<lb/>
ging sie in den Prater, legte in einer Au den Säugling auf den Rasen<lb/>
und entfernte sich. Doch schon nach zehn Minuten reute sie ihr<lb/>
Entschluß, sie kehrte zurück. Aber inzwischen war das Kind<lb/>
aufgefunden und zur nächsten Polizeistube gebracht worden und von<lb/>
hier kam es in das <rs type="inst">Zentralkinderheim</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136216">
<space/>Auf die Frage des Richters, Hofrates <rs type="pers" ana="n_83525" ref="#fk__p_52008"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Ramsauer</seg></rs>, ob sie<lb/>
sich schuldig fühle, antwortete die Angeklagte mit leisem Ja. Sie<lb/>
bekundete sichtlich Reue. Bemerkenswert ist, daß ihr <seg type="spc">der Vater</seg> noch<lb/>
nicht verziehen zu haben scheint, er <seg type="spc">war unmittelbar vor<lb/>
der Verhandlung beim Staatsanwalt und erzählte<lb/>
ihm höchst ungünstige Sachen über seine Tochter</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die er als diebisch und sehr leichtfertig hinstellte</seg>.<lb/>
Der Verteidiger, <rs type="pers" ana="n_83526" key="#fk__p_41269"><abbr>Dr.</abbr> Josef <abbr>B.</abbr></rs>, gab dem Richter zu bedenken, daß der<lb/>
Fall an unwiderstehlichen Zwang grenze. Eine Tochter werde vom<lb/>
Vater verstoßen, sie finde auch bei den nächsten Blutsverwandten<lb/>
keinen Rat und keine Zuflucht, die Behörden stehen ihr in ihrem<lb/>
Unglück nicht bei, vom <rs type="inst">Zentralkinderheim</rs> werde sie abgewiesen, in<lb/>
dieser fürchterlichen Verlassenheit und Verzweiflung sehe sie den<lb/>
einzigen Ausweg in der Weglegung des Kindes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136217">
<space/>Der Richter verurteilte die Angeklagte bedingt zu einem Monat<lb/>
strengen Arrests mit dreijähriger Bewährungsfrist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136220">
<space/><rs type="pers" ana="n_83527" key="#fk__p_48816"><seg type="spc">Leopold</seg> <abbr>K.</abbr></rs> war einmal Student und darum auch Burschenschafter<lb/>
. — — Später errichtete er ein Likörgeschäft. Mehr als vier<lb/>
Jahre hatte er ein Verhältnis mit <rs type="pers" ana="n_83528" key="#fk__p_49521">Magdalene <abbr>P.</abbr></rs>, die ehemals Bahnbeamtin<lb/>
 war, den Posten aber aufgab, um im Likörgeschäft des <rs type="pers" ana="n_83529" key="#fk__p_48816"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
tätig zu sein. Er hat dem Mädchen die Ehe versprochen und es entsprossen<lb/>
 dem Verhältnis zwei Kinder. Bevor aber das zweite Kind<lb/>
zur Welt kam, löste <rs type="pers" ana="n_83530" key="#fk__p_48816"><abbr>K.</abbr></rs> das Verhältnis und heiratete ein reiches<lb/>
Mädchen. — — <rs type="pers" ana="n_83531" key="#fk__p_49521">Magdalene <abbr>P.</abbr></rs> wohnte aber, als sie das zweitemal<lb/>
im Wochenbette lag, noch im Hause des <rs type="pers" ana="n_83532" key="#fk__p_48816"><abbr>K.</abbr></rs> Da hörte sie vom Gang<lb/>
herein ein Gespräch, das <rs type="pers" ana="n_83533" key="#fk__p_48816"><abbr>K.</abbr></rs> mit der Hebamme führte. Er sagte,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83534" key="#fk__p_49521">Magdalene <abbr>P.</abbr></rs> habe an ihn keine Forderung zu stellen, auch nicht<lb/>
an Entbindungskosten, er habe sie »ausgezahlt«. Wenn sie jetzt noch<lb/>
etwas verlange, sei das Betrug und sie sei dann eine <seg type="insult">Schwindlerin</seg>.<lb/>
Die Wöchnerin geriet über diese Bemerkungen in riesige Aufregung.<lb/>
Sie sprang, fiebernd wie sie war, aus dem Bette, stürzte im Hemd<lb/>
und mit bloßen Füßen auf den Gang, versetzte dem <rs type="pers" ana="n_83535" key="#fk__p_48816"><abbr>K.</abbr></rs> eine Ohrfeige<lb/>
und nannte ihn: <seg type="insult">Bagage</seg>, <seg type="insult">Schwindler</seg>, <seg type="insult">Schuft</seg>, <seg type="insult">Gauner</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136221">
<space/><rs type="pers" ana="n_83536" key="#fk__p_48816"><abbr>K.</abbr></rs> klagte nun das Fräulein <rs type="pers" ana="n_83537" key="#fk__p_49521"><abbr>P.</abbr></rs> beim <rs type="inst">Bezirksgericht Fünfhaus</rs><lb/>
wegen Ehrenbeleidigung. Er begründete die Klage damit, daß er sich<lb/>
<seg type="spc">als Burschenschafter</seg> eine solche Behandlung in seinem Hause<lb/>
nicht gefallen lassen könne. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr136222">
<space/>Richter Oberlandesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_83538" ref="#fk__p_41741"><abbr>Dr.</abbr> Nehoda</rs>: Warum haben Sie<lb/>
das Mädchen nicht geheiratet? — Kläger: <seg type="spc">Weil sie sich keines<lb/>
guten Leumunds erfreut</seg>. — Richter: Viereinhalb Jahre ihres<lb/>
Lebens, ihre Jugend, ihren Ruf hat sie Ihnen geopfert, Ihr Geschäft<lb/>
hat sie in die Höhe gebracht, das Sie nun verkauft haben und für<lb/>
das Sie viele Millionen erhielten. Viereinhalb Jahre war sie Ihnen gut<lb/>
genug, zwei Kinder hat sie Ihnen geboren und jetzt schmeißen Sie sie<lb/>
hinaus, weil Sie ein reiches Mädchen heiraten! Und Sie haben die<lb/>
Stirn, diese Frau vor Gericht zu zitieren, weil Sie als Burschenschafter<lb/>
diese Beleidigungen nicht auf sich sitzen lassen können. Herr! So<lb/>
handelt kein Mann! — Der Verteidiger <rs type="pers" ana="n_83539" key="#fk__p_41295"><abbr>Dr.</abbr> Julius <abbr>B.</abbr></rs> entwarf ein<lb/>
erschütterndes Bild des Schicksals der Geklagten. — — Er, der reiche<lb/>
Hausherr, habe sie im Wochenbett Hunger, Elend und Not leiden<lb/>
lassen und die Hebamme hat angegeben, daß <rs type="pers" ana="n_83540" key="#fk__p_49521">Magdalene <abbr>P.</abbr></rs> im<lb/>
Wochenbett Hunger hat leiden müssen, daß es ihr am Notwendigsten<lb/>
und Dringendsten gefehlt hat. Die Hebamme hatte ihr das bißchen<lb/>
Essen schenken müssen, sonst wäre sie verhungert. — — Die<lb/>
Geklagte wurde während der Verhandlung wiederholt von nervösen<lb/>
Zuständen befallen. Konvulsivische Zuckungen schüttelten ihren Körper;<lb/>
sie versuchte den Saal zu verlassen, kam aber nur bis zur Tür. Man<lb/>
führte sie zurück und der Richter hieß sie sich setzen. Sie folgte<lb/>
der Verhandlung in Tränen aufgelöst. — Der Richter fragte den<lb/>
Kläger, ob er die Bestrafung beantrage. <rs type="pers" ana="n_83541" key="#fk__p_48816"><abbr>K.</abbr></rs> bejahte. Der Richter machte<lb/>
ihn aufmerksam, daß eine Verurteilung durchaus nicht sicher sei, da<lb/>
die Begleitumstände, unter denen die Ehrenbeleidigung erfolgt sei,<lb/>
eine Freisprechung nicht ausschließen. — — Der Kläger erklärte<lb/>
</p>
            <p ana="pr136222">
hierauf, daß er auf eine Bestrafung verzichte, wenn die Geklagte<lb/>
Abbitte leiste. Diese erwiderte, sie lasse sich lieber bestrafen, als daß<lb/>
sie abbitte. — — Der Kläger zog im letzten Moment die Klage zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136225">
<space/>Am <date>10. September 1924</date> waren im <rs type="inst">Gasthaus <rs type="pers" ana="n2_7419" key="#fk__p_58771">Reifinger</rs></rs> in<lb/>
Natternbach einige Geschäftsfreunde, der Natternbacher Gemeindeschreiber<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_83542" key="#fk__p_55380">Wenzel <abbr>K.</abbr></rs> und andere Gäste beisammen. Wie gewöhnlich<lb/>
durfte <seg type="spc">der Ortskaplan</seg> namens <rs type="pers" ana="n_83543" key="#fk__p_46903">Johann Huber</rs> im Gasthaus nicht<lb/>
fehlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136226">
<space/>Die Reisenden ließen mehrere Liter Wein auftragen, die nach<lb/>
einiger Zeit auch ihre Wirkung äußerten. Man trank und sang, was<lb/>
es nur Platz hatte. <seg type="spc">Auch der Kaplan <rs type="pers" ana="n_83544" key="#fk__p_46903">Huber</rs> stimmte ein<lb/>
Liedchen an</seg> und hatte sich zum Beweise seiner Fidelitas jenes<lb/>
gewählt, das mit dem Refrain endet: <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="spc">Schön sind die Mädchen<lb/>
mit siebzehn</seg>, <seg type="spc">achtzehn Jahr und die drübern und<lb/>
die druntern aber a</seg>!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr136227">
<space/>Um Mitternacht verließen die Gäste <seg type="symbol" subtype="4dots"/> alle aus Neukirchen<lb/>
 <abbr>a. W.</abbr>, das Gasthaus, um heimzugehen. Kaum waren sie<lb/>
etwa fünfzig Schritte gegangen, krachte hinter ihnen ein Schuß und<lb/>
eine Kugel fuhr pfeifend über ihre Köpfe. <rs type="pers" ana="n_83545" key="#fk__p_47612">Karl <abbr>Sch.</abbr></rs> sprang sofort<lb/>
zurück, um den Übeltäter festzunehmen, Zu seinem Entsetzen war<lb/>
<seg type="spc">der Kaplan <rs type="pers" ana="n_83546" key="#fk__p_46903">Huber</rs> der Mann</seg>, <seg type="spc">der geschossen hatte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136228">
<space/>Als auch die anderen zu <rs type="pers" ana="n_83547" key="#fk__p_47612"><abbr>Sch.</abbr></rs> zurückgelaufen waren, hob der<lb/>
Kaplan neuerdings seine Waffe und <seg type="spc">wollte wieder schießen</seg>,<lb/>
was aber gewaltsam verhindert wurde. <seg type="spc">Infolge des großen<lb/>
Weingenusses konnte der Kaplan kein einziges<lb/>
Wort hervorbringen oder sich irgendwie rechtfertigen<lb/>
</seg>. — —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41741">
               <persName>Nehoda, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1877-3-28</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-1-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Pötzleinsdorfer Str. 70</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52008">
               <persName>Ramsauer, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1874-7-28</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-12-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>