<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09386.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09385.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09387.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Brünn, in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 91-98</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09386</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0091.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,091</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Brünn</head>
            <p ana="pr125118">
<space/>In der Provinz sind sie manchmal <seg type="insult">Gewerbeschulprofessoren<lb/>
</seg> und können sich <FERR href="FK-25-622_n0119.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28979640" id="fk_04_ferr_28979640" emID="fk_04_em_28979643"><ERR fcorr="der">den</ERR></FERR> Gewohnheiten, zu<lb/>
denen sie dieser Wirkungskreis mit seinem täglichen<lb/>
Ringen um eine <seg type="insult">dürftige Autorität</seg> erzogen hat, auch<lb/>
vor den ihrer Prüfung ausgelieferten Künstlern nicht<lb/>
entschlagen. Ich persönlich, so veranlagt, in dem<lb/>
<seg type="insult">Staub</seg>, den man nach <rs type="pers" ana="n_77021" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> mit der Bürste<lb/>
abwischt, zugleich die <seg type="insult">Landplage</seg> zu erkennen,<lb/>
empfinde es, mit den gesellschaftlichen Schwierigkeiten<lb/>
 des Aufenthalts, mit der Unwirtlichkeit und<lb/>
Unverschlossenheit der Hotelzimmer, als <seg type="insult">die wahre<lb/>
Heimsuchung in der Fremde</seg> und mache kein Hehl<lb/>
daraus, daß hundert Anbote, die jedem andern eine<lb/>
materielle Lockung wären und die mich gewiß<lb/>
als ein Beweis von Anhänglichkeit rühren, mir nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr125118">
über das Gefühl der Wehrlosigkeit hinwegzuhelfen<lb/>
vermögen gegenüber dem Absurdum, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Gewerbeschullehrer</seg> dasitzen wird und mich prüfen.<lb/>
Ausdrückliche Anbietungen von solchen, die das<lb/>
Hindernis beseitigen zu wollen erklärten, konnte ich<lb/>
mit allem Bedauern, mich so rührender Treue entziehen<lb/>
 zu müssen, nicht annehmen, da sich über<lb/>
derlei doch kein Vertrag schließen läßt und der<lb/>
Einzelfall durch so förmliche Anerkennung seiner<lb/>
<seg type="insult">Potenz</seg>, sich lästig zu machen, im <seg type="insult">Größenwahn</seg> auf eine<lb/>
Art bestärkt würde, von der man gar nicht absehen<lb/>
kann, zu welchen Exzessen es einmal führe. Wie<lb/>
von keiner Meinung, die er angeblich hat, ist <seg type="insult">dieser<lb/>
Typus</seg> natürlich auch nicht von jener abzubringen, daß<lb/>
man für die Vergötterung, mit der er sich genähert<lb/>
hat, empfänglich ist und ihm nur verübelt, daß er ein<lb/>
zweitesmal nicht mehr so schrankenlos begeistert<lb/>
sein konnte. Was man aber in Wahrheit krumm<lb/>
nimmt, ist ausschließlich, daß er überhaupt die Feder<lb/>
in Bewegung setzt, nach der oder jener Richtung,<lb/>
wobei gar nicht gefragt wird, aus welchen Hintergründen<lb/>
, bei unveränderter oder wachsender Anerkennung<lb/>
 sämtlicher anderen Hörer, der Umschwung<lb/>
erfolgt sei. Durchaus und gegen alle psychologische<lb/>
Erfahrung zugegeben, daß die Toleranz, die das<lb/>
erstemal eine persönliche Annäherung ermöglicht<lb/>
hat, an der Erhitzung, und daß die Unlust, die sie<lb/>
ein nächstesmal verwehrt hat, an der Abkühlung<lb/>
nicht den geringsten Anteil habe; und nicht bestritten,<lb/>
daß schon meine Frage nach der Kompetenz eines<lb/>
Kunstrichters den schwersten Eingriff in <seg type="insult">das staatsgrundgesetzlich<lb/>
 gewährleistete Recht des Unbefugten<lb/>
auf freie Meinungsäußerung</seg> bedeutet. Aber ich mache<lb/>
eben von dem gleichen Recht des in eigenster Sache<lb/>
Befugten Gebrauch, und da ich meine Leistung<lb/>
besser beurteilen zu können glaube und den Unterschied<lb/>
 meiner Leistungen besser zu spüren als<lb/>
irgendeine der Personen, die in meinem Auditorium<lb/>
</p>
            <p ana="pr125118">
sitzen, — und so gut wie deren richtig reagierende<lb/>
Gesamtheit —, so sehe ich mich einem Akt der Willkür<lb/>
ausgesetzt, über deren Motiv, ob es nun gekränkte<lb/>
Verehrung, verletzte Eitelkeit, <seg type="insult">Machtwahn eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77022" ref="#fk__p_49331">Provinzspeidel</rs></seg> oder reine Hysterie sei, ich mir gar nicht<lb/>
den Kopf zerbreche; die darum, weil sie in publizistische<lb/>
 Erscheinung treten kann, nicht den Respekt,<lb/>
nur den Verdruß erhöht; und die ich schon als den<lb/>
Versuch, mir mit einer kritischen Miene imponieren<lb/>
zu wollen, als ausgesprochene Behelligung empfinde.<lb/>
Vermehrt — da meine Nerven immer auch die Vorstellung<lb/>
 fremder Pein übernehmen — um das Mitleid<lb/>
mit einer, solchem Gutdünken und Übelwollen<lb/>
ständig unterworfenen Theatermenschheit. Was ihr den<lb/>
Unbestand der Witterung erträglicher macht, ist nur<lb/>
die sichere Erwartung des Umschwungs und zumal<lb/>
die Komik der Erfüllung: wenn <seg type="insult">solche Kompetenz</seg>,<lb/>
die sich durch eine Reihe von Novitäten in Lob<lb/>
nicht genugtun konnte, den Tadel, damit er nicht<lb/>
gar zu unvermittelt hervorbreche (wie ja jegliches<lb/>
Gewitter sich erst durch Wolken ankündigt) etwa<lb/>
mit der Zusammenfassung einleitet: »Nach den<lb/>
unaufhörlichen Mißgriffen der letzten Zeit <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
So konnte freilich auch ich, als ich mich entschloß<lb/>
, dem nach Brünn geführten Ensemble der<lb/>
»<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« die zweimalige Mitwirkung nicht<lb/>
zu versagen, auf einen entsprechenden Anschluß<lb/>
der kritischen Mißbilligung gefaßt sein. Er erfolgte so,<lb/>
daß ich, vor zehn Jahren heruntergerissen, nun von<lb/>
der bekannten damaligen Höhe herabgekommen bin.<lb/>
Damit diese Feststellung umso objektiver wirke,<lb/>
sind die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« trotz <seg type="insult">manch<lb/>
billigem Jargonwitz</seg> (vermutlich in den Szenen des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77023" ref="#fk__p_50373">alten Biach</rs>) ein gigantisches Werk und die »<rs type="title">Letzte<lb/>
Nacht</rs>« ein Infernofanal von stellenweise <rs type="pers" ana="n_77024" ref="#fk__p_40256">dantesker<lb/>
Monumentalität</rs>, daneben freilich auch von einer<lb/>
<seg type="insult">Pathetik</seg>, die nicht gerade überwältigt. Es ist also<lb/>
alles aufs Beste eingeteilt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125120">
<space/><seg type="spc">Mögen auch</seg> in der gewaltigen Szenenreihe der »<rs type="title">Letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« <seg type="insult">manch belangloses Füllsel</seg> und <seg type="insult">manch billiger<lb/>
Jargonwitz</seg> stecken, als Ganzes bleibt sie ein Denkmal — <RS persTitle="Horaz" title="Exegi monumentum aere perennius"><foreign xml:lang="la">aere<lb/>
perennius</foreign></RS> — <seg type="insult">der scheußlichsten Epoche der Menschheitsgeschichte</seg>,<lb/>
ein Menetekel, zu dem sich bisher kein anderes Volk zu bekennen<lb/>
den Mut besaß. Denn <rs type="pers" ana="n_77025" ref="#fk__p_45837">Barbusse</rs> wirkt, gegen die gigantische Abrechnung<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_77026" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gehalten, als <seg type="insult">schwächlicher Epigone</seg>. Der<lb/>
Zug einer im <seg type="insult">Siegesorgasmus</seg> torkelnden und durch <seg type="insult">Feigheit, Lüge,<lb/>
Diebstahl, Menschenschacher</seg> <seg type="insult">bestialisierten Menschheit</seg>, beginnend<lb/>
bei <seg type="insult"><RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203845">Herrschern</RS></seg>, die »es nicht gewollt«, bis zu den <seg type="insult">Schlachtfeldhyänen,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77027" ref="#fk__p_54342">Heimattyrtäussen</rs> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7015" ref="#fk__p_58963"><foreign xml:lang="de-loc">Sirkeckenflitscherln</foreign></rs></rs></seg>, <seg type="spc">die es ja gewollt</seg>, ist ein<lb/>
<seg type="insult">Totentanz</seg>, der noch nach Jahrhunderten Ururenkeln die Schamröte ins<lb/>
Gesicht peitschen wird. Den oft stenographisch getreuen naturalistischen<lb/>
Szenen des Vorspiels und der 5 Akte fügte der Dichter einen ganz<lb/>
stilisierten, phantastischen Epilog »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« an, lange vor<lb/>
Kriegsende geschrieben, ein Infernofanal von stellenweise <rs type="pers" ana="n_77028" ref="#fk__p_40256">dantesker<lb/>
Monumentalität</rs>, <seg type="spc">daneben freilich</seg> auch von oft weitausholender<lb/>
<seg type="insult">Pathetik,</seg> die bloß rauscht und nicht überwältigt. Noch einmal erscheinen<lb/>
in <seg type="insult"><seg type="spc">unverbundenen</seg> Blitzaufnahmen</seg> <seg type="insult">die Hauptakteure des großen<lb/>
Kulturbankerottes</seg>: sterbende, dem <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201578">Kaiser</RS>, <seg type="insult">diesem »Heldenspieler zweiten<lb/>
<FERR href="FK-25-622_n0119.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28979648" id="fk_04_ferr_28979648" emID="fk_04_em_28979651"><ERR fcorr="Ranges«">Ranges</ERR></FERR></seg>, <seg type="insult">diesem »ritterlichen Weltkommis«</seg>, fluchende Soldaten, <seg type="insult">fliehende<lb/>
Generale</seg>, <seg type="insult">Frontausmusterungsexzellenzen</seg>, für die der Mensch »im<lb/>
Grund <seg type="insult">nur <foreign xml:lang="de-loc">a <SPAN cont="A-Befund">A-<ERR fcorr="Befund«">Befund</ERR></SPAN></foreign></seg> ist, <seg type="insult">entmenschte Kriegspressequartierlungerer</seg>,<lb/>
<seg type="insult">der Lungenpesterfinder Ingenieur <rs type="pers">Abendrot</rs></seg>, <seg type="insult">Börsenhyänen und ihr<lb/>
Herr</seg>, der <seg type="insult">Pressechef</seg>: der <seg type="insult">Hauptaktionär des Dreibundes: Tinte, Technik,<lb/>
Tod</seg>, zum <seg type="insult">Antichrist</seg> emporsymbolisiert. In <seg type="insult">dieses Chaos von Blut,<lb/>
Sklaven, Zynismus, Verzweiflungswut und Vampirismus</seg> tönt eine <rs type="pers">Stimme<lb/>
vom Mars</rs>, und dieser belegt, nachdem von dort oben der Menschheit<lb/>
 ihr Sündenregister gleich den Posaunen des letzten Gerichtes in<lb/>
die Ohren gedonnert worden ist, die Erde mit Meteorbomben und<lb/>
vernichtet sie. Über dem Tohuwabohu klagt Gott schmerzlichst: »Ich<lb/>
habe es nicht gewollt«. Das <seg type="spc">österreichische Kaiserwort</seg>, zu<lb/>
Gottes Ohnmacht umgedeutet, ist wahrlich der genialste Einfall des<lb/>
Gesamtwerkes, ist ein unsterblicher Geistesblitz, durch den sämtliche<lb/>
Theodizeen dickleibigster und tiefgründigster Fassung in Nichts<lb/>
geschleudert werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125121">
<space/>Mit der Bühne haben leider die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
nichts zu tun. Szenenfolgen aus der eigentlichen Tragödie kann man<lb/>
sich, in Drehbühnentechnik gefaßt, wirkungsvoll gespielt denken,<lb/>
doch der Epilog, der ausschließlich aufs bedeutsame Wort gestellt<lb/>
ist, muß notwendigerweise im Rampenlicht versagen. Die gestrige<lb/>
Gastaufführung der »<rs type="inst">Neuen Wiener Bühne</rs>« bewies es. <seg type="spc">Wer<lb/>
das Buch kannte</seg>, sah <seg type="spc">mit wachsendem Entsetzen</seg><lb/>
»<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« <seg type="spc">zu <seg type="insult">einer lockern Bilderfolge</seg><lb/>
entstellt</seg>, von meist unzulänglichen, nicht einmal wortsicheren<lb/>
 Sprechern um Klang und schmerzliche Melodie gebracht<lb/>
und durch <seg type="insult">Varietétricks</seg> entwürdigt. Und wer der Dichtung kenntnislos<lb/>
</p>
            <p ana="pr125121">
gegenübersaß, verstand natürlich überhaupt nichts. Die Inszenierung,<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_77029" ref="#fk__p_47519">Karl Forest</rs>, <rs type="pers" ana="n_77030" ref="#fk__p_52216">Richard Wiener</rs> und <rs type="pers" ana="n_77031" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> besorgt, stand zwar<lb/>
gewiß vor einer fast unlösbaren Aufgabe, doch das entschuldigt<lb/>
durchaus nicht die <seg type="insult">unglaubliche Verkitschung</seg>, deren sie sich an der<lb/>
Dichtung schuldig machte. Von den Darstellern <seg type="spc">entsprachen</seg><lb/>
wenigstens <seg type="spc">halbwegs</seg>: der <rs type="pers">sterbende Soldat</rs>, der <rs type="pers">zweite Kriegsberichterstatter<lb/>
</rs>, der <rs type="pers">Feldwebel</rs> sowie <seg type="insult">die Hyänen <rs type="pers">Fressack</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Naschkatz</rs></seg>. Mit begreiflicher Spannung hatte man <rs type="pers" ana="n_77032" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> als<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Herrn der Hyänen</rs></seg> und als <rs type="pers">Stimme vom Mars</rs> entgegengesehen.<lb/>
Und auch hier ergab sich eine <seg type="insult"><seg type="spc">bittere Enttäuschung</seg></seg>. Die im<lb/>
kleinen Raum unerhört faszinierende Stimme, vor 10 Jahren ein<lb/>
Erlebnis von unvergeßlicher Eindrucksgewalt, ein Phänomen, dessengleichen<lb/>
 die gesamte Schauspielergeneration nicht aufzuweisen vermochte,<lb/>
klang gestern im großen Theater hohl, ohne Zaubergewalt und die<lb/>
große Abrechnung der Marswelt verhallte überhaupt fast unverständlich,<lb/>
selbst für den besten Kenner des Wortlautes, geschweige denn für<lb/>
den Erstlingshörer. Es ist daher begreiflich, daß das an sich mäßig<lb/>
besuchte Haus am Schluß nicht allzu stürmischen Anerkennungsbeifall<lb/>
spendete, für den sich <rs type="pers" ana="n_77033" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> einige Male an der Rampe dankend neigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125123">
<space/>Nun wäre es ja gewiß möglich und durchaus<lb/>
kein künstlerisches Minus, daß bei arger Indisposition<lb/>
durch Erkältung (ich mußte auch die endlich versprochenen<lb/>
 Vorträge wieder absagen) und nach<lb/>
der nervenmordenden Qual, unter den denkbar<lb/>
widrigsten Umständen binnen kaum zwei Stunden<lb/>
eine so schwierige, mehrfach neubesetzte Vorstellung<lb/>
 auf unbekannter Szene aufzubauen — daß<lb/>
da meiner und anderen Stimmen die volle Durchdringung<lb/>
 des ungewohnten Riesenraumes versagt war.<lb/>
Wenn es so sicher der Fall gewesen ist, wie es nicht<lb/>
der Fall war — und dann bliebs noch immer ein<lb/>
in Brünn nicht alltäglicher künstlerischer Eindruck —:<lb/>
<seg type="insult">welches Maß von Bonhomie</seg> gehört dazu, in<lb/>
einem Federzug mit der Möglichkeit technischer<lb/>
Hemmungen (die leider tatsächlich für die Wirkung<lb/>
der <rs type="pers">Marsrede</rs> in Anschlag kamen) die Gewißheit des<lb/>
künstlerischen Verfalls zu beklagen? Ist es nicht so,<lb/>
als ob just Brünn, weil ich dort zehn Jahre nicht zu<lb/>
hören war — damals ein Phänomen, dessengleichen<lb/>
die gesamte Schauspielergeneration nicht aufzuweisen<lb/>
»vermochte« —, eben darum den Unterschied des<lb/>
</p>
            <p ana="pr125123">
Heute so erschreckend empfinden kann? Was aber<lb/>
der <seg type="insult">»Enttäuschung«</seg> von einem Eindruck, der, wenn<lb/>
wirklich vorhanden, auch hinreichend erklärlich wäre,<lb/>
den bösen Willen der Zurechtmachung so deutlich<lb/>
ansehen läßt, ist das Widerstreben, bei vollem<lb/>
Bewußtsein der so erschwerenden Umstände sie als<lb/>
die mildernden in Rechnung zu setzen. Es bedarf<lb/>
solcher ganz und gar nicht, um die Leistung der<lb/>
Schauspieler gegen die Unbill und Ungebühr dieser<lb/>
kritischen Befassung zu verteidigen, die ein »wachsendes<lb/>
 Entsetzen« als den Eindruck des Publikums<lb/>
zu behaupten wagt. Mit allem Nachdruck — nebst<lb/>
jenem, der es schon zitierend züchtigt — sei<lb/>
das Unterfangen zurückgewiesen, an das Ensemble<lb/>
Noten, mit denen man »durchfällt«, auszuteilen<lb/>
und von Schauspielern wie den Sprechern der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Hyänen</rs></seg> zu sagen, daß sie »halbwegs entsprachen«.<lb/>
Zu solcher Zensur hätte <seg type="insult">selbst ein Wiener Gewerbeschulprofessor<lb/>
</seg> nicht die Courage und nicht die<lb/>
Autorität gehabt. Was das mäßig besuchte Haus anlangt,<lb/>
so ist es ja gewiß zu beklagen, daß der Fassungsraum<lb/>
des <rs type="inst">Brünner Theaters</rs> größer ist als der <seg type="insult">des Brünner<lb/>
Kritikers</seg> und daß die Ausfüllung zumal bei einer<lb/>
aufregenden Nachtvorstellung dem Kassier nicht<lb/>
leichter gelingt als den Stimmen von Schauspielern,<lb/>
denen die Ungunst der Verhältnisse kaum eine rechte<lb/>
Probe zugestanden hatte; man wird aber, so streng<lb/>
man sie anfassen mag, gewiß nicht sagen können,<lb/>
daß <seg type="insult">jene</seg>, die da sind, bei solcher Veranstaltung da<lb/>
zu sein, nicht dagewesen und <seg type="insult">die Brünner Kriegsgewinner<lb/>
</seg> ohne triftige Entschuldigung von ihren<lb/>
Logen ferngeblieben wären. Und alles in allem kann<lb/>
man somit wohl behaupten, daß die <seg type="insult">Gewerbeschulprofessoren<lb/>
</seg>, ohne gerade ihren Beruf in der Theaterkritik<lb/>
 zu verleugnen, doch auch den der <seg type="insult">Journalistik</seg><lb/>
keineswegs verfehlt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125126">
<space/>Wenn es nicht bloß ein <seg type="insult">typischer Metiergriff</seg><lb/>
wäre, die <seg type="insult">»unverbundenen Blitzaufnahmen«</seg>, die ein<lb/>
Lob der Dichtung sind, im Tadel der Aufführung zu<lb/>
<seg type="insult">einer lockern Bilderfolge</seg> »entstellt« sein zu lassen<lb/>
— und eben für <seg type="insult">den entsetzten Kenner des Buches</seg> —,<lb/>
so wäre zum Bühnenproblem der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« zu<lb/>
sagen, daß die hier und sonst zur Schau getragene<lb/>
Sorge um das Wort eine <seg type="insult">Keckheit</seg> ist. Als ob ich,<lb/>
der solche der Natur des Theaters gemäße Unvollkommenheit<lb/>
 und der den Verlust eines Tones,<lb/>
einer Bedeutung, eines Kommas doch annähernd<lb/>
millionmal sicherer empfindet und erleidet <seg type="insult">als die<lb/>
Gründlinge und vor allem als die Stockfische im<lb/>
Parterre</seg>, einmal für das eigene Wort taub und für seine<lb/>
Schicksale blind gewesen wäre — aus purem Ehrgeiz,<lb/>
um jeden Preis aufgeführt zu werden. Als ob ich, der<lb/>
die Erlaubnis der Aufführung davon abhängig gemacht<lb/>
hat, daß mir die Bühnengestalt, die das Werk in<lb/>
den Proben annimmt, zusage, sie heute für erfüllt<lb/>
und, der nie an die Bühnenmöglichkeit der »<rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs>« geglaubt hat, sie nun für bewiesen hielte.<lb/>
In Wahrheit konnte sie mir nie bewiesen werden —<lb/>
so wenig wie die irgendeines im Wort beruhenden,<lb/>
wenngleich szenisch zugänglicheren Wertes; wie<lb/>
die eines Verses. Wohl aber verantworte ich das<lb/>
Experiment — mit allem, was <seg type="insult">die unberufenen<lb/>
Stellvertreter meines Gewissens</seg> für <seg type="insult">Verkitschung</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Varietétricks</seg> halten — und finde es in den Grenzen<lb/>
dessen, was die Übersetzung der Sprache ins<lb/>
Bühnenelement, was die Materialisierung sprachlicher<lb/>
Welten als Ersatz der reineren Vorstellung bieten<lb/>
kann, und bei Verzicht auf solche Möglichkeiten<lb/>
des Theaters, deren Erfüllung wieder Zeit und<lb/>
Umstände versagen, mit den ehrlichsten Mitteln<lb/>
— sowohl den darstellerischen wie auch jenen<lb/>
der Gestaltung des szenischen Bildes — gelungen.<lb/>
Der sichere Erfolg, angesichts dessen allein schon<lb/>
die Herabsetzung der Arbeit ein Akt der Bosheit ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr125126">
besteht in dem unter allen Umständen fruchtbaren<lb/>
Wagnis — achtenswert schon durch den Mut,<lb/>
die Kritik der <seg type="insult">Unverantwortlichen</seg> herauszufordern.<lb/>
Vor dem unabänderlichen Minus, von mir wie von<lb/>
keinem andern vorweg gesetzt, wendet sich meine<lb/>
Kritik in den Dank für Mühe und Opfer.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54342">
               <persName>Tyrtäus</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">7. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52216">
               <persName>Wiener, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1885-08-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-12-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50462</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45837">
               <persName>Barbusse, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-17</date>
                  <place>Asnières/Seine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-8-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6109</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47519">
               <persName>Forest, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4431</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>