<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06463.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06462.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06464.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Idylle, in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 15-17</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06463</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Idylle</head>
            <p ana="pr87231">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Erst am Samstag abend ist er selber kommen.« — »Sie haben<lb/>
<seg type="spc">sich vorher schön gemacht</seg>.« — »<seg type="spc">Das tue ich Samstag immer</seg>.«<lb/>
»<seg type="spc">Haben in Ihr Miederleibchen ein blaues Band eingezogen</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Warum denn</seg>?« — »<seg type="spc">Weil kein’s drin’ war</seg>.« »Sie wußten, daß er<lb/>
kommt, denn Sie haben einer Freundin erzählt, daß abends der <rs type="pers" ana="n_60003" key="#fk__p_50558"><foreign xml:lang="de-loc">Nazl</foreign></rs><lb/>
kommt.« — »ja, weil er g’sagt hat, daß er kommt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr87233">
<space/><seg type="insult">Dieser Dialog vom <foreign xml:lang="de-loc">Fensterln — Diandl, dei Bua is da —</foreign></seg><lb/>
wurde in einer Gerichtsverhandlung gesprochen, an deren Schluß<lb/>
die Angeklagte von den Geschwornen zum Tode durch den Strang<lb/>
verurteilt wurde. Sie hatte ihren Geliebten, der sie verlassen wollte,<lb/>
getötet. Hätte sie ihn verlassen und er sie getötet oder hätte<lb/>
er dem Lehrbuben eine glühende Eisenstange in den Bauch getrieben<lb/>
oder hätte er eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> wegen vier Kronen abgeschlachtet,<lb/>
der Tag hätte anders geendet. Wäre er <seg type="insult">Bankbeamter und Taufkind<lb/>
eines hohen Gerichtsbeamten</seg>, hätte er die Frau, die nichts<lb/>
mehr von ihm wissen wollte, erschossen und hieße er also <rs type="pers" ana="n_60004" ref="#fk__p_44253">Geiger</rs>, so<lb/>
wäre er in der Untersuchungshaft avanciert und infolge offenbarer<lb/>
Sinnesverwirrung noch vor der Verhandlung freigekommen. Die<lb/>
fünfundvierzigjährige hysterische Frau wurde, ehe die <seg type="insult">Einstimmigkeit<lb/>
 der Geschwornen</seg> über sie hereinbrach, von den Psychiatern<lb/>
aufs Korn genommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87235">
<space/>Die Angeklagte, führt der Sachverständige aus, macht einen<lb/>
beschränkten Eindruck, <seg type="spc">das erkläre sich daraus</seg>, <seg type="spc">daß sie schon<lb/>
in frühester Jugend arbeiten mußte und keine Zeit hatte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">an ihrer Fortbildung zu arbeiten</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Angeklagte hat in der<lb/>
Ehe mit ihrem Mann sehr sehr schlecht gelebt. Er war ein Trinker und<lb/>
mißhandelte sie <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Daraus erklärt sich auch ihre leichte Erregbarkeit<lb/>
. Fasse man nun alle diese Umstände zusammen, so<lb/>
ergebe sich, daß die Angeklagte als <seg type="insult">hysterische Person</seg> bezeichnet<lb/>
werden muß. Damit sei aber noch lange nicht gesagt, daß<lb/>
sie geisteskrank sei. Die psychologische Erklärung ihrer Tat liege in<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">verletzter Eitelkeit</seg></seg> und <seg type="insult"><seg type="spc">übertriebenem Egoismus</seg></seg>. Sie <seg type="spc">wußte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß sie in einem Alter stehe</seg>, in welchem ihr ein Anschluß an<lb/>
den gesuchten Mann nicht mehr leicht möglich sei. Trotzdem die Bluttat<lb/>
gewiß im Zustande des schweren Affekts geschehen sei, liege nichts<lb/>
vor, was auf eine Sinnesverwirrung oder gar eine Geisteskrankheit zur<lb/>
Zeit der Verübung der Tat schließen lasse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87237">
<space/>Geisteskrank kann <seg type="insult">ein Beamter des <rs type="inst">Bankvereins</rs></seg>, der seine<lb/>
Frau erschoß, nicht gewesen sein, sonst wäre er nicht zur Sühne<lb/>
Prokurist geworden. Ob ein Angeklagter zur Zeit der Tat wenigstens<lb/>
 sinnesverwirrt war, das wissen die Psychiater ganz genau.<lb/>
<seg type="insult">Einer alternden Hysterikerin</seg> ist es viel weniger zuzutrauen als<lb/>
<seg type="insult">einem frischen Bankbeamten</seg>. Die Psychiater haben die <seg type="insult">Erfahrung</seg><lb/>
und die Geschwornen den <seg type="insult">Instinkt</seg>. Also <seg type="insult">Sinnesverwirrung</seg> überall<lb/>
im Saal, nur nicht bei der Angeklagten. Und darum <seg type="insult">Richter<lb/>
und Henker</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44253">
               <persName>Geiger, Leo Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1877-3-18</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankangestellter</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">7., Krottenthalergasse 10</note>
               <note type="comment">Oberbeamter des Wr. Bankvereins</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>