<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07294.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07293.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07295.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die blonde Bestie, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 41-42</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07294</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die blonde Bestie</head>
            <p ana="pr98609">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Die Mädchen von </seg><abbr>S.</abbr> <seg type="spc">und <seg type="insult">die ungalanten Boches</seg></seg>.)</seg> Aus der<lb/>
Westfront wird folgende <seg type="spc">heitere</seg> Episode berichtet: Als die deutschen<lb/>
Eroberer das Dörfchen <abbr>S.</abbr> besetzt hatten, veranlaßten sie die Gemeindebehörden<lb/>
, »aus Gründen der Ordnung« an der Tür eines jeden Gebäudes<lb/>
ein Verzeichnis aller dort wohnhaften Personen anzuschlagen. Es genügte<lb/>
 ihnen aber nicht etwa, Name und Beruf zu wissen, nein, sogar<lb/>
das Alter der einzelnen Personen mußte mit angegeben sein und —<lb/>
<seg type="spc">wie peinlich</seg> — obendrein vom Dorfschulzen als richtig beglaubigt.<lb/>
Die wenigen noch im Ort befindlichen Männer besahen die Sache<lb/>
allerdings mit Gleichmut, und auch die Greisinnen und die ehrwürdigen<lb/>
Matronen fügten sich. Ja, es gab einen kleinen weiblichen Kreis im<lb/>
Dorfe, der die Maßnahmen sogar mit Genugtuung begrüßte: die von<lb/>
18 bis 24! Anders aber <seg type="insult">die Schönen des »<seg type="spc">Mittelalters</seg>«</seg>. Sie fühlten<lb/>
sich in aller Öffentlichkeit <seg type="spc">an den Pranger gestellt</seg>. Was nützt<lb/>
jetzt zum Beispiel <seg type="spc">der kleinen</seg>, <seg type="spc">zierlichen Wäscherin <rs type="pers" ana="n_65272" ref="#fk__p_54777">Valentine<lb/>
Roussi</rs></seg> alle Munterkeit und Anmut, wo der vermaledeite Wisch da<lb/>
draußen zu jeder Stunde auf die Gasse hinausschrie, daß sie »schon«<lb/>
26 Jahre alt ist? Und welchen Sinn hat es denn noch für die in ihrer<lb/>
ganzen bäuerlichen Schönheit erblühte <rs type="pers" ana="n_65273" ref="#fk__p_49510"><seg type="spc">Madeleine Thuillard</seg></rs>, ihrer<lb/>
vollen Figur eine schlanke Taille abzutrotzen oder mit Hilfe des<lb/>
schwarzen Samtbandes ihrem sonnengebräunten Hals einen so »vorteilhaft<lb/>
« wirkenden Schmuck zu verleihen, wo der in ihrem Hause in<lb/>
Quartier <seg type="spc">liegende Kriegsmann</seg> lediglich vor die Tür zu gehen braucht,<lb/>
um sich über <seg type="insult"><seg type="spc"><rs type="title">Dichtung und Wahrheit</rs> bei <rs type="pers" ana="n_65274" ref="#fk__p_49510">Madeleine</rs></seg></seg> Gewißheit zu<lb/>
verschaffen? Reicht doch die dreifache Fingerreihe nicht mehr hin, <seg type="spc">ihre<lb/>
Lenze aufzuzählen</seg>. Kurz und gut, der Zustand war wirklich unerträglich<lb/>
. Und eines Abends, als es dunkelte, raffte sich <seg type="insult">eine resolute<lb/>
Neunundzwanzigjährige</seg> zur Tat auf. Sie nahm ein Messer, schlich vor<lb/>
</p>
            <p ana="pr98609">
die Haustür und kratzte mit zitternder Hand und klopfenden Herzens<lb/>
den vielsagenden Einer der zweistelligen Zahl ihres Alters — die neun —<lb/>
von dem <seg type="spc">blütenweißen Amtspapier</seg> hinweg. Den Zehner — die<lb/>
zwei — ließ sie unberührt, denn sie wollte ja durchaus nicht leugnen, daß<lb/>
es mit ihr <seg type="spc">so um die 20 herum</seg> stand. Und <seg type="spc">siehe da</seg>: das Verfahren<lb/>
 machte schnell Schule, so daß heute die Einwohnerverzeichnisse<lb/>
in bezug auf das Alter <seg type="insult">der <seg type="spc">holden Weiblichkeit</seg></seg> zwischen 25 und<lb/>
40 Jahren fast durchwegs nur noch die <seg type="spc">geheimnisvolle Zehnerziffer</seg><lb/>
aufweisen. Die deutsche Ortskommandantur hat den gewiß <seg type="spc">höchst bezeichnenden<lb/>
</seg> Akt der Selbsthilfe <seg type="insult"><seg type="spc">gekränkter französischer Dorfschönen<lb/>
</seg></seg> offenbar in seiner ganzen Harmlosigkeit erfaßt und läßt den<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Missetäterinnen</seg></seg> stillschweigend <seg type="insult">den kleinen Triumph ihrer Eitelkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98611">
<space/>Nein, die <seg type="insult">Boches</seg> sind nicht ungalant, sondern sie haben<lb/>
<seg type="insult">Humor</seg>. <seg type="insult">Die resolute Neunundzwanzigjährige</seg> hat ganz recht getan,<lb/>
sozusagen ein Beispiel gegeben, und der in ihrem Hause liegende<lb/>
<seg type="insult">Kriegsmann</seg>, dem es um <seg type="insult">die »erweisliche Wahrheit«</seg> zu tun war,<lb/>
ist um den Erfolg seiner Neugierde betrogen. Hätte sie aber<lb/>
geahnt, daß diese bei weitem nicht so ordinär sei wie die <seg type="insult">Scherzhaftigkeit<lb/>
</seg>, über die er erforderlichenfalls auch verfügt, sie hätte es<lb/>
unterlassen. Denn <seg type="insult">Unappetitlicheres</seg> als <seg type="insult">dieser Humor preisgebender<lb/>
Diskretion</seg>, als <seg type="insult">dieses Lachen des sexuellen Verzichts</seg>, <seg type="insult">diese Blamierung</seg><lb/>
des <seg type="insult">»Mittelalters«</seg> und <seg type="insult">diese Musterung der »Lenze«</seg>, die ihre<lb/>
<seg type="insult">Heiterkeit</seg> <seg type="insult">von den ‚Fliegenden‘ auf die Flieger</seg> vermacht hat,<lb/>
läßt sich vor dem <seg type="insult">unsere Lebensart</seg> mehr bestaunenden als hassenden<lb/>
Europa nicht ersinnen. Die <seg type="insult">Feinde</seg> werden endlich lernen,<lb/>
daß es wirksamer sei, <seg type="insult">unsere Pikanterien</seg> zu berichten, als <seg type="insult">unsere<lb/>
Greuel</seg> zu erfinden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49510">
               <persName>Thuillard, Madeleine</persName>
               <birth>
                  <date>1885?</date>
               </birth>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54777">
               <persName>Roussi, Valentine</persName>
               <birth>
                  <date>1890?</date>
               </birth>
               <occupation>Wäscherin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>