<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04709.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04708.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04710.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachträgliche Vorurteile gegen den Festzug. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 257, 1908, S. 1-10</title>
            <title type="iso-date">1908-06-19</title>
            <title type="id">tid_04709</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">257</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-257_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/257,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachträgliche Vorurteile gegen den Festzug. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr55169">
<space/>Ich habe von Allem bloß die »Iglauer Sprachinsel<lb/>
« gesehen. Das kam so. Ich war mittags aufgestanden<lb/>
, um in meine Druckerei zu gehen. Bei der<lb/>
Aspernbrücke konnte ich nicht vorwärtskommen, die<lb/>
Menschen riefen Heil! und ich sah einen Wagen, auf<lb/>
dem zwei Ammen saßen. Sie hatten Gesichter, bei<lb/>
deren Anblick ich mir die grauenvolle Möglichkeit<lb/>
vorstellte, daß ich Kinder hätte und daß sie in den<lb/>
Anfängen ihres Lebens unaufhörlich zu <seg type="insult">solchen<lb/>
physiognomischen Vorbildern</seg> emporblicken müßten.<lb/>
Nichts mehr davon! Im Weggehen sah ich Männer<lb/>
herankommen, die wetterhart waren, aber nicht schön.<lb/>
Ich dachte mir, daß selten etwas Besseres nachkommt,<lb/>
und ging lieber weiter. Wenn aber die österreichischen<lb/>
 Nationalitäten so aussehen, wie die Proben,<lb/>
die uns noch heute auf den Wiener Straßen die<lb/>
Passage sperren, dann, glaube ich, könnte der <seg type="insult">Einheitsgedanke<lb/>
 der Häßlichkeit</seg> zu einer Verständigung<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55172">
<space/>Was jedoch einzeln häßlich und unsauber ist,<lb/>
kann gewiß in der Masse malerisch wirken. Eine<lb/>
<seg type="insult">Armee von Wasserern</seg> muß einen eigenen Zauber<lb/>
ausüben. Es kommt nur auf die Quantität an. Im ethnographischen<lb/>
 wie im historischen Teil eines Festzugs.<lb/>
Er war ein <seg type="insult">Fest der Quantität</seg>. Man lasse die Geschicke<lb/>
 und die Völker Europas auf der Ringstraße<lb/>
spazieren gehen und dem lieben Gott huldigen, und es<lb/>
wird noch imposanter. Ein Festzug lebt von der<lb/>
Eingebung eines Kopfs, in dem zugleich ein <rs type="pers">Fiesko</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr55172">
und ein <rs type="pers">Romano</rs> steckt: er hat zugleich getan, was er<lb/>
malte. Aber diesmal verließ man sich darauf, daß schon<lb/>
die Taten malerisch wirken. Dieser <choice><sic>Festzng</sic><corr>Festzug</corr></choice> siegte<lb/>
<seg type="insult">im Zeichen eines Geistes</seg>, der sich bei der Vorstellung,<lb/>
daß nach Frankreich zwei Grenadiere zogen, an deren<lb/>
Uniform berauscht. Vor einem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfest</foreign></seg> glaubt<lb/>
auch jeder, daß er am meisten auffallen werde, und<lb/>
bemüht sich um jeden Knopf seines Narrengewands;<lb/>
schließlich wirkt nur die Masse. Warum wird so viel<lb/>
Schweiß an die historische Treue verschwendet?<lb/>
Sie fesselt bloß die Sachverständigkeit, und die<lb/>
kommt im Gewühl nicht zum Urteil. Wenn tausend<lb/>
blaue Jacken mit grünen Aufschlägen über die Ringstraße<lb/>
 ziehen, jubelt das Volk auch und denkt an<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_42680" ref="#fk__p_47097">Kaiser Josef</rs>. Das »Malerische« wirkt nicht<lb/>
wegen, sondern trotz der Echtheit. Ein Leuchtbrunnen<lb/>
 ist malerisch. Wer ihn springen läßt, weiß ganz<lb/>
gut, daß dem <seg type="insult">Gaffer</seg> die Unzufriedenheit über staatliche<lb/>
 Dinge vergeht. »Guck — guck, da — da!«<lb/>
das ist der Sinn eines Festzugs. Dazu bedarfs weder<lb/>
eines künstlerischen Ingeniums noch der Mühe eines<lb/>
Uniformforschers. Ob das Kostüm echt ist oder nicht,<lb/>
spielt keine Rolle. Dagegen ist es nicht zu unterschätzen<lb/>
, daß der echte Nachkomme eines <rs type="pers" ana="n_42681" ref="#fk__p_56998">Starhemberg</rs><lb/>
darin steckt und kein Berufsstatist. Das ist eine Sensation<lb/>
, die mit künstlerischem Empfinden nichts zu<lb/>
schaffen hat und sich darum gewiß in der gedanklichen<lb/>
 Linie eines Festzuges bewegt. Wenn man das<lb/>
Glück hat, adelige Leute zu finden, die so populärem<lb/>
Interesse entgegenkommen, warum sollte man es<lb/>
nicht nützen? Um einer Ähnlichkeit willen begehrt zu<lb/>
sein, läßt feinfühlige Menschen oft erst den Unterschied<lb/>
fühlen. Wenn eine Adlernase gesucht wird, so hat<lb/>
das Bewußtsein etwas Drückendes, daß man mit den<lb/>
dazugehörigen Taten nicht dienen kann. Hier hat es<lb/>
offenbar nicht gedrückt. Jeder fühlte sich geehrt,<lb/>
seinen ruhmreichen Vorfahren darzustellen. Und<lb/>
</p>
            <p ana="pr55172">
mancher ließ leutselig seine Unterlippe hängen, als<lb/>
wäre sie wirklich ein Schirmdach der Völker.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55175">
<space/>Es ist schwer, die Forderung der Ähnlichkeit<lb/>
mit der Bedingung der Verwandtschaft in Einklang<lb/>
zu bringen. Aber im Zweifel zieht man doch einen<lb/>
zwanzigjährigen <rs type="pers" ana="n_42682" ref="#fk__p_51970">Radetzky</rs>, der anders aussieht, einem<lb/>
besser entsprechenden <rs type="inst">Magistratsbeamten</rs> vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55178">
<space/>Das Malerische ist ein Argument, das mit allen<lb/>
Einwänden fertig wird. Und es gibt Wirkungen auf<lb/>
die Nerven, denen sich der oppositionellste Geist<lb/>
nicht entziehen kann. Wenn alle Glocken läuten,<lb/>
umarme ich den <rs type="pers" ana="n_42683" ref="#fk__p_47900">Klotzberg</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55181">
<space/>Ja, wenn man mit solchen Mitteln arbeitet, dann<lb/>
ist’s keine Kunst, recht zu behalten! In Österreich<lb/>
brennt’s und man macht ein Feuerwerk daraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55184">
<space/>Welch ein Theater! In der Historie wirkten die<lb/>
Schauspieler mit, im Bauerndrama die Schlierseer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55187">
<space/>Empfinden die Zuschauer wirklich Geschichte?<lb/>
Oder wollen sie nur, daß die Gesichter stimmen?<lb/>
Der historische Sinn triumphiert im Ausruf: <seg type="insult">»Aber<lb/>
der ganze <rs type="pers" ana="n_42684" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs>!«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr55190">
<space/>Die Lehre: In historischen Zeiten trug man also<lb/>
schöne Kostüme, und die Huzulen tragen keinen Frack.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55193">
<space/>Wer nicht hoch ruft, weil er ein <seg type="insult">Komiteemitglied</seg><lb/>
für niedrig hält, ist ein <seg type="insult">Vaterlandsverräter</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55196">
<space/><seg type="insult">So etwas</seg> ist nur in Wien möglich! Die Unordnung<lb/>
 war so groß, daß die Sache wirklich<lb/>
geklappt hat. Nur der <seg type="insult">Schlamperei</seg> ist es zu verdanken<lb/>
</p>
            <p ana="pr55196">
, daß kein Unglück geschehen ist. Wäre es<lb/>
konsequent im Stil der Aktionen des Komitees weitergegangen<lb/>
, so hätte die Ringstraße einem Schlachtfeld<lb/>
gleichen müssen. Aber es herrschte ein solcher<lb/>
Wirrwarr, daß schließlich der Zufall die Oberhand<lb/>
behielt und alles in schönster Ordnung vor sich ging.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55199">
<space/>Wenn in anderen Städten die bürgerliche Gesellschaft<lb/>
 sich zu solchen Festen auf die Straße<lb/>
wagte, alle ihre rings lauernden Feinde wären rechtzeitig<lb/>
 zur Stelle. Aber hierzulande ist den <seg type="insult">Anarchisten</seg><lb/>
um ihre gesicherte soziale Position bange, und von<lb/>
den Einbrechern hat einer behauptet, daß sie zwar<lb/>
vollzählig in Bereitschaft waren, aber nur um sich<lb/>
den Festzug anzuschauen. Sogar das Wetter, das<lb/>
nicht unbedingt gesellschaftsfreundlich ist, hatte das,<lb/>
womit man hierzulande die <seg type="insult">nachgiebige Feigheit</seg> bezeichnet<lb/>
: <seg type="insult">»ein Einseh’n«</seg>. Und da das Unglück nun<lb/>
einmal geschehen und der Festzug ohne Störung<lb/>
verlaufen ist, bewahrt uns nur ein verläßliches Defizit<lb/>
vor Wiederholungen. Sonst könnte das Komitee leicht<lb/>
übermütig werden und glauben, es werde immer ohne<lb/>
Katastrophe abgehen; und man brauche nur öfter die<lb/>
Ringstraße abzusperren, um den Namen <rs type="pers" ana="n_42685" ref="#fk__p_47900">Klotzberg</rs><lb/>
definitiv auf die Nachwelt zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55202">
<space/>Der historische Teil des Festzugs umfaßte vor<lb/>
allem <seg type="insult">jene bedeutungsvollen Augenblicke</seg>, in denen<lb/>
nach der Darstellung der Lehrbücher für Mittelschulen<lb/>
 am Wiener Hofe die <rs type="inst">Friedenspartei</rs> siegte. Für<lb/>
<seg type="insult">die glorreichste Tat in der österreichischen Geschichte</seg><lb/>
halten aber die <seg type="insult">Patrioten</seg> die Veranstaltung des Festzugs<lb/>
. Die Verherrlichung dieser Tat, von ihrer Entstehung<lb/>
 aus dem Wunsche, den Lohndienern der<lb/>
Hotels zu helfen, bis zu <seg type="insult">der in Österreichs Annalen<lb/>
beispiellosen Baisse in Tribünensitzen</seg>, wollen sie<lb/>
künftigen Festzügen vorbehalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55205">
<space/>»Die Gerüchte, daß Tribünensitze unter dem<lb/>
normierten Preise abgegeben worden seien, erhalten<lb/>
sich allerdings.« So hat zum Schlusse eine offizielle<lb/>
Note des Komitees gesagt, in der der Ehrengewinn<lb/>
des Tages ausgewiesen wurde. Wenn’s aber wirklich<lb/>
wahr sein sollte, daß die Emissäre des Komitees vor<lb/>
dem Lokal Sitze, die 100 Kronen gekostet haben,<lb/>
um 2 anbrachten, die Veranstalter werden es nicht<lb/>
glauben. Denn sie haben den allgemeinen Klagen,<lb/>
daß das Volk nicht berücksichtigt werde, am Morgen<lb/>
des Festzuges nachgegeben und sich aus sozialpolitischen<lb/>
 Gründen bestimmt gesehen, jeden, der<lb/>
den Festzug bequem sehen wollte, gratis auf die<lb/>
Tribünen zu lassen. Die vielgeschmähte Agiotage<lb/>
überraschte durch das Angebot, wer weniger<lb/>
gebe, und trieb die Preise in die Tiefe, daß es eine<lb/>
Art hatte. Es war für viele Leute sehr schwer, keinen<lb/>
Tribünensitz aufzutreiben. Da die Annoncen, die bedeutende<lb/>
 Preisreduktionen verhießen, keinen Erfolg<lb/>
hatten, wurden aus Kaffeehäusern im letzten Augenblick<lb/>
 anständig gekleidete Gäste durch das Telephon<lb/>
requiriert. Aber sie weigerten sich, als Zuschauer zu<lb/>
statieren. Und so kann man mit Befriedigung feststellen<lb/>
, daß es vor allem die breiten Schichten der<lb/>
Bevölkerung waren, die den Festzug sehen durften.<lb/>
Man macht jetzt dem Komitee den Vorwurf, daß<lb/>
es die besitzenden Klassen von der Betrachtung des<lb/>
Schauspiels ausgeschlossen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55208">
<space/>Ich bin für eine Zersplitterung der <seg type="insult">Dummheit</seg>.<lb/>
Es tut nicht gut, wenn sie wochenlang auf einen<lb/>
Punkt konzentriert ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55211">
<space/>Die unverdiente Schönheit dieser Stadt! Die ihr<lb/>
aber zum sogenannten <seg type="insult">»Ernst der Arbeit«</seg> zureden,<lb/>
sind so töricht wie ihre <seg type="insult">Schmeichler und Feuilletonisten<lb/>
</seg>. Nicht daß ihre Männer nicht arbeiten, ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr55211">
beklagenswert, aber daß sie nicht denken. Es ist ja<lb/>
verdienstlich, sich darauf zu verlassen, daß der<lb/>
Himmel blau ist und die Wiese grün. Wer da<lb/>
sagt, davon könne man nicht leben, ist ein <seg type="insult">Philister</seg>.<lb/>
Aber wer sagt, es sei traurig, davon zu leben,<lb/>
sagt die Wahrheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55214">
<space/>Die Vorstellung, daß eine schöne Frau auf<lb/>
einer Tribüne sitzt, ist peinigend. Sie hat nicht einmal<lb/>
 die Genugtuung, daß der Festzug sie ansieht.<lb/>
Und um wieder ihn mit Wohlgefallen zu betrachten,<lb/>
dazu, meint sie mit Recht, sei man vom Ballett der<lb/>
Oper doch zu sehr verwöhnt. Auch seien die Plätze<lb/>
dort bequemer. Aber leidet denn auch sie auf der<lb/>
Tribüne, wenn mir ihr Rücken weh tut?<lb/>
</p>
            <p ana="pr55217">
<space/>»Es hieß, daß zwischen dem historischen Festzug<lb/>
und den nationalen Gruppen eine längere Pause eintreten<lb/>
 werde, während welcher der Hof Erfrischungen<lb/>
nehmen soll. Diese Annahme war jedoch unrichtig.<lb/>
Eine Pause im Festzug ist nicht geplant. Der Vorbeimarsch<lb/>
 wird ununterbrochen erfolgen.« Pardon<lb/>
wird nicht gegeben. Und überhaupt hätte das Ganze<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42686" ref="#fk__p_55493">Wilhelm dem Zweiten</rs> gefallen. Er hätte sich nie dagegen<lb/>
 gesträubt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr55220">
<space/>Die österreichischen Nationalitäten vereinigen<lb/>
sich zu einer Huldigung und streiten deshalb<lb/>
um den Vorrang beim Huldigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55223">
<space/>Was man nicht durch einen Festzug lernt: Es<lb/>
gibt Huzulen in Österreich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr55226">
<space/>Warum gehen die Männer mit roten Gewändern<lb/>
und die Männer mit Dolchen im Bauch, die auf der<lb/>
Straße die Kinder schrecken, und die gramgebeugten<lb/>
Männer, die Ovationen darbringen, warum gehen sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr55226">
noch immer in Wien herum? Wir sind ja endlich<lb/>
davon überzeugt, daß sie mit uns einem und demselben<lb/>
 Staatsverband angehören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55229">
<space/>Wie? Ein einziger Einbruchsdiebstahl in ganz<lb/>
Wien, und an so einem Tag? Ist dies nicht auch<lb/>
ein Verfallszeichen? Nein, es war eine Demonstration<lb/>
der Standesehre. Hinter dem Rücken der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs>,<lb/>
die auf der Ringstraße alle Hände voll zu tun hat,<lb/>
tut ein Einbrecher nichts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55232">
<space/>Nachdem beschlossen war, die Festzugsstraße<lb/>
zu verlängern, las man: »Damit wäre nun allerdings<lb/>
jenen Forderungen, welche die ‚<rs type="paper" ana="werk_16132">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
aufgestellt hat, in weitem Umfang entsprochen.«<lb/>
»Bekanntlich hat zuerst das ‚<rs type="paper" ana="werk_16133">Deutsche Volksblatt</rs>‘<lb/>
darauf hingewiesen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Wir dürfen wohl darauf<lb/>
hinweisen, daß das ‚<rs type="" ana="werk_16134">Extrablatt</rs>‘ zu allererst den Ruf<lb/>
erhoben hat: Platz fürs Volk!« <abbr>u. s. w.</abbr> Eine Einigkeit<lb/>
, wem das Verdienst gebührt, ist in solchen Fällen<lb/>
 nicht zu erzielen. Aber auch die Beobachtung realer<lb/>
Tatsachen schwankt. Von dem Wagen, in dem eine<lb/>
Dame im Blumenkorso fuhr, las man zum Beispiel in<lb/>
den verschiedenen Blättern: <seg type="insult">»<rs type="title">Ein Wagen aus der Zeit<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_3601" ref="#fk__p_58485">Louis XVI.</rs></rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Ein Wagen aus der Zeit <rs type="pers" ana="n2_3602" ref="#fk__p_58484">Louis XV.</rs></rs>«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Ein Wagen aus der Zeit <rs type="pers" ana="n2_3603" ref="#fk__p_49282">Louis XIV.</rs></rs>«</seg> Ein solche<lb/>
Reduktion wurde nur mehr bei den Tribünensitzen beobachtet<lb/>
. Schließlich bekam diese <seg type="insult">jeder beliebige <rs type="pers" ana="n_42687" key="#fk__p_59385">Louis</rs></seg><lb/>
schlechtweg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55235">
<space/>Das <seg type="insult"><rs type="inst">Exekutivkomitee</rs></seg> hat insofern die Erwartungen<lb/>
 enttäuscht, als es das österreichische Nationalitätenproblem<lb/>
 tatsächlich nicht gelöst hat. Vor<lb/>
dem Komiteelokal demonstrierten die Dalmatiner,<lb/>
weil sie mit den Schlafplätzen unzufrieden waren,<lb/>
die Ruthenen, weil sie überhaupt keine Schlafplätze<lb/>
hatten, und die Kroaten wollten nicht mitspielen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr55235">
weil sie in der Festschrift durch eine Erinnerung an<lb/>
das Jahr <date>48</date> beleidigt wurden. Die Tschechen und<lb/>
die Italiener hatten von allem Anfang nicht mitgetan<lb/>
und hätten erforderlichen Falles darum gestritten, wer<lb/>
zuerst nicht mittun würde. <seg type="insult">Der Stiefvater der Völker<lb/>
Österreichs, Herr <rs type="pers" ana="n_42688" ref="#fk__p_47900">Klotzberg</rs></seg>, unterwarf sich in Demut<lb/>
und versprach — in einem <seg type="insult">Deutsch</seg>, das den<lb/>
kroatischen Ansprüchen vollauf entgegenkam — eine<lb/>
Neuauflage der Festschrift; aber für das leibliche<lb/>
Wohl der Nationen hatte er nicht gesorgt. Die vierhundert<lb/>
 Ruthenen sind in der Nacht vor dem großen<lb/>
Tag tatsächlich erfroren und verhungert. Daß sie<lb/>
dann dennoch im Festzug waren, ist nur ein Beweis<lb/>
der belebenden Wirkung des <seg type="insult">Patriotismus</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55238">
<space/>In den Tagen der Feste las man einen großen<lb/>
 Lokalbericht, der diese Aufschriften trug: »<rs type="title">Der<lb/>
Schauplatz des Unglücks</rs>«, »<rs type="title">Die Rettungsaktion</rs>«,<lb/>
»<rs type="title">Die Bergung der ersten Toten</rs>«, »<rs type="title">Die Opfer</rs>«, »<rs type="title">Die<lb/>
Leichenschau</rs>«, »<rs type="title">Die Liste der Toten</rs>«, »<rs type="title">Die Liste<lb/>
der Verletzten</rs>«, »<rs type="title">Der Bericht an den <rs type="inst">Magistrat</rs></rs>«,<lb/>
»<rs type="title">Was die Geretteten erzählen</rs>«. Ein Bericht über<lb/>
den Festzug wars also nicht; bloß der über die<lb/>
Explosionskatastrophe in Ottakring. Aber zu <seg type="insult">dergleichen<lb/>
 Lappalien</seg> hatte man in Wien jetzt keine<lb/>
Zeit. Auch unwichtige Details, die wirklich den Festzug<lb/>
 betrafen, wurden übersehen. Zum Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr55240">
<space/>»Mehr als 400 Bauern aus Ostgalizien sind heute Mittags angekommen<lb/>
, aber das Komitee, das sie hieher bestellt hatte, gab ihnen<lb/>
nichts zu essen und wollte, daß sie im Prater auf dem nackten Erdboden<lb/>
schlafen. Sonntag abends kamen sie in Lemberg an, wo sie eine Probe<lb/>
hatten. Dienstag Nachmittags fuhren sie von dort weg in einem Bummelzug<lb/>
, in dem sie ihre Notdurft durch die Fenster verrichten mußten.<lb/>
Gestern nach 1 Uhr kamen sie in Wien an. Sie wurden in den Prater<lb/>
gebracht, wo sie hinter der Rennbahn in Zelten untergebracht werden<lb/>
sollten. Sie mußten bis nach 5 Uhr warten, ehe sie etwas zu essen<lb/>
bekamen. Was sie aber dann bekamen, war so, daß 70 Bauern das<lb/>
Essen überhaupt zurückwiesen, weil es ihnen, die wirklich nicht an<lb/>
</p>
            <p ana="pr55240">
allzu gute Küche gewöhnt sind, zu schlecht war. Das Mittagmahl bestand<lb/>
 aus einer dünnen Suppe, einem kleinen Stückchen harten Fleisches,<lb/>
einer Kartoffel und einem Stückchen Brot. Das Fleisch war zu hart,<lb/>
das Brot zu wenig. Auch diejenigen, die das Essen genommen hatten,<lb/>
klagten, daß sie hungrig geblieben seien. Noch skandalöser als das<lb/>
Essen war das Quartier. Etwa 20 Zelte waren errichtet und in jedem<lb/>
sollten 25 bis 30 Personen schlafen. Um 9 Uhr Abends war bloß in<lb/>
einigen Zelten ein Strohsack, in den meisten war gar nichts, nicht einmal<lb/>
 Stroh, auf das sich die Festgäste hätten legen können, auch nicht<lb/>
Decken, mit denen sie sich gegen die Kälte schützen konnten. Man<lb/>
mutete ihnen allen Ernstes zu, in dieser kalten Nacht auf dem nackten<lb/>
Boden zu schlafen. Es ist kein Wunder, daß die Leute drohten, die<lb/>
Zelte zusammenzuschlagen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55242">
<space/>Aber am andern Morgen ging’s hoch her.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55245">
<space/>Jubel ohne Ende. Dem Festzug folgte ein Nationalitätenfest<lb/>
 in der <rs type="inst">Rotunde</rs>, bei dem die <seg type="insult">Komiteemitglieder<lb/>
</seg> vom Publikum beschimpft wurden, die<lb/>
Schlesier und Galizianer zwangsweise tanzten und<lb/>
die Triestiner die Irredentisten prügelten. Hier fanden<lb/>
sich endlich auch die lange gesuchten Taschendiebe<lb/>
ein, die beim Festzug gefehlt hatten, und die jetzt<lb/>
unter allgemeinem Beifall verhaftet wurden. Sie hatten<lb/>
den Zuschauern weniger abgenommen und mehr geboten<lb/>
 als die <seg type="insult">Komiteemitglieder</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55248">
<space/>Was ist ein <seg type="insult">Nörgler</seg>? Der an allem etwas auszusetzen<lb/>
 hat, sogar am Festzug. Und Leute, die im<lb/>
Prinzip für Festzüge sind und gerade an diesem<lb/>
etwas auszusetzen haben, sollte man wirklich des Landes<lb/>
 verweisen oder gar zwingen, die <seg type="insult">Leitartikel der<lb/>
patriotischen Wiener Presse</seg> zu lesen. Aber es ist<lb/>
ungerecht, den einen <seg type="insult">Nörgler</seg> zu nennen, der grundsätzlich<lb/>
 gegen <seg type="insult">Lärm, schlechte Luft und Festzüge</seg><lb/>
ist und diesen da nicht schlechter findet als einen<lb/>
andern. Der der Meinung ist, daß ein <seg type="insult">Gemenge aus<lb/>
Kitsch und historischer Treue</seg> nicht den Aufwand<lb/>
</p>
            <p ana="pr55248">
von <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gschaftlhuberei</foreign></seg> lohnt. Und daß, wer einen<lb/>
Orden will, dazu keinen Festzug braucht. Und daß<lb/>
überhaupt ein Knopfloch leichter ausgefüllt ist als<lb/>
eine Tribüne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55250">
<rs type="pers" ana="n_42689" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58484">
               <persName>Ludwig XV.</persName>
               <birth>
                  <date>1710-2-15</date>
                  <place>Versailles</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1774-5-10</date>
                  <place>Versailles</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20665</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58485">
               <persName>Ludwig XVI.</persName>
               <birth>
                  <date>1754-8-23</date>
                  <place>Versailles</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1793-1-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47097">
               <persName>Josef II.</persName>
               <birth>
                  <date>1741-03-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1790-02-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3084</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49282">
               <persName>Ludwig XIV.</persName>
               <birth>
                  <date>1638-9-5</date>
                  <place>Saint-Germain-en-Laye</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1715-9-1</date>
                  <place>Versailles</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56998">
               <persName>Starhemberg, Ernst Rüdiger Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1861-11-30</date>
                  <place>Bergheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-11-16</date>
                  <place>Schloß Auhof</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Identifizierung durch Elisabeth Grossegger</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1901-1918</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47900">
               <persName>Klotzberg, Emmerich</persName>
               <birth>
                  <date>1844?</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">9., Alserbachstr. 17; Villa in Hadersfeld</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>