<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09633.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09632.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09634.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Einen Einser in Sitten, in: Fackel Heft 25, Nr. 632, 1923, S. 136-138</title>
            <title type="iso-date">1923-10-01</title>
            <title type="id">tid_09633</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">632</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-632_n0136.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/632,136</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Einen Einser in Sitten</head>
            <p ana="pr129221">
verdient nach einem ihrer letzten Communiqués zweifellos die<lb/>
<rs type="inst">Polizeidirektion</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr129223">
deren <seg type="spc">Streben</seg>, den Interessen der Bevölkerung zu dienen, im<lb/>
Publikum und <seg type="spc">bei der führenden Tagespresse</seg> bisher<lb/>
<seg type="spc">stets gewürdigt</seg> wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129225">
War einmal die <rs type="paper" ana="werk_25461">Neue Freie Presse</rs> streng und tat sie <seg type="insult">der<lb/>
braven <rs type="inst">Sittenpolizei</rs></seg> Unrecht, indem sie sie fälschlich eines<lb/>
geradezu ungeheuerlichen »Mißgriffs« beschuldigte, so erhielt<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_25462">Fackel</rs> eine Berichtigung. Aber diese vermag das Streben<lb/>
durchaus nicht zu würdigen, weil sie, selbst wenn der <seg type="insult"><rs type="inst">Sittenpolizei<lb/>
</rs></seg> nicht der geringste Mißgriff passiert, auch mit dem<lb/>
Griff nicht einverstanden ist, ja schon nicht damit, daß es eine<lb/>
<seg type="insult">Sittenpolizei</seg> gibt. Denn was gehen die Polizei unsere Sitten<lb/>
an? Auch wenn sie noch so eindringlich versichert, daß sie<lb/>
in diesem Punkt nur um unsere Gesundheit besorgt sei, so<lb/>
stellt sich, wie ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_25463">Halbweltblatt</rs></seg> mit sensationeller Absicht, aber<lb/>
sachlicher Berechtigung entdeckt hat, leider heraus, daß der<lb/>
Punkt, nämlich der, aus dem zwar alles zu kurieren ist,<lb/>
wenngleich auch alles zu infizieren, uns noch immer hieramts als<lb/>
»schwarzer Punkt« angemerkt wird. Aber das wünschen wir<lb/>
nicht mehr. Von <seg type="insult">erfolgreichen Razzien, Rekognoszierungen von<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Chambres séparées</foreign>, Ausräucherung von Liebesnestern und dergleichen<lb/>
 strategischen Notwendigkeiten</seg>, die keine sind, wollen wir<lb/>
nicht mehr hören und bitten den kultivierten Mann, in dessen Namen<lb/>
sich das alles begibt und der doch in Genua mit Europäern<lb/>
zusammengekommen ist und dort, sowohl in den Kreisen der<lb/>
Diplomatie wie in deren Umgang, <seg type="insult">»gewerbsmäßige Unzucht«</seg><lb/>
in Fülle geschaut hat, dafür zu sorgen, daß dieser Begriff aus<lb/>
dem <seg type="insult">Vorstellungsleben der <rs type="inst">Wiener Polizeidirektion</rs></seg> definitiv<lb/>
verschwinde. Ich möchte ihn überhaupt nur noch zur Kennzeichnung<lb/>
 <seg type="insult">der führenden Tagespresse</seg>, die das Streben der<lb/>
<rs type="inst">Polizeidirektion</rs> würdigt, gelten lassen. Es ist ja ganz gewiß<lb/>
wahr, daß die Kuppelei »ein in die strafgerichtliche Kompetenz<lb/>
fallendes Delikt« ist, aber abgesehen davon, daß es tagtäglich<lb/>
von <seg type="insult">der führenden Tagespresse</seg> begangen wird — wenn die<lb/>
</p>
            <p ana="pr129225">
Behörde wegen jeder strafbaren Handlung einschreiten wollte,<lb/>
wie viel hätte sie allein wegen des täglich verhöhnten § 26<lb/>
des <rs type="title">Preßgesetzes</rs> zu tun, der noch dazu erst erschaffen wurde,<lb/>
während die Sittlichkeitsparagraphen ein <seg type="insult">alter Trödel</seg> sind, den<lb/>
zu strapazieren jedem Kriminalisten eben die Schamröte ins<lb/>
Gesicht treiben müßte, die sich ihm leider noch immer vor<lb/>
dem Naturereignis des Geschlechtsverkehrs einstellt. Es ist<lb/>
doch wirklich kaum erträglich, zwar keinen Kaiser zu haben,<lb/>
aber in Fragen des allerpersönlichsten Lebens auf das Gutdünken<lb/>
einer <seg type="insult">Obrigkeit</seg> angewiesen zu sein, also einen Umsturz erlebt<lb/>
zu haben, von dem alles, nur nicht <seg type="insult">jene Sittenkommission</seg><lb/>
berührt sein soll, durch deren Medium sich der weiland <rs type="pers" ana="n_79232" ref="#fk__p_43506">Kaiser<lb/>
Franz</rs> für unsere Privatangelegenheiten interessiert. Wir verdanken<lb/>
 diesem Umsturz und meiner Nachhilfe immerhin die<lb/>
Ausmerzung des lieblichen Wortes <seg type="insult">»Frauensperson«</seg> aus dem<lb/>
<seg type="insult">Wörterbuch der Moralbureaukratie</seg> und möchten nun auch den<lb/>
Eifer, mit dem sie der Sache anhängt wie eh und je, entbehren.<lb/>
Dagegen bliebe der Sicherheitsbehörde, die vielleicht in keiner<lb/>
Epoche notwendiger war als in dieser, ein weites Betätigungsfeld,<lb/>
wenn sie, abgesehen von dem populären und zumal seit der<lb/>
<seg type="insult">Heldenzeit</seg> in Ehren gehaltenen Delikt des Diebstahls, einem<lb/>
noch immer zeitgemäßen Strafparagraphen, nämlich dem gegen<lb/>
Mord, ihre ausschließliche Aufmerksamkeit und womöglich die<lb/>
präventive Obsorge zuwenden und überzeugt sein wollte, daß<lb/>
die <seg type="insult">Freudenmädchen</seg> im Allgemeinen nicht gefährlicher sind<lb/>
als die <seg type="insult">Hakenkreuzler</seg>. Was die Preßfreiheit anlangt, der jetzt<lb/>
gern mittels eines auch schon zweifelhaften Paragraphen die<lb/>
Grenze vor der <seg type="insult">»Herabwürdigung« der behördlichen Autorität</seg><lb/>
gesetzt wird, so dürfte es der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> hinlänglich bekannt<lb/>
sein, daß ich <seg type="insult">sie, nämlich die Preßfreiheit</seg>, vom Gesichtspunkt einer<lb/>
Kulturgesetzgebung als ganze verneine und wünschen würde, die<lb/>
Machtmittel des Staates täglich in hundert Fällen aufgeboten zu<lb/>
sehen, die uns — meist als analoger Eingriff in die Freiheitsrechte<lb/>
des Privatmenschentums — ein Greuel und eine Qual sind.<lb/>
Wird sie ausnahmsweise zum Schutz dieser Lebensgüter in<lb/>
Anspruch genommen, so schütze ich sie. Vollends aber will<lb/>
sich mir die Urbanität und Weltgewandtheit eines Mannes, der<lb/>
während des Kriegs den <seg type="insult">Zumutungen der Menschenmaterialverwalter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr129225">
<seg type="insult"/> ehrenhaften und besonnenen Widerstand geleistet hat,<lb/>
nicht mit einem <seg type="insult">moralischen Dunstkreis</seg> verbinden, in dem es noch<lb/>
immer »schwarze Punkte« gibt, ein kaum zu verbergendes Behagen<lb/>
an der Möglichkeit des »Abschiebens« zum Ausdruck kommt,<lb/>
untersucht wird, ob in einem Hotel Mädchen mit ihren<lb/>
<seg type="insult">»ständigen Freunden«</seg> einkehren oder mit <seg type="insult">»neuen Freunden«</seg>,<lb/>
die Trinkgelder, die der Portier erhielt, <foreign xml:lang="">communiquéfähig</foreign> sind<lb/>
und mit gehaltenem <seg type="insult">Pathos</seg> die Tatsache vermerkt wird, daß eine<lb/>
Artistin 800.000 Kronen Monatsgage hatte, »während ihr Budget<lb/>
sechs Millionen betrug«. Man denke. Aber sonst sind wir saniert<lb/>
und das <seg type="insult">Selbstgefühl eines Staates</seg> ist gesund, dessen <seg type="insult">Hofräte</seg> bloß<lb/>
den Weg über den Schottenring machen müssen, um ein Einkommen<lb/>
, mit dem sie nicht auskommen konnten, zu vergrößern,<lb/>
und dessen <seg type="insult">Oberfinanzräte</seg> in Massen von den Bankdirektoren,<lb/>
die sie zu besteuern hatten, »übernommen« werden, da es ja<lb/>
erfahrungsgemäß den <seg type="insult">Wächtern</seg> bei den <seg type="insult">Räubern</seg> noch besser<lb/>
geht als den <seg type="insult">Räubern</seg> bei den <seg type="insult">Wächtern</seg>. Doch wenn unter<lb/>
aller <seg type="insult">Prostitution</seg> — und verpönt ist nach wie vor nur die<lb/>
des Geschlechts und erlaubt ist, was nicht gefällt — der Fall der<lb/>
armen Artistin der ungefährlichste und der honorigste ist: welche<lb/>
<seg type="insult">vom <rs type="inst">sittenpolizeilichen Standpunkt</rs></seg> anfechtbaren Möglichkeiten<lb/>
böte nicht <seg type="insult">jedes Gelage der Hautefinance</seg>, an dem teilzunehmen<lb/>
<seg type="insult">die Welt der Würde</seg> für eine Ehre hält? Und <seg type="insult">welches Sittenbild<lb/>
</seg> bietet das Leben <seg type="insult">einer führenden Tagespresse</seg>, von der<lb/>
gewürdigt zu werden, sie den offen einbekannten Ehrgeiz hat!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43506">
               <persName>Franz I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1768-02-12</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-03-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>