<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03589.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03588.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03590.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Kampf mit dem Soldaten. Von Stefan Tömörkény, in: Fackel Heft 06, Nr. 161, 1904, S. 16-20</title>
            <title type="iso-date">1904-05-5</title>
            <title type="id">tid_03589</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">161</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-161_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/161,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Kampf mit dem Soldaten. Von Stefan Tömörkény</head>
            <p ana="pr35697">
<space/><rs type="pers">János</rs> war aus mehreren Gründen vom Gehöft in die Stadt<lb/>
gekommen. Erstens interessierten ihn die Marktpreise, dann hatte<lb/>
er auch ein paar Kleinigkeiten einzukaufen. Er brauchte nämlich<lb/>
einen Ring, den er dem Ferkel durch die Nase ziehen wollte, dann<lb/>
einen Ring für die Pendeluhr — von dort stehlen ihn die Kinder<lb/>
immer wieder herab —, und endlich wollte er auch Steuer zahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35698">
<space/>Dieses besorgte er zuerst, und bereichert verläßt er eben das<lb/>
Steueramt. Er hatte nämlich zu Hause beschlossen, zehn Gulden<lb/>
zu zahlen, in Wirklichkeit aber nur fünf gezahlt. So fühlte er sich<lb/>
jetzt finanziell bereichert, was immer ein sehr vergnügter Zustand<lb/>
ist. Nun konnte er also nach den Ringen sehen. Bald fand er zwei<lb/>
sehr schöne. Der eine paßte gerade für die Uhr, der andere schien<lb/>
ihm für die Nase des Ferkels ein wenig groß — aber schließlich<lb/>
wächst ja das Ferkel und die Nase wächst mit. Damit wäre er<lb/>
jetzt ganz fertig und könnte wieder heimwärts, als ihm einfällt,<lb/>
seinem Buben ein billiges Notizbuch zu kaufen. Soll er lieber dahinein<lb/>
 kritzeln, als auf die Wände!<lb/>
</p>
            <p ana="pr35699">
<space/>Das war ganz vernünftig. <rs type="pers">János</rs> geht also in eine Spielwarenhandlung<lb/>
, besieht sich die ausgestellten Gegenstände und kauft<lb/>
dann um ein paar Kreuzer ein kleines Notizbuch. Es ist nichtsdestoweniger<lb/>
 sehr schön, ja sein Rücken ist fast so vergoldet, wie<lb/>
der auf der Bibel. — Wollen schau’n, was der Bub’ da hineinschreibt<lb/>
!, meint er mit vertraulichem Lächeln zum Verkäufer. Sie<lb/>
werden dafür verantwortlich sein! — So gehen sie auseinander.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35700">
<space/>Wie aber <rs type="pers">János</rs> die Börse mit dem Kleingeld in die Tasche<lb/>
zurückstecken will, fällt sie zu Boden. Es ist nämlich gar<lb/>
nicht so leicht, sich in dem schweren Schafpelz zu bewegen, wie<lb/>
man glauben würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35701">
<space/><rs type="pers">János</rs> bückt sich, und wie er die Börse aufheben will, fällt<lb/>
sein Blick auf eine kleine bunte Gestalt. Es war ein Spielsoldat,<lb/>
mit blauem Rock und roten Beinen, der mit seinem Holzarm<lb/>
</p>
            <p ana="pr35701">
stramm salutierte. Der unglückliche kleine Krieger lag auf der<lb/>
Erde, sein Csáko stieß an eine Fußkante des Pulttisches; aber auch so<lb/>
liegend, hörte er nicht auf zu salutieren. Als <rs type="pers">János</rs> ihn erblickte,<lb/>
schoß es ihm blitzschnell durch den Kopf, daß er seinem Buben<lb/>
mit dem Notizbuch ganz gut auch die kleine Puppe nach Hause<lb/>
bringen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35702">
<space/>Rasch greift er darnach, preßt den Soldaten an die Börse<lb/>
und schließt beide in die Faust. Dann richtet er sich auf und<lb/>
steckt die Faust in die innere Tasche. Dort läßt er Börse und<lb/>
Soldaten los und zieht die Hand offen wieder zurück. So — das<lb/>
wäre in Ordnung. Er empfiehlt sich endgiltig vom Verkäufer und<lb/>
hüllt sich auf der Straße wohlgelaunt fest in seinen Rock.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35703">
<space/>Er vermeidet es, auch nur ein einziges Mal in die Tasche<lb/>
zu greifen, ehe er beim Gehöft angelangt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35704">
<space/>Es ist niemand zu Hause. Der Bub ist in der Schule, die<lb/>
Frau drüben in der Nachbarschaft, wo man irgend eine Gasterei<lb/>
vorbereitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35705">
<space/>Er spannt also die Pferde aus, sucht den Schlüssel hervor<lb/>
und geht ins Haus. Hier ist es angenehm warm. <rs type="pers">János</rs> stampft<lb/>
ein paar mal fest auf und geht auf und ab. Dann überlegt er.<lb/>
Soll er der Frau nachgehen oder lieber dem Ferkel den Ring anlegen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr35706">
<space/>Dabei fällt ihm das Notizbuch und der Soldat ein. Heraus<lb/>
damit! Er fährt in die Tasche, nimmt Beides hervor und legt es<lb/>
auf den Tisch. Dann geht er zum Fenster, blickt auf die stille<lb/>
Landschaft und auf den Weg hinaus, ob der Bub noch nicht<lb/>
käme. Nein, er kommt noch nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35707">
<space/><rs type="pers">János</rs> wendet sich wieder dem Zimmer zu, und wie jetzt sein<lb/>
Blick auf den Tisch fällt, tritt er betroffen einen Schritt zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35708">
<space/>Das Notizbuch liegt auf dem Tisch, der Soldat aber, den<lb/>
er doch auch hingelegt hatte, liegt nicht, sondern steht aufrecht<lb/>
da und hält die Hand hoch erhoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35709">
<space/>— Hm, hm — sagt <rs type="pers">János</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35710">
<space/>Dann geht er langsam hin und legt ihn nieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35711">
<space/>So wie er aber die Hand fortzieht, springt der Soldat wieder<lb/>
auf, schüttelt sich nach rechts und links, als ob er sehr zornig<lb/>
wäre, und bleibt dann kerzengerade stehen, den Blick starr auf<lb/>
<rs type="pers">János</rs> gerichtet. Und nicht um eine Welt ließe er die Hand herabsinken<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35712">
<space/>No — meint <rs type="pers">János</rs> und beginnt den rot-blauen kleinen<lb/>
Mann genauer zu betrachten. Er war aus Holz. Aus ganz gewöhnlichem<lb/>
 Holz. Wenigstens sah es so aus. Wie kommt es aber,<lb/>
daß er sich doch bewegt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr35713">
<space/>Wieder legt er ihn fest nieder, drückt ihn auch ein wenig<lb/>
gegen die Tischplatte, damit er nur sicher liegen bleibe. Und er<lb/>
bleibt auch. Unter der starken Hand rührt er sich nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35714">
<space/>Kaum aber läßt die Hand nach, so springt er wieder<lb/>
empor, schwankt ein wenig und steht aufs neue da, die gemalten<lb/>
Augen auf <rs type="pers">János</rs> gerichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35715">
<space/>— Daß dich der Blitz — —! ruft <rs type="pers">János</rs> und schlägt ihn<lb/>
zornig wieder nieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35716">
<space/>Diesmal wird er schlau zu Werke gehen. Er wird die Hand<lb/>
nicht rasch abheben, sondern ganz langsam, vorsichtig wegziehen.<lb/>
Er versucht dies auch — und was geschieht? So wie er behutsam<lb/>
die Finger aufhebt, so erhebt sich nach und nach auch der Soldat,<lb/>
bis er wieder gerade dasteht und drohend den Arm hebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35717">
<space/>— Mir droh nicht! — sagt <rs type="pers">János</rs> und geht vom Tisch weg<lb/>
bis in die Ecke des Zimmers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35718">
<space/>Von dort sieht er ihn mißtrauisch an. Im Zimmer und<lb/>
auch draußen herrscht Totenstille. Es beginnt zu dämmern und<lb/>
auf die Puszta senken sich die bleiernen Schleier des Winterabends.<lb/>
Nichts regt sich. Nur im großen, bauchigen Ofen fallen manchmal<lb/>
die Glutstücke hörbar zusammen und schlagen dumpf gegen die<lb/>
Wand. Das Notizbuch liegt auf dem Tisch. <rs type="pers">János</rs> sitzt auf der<lb/>
Ofenbank, der Soldat steht drüben und sieht unausgesetzt <rs type="pers">János</rs><lb/>
an. Keiner rührt sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35719">
<space/><rs type="pers">János</rs> wird immer schwächer und schließlich schlägt er vor<lb/>
dem starren Blick des Soldaten die Augen nieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35720">
<space/>— Ich hab’ dich nicht gestohlen — verteidigt er sich leise<lb/>
— du bist auf dem Boden gelegen. Warum konntest du damals<lb/>
liegen? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Weil du eingequetscht warst? Bedank’ dich, daß ich<lb/>
dich aufgehoben hab’! Das ist kein Diebstahl. Ein Anderer hätt’<lb/>
dich auch genommen. Und mich schau nicht so an, das sag’ ich<lb/>
dir, sonst schlag ich dich nieder! Hörst du?<lb/>
</p>
            <p ana="pr35721">
<space/>Und er sammelt Kraft und geht drohend auf ihn zu. Schon<lb/>
hebt er die Faust, als ihm ein neuer Gedanke kommt. Auf dem<lb/>
Tisch steht ein Wasserkrug und rings um ihn ist das Holz naß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35721">
Rasch nimmt er den Soldaten und preßt ihn mit dem Kopf in<lb/>
das Wasser. Da hast du’s! — <seg type="insult">Hund!</seg> — ächzt er, während auf<lb/>
seiner Stirne kalte Schweißtropfen hervorperlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35722">
<space/>Wie er die Hand losläßt, schreit er laut auf. Der Soldat<lb/>
steht nicht mehr auf, sondern bleibt dort im Wasser liegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35723">
<space/><rs type="pers">János</rs> sieht frohlockend zu. — Na — das hast du jetzt davon!<lb/>
Jetzt rühr’ dich — wenn du kannst — <seg type="insult">Hundsfott!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr35724">
<space/>Und er rührt sich. Mit Schrecken gewahrt es der größere<lb/>
der beiden Gegner. Das Wasser vermochte ihn nicht ganz an die<lb/>
grüne Farbe des Tisches anzukleben. Er beginnt sich zu<lb/>
bewegen und Hopp! steht er wieder Habt Acht! da und hebt<lb/>
den Arm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35725">
<space/>Wenn das keine absichtliche Drohung ist, so gibt es überhaupt<lb/>
 keine Drohung auf der Welt. <rs type="pers">János</rs> ist erst verblüfft, schlägt<lb/>
wuchtig auf’s Bett und zischt vor Wut. — Warum hab’ ich dich<lb/>
nur hergebracht! — schreit er. — Mich laß in Ruh’! Mich richt’<lb/>
nicht zu Grund! Ich schlag dich in Stücke!<lb/>
</p>
            <p ana="pr35726">
<space/>Er nimmt auch den Stock aus der Ecke, bleibt aber in<lb/>
gehöriger Entfernung und versucht den Soldaten mit dem Stock<lb/>
niederzudrücken. Es geht nicht. Er weiß immer auszuweichen, und<lb/>
je kräftiger <rs type="pers">János</rs> hinfährt, umso heftiger droht er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35727">
<space/><rs type="pers">János</rs> wischt sich den Angstschweiß von der Stirn. Was<lb/>
soll er nur tun? Was soll da geschehen? Ach was — einmal stirbt<lb/>
Jeder. Er drückt sich gewandt um den Tisch herum, um zum<lb/>
Fenster zu gelangen, das er mit zitternder Hand öffnet. Dann<lb/>
wendet er sich entschlossen zurück und und ergreift mit der großen<lb/>
Hand den kleinen Mann, der in der Faust ganz verschwindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35728">
<space/>— <rs type="pers">Kaspar</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers">Melchior</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers">Balthasar</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> sagt er und<lb/>
schleudert den Soldaten zum Fenster hinaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35729">
<space/>Er fliegt ein Stückchen, dann fällt er zwischen die gefrorenen<lb/>
Erdhaufen und schwankt hin und her.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35730">
<space/>— Huh! stöhnt plötzlich <rs type="pers">János</rs> auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35731">
<space/>Dort, auf der Spitze eines Schneehäufleins steht der Soldat<lb/>
schon wieder, schwankt, winkt, hebt den Arm, und aus seinem Blick<lb/>
spricht eine gräßliche Anklage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35732">
<space/>— Dieb, Dieb, Dieb <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr35733">
<space/><rs type="pers">János</rs> glaubt die Worte zu hören und eine namenlose Angst<lb/>
schnürt ihm das Herz zusammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35734">
<space/>Und — Verderben über Verderben! — gerade jetzt kommt<lb/>
sein Kind aus der Schule. Er erkennt es schon von weitem auf<lb/>
der Straße. Jetzt kommt es immer näher und er möchte ihm gern<lb/>
zurufen: — Geh’ ihm aus dem Weg! Weich ihm aus! Aber er kann<lb/>
nicht, und ermattet muß er sehen, wie der Bub den Soldaten<lb/>
bemerkt, aufhebt und triumphierend ins Haus bringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35735">
<space/>Schon bei der Tür ruft er freudig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr35736">
<space/>— Schau’ Vater, was ich gefunden hab’!<lb/>
</p>
            <p ana="pr35737">
<space/>Der Vater springt auf und streckt abwehrend die Hand aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr35738">
<space/>— Nicht bring ihn herein! Ich will ihn nicht sehen! Gerade<lb/>
jetzt hab’ ich mit ihm gekämpft <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr35739">
<space/>Der Kleine versteht von all dem kein Wort. Er sieht den<lb/>
Soldaten liebevoll an und ruft dann lachend:<lb/>
</p>
            <p ana="pr35740">
<space/>— Schau’ doch Vater, da unten ist Blei drin. Wenn ich<lb/>
ihn niederleg’, springt er von selbst auf! So schau’ doch her! — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr35741">
<space/>Von <rs type="pers">János</rs> weicht plötzlich alle Mattigkeit, aller Schreck, und<lb/>
der innere Sturm legt sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35742">
<space/>— O! seufzt er erleichtert — Blei ist drin?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr35743">
<space/>Und dann, wie um sein sonderbares Benehmen von<lb/>
vorhin zu erklären, setzt er zögernd hinzu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr35744">
<space/>— Ich hab’ schon geglaubt — Seele.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>