<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10895.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10894.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10896.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hoch klingt das Lied vom braven Mann, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10895</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hoch klingt das Lied vom braven Mann</head>
            <p ana="pr152042">
<space/>Eine <seg type="spc">Leserin</seg> schreibt uns: »Die Notiz in der <rs type="paper" ana="werk_27752">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
vom Donnerstag über den sozialdemokratischen Chauffeur hat mir<lb/>
ein Erlebnis, das ich dieser Tage hatte, aufgeklärt. Es läutete nämlich<lb/>
an meiner Wohnungstür und als ich öffnete, stand ein Mann draußen,<lb/>
der mir einige Drucksachen mit den Worten: »Das können S’ gleich<lb/>
in den Ofen stecken« in die Hand drückte. Als ich dann die Druckschriften<lb/>
 ansah, merkte ich, daß es Wahlaufrufe und Stimmzettel<lb/>
der <rs type="inst">Einheitsliste</rs> waren. <seg type="spc">Ich war natürlich sehr verwundert<lb/>
über den sonderbaren Agitator</seg>. Aber jetzt ist es mir<lb/>
klar: der Mann hat <seg type="spc">die Verteilung</seg> der <seg type="insult">Einheitsliteratur</seg>, für die<lb/>
er <seg type="spc">bezahlt</seg> wurde, <seg type="spc">pflichtgemäß besorgt</seg>, aber als pflichtbewußter<lb/>
 Sozialdemokrat hat er den Empfängern <seg type="spc">empfohlen</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Schandschriften</seg> zu verbrennen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr152044">
Aber ich glaube mit der Vermutung nicht fehlzugehen, daß, wenn die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27753">Reichspost</rs>‘ eine analoge Zuschrift einer auf die Grenze von Beruf<lb/>
und Gesinnung so feinfühlig bedachten Leserin gedruckt hätte —<lb/>
also <seg type="insult">zum Ruhm eines sozialdemokratisch tätigen, jedoch christlichsozial<lb/>
 gesinnten Agitators</seg>, der innerhalb der übernommenen Pflichtleistung<lb/>
 deren Zweck sabotiert —, daß dann die ‚<rs type="paper" ana="werk_27754">Arbeiter-Zeitung</rs>‘<lb/>
nicht versäumt hätte, den Mann einen <seg type="insult">Lumpen</seg> zu nennen. Und<lb/>
sie hätte — aus einem Moralbewußtsein, das nicht bloß durch<lb/>
die Schädigung der eigenen Sache provoziert wäre — <seg type="insult">die Zeitung<lb/>
wie die liebe Leserin</seg> belehrt, daß die »Verteilung«, für die der<lb/>
Mann bezahlt wurde, keineswegs »pflichtgemäß besorgt« sei, wenn<lb/>
ihr Sinn durch die Warnung vor dem Verteilten ins Gegenteil<lb/>
verkehrt wird, daß die Verwunderung über <seg type="insult">den »sonderbaren<lb/>
Agitator«</seg> natürlich und berechtigt war, und daß es auch einen<lb/>
<rs type="pers">Uriasbrief</rs> für den Absender gibt, wenn <seg type="insult">der ungetreue Bote</seg><lb/>
seinen Inhalt entwertet. Gewiß soll sich die Gesinnung<lb/>
vom Beruf nicht beeinträchtigen lassen; aber diese Freiheit hat<lb/>
sie, auch wenn grimmigste Lebensnot ihr ihn aufgedrängt<lb/>
hätte, doch nur außerhalb des Berufs, der, einmal übernommen,<lb/>
nicht von der Gesinnung beeinträchtigt werden darf. So hoch<lb/>
sie im Range der Lebensgüter stehen mag, höher steht doch<lb/>
wohl Treu und Glaube selbst in dem schlechtesten Handel, den<lb/>
zwei miteinander eingegangen sind. <seg type="insult">Die Verherrlichung des</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152044">
<seg type="insult">Betruges</seg>, welche Parteigesinnung immer sich durch ihn bewähren<lb/>
mag, taugt nicht zum Lesestück für <seg type="insult">die politische Fibel</seg>. Da tun<lb/>
wir nicht mit!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>