<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06879.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06878.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06880.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das gibts bei uns nicht, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 74-75</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06879</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das gibts bei uns nicht</head>
            <p ana="pr92299">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er sagte unter anderm folgendes: »Jeder ehrliche und gutgesinnte<lb/>
 Bürger wird zugeben müssen, daß die Erwerbung von Titeln<lb/>
und Ehren durch <seg type="insult">reiche Nullen</seg> einen Grad erreicht hat, der nur mehr<lb/>
als <seg type="insult">himmelschreiender Skandal</seg> bezeichnet werden kann. Natürlich ist<lb/>
es sehr schwer, konkrete Fälle anzuführen. Es wurde mir gesagt, daß<lb/>
niemand, der Geld für den Regierungsparteifonds hergibt, eine Empfangsbestätigung<lb/>
 erhält, es werde darüber keinerlei Korrespondenz geführt<lb/>
und keine Buchung vorgenommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92301">
<space/>Solche Zustände wären in Österreich unmöglich. Hier wird<lb/>
eine Empfangsbestätigung gegeben, eine Korrespondenz geführt, eine<lb/>
Buchung vorgenommen. <seg type="insult">Würdenträger</seg>, die es mit Unrecht schon<lb/>
sind, rennen <seg type="insult">solchen</seg>, die es mit Recht noch nicht sind, die Tür<lb/>
ein und fragen, ob sie nicht Bedarf haben nach einer Auszeichnung.<lb/>
Schreiben <seg type="insult">Geldjuden</seg> Briefe, lassen mit sich reden und handeln,<lb/>
holen sich Körbe. Österreich muß es sich gefallen lassen, daß<lb/>
immer mit dem Titel, den einer erhält, auch ein anderer renommiert,<lb/>
dem er angeboten wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92303">
<space/>»Dieser Verkauf von Titeln ist aber abscheulich. Es ist momentan<lb/>
nicht die Zeit dazu, darüber zu sprechen, ob die Aristokratie wünschenswert<lb/>
 sei oder nicht, jedenfalls ist aber die schlimmste Form der Aristokratie<lb/>
diejenige, die sich den Adel mit Geld gekauft hat. Man kann einem<lb/>
Manne eine Auszeichnung geben, weil er ein sehr guter, sehr braver<lb/>
Mann ist, aber man darf ihm die Auszeichnung nicht verkaufen. Wenn<lb/>
ein Mann sich Geld verdient hat, so soll er damit zufrieden sein. Der<lb/>
Verkauf von guten Würsten berechtigt den Wurstmacher, Millionär zu<lb/>
werden, aber er berechtigt ihn nicht, in einem alten ehrenvollen Hause<lb/>
neben <rs type="pers" ana="n_62684" ref="#fk__p_49134">Lord Roberts</rs> zu sitzen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92305">
<space/>Und der Bericht, den die <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg> nicht auf sich<lb/>
bezieht, erscheint eingerahmt von den Meldungen, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Versicherungsdirektor</seg> soeben in den Adelsstand erhoben wurde<lb/>
und ein <seg type="insult">Seniorchef</seg> Ordensritter geworden ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49134">
               <persName>Roberts, Frederick Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1832-09-30</date>
                  <place>Cawnpore/Indien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-14</date>
                  <place>St. Omer</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>