<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05399.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05398.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05400.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Er hat gesehen, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 63-65</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05399</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0063.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,063</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Er hat gesehen</head>
            <p ana="pr70619">
<space/>Dem <seg type="insult">Freudentag von Wien</seg> wurde von der liberalen Presse<lb/>
eine bei weitem ausführlichere Würdigung zuteil als dem Schreckenstag<lb/>
</p>
            <p ana="pr70619">
 von Drohobycz. Und doch wiegen die vierzig Menschenleben,<lb/>
die dort vernichtet wurden, schwerer als <seg type="insult">die ganze Freiheit</seg>,<lb/>
die für den Ringstraßenkorso gerettet ist. Das andere Ereignis<lb/>
wird ausschließlich <seg type="insult">vom malerischen Standpunkt</seg> betrachtet. <seg type="insult">Die<lb/>
gesunde Verdauung des Wahlsieges</seg> wurde durch den anschaulichen<lb/>
Bericht, den <seg type="insult">ein <rs type="inst">Künstlerhausmaler</rs> namens <rs type="pers" ana="n_51202" ref="#fk__p_56116">Jehudo</rs> — nicht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51203" ref="#fk__p_56116">Jehuda</rs> — <rs type="pers" ana="n_51204" ref="#fk__p_56116">Epstein</rs> aus Drohobycz</seg> lieferte, nicht im geringsten<lb/>
gestört. Man höre:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70621">
<space/>Im »<rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_4501" key="#fk__p_58914">Scholz</rs></rs>«, wo ich logiere, war ich auf dem Balkon<lb/>
nur zirka 20 bis 22 Meter von den Soldaten, die geschossen haben,<lb/>
entfernt und war auch im Laufe des ganzen Tages in der Lage, alles,<lb/>
was vor dem Wahllokal vorging, auf das genaueste zu beobachten. Ich<lb/>
bin vom Frühstück gegen 9 bis ½10 Uhr nach Haus gekommen und<lb/>
bin ununterbrochen bis ¼ oder ½1 Uhr auf dem Balkon gewesen. In<lb/>
der Menge herrschte eine ungeheure Aufregung. Heulen und Johlen<lb/>
erscholl von allen Seiten und Reden wurden gehalten mitten in der<lb/>
Menge und von einem der Balkone des »<rs type="inst">Hotels <rs type="pers" ana="n2_4502" key="#fk__p_58914">Scholz</rs></rs>«. Ich habe<lb/>
gesehen, wie die Menge Arretierte befreien wollte und wie die Gendarmen<lb/>
 die Läufe ihrer Revolver der Menge entgegenhielten. Ich habe<lb/>
gesehen, wie man einen Menschen prügelte, der sich nur schwer mit<lb/>
der Hilfe eines Gendarmen in ein Geschäftslokal flüchten konnte. Ich<lb/>
habe gesehen, wie Fensterscheiben eingeworfen worden sind und wie<lb/>
das Agitationsbureau, welches sich gleich beim »<rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_4503" key="#fk__p_58914">Scholz</rs></rs>« befindet,<lb/>
gestürmt worden ist<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Kavallerie unternahm, soviel ich gesehen<lb/>
habe, dreimal den Versuch, die Straße zu räumen, ohne Erfolg. Ein<lb/>
Hagel von Steinen ging auf die Reiter nieder, ich sah faustgroße Steine<lb/>
Soldaten auf den Kopf treffen; mit abgebrochenen Stuhlbeinen bewaffnet<lb/>
, hieb die Menge auf die Pferde ein und durch Geschrei und<lb/>
Johlen suchte man die Pferde scheu zu machen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Lage war<lb/>
aber so kritisch, daß ich befürchtete, daß jeden Moment von der<lb/>
Feuerwaffe Gebrauch gemacht werden könnte. So war die Situation bis<lb/>
gegen ¼ und ½1 Uhr, da ging ich zu Mittag speisen und kehrte<lb/>
Punkt 2 Uhr ins »<rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_4504" key="#fk__p_58914">Scholz</rs></rs>« zurück<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich empfing im Hotel den<lb/>
Besuch zweier bekannter Herren, die ich einlud, mit mir vom Balkon<lb/>
aus die Vorgänge zu beobachten<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es sind meiner Schätzung nach<lb/>
200 Schüsse abgegeben worden<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Angesichts der damals ruhigen<lb/>
Haltung der Menge waren wir der Meinung, daß Schreckschüsse abgegeben<lb/>
 worden sind, und wir blieben ruhig auf dem Balkon stehen. Ich<lb/>
war im Moment des Feuers mit dem Gesichte zum Militär gewendet<lb/>
und sagte lachend zu den beiden anderen Herren: »Wie das lustig geknattert<lb/>
 hat!« Aber schon sahen wir zu unserem Entsetzen die Straße mit<lb/>
Toten und Verwundeten besät<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das habe ich mit meinen Augen<lb/>
gesehen und habe die Überzeugung gewonnen, daß hier ohne jeden<lb/>
wichtigen Anlaß auf friedliche, unschuldige Menschen geschossen<lb/>
worden ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der entsetzliche Anblick der zerfetzten Leichen, die vor<lb/>
meinen Fenstern und unter meinem Balkon herumlagen, die erschütternden<lb/>
 Szenen, die sich da abspielten, gehören gewiß nicht in den<lb/>
</p>
            <p ana="pr70621">
Rahmen dieses Berichtes. Ich kann indessen nicht umhin, eines zu<lb/>
erwähnen. Als sich die Menge etwas von ihrem Entsetzen erholte und<lb/>
die Toten und Verwundeten sah, lief ein jeder verzweifelt und wehklagend<lb/>
 zu den Seinigen, um ihnen nach Kräften zu helfen. Aber<lb/>
Gendarmen mit aufgepflanztem Bajonett bedrohten die Leute und<lb/>
jagten sie davon<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als wir uns von unserem Entsetzen etwas erholt<lb/>
hatten, standen wir verzweifelt und händeringend auf dem Balkon <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56116">
               <persName>Epstein, Jehudo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-7-6</date>
                  <place>Sluck/Weißrußland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-11-26</date>
                  <place>Johannesburg</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7009</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>