<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04102.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04101.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04103.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tier. (Der Kuß), in: Fackel Heft 07, Nr. 197, 1906, S. 14-16</title>
            <title type="iso-date">1906-02-28</title>
            <title type="id">tid_04102</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">197</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-197_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/197,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Tier. (Der Kuß)</head>
            <p ana="pr42883">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203474" key="#fk__p_60665">Tier</rs>.</seg></seg></seg> Sie schreiben — natürlich anonym —: »Ein Wort zu <seg type="insult">der<lb/>
leidigen Tetschener Kußgeschichte</seg>: Ihnen genügt also die juridische<lb/>
Begründung des Urteiles nicht? Hm, nun, daß Sie vielleicht pervers<lb/>
genug gewesen wären, sich nach den Küssen <seg type="insult">der alkoholduftenden<lb/>
Dirne</seg>, vor Wohlbehagen schmatzend, die Lippen abzulecken, ist Ihre<lb/>
Sache, und gehört weiter nicht hierher. <foreign xml:lang="la">De gustibus non disputandum<lb/>
est.</foreign> Daß aber ein <seg type="insult">Mensch</seg>, der, wie es scheint, jedes Rechtssinnes bar<lb/>
ist, seit Jahr und Tag sich bemüht seine Anschauungen den Mitmenschen<lb/>
zu suggerieren, das ist ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Crimen</foreign></seg>, welches <seg type="spc">mehr</seg> als ‚14 Tage Arrest<lb/>
verschärft durch 4 Fasttage‘ verdient«. Ich glaube, daß ich, der schlimmsten<lb/>
<seg type="insult">Verirrung</seg> schuldig, da ich mich frei zu ihr bekenne, so verachtenswert<lb/>
nicht sein kann wie der <seg type="insult">Gemütsmensch</seg>, der sich hier <foreign xml:lang="it">incognito</foreign> und<lb/>
im Namen <seg type="insult">der bürgerlichen Moral</seg> ereifert. Unterzeichnet ist der Brief<lb/>
— ich habe schon lange nicht einen so typischen bekommen —<lb/>
mit der Wage der <rs type="pers">Themis</rs>. Der <seg type="insult">Kerl</seg>, der mir <seg type="insult">Mangel an Rechtssinn</seg><lb/>
vorwirft und anonym schimpft, ist also vermutlich Jurist, sitzt vielleicht<lb/>
in irgend einem Bezirk über Ehrenbeleidigungen zu Gericht. Wie gut,<lb/>
daß es die Institution der anonymen Briefe gibt! <seg type="insult">Die reine Gesinnungsschäbigkeit<lb/>
</seg> würde sich überhaupt nicht kenntlich machen, wenn sie es<lb/>
nicht ohne Unterschrift dürfte, und gleichsam unter der Oberfläche ihr<lb/>
Werk verrichten. Anonyme Briefe erinnern daran, daß <seg type="insult">eine gute Gesellschaft<lb/>
</seg> lebt, die zu verachten die Pflicht der guten Menschen ist. Ich<lb/>
bin von der Überzeugung durchdrungen, daß der Mann, der meine<lb/>
Kritik des Tetschener Urteils auf <seg type="insult">Perversität</seg> zurückführt, <seg type="insult">eine Zierde<lb/>
seines Standes</seg>, <seg type="insult">der Stolz seines Berufes</seg> ist. Er hat nur den einen Fehler,<lb/>
daß er »seit Jahr und Tag« die ‚<rs type="self" ana="werk_14409">Fackel</rs>‘ liest. Die geht nun in den achten<lb/>
Jahrgang, aber der Herausgeber geht noch immer nicht in sich. Nie<lb/>
hat er sich bemüht, seine Anschauungen den Mitmenschen zu suggerieren,<lb/>
nie sie gezwungen, seine Anschauungen kennen zu lernen. Wem’s nicht<lb/>
paßt — Aber <seg type="insult">meine anonymen Schimpfer</seg> sind <seg type="insult">meine anhänglichsten Leser</seg>.<lb/>
Nun, sie verschwenden <seg type="insult">des Hasses Müh’</seg>. Ihre Zuschriften ermutigen mich<lb/>
nicht einmal: auch ohne sie bliebe ich bei meiner Ansicht. Und bleibe<lb/>
es in der Tetschener Kuß-Affaire. Ich habe in <rs type="selfRef" ana="werk_14410">Nummer 196</rs> unter der<lb/>
Devise <seg type="insult">»<rs type="title">Quer durch Österreich</rs>«</seg> <seg type="insult">das Schauderhafteste</seg>, das sich bei uns in<lb/>
den letzten Wochen begeben hat, kommentarlos zusammengestellt. Der<lb/>
Sprachlosigkeit, in die man hierzulande manchmal verfällt, glaube<lb/>
ich den rechten Ausdruck gefunden zu haben. Die Tetschener Notiz<lb/>
</p>
            <p ana="pr42883">
durfte ich zitieren, wiewohl eine amtliche Zuschrift in der Tagespresse<lb/>
 ihrer Tendenz opponiert hatte. An der Tatsache selbst war ja<lb/>
nicht gerührt worden: 14 Tage mit 4 Fasttagen für einen Kuß. An<lb/>
anderer Stelle — in derselben <rs type="selfRef" ana="werk_14411">Nummer</rs> — nahm ich von <seg type="insult">der amtlichen<lb/>
»Aufklärung«</seg> Notiz, die der ‚<rs type="paper" ana="werk_14412">Neuen Freien Presse</rs>‘ <seg type="insult">ein merkliches »Na<lb/>
also«</seg> entlockt hat: Das Mädchen, das geküßt hatte und dafür eingesperrt<lb/>
 wurde, ist eine <seg type="insult">Prostituierte</seg>. Und bei dem Klang dieses Wortes<lb/>
hält sich <seg type="insult">die christliche Nächstenliebe</seg> die Ohren zu, und bekreuzigt<lb/>
sich <seg type="insult">die jüdische Journalistik</seg>. Aber ich irrte, da ich das <seg type="insult">Behagen</seg> an<lb/>
dem gegen eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> verübten Unrecht für einen <seg type="insult">spezifisch<lb/>
bourgeoisen Zug</seg> hielt und schrieb, <seg type="insult">der gute Bürger</seg> könne nun<lb/>
ruhig beischlafen. Auch <seg type="insult">der sozialdemokratische Philister</seg> kann es. Denn<lb/>
da die <rs type="selfRef" ana="werk_14413">letzte Nummer</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_14414">Fackel</rs>‘ in Druck ging, gab auch die ‚<rs type="paper" ana="werk_14415">Arbeiterzeitung<lb/>
</rs>‘ ihre vollste Übereinstimmung mit dem Tetschener Urteil<lb/>
kund. Der Gerichtsvorstand teilte der Redaktion höflichst mit, daß der<lb/>
Kuß nicht in übermütiger Laune gegeben und die Geberin nicht wegen<lb/>
des Kusses verurteilt wurde, sondern daß sie »eine <seg type="spc">öfter</seg> von der<lb/>
Dresdener Sittenpolizei <seg type="spc">abgestrafte <seg type="insult">Prostituierte</seg></seg> ist, die schuldenhalber<lb/>
 aus Dresden flüchtig geworden war, sich in Bodenbach bereits<lb/>
<seg type="spc">seit vierzehn Tagen unterstandslos</seg> herumtrieb und schließlich<lb/>
vor dem Bahnhof ihr Gewerbe auf eine schamlose Weise ausüben<lb/>
wollte, indem sie <seg type="spc">den ankommenden Reisenden um den Hals fiel</seg><lb/>
und sie mitzulocken versuchte«. Hört, hört! ruft <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_14416">sozialdemokratische<lb/>
Blatt</rs></seg>, bringt die Worte, die das Entsetzen <seg type="insult">der bürgerlichen Gesellschaft</seg><lb/>
wecken sollen, in Sperrdruck, und revoziert die scharfe Kritik, »die wir an<lb/>
die falsche Voraussetzung geknüpft haben«. Denn der Richter hat »ein formell<lb/>
gesetzmäßiges Urteil gefällt«. Daß ein solches die Kritik mundtot macht,<lb/>
ist eine Auffassung, die im Rahmen der ‚<rs type="paper" ana="werk_14417">Arbeiterzeitung</rs>‘ überraschend<lb/>
wirkt. Und daß dieser die Berufung auf die <seg type="insult"><seg type="spc">Dresdener</seg> Sittenpolizei</seg> imponieren<lb/>
 würde, war just auch nicht vorauszusehen. Man hätte vielmehr<lb/>
geglaubt, daß das fürchterliche Proletarierschicksal, das die <seg type="insult">Tetschener<lb/>
Gerichtsbarkeit</seg> zur Begründung des Urteils benützte, in der ‚<rs type="paper" ana="werk_14418">Arbeiterzeitung<lb/>
</rs>‘ einen Anwalt finden, daß sie <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_35305" key="#fk__p_40346">Delavigne</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35306" key="#fk__p_47759">Keibl</rs></seg> antworten würde: Für so dumm, anzunehmen, daß <seg type="insult">selbst in Österreich<lb/>
</seg> wegen eines Kusses — <seg type="insult">Unsittlichkeit oder Ehrenbeleidigung?</seg> —<lb/>
einer Frau strenge Arreststrafe diktiert werde, sollt ihr uns nicht halten.<lb/>
Wir haben bloß das Urteil nicht verstanden, aber sogleich vermutet,<lb/>
daß der Kuß nur der <seg type="insult">»Anlaß«</seg> gewesen sein konnte. Jetzt, da wir hören,<lb/>
</p>
            <p ana="pr42883">
daß es sich um eine gehetzte <seg type="insult">Prostituierte</seg> handelt, verstehen wir das<lb/>
Urteil und finden es grausam. Ohne den Kuß wäre das Mädchen —<lb/>
vielleicht — für einen Tag in den Polizeiarrest gekommen. Nun ward aber<lb/>
durch den Kuß <seg type="insult">das »öffentliche Ärgernis«</seg> gegeben, das hierzulande<lb/>
immer entsteht, wenn <seg type="insult">ein paar <foreign xml:lang="de-loc">Funzen</foreign></seg> es empfinden wollen, und<lb/>
in derart kompliziertem Fall <seg type="insult">»gewerbsmäßiger Prostitution«</seg> schreitet<lb/>
der Strafrichter ein. Es ist wahr, daß das Strafminimum <seg type="insult">des blödsinnigen<lb/>
 Gesetzes</seg> ein Monat ist. Indeß, wenn die Praxis nicht die<lb/>
Jahre in Monate, die Monate in Tage verwandelte, würde die österreichische<lb/>
 Bevölkerung den Tag, da ihr ein neues <rs type="title">Strafgesetz</rs> geboren<lb/>
wird, im Arrest erleben. Aber ein Mörder muß bloß an dem Jahrestag<lb/>
seiner Tat fasten und die <seg type="insult">Prostituierte</seg> — dies blieb unberichtigt —<lb/>
<seg type="spc">viermal in vierzehn Tagen</seg>! Nimmer wird uns ein solches Urteil<lb/>
zur stummen Anerkennung <seg type="insult">seiner »formellen Gesetzmäßigkeit«</seg>, zur<lb/>
Rückziehung unserer Kritik bestimmen können. <seg type="insult">Die bürgerliche Presse<lb/>
— jene ‚<rs type="" ana="werk_14419">Allgemeine Zeitung</rs>‘ zum Beispiel</seg>, die <seg type="insult">die gemeine Zeitung</seg> ist<lb/>
für Alle — mag von der <seg type="insult">»Milde« des Urteils</seg> in dem Augenblick<lb/>
zu schwärmen beginnen, da sie erfährt, daß es eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> getroffen<lb/>
 hat. Wir Schützer der Ausgestoßenen werden die judizielle<lb/>
Schärfe, in der sich <seg type="insult">der pharisäische Haß der »Gesellschaft«</seg> zu vier<lb/>
Fasttagen geformt hat, verdammenswert finden. Wir sprechen das Opfer<lb/>
der <rs type="inst"><seg type="insult">Dresdener Sittenpolizei</seg></rs> frei und klagen eine staatliche Ordnung an,<lb/>
die die <seg type="insult">Ausbeutung</seg> der Weiblichkeit an dem Weib ahndet, die so<lb/>
der »<seg type="insult">schamlosen Ausübung der Prostitution</seg> auf einem Bahnhof«<lb/>
Vorschub leistet, und die in ihrer <seg type="insult">perversen Gerechtigkeit</seg> schließlich<lb/>
den Hunger mit vier Fasttagen bestraft!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>