<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08733.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08732.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08734.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein „Flugblatt“ und Aufklärung dazu), in: Fackel Heft 22, Nr. 544, 1920, S. 16-20</title>
            <title type="iso-date">1920-06-01</title>
            <title type="id">tid_08733</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">544</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-544_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/544,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein „Flugblatt“ und Aufklärung dazu)</head>
            <p ana="pr115855">
<space/>Nach der Pause, in der dem Vortragenden gemeldet<lb/>
wurde, daß <seg type="insult">ein feindliches »Flugblatt«</seg> von <seg type="insult">hysterischen Fliegern</seg><lb/>
abgeworfen und im Saal verbreitet sei, lag ein Exemplar auf<lb/>
dem Tische, das auf dem Umschlag, der sich als freundlicher<lb/>
Prätext gab, die Frage enthielt, mit wessen Erlaubnis diese<lb/>
Verbreitung erfolgt sei. Was die Aufklärung erforderte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115856">
<space/>Mit meiner nicht. Das <seg type="insult">Zeug</seg> wurde mir bereits ins<lb/>
sogenannte Künstlerzimmer gebracht. Es stammt von <seg type="insult">einem<lb/>
ehrgeizzerfressenen <RS pers="Karl Adler" globID="name_200943">Hysteriker</RS></seg>, <seg type="insult">dem traurigen Sohn eines großen<lb/>
<RS pers="Victor Adler" globID="name_200942">Vaters</RS></seg>. Ich hoffe, daß ein Publikum, welches mir huldigen will,<lb/>
sich <seg type="insult">dieser frechen, schamlosen, merkantilen Ausnützung</seg> meiner<lb/>
hundertsten Vorlesung persönlich erwehren wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115857">
<space/>Was tagsdarauf von einem <seg type="insult">jener technischen Betriebe</seg>, die nicht<lb/>
nur auf <seg type="insult">Schlechtigkeiten</seg>, sondern auch auf <seg type="insult">Befriedigung ungesunder<lb/>
Leidenschaften</seg> eingerichtet sind, als die »aus dem Munde von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71625" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der bekanntlich selbst einige Male das Objekt tätlicher<lb/>
Angriffe war, <seg type="insult">recht eigentümlich wirkende Aufforderung</seg>« zur<lb/>
Gewalt gedeutet wurde: zu Tätlichkeiten gegen <seg type="insult">den unschuldigen<lb/>
Urheber</seg> anstatt zu einer Abfertigung <seg type="insult">der lästigen Kolporteure</seg>.<lb/>
Aber selbst <seg type="insult">der isolierte Gagist</seg>, der nach einem Pfui-Ruf<lb/>
aus dem Saal entfernt ward und auf dessen <seg type="insult">sittliche Wallung</seg><lb/>
sich <seg type="insult">das Blatt</seg> für seine Version zu berufen schien, hat schriftlich<lb/>
um Entschuldigung gebeten, seine Entfernung war auf ein Mißverständnis<lb/>
 zurückzuführen: das Pfui hatte nicht der Rede,<lb/>
sondern der Tat gegolten. Die Verteilung aber hat gleichfalls<lb/>
auf einem Mißverständnis beruht. Sie habe sich — und dies<lb/>
eben wollte Redner beklagen — »reibungslos vollzogen«, da das<lb/>
Publikum die Flugschrift »erst für eine Huldigung ansah«. Wäre<lb/>
sie es gewesen, so hätte ich, wie in einem andern Fall, mit<lb/>
umso größerer Entschiedenheit die Abweisung gewünscht, da<lb/>
es ja wirklich genug <seg type="insult">»Hörer«</seg> gibt, die mich der Mitwisserschaft<lb/>
an <seg type="insult">solchen Überraschungen</seg> für fähig halten. Die Irreführung<lb/>
durch das Titelblatt nehme ich dem Urheber so wenig übel<lb/>
wie alle <seg type="insult">Wirrnis</seg> des Inhalts, drucktechnisch und geistig, die<lb/>
nur die klare Absicht des Angriffs erkennen läßt, und wie die<lb/>
so scharf gerügte Ausnützung der Gelegenheit. <seg type="insult">Dem journalistischen<lb/>
Verstand</seg> mag es gelingen, zu erkennen, daß hier »verschiedene<lb/>
einander widersprechende Stellen aus den Werken von <rs type="pers" ana="n_71626" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
gegenübergestellt sind«, verbunden etwa durch die Tatsache,<lb/>
daß rechts ein Papagei und links ein Papageienkabarett vorkommt<lb/>
. <seg type="insult">Die landläufige Intelligenz</seg> mag glauben, ich hätte<lb/>
einmal »<rs type="pers" ana="n_71627" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs> verleumdet« und stünde dadurch in einem<lb/>
Widerspruch zu meinem heutigen Tun, der so kraß ist wie<lb/>
der zwischen meinem Nachruf für <rs type="pers" ana="n_71628" ref="#fk__p_43472">Franz Ferdinand</rs> und jenem<lb/>
<rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Couplet macabre</foreign></rs>, in dem ich ihn die Zählebigkeit seines<lb/>
Vorgängers beklagen lasse und das ich schon fünf Jahre später<lb/>
</p>
            <p ana="pr115857">
veröffentlicht, aber wie ich sogar verriet, schon fünf Monate später<lb/>
geschrieben habe. Und wer will, mag auch überzeugt sein, daß<lb/>
es gegen mich keinen <seg type="insult">tauglicheren Gewährsmann für publizistische<lb/>
Konsequenz</seg> geben kann als <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_71629" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> und daß, während<lb/>
kein <seg type="insult">Journalist</seg> einen Bissen von mir nehmen würde, ich nur noch<lb/>
darauf angewiesen bin, die <rs type="paper" ana="werk_22185">Arbeiter-Zeitung</rs> zu <seg type="insult">täglicher Reklame</seg><lb/>
für mich anzutreiben und zu einer Anerkennung, die bekanntlich<lb/>
bei Lebzeiten <rs type="pers" ana="n_71630" ref="#fk__p_54875">Viktor Adlers</rs> nicht möglich war. Aber der Ulk ist<lb/>
beiweitem nicht so spaßhaft wie er scheint. Gegen das Unheil, das<lb/>
eine erregende Kraft leider Gottes — und sie verwünscht sich für<lb/>
solche Wirkungen in den hintersten Höllenpfuhl — in schwanken,<lb/>
doch auch gutgearteten jungen Seelen angerichtet hat, ist kein<lb/>
Kraut gewachsen. Ein Autor, der sich wie kein zweiter des<lb/>
fragwürdigen Erfolges schuldig weiß, die <seg type="insult">Unfruchtbarkeit seines<lb/>
Zeitalters</seg> zu <seg type="insult">Krämpfen</seg> angeregt zu haben, beklagt <seg type="insult">den trostlosen<lb/>
Drang</seg>, der alle fünf Jahre, und wenn ein Weltkrieg dazwischen<lb/>
läge, <seg type="insult">einen beharrlichen Anfänger</seg> zwingt, demnächst zu erscheinen,<lb/>
sich auf eine unerlaubte Art selbst zu behaupten und mit dem fremden<lb/>
Werk das Bild des eigenen, vordem sicher hoffnungsvollen, vielleicht<lb/>
doch noch einem edleren Einfluß zugänglichen Wesens zu verzerren.<lb/>
<seg type="insult">Schande jenen Druckern, Händlern und zumal den Käufern</seg>,<lb/>
die der <seg type="insult">Sensation</seg> des Augenblicks zuliebe fördern, was nur <seg type="insult">ein<lb/>
grausamer Aufenthalt bis zur Selbstzerstörung</seg> ist. Ich habe weiß Gott<lb/>
keine Lust, <seg type="insult">Erscheinungen, von heute oder demnächst</seg>, die ein<lb/>
Verhängnis im <seg type="insult">Liebeshaß</seg> an mein Dasein gekettet hat und die eben<lb/>
an diesem in das <seg type="insult">Nichts</seg> vergehen, aus dem sie gekommen sind,<lb/>
durch Beachtung zu ermuntern, und schätze mir ein Totschweigen,<lb/>
das vor dem Andrang <seg type="insult">aller Feminina</seg> männlicher ist als jede<lb/>
Antwort. Gern unterstütze ich sonst den dürftigsten Anlaß und bin<lb/>
<seg type="insult">dem letzten Meinungshausierer</seg> dankbar für alles das, was ihn mein<lb/>
Bedürfnis, es zu erörtern, gegen mich vorbringen ließ. Aber<lb/>
ich hüte mich vor <seg type="insult">jenen Gelegenheiten</seg>, wo es, heute für, morgen<lb/>
gegen mich, brünstig zugeht. Es sind Privatangelegenheiten, und<lb/>
nur ihre Verwandlung ins Literarische ist ein Problem, das<lb/>
furchtbarste dieser Tage, das mich eigentlich umgebende, dem<lb/>
ich gar nicht entrinnen kann, das aber am Fall zu behandeln<lb/>
endlose Qual dem Betroffenen wie dem Betreffenden heraufführt,<lb/>
indem sich die Gier nach der Verbindung zwar befriedigen, aber<lb/>
nicht beruhigen läßt. Nicht einmal das mir eigentümlichste<lb/>
</p>
            <p ana="pr115857">
Motiv, mich zu regen: Verdruß über die <seg type="insult">Versauung</seg> meines<lb/>
Textes, der, mag Vernunft oder Unvernunft was immer für<lb/>
eine Ansicht davon haben, nicht die Sorgfalt, die ich selbst an<lb/>
ihn gewendet, verleugnen und verhöhnen soll, hätte mir<lb/>
zu <seg type="insult">diesem Exzeß</seg> ein Wort der Abwehr entlockt. Leider<lb/>
aber hat der Umstand, daß sich die <seg type="insult">Hysterie</seg> vor Zuschauern<lb/>
produziert und von meiner Saalmiete genossen hat; daß mit<lb/>
Hilfe von <seg type="insult">Journalisten und Telegraphisten</seg> aus einem Literaturfall<lb/>
, wie er ja so häufig vorkommt, ein Lokalereignis geworden<lb/>
ist — eines, das gar meine hundertste Vorlesung der Beachtung<lb/>
der <seg type="insult">Wiener Presse</seg> empfiehlt —, die Sachlage verändert. Es ist<lb/>
gewiß ein seltener Erfolg, daß hundert Wiener Vorlesungen<lb/>
in Wien unbesprochen bleiben, aber gegen das Pech, daß<lb/>
»<rs type="title">Ein Zwischenfall in einer Vorlesung von <rs type="pers" ana="n2_6534" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>« eine Berichterstattung<lb/>
 findet, ja daß sie sich dazu sogar einen Platz kauft,<lb/>
bin ich so wehrlos, daß es mich zur Rede zwingt. Nach mir<lb/>
demnächst die Sintflut! Wenn der <seg type="insult">Wahn</seg>, sich an mir, gegen<lb/>
und vor allem durch mich zu behaupten, was immer für<lb/>
<seg type="insult">Querelen und Kapriolen</seg> über meine Gegenwart und meine<lb/>
Vergangenheit macht, zwischen denen freilich der schreiende<lb/>
Widerspruch <seg type="insult">einer ganzen Generation von Hysterikern</seg> lebt —<lb/>
ich kann nichts dafür, ich will nichts dagegen, und ich darf nicht<lb/>
einmal die schützen, die durch mich unschuldig in diese Misere<lb/>
gerieten, weil sie so reif oder von Natur so geartet sind, ohne<lb/>
Erhitzung meine Vorzüge und meine Fehler anzuerkennen. Aber<lb/>
ein Gefühl, das sich die beleidigte Kreatur bei aller Stummheit<lb/>
nicht versagt, bleibt doch die tiefe Verachtung eines Publikums,<lb/>
welches sich so sehr für mich interessiert, daß es mit mir auch<lb/>
das Übel in Kauf nimmt, vor dem ich es warne, und welchem<lb/>
ich bald und gern dieses auf dem Hals lassen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115860">
<space/>Im letzten Augenblick höre ich von einer »Verteidigung«,<lb/>
die mir widerfahren ist und der ich so fern stehe, daß ich sie<lb/>
nicht lesen werde. Geschmäht oder gepriesen, unterscheide ich<lb/>
zwischen einem Druckgeschäft, das doch einmal auf eine Erregung,<lb/>
und einem solchen, das nur auf die Gelegenheit zurückgeht, und<lb/>
bin imstande, statt mich verteidigen zu lassen, einen, der wenigstens<lb/>
an mir gelitten, bevor er gegen mich gehandelt hat, gegen einen<lb/>
zu verteidigen, der mit mir handelt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43472">
               <persName>Franz Ferdinand von Este</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
               <occupation>Thronfolger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15149</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3287</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>