<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09488.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09487.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09489.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Spendenübersendungen), in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 117-118</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09488</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0117.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,117</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Spendenübersendungen)</head>
            <p ana="pr126800">
<space/>Allen Bitten zum Trotz und rein als ob sich der Unglaube<lb/>
gegen das gedruckte Wort zunächst an dem der <rs type="self" ana="werk_25201">Fackel</rs> bewähren<lb/>
sollte, gelangen Spenden, die den wohltätigen Zwecken direkt<lb/>
zuzuführen wären, nach wie vor an den Verlag oder gar an die<lb/>
Privatadresse des Herausgebers, in gewöhnlichen, manchmal kaum<lb/>
verschlossenen Briefen, deren etwaige Nachsendung nebst der<lb/>
Verlustgefahr auch die Plage der Verwaltung mehrt. Kürzlich<lb/>
ist ein an eine längst verlassene Wohnung adressierter Brief, halb<lb/>
offen, aus Czernowitz eingelangt, am Ziel enthaltend die Beträge:<lb/>
20 Lei, 5 č K (veraltet <seg type="symbol" subtype="equals"/> 4·5), 8000 K und 20 M, welch letzterer die<lb/>
Spesen des Setzens der Ziffer (geschweige denn dieses Satzes)<lb/>
jedenfalls nicht erreicht; als wohlgemeinte Spende für jene Aktion,<lb/>
deren Sammelstelle so oft ausdrücklich mitgeteilt war, und<lb/>
zwar anonym, so daß statt der zeitraubenden Bestätigung durch<lb/>
Brief die kostspielige Publizierung der Tatsache erfolgen<lb/>
muß wie der dringenden Bitte, doch endlich einmal den in<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_40388">Fackel</rs> ausgesprochenen Wunsch zu respektieren und Werke<lb/>
der Nächstenliebe nicht auf Kosten der Zeit und der Geduld<lb/>
anderer Leute zu verrichten. (Und kaum ist dieses Ersuchen in<lb/>
Druck gegangen, läßt derselbe Czernowitzer, auf dieselbe Art,<lb/>
hiemit bestätigte 20 Lei, 2 č K und 100 M nachfolgen, indem er<lb/>
selbst durch die Chiffre »<rs type="pers" ana="n_78148" key="#fk__p_45564">Harthörig</rs>« höhnisch bestätigt, daß er<lb/>
(oder sie) die im <rs type="selfRef" ana="werk_25202">letzten Heft</rs>, <abbr>S.</abbr> 155, ausgesprochene Bitte gelesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr126800">
hat. Was in <seg type="insult">Gemütern</seg> vorgeht, die sich in einer und derselben<lb/>
Handlung zugleich wohltätig und lästig erweisen wollen, und<lb/>
was in <seg type="insult">Gehirnen</seg> vorgeht, die bei Anonymität doch nicht einmal<lb/>
den Effekt persönlicher Annäherung erreichen, ist einfach nicht<lb/>
zu verstehen. Die Antwort auf die Bitte und die genaue Mitteilung<lb/>
 der Sammelstelle ist »Justament!«. Es gäbe somit gar<lb/>
keinen andern Schutz als die einfachste Art der Verwaltung<lb/>
solcher Gelder: sie dem nächsten Bettler zu schenken.) Mit allem<lb/>
Dank für die freundliche Gesinnung sei auch die Bitte wiederholt,<lb/>
Geldspenden nicht auf den Vortragstisch zu legen. Allen diesen<lb/>
Spendern ist oft genug deutlich gemacht worden, wie sie ihre schöne<lb/>
Absicht, wenn ihnen die Betätigung als solche nicht genügt, mit<lb/>
dem Beispiel der <rs type="self" ana="werk_25203">Fackel</rs> in Verbindung bringen können, ohne einen<lb/>
kaum vorhandenen Apparat übermäßig in Anspruch zu nehmen.<lb/>
Aber noch wurde nicht zu bedenken gegeben, welche Kosten<lb/>
nebst aller Mühe die Verwaltung fremder Wohltätigkeit verursacht<lb/>
, da schon die eigene beiderlei Aufwand erfordert. Und<lb/>
bei dieser Gelegenheit sei allen jenen, welche die Notiz auf der<lb/>
letzten Umschlagseite zwar kennen, aber mißachten, gesagt, daß<lb/>
der Glaube, sie gelte nur für alle andern, aber nicht für den, der<lb/>
ihr zuwiderhandelt, ein Irrglaube ist. Sie gilt ganz besonders für<lb/>
solche. Und sie mögen bei einiger Phantasie sich vorstellen, daß, wenn<lb/>
diese Umschlagnotiz nicht in Geltung bliebe, unmöglich auch<lb/>
der Text des <rs type="selfRef" ana="werk_25204">Heftes</rs> zustandekäme, der ihnen doch den Wunsch<lb/>
eingibt, Manuskripte, Briefe etz. zu senden. Daß die zu<lb/>
jenem notwendige, über alles vorstellbare Maß intensive Arbeit<lb/>
den Empfang von Besuchen ausschließen muß, stößt, weil sie<lb/>
nicht ausdrücklich abgelehnt werden, immer wieder auf Unglauben,<lb/>
anstatt daß der Schluß gezogen würde, es sei so selbstverständlich<lb/>
, daß eine Kundmachung überflüssig wäre. Kurzum,<lb/>
es ist noch schwerer, als es ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>