<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04861.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04860.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04862.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus der Wochenstube im Haag), in: Fackel Heft 11, Nr. 279, 1909, S. 30-31</title>
            <title type="iso-date">1909-05-13</title>
            <title type="id">tid_04861</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">279</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-279_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/279,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus der Wochenstube im Haag)</head>
            <p ana="pr60362">
<space/>Die <rs type="pers" ana="n_44754" ref="#fk__p_48094">Königin von Holland</rs> hat <seg type="insult">die Korrespondenten der<lb/>
täglich zweimal erscheinenden Wochenblätter</seg> diesmal nicht enttäuscht<lb/>
. In anderen Staaten hätte man <seg type="insult">Vertreter der Presse</seg> ohnedies<lb/>
 nicht so lange antichambrieren lassen und sich ein wenig<lb/>
gesputet. Aber ein <seg type="insult">Lieblingswunsch der Journalistik</seg> ist erfüllt und es<lb/>
wäre undankbar, wenn sie der an dem Ereignis immerhin<lb/>
beteiligten <rs type="pers" ana="n_44755" ref="#fk__p_48094">Königin von Holland</rs> heute einen Vorwurf daraus<lb/>
machen wollte, daß es für das Abendblatt geschah. Schließlich<lb/>
wäre ja die Presse auch bei einer Erwartung auf ihre Kosten gekommen<lb/>
, der überhaupt keine Erfüllung auf dem Fuße folgt. Für die<lb/>
<seg type="insult">journalistische Psyche</seg> ist es aber bezeichnend, daß sie zuerst Ansprüche<lb/>
 stellt und sich hinterdrein darüber lustig macht. <seg type="insult">Jene erfahrenste<lb/>
 Hebamme Europas</seg>, die überall ihre Hand im Spiele hat, <seg type="insult">die<lb/>
beste Abtreiberin an der geistigen Entwicklung, die ‚<rs type="paper" ana="werk_16624">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘</seg>, läßt sich von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_44756" ref="#fk__p_51225">Paul Lindau</rs></seg> vorjammern, wie toll es zugegangen<lb/>
 sei. »Gottlob, daß es nun mit den <seg type="insult">unaufhörlichen<lb/>
Bulletins aus der Wochenstube</seg> im Haag aufhören wird! Es war<lb/>
wirklich unerträglich geworden, unerträglich bis zum Ekelerregen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Aus aller Herren Ländern sind die Spezialberichterstatter da zusammengelaufen<lb/>
, haben Ohren und Bleistift gespitzt, um jeden<lb/>
erhofften Klagelaut, der durch eine Türspalte aus dem geheimen<lb/>
Gemache der jungen Königin etwa dringen mochte, zu erlauschen,<lb/>
um jeden Schritt, den sie tat, in symptomatischer Deutung zu<lb/>
beschreiben und sofort durch Telegraph und Telephon und <seg type="insult">alle<lb/>
Teufelskünste des modernen Journalismus</seg> in die Welt hinaus zu<lb/>
posaunen.« Und das muß sich die ‚<rs type="paper" ana="werk_16625">Neue Freie Presse</rs>‘, die ihre<lb/>
<seg type="insult">Spezialisten</seg> mit <seg type="insult">scharfer Ordre</seg> nach den <seg type="insult">Niederkunftlanden</seg> geschickt<lb/>
 hatte, in ihrem eigenen Hause sagen lassen! Kein Blatt hat<lb/>
es ärger getrieben und keines wäre imstande, mit <seg type="insult">so vollendeter<lb/>
Schamlosigkeit</seg> das System zu verleugnen und so zu tun, als<lb/>
ob es nicht wüßte, wie die Königskinder auf die Welt kommen.<lb/>
»Jedes größere Blatt«, sagt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44757" ref="#fk__p_51225">Lindau</rs></seg>, »schien es als seine Aufgabe<lb/>
 und seine Pflicht den Lesern gegenüber zu betrachten,<lb/>
<seg type="insult">seinen eigenen Wochenstubenkorrespondenten</seg> zu halten.« Ist<lb/>
vielleicht nur jedes Blatt gemeint, das größer ist als die ‚<rs type="paper" ana="werk_16626">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘? »Die öffentlichen Organe, vor denen ich als alter<lb/>
Zeitungsmann einen durch die Jahre selbstverständlich nur erstarkten<lb/>
</p>
            <p ana="pr60362">
Respekt besitze«, sagt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44758" ref="#fk__p_51225">Lindau</rs></seg>, »haben es denn auch<lb/>
richtig dahin gebracht, daß sich das Interesse der eifrigen Leser<lb/>
gleichermaßen auf die Abdankung des Sultans, das Giraffenbaby<lb/>
im Zoologischen Garten und die bevorstehende Niederkunft der<lb/>
jungen <RS pers="Wilhelmina Helene Pauline Maria" globID="name_203212">Königin</RS> verteilte.« Wenn der Respekt <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_44759" ref="#fk__p_51225">Lindau</rs></seg> vor<lb/>
der Presse, der er die <seg type="insult">größten Roheitsverbrechen des Geistes</seg> nachsagt,<lb/>
durch die Jahre gewachsen ist, dann ist es klar, daß ich ihr mit<lb/>
meiner Respektlosigkeit, die durch die Jahre nicht geringer wurde, unrecht<lb/>
 tue. Ich ziehe sie zurück und übertrage sie auf <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_44760" ref="#fk__p_51225">Lindau</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48094">
               <persName>Wilhelmina Helena Pauline Maria, Königin der Niederlande</persName>
               <birth>
                  <date>1880-8-31</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-11-28</date>
                  <place>Schloß Het Loo</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51225">
               <persName>Lindau, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1839-6-3</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12078</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>