<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11840.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11839.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11841.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Sprache der Deutschen in Österreich, in: Fackel Heft 33, Nr. 857, 1931, S. 25-27</title>
            <title type="iso-date">1931-08-01</title>
            <title type="id">tid_11840</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">857</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-857_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/857,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Sprache der Deutschen in Österreich</head>
            <p ana="pr171452">
<space/>Der Rassenstreit in deutschen Ländern, der noch eine Berechtigung<lb/>
 hätte, wenn eine der andern Rasse die <seg type="insult">Verhunzung</seg> ihrer<lb/>
Sprache zum Vorwurf machen könnte, müßte längst mit dem<lb/>
Einverständnis beendet sein, daß keine der beiden die Sprache<lb/>
des Landes sprechen kann, und höchstens noch ein Streit<lb/>
darüber möglich, welche von beiden sie ärger verhunzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171452">
Sicherlich ist die jüdische Presse vor allem als <seg type="insult">Sprachverderberin</seg><lb/>
der Ausrottung wert, aber was soll andrerseits der Ruf »Deutschland<lb/>
 erwache!« für einen Sinn haben, wenn die <seg type="insult">Bodenständigen</seg><lb/>
außer diesem und dem entgegengesetzten Imperativ keine<lb/>
schwierigere Konstruktion bewältigen können? <seg type="insult">Die deutschchristliche<lb/>
 Presse</seg> wird doch nicht im Ernst glauben, daß sie mit<lb/>
der deutschen Sprache eine intimere Beziehung unterhält als die<lb/>
andere, die die <seg type="insult">Weltanschauung der Kleinen Schiffgasse</seg> zu<lb/>
kultureller Geltung bringt? In keiner Sprache der Welt wäre es<lb/>
möglich, daß die <seg type="insult">Wortführer der öffentlichen Meinung</seg> sie so<lb/>
wenig beherrschen oder ihr so sorglos dienen, wie es rechts<lb/>
und links in <seg type="insult">der deutschgeschriebenen Presse</seg> der Fall ist. Daß<lb/>
ein Pariser Bäcker besser französisch spricht als der Wiener<lb/>
Zunftgenosse deutsch, versteht sich von selbst; aber er beschämt<lb/>
darin auch den deutschen Leitartikler. Das geringste, was man von<lb/>
Deutschnationalen verlangen könnte, wäre, sollte man meinen,<lb/>
daß sie deutsch sprechen. Aber sie legen im Gegenteil nicht den<lb/>
geringsten Wert darauf, in diesem Punkt es den <seg type="insult">Fremdrassigen</seg><lb/>
zuvorzutun. <seg type="insult">Die sogenannte »<rs type="paper" ana="werk_32073">Dötz</rs>«</seg> betätigt jeden andern nationalen<lb/>
 Ehrgeiz eher als den, das kostbarste Gut der Nation vor<lb/>
dem Zugriff der ‚<rs type="paper" ana="werk_41042">Neuen Freien Presse</rs>‘, des ‚<rs type="" ana="werk_32074">Tag</rs>‘ und der ‚<rs type="paper" ana="werk_32075">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>‘ zu schützen. Daß in <seg type="insult">diesem eigenartigsten aller Staatswesen<lb/>
</seg> ein ehemaliger Justizminister bei einem <seg type="insult">Straßenradau</seg> zu tun<lb/>
hat, muß weiter nicht auffallen. Aber noch weniger fällt auf,<lb/>
daß <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_102374" ref="#fk__p_40539"><abbr>Dr.</abbr> Hueber</rs></seg> seinem <seg ana="Blatt"/> die folgende Schilderung gibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr171454">
<space/>Auf der Lastenstraße, hinter dem <rs type="inst">Rathaus</rs>, bedrängte die Polizei<lb/>
den Zug der demonstrierenden Studenten. Als hiebei eine kleine Gruppe<lb/>
in den Park auf dem Friedrich Schmidt-Platz ausweichen wollte,<lb/>
riegelte die Polizei den Park ab und drosch mit Gummiknütteln<lb/>
<SPAN cont="rücksichtslos"><seg type="spc">rücks</seg>ichtslos</SPAN> <seg type="spc">von </seg><SPAN cont="rückwärts"><seg type="spc">rückw</seg>ärts</SPAN> auf die <seg type="spc">sich</seg> bereits <seg type="spc">auf</seg> dem Abmarsch<lb/>
<seg type="spc">befindliche</seg> Menge <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Polizisten <seg type="spc">auf Krafträdern</seg> fuhren in<lb/>
die Menge, ohne <SPAN cont="Rücksichtnahme"><seg type="spc">Rücks</seg>ich<seg type="spc">tnahme</seg></SPAN><seg type="spc"> auf</seg> die Sicherheit der Leute.<lb/>
</p>
            <p ana="pr171456">
Die sich dort befindliche Polizei dürfte wohl den <seg type="insult">Hakenkreuzlern</seg><lb/>
zarter entgegengekommen sein, als diese allerorten der deutschen<lb/>
Sprache. Schon »nach rückwärts« ist dem Sprachgefühl entgegengerichtet<lb/>
; »von rückwärts« kann man nicht einmal geschlagen<lb/>
werden, geschweige denn schlagen. Er wollte sagen »von hinten«.<lb/>
Das einzige deutsche Wort ist »Krafträder«. <seg type="insult">Welch ein Bild des<lb/>
Jammers</seg>, von <seg type="insult">deutschen Männern</seg> auf die sich bereits auf dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr171456">
Rückzug befindliche deutsche Sprache so rücksichtslos von<lb/>
rückwärts ohne jede Rücksichtnahme auf die Fremden gedroschen<lb/>
zu sehn!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40539">
               <persName>Hueber, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1894-01-10</date>
                  <place>Grünburg/Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1981-7-10</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Notar</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Salzburger Landesführer der Heimwehr; österr. Justizminister im Kabinett Vaugoin</note>
               <note type="comment">in Mattsee</note>
               <note type="comment">Nationalrat 1930-34</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>