<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01917.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01916.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01918.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Speditionsbeamter. (Zwanzig Gulden für Aufdeckung einer Corruptionsaffaire), in: Fackel Heft 03, Nr. 080, 1901, S. 30-31</title>
            <title type="iso-date">1901-06-01</title>
            <title type="id">tid_01917</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">080</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-080_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/080,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Speditionsbeamter. (Zwanzig Gulden für Aufdeckung einer Corruptionsaffaire)</head>
            <p ana="pr18746">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_15776" key="#fk__p_53471">Speditionsbeamter</rs>.</seg></seg></seg> Sie machten mich vor etwa einem Jahre<lb/>
darauf aufmerksam, dass gegen eine Wiener Speditionsfirma — deren<lb/>
Angestellter Sie wohl ehedem waren — eine Untersuchung wegen<lb/>
gefälschter Declarationen eingeleitet wurde, die angeblich damit<lb/>
geendet hat, dass <seg type="insult">der Verwandte eines einflussreichen Herrn aus dem<lb/>
<rs type="inst">Eisenbahnministerium</rs></seg> einen Posten in jenem Hause erhielt. Die<lb/>
Motive einer Hinterbringung sind mir herzlich gleichgiltig, wenn ein<lb/>
öffentliches Interesse die publicistische Verwertung dessen, was mir<lb/>
hinterbracht wird, fordert. Nur die Schwierigkeit der Ueberprüfung<lb/>
hat mich in diesem Fall, wie auch in anderen schon, daran<lb/>
gehindert, die Angelegenheit zur öffentlichen Kenntnis zu bringen.<lb/>
Nun tauchen Sie wieder als <seg type="insult">ein Mahner an meine anticorruptionistischen<lb/>
 Pflichten</seg> auf, sprechen zwar nicht mehr von der<lb/>
Anstellung <seg type="insult">des Verwandten aus dem <rs type="inst">Eisenbahnministerium</rs></seg>, wohl aber<lb/>
von einer noch unglaubhafteren Verwendung eines Abgeordneten,<lb/>
der Advocat der Firma ist, beim Eisenbahnminister und meinen, die<lb/>
ganze Presse sei für die Verschweigung der Affaire bezahlt worden.<lb/>
Eine bekannte, der <seg type="insult">Bauernlogik</seg> entsprossene Alternative lautet: »Es<lb/>
ist möglich — es ist aber auch unmöglich.« Und ich würde eher<lb/>
glauben, dass es unmöglich ist. Sollte es aber doch der Fall sein, so<lb/>
muss ich offen das Bekenntnis meiner Insufficienz ablegen: ich habe<lb/>
nicht die Zeit, jeder <seg type="insult">Corruptionsgeschichte</seg>, die sich in Oesterreichs<lb/>
Gemarken abspielt und die mir — Motive gleichgiltig — zugetragen<lb/>
wird, bis zur gerichtsordnungsmäßigen Erhellung des Sachverhaltes<lb/>
nachzugehen. Ich kann nicht alles allein besorgen und muss mich in<lb/>
manchen Fällen schon auf die Unterstützung der <abbr>p. t.</abbr> Gerichte und<lb/>
Aemter, der Polizei, des Disciplinarrathes der Advocatenkammer <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
verlassen. Es fehlt nur noch, dass man mir, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_15777" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> im<lb/>
Fangen von Pokerspielern eine glücklichere Hand hat, Morde zur<lb/>
Anzeige bringt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dies alles sage ich Ihnen, nicht um mich bei Ihnen<lb/>
wegen <seg type="insult">Fahrlässigkeit im Dienste</seg> zu entschuldigen, sondern aus einem<lb/>
ganz anderen Grunde. Ich würde mich nämlich, wenn Ihre Anzeige in<lb/>
<seg type="spc">bescheidenem</seg> Tone gehalten wäre, mit ihr überhaupt nicht befassen.<lb/>
Aber sie hat <seg type="insult">eine recht dreiste Pointe</seg>, und die reizt mich zur<lb/>
Antwort. Zum Schlusse Ihres Schreibens nennen Sie den Namen<lb/>
eines Spediteurs, der — ich vermuthe, dass Sie jetzt bei ihm<lb/>
angestellt sind — die Verhältnisse in jenem Hause kenne, zu bestätigen<lb/>
 in der Lage sei, dass falsche Declarationen dort »auch<lb/>
in früheren Jahren auf der Tagesordnung waren«, und der —<lb/>
»200 <seg type="spc">Exemplare jener <rs type="selfRef" ana="werk_6065">Nummer</rs> der</seg> ‚<rs type="self" ana="werk_6066"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ <seg type="spc">kauft</seg>, <seg type="spc">in<lb/>
welcher diese Corruptionsaffaire angenagelt ist</seg>«. Wie nett<lb/>
</p>
            <p ana="pr18746">
von dem Mann! Und ist es nicht, wo sämmtliche Blätter <seg type="insult">Schweiggelder<lb/>
</seg> bekommen haben, <seg type="insult">meine anticorruptionistische Pflicht</seg>, für<lb/>
200 Exemplare zu reden? Aber sehen Sie, wie eigensinnig ich<lb/>
bin: jetzt thue ich’s erst recht nicht. Jetzt fällt mir nämlich die<lb/>
Wahl schwer: zwischen dem Manne, der Declarationen fälscht, und<lb/>
seinem Concurrenten, der es sich zwanzig Gulden kosten lässt, wenn<lb/>
ich’s verrathe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>