<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06976.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06975.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06977.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie die Schalek in Serbien gehaust hat, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 36-41</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06976</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie die Schalek in Serbien gehaust hat</head>
            <p ana="pr94778">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_63885" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, die von der Südwestfront abgezogen wurde,<lb/>
weil durch die allzu sichtbare Position, die sie dort eingenommen<lb/>
hatte, die Aufmerksamkeit des Feindes auf die Unseren gelenkt<lb/>
worden war, betätigt sich nunmehr an der Südostfront, wo man<lb/>
sie zwar dringend, aber leider doch nicht zum Krenreiben<lb/>
braucht. In Südtirol hat sie sich nicht bewährt, weil sie zwar<lb/>
tapfer war, es aber an dem besseren Teil der Tapferkeit, nämlich an<lb/>
der Vorsicht fehlen ließ. Was eigentlich vorgefallen ist, weiß man<lb/>
nicht, aber sie selbst hat erzählt, wie ihr ein Leutnant »Ducken!«<lb/>
zuschrie, weil »ein Stück Nase uns verraten kann«, und man darf<lb/>
wohl annehmen, daß sie sich nicht schnell genug geduckt und ihre<lb/>
Nase tatsächlich den Feinden einen bedeutenden Stützpunkt verraten<lb/>
hat. Da aber solche Dinge schließlich kein <rs type="pers" ana="n_63886" ref="#fk__p_59502"><seg type="insult">Pollack-Witz</seg></rs><lb/>
sind, wie er auf <seg type="insult">einem Jour im Hinterlande</seg> auch heute<lb/>
noch möglich wäre, so mußte <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63887" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> <seg type="insult">ihrem ersten<lb/>
Kriegsschauplatz</seg> den Rücken kehren und zur Südostfront, die<lb/>
ja im Feindesland selbst liegt und darum nicht mehr durch<lb/>
<seg type="insult">Eigenbrödeleien</seg> gefährdet werden kann, sich zurückziehen, das heißt<lb/>
bis dorthin wacker durchschlagen. Das tat sie, wie man’s von ihr<lb/>
gewohnt ist; und war es schon eine Überraschung, daß sie<lb/>
plötzlich dort auftauchte und unbekümmert um mancherlei<lb/>
Fährlichkeit und die Strapazen der jetzigen Reisesaison <seg type="insult">zu den<lb/>
Ihrigen, das heißt zu den Unserigen, nämlich zu ihren Leuten, das<lb/>
heißt zu unsern Leuten</seg> gestoßen war, so hatte sie auch alsbald<lb/>
Gelegenheit, sich wieder als <seg type="insult">die alte Draufgängerin</seg> zu bewähren,<lb/>
von der in den tirolerischen Volksliedern noch lange gesungen<lb/>
und gesagt werden wird. <seg type="insult">Ihre Erstürmung Belgrads und ihr<lb/>
hierauf erfolgter Einzug</seg> waren <seg type="insult">ein harter Schlag für die dortige<lb/>
Zivilbevölkerung</seg>, soweit sie nicht die Flucht ergriffen hatte. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr94778">
Methode <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_63888" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> ist die unwiderstehliche Anwendung psychologischer<lb/>
 Mittel, die zwar nach der <rs type="title">Haager Konvention</rs> verboten<lb/>
sind, aber vermöge der Erkenntnis, daß Krieg Krieg ist, von den<lb/>
<seg type="insult">kriegführenden Reportern</seg> heute schonungslos praktiziert werden.<lb/>
Sie schleichen sich als Beobachter an eine besiegte Bevölkerung<lb/>
heran, um ihr, wenn die allgemeine Lage bereits einen Hinauswurf<lb/>
unmöglich macht, direkt die Wahrheit zu sagen. So haben sie<lb/>
Gelegenheit, schonungslos mit Leuten umzugehen, die unter andern<lb/>
Umständen mit ihnen vielleicht überhaupt nicht umgegangen wären,<lb/>
sondern sie als eine <seg type="insult">Landplage</seg> empfunden hätten, gegen die man<lb/>
sich noch erfolgreich zur Wehr setzen kann. Was <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63889" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs>, eine<lb/>
Globetrotterin</seg>, die sich in jedem Land außer <seg type="insult">dem von ihr maßlos verachteten<lb/>
 Hinterland</seg> wohl fühlt, was also <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63890" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> vor allem interessiert<lb/>
, ist das allgemein menschliche Moment. Hatte sie in Südtirol<lb/>
den aus den Hotels verschwundenen <seg type="insult">»Signoras«</seg> ein Klampfl angehängt<lb/>
und sich dafür, einbekanntermaßen, umsomehr an <seg type="insult">den prächtigen<lb/>
Männergestalten</seg> gefreut, deren jede ihr eine »unvergeßliche Erscheinung<lb/>
« geblieben ist, freilich daran die Beobachtung geknüpft,<lb/>
»wie leicht diese Männer nicht nur ohne die Hilfe von uns Frauen,<lb/>
sondern auch ohne uns selbst fertig werden«, kurzum hatte sie dort, teils<lb/>
staunend, teils bewundernd, immer mit anerkennenswerter Offenheit,<lb/>
dem »freigewordenen Menschentum« das Wort gesprochen, so fand sie<lb/>
in Belgrad reichlich Gelegenheit, den Unterschied zwischen <seg type="insult">einer<lb/>
nur auf sich selbst und die Pflicht gestellten Enthaltsamkeit</seg>, deren<lb/>
Beispiele ihr noch vor Augen schwebten, und <seg type="insult">dem Walten einer<lb/>
entfesselten, französischen und englischen Soldateska</seg> zu studieren.<lb/>
Sie berichtet über die Ergebnisse ihres Studiums wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr94780">
<space/>In der letzten Zeit kam in Belgrad noch ein sonderbares, ganz<lb/>
neues Moment hinzu, um die Stimmung aufzufrischen. Es trafen nämlich<lb/>
scharenweise französische und englische Offiziere ein und bald hatte<lb/>
jeder der Franzosen — die Engländer standen hier weit weniger im<lb/>
Mittelpunkt des Interesses — unter den schönen edlen Serbinnen ein<lb/>
Liebchen gewählt. Rührende sentimental-romantische Liebesidyllen sollen<lb/>
es gewesen sein, die gerade die tonangebenden Frauen der Stadt in<lb/>
eine frohgemute Laune versetzten und sie für alle drohenden Gefahren<lb/>
blind und taub machten. Die französische Mission soll eine so galante<lb/>
lustige Note in die vom Krieg umdräute Stadt gebracht haben, daß die<lb/>
Belgrader durch die Kanonade des <date>fünften Oktober</date> wie aus einem<lb/>
Taumel geweckt wurden und die Mollakkorde sich durch diesen jähen<lb/>
Einsatz des Orchesters in kreischende Dissonanzen auflösten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94782">
<space/><seg type="insult">Diese zweifellos pikante, wenn auch etwas einseitige Darstellung<lb/>
</seg>, die Belgrad nur mit betörten Serbinnen bevölkert, ohne<lb/>
die gerade durch das Eintreffen der befreundeten Offiziere erhöhte<lb/>
Wachsamkeit der serbischen Gatten zu berücksichtigen, von welchen<lb/>
man wohl nicht annehmen kann, daß sie an jenem Taumel<lb/>
beteiligt waren, dem die Kanonade ein jähes Ende bereitet<lb/>
hat; <seg type="insult">diese Schilderung</seg>, in der das <seg type="insult">Motiv der Verwandlung<lb/>
des Weibes zur Kriegsberichterstatterin</seg> einen Vorwand bedeutet,<lb/>
wie ihn ein <rs type="pers" ana="n_63891" ref="#fk__p_39804">Casanova</rs> ausgerechnet fürs <seg type="insult">Rathausviertel</seg> ersonnen hätte —<lb/>
<seg type="insult">diese lebhaften Eindrücke der <rs type="pers" ana="n_63892" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, von denen man aber<lb/>
nicht weiß, ob die amtliche Deckung des <rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs><lb/>
ihrer telegraphischen Weitergabe nicht besser widerstrebt hätte,<lb/>
sind nur <seg type="insult">das tändelnde Vorspiel</seg>, mit dem <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63893" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> den Feind<lb/>
über ihre wahre Gesinnung geschickt zu täuschen gewußt hat.<lb/>
Bald sollte sie Proben einer <seg type="insult">Blutrünstigkeit</seg> liefern, wie man<lb/>
sie wohl <seg type="insult">Männern wie <rs type="pers" ana="n_63894" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs>, <rs type="pers" ana="n_63895" key="#fk__p_43129">Féheri</rs>, <rs type="pers" ana="n_63896" ref="#fk__p_43547">Molnar</rs>, <rs type="pers" ana="n_63897" ref="#fk__p_54416">Urai</rs>, wenn man<lb/>
will, sogar <rs type="pers" ana="n_63898" ref="#fk__p_42822">Klein</rs></seg>, nimmermehr aber einer <seg type="insult">Kriegsberichterstatterin</seg><lb/>
zugetraut hätte. Denn die <seg type="insult">Kriegsberichterstatterin</seg> wurde von Gott<lb/>
geschaffen, auf daß sie milde sei, <seg type="insult">dem rauhen Handwerk des<lb/>
Reporters</seg> abgewandt, aber ihm Trost gewährend, wenn er des<lb/>
Abends, müde und abgehetzt, ins <rs type="inst"><seg type="insult">Pressequartier</seg></rs> heimkehrt, des<lb/>
muntern Wortes bedürftig. <seg type="insult">Kriegsberichterstatterinnen</seg> zu <seg type="insult">Hyänen</seg><lb/>
werden zu lassen, konnte weder der Plan der Schöpfung<lb/>
noch der Sinn der Institution selbst sein. Was aber tat <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63899" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> in Belgrad? <seg type="insult">Mit nur allzu scharfem Auge</seg> erkannte<lb/>
sie, daß es nicht von der <rs type="inst">Wiener Werkstätte</rs> eingerichtet<lb/>
war, die Reste von Architektur, die sie vorfand, mißfielen<lb/>
ihr im höchsten Maße, und da freute sie sich der Verwüstung.<lb/>
Sie sei »stundenlang durch die Stadt gestrichen«, aber sie habe<lb/>
<seg type="insult">jedes »Wahrzeichen«</seg> vermißt, das die Schonung verdient hätte.<lb/>
Sie gibt zu, daß es »das Urteil allerdings erschwert, wenn alle<lb/>
Gebäude einer Burgfestung zerschossen sind«, aber sie kann<lb/>
sich nicht helfen: »der Phantasie bleibt keine Arbeit«. Sie wirft<lb/>
den geflohenen Serben noch die Steine <seg type="insult">ihres »schlechten Pflasters«</seg><lb/>
nach. Geradezu skandalös kommt es ihr vor, daß »sogar die<lb/>
Papuas« Ornamente besitzen, während die Serben gar keinen Sinn für<lb/>
<seg type="insult">so etwas Schönes</seg> gehabt hätten. Ihre Häuser vergleicht sie mit <seg type="insult">den<lb/>
»letzten Geschäftshäusern in Fünfhaus«</seg> und zieht daraus den für ihren<lb/>
</p>
            <p ana="pr94782">
<seg type="insult">Patriotismus</seg> nicht unbedenklichen Schluß, daß sie die Bombardierung<lb/>
 verdient haben. In Belgrad war »keine Kunst zerstört<lb/>
worden«, es war also keine Kunst, Belgrad zu zerstören; es war<lb/>
ein Vergnügen. »Die Löcher in den Fassaden, die fehlenden<lb/>
 Köpfe der Gipsengel und die zertrümmerten Läden«, sagt<lb/>
sie, »müssen die Herzen der Beschauer kalt lassen, ja es schleicht<lb/>
sich <seg type="spc">sogar ein Gefühl der Genugtuung</seg> bei dem Gedanken<lb/>
ein, daß Leute, die aus <seg type="spc">solchen Wohnstätten</seg> die Brandfackel<lb/>
in deutsche Gaue geworfen haben, bestraft worden sind«. Anders<lb/>
stünde die Sache, wenn die serbischen Verschwörer sich<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_63900" ref="#fk__p_50807">Olbrich</rs> hätten einrichten lassen, und auch angesichts eines<lb/>
Belgrader Wohnhauses von <rs type="pers" ana="n_63901" ref="#fk__p_56320">Hoffmann</rs> hätte man ein Auge zudrücken<lb/>
können, was speziell diesem Auge sehr wohl getan hätte. Nun<lb/>
gar das königliche Schloß selbst! »Die Trostlosigkeit dieser Stätte«,<lb/>
meint <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63902" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, »ist so groß, <seg type="spc">daß an eine photographische<lb/>
Wiedergabe überhaupt nicht zu denken ist</seg>«. Das ist<lb/>
hoffentlich doch etwas übertrieben und wenn die Verwüstung nur<lb/>
nicht so arg ist wie etwa die von Pompeji, wo bekanntlich alle<lb/>
Photographen teils versagt teils überhaupt gestreikt haben, so<lb/>
hätte <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63903" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs>, eine gewandte Amateurin</seg>, es getrost riskieren<lb/>
können. Allerdings muß man bedenken, daß Belgrad schon vor<lb/>
der Verwüstung eine Aufnahme kaum gelohnt hat, und was <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63904" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> immer wieder empört, ist, daß die Stadt nicht gepflastert war,<lb/>
so daß sie den Entschluß, sie dem Erdboden gleich zu machen,<lb/>
gereizt und wesentlich erleichtert hat. Es sei ja möglich, meint <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63905" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, »daß den Serben im Schweinehandel unrecht geschah«,<lb/>
aber beispiellos sei es, daß aus <seg type="insult">einem ungepflasterten Milieu</seg><lb/>
»die <seg type="insult">Phrase</seg> von den unterdrückten Brüdern auffliegen konnte«.<lb/>
Es gebe noch eine ausgleichende Gerechtigkeit des Schicksals und<lb/>
eben »dieser Gedanke« habe <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63906" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> »durch ganz Belgrad<lb/>
verfolgt«. Anstatt aber mit <seg type="insult">einem so schwachen Gedanken</seg> ohneweiters<lb/>
fertig zu werden, ließ sie sich von ihm überrumpeln und gefangen<lb/>
nehmen, und da wars um sie geschehn und sie gab keinen Pardon<lb/>
mehr. Oder man kann auch sagen, daß <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63907" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> in Serbien<lb/>
von einem Gedanken gefangen wurde und ihn nicht mehr losließ.<lb/>
Vor jedem total zerstörten Haus erlebte sie eine Genugtuung<lb/>
. »Wenn man nur wüßte, ob das die Häuser derjenigen sind,<lb/>
die den <seg type="insult">Nationalfanatismus</seg> erfanden?« Von dem Gedanken erfaßt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr94782">
gelang es ihr aber bald, sich zu einer Überzeugung durchzuringen.<lb/>
Sie hat sich nämlich »zur Überzeugung durchgerungen, daß in<lb/>
solcher Stadt <seg type="spc">keine Individualitäten wohnen konnten</seg>«.<lb/>
Nachdem es ihr geglückt ist und da ihr Gesicht offenbar noch<lb/>
die Spuren <seg type="insult">einer eben erlebten Schadenfreude</seg> zeigt, macht sie<lb/>
plötzlich eine interessante Beobachtung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr94784">
<space/>Ein paar serbische Frauen sehe ich, die mir fröhlich <seg type="spc">entgegenlachen<lb/>
</seg>, eine <seg type="spc">streicht mir kosend über die Wange</seg>, <seg type="spc">als wären<lb/>
wir liebe Gäste</seg>. Dann <seg type="spc">zuckt ein rasches Gespräch</seg> zwischen<lb/>
ihnen <seg type="spc">hin und her</seg>, und <seg type="spc">wieder lachen sie alle</seg>, laut, hell und<lb/>
froh. Dieses Lachen, dessen Ursache ich nicht erfragen kann, <seg type="spc">reißt an<lb/>
meinen Nerven</seg>, denn jede Möglichkeit auf der Stufenleiter menschlicher<lb/>
 Gefühle ist heute denkbar, bis gerade auf das <seg type="spc">Lachen</seg>, für<lb/>
welches das zerschossene Belgrad <seg type="spc">keine Gelegenheit bietet</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94786">
<space/>Warum nicht? Wenn <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63908" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> hinunterkommt? Was<lb/>
sprachen aber die Frauen miteinander? »Du, mir scheint, das ist<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63909" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>!« »Wo?« »Die dort!« »Du glaubst?« »Ich sag’ dir,<lb/>
sie ist es.« »Warum lachst du?« »Warum ich lach’? Warum<lb/>
lachst du?« »Das ist <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63910" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>?« »Du kannst Gift drauf<lb/>
nehmen!« Vielleicht haben sie sogar trotz der Trostlosigkeit des<lb/>
Anblicks die photographische Aufnahme <seg type="insult">einer feindlichen Kriegsberichterstatterin<lb/>
</seg> nicht gescheut, als ein Andenken, das gewiß<lb/>
historischen Wert behalten würde. Jedenfalls findet sich eine Frau,<lb/>
die <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63911" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> in ihr Haus lädt; sie bietet ihr »Eingemachtes<lb/>
und Wein« an, »denn nichts — so sagt sie — könne serbische<lb/>
Gastfreundschaft außer Wirkung setzen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94788">
<space/>Und dann <seg type="spc">lacht sie mich an</seg>, genau so herzhaft hell und vergnügt<lb/>
, wie jene anderen Frauen drunten am Hafen. Diesmal aber erfahre<lb/>
ich <seg type="spc">durch den Dolmetsch</seg> die Lösung des <seg type="spc">irritierenden Rätsels</seg>.<lb/>
Ein Intermezzo ist für die Belgrader die Eroberung ihrer Stadt, und<lb/>
sie sagen sich, es heiße <seg type="spc">ein paar furchtbare Tage durchzuhalten</seg>.<lb/>
Keiner glaubt hier, daß wir die Stadt behaupten werden, und so<lb/>
lachen sie schadenfroh <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94789">
<space/><seg type="spc">Schaudernd ziehe ich davon</seg>, <seg type="spc">und das Lachen hallt<lb/>
lange in mir nach</seg>. <seg type="spc">Diese Frauen will ich nicht wieder sehen</seg>,<lb/>
will ihre gräßliche Enttäuschung nicht miterleben, denn Schlimmeres noch<lb/>
als eingestürzte Häuser und als zerschossene Straßen, Schlimmeres<lb/>
als die Verjagung des Heeres und als die Erstürmung der Stadt —<lb/>
<seg type="spc">das Schlimmste</seg> steht den Serben <seg type="spc">noch bevor</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94791">
<space/>Das ist nicht wahr. Sie haben es hinter sich. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_63912" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
ist schaudernd davongezogen. Sie hatten sie schaudernd beherbergt<lb/>
 und sich lachend aus der Situation geholfen. Denn<lb/>
schließlich sagten sie sich, es gelte ein paar furchtbare Tage<lb/>
durchzuhalten, <seg type="insult">das Schlimmste</seg> werde auch bald überstanden sein.<lb/>
Und gaben ihr noch Eingemachtes und wollten ihr zeigen,<lb/>
daß sie Frauen seien und Eingemachtes die Domäne der Frauen,<lb/>
und schöpften wieder Lebensmut und wurden Königinnen vor dem<lb/>
Andrängen einer <seg type="insult">Plebs</seg>, die mit Lorgnons ihr Elend besichtigt,<lb/>
und richteten sich stolz, lachend, hoch auf an <seg type="insult">dem sichtbaren Beispiel<lb/>
einer Kulturwelt</seg>, die mit <seg type="insult">einer durch kein Hohngelächter von ganz<lb/>
Europa zu erschütternden Ahnungslosigkeit</seg> den <seg type="insult">Geschmack</seg> hatte,<lb/>
<seg type="insult">diese Kriegsberichterstatterin</seg> an <seg type="insult">ihre kulturverlassene Trümmerstätte</seg><lb/>
zu senden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59502">
               <persName>Pollack </persName>
               <note type="comment">Familie Pollack aus Gaya; evtl. fiktiv</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43547">
               <persName>Molnár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1878-1-12</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-4-1</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50807">
               <persName>Olbrich, Joseph Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-22</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-08-08</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3368</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42822">
               <persName>Klein, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54416">
               <persName>Urai, Dezsö</persName>
               <birth>
                  <date>1875</date>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Tolnai Világlapja</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56320">
               <persName>Hoffmann, Josef </persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-15</date>
                  <place>Pirnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-5-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Kunstgewerbler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11730</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39804">
               <persName>Casanova, Giacomo Girolamo</persName>
               <birth>
                  <date>1725-4-2</date>
                  <place>Venedig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1798-6-4</date>
                  <place>Dux, Böhmen</place>
               </death>
               <occupation/>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3145</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>