<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02456.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02455.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02457.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pharmaceut. (Krankencassen und Apotheker), in: Fackel Heft 04, Nr. 105, 1902, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1902-06-6</title>
            <title type="id">tid_02456</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">105</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-105_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/105,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pharmaceut. (Krankencassen und Apotheker)</head>
            <p ana="pr23870">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_20793" key="#fk__p_43102">Pharmaceut</rs>.</seg></seg> Es braucht nicht erst eigens betont zu werden: eine<lb/>
Action gegen die <seg type="insult">Ausbeutung</seg> proletarischer Kranken durch die Apotheker,<lb/>
wie die in der <rs type="selfRef" ana="werk_8089"><abbr>No.</abbr> 104</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_8090">Fackel</rs>‘ angeregte, würde zugleich einer grossen<lb/>
Anzahl von Pharmaceuten ein ausreichendes, gesichertes Einkommen und<lb/>
Pensionsberechtigung verschaffen. Da heute kein anderer Intelligenzberuf<lb/>
unter einer ähnlichen <seg type="insult">Ausbeutung</seg> zu leiden hat wie der pharmaceutische<lb/>
— die <seg type="ELIDASH">Arbeitsverhältnisse</seg> und Einkommensverhältnisse des Apothekerpersonals<lb/>
sind <seg type="insult">einer der schlimmsten öffentlichen Scandale</seg> —, wäre schon um<lb/>
dessentwillen allein die Gründung möglichst vieler in öffentlicher Regie<lb/>
betriebenen Apotheken wünschenswerth. Nicht gegen, sondern für den<lb/>
Pharmaceutenstand tritt die ‚<rs type="self" ana="werk_8091">Fackel</rs>‘ auf, und sie bekämpft auch hier<lb/>
nichts als den Capitalismus, dessen <seg type="insult">Auswüchse</seg> im Apothekerwesen besonders<lb/>
 gefährlich sind. <seg type="insult">Ein heftiges Plaidoyer für die Ausbeuterinteressen</seg><lb/>
veröffentlicht als Antwort auf den Artikel der ‚<rs type="self" ana="werk_8093">Fackel</rs>‘ soeben die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8092">Pharmaceutische<lb/>
 Post</rs>‘ (<abbr>No.</abbr> 22, <date>1. Juni</date>). Von den sachlichen Behauptungen wird<lb/>
keine widerlegt. Der Vorwurf, die ‚<rs type="self" ana="werk_8094">Fackel</rs>‘ hätte verschwiegen, dass die<lb/>
Militärapotheken nur den Preis der Waare als solcher, nicht aber Regiekosten<lb/>
, Miethzins, Arbeit <abbr>etc.</abbr> berechnen, ist zu unsinnig, da doch die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_8095">Fackel</rs>‘ bloss eine Ersparnis von 52½% beim Medicamentenetat als möglich<lb/>
bezeichnet hat, während die Medicamentenpreise in den Militärapotheken,<lb/>
weil eben nur der Preis der Waare selbst gefordert wird, um mehrere<lb/>
hundert Procente hinter jenen der gewöhnlichen Apotheken zurückbleiben<lb/>
. Eine <seg type="insult">grobe Fälschung</seg> ist es aber, wenn die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8096">Pharmaceutische<lb/>
Post</rs>‘ als Kronzeugen gegen die ‚<rs type="self" ana="werk_8098">Fackel</rs>‘ die — Cassenärzte anführt und<lb/>
mit gesperrtem Druck aus deren Memorandum den Satz citiert, dass<lb/>
»an den Medicamenten, ohne Gefährdung des Heilerfolgs, selbst der<lb/>
Gesundheit und des Lebens der Kranken keine weiteren Ersparungen<lb/>
gemacht werden können«. Natürlich wenden sich die Cassenärzte bloss<lb/>
</p>
            <p ana="pr23870">
dagegen, dass ihnen die Leitung der Cassen <seg type="insult">verschwenderisches Gebahren<lb/>
</seg> mit Medicamenten vorwirft. Wir können, behaupten sie, nicht<lb/>
weniger Medicamente geben. Und es ist ja auch wahr, dass man dem<lb/>
gemeinen Mann selbst dort, wo eine Verschreibung unnöthig ist, meistens<lb/>
um der Suggestivwirkung willen eine Arznei verordnen muss, weil er<lb/>
sich sonst vernachlässigt glaubt. Was aber hat die Menge der Medicamente<lb/>
 mit ihrem Preis, was das Medicamentensparen mit der Ersparnis<lb/>
bei den Medicamenten zu thun? Höchstens jene von den Aerztekammern<lb/>
noch immer nicht gemassregelten Aerzte, die von den Apothekern Procente<lb/>
 beziehen, könnten sich gegen die Verbilligung der Medicamente<lb/>
aussprechen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>