<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04211.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04210.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04212.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sätze von Marquis de Sade, in: Fackel Heft 08, Nr. 206, 1906, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1906-07-5</title>
            <title type="id">tid_04211</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">206</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-206_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/206,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sätze von Marquis de Sade</head>
            <p ana="pr45327">
<space/>Wenn man das, was der Gesellschaft nützlich<lb/>
ist, Tugend nennt, so könnte man ja denselben Namen<lb/>
auch dem geben, was in den Interessen des Einzelnen<lb/>
liegt, — woraus allerdings folgen würde, daß die<lb/>
Tugend des Einzelnen häufig das Gegenteil der gesellschaftlichen<lb/>
 Tugend wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45330">
<space/>Alle unsere Handlungen sind weder gut noch<lb/>
böse, und wenn sie der Mensch so bezeichnet, so<lb/>
geschieht es nur im Hinblick auf die Gesetze oder<lb/>
die herrschende Gewalt. Aber in Beziehung auf die<lb/>
Natur sind alle unsere Handlungen untereinander<lb/>
vollkommen gleich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gibt in Wahrheit kein<lb/>
<seg type="insult">»Verbrechen«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45333">
<space/>Die Natur erneuert sich durch die Zerstörung,<lb/>
sie besteht fort durch das <seg type="insult">»Verbrechen«</seg> und lebt,<lb/>
mit einem Wort, durch den Tod — und eine durchaus<lb/>
 tugendhafte Welt könnte keinen Augenblick<lb/>
bestehen. Das ist das tiefbegründete Gleichgewicht,<lb/>
das den Lauf der Welt beherrscht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nur durch das<lb/>
<seg type="insult">»Böse«</seg> gelangt die Natur dazu, Gutes zu tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45336">
<space/>Ein <seg type="insult">»Verbrechen«</seg> ist in Wirklichkeit ein natürliches<lb/>
 Ereignis, dessen unfreiwilliges Werkzeug der<lb/>
Mensch ist, und dessen Spielball er wider Willen<lb/>
sein muß, wenn ihn seine Organisation dazu zwingt.<lb/>
</p>
            <p ana="fn242">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <abbr>Vergl.</abbr> <rs type="selfRef" ana="werk_14699"><abbr>Nr.</abbr> 203</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr45339">
<space/>Es ist unrichtig, zu sagen, daß es eine uneigennützige<lb/>
 Tugend gibt, die darin bestehe, Gutes zu tun<lb/>
ohne Ursache; diese Tugend ist ein Hirngespinst.<lb/>
Es ist vielmehr sicher, daß der Mensch nur wegen<lb/>
seines Vorteils oder in Hinsicht auf eine etwaige<lb/>
Dankbarkeit die Tugend ausübt. Der <seg type="insult">Lasterhafte</seg><lb/>
arbeitet in derselben Absicht, aber mit mehr Offenheit<lb/>
 — und man muß ihn deswegen auch höher<lb/>
schätzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45342">
<space/>»Aus welchen Gründen haßt ihr den <seg type="insult">Despotismus<lb/>
</seg>?« — »Aus Neid und verletztem Stolz, beherrscht<lb/>
zu werden, und aus dem Wunsch, selbst zu beherrschen<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45345">
<space/>Was in Paris ein <seg type="insult">Laster</seg> ist, kann in Peking<lb/>
eine Tugend sein, und was in Ispahan gerecht ist,<lb/>
kann in Kopenhagen höchst ungerecht sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45348">
<space/>Der Mensch möchte ewig leben: der Wunsch<lb/>
wird zur Hoffnung, die Hoffnung zur Überzeugung,<lb/>
die Überzeugung zum Dogma <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45351">
<space/>Die Gegenstände haben nur den Wert, den ihnen<lb/>
unsere Einbildung verleiht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun hast du wohl<lb/>
schon Spiegel gesehen, die die Gegenstände vergrößern<lb/>
 oder verschönern oder verzerren. Jeder dieser<lb/>
Spiegel gibt ein anderes Bild, und wenn der Spiegel<lb/>
fühlen könnte, so würde jeder dieser Spiegel für ein und<lb/>
denselben Menschen, der sich darin abspiegelt, eine<lb/>
verschiedene Empfindung haben. Der Spiegel, der ihn<lb/>
verschönert sieht, würde ihn lieben, der Spiegel, der<lb/>
ihn verzerrt sieht, würde ihn hassen, der Spiegel, der<lb/>
ihn vergrößert sieht, würde ihn für groß halten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45354">
<space/>Die Hoffnung auf das Jenseits oder die Furcht<lb/>
vor demselben: Als Teilchen des Unendlichen kehren<lb/>
wir bei unserem Tode auf einen Augenblick in den<lb/>
</p>
            <p ana="pr45354">
Schoß der Natur zurück, um ihm in anderer Form<lb/>
wieder zu entsteigen. Dies geschieht aber ohne Bezug<lb/>
auf Tugend oder begangene Verbrechen, weil nichts<lb/>
imstande ist, die Natur zu beleidigen und weil alle<lb/>
Menschen auf Erden so gehandelt haben, wie diese<lb/>
gemeinsame Mutter es wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45357">
<space/>Das <seg type="insult">Laster</seg> macht nicht glücklich, — wenn man<lb/>
auf die Tugend eingeschworen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45360">
<space/>Ich weiß nicht, ob die sogenannten eingebildeten<lb/>
Genüsse nicht tausendmal mehr wert sind als die,<lb/>
welche die Wirklichkeit uns gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45363">
<space/>Die Begierde erstickt in sich selbst, wenn sie,<lb/>
kaum entstanden, schon befriedigt wird. Der <seg type="spc">Widerstand<lb/>
</seg> ist die Seele der Wollust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45366">
<space/>Es ist etwas anderes zu lieben, als zu genießen;<lb/>
es ist nicht nur nicht notwendig, zu lieben, um zu genießen<lb/>
, es genügt vielmehr, zu genießen, um zu<lb/>
wissen, daß man nicht liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45369">
<space/>Ist es nicht ein Wahnsinn, daß der Mann seine<lb/>
Ehre und seine Ruhe auf die Aufführung seiner Frau<lb/>
aufbaut?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45372">
<space/>Man muß sich wohl hüten, zu glauben, daß das<lb/>
Heiraten ein Mädchen glücklich macht. Wenn sie einmal<lb/>
 an den Altar <rs type="pers">Hymens</rs> gefesselt ist, hat sie neben<lb/>
vielen Unannehmlichkeiten bloß eine sehr kleine<lb/>
Menge von Vergnügen zu erwarten, während sie,<lb/>
wenn sie sich dem freien Leben hingibt, sich immer<lb/>
vor den Gewalttätigkeiten ihres Liebhabers schützen<lb/>
oder sich durch die große Zahl trösten kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45375">
<space/>Das Zartgefühl ist der Schatten, die Wollust<lb/>
der Körper und die Grausamkeit der Geist der Liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45378">
<space/>Die Menschen werden nie verstehen, daß auch<lb/>
der bizarrste Geschmack ein Geschenk der Natur ist,<lb/>
und immer glauben, daß man ihn strafen dürfe. Und<lb/>
doch können weder Gesetz noch eigener Wille unsern<lb/>
Geschmack ändern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45381">
<space/>In Kleinigkeiten wundern wir uns nicht über<lb/>
die Geschmacksunterschiede, sobald es sich aber um<lb/>
die Wollust handelt, geht der Lärm los.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45384">
<space/>Wenn die Anatomie genügend vorgeschritten<lb/>
wäre, würde sie uns die <seg type="insult">»Absonderlichkeiten«</seg> genau<lb/>
so als im Zusammenhang mit der natürlichen Veranlagung<lb/>
 erklären wie das, was als »natürlich« gilt.<lb/>
Wo ist aber eure Weisheit, <seg type="insult">ihr Gesetzgeber und Pedanten<lb/>
</seg>, wenn erwiesen ist, daß diese oder jene natürliche<lb/>
 Veränderung im Blutkreislauf oder im Nervensystem<lb/>
 aus einem Menschen das macht, was ihr mit<lb/>
schrecklichen Strafen verfolgt?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>