<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00076.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00075.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00077.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ICH UND DIE »NEUE FREIE PRESSE«., in: Fackel Heft 01, Nr. 005, 1899, S. 3-11</title>
            <title type="iso-date">1899-05-01</title>
            <title type="id">tid_00076</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">005</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-005_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/005,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ICH UND DIE »NEUE FREIE PRESSE«.</head>
            <p ana="pr978">
<space/><inciptit>Ein</inciptit> Process, den kürzlich der Verleger meiner <RS persTitle="Kraus" title="Eine Krone für Zion">Zionssatire<lb/>
</RS> gegen die »<rs type="paper" ana="werk_239">Neue Freie Presse</rs>« vor dem <rs type="inst">Handelsgerichte<lb/>
</rs> geführt und in erster Instanz verloren hat, schafft<lb/>
mir die Gelegenheit, manches zu sagen, was früher oder<lb/>
später zur endgiltigen Absteckung der Distanz zwischen<lb/>
mir und der <seg type="insult">liberalen »Futterkrippe«</seg> hätte gesagt werden<lb/>
müssen. Dass ich zu ihr nicht zugelassen wurde und nur<lb/>
einem <seg type="insult">planlosen Rachebedürfnis</seg> zuliebe mir mein<lb/>
eigenes <rs type="selfRef" ana="werk_240">Blatt</rs> begründet habe, wird seit dem Erscheinen<lb/>
der ersten »<rs type="self" ana="werk_241">Fackel</rs>« da und dorten positiv behauptet<lb/>
oder mindestens in Form höhnischer Anspielung unter<lb/>
die Leute getragen. Wo <seg type="insult">Verkleinerungssucht</seg> allein<lb/>
nichts ausrichten kann, macht sie bei der <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr978">
eine Anleihe und verbreitet aufs Gerathewohl, mein<lb/>
Kampf gegen <seg type="insult">die journalistische Verseuchung des<lb/>
Theaters</seg>, mein Protest gegen die <seg type="insult">Gewaltherrschaft</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">eine witzhaschende Winzigkeit wie Herr <rs type="pers" ana="n_753" ref="#fk__p_47236">Julius Bauer</rs></seg><lb/>
<seg type="insult">im Reiche der Wiener Geister</seg> aufgerichtet hat, kurzum<lb/>
die ganze Art meines Auftretens sei einfach aus meinem<lb/>
Ärger zu erklären, dass ich mit dem — »<rs type="paper" ana="werk_242">Extrablatt</rs>«<lb/>
»schlechte Erfahrungen gemacht« habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr979">
<space/>Bisher hatte mir immer nur das Gerücht geschmeichelt<lb/>
, ich sei nicht in den Redactionsverband<lb/>
der »<rs type="paper" ana="werk_243">Neuen Freien Presse</rs>« aufgenommen worden, und<lb/>
siehe da, nun erfahre ich zu meinem Entsetzen, dass<lb/>
es eigentlich <seg type="insult">das »<rs type="paper" ana="werk_244"><abbr>Illustr. Wr.</abbr> Extrablatt</rs>«</seg> ist, dessen<lb/>
Redactionsthüren <seg type="insult">meinem streberhaften Ehrgeize</seg> sich<lb/>
verschlossen zeigten. Was nützt jetzt alle Versicherung,<lb/>
dass ich mit diesem <rs type="paperRef" ana="werk_245">Blatte</rs> nie in meinem Leben andere<lb/>
<seg type="insult">»schlechte Erfahrungen«</seg> gemacht habe als die, welche<lb/>
jeder Zeitungsleser im Kaffeehause mit ihm macht,<lb/>
wenn der Marqueur es just auf den Tisch wirft? Lasst<lb/>
mich nachdenken: — Ist es nicht auch möglich, dass<lb/>
mir einmal die Aufnahme in das <seg type="insult">Ballcomité der »<rs type="inst">Concordia<lb/>
</rs>«</seg> verweigert worden ist? Vielleicht erinnere ich<lb/>
mich nur nicht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Immerhin steht fest, dass ich mich<lb/>
hinter meinem Rücken bemüht habe, in irgendein<lb/>
Wiener Zeitungsbureau zu gelangen: »<seg type="spc">so</seg> schreibt nur<lb/>
einer«, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_754" ref="#fk__p_47276">Stern</rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_755" ref="#fk__p_53254">Löwy</rs> oder Herr <rs type="pers" ana="n_756" ref="#fk__p_39122">Buchbinder</rs></seg><lb/>
lange Zeit unterdrückt hielt und dem von den Theatern<lb/>
alle Freikarten vorenthalten wurden, die <seg type="insult">jene Herren</seg>,<lb/>
seitdem sie nicht schreiben können, bekommen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr980">
<space/>Ich kann mir heute nach all den Nachrichten,<lb/>
die mir über meine literarischen Anfänge zugekommen<lb/>
sind, so recht ein Bild von mir machen. Da stand ich,<lb/>
froher Hoffnung voll, im Mittelgange des <rs type="inst">Volkstheaterparkets<lb/>
</rs>, mein Auge erglänzte, meine Pulse flogen, und<lb/>
ich lauschte der <seg type="insult">Weisheit</seg>, die von den Lippen <rs type="pers" ana="n_757" ref="#fk__p_37986">Landesbergs<lb/>
</rs> strömte und <seg type="insult">allen Wissenden</seg> zu sagen schien:<lb/>
das Stück geht sechsmal <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Zu Füßen <rs type="pers" ana="n_758" ref="#fk__p_49288">Fischls</rs> bin<lb/>
ich gesessen, habe lernbegierig die Kunde, die Erfahrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr980">
bot, in mich gesogen und wohl auch von <seg type="insult">einer schönen<lb/>
Doppelstellung</seg> dereinst — <seg type="insult">Tantièmenmann und Theaterrichter<lb/>
 zugleich</seg> — in den Tagen argloser Jugend geträumt<lb/>
. Und dann <seg type="symbol" subtype="3dots"/> mit einemmal hinausgestoßen, vielleicht<lb/>
 wegen einer unbedachten Äußerung, vielleicht weil<lb/>
ich auf einem Clubkränzchen der Tochter eines Localredacteurs<lb/>
 auf den Fuß trat, geächtet; schwermüthig,<lb/>
wie der Dänenprinz, dem’s »an Beförderung fehlt«,<lb/>
durch Wochenblätter irrend <seg type="symbol" subtype="4dots"/> ein leises Anklopfen<lb/>
noch an der Thür des »<rs type="paper" ana="werk_246">Extrablatt</rs>«, und nach der Resultatlosigkeit<lb/>
 dieses letzten Versuches — die Gründung der<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_247">Fackel</rs>« <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr981">
<space/>Wie muss es <seg type="insult">meine guten Feinde</seg> kränken, wie<lb/>
unsanft ihren Glauben an meine Beziehungen zur<lb/>
<seg type="insult">»Futterkrippe«</seg> angreifen, dass die Schöpfungsgeschichte<lb/>
dieses <rs type="selfRef" ana="werk_248">Blattes</rs> denn doch etwas anders lautet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr982">
<space/>Am Anfang war das <seg type="insult">Futter</seg>, und ich sahe, dass<lb/>
es nicht gut war. Man könnte fortsetzen: und er sprach,<lb/>
es werde Licht, und es ward »<rs type="self" ana="werk_249">Die Fackel</rs>« <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das<lb/>
<seg type="insult">Futter</seg> war nämlich wirklich nicht gut, und <seg type="insult">viele Esel</seg><lb/>
sah ich, die sich um die <seg type="insult">Krippe</seg> drängten. Nicht weit<lb/>
aber standen <seg type="insult">andere Krippen</seg>, aus denen jene dort<lb/>
immerzu gefüllt wurde. Und ein <seg type="insult">Mann</seg> stand da, der<lb/>
hielt den »<rs type="paperRef" ana="werk_250">Economist</rs>« in Händen und sprach zu den<lb/>
Subventionen: Seid fruchtbar und mehret euch! Und<lb/>
es ward <seg type="insult">Morgenblatt</seg> und es ward <seg type="insult">Abendblatt</seg>: Ein<lb/>
Tag <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr983">
<space/>Ich habe keine Geheimnisse, und weil heute —<lb/>
schon nach vier Proben rückhaltloser Meinungsäußerung<lb/>
 — ein <seg type="insult">Meer von Gemeinheit</seg> über meinem<lb/>
Haupte zusammenzuschlagen droht, muss ich noch<lb/>
weiter gehen und ungescheut den Leser auch zur<lb/>
Besichtigung meiner Jugendsünden einladen. Es gilt<lb/>
dem immer lauernden Verdacht zu begegnen; darum<lb/>
darf ich nicht zögern, auch rücksichtslos mich selbst<lb/>
— »persönlich anzugreifen«. Ich öffne die unterste Lade<lb/>
meines Schreibtisches und entdecke, dass ich seit den<lb/>
</p>
            <p ana="pr983">
Tagen meines literarischen Novizenthums über manches<lb/>
anders zu denken gelernt habe. Hier eine Visitkarte<lb/>
und dort ein Brief, die mir beweisen, dass ich einige<lb/>
der Leute, die ich heute bekämpfe, einst persönlich<lb/>
gekannt. Ich bin also im höchsten Grade undankbar<lb/>
. Oder nicht? Oder soll man die <seg type="insult">Kreise</seg>, von denen<lb/>
man sich in Zeiten besserer Erkenntnis mit Scham und<lb/>
Ekel wendet, überhaupt nie gekannt haben? Das sind<lb/>
logische Feinheiten, für welche <seg type="insult">die gute Gesellschaft</seg><lb/>
jederzeit empfänglich ist; von <seg type="insult">meinen Hassern</seg> behende<lb/>
aufgegriffen, verdichten sie sich im Nu zu <seg type="insult">Lügenknüppeln</seg>,<lb/>
die dem Aufrechtschreitenden vor die Beine fliegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr984">
<space/>Nun also, — aber ich bitte nicht zu erschrecken:<lb/>
ich hatte im Alter von neunzehn bis dreiundzwanzig<lb/>
Jahren <seg type="insult">»Verbindungen«</seg>, das bedächtige Warmhalten<lb/>
neugewonnener <seg type="insult">»Beziehungen«</seg> war mein Sturm und<lb/>
Drang und ein <seg type="insult">feinsittsames Auskommen im liberalen<lb/>
Zeitungskreise</seg> der Inhalt meiner Flegeljahre. Ja, ich<lb/>
will es nicht leugnen, dass den literatursüchtigen, politisch<lb/>
völlig ahnungslosen Neuling ein Feuilletonistenplatz in<lb/>
der »<rs type="paper" ana="werk_251">Neuen Freien Presse</rs>« zuweilen verlocken mochte,<lb/>
dass mich von allen bestehenden Blättern <rs type="paperRef" ana="werk_252">dies eine</rs> mit<lb/>
den seither durchschauten <seg type="insult">Mätzchen der Vornehmheit</seg><lb/>
getäuscht hat. Wenn heute ergraute <rs type="inst">Universitätsprofessoren<lb/>
</rs>, Socialpolitiker und wirtschaftskundige Publicisten<lb/>
durch einen <seg type="insult">Gnadenblick</seg> sich von der Höhe modernsten<lb/>
Wissens in die <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_253">Fichtegasse</rs></seg> locken lassen, so wird<lb/>
man die Verirrungen einer im <seg type="insult">liberalen Schulglauben</seg><lb/>
befangenen Jugend nicht allzu hart beurtheilen. Ich<lb/>
verzeihe mir. Ich habe eingesehen, dass ich besserungsfähig<lb/>
 bin. Aber ich will mir die Grausamkeit nicht ersparen<lb/>
, noch ein wenig in den Idealen meiner Vergangenheit<lb/>
 zu wühlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr985">
<space/>Dass ich »früher oder später zu der ‚<rs type="paper" ana="werk_254">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice> komme«, galt bei den <seg type="insult">Wissenden</seg> als eine ausgemachte<lb/>
 Sache. Redacteure des <rs type="paperRef" ana="werk_255">Blattes</rs> hatten wiederholt<lb/>
 darauf angespielt und, wenn auch das <seg type="insult">Machtwort<lb/>
der Herausgeber</seg> noch nicht gesprochen war, aus <seg type="insult">dem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr985">
<seg type="insult">sorgsam gehüteten Thronsaal</seg> drang halbamtlich die<lb/>
Nachricht, dass man mein Talent schon seit längerer<lb/>
Zeit »beobachte«. <seg type="insult">Höfische Gebärdenspäher</seg> hatten mir<lb/>
den Wink vermittelt, mich gelegentlich mit kleineren<lb/>
Beiträgen einzustellen, und als vollends eine directe<lb/>
Einladung an mich ergangen war, zögerte ich nicht,<lb/>
zu thun, was sämmtliche jüngeren Literaten auch ohne<lb/>
formelle Aufforderung zu thun bereit sind. Ich bitte<lb/>
meine Leser um Verzeihung: ich habe damals ein paar<lb/>
Literaturkritiken, Plaudereien <abbr>u. dgl.</abbr> für die »<rs type="paper" ana="werk_256">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>« geschrieben. Noch mehr: Auch an rein<lb/>
journalistischen Versuchen meine Kraft zu messen, begann<lb/>
 ich von Ischl aus sommerliche Correspondenzen<lb/>
für das <rs type="paperRef" ana="werk_257">Blatt</rs> zu führen, depeschierte mit dem <seg type="insult">Eifer des<lb/>
werdenden Schmocks</seg> über Dinge, die nicht an sich,<lb/>
bloß durch die Art journalistischer Verwertung mich<lb/>
interessierten, und verlebte traurige Tage, als eine falsche<lb/>
Verlobungsnachricht, die ich in die Welt gesetzt, meiner<lb/>
Betriebsamkeit ein jähes Ende zu bereiten drohte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr986">
<space/>Indes wurde ich, so oft der Sommer ins Land<lb/>
kam, immer wieder »aufgemuntert«, man schien an<lb/>
meiner Reporterbefähigung nicht zu verzweifeln und war<lb/>
froh, so billig sich einen Ischler Correspondenten zulegen<lb/>
zu können. Mein Ansehen stieg umso höher, je weniger<lb/>
ich mich durch die schlechte Bezahlung abschrecken<lb/>
ließ. Der Verbreiter des etwas übertriebenen Gerüchtes<lb/>
von der Verlobung einer Theaterdame durfte sich bald mit<lb/>
einem Bericht über die Begegnung <rs type="pers" ana="n_759" ref="#fk__p_44673">Goluchowskis</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_760" ref="#fk__p_44025">Hohenlohes</rs> einstellen, und die Ereignisse in Ischl gehorchten<lb/>
 fortan dem designierten Vertreter der »<rs type="paper" ana="werk_258">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>«. Ich hatte bei ihnen schon ein gewisses<lb/>
Prestige, und die große Überschwemmung, die vor zwei<lb/>
oder drei Sommern das Salzkammergut verheert hat,<lb/>
schien denn auch zu mir viel mehr Vertrauen zu haben,<lb/>
als zu <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_761" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg>, der als Fremdling nach Ischl gekommen<lb/>
 war und mit <seg type="insult">stimmungsvollen Telegrammen</seg><lb/>
der Katastrophe beizukommen suchte. Ich sehe ihn<lb/>
noch in der Loggia des fluthenumbrandeten Hotels, auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr986">
<seg type="insult">Impressionen</seg> lauernd, einen Skizzenblock in der Hand,<lb/>
auf dem er jeden Baumstamm, der herangeschwommen<lb/>
kam, gewissenhaft vermerkte. Ich ahnte die Unzufriedenheit<lb/>
 der Redaction, sprang ihm hilfreich mit <seg type="insult">»Thatsachen«</seg><lb/>
bei und überbrachte ihm Bergrutschungen, verbogene<lb/>
Bahnschienen, eingestürzte Tunnels und zerstörte Brücken.<lb/>
Dafür sollte ich ihm eigentlich dankbar sein, und es ist<lb/>
hässlich von mir, dass ich ein Jahr später die <seg type="insult">»<rs type="title">Krone<lb/>
für Zion</rs>«</seg> geschrieben habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr987">
<space/><seg type="insult">Braven Correspondenten</seg> pflegt die »<rs type="paper" ana="werk_259">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>« hin und wieder ermunternde Depeschen zu<lb/>
schicken, und ich besitze deren einige, die meine Thätigkeit<lb/>
 eine »ausgezeichnete« nennen und von dem »Aufsehen<lb/>
« sprechen, das dieser oder jener von mir verfasste<lb/>
 Bericht hervorgerufen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr988">
<space/>— — Nach alledem darf man aber nicht glauben,<lb/>
dass ich je nach einer rein journalistischen Stellung<lb/>
gegeizt. Meine Neigung hatte mich längst auf ein<lb/>
anderes, mehr literarisches Gebiet gewiesen, und ich<lb/>
fröhnte dem Nachrichtensport, der mir fast wie eine<lb/>
Art sommerlicher Lustbarkeit bequem war, auch nur,<lb/>
um mich nicht zu weit aus dem <seg type="insult">Gunstkreise des<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_260">Blattes</rs></seg> zu verlieren. Es blieb mir auch ferner gewogen.<lb/>
Ich bitte meine Leser um Entschuldigung, dass ich<lb/>
<seg type="insult">diese lasterhaften Beziehungen</seg> so lang ausspinne, aber<lb/>
ich lasse den Zeitpunkt nicht aus dem Auge, wo mir<lb/>
die Pflicht erwächst, die »<rs type="paper" ana="werk_261">Neue Freie Presse</rs>« zu verachten<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr989">
<space/>Das <rs type="paperRef" ana="werk_262">Blatt</rs> hat durch mehr als dreißig Jahre die<lb/>
<seg type="insult">Vorsehung der Inneren Stadt</seg> gespielt, nicht aus Nummern<lb/>
setzte sich sein Dasein zusammen, sondern aus <seg type="insult">Offenbarungen<lb/>
</seg>, und es gibt nach <seg type="insult"><rs type="">alttestamentarischer Vorstellung<lb/>
</rs></seg> keine irdische Möglichkeit, in directe Beziehungen<lb/>
 mit <seg type="insult">den Herausgebern der »<rs type="paper" ana="werk_263">Neuen Freien Presse</rs>«</seg><lb/>
zu treten, die, wie man sich in scheuer Bewunderung<lb/>
 erzählt, selbst mit den Bankdirectoren nur durch<lb/>
Mittelsmänner verkehren sollen. Junge Literaten sind<lb/>
auf ein <seg type="insult">»Zeichen«</seg> angewiesen, und Engagements<lb/>
</p>
            <p ana="pr989">
scheinen ausschließlich durch <seg type="insult">Träume oder Visionen</seg><lb/>
abgeschlossen zu werden. »Alles in der Natur vollzieht<lb/>
sich nach Maßgabe des dafür in der ‚<rs type="paper" ana="werk_264">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice> verfügbaren Raumes« lautet ein alter physikalischer<lb/>
 Grundsatz, und der Begriff der Größe alles Irdischen<lb/>
 wird erst durch Messungen an dem <seg type="insult">Größenwahn<lb/>
 der Redacteure jenes <rs type="paperRef" ana="werk_265">Blattes</rs></seg> festgestellt. Tritt<lb/>
einmal ein Ereignis ein, ohne dass die »<rs type="paper" ana="werk_266">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>« etwas davon erfährt, dann ist dies immer<lb/>
von gewissen Unregelmäßigkeiten im Weltenraume begleitet<lb/>
, und man hat stets noch gefunden, dass gleichzeitig<lb/>
 mit einer <seg type="insult">Blamage des <rs type="paperRef" ana="werk_267">Blattes</rs></seg> irgendwo ein<lb/>
Komet oder Sternschnuppenfall beobachtet wurde. Gewöhnlich<lb/>
 pflegt dann noch überdies <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_762" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> auf<lb/>
das Ereignis, das ihm entgangen, sehr böse zu sein.<lb/>
Das Ende der Präsidenten und Minister der französischen<lb/>
 Republik ist <abbr>z. B.</abbr> etwas, womit die »<rs type="paper" ana="werk_268">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>« in der Regel Malheur hat. So lange sie<lb/>
leben, geht’s ja noch nothdürftig, sind sie aber einmal<lb/>
todt, dann ist es aus mit der Gunst, und nicht der Correspondent<lb/>
, der die Gelegenheit versäumte, sondern die<lb/>
französische Republik hat sich’s mit der »<rs type="paper" ana="werk_269">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>« verdorben. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_763" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> erwies erst, dass<lb/>
er zu Höherem tauge, als er die Ermordung <rs type="pers" ana="n_764" ref="#fk__p_52774">Carnots</rs><lb/>
verschlief, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_765" ref="#fk__p_40792">Berthold Frischauer</rs></seg> war es, dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_766" ref="#fk__p_43161">Felix Faure</rs> zu früh gestorben ist. <rs type="pers" ana="n_767" ref="#fk__p_44190">Gambetta</rs> ist wohl<lb/>
der einzige, mit dem die Sache noch halbwegs glückte;<lb/>
er hatte aber vorher, anlässlich seiner Anwesenheit in<lb/>
Wien, die Redaction — noch heute zehrt sie von dieser<lb/>
Ehre — besucht und <seg type="insult">den Herren</seg> versprochen, gegebenenfalls<lb/>
 rechtzeitig ihren Pariser Vertreter zu wecken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr990">
<space/>Doch dies nur nebenbei. Es sollte <seg type="insult">die mystische<lb/>
Größe</seg>, die <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_270">Blatt</rs> </seg>auch in seinen Irrthümern bewährt<lb/>
, illustrieren. <seg type="insult">Hochmuth, Feilheit, Stilschnitzer</seg><lb/>
— alles wächst dort ins Lapidare. Ehrfurcht erfasst<lb/>
den Anfänger, den <seg type="insult">ein bedeutungsvoller Wink</seg> zum<lb/>
erstenmal in <seg type="insult">das Allerheiligste der öffentlichen Meinung</seg><lb/>
führt. Für mich hatte sich der <seg type="insult">Schauer des Geheimnisvollen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr990">
<seg type="insult"/> bald verflüchtigt, und geblieben war <seg type="insult">die von<lb/>
Druckerschwärze getränkte, ölige Athmosphäre</seg>, in der,<lb/>
hier nicht anders als anderswo, etliche nur besser<lb/>
organisierte und vor dem Augenrollen des <seg type="insult">Brottyrannen</seg><lb/>
zitternde <seg type="insult">Stilbeamte</seg> zu vegetieren verdammt waren <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Man ließ mir Zeit, um ein paar Illusionen ärmer und<lb/>
um ein paar sociale Anschauungen reicher zu werden,<lb/>
und als ich dem Zwang <seg type="insult">eines <rs type="magazineRef" ana="werk_271">»unabhängigen« Wochenblattes<lb/>
</rs></seg> entfloh, wünschte ich mir alles eher denn —<lb/>
»in die ‚<rs type="paper" ana="werk_272">Neue Freie Presse</rs>‘ zu kommen«. Als Chroniqueur<lb/>
der »<rs type="magazine" ana="werk_273">Wage</rs>« hatte ich allwöchentlich länger darüber<lb/>
nachdenken müssen, was ich schreiben dürfe, als alles<lb/>
das zu schreiben Zeit erfordert hätte, was ich nicht<lb/>
schreiben durfte. Ich dachte nicht daran, solche Berechnungen<lb/>
 gar erst für einen Wirkungskreis innerhalb der<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_274">Neuen Freien Presse</rs>« anzustellen. Während die Leiter<lb/>
dieses <rs type="paperRef" ana="werk_275">Blattes</rs> noch immer an ein Talent glaubten, das ausschließlich<lb/>
 für sie in der Stille reife, dessen Entwicklung<lb/>
man aber durch freundlichen Zuruf nicht stören dürfe,<lb/>
hatte ich längst entdeckt, dass nicht ich für die »<rs type="paper" ana="werk_276">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>«, wohl aber die »<rs type="paper" ana="werk_277">Neue Freie Presse</rs>« für<lb/>
mich reif sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr991">
<space/>Mitten in dieser Erkenntnis traf mich ein Engagementsantrag<lb/>
 eines der Herausgeber; <seg type="insult">die Herren</seg><lb/>
hatten erfahren, dass ich Gründungspläne hege, und<lb/>
glaubten, mit einer directen Ansprache nicht länger<lb/>
zurückhalten zu sollen: Man habe schon längst mit mir<lb/>
<seg type="insult">»Absichten«</seg> gehabt; nun sei es an der Zeit, mit mir ein<lb/>
gerades Wort zu sprechen. Ein neues Blatt könne sich<lb/>
in Wien nicht halten. Ich möge für ein kurzes Intervall —<lb/>
etwa sechs Monate — zu meiner bisherigen Thätigkeit<lb/>
 zurückkehren und dann völlig dressiert in den<lb/>
<seg type="insult">Zwinger der »<rs type="paper" ana="werk_278">Neuen Freien Presse</rs>«</seg> schlüpfen; die<lb/>
Unfreiheit, über die ich klage, sei untrennbar mit dem<lb/>
Besitzstand jeder Zeitung verknüpft, ich würde das bald<lb/>
einsehen und dann schlackenlos der »<rs type="paper" ana="werk_279">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>« angehören. Es sei »die seit dem Tode <rs type="pers" ana="n_768" ref="#fk__p_40244">Daniel<lb/>
Spitzers</rs> verwaiste Rubrik«, die meiner harre und die heute<lb/>
</p>
            <p ana="pr991">
»keinem Besseren« übertragen werden könne. Der Antrag<lb/>
, gleißend und geeignet, die Sinne manches jungen<lb/>
Schriftstellers zu verführen — mich hat er nicht verlockt.<lb/>
Ich wollte ihn erst annehmen, wenn wir, ich und der<lb/>
Herausgeber, genau in Erfahrung zu bringen vermöchten,<lb/>
ob <rs type="pers" ana="n_769" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> heute in die Redaction der »<rs type="paper" ana="werk_280">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>« einzutreten gesonnen wäre. Mit voller<lb/>
Sicherheit war dies nicht zu eruieren, und als <seg type="insult">der Allgewaltige<lb/>
</seg> die redactionellen Streichungen aufzuzählen<lb/>
begann, »die selbst <rs type="pers" ana="n_770" ref="#fk__p_40244">Spitzer</rs> sich gefallen lassen musste«,<lb/>
glaubte ich das Freiheitsbedürfnis des Todten nicht<lb/>
besser respectieren zu können als durch eine stricte<lb/>
Absage <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So nahe stand die vielcitierte <seg type="insult">»Futterkrippe«</seg>,<lb/>
aber bevor ich zugriff, hätte ich mein besseres Bewusstsein<lb/>
 betrügen müssen, das mir in den Jahren, da<lb/>
mich <seg type="insult">die Herren von der ‚<rs type="paper" ana="werk_281">Neuen Freien Presse</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice></seg> »beobachteten<lb/>
«, zugewachsen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr992">
<space/>Die »<rs type="paper" ana="werk_282">Neue Freie Presse</rs>« hatte sich wieder einmal<lb/>
verspätet; ihr Antrag kam, als dem früher nur literarisch<lb/>
 Beflissenen bereits der Sinn für <seg type="insult">die »ökonomischen<lb/>
Zusammenhänge«</seg> aufgegangen und so etwas wie politisches<lb/>
 Gefühl in mir erwacht war <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gibt zwei schöne<lb/>
Dinge auf der Welt: Der »<rs type="paper" ana="werk_283">Neuen Freien Presse</rs>« angehören<lb/>
 oder sie verachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr993">
<space/>Ich habe nicht einen Augenblick geschwankt, wie<lb/>
ich zu wählen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr994">
(Fortsetzung folgt.)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44190">
               <persName>Gambetta, Léon</persName>
               <birth>
                  <date>1838-4-3</date>
                  <place>Cahors</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-12-31</date>
                  <place>Ville d'Avray bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Nov. 1881 bis Jan. 1882 Ministerpräs.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7339</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47276">
               <persName>Stern, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1865-3-20</date>
                  <place>Wien-Rudolfsheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-3-30</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3162</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49288">
               <persName>Fischl, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1853-9-2</date>
                  <place>Meritschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3319</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44673">
               <persName>Goluchowski, Agenor Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-03-25</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-03-28</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53254">
               <persName>Loewy, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1857-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">ÖBL</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52774">
               <persName>Carnot, Marie François Sardi</persName>
               <birth>
                  <date>1837-8-11</date>
                  <place>Limoges</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-6-25</date>
                  <place>Lyon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43161">
               <persName>Faure, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1841-01-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-02-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39122">
               <persName>Buchbinder, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6487</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40792">
               <persName>Frischauer, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-9</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">6., Linke Wienzeile 36</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 56/23 zu, nicht erkennbar, weshalb</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16710</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37986">
               <persName>Landesberg, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1846-7-14</date>
                  <place>Großwardein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Localzugs-Studien in der "Sonn- und Montags-Zeitung" Herr Bachsteiner ist eine Figur</note>
               <note type="comment">"Schnüfferl "Aus dem Souffleurkasten"</note>
               <note type="comment">lBachsteiner, von Ögg als Journalist ident., ist Figur. Siehe z. B. So- u. Mo.Ztg. 23.6.02</note>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm 378/24 mit Fragezeichen, wohl als vermutetem Autor des Zitats</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2577</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44025">
               <persName>Hohenlohe-Schillingsfürst, Konrad Prinz zu</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-12-21</date>
                  <place>Leoben</place>
               </death>
               <occupation>Obersthofmeister</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1904-1915 Statthalter von Triest und Küstenland</note>
               <note type="comment">Kaiser Karls</note>
               <note type="comment">Min. präs., Innen-, Finanzminister</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16304</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2686</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>