<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04668.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04667.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04669.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pornographie. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 10, Nr. 253, 1908, S. 7-13</title>
            <title type="iso-date">1908-05-9</title>
            <title type="id">tid_04668</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">253</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-253_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/253,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pornographie. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr53998">
<space/>Die Wirksamkeit des Christentums hat zu einer<lb/>
<seg type="insult">sehr gefährlichen Verinnerlichung des Menschen</seg> geführt<lb/>
. Das Christentum hat <seg type="insult">die sogenannte Seele</seg> erfunden<lb/>
: ein <seg type="insult">unterirdisches, trübes, brodelndes Gewässer</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr53998">
das alles verschluckt, was von außen in seine Tiefen<lb/>
fällt. Im System des christlichen Lebens, in das auch<lb/>
der Nichtgläubige eingesponnen ist, dringt jegliches<lb/>
Erlebnis nach innen, unbekannten Abgründen zu,<lb/>
und dient nur dem Zwecke, die Seele zu nähren. Im<lb/>
vollendeten Christen ist die Seele so übermächtig,<lb/>
daß ihm die natürliche Reaktion, die Antwort auf<lb/>
einen Reiz durch eine Handlung, beinahe versagt ist.<lb/>
Das Reich der Tat hat keinen Platz im Reich der<lb/>
Seele, die, einem geschwellten Strome vergleichbar,<lb/>
mit sich fortreißt, woran sie rührt und in einen<lb/>
Schlund versinken läßt. Scheinbar spurlos und für<lb/>
immer. Aber diesem Schlund der Seele entsteigt alles<lb/>
wieder, was in ihm verschwunden schien. Es ist<lb/>
allerdings nicht das Leben, das hier aus Grüften aufersteht<lb/>
, sondern <seg type="insult">ein Gespenst des Lebens</seg>, seltsam<lb/>
verwandelt, entwirklicht und von unirdischer Farbe.<lb/>
Unbedenkliches Handeln ist dem Christen verwehrt,<lb/>
es ist gefährlich, es könnte die Versündigung in sich<lb/>
schließen und das Heil der Seele verwirken. Was sich<lb/>
aus der Seele nach außen durchringt ist Begierde<lb/>
und Phantasie. Die Seele saugt dem Lebenswillen<lb/>
das Mark aus und verwandelt ihn in ziellose, phantastische<lb/>
 Begehrlichkeit. Das Reich der Seele ist<lb/>
nicht von dieser Welt, es ist <seg type="insult">ein Reich gedankenblasser<lb/>
 Phantasie</seg>, ein Himmelreich. Es scheut das<lb/>
Tageslicht, es liebt dämmerige Kirchenschiffe und<lb/>
haßt die Wirklichkeit. Das Reich der Seele ist ein<lb/>
Reich der Masken, und es ist manchmal schwer, die<lb/>
schattenhaften Schemen zu erkennen, die diesen<lb/>
Dunstkreis durchschweben, schwer, zu erraten, was sie<lb/>
ursprünglich waren. Da gibt es eine demütige Anbetung<lb/>
 Gottes, die nichts anderes ist als ein <seg type="insult">verlarvter<lb/>
Machttrieb</seg>, eine Abtötung des Leibes, die nur Wollust<lb/>
, ein Mitleid, das nur Grausamkeit ist. Die Triebe<lb/>
verlieren ihre Aktivität und gewinnen ein tugendhaftes<lb/>
 Ansehen, aber sie verlieren nichts von ihrer<lb/>
Intensität und glühen in der Verhaltenheit. Der<lb/>
heidnische Mensch war unbesonnen, immer zur Tat<lb/>
</p>
            <p ana="pr53998">
geneigt und vom Rausch des Sich-Verschwendens,<lb/>
des Sich-Ausströmens hingerissen. Der Grieche war<lb/>
trunken auch ohne Wein. Der christliche Mensch ist<lb/>
nüchtern wider Willen, immer von Bedenken, von<lb/>
seinem Gewissen gehemmt und neigt zu ekstatischen<lb/>
Zuständen, die ihn sich selbst vergessen lassen. Er<lb/>
liebt daher die Narkotika und den künstlichen Rausch.<lb/>
Die Kunst selbst, dem Heiden ein Ausfluß und<lb/>
heiterer Rahmen der Lebenstrunkenheit, ist dem<lb/>
Christen nur ein Narkotikum. Der Christ erhebt die<lb/>
Kunst scheinbar zum heiligen Ernst und Selbstzweck,<lb/>
aber sie ist ihm nur ein Mittel der Betäubung, eine<lb/>
Flucht vor dem bösen Gewissen. Genuß und Berauschung<lb/>
 sind dem Christen Synonyma.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53999">
<space/>Es ist nötig, sich dies vor Augen zu halten, um<lb/>
das Problem der Pornographie zu verstehen. Denn<lb/>
auch die Pornographie ist in ihren häufigsten Formen<lb/>
ein <seg type="insult">Narkotikum</seg>, und zwar <seg type="insult">ein spezifisch christliches<lb/>
Narkotikum</seg>. Während die naive Geschlechtslust sich<lb/>
am natürlichen Rausch des Lebenswillens entzündet<lb/>
und in der Geschlechtshandlung erlöst, soll die Pornographie<lb/>
 jenen gewaltsamen Rauschzustand erzeugen,<lb/>
der ein Selbstzweck ist, der die Stimme des Gewissens<lb/>
verstummen läßt, Furcht und Kleinmut erstickt, die<lb/>
verhaßte Wirklichkeit wegtaucht und die Phantasie<lb/>
beschwingt. Das Kriterium der Pornographie liegt<lb/>
nur in ihrer Wirkung, nicht im Gegenstand ihrer<lb/>
Darstellung. Was man als antike Pornographie,<lb/>
Pornoplastik <abbr>u. s. w.</abbr> bezeichnet — die Sammlung<lb/>
des <rs type="inst">Neapler Museums</rs> <abbr>z. B.</abbr> —, ist in der Zeit<lb/>
seiner Entstehung nicht eigentlich pornographisch<lb/>
in diesem Sinne gewesen, ebensowenig wie gewisse<lb/>
 bekannte <seg type="ELIDASH">Bildwerke</seg> und Literaturwerke der<lb/>
Renaissance. Derlei war nicht gemacht, um eine<lb/>
selbständige Lust zu erregen, sondern um zum Genuß<lb/>
der Wirklichkeit anzuregen, um die Geschlechtslust<lb/>
in naiver Dankbarkeit zu verherrlichen und diese<lb/>
Lust allenfalls zu erhöhen. Es war Spiegel und Rahmen<lb/>
der Wirklichkeit. Wechselt aber die Wirklichkeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr53999">
dann wird auch die Darstellung entschwundener<lb/>
Wirklichkeiten mit anderen Augen betrachtet, und<lb/>
so ist es möglich, daß heute, wo die Praxis der<lb/>
christlichen Sittlichkeit die Geschlechtslust und ihren<lb/>
Anblick aus der Öffentlichkeit verbannt und zu einer<lb/>
Sache vielfacher Verbote und seltener Sensation gemacht<lb/>
 hat, auch die naive Erotik der Antike und<lb/>
Renaissance als Pornographie wirkt. Die Voraussetzung<lb/>
der pornographischen Wirkung ist ein gewisser<lb/>
Kontrast zwischen der Darstellung und der Realität<lb/>
des Lebens. Was das reale Leben versagt und verwehrt<lb/>
, wirkt dann im Bilde als lustvolle Sensation. Und<lb/>
je »sittlicher« die Öffentlichkeit des Lebens ist, je<lb/>
verpönter die Geschlechtslust, desto lebendiger ist<lb/>
der Hunger nach ihr und nach ihren Surrogaten.<lb/>
Das einfachste und zugleich vollkommenste Surrogat<lb/>
der Wirklichkeit ist aber die Phantasie, und deshalb<lb/>
war und ist zu allen Zeiten die geistige Onanie (meist<lb/>
in Verbindung mit der körperlichen) die unausbleibliche<lb/>
 Folge der Enthaltsamkeit. Wo die Enthaltsamkeit<lb/>
 zur idealen Lebenspraxis erhoben wird, sind die<lb/>
Formen dieser Onanie am zahlreichsten und raffiniertesten<lb/>
. Der asketische Heilige onaniert in Form von<lb/>
Visionen, die er »Versuchungen« nennt, der <seg type="insult">Moraltheolog<lb/>
</seg> im Aufspüren der <seg type="insult">Sünden</seg> gegen die Keuschheit<lb/>
 und die <seg type="insult">Betschwester</seg> im Beichten ihrer sündigen<lb/>
Gedanken. Die allgemeinste Anregung zur geistigen<lb/>
Onanie geben jedoch die bildlichen und literarischen<lb/>
Darstellungen aus der Geschlechtssphäre. Und hier<lb/>
ist es sehr lehrreich, zu sehen, wie genügsam die<lb/>
Phantasie in Bezug auf solche Anregungen ist, wie<lb/>
wenig es zu ihrer Beschwingung bedarf, wenn die<lb/>
Seele dürstet, weil der Leib hungert. Kindern, Halberwachsenen<lb/>
 und Frauen zumal wird fast alles, worin<lb/>
überhaupt auf Geschlechtliches hingewiesen wird,<lb/>
zur Pornographie. Das <rs type="title">Alte Testament</rs> <abbr>z. B.</abbr> ist<lb/>
sicherlich dasjenige Buch, welches am häufigsten als<lb/>
unfreiwilliges Pornographikum gelesen wird. Und die<lb/>
Kunstwerke und großen Literaturdenkmäler aus alter<lb/>
</p>
            <p ana="pr53999">
und neuer Zeit sind, soweit sie Geschlechtliches zum<lb/>
Gegenstande haben, von diesem Schicksal ebensowenig<lb/>
befreit. Es gehört <seg type="insult">die ganze Blindheit unseres heutigen<lb/>
Pädagogentums</seg> dazu, zu glauben, daß Kinder bei<lb/>
der modernen Lebensführung, die sie alles Nackte<lb/>
als unschicklich empfinden läßt, und bei dem System<lb/>
des katechetischen Moralunterrichts an einem Kunstwerke<lb/>
 das Gegenständliche zu Gunsten des Künstlerisch-Ästhetischen<lb/>
 übersehen können. Selbst die<lb/>
meisten Erwachsenen sind dies nicht imstande und<lb/>
eine Darstellung des Nackten und erotischer Beziehungen<lb/>
 wird von ihnen pornographisch aufgefaßt.<lb/>
Um ein Kunstwerk mit künstlerischen Augen zu<lb/>
sehen, dazu gehört beinahe ebensoviel Schulung, wie<lb/>
um ein Kunstwerk zu schaffen. Das Pornographische<lb/>
liegt nicht im Werk, das es auslöst, sondern in der<lb/>
Gesinnung dessen, der es überall sucht. Um es in<lb/>
einer Formel zu sagen: <seg type="spc">Die Pornographie ist<lb/>
ein Korrelat der Sittlichkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54000">
<space/>Auch die absichtliche Pornographie hat die<lb/>
äußerliche Heiligung des Sittlichen zur Voraussetzung,<lb/>
um als Kontrast des Sittlichen zu wirken. Wer nicht<lb/>
wenigstens mit den Nerven an die Keuschheit glaubt,<lb/>
für den hat die Unkeuschheit keinen Reiz. Auf einen<lb/>
Menschen, der in der Geschlechtslust etwas Natürliches<lb/>
 sieht und im Leben selbst die volle Befriedigung<lb/>
 seiner Sexualwünsche findet, kann die gewollte<lb/>
Pornographie keine erotische Wirkung üben. Ihm<lb/>
wird die absichtliche, gehäufte und übertriebene<lb/>
Darstellung geschlechtlicher Beziehungen zwecklos<lb/>
und albern vorkommen. Und würden alle unnötigen<lb/>
 Verbote, würde alle Geheimnistuerei und<lb/>
vererbte Scheu vor geschlechtlicher Freiheit verschwinden<lb/>
, so müßte auch die Pornographie (und <seg type="insult">die<lb/>
gerade in strenggläubigen Kreisen stark verbreitete<lb/>
Zotenreißerei</seg>) allmählich verschwinden. Durch ihre<lb/>
polizeiliche Verfolgung wird sie aber nur gestützt.<lb/>
Jedes Verbot kommt der Phantasie zugute. Wenn<lb/>
man die äußerliche Sittlichkeit erhalten will, kann<lb/>
</p>
            <p ana="pr54000">
man die innere Unreinlichkeit, <seg type="insult">geistige Onanie</seg> und<lb/>
Pornographie, nicht ausrotten. Es wäre ja auch kein<lb/>
Platz für die ungeheure Summe der Kräfte, die frei<lb/>
und wirksam würden, wenn sie nicht in onanistische<lb/>
Phantasien zerflössen. Der Mensch des Lebens ist ein<lb/>
Mensch der Tat und des Kampfes, er kämpft auch<lb/>
um seine Lust. Er braucht das Ringen um das Weib,<lb/>
die Lust der Eroberung. Seine Kräfte wachsen mit<lb/>
den Hindernissen. Die Befriedigung durch die Phantasie<lb/>
 ist mühelos. Die Phantastik schwächt den<lb/>
Willen bis zur völligen Entschlußunfähigkeit und<lb/>
verleitet zur Einsamkeit. Je mehr die Phantastik durch<lb/>
die Wirkung der Sittlichkeit umsichgreift, desto mehr<lb/>
muß die Männlichkeit abnehmen, desto mehr muß<lb/>
die Figur eines wahren Mannes wie die eines gefährlichen<lb/>
 Zerstörers, eines wahren Teufels wirken.<lb/>
Daher sollte es den Tugendhaften recht sein, daß<lb/>
die Phantasie, die das Brot der Guten ist, auch das<lb/>
Brot der Bösen geworden ist. So kommt die Tugend<lb/>
am besten davon. Wenn auch die Bösen nur mehr<lb/>
mit der Phantasie freveln, mögen die Guten<lb/>
ruhig schlafen. Es schadet der Gesundheit der<lb/>
Schafe weniger als der der Wölfe, wenn diese<lb/>
die Schafe nur mehr im Geist auffressen. Die<lb/>
Entrüstung über die Pornographie vonseiten der<lb/>
Sittlichen ist nur eine <seg type="insult">erbärmliche Heuchelei</seg>. Die<lb/>
Pornographie aber gar für ein angebliches Überhandnehmen<lb/>
 der <seg type="insult">»Unsittlichkeit«</seg> und für die Akquirierung<lb/>
von Geschlechtskrankheiten verantwortlich zu machen,<lb/>
ist bodenlose Dummheit. Der Pornographie könnte<lb/>
es sogar noch am ehesten gelingen, die Geschlechtskrankheiten<lb/>
 auszurotten, denn durch geistigen Koitus<lb/>
erwirbt man weder Gonorrhoe noch Lues. Da man<lb/>
aber auf solche Weise das Kind mit dem Bade ausschütten<lb/>
 würde, so wäre es vernünftiger, die <seg type="insult">Sittlichkeit<lb/>
</seg> auszurotten. Dann würde <seg type="insult">die Menschheit samt<lb/>
den Professoren</seg> endlich einsehen, daß die Geschlechtskrankheiten<lb/>
 keine Strafe Gottes für <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg>,<lb/>
sondern einfach ein Unglück, ein niederträchtiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr54000">
Zufall in der biologischen Entwicklung sind, und<lb/>
daß man sie nicht mit <seg type="insult">Moralsprüchen und Gebetbüchern<lb/>
</seg>, sondern mit durchgreifenden hygienischen<lb/>
Maßregeln bekämpfen muß!<lb/>
</p>
            <p ana="pr54001">
<rs type="pers" ana="n_42248" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>