<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05198.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05197.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05199.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">SAMUEL LUBLINSKI: Der tragische Mensch in der modernen Literatur, in: Fackel Heft 12, Nr. 311, 1910, S. 30-37</title>
            <title type="iso-date">1910-11-23</title>
            <title type="id">tid_05198</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">311</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-311_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/311,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>SAMUEL LUBLINSKI: Der tragische Mensch in der modernen Literatur</head>
            <p ana="pr67283">
<space/>Scheinbar liegt es weit ab von meinem Gegenstand<lb/>
, wenn ich mit meiner Auffassung des <rs type="pers" ana="n_48715" ref="#fk__p_50524">Napoleon-Problems<lb/>
</rs> beginne. Aber ich fasse den französischen<lb/>
Imperator als eine allerdings primitive Form des tragischen<lb/>
 Menschen auf, weshalb es mir sehr recht ist,<lb/>
wenn die Historiker mehr und mehr festzustellen beginnen<lb/>
, daß er nicht der titanische Eroberer und unersättliche<lb/>
 Weltverschlinger gewesen ist, noch sein wollte,<lb/>
als den ihn die <seg type="insult">kleinbürgerliche Romantikerphantasie<lb/>
früherer Generationen</seg> empfunden hat. Ihm kam es nur<lb/>
darauf an, England niederzuringen, und diese Aufgabe<lb/>
hatte er von der <rs type="event">Revolution</rs> geerbt, wie auch die<lb/>
Mittel zu ihrer Bewältigung. Weder die <rs type="event">Kontinentalsperre<lb/>
</rs>, noch der <rs type="event">ägyptische Feldzug</rs> waren Originalideen<lb/>
 des Korsen; das alles war ihm vorgedacht<lb/>
</p>
            <p ana="pr67283">
worden, das alles lag in der Luft, es war in den Verhältnissen<lb/>
 begründet. Sein Originalbeitrag war nur der:<lb/>
als sich die Schwierigkeiten immer mehr häuften, so<lb/>
daß die anderen verzagten, da gab er nicht nach.<lb/>
Darin allein unterschied er sich von den Zeitgenossen,<lb/>
daß er nicht nachgab. Er hätte nach dem <rs type="event">Frieden von<lb/>
Amiens</rs> in Ruhe leben und den Austrag des Kampfes,<lb/>
die Lösung der Aufgabe, späteren Generationen überlassen<lb/>
 können. Aber er hatte diese an sich vernünftige<lb/>
und geschichtlich gegebene Aufgabe in seinen Willen<lb/>
aufgenommen und sich mit ihr identifiziert, weshalb<lb/>
er lieber zu Grunde ging als nachgab. Hier tritt das<lb/>
Irrationale des <choice><sic>menschlischen</sic><corr>menschlichen</corr></choice> Willens an das Tageslicht<lb/>
. An sich steht jeder, in dem der Wille andere<lb/>
Eigenschaften überwiegt, dem Rationalismus ziemlich<lb/>
nahe, weil ein wirkliches Wollen nicht möglich ist<lb/>
ohne einen Plan und dieser nicht ohne scharf formulierte,<lb/>
logisch faßbare Ziele. Sobald es aber zu entsagen gilt,<lb/>
weil die Hindernisse unübersteigbar erscheinen, hört<lb/>
auf einmal die Vernunft des großen Wollenden auf,<lb/>
und er überläßt sich der Dämonie der ihn beherrschenden<lb/>
 Seeleneigenschaft und geht lieber zu Grunde,<lb/>
als daß er seinen Willen abspannt. Der Fall <rs type="pers" ana="n_48716" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs><lb/>
ist nur ein Beispiel für viele und noch dazu ein sehr<lb/>
primitives Beispiel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67284">
<space/>So empfinde ich den tragischen Menschen. Um<lb/>
ganz subjektiv zu sprechen, so weiß ich für meine<lb/>
Person nicht, was es noch für einen größeren Gegenstand<lb/>
 der Dichtung und zumal des Dramas geben<lb/>
könnte. Allerdings wünsche auch ich eine reichere<lb/>
Natur als einen General <rs type="pers" ana="n_48717" ref="#fk__p_50524">Bonaparte</rs> im Mittelpunkt der<lb/>
dramatischen Dichtung zu sehen, eine, die von der<lb/>
Differenziertheit des modernen Seelenlebens nicht<lb/>
unberührt geblieben ist. Aber der Grundkern ihres<lb/>
Wesens muß und soll — ich empfinde nun einmal so<lb/>
und nicht anders — jene klare und großzügig logische<lb/>
Willensenergie sein, die auf einmal aus allem<lb/>
Vernünftigen heraus in das Dämonische hineinwächst<lb/>
</p>
            <p ana="pr67284">
 und sich dann gerade am machtvollsten entfaltet<lb/>
 und selbst genießt. Aus dem Rationalen in das<lb/>
Irrationale hinein, das ist mein Glaube von der Tragödie<lb/>
und mein Ziel, das ich in meinen eigenen Dramen<lb/>
zu verwirklichen suche und zum Teil schon verwirklicht<lb/>
 habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67285">
<space/>Aber die typische moderne Auffassung von der<lb/>
Tragödie geht vom entgegengesetzten Standpunkt aus.<lb/>
Da ist nichts vom Willen zu spüren, sondern nur von<lb/>
Willenslosigkeit. Der Dämon wird entweder in das<lb/>
Milieu verlegt, das seinen armen und wehrlosen Opfern<lb/>
den Garaus macht: das ist <seg type="insult">die sattsam bekannte Tragödie<lb/>
 des Naturalismus</seg>, der angeblich vollständig<lb/>
überwunden ist. In Wirklichkeit empfindet die <rs type="pers" ana="n_48718" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal-Schule<lb/>
</rs> nicht anders, nur daß sie, und das<lb/>
ist beklagenswert, auch noch <seg type="insult">Psychologie</seg> treibt. <seg type="insult">Irgend<lb/>
ein unendliches Gefühl</seg>, das aus den Trieben kommt<lb/>
und nicht aus der Metaphysik, übt eine eben solche<lb/>
Gewalt aus, wie bei den Naturalisten das Milieu, und<lb/>
<seg type="insult">der »Held« der Tragödie</seg> spannt keineswegs den Willen<lb/>
an, um diesem Schicksal zu entrinnen. Wozu auch,<lb/>
<seg type="insult">der arme Schelm</seg> ist von vornherein in der Mausefalle<lb/>
und kann höchstens melodisch piepsen. Ich verkenne<lb/>
nicht, daß in diesen Dichtungen eine starke lyrische<lb/>
Ahnung von der Problematik des Lebens Ausdruck<lb/>
sucht und manchmal findet, aber in der denkbar ungeeignetsten<lb/>
 Form, die sehr rasch das tiefe Gefühl<lb/>
verwässert, nämlich »psychologisiert.« Das instruktivste<lb/>
Beispiel dieser Art ist die <seg type="insult">Mißdichtung</seg> des <rs type="pers" ana="n_48719" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthalschen<lb/>
 <rs type="pers">Ödipus</rs></rs>. Nach der alten Sage war <rs type="pers">Ödipus</rs><lb/>
zum Vatermord und zur Mutterehe einfach verurteilt,<lb/>
weil es einem Gott so gefiel. Bei dem modernen<lb/>
Dichter aber befindet sich <rs type="pers">Ödipus</rs> im Stadium der<lb/>
Pubertät, und da kann man freilich nicht wissen, was<lb/>
noch passieren kann, zumal er von schlimmen Vorfahren<lb/>
 allerlei böse Gelüste geerbt hat. Da haben wir<lb/>
es: <seg type="insult">die Vererbungstheorie und die Psychologie!</seg> Manchmal<lb/>
, so besinnt er sich genau nach dem Orakelspruch,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67285">
hat er seiner Mutter mit dunkler Ahnung nachgesehen<lb/>
und einen seltsamen Groll gegen den Vater gespürt.<lb/>
Also nimmt er schleunigst Reißaus, und ich beneide<lb/>
keinen, der nicht <seg type="insult">den fürchterlichen Rationalismus</seg><lb/>
durchschaut, mit dem hier das Geschlechtsleben zum<lb/>
<seg type="insult">Apparat einer Mausefalle</seg> herabgewürdigt wird. Wer<lb/>
spürt nicht <seg type="insult">den Professor <rs type="pers" ana="n_48720" ref="#fk__p_53294">Freud</rs></seg>? Der arme <rs type="pers">Ödipus</rs><lb/>
weiß also ganz genau, daß keinerlei Hemmungen in<lb/>
ihm sind, und daß Schreckliches geschieht, wenn er<lb/>
nicht sofort Korinth verläßt. Gewiß, dahinter steht eine<lb/>
starke Lebensangst, die sich aber, etwa in einer Ballade,<lb/>
eine andere und ihr mehr adäquate Verkörperung geschaffen<lb/>
 hätte, wenn nicht <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_48721" ref="#fk__p_46353">von Hofmannsthal</rs></seg><lb/>
darüber gekommen wäre, der durchaus eine Tragödie<lb/>
schreiben wollte. Freilich hat er damit eine <seg type="insult">Sehnsucht<lb/>
der Zeit</seg> vollinhaltlich erfüllt. Die Zeit will ein klein<lb/>
bißchen religiös sein und eine mäßige Portion von<lb/>
Irrationalität kann da ja gar nichts schaden, wenn man<lb/>
nur wieder hübsch analysieren und die Sache psychologisch<lb/>
 begreifen kann. Dagegen beileibe keinen Willensmenschen<lb/>
! Der ist zunächst von einer so beleidigenden<lb/>
Klarheit, von einer so gradlinigen Einfachheit, daß<lb/>
er <seg type="insult">einem sensationshungrigen großstädtischen Mystiker</seg><lb/>
nichts, aber auch gar nichts zu bieten vermag. Plötzlich<lb/>
 jedoch wächst dann <seg type="insult">dieser Unselige</seg> über alle Logik<lb/>
hinaus, in eine Atmosphäre hinein, die zwar ebenfalls<lb/>
irrational und vielleicht sogar religiös, nämlich tragisch<lb/>
ist, der sich aber <seg type="insult">mit <rs type="pers" ana="n_48722" ref="#fk__p_53294">Professor Freudscher Psychologie</rs></seg><lb/>
und mit wissenschaftlicher Analyse absolut nicht beikommen<lb/>
 läßt. Und das kann <seg type="insult">einem großstädtischen<lb/>
Theaterpublikum und einer dito Kritik</seg> doch nicht mehr<lb/>
gefallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67286">
<space/>Diese Vorausbemerkungen waren unerläßlich, um<lb/>
Freunden wie Feinden und einem neutralen Publikum<lb/>
einen Wink darüber zu geben, wie mein vor zwei<lb/>
Jahren erschienener »<rs type="title"><seg type="spc">Ausgang der Moderne</seg>, <seg type="spc">ein<lb/>
Buch der Opposition</seg></rs>« (Dresden, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4224" key="#fk__p_57654">Carl Reißner</rs></rs>)<lb/>
gelesen werden muß. Man hat sich in Zustimmung<lb/>
</p>
            <p ana="pr67286">
wie Gegnerschaft an allerlei Einzelheiten und Vordergrundserscheinungen<lb/>
 des Buches gehalten, und nur<lb/>
ganz wenige haben bemerkt, daß es hauptsächlich nach<lb/>
den Lebensbedingungen des tragischen Menschen in<lb/>
der modernen Welt suchte, und daß es bekämpfte,<lb/>
was diesen Bedingungen nicht entspricht, zugleich<lb/>
aber mit einer fast übertriebenen Liebe auf die wenigen<lb/>
Keime hinwies, die bei entsprechender Pflege eine<lb/>
Verbesserung des tragischen <choice><sic>Milieu</sic><corr>Milieus</corr></choice> erwirken<lb/>
könnten. Schließlich schrieb ich das Buch doch nur<lb/>
aus dem starken Glauben heraus, daß die gegenwärtige<lb/>
Welt reif sei für die Geburt einer neuen tragischen<lb/>
Grundempfindung. Damit aber auch für eine neue<lb/>
tragische Dichtung auf dem Gebiet des Dramas, und<lb/>
da alles innerlich zusammenhängt, auch für neue große<lb/>
Formen in der Lyrik (Hymnus und Balladen aus der<lb/>
modernen Innerlichkeit heraus) und in der Epik, wenn<lb/>
es gelingt, unsere starke soziologische Empfindung aus<lb/>
der <seg type="insult">»Soziologie«</seg> <seg type="ELIDASH">herauszuheben</seg> und in die Sphäre des<lb/>
Dichterischen, der Phantasie und Freiheit hineinzuheben<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67287">
<space/>Zwei Punkte mußten bei einer solchen Untersuchung<lb/>
 ganz von selbst in den Vordergrund treten:<lb/>
die moderne Weltanschauung und die moderne Form.<lb/>
Für jeden schöpferischen Menschen gibt es freilich im<lb/>
Grunde nur eine einzige Weltanschauung, nämlich den<lb/>
Glauben an die Unabhängigkeit und Intaktheit seiner<lb/>
inneren Welt. Er lacht derjenigen, die ihn für unfrei<lb/>
erklären, für »determiniert«, weil er weiß, daß jede<lb/>
seiner geistigen Taten <seg type="insult">dieses Gerede</seg> widerlegt. So<lb/>
empfindet ganz naiv der schöpferische Mensch, wenn<lb/>
auch gegenwärtig seine Theorie seiner wahren<lb/>
Empfindung oftmals wunderlich widerspricht. Selten<lb/>
noch haben die Künstler soviel von soziologischer<lb/>
Bedingtheit ihrer Kunst gesprochen und sich in <seg type="insult">einer<lb/>
fast prostituierenden Weise</seg> der Wissenschaft untergeordnet<lb/>
. Diese Verhaltungsweise mag aus dem Gefühl<lb/>
entspringen, die Kluft zwischen Kunst und Leben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67287">
zwischen Produktion und Wirkung, nicht bis zur Unüberbrückbarkeit<lb/>
 zu erweitern. Draußen im Leben<lb/>
scheint ja die Unfreiheit zu triumphieren, scheinen<lb/>
Soziologie, Naturwissenschaft und Technik mit ihren<lb/>
strengen Bedingungen das Dasein zu beherrschen; —<lb/>
folglich muß sich die Kunst diesen gleichen Gesetzen<lb/>
beugen, um ebenfalls annähernd ähnliche Wunder wie<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4225" ref="#fk__p_44785">Zeppelinsche Luftschiffe</rs></rs> oder <rs type="pers" ana="n_48723" ref="#fk__p_51196"><rs type="pers" ana="n_48724" ref="#fk__p_45582">Ehrlich Hata</rs></rs> zu erzeugen.<lb/>
<seg type="insult">Dieser törichte Glaube</seg> ist recht eigentlich die <seg type="insult">Erbsünde<lb/>
der Moderne</seg>; er hat schon viel Schaden angerichtet<lb/>
und verhindert mehr als etwa Mangel an Talent den<lb/>
Aufstieg zur großen Kunst und zur Tragödie. Ich habe<lb/>
in meinem Buch gezeigt, daß die Verhältnisse umgekehrt<lb/>
 liegen. Ohne die spontane schöpferische Tätigkeit<lb/>
 des freien Geistes wären nicht einmal <seg type="insult">solche<lb/>
angenehme Nebensächlichkeiten wie moderne Technik<lb/>
und Naturwissenschaft</seg> entstanden. Es ist daher nicht<lb/>
nötig, sich von diesen Dingen sonderlich imponieren<lb/>
zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67288">
<space/>Wichtiger, viel wichtiger, als alle technischen<lb/>
Errungenschaften, ist die Frage der modernen Kunstform.<lb/>
Es ist klar, daß eine Tragödie großen Stils ohne strenge<lb/>
Form nicht möglich ist, und ein Gleiches gilt für die<lb/>
Ballade oder Epik von hohem Rang. Außerdem ist die<lb/>
Form der vollkommenste Ausdruck der menschlichen<lb/>
Freiheit und künstlerischen Spontaneität, sie beweist,<lb/>
daß sich die Persönlichkeit eine Sache, der Künstler<lb/>
einen Stoff vollkommen angeeignet hat. Wenn ein Wortspiel<lb/>
 so in uns widerklingt, daß nicht der Verstand<lb/>
diese Verbindung hergestellt zu haben scheint, sondern<lb/>
daß sie aus einer rätselhaften mystischen Einheit erwächst<lb/>
, so ist das Form, und diese kommt aus der<lb/>
inneren Einheit des Künstlers, der sich selbst in seiner<lb/>
Geschlossenheit in allen Dingen der Welt widerspiegelt.<lb/>
Ebenso bedeutet dramatische Form, daß ein Dramatiker<lb/>
die Außenwelt nach seinem Bilde geschaffen hat. Ich<lb/>
will den Gedanken nicht weiter verfolgen, weil mich<lb/>
diese Andeutung wohl schon gegen den Verdacht<lb/>
</p>
            <p ana="pr67288">
schützen dürfte, daß ich einen mechanischen äußeren<lb/>
Formalismus gemeint habe. <seg type="insult">Dieser Vorwand und Popanz</seg><lb/>
wird mir von allen entgegengehalten, die den Willen<lb/>
zur Form bekämpfen. Soweit darunter junge und starke<lb/>
Individualitäten sind, die <seg type="insult">im ersten mystischen Rausch<lb/>
ihrer entdeckten Persönlichkeit</seg> schwelgen und sich einem<lb/>
unendlichen Allgefühl überlassen, so wird diesen Gegnern<lb/>
die Zeit selbst die Augen öffnen, wenn sie in das zweite<lb/>
und eigentlich schöpferische Stadium ihrer Mystik eintreten<lb/>
 und sich die Außenwelt unterwerfen werden.<lb/>
Dagegen darf man mit <seg type="insult">gewissen anderen Gesellen</seg><lb/>
kein Erbarmen haben. Sie sind zu schwächlich, um<lb/>
ganze Persönlichkeiten und überhaupt irgend etwas<lb/>
ganz zu sein. Ihr lyrisches, ihr dramatisches oder ihr<lb/>
malerisches Talent für sich allein würde nicht genügen;<lb/>
— also wird eine <seg type="insult">kitschige Kombination</seg> von dem allen<lb/>
zurecht gemacht und wohl gar noch für <seg type="insult">»Form«</seg> ausgegeben<lb/>
. Von <seg type="insult">diesen Ragouts, zum Beispiel der<lb/>
»Dramatiker«</seg>, lebt unter anderem die Regiekunst <seg type="insult">des<lb/>
bekannten <rs type="pers" ana="n_48725" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg>. <seg type="insult">Diese Herren Mischmaschkünstler</seg><lb/>
berufen sich mit Vorliebe auf erlauchte Ahnen, auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48726" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> und <rs type="pers" ana="n_48727" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, die allerdings keine geschlossene<lb/>
Form aufwiesen, sondern sich »zwischen den Künsten«<lb/>
tummelten und gelegentlich vor <seg type="insult">entschlossener Mache</seg><lb/>
nicht zurückschreckten. Aber diese Großen lebten in<lb/>
einer Zeit revolutionärer Erschütterungen und politischer<lb/>
und kultureller <RS persTitle="Wagner" title="Der Ring des Nibelungen">Götterdämmerungen</RS>, als täglich im<lb/>
Leben da draußen ein neuer ungeahnter Stoff emporquoll<lb/>
, für den es noch keine künstlerischen Mittel gab,<lb/>
die vielmehr schleunigst improvisiert werden mußten.<lb/>
Heute sind die Zeiten ruhiger geworden, und <seg type="insult">die<lb/>
Epigonen dieser Heroen</seg> haben kein Recht zu ihrem<lb/>
<seg type="insult">formlos formalistischen Kitsch</seg>, und ich habe sie mit<lb/>
einer Verachtung behandelt, für die <seg type="insult">jene Herren</seg> mit<lb/>
einem Haß quittierten, der sich einmal wenigstens in<lb/>
Taten Luft machte, als <seg type="insult">der bekannte dickfellige <rs type="pers">Siegfried<lb/>
</rs></seg> <seg type="insult">die Schmeißfliege aus dem Hannövrischen</seg> gegen<lb/>
mich losließ.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67289">
<space/>Aber mir ist weder mit dem Haß, noch mit der<lb/>
Liebe gedient, sondern nur mit der Diskussion. Ich<lb/>
schrieb das Buch vor allem als ein Suchender, ich<lb/>
wollte ein Problem zum Bewußtsein bringen. Meine<lb/>
Formulierungen sind hingestellt, um die Erörterung<lb/>
hervorzurufen, und ich weiß sehr wohl: »es kommt<lb/>
immer anders.« Nicht minder aber weiß ich, daß nur<lb/>
dadurch Entwicklung und Zukunft entsteht, daß man<lb/>
seinen Glauben zum Dogma (jawohl, zum Dogma)<lb/>
formt und dieses dann wie einen Pfeil in den Raum<lb/>
der Zeit hinausschwirren läßt. Was tut es, ob der<lb/>
Pfeil ins Schwarze trifft, wenn er nur in die Zukunft<lb/>
weist, und wenn darnach auch andere den Bogen<lb/>
spannen! Ich schrieb mein Buch als ein Suchender,<lb/>
und ich fordere die andern alle auf, sich als ebenfalls<lb/>
Suchende mit meinem »<rs type="title">Ausgang der Moderne</rs>« auseinanderzusetzen<lb/>
. Alle jene fordere ich dazu auf, die<lb/>
der Gegenwart zum Trotz an die Zukunft der tragischen<lb/>
 Persönlichkeit und die moderne Kultursynthese<lb/>
und Kulturfreiheit noch zu glauben vermögen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45582">
               <persName>Hata, Sahachiro</persName>
               <birth>
                  <date>1873-3-23</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-11-22</date>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Assistent Paul Ehrlichs</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44785">
               <persName>Zeppelin, Ferdinand Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1838-07-08</date>
                  <place>Konstanz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-03-08</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Luftschiffbauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21540</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51196">
               <persName>Ehrlich, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-03-14</date>
                  <place>Strehlen/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-08-20</date>
                  <place>Homburg</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <note type="comment">das Zitat über Ehrlich findet sich in der NFP 24.06.1910, Seite 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>