<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00305.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00304.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00306.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ministerverantwortlichkeit), in: Fackel Heft 01, Nr. 013, 1899, S. 6-10</title>
            <title type="iso-date">1899-08-01</title>
            <title type="id">tid_00305</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">013</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-013_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/013,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ministerverantwortlichkeit)</head>
            <p ana="pr2865">
<space/><inciptit>Ein</inciptit> freundlicher Leser lenkt meine Aufmerksamkeit<lb/>
 auf einen, wie er sagt, »kleinen Mangel in den Staatsgrundgesetzen<lb/>
 der monarchistisch regierten Staaten«.<lb/>
Das Gesetz über die Ministerverantwortlichkeit habe<lb/>
sich gerade in jüngster Zeit dringend einer Abänderung<lb/>
bedürftig gezeigt. Es entschlüpft <abbr>z. B.</abbr> einem Monarchen<lb/>
bei irgendeiner officiellen Gelegenheit ein Wort, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr2865">
er vielleicht am nächsten Tag schon bereut; aber er<lb/>
kann es nicht mehr ungesprochen machen; — das <rs type="inst">Ministerium<lb/>
</rs> muss für das Wort herhalten und es nach<lb/>
<seg type="insult">etlichen officiösen Stiländerungen</seg> zur That präparieren.<lb/>
Ein Gesetzentwurf wird ausgearbeitet, dem <rs type="inst">Parlamente</rs><lb/>
(wo nämlich eines vorhanden ist) vorgelegt; die Abgeordneten<lb/>
 müssen studieren, referieren, sachlich für und<lb/>
wider reden, das ganze Land geräth in Aufregung, die<lb/>
Presse bemächtigt sich des Gegenstandes, beleuchtet<lb/>
ihn von allen Seiten, kommt dabei auf die abenteuerlichsten<lb/>
 Vermuthungen, — und alles das um nichts,<lb/>
um <rs type="pers">Hekuba</rs>, um ein unüberlegtes fürstliches Wort, für<lb/>
das die Regierung die Verantwortung tragen muss.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2866">
<space/><seg type="insult">Der edle <RS pers="Nikolaus II." globID="name_202390">Herrscher aller Reussen</RS></seg> hat vielleicht<lb/>
eben eine Uebersetzung der <rs type="pers" ana="n_2020" ref="#fk__p_39159">Bertha Suttner</rs> gelesen,<lb/>
sein Herz klopft höher, und in einer <seg type="insult">Aufwallung echter<lb/>
Schwärmerei</seg> lässt er ein Friedensmanifest los. Die<lb/>
ganze Welt wird allarmiert, allenthalben bespricht man<lb/>
das kaiserliche Wort, die Presse schlägt vor der Abrüstung<lb/>
 rasch noch <seg type="insult">hitzige Tintenschlachten</seg>, ein Theil<lb/>
meint allen Ernstes, dass, wenn schon nicht der Krieg<lb/>
abgeschafft wird, doch mindestens eine Einstellung der<lb/>
Rüstungen erfolgen werde. Die Diplomaten aus aller<lb/>
Herren Ländern müssen murrend ihr eben begonnenes<lb/>
Sommerschläfchen unterbrechen, um im Haag, in völlig<lb/>
fremder Umgebung, unter langweiligen Referaten und<lb/>
todten Debatten, laut Auftrages der verschiedenen Regierungen<lb/>
 weiterzuschlafen. Endlich, nach langer mühevoller<lb/>
 Arbeit, ist das Werk gelungen. Alle Welt ist<lb/>
von dem Resultat überrascht. Sie haben aus den <seg type="insult">Nebeln<lb/>
des tiefsten Geheimnisses</seg>, mit dem sie anfangs ihre<lb/>
<seg type="insult">»Arbeiten«</seg> umgaben, eine <seg type="insult">»Convention zur friedlichen<lb/>
Schlichtung internationaler Streitigkeiten«</seg>, eine <seg type="insult">»Convention<lb/>
 über die Bestimmungen und Gebräuche des<lb/>
Krieges zu Lande«</seg>, eine <seg type="insult">»Convention über die Anwendung<lb/>
der Grundsätze der <rs type="title">Genfer Convention</rs> vom Jahre <date>1864</date><lb/>
auf den Seekrieg« <abbr>u. a. m.</abbr></seg> zutage gefördert. »Einstellung<lb/>
der Rüstungen, die die Völker erdrücken«? Nein, — <seg type="insult">Conventionen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr2866">
<seg type="insult"> über die Gebräuche des Krieges</seg>. Die <seg type="insult">Komödie</seg><lb/>
ist aus, das kaiserliche Wort ist gerettet <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr2867">
<space/>In diesem Falle aber lief die Sache noch ganz glimpflich<lb/>
 ab; das Friedensmanifest war ein <seg type="insult">harmloser Beweis<lb/>
der lyrischen Begabung eines absoluten Monarchen</seg>,<lb/>
und ebenso harmlos waren auch seine Folgen; außer<lb/>
dem <seg type="insult">Zeitungsrummel</seg> und der gestörten Ruhe der<lb/>
Diplomaten hat es keine schädlichen Wirkungen, etwa<lb/>
in Form von <seg type="insult">reactionären Gesetzen</seg>, hinterlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2868">
<space/>Anders steht es mit dem kaiserlichen Worte, das<lb/>
jüngst in Deutschland gesprochen wurde. <seg type="insult">Der vierzigjährige<lb/>
 Herr dort</seg>, der sich durch seine <seg type="insult">Freude am<lb/>
Telegraphieren</seg> auszeichnet, ward von <seg type="insult">einigen Freunden<lb/>
der heiligen Ordnung</seg> über die Wünsche der Fabrikanten<lb/>
instruiert, wobei ihm die <seg type="insult">Gefahren der Arbeiterorganisationen<lb/>
</seg> in anschaulichster Weise geschildert wurden.<lb/>
<seg type="insult">Seine jugendlich schäumende Phantasie</seg> malt ihm das<lb/>
Uebrige in den grellsten Farben. Er bedenkt, <seg type="insult">welche<lb/>
verderblichen Folgen</seg> es haben könnte, wenn die Arbeiter<lb/>
durch eigene Kraft mehr erlangen würden, als was er<lb/>
ihnen als Almosen hinwirft. Die fürchterliche Perspective<lb/>
erschreckt ihn; sein Gemüth ist aufs lebhafteste bewegt,<lb/>
er kann dem Druck nicht länger widerstehen, — es<lb/>
muss heraus. Und so geht er denn hin und hält <seg type="insult">seine<lb/>
berühmte Zuchthausrede</seg>. Nun soll wieder die arme Regierung<lb/>
 helfen; auf die Gefahr hin, sich vor der ganzen<lb/>
Welt lächerlich zu machen, muss sie den <seg type="insult">Entwurf eines<lb/>
Gesetzes zum Schutze der Arbeitswilligen</seg> im <rs type="inst">Parlamente</rs><lb/>
einbringen. Das Haus darf nicht mit einem schallenden<lb/>
Gelächter antworten; es muss sich hinsetzen und seine<lb/>
kostbare Zeit damit vergeuden, den Entwurf nach allen<lb/>
Richtungen hin sachlich durchzuberathen, um ihn schließlich<lb/>
 in erster Lesung abzulehnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2869">
<space/>Das ist <seg type="insult">der Tragikomödie erster Theil</seg>; nun kommt<lb/>
der zweite, der tragische. Mit der Ablehnung hat man<lb/>
der Arbeiterschaft und allen vernünftigen Leuten in<lb/>
Deutschland eine Freude gemacht; der Stolz des Kaisers<lb/>
aber ist aufs empfindlichste verletzt. Des könnten sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr2869">
nun auch <seg type="insult">einige Herren von der Opposition</seg> erinnern<lb/>
und den schwer beleidigten Kaiser durch die Annahme<lb/>
des Gesetzes in zweiter Lesung entschädigen wollen.<lb/>
Verstärkt wird diese Neigung noch durch den Eindruck<lb/>
 des Erfolges, den <seg type="insult">der nordische Freiheitsheld</seg><lb/>
in gleicher Angelegenheit errungen. Recht suggestiv<lb/>
mag überdies die Behauptung des Kaisers wirken, dass<lb/>
er einen mindestens ebenso dicken Schädel habe wie<lb/>
weiland <seg type="insult">sein glorreicher Ahnherr</seg>, dessen Standbild er<lb/>
<seg type="insult">jener wackeren Stadt</seg> schenken will, welche die Stelle,<lb/>
von der aus er die berühmte Rede gehalten hat, durch<lb/>
eine Steintafel für ewige Zeiten kennbar zu machen<lb/>
sich anschickt. Auf eine <seg type="insult">Probe der beiderseitigen Schädelhärte<lb/>
</seg> werden es aber <seg type="insult">manche der »gemäßigten« Oppositionsmänner<lb/>
</seg> — Nationalliberale oder Centrumsleute<lb/>
— wohl kaum ankommen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2870">
<space/>Wie man sieht, können die Folgen dieser kaiserlichen<lb/>
 Rede noch ungleich trauriger werden, als die des<lb/>
russischen Manifestes. Sie ist aber auch eine deutliche<lb/>
Mahnung an die Völker, sich durch Aufnahme neuer Bestimmungen<lb/>
 in die Staatsgrundgesetze — Abzüge von<lb/>
der Civilliste <abbr>u. dgl.</abbr> — gegen jenen Missbrauch der<lb/>
Ministerverantwortlichkeit zu schützen. Vor allem aber<lb/>
erweist sich einer <seg type="insult">Krone</seg> gegenüber, die, wie ich jüngst<lb/>
schon sagte, »sich selbst fortwährend in die Debatte<lb/>
zieht«, das gewisse, in der Geschäftsordnung der <rs type="inst">Parlamente<lb/>
</rs> vorgesehene Verbot als läppisch. Man darf nie<lb/>
die Krone, muss aber hin und wieder ihren Träger<lb/>
in die Debatte ziehen. <seg type="insult">Monarchen</seg>, die ihre Rathgeber<lb/>
berathen, haben hinter der Ministerbank Platz zu nehmen.<lb/>
Wenn <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_2021" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs>, der Virtuos der Plötzlichkeit</seg>, <seg type="insult">Zuchthausreden<lb/>
</seg> hält, wenn er die Deputation eines Gelehrtencongresses<lb/>
 mit <seg type="insult">»Seife, meine Herren, nur Seife!«</seg> anspricht<lb/>
, wenn er alle Augenblicke <seg type="insult">mit der Thür ins<lb/>
hohe Haus</seg> fällt, dann muss sich auch <seg type="insult">der äußerste<lb/>
Byzantinismus</seg> zu einer — nicht minder spontanen —<lb/>
Kritik der kaiserlichen Handlungen gedrängt fühlen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39159">
               <persName>Suttner, Bertha Sophie Felicitas Freifrau von</persName>
               <birth>
                  <date>1843-6-9</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12906</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>