<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04814.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04813.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04815.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Spiel. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 10, Nr. 274, 1909, S. 6-11</title>
            <title type="iso-date">1909-02-27</title>
            <title type="id">tid_04814</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">274</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-274_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/274,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Spiel. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr59325">
<space/>Von allem <seg type="insult">Satanswerk</seg> auf Erden hatte das Spiel<lb/>
das ärgste Schicksal, denn es wurde als Zerstreuung<lb/>
und Erholungsbeschäftigung in die <seg type="insult">bürgerliche Lebensordnung<lb/>
</seg> eingefügt. Auch die andern <seg type="insult">Sünden</seg> kamen<lb/>
um Purpurmantel und Höllenglanz, sie fristen ein<lb/>
armseliges Dasein als simple Gesetzesverletzung oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr59325">
als pathologische Erscheinung. In dieser Stellung<lb/>
aber haben sie Frieden und müssen nicht, wie das<lb/>
Spiel, dazu herhalten, den <seg type="insult">Feierabend eines bis sechs<lb/>
Uhr tätigen Lebens</seg> zu verschönen. Es ist ein klägliches<lb/>
 Ding das erlaubte, das Kombinationsspiel. Man<lb/>
hat den Zufall in einer Schlinge gefangen, ihm die<lb/>
Krallen beschnitten und ihn in einen Käfig von<lb/>
Regeln gesetzt. Da macht er seine jämmerlichen<lb/>
Bewegungsversuche, seine Parodien auf Gunstbezeugungen<lb/>
, und ehrsame Leute erfreuen sich daran. Das<lb/>
reine Glücksspiel aber ist selbstverständlich untersagt<lb/>
. Hier entzieht sich der Erfolg jeder Berechnung,<lb/>
hier schaltet ein Unbekanntes mit menschlichen<lb/>
Wünschen und das darf nicht geduldet werden. Gibt<lb/>
es denn sonst unbefugte Einmengungen des Schicksals<lb/>
 in das menschliche Leben? Gibt es sonst in der<lb/>
Welt Ereignisse, die sich der Kontrolle und der sozialen<lb/>
 Ordnung entziehen? Erdbeben etwa, Feuersbrünste<lb/>
 oder gar Todesfälle? Ein grobes Versehen,<lb/>
wenn es dergleichen gibt! Man hätte es natürlich<lb/>
längst verbieten sollen. Oder sind diese Unberechenbarkeiten<lb/>
 vielleicht gar nicht so arg, als jene des<lb/>
Glücksspieles? Mag der Zufall über Tod und Leben<lb/>
entscheiden, sein keckes Hineinspielen in Geldverhältnisse<lb/>
 wird man ihm untersagen müssen. Den<lb/>
Menschen selbst kann er nach Gutdünken vernichten<lb/>
, aber in seine Taschen hat er nicht zu greifen,<lb/>
denn hier empört sich die <seg type="insult">gesunde Vernunft</seg> gegen<lb/>
sein unsinniges Walten und gebietet ihm Halt. Und<lb/>
es ist merkwürdig anzusehen, wie man eifrig bestrebt<lb/>
ist, die kleinen und kleinsten Zufälligkeiten des<lb/>
Lebens in Mausefallen einzufangen, während die<lb/>
große Bestie Zufall <seg type="insult">die schlauen Fallensteller</seg> in ihrem<lb/>
Rachen trägt. Ein würdeloses Schauspiel ist diese<lb/>
hilflose Furcht vor dem Unbekannten, dieses Zappeln<lb/>
in der Gewalt des Stärkeren; das Unberechenbare<lb/>
beherrscht das Leben, es ist hoffnungslos, ihm Dämme<lb/>
zu bauen, die Flut ist stärker. Und Spielen — das<lb/>
</p>
            <p ana="pr59325">
heißt, sich dieser Flut anvertrauen. Gewiß stellt das<lb/>
Hazardspiel eine der wirklich vornehmen Handlungen<lb/>
dar, zu welchen sich die Menschen aufzuschwingen<lb/>
vermochten; eine vollständige Hingabe an den Zufall,<lb/>
ein ehrliches Waffenstrecken vor dem Schicksal. Die<lb/>
Karte nimmt, die Karte schenkt. Geräuschlos, ohne<lb/>
das <seg type="insult">Gerassel des kommerziellen Apparates</seg> vollzieht<lb/>
sich der Wechsel. Hier ist das Walten des Schicksals<lb/>
mit den allereinfachsten Mitteln, es ist die Reduktion<lb/>
des Lebenskampfes auf die allereinfachste Form,<lb/>
Gewinnen oder Verlieren, der Rest von Mühsal und<lb/>
Arbeit, von Zuwarten und langwierigem Sorgen ist<lb/>
Beiwerk, und verschwindet. Das Glücksspiel ist ein<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Tête-à-Tête</foreign> mit dem Schicksal, es ist der außergewöhnliche<lb/>
 und direkte Verkehr mit einer hohen,<lb/>
dem Leben vorgesetzten Instanz. Das <seg type="insult">Zeitalter der<lb/>
Bureaukratie</seg> wehrt sich dagegen, es liebt die Menschen<lb/>
, die ihr Dasein führen wollen, und der Spieler ist<lb/>
ein Mensch, der sich von seinem Dasein führen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59326">
<space/>Man erhebt Vorwürfe gegen das Spiel. Es sei<lb/>
eine nichtige Beschäftigung, ohne wertvolles Resultat.<lb/>
Die Nichtigkeit dürfte das Spiel mit manchen anderen<lb/>
Dingen gemein haben, aber eine Tätigkeit, die den<lb/>
andern nicht nachsteht, ist es unbedingt. Repräsentiert<lb/>
es doch den einzigen bedeutenden Nervensport, den<lb/>
wir kennen. Die Übung von <seg type="ELIDASH">Armmuskulatur</seg> und Beinmuskulatur<lb/>
 hat soviel begeisterte Aufmerksamkeit gefunden,<lb/>
da ist es nur Mangel an Konsequenz, den Sportwert<lb/>
des Spieles nicht anzuerkennen. Es ist eine Art seelischer<lb/>
 Freiübungen im Ertragen der Wechselfälle, das<lb/>
Training der Nerven vor dem Zufall.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59327">
<space/>Ferner wird behauptet, daß im Spiel nicht die<lb/>
Würdigkeit über das Erlangen des Gewinnes entscheidet<lb/>
. Wenn dem so ist, so kann man es nur bedauern<lb/>
. Die Krönung des Verdienstes ist sehr<lb/>
wünschenswert. Aber solange die soziale Ordnung<lb/>
selber diesen Wunsch nicht berücksichtigt, solange<lb/>
die wohlerwogenen Vorschriften der Vernunft nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr59327">
zu diesem Resultate führen, ist es unbillig, vom<lb/>
Zufall mehr zu verlangen. Eine blinde Absichtlichkeit<lb/>
darf keinen sehenden Zufall fordern. Es ist durchaus<lb/>
ungerecht, der Karte jenen Zahlungsauftrag für menschliche<lb/>
 Werte zuzuweisen, den man selbst nicht<lb/>
honorierte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59328">
<space/>Das Spiel sei ein gar zu müheloser, ein allzuleichter<lb/>
 Erwerb. Dafür ist es auch der reinlichste<lb/>
von allen. Keine Art des Geschäftes gibt es unter<lb/>
Menschen, keinen Handel, wo Vorteil und Nachteil<lb/>
so streng abgewogen, so peinlich genau ins Gleichgewicht<lb/>
 gebracht sind, wie beim Spiel. Hier das<lb/>
Risiko, dort die Chance. Nichts Unbekanntes, keine<lb/>
Möglichkeit der Täuschung gibt es. Kein Vorwurf<lb/>
kann entstehen, kein Gefühl des Übervorteiltseins sich<lb/>
regen. Der Mechanismus des Erwerbens funktioniert<lb/>
hüllenlos, freigelegt vor aller Augen. Die bunte Verkleidung<lb/>
 des Handels mit Waren, des Tausches von<lb/>
Werten ist abgestreift, und in ihr allein kann sich<lb/>
ein ungerechtfertigtes Zuviel für einen der Teile verbergen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59329">
<space/>Weiterhin hätte das Spiel Existenzen untergraben<lb/>
, Menschen zu Grunde gerichtet. Das hat seine<lb/>
Richtigkeit. Aber in dieser seiner Wirkung leistet<lb/>
das Spiel verhältnismäßig so Geringes, hat es so viele<lb/>
überlegene Konkurrenten, daß es füglich außer Betracht<lb/>
 bleiben darf. Es sei daran erinnert, wie das<lb/>
Leben selbst mit seinen Menschen verfährt, wie viel<lb/>
Verluste ihnen zuzufügen, sein Ernst sich vorbehält.<lb/>
Ein Unterschied ist, daß es beim Spiele bis zur<lb/>
letzten Minute Erfolge gibt, das Leben aber noch<lb/>
niemand mit Gewinn verlassen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59330">
<space/>Unsere Zeit sieht mit erklärter Feindschaft auf<lb/>
das Spiel. Sie hat so vieles vergeblich ausgerechnet,<lb/>
sie fährt noch unaufhörlich fort zu rechnen und<lb/>
wittert in allem Unberechenbaren eine feindliche<lb/>
Verhöhnung ihres Tuns. Sie möchte gerne das<lb/>
Spiel assimilieren, seinen Geist in Rechnungen ersticken<lb/>
</p>
            <p ana="pr59330">
. Mit seinem eigenen Sinn und Wesen weiß<lb/>
sie nichts anzufangen und hat es in ihrer Weise interpretiert<lb/>
. Sie faßt es als Geschäft auf, und gegen Geschäfte<lb/>
 mit gleicher Chance hat sie ein tiefgehendes<lb/>
Mißtrauen. Daher die Verachtung. Sie weist dem Spiel<lb/>
als bloße Zerstreuung eine dienende Rolle unter den<lb/>
Beschäftigungen an, sie wacht strenge darüber, daß<lb/>
Maß gehalten wird in diesem Genusse. <seg type="insult">Eine schöne<lb/>
sittliche Entrüstung</seg> hat sie für die Spielhölle übrig,<lb/>
der gegenüber sie in den Fabriksräumen, die sie<lb/>
baute, ihren Arbeitshimmel geschaffen hat. Sie verweigert<lb/>
 dem Rechte des Spielers ihren Schutz, sie<lb/>
erkennt die Spielschuld vor dem Gesetz nicht an.<lb/>
Sie begünstigt offen den unzweideutigen Betrug, der<lb/>
damit gegeben ist, daß jemand, der daran denkt, als<lb/>
Verlierer nicht zu zahlen, von der Möglichkeit zu<lb/>
gewinnen Nutzen zieht. Sie hat damit alles getan,<lb/>
um das Spiel auf ein tiefes Niveau zu drücken, sie<lb/>
hat für <seg type="insult">jede Art von Gesindel</seg> eine Lockung in dasselbe<lb/>
 gelegt. Und es ist ein starkes Zeugnis für den<lb/>
inneren Gehalt des Spieles, wenn es trotz solcher<lb/>
Maßregeln immer wieder über die Zeit triumphiert<lb/>
und das bleibt, was sie niemals war: vornehm. Zur<lb/>
Arbeit konnte man Tiere erziehen, ja selbst Menschen<lb/>
dressieren. Niemals zum Spiel; das konnte nur frei gewählt<lb/>
 werden. Mühsam mußte man und lange für jene<lb/>
Wahrheit Anerkennung erkämpfen, daß die Arbeit<lb/>
nicht schändet, vergeblich aber will man stets versuchen<lb/>
, die andere Wahrheit zu unterdrücken, daß<lb/>
das Spiel adelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59331">
<rs type="pers" ana="n_44294" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>