<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10264.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10263.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10265.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Einladungen, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 43-49</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10264</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Einladungen</head>
            <p ana="pr139835">
<space/>Was man alles zu tun hat, um die Vorstellung, die <seg type="insult">die<lb/>
geistige Welt Deutschlands</seg> von der <rs type="self" ana="werk_26992">Fackel</rs> und von der<lb/>
Umgänglichkeit und Verwendbarkeit ihres Herausgebers besitzt,<lb/>
zu ernüchtern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139837">
<rs type="inst"><AUCTOR>Hamburger Kunstgesellschaft</AUCTOR></rs><lb/>
Hamburg, den <date>8. Juni 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr139838">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_85576" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139839">
<space/>Dem Vorstand der <rs type="inst">Hamburger Kunstgesellschaft</rs> wird der<lb/>
Wunsch nahegelegt Sie zu einem Vortrag über moderne Literatur-Fragen<lb/>
 nach Hamburg zu bitten, <seg type="spc">und erlauben wir uns daher</seg><lb/>
die Anfrage ob Sie <abbr>ev.</abbr> geneigt sind in Hamburg einen Vortrag zu halten,<lb/>
unter welchen Bedingungen und welches Thema Sie <abbr>ev.</abbr> in Vorschlag<lb/>
bringen. Es würde sich nicht um eine Vorlesung aus Ihren Werken<lb/>
handeln, sondern um einen Vortrag über dessen Thema wir uns noch<lb/>
nach Ihren Wünschen einigen müßten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139840">
<space/>Ihrer freundlichen Rückäußerung mit Interesse entgegensehend<lb/>
zeichnen wir — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr139843">
Wien, <date>13. Juni 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr139844">
An die <rs type="inst">Hamburger Kunstgesellschaft</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139845">
<space/>Sie teilen Herrn <rs type="pers" ana="n_85577" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> mit, daß dem Vorstand der <rs type="inst">Hamburger<lb/>
Kunstgesellschaft</rs> »der Wunsch nahegelegt« wurde, ihn zu einem Vortrag<lb/>
 »über moderne Literaturfragen« nach Hamburg zu bitten, und<lb/>
fragen ihn, welches Thema er <abbr>ev.</abbr> »in Vorschlag bringen« würde,<lb/>
wobei Sie ausdrücklich bemerken, daß es sich <seg type="spc">nicht</seg> um eine Vorlesung<lb/>
 aus seinen Werken handeln würde, sondern um einen Vortrag,<lb/>
über dessen »Thema« man sich noch »einigen müßte«. (Es stünde<lb/>
also eigentlich noch gar nicht fest, ob Ihnen das von ihm vorgeschlagene<lb/>
 Thema auch genehm wäre.) Ohne uns auf die Frage einlassen<lb/>
 zu wollen, ob Herr <rs type="pers" ana="n_85578" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, wenn Sie ihn zu einer Vorlesung<lb/>
aus seinen Werken eingeladen hätten (da er ja eben nichts anderes<lb/>
zu bieten hat als seine Werke), in der Lage wäre, diese Einladung<lb/>
anzunehmen, möchten wir Sie darüber aufklären, daß die Vorstellung,<lb/>
seine Produktion könnte auf der Basis Ihres Wunsches oder eines<lb/>
Ihnen nahegelegten Wunsches erst zustandekommen, daß er Ihnen<lb/>
also »Themen« unterbreiten und sich dann hinsetzen würde, das Ihnen<lb/>
passende auszuarbeiten, wohl nur auf einer gründlichen Nichtkenntnis<lb/>
jener Werke beruhen kann, aus denen Sie keinen Vortrag wünschen.<lb/>
Und sicherlich auf der Erfahrung, daß sich die Produktion innerhalb<lb/>
<seg type="insult">des deutschen Geisteslebens</seg> auf Bestellung vollzieht. Aus diesen<lb/>
Gründen wäre es gewiß ungerecht, in Ihrer Zumutung den Ausdruck<lb/>
einer persönlichen Geringschätzung zu erblicken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139846">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr139849">
Der Intendant Mannheim, den <date>26. August 1925</date><lb/>
des <rs type="inst">Nationaltheaters<lb/>
in Mannheim</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139850">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_85579" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139851">
<space/>Für die Monate <DATERANGE>November bis Februar</DATERANGE> plane ich einen kleinen<lb/>
Cyklus von Morgenveranstaltungen, in denen geistige Strömungen im<lb/>
Theater der Gegenwart aufgezeigt werden sollen. Ich würde mich<lb/>
besonders freuen, Sie bei einer Veranstaltung in diesem Rahmen<lb/>
wieder hier begrüßen zu können und bitte zunächst um Ihre Nachricht,<lb/>
ob Sie sich hierfür interessieren können, und welche Sonntage Ihnen<lb/>
passen. Im Mittelpunkt der Veranstaltung ist Ihre Persönlichkeit als<lb/>
<seg type="ELIDASH">Kulturkritiker</seg> und Theaterkritiker gedacht. <seg type="spc">Ich denke mir</seg>, daß Sie<lb/>
in einem Vortrag Ihre Stellung zur dramatischen Literatur und zum<lb/>
Theater unserer Zeit darlegen. Allenfalls kann dieser Vortrag auf der<lb/>
Bühne ergänzt werden, wobei freilich infolge Überlastung des technischen<lb/>
 Apparats scenische Aufführungen kaum in Betracht kommen.<lb/>
Sie haben gewiß eine Idee, <seg type="spc">die sich meiner Absicht anpaßt</seg>,<lb/>
und ich bitte Sie, mir <choice><sic>ihre</sic><corr>Ihre</corr></choice> Vorschläge sowie Ihren Honoraranspruch<lb/>
baldigst mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139854">
Wien, am <date>4. September 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr139855">
An den<lb/>
Intendanten des <rs type="inst">Nationaltheaters<lb/>
in Mannheim</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139856">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139857">
<space/>Wir danken bestens für Ihre gewiß wohlgemeinte Aufforderung,<lb/>
der Herr <rs type="pers" ana="n_85580" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> aber leider nicht entsprechen kann. Der Inhalt seiner<lb/>
Vorträge sind seine Schriften. Daß er ein ihm gegebenes Thema<lb/>
ausarbeiten und also in einem Vortrag »seine Stellung zur dramatischen<lb/>
 Literatur und zum Theater unserer Zeit darlegen« sollte,<lb/>
wird Ihnen selbst wohl bei einiger Kenntnis dieser Schriften undenkbar<lb/>
erscheinen. Etwas anderes wäre, wenn sie ihn zu einer Vorlesung,<lb/>
wie er sie vor Jahren im <rs type="inst">Mannheimer Nationaltheater</rs> abgehalten hat,<lb/>
einladen wollten. Für eine solche ließe sich aber augenblicklich keine<lb/>
Zusage machen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr139859">
<space/>Nun, dies alles, selbst die Hamburger Bitte um Muster,<lb/>
wäre noch möglich, weil es schließlich, wenngleich auf <seg type="insult">der<lb/>
ungeistigsten Vorstellung von Schriftstellerei</seg> beruhend, doch<lb/>
immerhin den Bildungszweck im Auge hat. Aber seit der<lb/>
Aufforderung des ‚<rs type="" ana="werk_26993">Junggesellen</rs>‘ ist Ähnliches nicht erfolgt<lb/>
wie dieses:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139861">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7614" ref="#fk__p_54904">Barnowsky-Bühne</rs>n Berlin</rs>, <abbr>d.</abbr> <date>1. 8. 25</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr139862">
Hochverehrter Herr Doktor <rs type="pers" ana="n_85581" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139863">
<space/>Anläßlich Direktor <rs type="pers" ana="n_85582" ref="#fk__p_54904">Barnowskys</rs> 20jährigem Direktionsjubiläum,<lb/>
das mit seinem neuen Beginn am <date>1. September</date> zusammenfällt, bringe<lb/>
</p>
            <p ana="pr139863">
ich im ersten Heft unserer Theater-Zeitschrift ‚<rs type="" ana="werk_26994">Zwischenakt</rs>‘ eine<lb/>
Rundfrage: »<rs type="title">Probleme des heutigen Theaters</rs>«, die von den geistigen<lb/>
Führern des <seg type="ELIDASH">Inlandes</seg> und Auslandes beantwortet wird. Sie würden Herrn<lb/>
Direktor <rs type="pers" ana="n_85583" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs> und dem Herausgeber eine große Freude machen,<lb/>
wenn Sie sich mit einigen kurzen Zeilen <abbr>frdl.</abbr> bis zum <date>15. August</date><lb/>
daran beteiligen würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139864">
<space/>Mit ganz ausgezeichneter Hochschätzung empfiehlt sich Ihnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr139865">
Ihr sehr ergebener<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr139868">
Wien, <date>11. August 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr139869">
<space/>Wir bestätigen den Empfang Ihrer freundlichen Aufforderung<lb/>
an Herrn <rs type="pers" ana="n_85584" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, zu der Tatsache, daß Herr <rs type="pers" ana="n_85585" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs> seit<lb/>
zwanzig Jahren Theaterdirektor ist, sich etwas über »Probleme des<lb/>
heutigen Theaters« einfallen zu lassen und es aufzuschreiben, und<lb/>
möchten Sie nur fragen, ob Sie wirklich geglaubt haben, daß Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85586" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zu den Schriftstellern gehört, die auf Bestellung »einige<lb/>
kurze Zeilen« liefern und die Sie <seg type="insult">die geistigen Führer des <seg type="ELIDASH">Inlandes</seg> und<lb/>
Auslandes</seg> nennen, und daß, wenn es nicht der Fall wäre, die Aussicht,<lb/>
Herrn Direktor <rs type="pers" ana="n_85587" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs> und dem Herausgeber der Theater-Zeitschrift<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_26995">Zwischenakt</rs>‘ »eine große Freude zu bereiten«, ihn im gegebenen<lb/>
Falle hinreichend anregen könnte. Oder ob Sie vielleicht nur angenommen<lb/>
 haben, daß der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_26996">Fackel</rs>, der auch dramatische<lb/>
Werke geschrieben hat, mit <seg type="insult">den geistigen Führern der Nationen</seg> den<lb/>
Wunsch teilen werde, sich die Gewogenheit eines Theaterdirektors<lb/>
zu erhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139870">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr139872">
<space/>Aber er bestand darauf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139874">
Berlin, <date>13. August 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr139875">
Hochverehrter Herr <rs type="pers" ana="n_85588" ref="#fk__p_47565"><abbr>Dr.</abbr> Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139876">
<space/>Dankend bestätige ich Ihre <abbr>frdl.</abbr> Zuschrift vom <date>11. 8.</date>, obgleich<lb/>
das Mißverständnis mich schmerzt — denn es ist auf der ganzen<lb/>
Linie: was das »einige kurze Zeilen« anlangt, so sollte das <seg type="spc">Ihre<lb/>
Aufgabe erleichtern</seg> — denn ich wollte Ihre Zeit nicht allzusehr<lb/>
für etwas in Anspruch nehmen, was Ihnen im Vergleich zu Ihrer<lb/>
wesentlichen Arbeit <seg type="spc">vielleicht</seg> minder wichtig erscheint. Eher gebe<lb/>
ich Ihnen Recht, wenn Ihnen die Bezeichnung »geistige Führer <abbr>u. s. w.</abbr>«<lb/>
<seg type="spc">zu floskelhaft erschien</seg> — hätte ich den Vorzug Ihrer persönlichen<lb/>
 Bekanntschaft gehabt, so hätte ich gerne von dem Rechte<lb/>
Gebrauch gemacht, Ihnen einen persönlicheren Brief zu schreiben.<lb/>
Herrn Direktor <rs type="pers" ana="n_85589" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs> (und mir) würden Sie natürlich mit Ihrem<lb/>
Beitrag eine ganz große Freude machen und von »Gewogenheit eines<lb/>
Theaterdirektors zu erhalten« kann keine Rede sein, denn wir wissen,<lb/>
daß der dramatische Autor <rs type="pers" ana="n_85590" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> das nicht nötig hat, haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr139876">
allerdings auch nicht erwartet, daß er uns derartige Motive unterstellen<lb/>
würde. Vielleicht, verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_85591" ref="#fk__p_47565">Doktor Kraus</rs>, entschließen Sie sich<lb/>
nach dieser Richtigstellung doch dazu, <abbr>m.</abbr> Bitte <abbr>frdl.</abbr> <seg type="spc">schnell</seg> zu<lb/>
erfüllen. <seg type="spc">Zufällig</seg> hat Herr Direktor <rs type="pers" ana="n_85592" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs> mir einmal erzählt,<lb/>
daß er Ihnen am Anfang seiner Berliner Tätigkeit begegnet ist, jetzt<lb/>
zu Beginn seiner neuen Direktion eine Äußerung von Ihnen über das<lb/>
heutige Theater zu erhalten, wäre ihm der schönste Willkommensgruß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139877">
<space/>Mit ausgezeichneter Hochachtung ergebenst<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr139879">
Also es bleibt schon nichts übrig als den folgenden Beitrag<lb/>
in einigen kurzen Zeilen schnell zur Verfügung zu stellen, die<lb/>
mir vielleicht, im Vergleich zu meiner wesentlichen Arbeit, nicht<lb/>
unwichtig erscheinen: Ich soll <seg type="insult">Herrn Direktor <rs type="pers" ana="n_85593" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs></seg> anläßlich<lb/>
seines 20jährigen Jubiläums (das ich also mit dem Genitiv<lb/>
konstruiere) eine große Freude machen. Wie ich das anstellen<lb/>
soll, weiß ich nicht, aber jedenfalls könnte sie, wie immer ich<lb/>
es anpacke, nur größer ausfallen als die Freude, die mir <seg type="insult">Herr<lb/>
Direktor <rs type="pers" ana="n_85594" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs></seg> mit seinen Aufführungen <rs type="pers" ana="n_85595" ref="#fk__p_55589">Shakespearischer<lb/>
Lustspiele</rs> gemacht hat. Ich soll etwas über Probleme des heutigen<lb/>
Theaters liefern und da fällt mir nichts ein als der Vorschlag,<lb/>
den Essai <seg type="insult">»<rs type="title">Das Mangobaumwunder</rs>«</seg> nachzudrucken oder, sollte<lb/>
er, da nur einige kurze Zeilen gewünscht werden, zu umfangreich<lb/>
sein, bloß die Stelle zu zitieren, wo von <seg type="insult">dem »unfaßbaren Scheuel<lb/>
der <rs type="title"><SPN cont="Was ihr wollt-Aufführung">‚Was ihr wollt‘-Aufführung</SPN></rs> im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7615" ref="#fk__p_44593">Lessingtheater</rs></rs>«</seg> die Rede ist,<lb/>
»mit Fräulein <rs type="pers" ana="n_85596" ref="#fk__p_42508">Bergner</rs>, die einen ganz neuen Text zu <seg type="insult">alten<lb/>
Schmierenscherzen</seg> spricht«, und wo gesagt wird: »daß <seg type="insult">die heutige<lb/>
Theaterkundschaft</seg> dazu Beifall klatscht, anstatt sämtliche anderen<lb/>
Märkte nach faulen Äpfeln abzusuchen«, zeige, »wie organisch<lb/>
ihr das Ende <seg type="insult">auf der Serpentine zum Boxring</seg> ist«. Denn in <seg type="insult">solcher<lb/>
Möglichkeit</seg> und <seg type="insult">solcher Entwicklung</seg> erkenne ich das Um und<lb/>
Auf der Probleme <seg type="insult">des heutigen Theaters</seg>. Und dann noch in der<lb/>
Zumutung an mich, <seg type="insult">einem heutigen Theaterdirektor</seg> eine Freude<lb/>
zu bereiten. Und nicht zuletzt in der Einreihung unter <seg type="insult">die<lb/>
geistigen Führer des <seg type="ELIDASH">Inlandes</seg> und Auslandes</seg>, die sich allerdings<lb/>
nicht zweimal bitten lassen und deren Bezeichnung mir keineswegs<lb/>
 zu floskelhaft, sondern ganz entsprechend erschien, indem<lb/>
sich ja das <seg type="ELIDASH">Inland</seg> und wohl auch das Ausland tatsächlich von<lb/>
<seg type="insult">Leuten</seg> geistig führen läßt, die das <seg type="insult">Jubiläum eines Berliner<lb/>
Theatergeschäfts</seg> feierlich und produktiv stimmt. Wenn ich nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr139879">
Doktor gar heiße, so sei — und das gehört seit jeher zu den<lb/>
Problemen des Theaters — den <seg type="insult">Berufsträgern</seg> gesagt, daß sie<lb/>
schon zu viel Ehrendoktorate an <seg type="insult">die schmierigsten Journalisten</seg><lb/>
verliehen haben, um damit noch Eindruck zu machen, also<lb/>
die Gewogenheit zu erhalten, auf die es wieder den <seg type="insult">Theaterdirektoren<lb/>
</seg> ankommt. Aber sie wäre bei mir, unsentimental wie<lb/>
ich trotz <seg type="insult">zwanzig Jahren <rs type="pers" ana="n_85597" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs></seg> bin und trotz der Erinnerung,<lb/>
daß er mir einst begegnet ist, wohl selbst dann nicht zu haben,<lb/>
wenn ich der erste <seg type="insult">Theaterdoktor</seg> wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139880">
<space/>Aus der Fülle der Zumutungen, die einen Arbeitstag um<lb/>
etliche Stunden verkürzen, welche doch zu ihrer Zurückweisung<lb/>
verbraucht werden, sind hier nur einige anschauliche Fälle herausgegriffen<lb/>
. Einen wesentlich ernsthafteren, vor dem sich die<lb/>
leider unvermeidliche Absage weniger auf die Eigenart der<lb/>
Produktion als auf deren Unzulänglichkeit berufen müßte, stellt<lb/>
das Ersuchen des <rs type="inst">Berliner »Instituts für Sexualwissenschaft«</rs><lb/>
dar. Denn hier handelt es sich um Dinge, die um einiges<lb/>
wichtiger sind als die Probleme <seg type="insult">einer verkrachenden Lustbarkeit</seg>,<lb/>
die im Weltkrach ihre <seg type="insult">Spezialnöte</seg> reklamiert. Nämlich um die<lb/>
<seg type="insult">Sexualschande der Menschheit</seg>, die diese schon brennt und deren<lb/>
Gesetzgeber noch kalt läßt, und für welche nun Mächte am Werk<lb/>
sind, um ihre republikanische Verschärfung durchzusetzen. <DATERANGE>Ende 1924</DATERANGE><lb/>
hat die deutsche Reichsregierung der Öffentlichkeit den Entwurf<lb/>
eines Strafgesetzes übergeben, das nach der übereinstimmenden<lb/>
Meinung der von seinen <seg type="insult">Sexualnormierungen</seg> Betroffenen nicht<lb/>
roher, stupider und also unsittlicher gedacht werden kann. Mit<lb/>
der österreichischen Regierung, heißt es, bestehe ein Übereinkommen<lb/>
, wonach angestrebt werden soll, beiden Ländern<lb/>
gleichlautende Strafgesetzbücher zu geben. Denn in der <seg type="insult">Dummheit<lb/>
und Gemeinheit der Sittlichkeitsjustiz</seg> wird doch der Anschluß am<lb/>
ehesten perfekt sein. Eine Strafgesetzreform ist das Hauptbeispiel<lb/>
der Erfahrung, daß <seg type="insult">schlecht Ding</seg> Weile braucht, denn sie ist <seg type="insult">eines<lb/>
jener gesetzgeberischen Werke</seg>, deren Vorbereitung umso länger<lb/>
dauern muß, je gottverlassener das Resultat sein soll, und sie<lb/>
kommt offenbar erst dann vor das <seg type="insult">»Haus«</seg>, <FERR href="FK-27-706_n0046.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29673979" id="fk_04_ferr_29673979" emID="fk_04_em_29673982"><ERR fcorr="wenn">bis</ERR></FERR> <seg type="insult">die erschaffenden<lb/>
wie die beschließenden Faktoren</seg> impotent geworden sind.<lb/>
Nun will das »<rs type="inst">Institut für Sexualwissenschaft</rs>« wie im letzten<lb/>
Winterhalbjahr so auch im nächsten einen Zyklus von Vorträgen<lb/>
</p>
            <p ana="pr139880">
veranstalten, deren Gegenstand die Abwehr eben <seg type="insult">dieser, weniger<lb/>
den Bedürfnissen der Menschheit als der Bedürfnislosigkeit der<lb/>
Geheimräte angepaßten Strafgesetzreform</seg> ist. In der Einladung<lb/>
des Instituts heißt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139882">
<space/>— — Da uns nicht nur an juristisch-spezialistischer Kritik der<lb/>
Paragraphen des Entwurfs, sondern fast mehr noch an grundsätzlicher<lb/>
und universeller Stellungnahme zu dem Problem, um das es hier<lb/>
geht, gelegen ist, um Gestaltung der philosophischen Idee, ohne die<lb/>
alle Fachmannsmeinung flach bleibt, so sind wir auf den Gedanken<lb/>
gekommen, uns an Sie, hochverehrter Herr <rs type="pers" ana="n_85598" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, als an den Verfasser<lb/>
von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« und anderer für unser Arbeitsgebiet<lb/>
grundlegender Werke, zu wenden, mit der Bitte, unsern neuen<lb/>
Zyklus durch einen Vortrag oder eine Vorlesung sei es zu eröffnen,<lb/>
sei es zu beschließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139883">
<space/>Sollten Sie hierzu, was uns eine ungewöhnliche Freude<lb/>
bereiten würde, prinzipiell bereit sein, dann würden Verhandlungen<lb/>
über Ihre besonderen Wünsche und Bedingungen ganz gewiß keine<lb/>
Schwierigkeiten verursachen und rasch zum Resultat führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139884">
<space/>Gerade weil wir Ihr Lebenswerk zu kennen und zu verstehen<lb/>
glauben, sind wir uns der Gewagtheit unserer Einladung bewußt;<lb/>
aber dies Wagnis nicht zu unternehmen, wäre ein schwerer sachlicher<lb/>
Fehler, dessen wir vor unserem Gewissen nicht schuldig werden<lb/>
wollen. In Verehrung Ihnen ergeben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139885">
<rs type="inst">Abteilung für Sexualreform</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_85599" ref="#fk__p_49527"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Magnus Hirschfeld</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139887">
Hier enthält also — anders als bei den <seg type="insult">Literaturvereinen</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Bestellarbeit</seg> vergeben — die Einladung zugleich das Verständnis<lb/>
für die Gründe ihrer Ablehnung, die ich in dem Maß dieser<lb/>
Feinfühligkeit wie vor allem der Wichtigkeit des Gegenstands<lb/>
bedauere. (Auf die Gefahr hin, dem alten Verdacht, den <seg type="insult">speziell die<lb/>
österreichischen Buchhändler</seg> gegen mich hegen, neue Nahrung zu<lb/>
geben.) Umso freudiger benütze ich aber die Gelegenheit, zu dem<lb/>
Gegenstand etwas zu äußern, wozu mich nicht der anregende<lb/>
Wille, aber die Anregung bestimmen konnte, und dem Abwehrkampf<lb/>
 gegen <seg type="insult">die juristische Kurpfuscherei am Nervenleben</seg><lb/>
allen Erfolg zu wünschen — dem Protest gegen die <seg type="insult">Verletzung<lb/>
des primärsten Völkerrechts der leiblichen Selbstbestimmung</seg>.<lb/>
Ein <seg type="insult">Verbrechen</seg> überall, solange die legislatorische Verschärfung<lb/>
bloß den <seg type="insult">Strafvollzug des Erpressers</seg> sichert, eine <seg type="insult">tragische<lb/>
Groteske</seg> in einem <seg type="insult">Lande</seg>, wo die <seg type="insult">Homosexualität</seg> die Norm ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54904">
               <persName>Barnowsky, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1875-9-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-5-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49527">
               <persName>Hirschfeld, Magnus</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-14</date>
                  <place>Kolberg, Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-5-14</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Sexualwissenschaftler</occupation>
               <note type="comment">Magnus-Hirschfeld-Gesellschaft </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42508">
               <persName>Bergner, Elisabeth</persName>
               <birth>
                  <date>1897-8-22</date>
                  <place>Drohobycz/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1986-5-12</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10886</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>