<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07083.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07082.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07084.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zur Sammlung Schopenhauerscher Worte), in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 45-47</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07083</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zur Sammlung Schopenhauerscher Worte)</head>
            <p ana="pr95962">
<space/>Die Tendenz der Sammlung <rs type="pers" ana="n_64326" ref="#fk__p_38501">Schopenhauerscher Worte</rs> gegen<lb/>
die deutsche Kultur im letzten <rs type="selfRef" ana="werk_40956">Heft</rs> war nicht nur die Absicht, <seg type="insult">jener<lb/>
intellektuellen Nachhut</seg>, die die Soldaten gegen den Vorwurf des<lb/>
<seg type="insult">Barbarentums</seg> durch die Beteuerung schützen will, daß die Deutschen<lb/>
<seg type="insult">»das Volk <rs type="pers" ana="n_64327" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> und <rs type="pers" ana="n_64328" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs>«</seg> seien, dieses Vorhaben<lb/>
auszureden. Sie war vor allem das Bestreben, die <seg type="insult">Nachhut</seg> zur<lb/>
Vorsicht anzuhalten und ihr beizubringen, daß sie ihrer Heimat<lb/>
</p>
            <p ana="pr95962">
den schlechtesten Dienst erweise, wenn sie <rs type="pers" ana="n_64329" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> nicht nur<lb/>
als Repräsentanten ihres Geisteslebens — das ist zu dumm —<lb/>
ausspiele, sondern als Zeugen gegen eine feindliche Nation —<lb/>
das ist gefährlich — bemühen wolle. Denn was immer er gegen<lb/>
andere Kulturen auf dem Herzen gehabt haben mag, jedenfalls<lb/>
taugt er heute schlecht zur Aussage, weil er eben besser gegen<lb/>
die eigene Nation aussagen könnte, und weil es doch vom Standpunkt<lb/>
 derer, die vom Gegenteil leben, verfehlt ist, die Feinde auf<lb/>
solche Chance aufmerksam zu machen. Kein Autor sollte jetzt von<lb/>
denen, die Gegenbeweise gegen <seg type="insult">Barbarentum</seg> liefern müssen oder<lb/>
diesen Vorwurf auf den Feind abzuwälzen haben, sorgfältiger<lb/>
versteckt werden als <rs type="pers" ana="n_64330" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs>. Ich bin zu jenem und diesem nicht<lb/>
verpflichtet, und seinen Angriffen gegen das Deutschtum, welche ja nur<lb/>
die Fronde gegen <seg type="insult">eine heute erst besiegelte Lebensrichtung</seg> waren,<lb/>
die sich gegen das Leben und gegen das Gut der von ihm über<lb/>
alle andern gestellten Sprache kehrt, habe ich seine freundlichen<lb/>
Worte über die Italiener entgegengestellt, wieder nur um zu zeigen,<lb/>
wie unvorsichtig die Benützung eines andersgearteten Ausspruchs sei,<lb/>
den ich selbst nicht gefunden hatte und der eben schwerer zu finden<lb/>
ist als die vielen andern. Nun wird mir mitgeteilt, daß diese<lb/>
Äußerung <rs type="pers" ana="n_64331" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> gegen die Italiener in einem Nachlaßband<lb/>
(»<rs type="title">Neue Paralipomena</rs>«) feststellbar sei. Das ändert natürlich nicht<lb/>
das geringste an dem Risiko, das <seg type="insult">deutsche Journalisten</seg> eingehen,<lb/>
wenn sie <rs type="pers" ana="n_64332" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> zu einer nationalen Entscheidung<lb/>
anrufen, ganz abgesehen von der Absurdität der Vorstellung,<lb/>
daß gerade er auch nur mit einem Wort Aufenthalt in <seg type="insult">solchen<lb/>
Mündern</seg> nehmen soll. Ich habe die Echtheit jenes Zitats nicht<lb/>
bezweifelt und ihr Beweis bringt mich keineswegs in Verwirrung.<lb/>
Der Sinn meiner Kollektion — viel patriotischer als er auf den<lb/>
ersten Blick scheint — war, an einem wirksamen Beispiel zu<lb/>
zeigen, daß <seg type="insult">eine gewisse nationale Dummheit</seg>, die dem Feind die<lb/>
Waffe liefert, der wahre Feind ist. <seg type="insult">Deutsche Literaturkreise</seg> aber, von<lb/>
der Fülle <rs type="pers" ana="n_64333" ref="#fk__p_38501">Schopenhauerscher Aversion</rs> gegen die Deutschen sichtlich<lb/>
überrascht, erwarten nun von meiner »Gerechtigkeit«, daß ich<lb/>
nicht nur die Auffindung jenes antiitalienischen Ausspruchs bestätige,<lb/>
sondern auch noch die folgenden Sätze wiedergebe, die <rs type="pers" ana="n_64334" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer<lb/>
</rs> am <date>29. Oktober 1822</date> von Florenz aus an seinen Freund<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64335" ref="#fk__p_50860">Osann</rs> in Jena geschrieben habe (<rs type="title">Briefe</rs>, Leipzig <date>1911</date>, <abbr>S.</abbr> 125):<lb/>
</p>
            <p ana="pr95964">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> wieder lebe ich unter <seg type="insult">der verrufenen Nation</seg>, die <seg type="insult">so schöne<lb/>
Gesichter und so schlechte Gemüther</seg> hat; am auffallendsten ist die<lb/>
unendliche Heiterkeit und Fröhlichkeit aller Mienen: sie kommt von<lb/>
ihrer Gesundheit und diese vom Klima; dabei sehn viele so geistreich<lb/>
aus, als ob etwas dahinter stäke: sie sind fein und schlau und wissen<lb/>
sogar, sobald sie wollen, brav und ehrlich auszusehen, und sind dennoch<lb/>
so treulos, ehrlos, schamlos, daß die Verwunderung uns den Zorn vergessen<lb/>
 läßt. Fürchterlich sind ihre Stimmen: wenn in Berlin ein einziger<lb/>
auf der Gasse so gellend und nachhallend brüllte wie hier Tausende, so<lb/>
liefe die ganze Stadt zusammen; aber auf den Theatern trillern sie vortrefflich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95966">
<space/><seg type="insult">Die deutsche Literatur</seg> hat also nicht vergebens an meine<lb/>
Gerechtigkeit appelliert. Schließlich muß <rs type="pers" ana="n_64336" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> selbst<lb/>
entscheiden, ob er früher oder später mit den Italienern recht gehabt<lb/>
hat, und wenn man schon gerecht ist, wird man seine reiferen<lb/>
Antipathien für die besseren halten müssen. Wäre er noch<lb/>
älter geworden, er hätte die Fähigkeit, »sobald sie wollen, brav<lb/>
und ehrlich auszusehen«, neidlos <seg type="insult">einem andern Menschenschlag<lb/>
</seg> zuerkannt. Wie recht hatte er aber schon damals mit<lb/>
der Meinung, daß in Berlin, wenn dort ein einziger auf<lb/>
der Gasse brüllte, die ganze Stadt zusammenliefe. An das<lb/>
Gebrüll der Masse gewöhnt sich, wer unter ihr lebt; an die <seg type="insult">Berliner<lb/>
Individualität</seg> niemand. <date>1822</date> war ihm noch die <seg type="insult">Schönheit der Perfidie</seg><lb/>
zuwider, aber später hat er schon gezweifelt, ob die Häßlichkeit <seg type="insult">das<lb/>
Gesicht der Treue</seg> habe, und wie ihm heute <seg type="insult">die garantiert zuverlässige<lb/>
, einzig authentische, jeden Zweifel mühelos abweisende<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5638" ref="#fk__p_59343"><SPAN norm="Wolff-Büro-Visage">Wolff-Bürro-Visage</SPAN></rs></rs></seg> behagen würde, das weiß ich ganz genau.<lb/>
<seg type="insult">»Treubruchnudeln«</seg> und <seg type="insult">»Schurkensalat«</seg> hätte er nicht gegessen.<lb/>
Und <seg type="insult">die deutsche Literatur</seg> soll künftig an seinem Geschmack,<lb/>
aber nicht an meiner Gerechtigkeit zweifeln. Und vor allem nicht<lb/>
an seiner Konsequenz. Denn sie mögen seinen italienischen<lb/>
Sympathien getrost seine italienischen Antipathien entgegenstellen:<lb/>
in Bezug auf die Deutschen werden sie ihm sein ganzes geistiges<lb/>
Leben lang keinen Widerspruch nachweisen können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50860">
               <persName>Osann, Gottfried Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1796-10-26</date>
                  <place>Weimar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-8-10</date>
                  <place>Würzburg</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>