<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06627.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06626.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06628.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Außer das!, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 10-11</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06627</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Außer das!</head>
            <p ana="pr89703">
<space/><choice><sic>. . , .</sic><corr>. . . .</corr></choice> Was muß sie gelitten haben, bis alle Rücksichten auf Sitte und<lb/>
Sittlichkeit, die beinahe organisch gewordene Ehrfurcht vor Gesetz und<lb/>
Recht vergessen waren, bis sie sich aus dem Gedankenkreis heraushob,<lb/>
in dem sie lebte, bis sie nicht mehr die Frau eines Ministers war, die<lb/>
<seg type="spc">in prachtvollen Kleidern</seg> in den Salons das große Wort führt,<lb/>
die mit den <seg type="spc">Spitzen des Staates</seg>, mit den Leuchten der Wissenschaft<lb/>
in Berührung tritt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr89705">
<space/>Nun, das ist erheblich. Wenn sie in prachtvollen Kleidern<lb/>
das große Wort führte, so ist es naheliegend, daß sie auch mit<lb/>
<seg type="insult">Spitzen</seg> Staat gemacht hat. Unbedingt zu streichen war aber der<lb/>
folgende Passus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89707">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> und einen Menschen <choice><sic>üher</sic><corr>über</corr></choice> den Haufen schießt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89708">
<space/>Sie dachte sich: <seg type="spc">Aug’ um Auge</seg>, <seg type="spc">Zahn um Zahn</seg>! Brachte<lb/>
man ihren Gatten wie ein wildes Tier zur Strecke, wühlte man in seiner<lb/>
Vergangenheit, bis man den schmerzhaften Punkt fand, wo man ihm<lb/>
politisch den Tod bringen konnte, behandelte man ihn als <seg type="insult">Auswürfling</seg>,<lb/>
der durch <seg type="insult">Betrug und Täuschung</seg> des Volkes emporgehoben, nun wieder<lb/>
heruntergerissen, zu Boden getreten werden müsse, so würde sie auch<lb/>
ihn, den Jäger, verbluten lassen, wie die Beute, auf die er sich gestürzt<lb/>
hatte. So solle eben auch er, <seg type="spc">wenn auch nur körperlich</seg>, <seg type="spc">in den<lb/>
Staub fallen</seg>, damit <seg type="spc">gleiches Recht sei</seg>, und damit es dem Beleidiger<lb/>
 nicht besser gehe als dem Beleidigten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89709">
<space/>Politisch lassen sich die Folgen des Attentats <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr89711">
<space/>Der Absatz von »Sie dachte sich« bis »als dem Beleidigten«<lb/>
ist als eine <seg type="insult">zeitraubende Trottelei</seg> wegen <seg type="insult">übermäßiger Anschaulichkeit</seg><lb/>
ganz zu streichen. Es stellt sich nämlich heraus, daß sie sich<lb/>
gedacht hat: Zahn um Auge, Aug’ um Zahn. Oder: Faust aufs<lb/>
Auge, <seg type="insult">Dummrian</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>