<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09144.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09143.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09145.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Genua, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 1-23</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09144</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Genua</head>
            <p ana="pr121834">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> dort läutete ein halbnackter,<lb/>
behaarter Bauer ohne Kopfbedeckung<lb/>
 in wilder Ekstase, die<lb/>
Haare flatterten im Winde, die<lb/>
Augen glühten im Feuer des Wahnsinns<lb/>
, während er mit wilden Sprüngen<lb/>
 tanzend am Seile hing. Immer<lb/>
stärker erscholl das Geläute; der<lb/>
Unglückliche raffte seine letzte<lb/>
Kraft zusammen, denn in seinem<lb/>
Wahn glaubte er, daß durch<lb/>
die Glocke die Menschen herbeigerufen<lb/>
 würden und ihm<lb/>
etwas zu essen bringen müßten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121836">
<space/><seg type="insult">Genua</seg>, wo man sie alle beisammen hatte,<lb/>
wäre eine wunderbare Gelegenheit gewesen, sie<lb/>
auseinanderzutreiben. Sie ist versäumt, wie der<lb/>
größere Anlaß, jenes Exempel zu statuieren, durch<lb/>
das <seg type="insult">den Profosen der Menschheit</seg> ein für alle Mal<lb/>
die Lust benommen worden wäre, <seg type="insult">Ehre und Gewinn<lb/>
solchen Amtes</seg> anzustreben. Ja, »wir waren längst<lb/>
zu schwach, sie aufzuhängen«, und das bißchen<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn583">
<FN0_TEXT0>
<space/>In <seg type="insult">dem hier gezeichneten Milieu</seg> ist die Erscheinung eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74637" ref="#fk__p_42008">Rathenau</rs>, die <seg type="insult">Zunftgenossen</seg> um etliche <seg type="ELIDASH">Kulturgrade</seg> und Moralgrade überragend<lb/>
, schlechterdings unvorstellbar. Wohl auch die jener ausländischen<lb/>
Staatsmänner, welche zu der <seg type="insult">unsäglichen Scheußlichkeit</seg> seiner Hinmordung<lb/>
immerhin ein Wort gefunden haben, das die Menschheit, an deren<lb/>
Zerreißung sie berufsmäßig arbeiten, zu verbinden scheint. <seg type="insult">Die österreichischen<lb/>
 Machthaber</seg>, mit der <seg type="insult">Hebung der Autorität und des<lb/>
Fremdenverkehrs</seg> beschäftigt, haben bei <seg type="insult">aller <seg type="ELIDASH">Anschlußbedürftigkeit</seg>, <seg type="ELIDASH">Kreditbedürftigkeit</seg> und<lb/>
sonstigen Bedürftigkeit</seg> den Takt gehabt, zu diesem Ereignis<lb/>
strenge Neutralität zu beobachten und sich jeder <seg type="ELIDASH">Beifallsäußerung</seg> oder Mißfallensäußerung<lb/>
 zu enthalten. Wenigstens in der ersten Woche, wo man<lb/>
ihren Wunsch, Anteil zu nehmen, vielleicht mißdeutet hätte. Dann erst<lb/>
wurde ein Telegramm des Herrn <rs type="pers" ana="n_74638" ref="#fk__p_45118">Grünberger</rs> veröffentlicht, worin mit<lb/>
merklicher Anspielung auf <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_74639" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> und <rs type="pers" ana="n_74640" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs></seg>, die wir<lb/>
besitzen, bedauert wird, daß Deutschland »um eine seiner stärksten<lb/>
Begabungen ärmer« geworden ist. Die Kondolenz soll mit einer<lb/>
Gratulation beantwortet worden sein.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr121836">
Leben, das uns nach dem <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Gutsturz</seg> und Blutsturz</seg><lb/>
geblieben ist, taugt noch zum Nährboden <seg type="insult">einer<lb/>
schmarotzenden Politik</seg>, die an der Rettung verdienen<lb/>
 möchte, was auch sie im Ruin verloren hat.<lb/>
Und die irdischen Überreste, denen <seg type="insult">Technik und Tinte</seg><lb/>
gewährt haben, fortzuleben ohne Seele, ja ohne diesen<lb/>
Verlust zu spüren, sie können sich nicht einmal<lb/>
mehr vorstellen, wie unverwirrt und unverkürzt der<lb/>
Weg von der Wiege zum Grabe wäre, käme die<lb/>
Menschheit nicht immer wieder mit dem <seg type="insult">Wahn</seg> zur<lb/>
Welt, der im <rs type="pers" ana="n_74641" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Symbol</rs> gezeichnet<lb/>
ist: »’s ist Fluch der Zeit, daß <seg type="insult">Tolle</seg> <seg type="insult">Blinde</seg> führen!«<lb/>
Nein, die Geduld, mit der die Völker dem <seg type="insult">Glücksspiel<lb/>
</seg> mit dem Einsatz ihres Glücks zusehen,<lb/>
wird nie zu Rande sein, nur bis zu jenem Rande<lb/>
reichen, wo, anders als in <rs type="pers">Glosters</rs> wohltätiger<lb/>
Täuschung, <seg type="insult">der wahre Abgrund</seg> die mißbrauchte<lb/>
Blindheit erwartet. Die geistige Not nach diesem<lb/>
<seg type="insult">Weltkrach</seg>, der nichts bewirkt hat als daß <seg type="insult">Staatsoberhäupter<lb/>
</seg> gegen <seg type="insult">andere Kürbisse</seg> ausgewechselt<lb/>
wurden, ist größer als die leibliche. Das hohe<lb/>
Erlebnis, von der <seg type="insult">Schande</seg> erlöst zu sein, daß<lb/>
<seg type="insult">Individuen</seg> durch nichts als <seg type="insult">das leider unbestreitbare<lb/>
 Faktum ihrer Geburt</seg> dazu ermächtigt<lb/>
waren, andere in den Tod zu schicken, ist<lb/>
durchaus befleckt von der <seg type="insult">Pietät einer Nachfolge</seg>,<lb/>
die im <seg type="insult">Mißbrauch aller Prärogative</seg> den Völkern die<lb/>
Erkenntnis beizubringen scheint, daß das Regieren,<lb/>
wenn es schon nicht mehr ans Leben geht, doch<lb/>
in jeder Form nichts anderes sei als ein <seg type="insult">Angriff auf<lb/>
die Rechtsgüter der Freiheit und der Ehre</seg>, und den<lb/>
Besitz nur dort achte, wo er durch <seg type="insult">Raub oder<lb/>
Hinterlist</seg> erworben ward. Aber wenn vor einem<lb/>
<rs type="inst">Weltgerichtshof</rs>, an dessen Verhinderung alle Staaten<lb/>
gleichmäßig interessiert sind, <seg type="insult">den Schwerverbrechern<lb/>
auf dem Thron</seg> die Beteuerung, daß sie es nicht gewollt<lb/>
haben, woran sie, da sie es taten, doch schuldig sind,<lb/>
die Strafausschließung der verminderten Zurechnungsfähigkeit<lb/>
 erringen könnte — nie war der Rechtssatz,<lb/>
</p>
            <p ana="pr121836">
daß dem, der es will, kein Unrecht geschieht, so<lb/>
geschaffen ein Klagerecht zu annullieren wie das<lb/>
der Völker, die durch den Schaden so wenig klug<lb/>
werden, daß sie ihn entweder noch einmal erleben<lb/>
möchten oder nicht mehr merken, daß er sich<lb/>
wiederholt. Sie befreien <seg type="insult">die politischen Händler</seg>, von<lb/>
denen sie sich regieren lassen, von der Verantwortung<lb/>
, deren die Monarchen schon durch eine<lb/>
Erziehung überhoben sind, die <seg type="insult">alles an ihnen mit<lb/>
Ausnahme des Hirnes und des Herzens</seg> für den Beruf<lb/>
vorgebildet hat. Denn sie, die immer Verlierenden,<lb/>
sind durch <seg type="insult">die geistige Entehrung eines Lebens</seg><lb/>
unter <seg type="insult">solchen Auspizien</seg>, durch die <seg type="insult">Schmach</seg>, sich<lb/>
von <seg type="insult">subalternen Seelen</seg> ihren Anteil an den Erdentagen<lb/>
 und ihr Recht auf die Erdengüter bemessen<lb/>
und allein durch die Möglichkeit <seg type="insult">dieses Systems</seg> sich<lb/>
verkürzen zu lassen, auch dermaßen auf alle Verluste<lb/>
eingerichtet, daß ihnen schon jeder Verwalter recht<lb/>
ist, wenn er nur sagt, er sei einer, und daß ihnen<lb/>
selbst der Schuster diesem Amt gewachsen scheint,<lb/>
wenn er nur so dumm und so schlecht ist wie der<lb/>
<seg type="insult">Kaiser</seg>, also alles mitbringt, was sie gewohnt sind.<lb/>
Aber während mit dem Schuster immerhin noch der<lb/>
nützliche Beruf versöhnen könnte, den er verlassen<lb/>
hat, erweist sich beim Staatswissenschaftler und<lb/>
beim Nationalökonomen eben der <seg type="insult">Leisten</seg>, bei dem<lb/>
sie geblieben sind, als die Quelle aller Übel. Denn sie<lb/>
halten in ihrer Wissenschaft noch nicht einmal so<lb/>
weit, zu wissen, daß die Verwirrung des Staates<lb/>
und die Entwertung des Geldes auf ihre Wissenschaft<lb/>
zurückzuführen sind. Doch bewähren sie dafür eine<lb/>
<seg type="insult">untrügliche Geschicklichkeit</seg>, den Völkern die Illusion,<lb/>
daß es ihnen ohne sie noch schlechter gehen würde,<lb/>
zu erhalten, indem sie sie nicht nur im eigenen<lb/>
Lande bemogeln, sondern auch durch Veranstaltung<lb/>
internationaler Konferenzen zu retten versuchen.<lb/>
Der <rs type="event">Weltkrieg</rs>, der vom Motiv her jede nur<lb/>
mögliche Belichtung zuläßt, könnte gewiß auch auf<lb/>
eine Verabredung der Militärs zurückgeführt werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr121836">
die ihnen ausgelieferten Nationen aufeinander<lb/>
loszulassen, damit einmal ein Zug in das <seg type="insult">Geschäft</seg><lb/>
komme, was umso leichter zu verwirklichen war, als<lb/>
der technische Fortschritt <seg type="insult">dem Herrn des Feldes</seg><lb/>
ermöglicht hat, ihm fern zu bleiben und <seg type="insult">allen Glanz<lb/>
der Blutfontäne</seg> mit dem Druck auf den Knopf zu<lb/>
verdienen. Der <rs type="event">Weltkrieg</rs> könnte also ein <seg type="insult">Angriffskrieg<lb/>
</seg> gewesen sein <seg type="insult">der automatisch wirkenden und<lb/>
sich selbst bestätigenden Macht</seg> gegen eine Menschheit<lb/>
, die sich ein <rs type="pers">Damoklesschwert</rs> geschliffen hat<lb/>
und es für ein <seg type="insult">Ornament</seg> hielt, die gewähnt hat,<lb/>
ungestraft unter <seg type="insult">Lorbeern</seg> wandeln zu können: <seg type="insult">der<lb/>
Triumph des Mittels über den Zweck</seg>, der ihm<lb/>
diente. Und so böte auch der diesem <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
entsprechende Weltfriede hinreichend Aspekte, um<lb/>
der <seg type="insult">staatsmännischen Bestrebungen</seg> gewahr zu<lb/>
werden, mit <seg type="insult">friedlich-schiedlichen Mitteln</seg> der Wohlfahrt<lb/>
 der Völker entgegenzuwirken und die schon<lb/>
vorhandenen Interessengegensätze durch <seg type="insult">ein gemeinsames<lb/>
 Interesse an den Gegensätzen</seg> zu verstärken.<lb/>
Die <seg type="insult">Tollwut</seg>, die sich im Stacheldraht des Paßwesens<lb/>
verfangen hat, weil sich noch <seg type="insult">im hinfälligsten Invaliden<lb/>
von einem Staat</seg> der <seg type="insult">Machtwahn</seg> austoben wollte, verwandelt<lb/>
 an jeder Grenze Bürger von Republiken<lb/>
in eine von <seg type="insult">Viehtreibern</seg> gepeitschte Herde. Doch<lb/>
nichts auf der Welt ist nach einem <rs type="event">Weltkrieg</rs> leichter<lb/>
herstellbar als das <seg type="insult">Einverständnis von Advokaten</seg>,<lb/>
sich dafür, daß sie sich über die Angelegenheiten<lb/>
ihrer Klienten nicht einigen können, von diesen<lb/>
nicht nur die Expensen zahlen zu lassen, sondern<lb/>
auch die Kosten <seg type="insult">des gemütlichen Beisammenseins</seg>,<lb/>
das sich, welchen Verlauf auch immer die Konferenz<lb/>
nehmen mag, an ihn doch anschließen muß. Was<lb/>
da durch Wochen einfach aus dem Grunde geredet<lb/>
wurde, weil es sich die Welt nicht abgewöhnen<lb/>
kann, aufzuhorchen, wenn <seg type="insult">ein starker Schwachkopf</seg><lb/>
den Mund auftut, und was da geschrieben<lb/>
wurde, weil die Fähigkeit, zu lesen, heute ausschließlich<lb/>
 der Zeitung zugutekommt; was da aus der<lb/>
</p>
            <p ana="pr121836">
Tasche der Völker und vor allem der ärmsten, von<lb/>
den eigenen <seg type="insult">Machthabern</seg> geprellten und von den<lb/>
fremden beraubten Völker gefressen und gehurt<lb/>
wurde, weil eben <seg type="insult">Staatsmänner</seg> nicht nur den<lb/>
Staat, sondern auch die Menschheit repräsentieren<lb/>
müssen, wenn sie schon einmal zusammentreten,<lb/>
und weil <seg type="insult">das internationale Moment</seg> <seg type="insult">sowohl in den<lb/>
Diplomaten wie in den Kokotten</seg> und am glücklichsten<lb/>
in deren Zusammentretung zum Ausdruck kommt —<lb/>
dies alles ließe nur ein Staunen zu, daß der Zeitpunkt<lb/>
für eine <seg type="insult">Zusammentretung der Völker</seg>, die heute<lb/>
leider nur ein Passivbegriff ist, so lange auf sich<lb/>
warten läßt und daß es dem <seg type="insult">Völkerspalier</seg>, welches<lb/>
selbst den <seg type="insult">Kopulierungen und Pokulierungen von<lb/>
Erzbolschewiken und Erzbischöfen</seg> zuschaut, noch<lb/>
immer nicht beliebt, die <seg type="insult">Weltkinder</seg> in die Mitten zu<lb/>
nehmen, bis ihnen der Atem ausgeht. Aber die<lb/>
Völker sind ja nicht dabei und empfangen die<lb/>
Geschichte nur als <seg type="insult">Leitartikel</seg>, und da spüren sie’s<lb/>
nicht mehr, daß sie mit ihrem Blut geschrieben ist.<lb/>
Und sie spüren die <seg type="insult">Kontraste dieser Welt</seg> nicht,<lb/>
deren Hunger zu Menschenfleisch greift und deren<lb/>
<seg type="insult">Politik</seg> zu Diners, selbst wenn ihnen die Gleichzeitigkeit<lb/>
 der Geschehnisse als die Nachbarschaft<lb/>
der Berichte vor Augen tritt, und nicht einmal,<lb/>
wenn <seg type="insult">die Sendboten jener Gegend</seg>, die Ströme von<lb/>
Tränen und Berge von Toten hat, durch die Nachtlokale<lb/>
 von Genua dem jüngsten Tag entgegentaumeln.<lb/>
Hart ist die Welt gegen das Nahe und wie erst gegen das<lb/>
Entfernte, zu dem keine Brücke der Vorstellung mehr<lb/>
führt. Sie hat kein Miteinander, sie lebt im <seg type="insult">Durcheinander<lb/>
</seg>; und erlebt es nicht einmal als Nebeneinander:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121838">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Moskau</seg>, <date>13. April</date>. (Funkspruch.)</seg> Aus Samara wird gemeldet:<lb/>
Im Buguruslansker Kreise sind im <date>Februar dieses Jahres</date> 19.500 Personen<lb/>
<seg type="spc">Hungers</seg> gestorben. — Im <choice><sic>Gouverment</sic><corr>Gouvernment</corr></choice> Saratow betrug die Zahl<lb/>
der Hungernden am <date>1. <abbr>d.</abbr></date> 1,787.000 Menschen; von ihnen waren<lb/>
nur 30 Prozent einer Hilfe teilhaftig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121841">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Genua</seg>, <date>13. April</date>.</seg> Wie die Blätter berichten, wird die italienische<lb/>
Regierung Dienstag abend im <rs type="inst">Palazzo Ducale</rs> den Delegierten ein<lb/>
<seg type="spc">Diner</seg> geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121843">
Mit einem Wort und an einem Tag:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121845">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Genua</seg>, <date>13. April</date>.</seg> Nach einer Statistik der Konferenz sind<lb/>
am Montag 205.000 <seg type="spc">Worte</seg> von Genua aus telegraphiert worden,<lb/>
darunter 90.000 vom Pressehaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121847">
<space/>Und selbst dieses war überflüssig. Von <seg type="insult">allem<lb/>
Abscheu</seg>, den dieser Erdball bietet, mag der Anblick<lb/>
<seg type="insult">des Preßgesindes in den Hotelhallen von Genua</seg><lb/>
derzeit <seg type="insult">das Abscheulichste</seg> gewesen sein. Mehr als <seg type="insult">die<lb/>
aus aller Herren Ländern herbeigeflogenen Kokotten</seg><lb/>
von der <seg type="insult">Unentbehrlichkeit im Dienste des Überflüssigsten<lb/>
</seg> durchdrungen, die <seg type="insult">Frechheit des Berufs</seg><lb/>
auf der Stirn, gehoben durch die <seg type="insult">Gelegenheit</seg>, zudringlicher<lb/>
 als sonst zu sein, und durch die <seg type="insult">Wichtigkeit<lb/>
der Mission</seg>, eine <seg type="insult">authentische Lüge</seg> voreinander<lb/>
vorauszuhaben. <seg type="insult">Ein Schwarm von Gestalten</seg>, vor<lb/>
deren jeder das ligurische Meer sich gebäumt hat und<lb/>
deren Fernwirkung noch den Ätna zum Speien<lb/>
gebracht haben muß. Immer bereit, aufzuschwärmen,<lb/>
<seg type="insult">Informationen</seg> zu saugen, immer hinter den Delegierten,<lb/>
die <seg type="insult">auch keine Freude der Landschaft</seg> gewesen sein<lb/>
dürften, »hinter den Tanzenden her wie die <seg type="insult">Häscher</seg>,<lb/>
leicht wie die Falter, die Rosentaunäscher«. Von<lb/>
den Mädchen, die den Strand bestrichen, sich nur<lb/>
durch geringere Anmut und durch die an jeden<lb/>
Bolschewiken gerichtete Frage unterscheidend:<lb/>
»Komm her, <seg type="insult">schwarzer Doktor</seg>, sag mir was!«<lb/>
Aber <seg type="insult">die Doktoren</seg>, die sich vielleicht doch<lb/>
manchmal des Angebotes erwehren konnten, fühlten<lb/>
sich außerstande, der Nachfrage zu widerstehn,<lb/>
und die Folge waren <seg type="insult">jener Wolkenbruch von Meldungen<lb/>
</seg>, <seg type="insult">jener Orkan von Stimmungen</seg>, <seg type="insult">jener Taifun<lb/>
von Schilderungen</seg>, kurz <seg type="insult">alle jene Unnaturereignisse</seg>,<lb/>
die durch sechs Wochen über das europäische Festland<lb/>
 hereingebrochen sind. Der <seg type="insult">Unvorstellbarkeit<lb/>
einer Epoche</seg>, die es ertrug, ihre Wundmale mit dem<lb/>
<seg type="insult">Hohn schwarzer Lettern</seg> beschmiert zu sehen, wird<lb/>
späterhin leicht durch einen Artikel der <rs type="paper" ana="werk_23262">Kölnischen<lb/>
Zeitung</rs> abzuhelfen sein, <seg type="insult">eine Art Rechenschaftsberichts<lb/>
 über die Leistungen der Presse in Genua</seg>, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr121847">
sich in dem <seg type="insult">Stolz auf die eigene Unappetitlichkeit</seg><lb/>
fast wie <seg type="insult">eine jener unvergeßlichen Beschreibungen<lb/>
von der Amerikareise des <rs type="inst">Wiener Männergesangvereins<lb/>
</rs></seg> liest. <seg type="insult">Ein sonderbarer Schlag.</seg> Sie, die immer<lb/>
wissen, was sie tun, vergeben sich immer. Sie sind<lb/>
doch bei allem naiv wie ihre Leser, die das Glück<lb/>
haben, nicht mit meinen Augen, meinen Ohren und<lb/>
zumal meiner Nase zu lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121848">
<space/>Nachdem mit <seg type="insult">schlichter Bescheidenheit</seg> festgestellt<lb/>
 ist, daß die Presse in der <rs type="event">Konferenz von<lb/>
Genua</rs> »etwa die Rolle des Chors in der antiken<lb/>
Tragödie einnahm«, wird Ehre, wem Ehre gebührt,<lb/>
eingeräumt und eine Wahrheit ausgesprochen, von<lb/>
der man nicht weiß, ob sie mehr <seg type="insult">den Journalisten<lb/>
oder den Staatsmännern</seg> zur Ehre gereicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121850">
<space/>Beinahe alle Taten oder Reden der handelnden Staatsmänner<lb/>
waren auf jene <seg type="spc">geheimnisvolle Macht</seg> eingestellt, die man<lb/>
die <foreign xml:lang="en">Public opinion</foreign> oder das »Weltbewußtsein« <seg type="spc">oder auch das</seg><lb/>
»<seg type="spc">Gewissen der Welt</seg>« <seg type="spc">nennt</seg>, <seg type="spc">und das in erster Linie durch<lb/>
die Presse gebildet wird</seg>. <seg type="spc">Deshalb —</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr121852">
und wiewohl sie nicht schreiben kann —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121854">
waren die leitenden Staatsmänner der einzelnen Nationen, wenn sie<lb/>
nicht gerade durch Sitzungen oder Besuche abgehalten waren, <seg type="spc">jederzeit<lb/>
 für Journalisten zu sprechen</seg>. — — Zwischen <rs type="pers" ana="n_74642" ref="#fk__p_49056">Lloyd<lb/>
George</rs> und der Presse hatte sich <seg type="spc">geradezu eine Art von<lb/>
Intimitätsverhältnis</seg> herausgebildet, und in einer der Konferenzen<lb/>
<seg type="spc">durfte</seg> ein englischer Journalist <seg type="spc">sich vor <rs type="pers" ana="n_74643" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs><lb/>
stellen und ihn mit den Händen an den beiden untern<lb/>
Enden seines Rockkragens fassen und ihn fragen</seg>: »<seg type="spc">Nun<lb/>
sagen Sie mir</seg>, <seg type="spc">Mister <rs type="pers" ana="n_74644" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs></seg>!«, <seg type="spc">ohne daß <rs type="pers" ana="n_74645" ref="#fk__p_49056">Lloyd<lb/>
George</rs> sich durch diese Vertraulichkeit im geringsten<lb/>
in seiner Würde beeinträchtigt fühlte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121856">
<seg type="insult">Der deutsche Kollege</seg> könnte vor Neid bersten.<lb/>
So weit hat ers allerdings noch nicht gebracht, aber<lb/>
nur weil der Völkerhaß noch nicht vollständig abgebaut<lb/>
 ist. Die deutsche Sprache ist ja im Ausland<lb/>
heute fast so verpönt wie bei den <seg type="insult">deutschen<lb/>
Journalisten</seg>. Gegen sie hat <rs type="pers" ana="n_74646" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs> gewiß<lb/>
nichts; wenngleich sie ihn mit den Händen vorläufig<lb/>
nur anreden, nicht anrühren dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121858">
Oftmals hat er <seg type="spc">in schwierigen Augenblicken die Macht der<lb/>
Presse einzusetzen gesucht</seg> und, ohne sich um die laufenden<lb/>
Verhandlungen zu bekümmern, an sie appelliert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121860">
Auch die Russen waren <seg type="insult">»Meister der Propaganda«</seg>,<lb/>
nicht minder die Franzosen, die jedem, der etwas<lb/>
wissen wollte, Rede und Antwort standen, »während<lb/>
man von den Deutschen« — die vielleicht etwas<lb/>
befangen waren oder, wie der reinliche <rs type="pers" ana="n_74647" ref="#fk__p_42008">Rathenau</rs>, <seg type="insult">ihre<lb/>
Leute</seg> schon kannten — »nur sagen kann: Der Rest ist<lb/>
Schweigen!« Wie anders wirkt dies Zeichen auf sie ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121862">
<space/>Von der italienischen Regierung wurden der Presse, die man<lb/>
<seg type="spc">früher</seg> <seg type="insult">»<seg type="spc">Journaille</seg>«</seg>, <seg type="spc">um schlimmere Ausdrücke beiseite zu<lb/>
lassen</seg>, nannte, alle Erleichterungen gewährt: schon auf dem Brenner<lb/>
verzichtete der Zollbeamte auf die Revision des Gepäcks, <seg type="spc">längs<lb/>
der Konferenzfront</seg> an der Riviera hatte die Presse <seg type="spc">freie</seg><lb/>
und in ganz Italien <seg type="spc">nahezu freie Fahrt</seg>, <seg type="spc">was keinem Diplomaten<lb/>
 gewährt wurde</seg>. <seg type="spc">Beinahe alle Festlichkeiten<lb/>
wurden zu Ehren der Presse gegeben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121864">
<space/>Daraus entnimmt man zunächst mit Befriedigung,<lb/>
daß der Ausdruck <seg type="insult">»Journaille«</seg> auch schon in Italien<lb/>
Eingang gefunden hat, und mit Bedauern, daß er, so<lb/>
handlich er ist, derzeit wieder verleugnet wird. Gern<lb/>
hätte man auch die schlimmeren Ausdrücke erfahren,<lb/>
die <seg type="insult">der Vertreter der <rs type="paper" ana="werk_23263">Kölnischen Zeitung</rs></seg>, dem das<lb/>
ja nicht zu verübeln ist, beiseite läßt, und die die<lb/>
italienischen Minister gewiß nur noch im Kabinett,<lb/>
wenn sie ganz unter sich sind, gebrauchen. Was<lb/>
das Wort <seg type="insult">»Journaille«</seg> betrifft, so habe ich wohl das<lb/>
Verdienst, es in Umlauf gebracht zu haben, aber es<lb/>
stammt nicht von mir, wie hierzulande immer<lb/>
gemeint wird, sondern, wie schon einmal festgestellt<lb/>
 wurde, von <rs type="pers" ana="n_74648" ref="#fk__p_38058">Alfred Berger</rs>, der es aber<lb/>
entweder bei <rs type="pers" ana="n_74649" ref="#fk__p_52381">Rochefort</rs> gefunden oder seinen<lb/>
Prägungen nachgebildet hat; von einem Manne, der<lb/>
zwar genug eigenen Witz hatte, es zu bilden, aber<lb/>
nicht genug Festigkeit, es zu behaupten, und der<lb/>
jedenfalls <seg type="insult">einen so beweglichen Geist</seg> besaß, daß er<lb/>
ihn auch im Umgang mit der <seg type="insult">Journaille</seg> zur Geltung<lb/>
bringen konnte. Interessant ist, daß die Zollbeamten<lb/>
in Italien, wenn <seg type="insult">Journalisten</seg> reisen, bereit sind, von<lb/>
</p>
            <p ana="pr121864">
einer Kontrolle der <seg type="insult">Bagage</seg> Abstand zu nehmen;<lb/>
in Österreich werden sie nur höflich. So gesichert<lb/>
ist aber das Ansehen des Standes auf italienischen<lb/>
Bahnen noch nicht, daß dort auch die Diebe die<lb/>
Koffer von <seg type="insult">Journalisten</seg> uneröffnet lassen würden.<lb/>
Dagegen überrascht es keineswegs, zu hören, daß<lb/>
auch in Italien nur für die zweite und die dritte<lb/>
Klasse zu zahlen ist und daß kein anständiger<lb/>
Mensch in der ersten fährt, da diese ausschließlich<lb/>
von <seg type="insult">Journalisten</seg> besetzt ist. Alles in allem ist es schon<lb/>
nicht unbegreiflich, daß Genua eine Anziehung auf<lb/>
<seg type="insult">die Angehörigen jenes Berufes</seg> ausgeübt hat,<lb/>
der für seine <seg type="insult">gemeinschädliche Tätigkeit</seg> von allen<lb/>
staatlichen und gesellschaftlichen Institutionen durch<lb/>
die spontane Zuwendung solcher Vorteile entschädigt<lb/>
 wird, die den Angehörigen der nützlicheren<lb/>
Berufe entweder überhaupt nicht oder nur durch<lb/>
Opfer an Geld, Zeit und Nervenkraft erlangbar sind.<lb/>
Nichts ist verständlicher als die Befriedigung, mit<lb/>
der da festgestellt werden kann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121866">
<space/><seg type="spc">Die <rs type="event">Weltkonferenz</rs> war zugleich auch ein<lb/>
Weltkongreß der Journalisten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121868">
Nun, nach Genua zieht es mich nicht. Aber daß sie<lb/>
einem, ausgerechnet, auch schon Honolulu verpestet<lb/>
haben, das ich mir immer als die letzte Zuflucht aus<lb/>
<seg type="insult">ihrer Sphäre</seg> vorgestellt hatte, als die Ultima Thule<lb/>
jener Preßfreiheit, die ich meine — das ist wahrhaft<lb/>
unerträglich! Doch sie kommen nicht nur bis dorthin<lb/>
, sie kommen auch von dorther. Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121870">
<seg type="spc">Wenn nicht die Chefredakteure selbst</seg>, so waren doch die <seg type="spc">besten</seg><lb/>
Auslandskorrespondenten der europäischen Presse in Genua erschienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121872">
Nicht nur die besten, nein, auch die seltensten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121874">
Aus der Nachbarschaft des Nordpols waren <seg type="spc">die Bewohner der Insel<lb/>
der rauchenden Vulkane von Island</seg> erschienen, und —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121876">
Die Insel der rauchenden Vulkane von Island dürfte<lb/>
wohl leider identisch mit der Insel Island sein. Wie<lb/>
ihre <seg type="insult">Journalisten</seg> aussehen, kann man sich in der Tat<lb/>
weniger vorstellen als das was ihre Vulkane täten,<lb/>
wenn <seg type="insult">deutsche Journalisten</seg> zu einer Isländer Konferenz<lb/>
</p>
            <p ana="pr121876">
gekommen wären. Sie hätten einmal Gelegenheit<lb/>
gehabt, von <seg type="insult">richtiggehenden Vulkanen</seg> zu berichten.<lb/>
Immerhin, gemütlich wars auch in Genua nicht und<lb/>
wiewohl es doch <seg type="insult">eine ausgesprochene Friedenskonferenz<lb/>
</seg> war, scheint es dort ziemlich kriegerisch<lb/>
zugegangen zu sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121878">
<space/>Zwischen zwei miteinander konkurrierenden Berliner Zeitungen,<lb/>
deren <seg type="spc">Direktoren</seg> beide <seg type="spc">selbst</seg> in Genua ihr <seg type="spc">Hauptquartier</seg><lb/>
aufgeschlagen hatten, entwickelte sich eine wahre <seg type="spc">journalistische<lb/>
Materialschlacht</seg>. An sich war es nun wahrlich kein besonderes<lb/>
Kunststück, in Genua <seg type="spc">an die Nachrichten zu gelangen</seg>, da in der<lb/>
<rs type="inst">Casa della Stampa</rs> geradezu eine <seg type="spc">Nachrichtenbörse</seg> geschaffen<lb/>
worden war. Hier mußte man zwar vom frühen Morgen bis zum<lb/>
späten Abend »<seg type="spc">in Stellung gehen</seg>« und <seg type="spc">auf der Lauer liegen</seg>,<lb/>
aber dann erfuhr man, zumal von den liebenswürdigen italienischen<lb/>
Kollegen, auch alles, was man brauchte<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr121880">
Trotzdem wird mit Bedauern vernommen werden,<lb/>
daß sich in Genua »das Fehlen einer wirklich<lb/>
zuverlässigen und mit reichen Geldmitteln ausgestatteten<lb/>
 deutschen Nachrichtenagentur sehr nachteilig<lb/>
 geltend machte«. Wir haben zwar nichts vermißt<lb/>
, aber was wissen wir Laien, die nur lesen<lb/>
können, was sich noch alles melden ließe! Da können<lb/>
einem <seg type="insult">die Leute vom Bau</seg> Wunderdinge erzählen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121882">
<space/>Der Vertreter des <rs type="" ana="werk_23264"><seg type="spc">WTB</seg></rs> hat zwar <seg type="spc">geradezu ein<lb/>
Martyrium auf sich genommen</seg> und getan, was er konnte —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121884">
nachdem er schon durch vier Jahre die Westfront<lb/>
gehalten hatte —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121886">
aber Nachrichten sammeln <seg type="spc">und zugleich auch abtelephonieren<lb/>
</seg> war für einen einzelnen auf die Dauer einfach ein<lb/>
Ding der Unmöglichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121888">
Das wird jeder fühlende Mensch, der im Krieg<lb/>
einen Bruder verloren hat, einsehen. Kein<lb/>
Wunder, daß »einer nach dem andern den Dienst<lb/>
aufgab« — was er sich im Krieg <seg type="insult">weder gegen das<lb/>
<rs type="" ana="werk_23265"><seg type="spc">WTB</seg></rs> noch auch nur gegen das Vaterland</seg> erlaubt<lb/>
hätte — »und zum Nachfolger aussuchte, wen er<lb/>
gerade finden konnte«. Das haben aber die Leser gar<lb/>
nicht gemerkt. Nur die <rs type="pers"><seg type="insult">Auguren</seg></rs> wußten es. Sie wußten<lb/>
jedoch auch, daß es jenen nicht so sehr darauf ankommt,<lb/>
was gemeldet wird, sondern daß gemeldet wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121890">
Denn da die meisten die Nachrichtenübermittlung der Agenturen nicht<lb/>
für ausreichend sicher hielten, wurden <seg type="spc">dieselben Tatsachen</seg><lb/>
nur <seg type="spc">mit anderen Worten</seg> und <seg type="spc">anderen Fehlern<lb/>
unzähligemal abtelephoniert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121892">
Der Leser merkts nicht und <seg type="insult">das »Gewissen der Welt«</seg><lb/>
findet sich damit ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121894">
<seg type="spc">Manch ein politischer <rs type="pers">Pegasus</rs></seg> wurde somit vor den<lb/>
Reportagekarren gespannt. Und da häufig ein Korrespondent zugleich<lb/>
Nachrichten sammeln, <seg type="spc">abtelephonieren</seg>, politische Leitartikel<lb/>
oder Feuilletons schreiben sollte, so kam besonders dort, <seg type="spc">wo<lb/>
die Konkurrenz hineinspielte</seg>, etwas <seg type="spc">Unruhiges<lb/>
und Zappliges</seg> in die deutsche Presse, und ein bekannter,<lb/>
<seg type="spc">sehr deutschfreundlicher</seg> italienischer Journalist <seg type="spc">sagte<lb/>
mir geradezu</seg>: »<seg type="spc">Ihr Deutsche seid total verrückt</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121896">
Was mögen erst die andern gesagt haben? Wie man<lb/>
sieht, nimmt auch <seg type="insult">der Korrespondent der <rs type="paper" ana="werk_23266">Kölnischen<lb/>
Zeitung</rs></seg> sein Blatt nicht vor den Mund und macht<lb/>
aus seinem Herzen nicht die <seg type="insult">Mördergrube</seg>, die es<lb/>
von standeswegen sein müßte, wenn anders der <seg type="insult">Mann</seg>,<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_74650" ref="#fk__p_51638"><seg type="insult">Ernst Posse</seg></rs> heißt und der sein Chefredakteur<lb/>
ist, die Wahrheit gesagt hat, als er stolz ausrief,<lb/>
daß »ohne die Presse der Krieg weder in seinen<lb/>
Entstehungsursachen noch in seiner Durchführung<lb/>
möglich geworden wäre«. Der <seg type="insult">Korrespondent</seg> geniert<lb/>
sich gar nicht: mit dem <seg type="insult">Mangel an Zimperlichkeit</seg>, den<lb/>
<seg type="insult">die Vertreter des Weltgewissens</seg> in Genua bewährt<lb/>
haben, enthüllt er ihn. Aber an allem Ärgernis, das<lb/>
es da gab, ist Genua schuld und nicht die <seg type="insult">Korrespondenten<lb/>
</seg>. Die Lage von Genua ist für die Aufgabe,<lb/>
über die Lage der Welt etwas von <seg type="insult">besonderen Seiten</seg><lb/>
zu erfahren, ungünstig. »Mit einer gewissen Wehmut<lb/>
« muß er an die <rs type="event">Konferenz von San Remo</rs><lb/>
zurückdenken. Dort war man, ohne daß man sich<lb/>
besonders anstrengen mußte, »jederzeit aufs Beste<lb/>
unterrichtet«. Die Nachrichten flogen einem wie die<lb/>
gebratenen Tauben in den Mund, die man freilich auch<lb/>
in Genua nicht entbehren mußte. Aber in San Remo<lb/>
brauchte man weder die Füße anzustrengen, um zu<lb/>
schreiben, noch die Hände, um zu reden. Mit diesen<lb/>
schrieb man, mit jenen tanzte man, wie sichs gehört:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121898">
<space/>Man konnte unter der tropischen Vegetation des Paradiesgartens<lb/>
sitzen oder auf seinem idyllischen Zimmer einen Artikel schreiben<lb/>
<seg type="spc">oder auch abends eine Tarantella riskieren</seg>, und<lb/>
man hatte niemals das Gefühl der Unsicherheit und des<lb/>
Unbefriedigtseins.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121900">
Die Möglichkeit, <seg type="insult">einen Vertreter der <rs type="paper" ana="werk_23267">Kölnischen<lb/>
Zeitung</rs></seg> die Tarantella tanzen zu sehen und noch<lb/>
dazu ohne jedes Gefühl der Unsicherheit, ist allerdings<lb/>
 schon einen internationalen Kongreß wert.<lb/>
Hatte man aber in San Remo <seg type="insult">alle Staatsmänner</seg> bei<lb/>
der Hand, um sie, wenn es erlaubt war, am Rockkragen<lb/>
 zu fassen, so mußte man in Genua 50 Kilometer<lb/>
 <seg type="insult">auf dem Laufenden</seg> sein, um einen von hinten<lb/>
zu erwischen, weil sich <seg type="insult">die »Front der Konferenz«<lb/>
— Krieg ist Krieg</seg> — auf diese Länge erstreckte. Man<lb/>
kann sich da die <seg type="insult">Unruhe und Zappligkeit</seg>, die<lb/>
in die deutsche Presse kam, schon erklären. Im<lb/>
Druck erscheint ja alles etwas gebändigt, aber<lb/>
im Leben mag es toll genug gewesen sein und der<lb/>
Eindruck, den der deutschfreundliche italienische<lb/>
Journalist hatte, nur zu berechtigt. Sogar <seg type="insult">der Vertreter<lb/>
 der <seg ana="Kölnischen Zeitung"/></seg>, der doch <seg type="insult">ein alter<lb/>
Tarantellatänzer</seg> ist, gibts ohne Umschweife zu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121902">
<space/>In der Tat hatte diese nervöse Hast, die sich <seg type="spc">hauptsächlich<lb/>
 in der Sprache verriet</seg>, bisweilen etwas <seg type="spc">Tragikomisches<lb/>
</seg>. »Haben Sie das schon ‚<seg type="spc">gegeben</seg>‘?«, fragt einer<lb/>
<seg type="spc">unruhig tastend</seg> den andern, und er erhält zu seinem Entsetzen<lb/>
 die Antwort: »Oh, darüber steht ja schon ein ‚spaltenlanger‘<lb/>
Bericht in meinem Blatt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121904">
Nun, das ist nicht gerade tragikomisch, aber es<lb/>
kommt noch grauslicher:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121906">
Ein junger Mann tritt hinzu und ruft triumphierend: »Eben habe<lb/>
ich eine sensationelle Nachricht <seg type="spc">hinübergeschmettert</seg>« und<lb/>
erzählt, um was es sich handelt. Darauf erwidert ein Agenturenonkel<lb/>
 mit Ruhe: »<seg type="spc">Diesen Zimmt hat ja mein Fräulein<lb/>
schon längst hinübergeworfen</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121908">
Man erfährt, was das <seg type="insult">Weltgewissen</seg>, das in erster Linie<lb/>
durch <seg type="insult">die Presse und ihre Agenturenonkel</seg> gebildet wird,<lb/>
von den Ingredienzen hält, die in seiner <seg type="insult">Teufelsküche</seg><lb/>
zur Bereitung <seg type="insult">des faulen Zaubers</seg> verwendet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121910">
Eine weitere, oft gehörte Frage ist: »Haben Sie schon <seg type="spc">Anschluß</seg><lb/>
gefunden?« und »Wie <seg type="spc">liegen</seg> Sie?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121912">
Da man offenbar bei der zweiten Frage vermuten<lb/>
 könnte, daß sie einen Druckfehler enthält,<lb/>
und bei der ersten, sie sei an einen Österreicher<lb/>
gerichtet, so beeilt sich der Kommentator zu erklären,<lb/>
daß es sich nur um das Telephon und um die<lb/>
Reihenfolge, in der man drankommt, handelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121914">
Einer von der Provinzpresse, der aber über Berlin telephoniert,<lb/>
klagt seufzend: »Die Berliner haben wieder den ganzen Draht<lb/>
‚<seg type="spc">belegt</seg>‘ und sieben Gespräche gleichzeitig angemeldet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121916">
Offenbar noch ganz im Geiste des Dahingegangenen:<lb/>
<seg type="insult">nichts als Gespräche und Bomben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121918">
Da kommt einer dieser Berliner aus dem Telephonzellenraum gelaufen<lb/>
und ruft mit rotem Kopf: »Ich war gerade dabei, meinen Bericht<lb/>
‚<seg type="spc">hinüberzuspucken</seg>‘, und die <SPAN sug="verfluchte"><seg type="spc">verflu...</seg></SPAN> Delegation hat<lb/>
mich jetzt schon zum zweitenmal ‚<seg type="spc">abgebrochen</seg>‘!« Und in<lb/>
seiner Wut fügt er am Ende seiner <seg type="spc">Entladung</seg> hinzu: »Bloß<lb/>
damit der <rs type="pers" ana="n_74651" ref="#fk__p_43913">Ebert</rs> beim Abendessen etwas zu erzählen hat!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121920">
Aber wenn sich <seg type="insult">das richtiggehende Weltgewissen</seg><lb/>
nichts draus macht, das Wichtigste, was ihm aufliegt,<lb/>
hinüberzuspucken — und <seg type="insult">diese Spucke</seg> ist <seg type="insult">die<lb/>
tägliche Ambrosia von Millionen</seg> —, so hätte es in<lb/>
Gottesnamen auch noch zu Ende verfluchen und sich<lb/>
nicht selbst abbrechen sollen, umsomehr als ja gerade<lb/>
 erst das »cht« den richtigen Spucklaut bildet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121922">
»Wer weiß, wann ich nun heute noch dazu komme, den Rest<lb/>
<seg type="spc">hinüberzupusten —</seg>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121924">
versetzt <seg type="insult">der erregte Berliner</seg> nach einer Pause. Man<lb/>
sieht, ihm ist, wie er selbst sagen würde, die Spucke<lb/>
vergangen, er wird aber natürlich durchhalten und <seg type="insult">bis<lb/>
zur letzten Puste von Mann und Roß</seg> abtelephonieren.<lb/>
Denn <seg type="insult">die Leser des <rs type="perRef" ana="werk_23269"><foreign xml:lang="de-loc">Lokalanzaja</foreign></rs></seg> warten doch schon<lb/>
auf <seg type="insult">die neusten Expektorationen</seg>. Nur Geduld, gut<lb/>
Ding braucht Weile:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121926">
Während er resigniert dasteht, ruft plötzlich eine der reizenden<lb/>
Telephonbeamtinnen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121928">
(<seg type="insult">Alter Tarantellasteiger!</seg>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr121930">
den Namen seiner <rs type="perRef" ana="werk_23270">Zeitung</rs> und die Nummer einer Telephonkabine<lb/>
durch den Raum.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121932">
Wo die Not am größten, ist die Hilfe des deutschen<lb/>
Gottes am nächsten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121934">
<seg type="spc">Als ob er die Wirkung von zwölf Karlsbader Pillen<lb/>
verspürte</seg>, stürmt der Aufgerufene in den Zellenraum und <seg type="spc">verschwindet<lb/>
</seg>, die Tür hinter sich zuschlagend und mit Hast die<lb/>
Stahlspange mit den beiden Hörern sich über den Kopf spannend,<lb/>
in einer der dreizehn Kabinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121936">
Was tut hier das <seg type="insult">Weltgewissen</seg>? Spuckt es, pustet<lb/>
es oder entlädt es sich von der Wirkung von zwölf<lb/>
Karlsbader Pillen? (<seg type="insult">Die Wiener Kollegenschaft</seg>, die<lb/>
nur »bläst«, hatte sich gewiß durch die <seg type="insult">Protektion<lb/>
der Telephonbeamtin — im Momentello</seg> — ein<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Hintertürl</foreign> gesichert.) Man sieht, wir sind bereits in der<lb/>
<seg type="insult">Sphäre jener fahrenden Sänger</seg>, die auf hoher See den<lb/>
<seg type="insult">ansteckenden Humor</seg> entwickelten, der nicht nur ihnen<lb/>
selbst, sondern sogar manchem Leser des Festlands<lb/>
das Speiben ermöglicht hat. Und wie er pustet und<lb/>
wie er spuckt, das hat ihm <seg type="insult">der Korrespondent der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23271">Kölnischen Zeitung</rs></seg> glücklich abgeguckt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121938">
<space/>Fräulein, haben Sie verstanden? E wie <rs type="pers" ana="n_74652" ref="#fk__p_43913">Ebert</rs>, M wie <rs type="pers" ana="n_74653" ref="#fk__p_50440">Müller</rs>,<lb/>
E wie Emil <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Fräulein, verstehen Sie? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ja, warum denn<lb/>
nicht? <seg type="spc">Ich</seg> verstehe Sie ja! E wie <rs type="pers" ana="n_74655" ref="#fk__p_43913">Ebert</rs>, M wie <rs type="pers" ana="n_74656" ref="#fk__p_50440">Müller</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> noch<lb/>
nicht? Herrgott, <seg type="spc">was soll ich bloß machen</seg>, ich kriege ja<lb/>
meinen Bericht nicht rüber! Fräulein, E wie <rs type="pers" ana="n_74657" ref="#fk__p_43913">Ebert</rs>, Fräulein, M wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74658" ref="#fk__p_50440">Müller</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> na endlich, Gott sei Dank, weiter!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121940">
Aber der deutsche Leser, dem <seg type="insult">das</seg> in der Zeit der<lb/>
größten Papiernot dargeboten werden kann, hält<lb/>
sich für keinen Analphabeten. Der <seg type="insult">Korrespondent</seg><lb/>
führt die Schwierigkeit auf »atmosphärische Störungen<lb/>
in den Alpen« zurück. Da mag er ganz recht haben,<lb/>
doch ein Naturwunder ist es nicht, wenn sich die<lb/>
Elemente gegen die <seg type="insult">Verpestung der Atmosphäre</seg><lb/>
sträuben und die Alpen sich als unüberwindliches<lb/>
Hindernis für <seg type="insult">Authentisches</seg> bewähren. Da hilft kein<lb/>
Kölner Wasser, man spürt im Gegenteil erst, in <seg type="insult">was<lb/>
für eine Gesellschaft</seg> man geraten ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121942">
Wer in der »Hochsaison« des Tages, da die Zeitungen vor Redaktionsschluß<lb/>
 noch mit Nachrichten »<seg type="spc">gespeist</seg>« werden, in diesen Raum<lb/>
kommt, glaubt, daß eine <seg type="spc">Fütterung von Raubtieren</seg><lb/>
bevorstünde —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121944">
erzählt der <seg type="insult">Kollege</seg>, dem man auch eine Grammatik<lb/>
durchs Gitter werfen sollte —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121946">
nur daß diese sich in diesem Fall am andern Ende des Drahts<lb/>
</p>
            <p ana="pr121946">
befinden. Der eine »<seg type="spc">brüllt mit Rom</seg>«, der andre »mit Paris«,<lb/>
ein weiterer »mit Berlin«, noch einer »mit Basel«, und so oft<lb/>
dreizehn Stimmen wirr durcheinander, und man denkt dann an den<lb/>
Stier von Uri, an den Indianer auf dem Kriegspfad, an die Löwengrube<lb/>
<rs type="pers">Daniels</rs> und an die Stimmen der Verdammten im Jüngsten Gericht. Der<lb/>
Berliner kommt aufatmend mit zerzaustem Haar aus der Zelle zurück —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121948">
die den deutschfreundlichen Italiener, der doch gewiß<lb/>
nicht gern hat, daß mit Rom gebrüllt wird, an die<lb/>
Gummizelle erinnern würde —<lb/>
</p>
            <p ana="pr121950">
»Gott sei Dank, <foreign xml:lang="de-loc">ich hab’s jeschafft</foreign>, <seg type="spc">der Rest</seg> ist drüben!« Der Vertreter<lb/>
 des <rs type="perRef" ana="werk_23272">Provinzblatts</rs> blickt melancholisch vor sich hin und richtet<lb/>
an sich eine Reihe aufregender Fragen: »Was wird meine Redaktion<lb/>
zu dieser ‚Bedienung‘ sagen? Wir werden ja wieder von der ganzen<lb/>
Konkurrenz ‚geschlagen‘! Soll ich meine Sachen nicht lieber <seg type="spc">auf den<lb/>
Telephondraht legen</seg>? <seg type="spc">Liege</seg> ich denn aber überhaupt ‚politisch‘<lb/>
<seg type="spc">richtig</seg>? <seg type="spc">Frau</seg>, <seg type="spc">halte mir doch den Draht</seg>, ich gehe in den<lb/>
obern Saal und sehe, ob ich noch ‚was kriege‘.« Als ich die Frau<lb/>
des Betreffenden eine halbe Stunde später nach dem Verbleib ihres<lb/>
Mannes frage, sagt sie mir freudestrahlend vor <seg type="spc">ehelichem</seg> Glück:<lb/>
»<seg type="spc">Mein Mann</seg> ‚<seg type="spc">hängt</seg>‘ <seg type="spc">ja seit fünf Minuten</seg>, und wenn<lb/>
die Delegation ihn nicht ‚<seg type="spc">abschneidet</seg>‘, <seg type="spc">bringt er alles<lb/>
durch</seg>.« Wenige Augenblicke später kehrt er <seg type="spc">mit Perlen des<lb/>
Schweißes</seg> auf der Stirn <seg type="spc">und leuchtenden Augen</seg> selber<lb/>
zurück: »So, das hätten wir wieder einmal ‚<seg type="spc">geschmissen</seg>‘.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121952">
<space/>Kein Druckfehler. Aber mich erinnerts nicht so<lb/>
sehr an den Indianer als an <seg type="insult">den <rs type="pers">Schmock</rs> auf dem<lb/>
Kriegspfad</seg> und nicht so sehr an die Stimmen der Verdammten<lb/>
 im Jüngsten Gericht als an <seg type="insult">die Schreie<lb/>
jener Barden</seg>, die die <rs type="paper" ana="werk_23273">Neue Freie Presse</rs> den Balkanarmeen<lb/>
 zugeteilt hatte, damit sie sie mit Herbstzeitlosen<lb/>
 aufmunterten, und denen die bulgarischen<lb/>
Telegraphenämter erfolgreichen Widerstand entgegensetzten<lb/>
. Wer hätte es vergessen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121954">
<space/>»Dann ging der Ärger los mit den Depeschen. Wir hatten,<lb/>
wenn auch keine Schlachtberichte, so doch unsere Eindrücke zu<lb/>
telegraphieren — wir hatten ja auf der langen Fahrt Zeit genug<lb/>
gehabt, Eindrücke zu sammeln. Und nun standen wir da und konnten<lb/>
sie nicht los werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich ließ meine erste Depesche um 8 Uhr<lb/>
morgens los, als ich um 6 Uhr abends mit einer anderen Depesche<lb/>
an den Telegraphenschalter kam, saß ein Beamter in seinem Stuhle<lb/>
und studierte alle die schönen Impressionen meiner gestrigen Reise,<lb/>
die ich in 664 Worte zusammengepreßt hatte. Daß ich über diesen<lb/>
Anblick nicht sehr erbaut war, kann man sich gewiß leicht denken.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121956">
Trotzdem mußte damals schon zugegeben werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr121956">
daß »nichts deutlicher für ihren Fortschritt spricht<lb/>
als das Entgegenkommen, das sie den fremden<lb/>
Korrespondenten beweisen. Sie wissen ganz genau,<lb/>
daß wir die öffentliche Meinung Europas repräsentieren<lb/>
, daß Europa durch unsere Augen sieht«. <seg type="insult">Stolz<lb/>
und Sorge der Mission</seg> wurden im <seg type="insult">Jargon von<lb/>
Kibitzen einer Tarockpartie</seg> Europa anvertraut, also<lb/>
in einer Sprache, die Europa auch schon spricht.<lb/>
Es war wie in Genua:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121958">
<space/>»Ich weiß nicht, wie es am Tage des Sieges in der Hauptstadt<lb/>
, in Sophia, aussah, aber das eine weiß ich: in Stara Zagora<lb/>
gibt es zwanzigtausend Bulgaren und achtzig ausländische Korrespondenten<lb/>
, und die zwanzigtausend Bulgaren zusammen waren nicht so<lb/>
aufgeregt wie wir achtzig <seg type="symbol" subtype="4dots"/> So eine Sensation wie der Fall von<lb/>
Kirkkilisse, und man kann sie nicht telegraphieren!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121960">
Der <rs type="event">Weltkrieg</rs> hat dann, entsprechend seinen<lb/>
Dimensionen, <seg type="insult">die Platzvertreter Europas</seg> zur <seg type="insult">Repräsentanz<lb/>
 des Weltgewissens</seg> emporgehoben. Aber<lb/>
lebhafter noch als der <seg type="insult">Ton</seg> von damals, wo mit<lb/>
<seg type="insult">denkwürdiger <foreign xml:lang="yi">Chuzpe</foreign></seg> <seg type="insult">die Schwierigkeiten und<lb/>
Schmierigkeiten des Metiers</seg> vor den Zweck der Übung,<lb/>
über den Krieg zu berichten, ja vor den Krieg selbst<lb/>
gestellt wurden, klingt ein anderer <seg type="insult">Ton</seg> an. Wiewohl<lb/>
es sich doch mehr darum handelt, den <seg type="insult">Preßbengel in<lb/>
Aktion</seg> als den <seg type="insult">Vereinsmeier im Ruhestand</seg> vorzuführen<lb/>
, steigt die Erinnerung <seg type="insult">jener Tage</seg> auf, da uns<lb/>
noch der Himmel voller Geigen hing und, dank der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23274">Neuen Freien Presse</rs>, der Horizont voller <seg type="insult">Gatjen von<lb/>
Sangesbrüdern</seg>, den <seg type="insult">Passagieren jener Banausenfahrt</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">das begleitende Schmocktum</seg> mit <seg type="insult">so furchtbarer<lb/>
Plastik</seg> verewigt hat. Es ist ganz <seg type="insult">das einfältige<lb/>
Behagen einer Detailmalerei von Vorgängen</seg>, die <seg type="insult">die<lb/>
unappetitliche Privatsache von Personen</seg> bilden, die<lb/>
man durch keine anderen Mitteilungen interessanter<lb/>
machen könnte. Dieselbe Probe von jener Möglichkeit<lb/>
 <seg type="insult">eines hemmungslosen Journalismus</seg>, durch die<lb/>
er seinen Zweck, Aufklärung zu verbreiten, restlos zu<lb/>
erfüllen glaubt. Vom <seg type="insult">Rotwelsch der Zunft</seg> abgesehen,<lb/>
das der <seg type="insult">Kollege</seg> mit <seg type="insult">etwas tölpelhaften Anführungszeichen<lb/>
</seg> hervorhebt, ist es ganz und gar das <seg type="insult">Niveau</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr121960">
auf dem Aperçus und Dialoge gesprochen und<lb/>
gemeldet wurden wie diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121962">
»<foreign xml:lang="de-loc">‚Ich hab’ mich ja eh’ vorige Woche dreimal gebadet, es ist nur,<lb/>
daß der Schwitz ’runter kommt, und so‘</foreign>, erklärt der untere und<lb/>
geht ans Waschen. <foreign xml:lang="de-loc">‚Wo ist denn mei’ Reibsackl?‘</foreign> — <foreign xml:lang="de-loc">‚Verbrauchen S’<lb/>
nicht ’s ganze Wasser!‘</foreign> warnt der obere. — <foreign xml:lang="de-loc">‚Es bleibt Ihnen eh’ noch<lb/>
ein halber Liter; wo haben s’ denn wieder mein’ Hosenträger hinmanipuliert<lb/>
?‘</foreign>« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Viele machen es wie Herr <rs type="pers" ana="n_74659" ref="#fk__p_37887">Ackerl</rs>, legen sich<lb/>
nach dem Frühstück in die Bordstühle und schlafen weiter« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
»Da schlängelt sich Herr <rs type="pers" ana="n_74660" ref="#fk__p_42169">Dworaczek</rs> von einer Gruppe zur andern,<lb/>
die Verlegung der nachmittägigen Probe auf elf Uhr vormittags<lb/>
ankündigend, weil abends das Kapitänsdiner stattfindet.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »<foreign xml:lang="de-loc">‚Was,<lb/>
den Frack soll ich auspacken? — da geh’ ich gar nicht ’nunter,<lb/>
hab’ keinen Platz zum Einpacken.‘</foreign> — Dieser Gedanke ist in allen<lb/>
Variationen zu hören, und mancher fährt aus seinem Schlummer mit<lb/>
dem Schreckenswort: ‚Was? Frack?‘« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Der Ruf: ‚Delphine!‘<lb/>
wirkt wie ein Alarmsignal. — ‚Wo? Wo?‘ — ‚Hier, dort, aha, hier<lb/>
auch einer, o, viele!‘ — ‚Singen wir etwas, vielleicht kommen sie<lb/>
näher!‘« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Bei diesem unvergleichlichen Schauspiele unterbricht<lb/>
auch Frau <rs type="pers" ana="n_74661" ref="#fk__p_52985">Schneck</rs> die Stickerei der Autogramme hervorragender<lb/>
Mitglieder der Reisegesellschaft.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <foreign xml:lang="de-loc">»‚Bitt schön, wie komm i<lb/>
denn auf den Franziskanerplatz?‘</foreign> fragt die Frau des Vereinskassiers<lb/>
.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Der erste Seekranke war Herr <rs type="pers" ana="n_74662" ref="#fk__p_53313">Sild</rs> schon in den<lb/>
ersten Tagen der Reise und laboriert seither noch immer daran.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121964">
Und man erinnere sich, daß jene »Oceana«, auf der<lb/>
sich das alles abgespielt hat, von eben <seg type="insult">jenem Genua</seg> in<lb/>
die darob beunruhigte See gestochen ist. <seg type="insult">Die grandiose<lb/>
 Gegenständlichkeit</seg>, mit der <seg type="insult">die gratisfahrenden<lb/>
Sänger</seg> und speziell <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_74663" ref="#fk__p_46243">Homer</rs> der <rs type="paper" ana="werk_23275">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg> damals ihrer Aufgabe gerecht wurden, sie<lb/>
erscheint gewiß nicht verschwendet, wenn sie zur<lb/>
Schilderung ihrer eigenen Abenteuer aufgeboten wird.<lb/>
Im Gegenteil berührt es als <seg type="insult">ein günstiges Zeichen<lb/>
des Fortschritts</seg>, daß nach der <rs type="paper" ana="werk_23276">Neuen Freien Presse</rs>,<lb/>
die es in entscheidenden Augenblicken zuwege<lb/>
bringt, ihren <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Petites</foreign></seg> die <seg type="insult">Arglosigkeit arischer<lb/>
Einfalt</seg> zu geben, und die ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23277">Weltblatt</rs></seg> nicht allein<lb/>
dadurch ist, daß sie das, was die <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Mischpoche</foreign></seg> angeht,<lb/>
der Welt erzählt, sondern auch durch <seg type="insult">die eingehendste<lb/>
Berichterstattung über die Seekrankheit von Antisemiten<lb/>
</seg> — daß also <seg type="insult">ganz in ihrem Geiste</seg> jetzt auch die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23278">Kölnische Zeitung</rs> ihren Ruf als <seg type="insult">Weltblatt</seg> bewährt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121966">
<space/>»Aber das war ein Tag!« »<seg type="spc">So ein Beruf</seg>!« »Aber<lb/>
immerhin eine <seg type="spc">gute Sportsleistung</seg>!« »<seg type="spc">Jetzt aber</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr121966">
<seg type="spc">Schluß</seg>!« Und nach weitern fünf Minuten saß er <seg type="spc">im Autobus</seg><lb/>
<seg type="spc">der Presse</seg>, der ihn in viertelstündiger Fahrt mit seinen<lb/>
erschöpften Nerven um Mitternacht nach dem dem Weltgetriebe<lb/>
entrückten <seg type="spc">Albergo dei Giornalisti</seg> rüttelte, wo dann nach all<lb/>
dem »Hängen« und »Pusten« des Tages der Vielgeplagte im Bewußtsein,<lb/>
alles »durchgebracht« und seine <rs type="perRef" ana="werk_23279">Zeitung</rs> gut »bedient« zu haben, »politisch<lb/>
richtig liegend« den wohlverdienten Schlaf des Gerechten schlief.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121968">
<space/>Mit <seg type="insult">dem besten Weltgewissen von der Welt</seg>.<lb/>
Man muß dem <seg type="insult">Kollegen</seg>, der die <seg type="insult">Erlebnisse dieses<lb/>
anstrengenden Tages</seg> liebevoll humorig preisgibt und<lb/>
den <seg type="insult">Schmierfinkenschlag</seg> nachahmt, der sechs<lb/>
Wochen lang die Riviera belebt hat, dankbar sein.<lb/>
Er erzählt der Welt, wie <seg type="insult">»jene geheimnisvolle Macht«</seg>,<lb/>
auf die sie hereinfällt und auf die darum »alle<lb/>
Taten und Reden der handelnden Staatsmänner eingestellt<lb/>
« werden, eigentlich aussieht; wie der <seg type="insult">Zimmt</seg><lb/>
beschaffen ist, den sie hinüberwirft, und <seg type="insult">welchen<lb/>
Rhabarber</seg> <seg type="insult">der Chor in der Tragödie der Menschheit</seg><lb/>
zubereitet; aus <seg type="insult">welchen Singularen</seg> sich <seg type="insult">der <foreign xml:lang="la">pluralis<lb/>
majestaticus</foreign></seg> zusammensetzt, in dem, wie selbst das<lb/>
Wörterbuch verständnisinnig bemerkt, »ein Fürst<lb/>
oder ein Zeitungsschreiber von sich spricht«. Der<lb/>
Rest ist <seg type="insult">Spucke</seg>, und von eben dem macht die Welt<lb/>
das große Aufheben. Daß <seg type="insult">ein anderer Chor</seg>, wenn<lb/>
seine Männer unter sich sind, auf einen schlechten<lb/>
Lebenston gestimmt ist, war glaubhaft, aber schließlich<lb/>
 von keinem <seg type="insult">Zunftgenossen</seg> berichtet. Hier erzählt<lb/>
einer von <seg type="insult">seinesgleichen</seg>, <seg type="insult">ein Informierter</seg>, und da er<lb/>
es mit nicht geringerer Liebe tut als <seg type="insult">der Beobachter<lb/>
der »Oceana«</seg> und mit nicht mehr Absicht, das<lb/>
Kulturniveau der <seg type="insult">Genossen</seg> herabzusetzen; da er sie<lb/>
in allen ihren Lebensäußerungen im vollen Einklang<lb/>
mit der <seg type="insult">Würde des Berufs</seg> glaubt, so war es wohl<lb/>
<seg type="insult">der einzige authentische Bericht aus Genua</seg>. Er reduziert<lb/>
<seg type="insult">den ganzen Zauber der Rotationsmaschine</seg>, die die<lb/>
Welt umgedreht hat, auf <seg type="insult">die bewegende Kraft einer<lb/>
Menschenspucke</seg> von <seg type="insult">etlichen gedunsenen Händlern</seg><lb/>
und <seg type="insult">etlichen zerknetschten Intelligenzen</seg> und er zeigt<lb/>
vor allem, und ohne die geringste Ahnung, daß es<lb/>
ihm gelingt, <seg type="insult">die ganze Erbärmlichkeit jener staatlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr121968">
<seg type="insult"> Machthaber</seg>, die noch im persönlichen Augenschein<lb/>
 <seg type="insult">solcher Realität</seg> auf <seg type="insult">die geheimnisvolle Macht</seg><lb/>
eingestellt bleiben. Denn während die Menschheit, die<lb/>
sich von ihnen regieren läßt, ganz gewiß keine<lb/>
Zeitung mehr lesen würde, wenn sie öfter die <seg type="insult">Leute</seg> zu<lb/>
Gesicht bekäme, die sie schreiben und die da öffentlich<lb/>
meinen, was sie privat nicht wissen, sind die <seg type="insult">Machthaber</seg><lb/>
durch keine Autopsie davon abzubringen, der Zeitung<lb/>
zu willen zu sein und noch jene, die sie bedienen,<lb/>
zu bedienen. <seg type="insult">Das Geheimnis dieser Macht</seg> und <seg type="insult">das<lb/>
Geheimnis jener Machthaber</seg> decken sich und die<lb/>
Lösung des Rätsels ergibt einfach die <seg type="insult">Interessengemeinschaft<lb/>
</seg>, die zwischen <seg type="insult">den Prostituierten und<lb/>
den Zuhältern</seg> besteht, die auch alles von einander<lb/>
wissen und dennoch mit der <seg type="insult">Gegenseitigkeit einer<lb/>
geheimnisvollen Macht</seg> auf einander angewiesen sind.<lb/>
Der Unterschied ist nur, daß die Zuhälter zwar<lb/>
durch die Vermittlung der Prostituierten vom<lb/>
Publikum leben, aber ihm doch nicht persönlich<lb/>
rekommandiert sein wollen wie die <seg type="insult">Staatsmänner</seg>,<lb/>
und daß die <seg type="insult">Staatsmänner</seg> noch die <seg type="insult">Zeitungen</seg><lb/>
bezahlen, wiewohl diese den Gewinn bloß vermitteln<lb/>
und nicht einkassieren. Und vor allem, daß die<lb/>
Prostituierten nie anonym bleiben, sondern für ihre<lb/>
Leistung persönlich eintreten müssen, indem ihr Anwert<lb/>
 gerade davon abhängt, daß sie das zahlende<lb/>
Publikum zu Gesicht bekommt. Von allen Vorzügen<lb/>
der ästhetischen und moralischen Qualifikation wie der<lb/>
sozialen Brauchbarkeit abgesehen, unterscheiden sich<lb/>
die öffentlichen Mädchen von <seg type="insult">den öffentlichen Herren</seg><lb/>
doch vornehmlich dadurch, daß jene unter Gefahr und<lb/>
Verantwortung dem Gemeinwohl obliegen, während<lb/>
diese ohne Risiko und leider auch ohne <rs type="inst">sittenpolizeiliche<lb/>
 Kontrolle</rs> ihre Verführungen ausüben<lb/>
dürfen, durch die schon manche Existenz ruiniert<lb/>
und manches Familienglück zerstört worden ist.<lb/>
Denn hier wird ja das <seg type="insult">Gewerbe</seg> gerade dadurch erleichtert<lb/>
, daß die Gewalt, die das Publikum beschützen<lb/>
sollte, zum <seg type="insult">Beschützer der Prostitution</seg> wird. Und<lb/>
</p>
            <p ana="pr121968">
es ist mit dem Rückhalt, den die <seg type="insult">Zeitungen</seg> an den<lb/>
<seg type="insult">Staatsmännern</seg> haben, <seg type="insult">ganz wie zwischen den<lb/>
Prostituierten und ihren Zuhältern</seg>: hier wie dort besteht<lb/>
 <seg type="insult">eine durch keinerlei persönliche Enttäuschung<lb/>
zu erschütternde Untrennbarkeit</seg>, bei der das Publikum<lb/>
zu zahlen hat. Wo immer und wie immer sie sich<lb/>
zusammenfinden, <foreign xml:lang="la">ut aliquid fecisse videatur</foreign> und der<lb/>
Anschein entstehe, als ob es ihnen darum zu tun<lb/>
sei, der Menschheit die Last zu erleichtern, geschieht<lb/>
es nur, um hinter diesem Anschein umso wirksamer<lb/>
das zu tun, was sie wollen. Kein Umsturz kann<lb/>
daran etwas ändern, der die <seg type="insult">Grundlage und<lb/>
Grundlüge</seg> unbeschädigt läßt, der es der Welt<lb/>
nicht ermöglicht, dabei zu sein, wie sie regiert<lb/>
und wie sie informiert wird, und der sie nicht<lb/>
von den <seg type="insult">Journalisten</seg> befreit und ihr dafür Staatsmänner<lb/>
 anschafft, deren Verantwortung nicht noch<lb/>
hinter <seg type="insult">den unverantwortlichen Redakteuren</seg> versteckt<lb/>
 bleibt. Solange aber <seg type="insult">das alte Übel</seg> beim <seg type="insult">alten<lb/>
Übel</seg> bleibt, wird anderes geschehen als sie zu tun<lb/>
vorgeben, und <seg type="insult">die resultatloseste Konferenz</seg> verläuft<lb/>
nicht ohne das Resultat, das sie in Wahrheit<lb/>
anstreben: die <seg type="insult">Macht</seg>, die ihnen die von ihnen<lb/>
bewirkte und beförderte <seg type="insult">Phantasiearmut</seg> ausgeliefert<lb/>
hat, gegen den armseligen Rest von Leben zu<lb/>
gebrauchen und immer noch mehr zu befestigen.<lb/>
Es spürt nicht mehr, was ihm genommen wurde,<lb/>
es spürt nicht mehr, was ihm gegeben wird. Es hört<lb/>
keinen Mißton und sieht keinen Kontrast; es empfängt<lb/>
nur <seg type="insult">Berichte</seg>: daß es so in der Welt zugeht und<lb/>
wieder so, denn zuweilen, wenns niemand wahrnimmt<lb/>
, sagt <seg type="insult">selbst die Zeitung</seg> die Wahrheit. Da<lb/>
erfährt die Welt ihren Untergang als <seg type="insult">Neuigkeit vom<lb/>
jüngsten Tag</seg>. Sie harrte auf <seg type="insult">Nachrichten aus einer<lb/>
Gegend</seg>, die durch alle Wohlgerüche der Natur und<lb/>
der Zivilisation nicht süßduftend wird und wo auf<lb/>
den <seg type="insult">Spuren des mondänen Verbrechens</seg> — »hier<lb/>
riecht es nach dem Blut noch« — die Welterlösung<lb/>
einhergeht. Mag sie, was sie so und so nur liest<lb/>
</p>
            <p ana="pr121968">
und nicht verbindet, in <seg type="insult">diesem schaudernden Zusammenklang<lb/>
 der Totentänze</seg> erfahren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121971">
<space/>»<seg type="insult"><seg type="spc">Wölfe in Menschengestalt</seg></seg>.<lb/>
Wie der Traum einer vor Hunger<lb/>
rasend gewordenen Bestie muten<lb/>
die Schilderungen an, die <rs type="perRef" ana="werk_23280">das in<lb/>
Samara erscheinende <seg type="insult">Bolschewistenblatt<lb/>
</seg></rs> von den Menschen entwirft,<lb/>
die unter den Qualen der Entbehrungen<lb/>
 <seg type="spc">jedes menschliche<lb/>
Gefühl verloren</seg> haben und<lb/>
zu Tieren entartet sind. Sie schließen<lb/>
 sich in ihre Hütten ein und<lb/>
lugen mißtrauisch und haßerfüllt<lb/>
durch Ritzen und Spalten, um<lb/>
dann, wenn sie sich unbeobachtet<lb/>
glauben, auf Beute auszugehen.<lb/>
Haben sie etwas gefunden, so<lb/>
nehmen sie es mit hastiger Bewegung<lb/>
 auf und <seg type="spc">flüchten</seg> voll<lb/>
Angst, daß ihnen jemand die<lb/>
Beute wieder abjagen könnte,<lb/>
nach ihrer Hütte. Hier beginnt<lb/>
dann das grauenvolle <seg type="spc">Festmahl</seg>.<lb/>
Es ist kein Essen im menschlichen<lb/>
 Sinne, sondern ein gieriges<lb/>
Schlingen, das von dumpfem Geheul<lb/>
 unterbrochen wird, in dem<lb/>
eine wilde Freude zum Ausdruck<lb/>
kommt. Nichts wird verschmäht:<lb/>
Abfälle — gleich welcher Art —<lb/>
und Knochen verschwinden im<lb/>
Magen, der sich aufbläht und<lb/>
schmerzt, ohne daß ein Sättigungsgefühl<lb/>
 erreicht wird. Er verlangt<lb/>
vielmehr neue Nahrung, und die<lb/>
Qual des Hungers wird nicht<lb/>
einen Augenblick gemildert. Nicht<lb/>
wenige der Unglücklichen sind<lb/>
bereits <seg type="spc">wahnsinnig</seg> geworden.<lb/>
<seg type="spc">Eines Nachts</seg> wurden die Bewohner<lb/>
 eines Dorfes durch das<lb/>
Gellen der Sturmglocke aus dem<lb/>
Schlafe geschreckt; menschliche<lb/>
Schatten wankten aus den Hütten<lb/>
zur Kirche; dort läutete ein <seg type="spc">halbnackter<lb/>
</seg>, behaarter Bauer ohne<lb/>
Kopfbedeckung in wilder Ekstase,<lb/>
</p>
            <p ana="pr121974">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber die russischen Delegierten<lb/>
 sind hochelegante Menschen,<lb/>
tragen <seg type="spc">fabelhafte Frackkleider</seg><lb/>
und sind manierliche, auf äußere<lb/>
Formen streng bedachte Herren.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74664" ref="#fk__p_56220">Ttschitscherin</rs> selbst stammt ja aus<lb/>
einer russischen Adelsfamilie <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Er repräsentiert nicht nur Rußland,<lb/>
er präsidiert auch den gemeinsamen<lb/>
<seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Mittagstafeln</seg> und Abendtafeln</seg>,<lb/>
bei denen Frau <rs type="pers" ana="n_74665" ref="#fk__p_48215">Krassin</rs> und Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74666" ref="#fk__p_51997">Rakowski</rs> in fabelhaften Toiletten<lb/>
erscheinen und westeuropäische<lb/>
Kultur verherrlichen helfen. Auch<lb/>
die Sekretärin <rs type="pers" ana="n_74667" ref="#fk__p_56220">Tschitscherins</rs>, ein<lb/>
blonder Gamin, ist gut gekleidet.<lb/>
Sie plappert in vielen Sprachen,<lb/>
so wie <rs type="pers" ana="n_74668" ref="#fk__p_56220">Tschitscherin</rs> alle Vokabeln<lb/>
Europas beherrscht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121975">
<space/>»<seg type="spc">Nachtleben in Genua</seg>.<lb/>
Alle Nachtlokale Genuas sind<lb/>
überfüllt. ‚<rs type="inst">Trianon</rs>‘ und ‚<rs type="inst">Odeon</rs>‘<lb/>
haben Nacht für Nacht Rieseneinnahmen<lb/>
. Im ‚<rs type="inst">Eden</rs>‘ legte ein<lb/>
Russe nicht weniger als 28, sage<lb/>
achtundzwanzig Millionen Papierrubel<lb/>
 in Champagner und<lb/>
Whisky an. Er feierte mit einigen<lb/>
Kollegen der deutschen Mission<lb/>
Verbrüderung als Auftakt zum<lb/>
deutsch-russischen Vertrage. Um<lb/>
<seg type="spc">Mitternacht</seg> wurden die<lb/>
Tore geschlossen. Aber die<lb/>
</p>
            <p ana="pr121971">
die Haare, flatterten im Winde, die<lb/>
Augen glühten im Feuer des<lb/>
Wahnsinns, während er mit wilden<lb/>
Sprüngen <seg type="spc">tanzend</seg> am Seile<lb/>
hing. Immer stärker erscholl das<lb/>
Geläute; der Unglückliche raffte<lb/>
seine letzte Kraft zusammen, denn<lb/>
in seinem Wahn glaubte er, daß<lb/>
durch die Glocke die Menschen<lb/>
herbeigerufen würden und ihm<lb/>
<seg type="spc">etwas zu essen bringen</seg><lb/>
müßten. Einen anderen erwischte<lb/>
man, als er in der Nacht mit einer<lb/>
Fackel daran ging, die Hütte seines<lb/>
Nachbarn in Brand zu stecken.<lb/>
Er wollte das Feuer anlegen, um<lb/>
die Bewohner in der Hütte zu<lb/>
braten und sich damit ein Festmahl<lb/>
 zu verschaffen. Alles Denken<lb/>
und Fühlen dieser Unglücklichen<lb/>
wird von der wahnsinnigen <seg type="spc">Sehnsucht<lb/>
</seg>, <seg type="spc">ihren Hunger<lb/>
zu stillen</seg>, beherrscht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121975">
<seg type="spc">Missionsbrüder und Zeitungsmenschen<lb/>
</seg> gingen keineswegs<lb/>
nach Hause. Autos in unglaublicher<lb/>
Zahl führten die <seg type="spc">lebenstollen</seg><lb/>
Ausländer nach Nervi ins <foreign xml:lang="it">‚<rs type="inst">Casino<lb/>
Municipale</rs>‘</foreign>. <seg type="insult">Lasterhöhlen ersten<lb/>
Ranges</seg>. Ausländer <seg type="spc">tanzten</seg><lb/>
mit Italienerinnen, braunhäutig<lb/>
und schwarzlockig. Champagner,<lb/>
Whisky und andere grüne, gelbe<lb/>
Liköre flossen in Gläser, in<lb/>
Kehlen und über Tische. Die<lb/>
Tausendlirescheine flogen wie<lb/>
Spreu in die ungeheuren Säcke<lb/>
der <seg type="spc">Kellner</seg>. Aus dem heißen<lb/>
Tanzsaale <seg type="spc">flüchtete man<lb/>
in den Speisesaal</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121982">
<space/>So wurde die Sturmglocke von der <seg type="insult">Nachtmusik</seg><lb/>
übergellt. So wurde Hunger und Hoffnung der<lb/>
nackten Menschheit betrogen. Welche sind die<lb/>
<seg type="insult">Wölfe</seg>? Vor <seg type="insult">dieser Nachtmusik</seg>, dieser Sturmglocke<lb/>
wird alle Rede zur <seg type="insult">Lüge</seg>. Das einzige wahre Wort,<lb/>
das in Genua gesprochen wurde, war am Anfang.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74669" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs></seg>, der Zeichen tat und mit dem<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Mosesstab</rs> seiner Beredsamkeit</seg> alles Blut in Wasser<lb/>
verwandelte und bitter Wasser in süßes und an den<lb/>
Felsen der harten Welt schlug und siehe, es lief<lb/>
Naphtha heraus, <seg type="insult">er, ein Eingeweihter</seg>, dem<lb/>
von den <seg type="insult">Informierten</seg> nachgesagt ward, daß<lb/>
seine Reden »eine Mischung aus Dichtung und<lb/>
Prophetie« seien, hat es gesprochen. Dieses Wort<lb/>
— nun sagen Sie mir, <seg type="insult">Mister <rs type="pers" ana="n_74670" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs></seg> —<lb/>
wie lautet es? So einfach, so wahr, so<lb/>
prophetisch: »<seg type="spc">Die Völker Europas hungern<lb/>
nach den Ergebnissen dieser Konferenz</seg>.«<lb/>
Aber wenigstens haben sich <seg type="insult">ihre Diplomaten,<lb/>
ihre Kokotten und ihre Korrespondenten</seg> sattgegessen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37887">
               <persName>Ackerl, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1846-11-28</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fleischhauer</occupation>
               <note type="comment">1. Tenor im Wr. Männerges. Verein</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51638">
               <persName>Posse, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1860-02-14</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-02-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der Kölnischen Zeitung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51997">
               <persName>Rakowski, Christo Stantchew</persName>
               <birth>
                  <date>1873-08-13</date>
                  <place>Kotel/Bulgarien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941?</date>
                  <place>Sibirien</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56220">
               <persName>Tschitscherin, Georg Wassiljewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-24</date>
                  <place>Karaul</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-7-7</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43913">
               <persName>Ebert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-4</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53313">
               <persName>Sild, Ludwig Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-8-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Daten durch ZF bestätigt</note>
               <note type="comment">reist mit dem Wr. Männergesangverein 1907 nach Amerika</note>
               <note type="comment">Korbwaren und Kinderwagen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52381">
               <persName>Rochefort, Victor Henri (de)</persName>
               <birth>
                  <date>1830-01-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-06-30</date>
                  <place>Aix-les-Bains</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19308</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23481</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50440">
               <persName>Müller, Herr </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49056">
               <persName>Lloyd-George, David </persName>
               <birth>
                  <date>1863-1-17</date>
                  <place>Manchester</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-26</date>
                  <place>Llanystumdwy</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1916-22 Premierminister</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42008">
               <persName>Rathenau, Walther</persName>
               <birth>
                  <date>1867-9-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Mai bis Nov. 1921 Wiederaufbau-Minister, Febr. bis Juni 1922 Außenminister Deutschland</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52985">
               <persName>Schneck, Antonie?</persName>
               <occupation>Modistin</occupation>
               <note type="comment">Reichspost 21.11.1934, Seite 7: Frau Mizzi Schnek, frei zugängliche Kochvorträge</note>
               <note type="comment">Frau Schneck unterbricht ihre Stickereien</note>
               <note type="comment">Reise des Männergesangsvereins Mai 1907</note>
               <note type="comment">Schneck, Antonie, Modistin; Fa. A. Schneck &amp; A. Persinger, Putzwaren für Damen, 1., Stallburggasse 2</note>
               <note type="comment">Antonie Schneck MA 8 nicht eruiert</note>
               <note type="comment">Jeanette Schnek[!], *19.08.1839 Trebitsch, +27.02.1918, kais. Rat-Witwe, 9., Widerhoferg. 7</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48215">
               <persName>Krassin, Leonid Borissowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1870-07-27</date>
                  <place>Kurgan/Gouv. Tabolsk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42169">
               <persName>Dworatschek, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Musikpädagoge</occupation>
               <note type="comment">Johann Nepomuk Dworatschek? Musiklehrer, 15., Fünfhausgasse 25</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45118">
               <persName>Grünberger, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-15</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-04-25</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>