<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06467.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06466.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06468.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zeitungsbericht), in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 24-25</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06467</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zeitungsbericht)</head>
            <p ana="pr87315">
<space/>Aus der <seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87317">
<space/><seg type="sidehead"><B>Wiener Berichterstattung.</B></seg> In einer Betrachtung über die moderne<lb/>
Berichterstattung in den Zeitungen, in der insbesondere über die Auswüchse<lb/>
 der Gerichtssaalberichterstattung manches Treffende gesagt wird,<lb/>
</p>
            <p ana="pr87317">
macht die ‚<rs type="paper" ana="werk_19744"><seg type="spc">Kölnische Zeitung</seg></rs>‘ (eine der namhaftesten der reichsdeutschen<lb/>
 Zeitungen) über die Wiener Art folgende Bemerkungen: »Man<lb/>
ist daran gewöhnt, daß sich die moderne Publizistik um alles kümmert,<lb/>
das Wichtige wie das Gleichgiltige, daß sie im Strome der Geschehnisse<lb/>
nach allem fischt. Daß große Zeitungen hohe Telegrammkosten daran<lb/>
hängen, um nicht nur zu berichten, was für alle wichtig ist, sondern<lb/>
auch, daß irgendwo einem gleichgiltigen Menschen seine Frau davongelaufen<lb/>
 oder daß ein Negerboxer mit Reisemarschall, Privatsekretär und<lb/>
Kammerdiener in einer Hauptstadt eingetroffen ist, findet der moderne<lb/>
Mensch ganz in der Ordnung. Die Erwägung, daß man das ebensogut<lb/>
vierundzwanzig Stunden später erfahren würde und daß nicht das mindeste<lb/>
 versäumt wäre, wenn man es gar nicht erführe, stellt der heutige<lb/>
Zeitungsleser gar nicht mehr an. <seg type="spc">Man braucht nur alte Zeitungsbände<lb/>
 zu durchblättern</seg>, in denen <seg type="spc">selbst wichtige Ereignisse<lb/>
mit ein paar Worten</seg> abgetan sind und in denen die wohldurchdachte<lb/>
Betrachtung den größten Raum einnimmt, um zu sehen, wie sehr die<lb/>
Berichterstattung über Unwesentliches, Wertloses, Gleichgiltiges zugenommen<lb/>
 hat. Noch ist die deutsche Presse <seg type="spc">in der <seg type="insult">geschwätzigen<lb/>
Berichterstattung</seg> nicht so weit wie die Wiener</seg>, in der <seg type="spc">alles</seg>,<lb/>
<seg type="spc">ein Ball</seg>, <seg type="spc">ein Diner</seg>, <seg type="spc">ein Selbstmord</seg>, <seg type="spc">eine Feuersbrunst</seg>, <seg type="spc">ein<lb/>
Straßenbahnunglück</seg> mit dem Aufwand von spaltenlangen Schilderungen<lb/>
, unter <seg type="insult">sorgfältiger, <seg type="spc">geradezu kindischer Darstellung</seg></seg> auch<lb/>
der unwesentlichsten Einzelheiten beschrieben wird. Aber es scheint,<lb/>
daß wir namentlich in Berlin <seg type="spc">auf dem besten Wege dazu</seg> sind. <seg type="spc">Die<lb/>
starke Einwanderung österreichischer Journalisten in<lb/>
Berlin hängt wohl damit zusammen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>« Das Traurigste an<lb/>
<seg type="insult">dieser Entartung der Presse</seg> ist nun freilich, daß das Publikum dafür<lb/>
jede Empfindung verliert und <seg type="insult">den Dreck dieser »Berichte«</seg> heißhungrig<lb/>
hinunterschluckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87319">
<space/>Man muß nicht bis Köln gehen, um diese Wahrheit über<lb/>
Wien zu hören. Aber freilich, wenn man sie in Wien hört, dann hört<lb/>
man wohl auch etwas von Mißbilligung <seg type="insult">einer prinzipiellen Einsicht</seg>, die<lb/>
gelegentlich abirrt, wenn es <seg type="insult">Wahltage oder andere Partei-Begräbnisse</seg><lb/>
gibt, um dann <seg type="insult">die bürgerlichen Expropriateure der Stimmung</seg><lb/>
zu expropriieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>