<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05088.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05087.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05089.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstanzeige, in: Fackel Heft 12, Nr. 301, 1910, S. 45-47</title>
            <title type="iso-date">1910-05-3</title>
            <title type="id">tid_05088</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">301</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-301_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/301,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstanzeige</head>
            <p ana="pr65147">
<space/>Aus einem <rs type="title">Wiener Brief</rs> der <seg ana="‚Frankfurter Zeitung‘ vom&#10;15. April"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65149">
<abbr>G.</abbr> Wien, <date>13. April</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr65150">
<space/>Ein eigenartiges <seg type="insult"><seg type="spc">journalistisches Jubiläum</seg></seg> ist zu verzeichnen:<lb/>
von der ‚<rs type="self" ana="werk_17556"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ ist die <rs type="selfRef" ana="werk_17557">300. <seg type="spc">Nummer</seg></rs> erschienen. <seg type="insult">Wiener journalistischer<lb/>
 Brauch</seg> verbietet eigentlich, von der ‚<rs type="self" ana="werk_17558">Fackel</rs>‘ und ihrem Herausgeber<lb/>
 Notiz zu nehmen. Wir fügen uns diesem Brauche nicht. Nicht<lb/>
weil sein Bruch mehr ehrt als die Befolgung, sondern weil er dumm<lb/>
</p>
            <p ana="pr65150">
ist. Die <seg type="insult">Totschweigetaktik der Wiener Journalistik</seg> hat noch niemanden<lb/>
umgebracht, oder auch nur verhindert, mächtig zu werden. Im Gegenteil<lb/>
. War der Totgeschwiegene nur hinreichend wehrhaft, so hatte er sehr<lb/>
bald noch die Sympathien aller Jener auf seiner Seite, die ein Monopol<lb/>
der Zeitungen auf die Bildung der öffentlichen Meinung nicht anerkennen<lb/>
und den Opfern <seg type="insult">eines unberechtigten <seg type="ELIDASH">Zunftgeistes</seg> oder Korpsgeistes</seg> an Ruhm<lb/>
und Anerkennung verdoppelt heimzahlen, was ihnen <seg type="insult">der täglich amtierende<lb/>
 Chorus</seg> vorenthält. Der Betroffene selbst hält sich gewöhnlich<lb/>
durch eine Hypertrophie des Selbstbewußtseins schadlos für den ihm<lb/>
entgangenen <seg type="insult">Zeitungsruhm</seg>, und — hartnäckig verkündete Autoreklame<lb/>
findet oft ebenso begeisterte Apostel wie wirkliche Größe. <foreign xml:lang="la">Si licet parva<lb/>
componere magnis</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der <seg type="insult">Fanatismus</seg> der <rs type="pers" ana="n_47460" ref="#fk__p_52212"><seg type="spc">Wagnerianer</seg></rs> hatte seine<lb/>
tiefste Wurzel in der Verstocktheit der Gegner, <rs type="pers" ana="n_47461" ref="#fk__p_47583"><seg type="spc">Luegers</seg></rs> Triumph in<lb/>
in der extremen Feindseligkeit der Presse, und wenn <rs type="pers" ana="n_47462" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs> heute<lb/>
im Reiche draußen wie in Österreich Parteigänger hat, die gewogen und<lb/>
nicht gezählt werden müssen, so verdankt er das gewiß in erster Linie<lb/>
dem Umstande, daß in der Tagespresse niemand seinen wirklichen Gaben<lb/>
Gerechtigkeit widerfahren läßt. Er hat es der Presse schwer gemacht,<lb/>
sich mit ihm zu befassen. Er hat sie maßlos beschimpft und Urteile in<lb/>
Bausch und Bogen gefällt, bei denen ihm zweifellos mehr die Freude<lb/>
an boshaften Pointen als der Wille, gerecht zu sein, die Feder führte.<lb/>
Er hat auch Einzelne, und nicht die Schlechtesten, mit einer Wut verfolgt<lb/>
, die nicht entschuldigt werden kann, zur Freude <seg type="insult">aller Neidlinge</seg>,<lb/>
denen jeder gute Name ein Dorn im Auge ist. Aber den <seg type="insult">Neidlingen</seg><lb/>
allein verdankt er es doch nicht, daß er in zehn Jahren <seg type="insult">300 seiner<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_40927">brandroten Heftchen</rs></seg> in die Welt schicken konnte, und was mehr ist,<lb/>
daß <seg type="insult">diese <rs type="selfRef" ana="werk_40928">Heftchen</rs></seg> auch wirklich gelesen werden. Der <seg type="insult">Skandalsucht</seg><lb/>
dienen ja auch andere »Zeitschriften«, die kein Mensch in die Hand<lb/>
nimmt, und daß er der erste war, der dem Bedürfnis nach einer »Kritik<lb/>
der Kritik« Rechnung trug, hätte ihm gewiß nicht die Treue seiner Leser<lb/>
durch zehn Jahre hindurch gesichert. Dazu bedurfte es schon des Talents<lb/>
und, da es in Wien auch an Talenten in der Presse nicht fehlt, noch<lb/>
eines ganz bestimmten Talents, einer persönlichen Physiognomie. Die<lb/>
hat nun <rs type="pers" ana="n_47463" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Schriftsteller, — der Mensch ist uns unbekannt<lb/>
 — ganz sicher. Und wir können nicht umhin, <seg type="insult">die Kollegen von<lb/>
der Presse</seg> mögen es uns verzeihen, manche Züge dieser Physiognomie<lb/>
sympathisch zu finden. Vor allem sein bis ins Extrem reinliches und<lb/>
peinliches Sprachgefühl. Man darf es ihm glauben, daß ihn der Schliff<lb/>
eines einzelnen Satzes mehr (freudig geleistete) Arbeit kostet, als andere<lb/>
ein ganzer Essay. Das Ergebnis ist dann auch darnach. <rs type="pers" ana="n_47464" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist ein<lb/>
Künstler der Pointe, wie wir ganz wenige haben. In ein halbes Dutzend<lb/>
sorgfältigst gewählter Worte preßt er den Extrakt langer Gedankenarbeit,<lb/>
und hinter seinen Witzen liegt oft genug, wie hinter denen <rs type="pers" ana="n_47465" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs>,<lb/>
ein System verborgen. Es ist wahr, er scheut die Zote nicht, aber bei<lb/>
der reichlichen Konkurrenz gerade in diesem Genre würde er auch damit<lb/>
nicht weit kommen, wäre ihm die Zote Selbstzweck. Sie dient ihm aber<lb/>
nur dazu, <seg type="insult">der landläufigen Schicklichkeit</seg> ins Gesicht zu schlagen. Das<lb/>
</p>
            <p ana="pr65150">
ist überhaupt seine Leidenschaft und vielleicht läßt sich ein Teil seiner<lb/>
zynischen Sexualtheorien auf diesen Drang zurückführen. Auch sonst<lb/>
kann ich das Gefühl nicht loswerden, daß hinter der <seg type="insult">Grimasse eines<lb/>
wütenden Menschenfeinds und Verächters</seg> sich ein überempfindliches,<lb/>
durch <seg type="insult">alltägliche Trivialitäten und Niedrigkeiten</seg> bis aufs Blut gereiztes<lb/>
Künstlergemüt verbirgt, das einen grimmigen Lebensschmerz vergeblich<lb/>
zu betäuben sucht. Und <seg type="insult"><rs type="pers">Thersites</rs></seg>, der die <seg type="insult">Buckel seines Größenwahns</seg><lb/>
kreischend zur Schau stellt, ist wahrscheinlich im tiefsten Innern ein<lb/>
bescheidener, mit schmerzhafter Selbsterkenntnis ringender Mensch, der<lb/>
zu schamhaft und zu stolz ist, vor der <seg type="insult">Kanaille</seg> sich in seiner wahren<lb/>
Gestalt zu zeigen. Schon hat er sich vom <seg type="insult">Eintagssatiriker</seg> zum Sozialkritiker<lb/>
 emporentwickelt, der kaum mehr ohne großen Gegenstand sich<lb/>
regt. Der Stadt aber, die er mit der ganzen Leidenschaft seines Spottes<lb/>
geißelt, wird er vielleicht noch einmal das Zeugnis ausstellen, daß sie<lb/>
allein ihm die Möglichkeit der Entwicklung geben konnte, weil sie<lb/>
Kulturmenschen genug beherbergt, die ein sich selbst erst suchendes<lb/>
und findendes Talent mit Anteilnahme von seinen Anfängen bis zur<lb/>
Höhe verfolgen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>