<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06121.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06120.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06122.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie er Weltanschauungen aufeinanderplatzen läßt,, in: Fackel Heft 14, Nr. 370, 1913, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1913-03-01</title>
            <title type="id">tid_06121</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">370</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-370_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/370,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie er Weltanschauungen aufeinanderplatzen läßt,</head>
            <p ana="pr82562">
<rs type="pers" ana="n_57784" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs>, das sollen sie in München bewundert haben: »Das<lb/>
macht ihm unter den lebenden Autoren Deutschlands keiner nach.«<lb/>
Außerdem läßt er<lb/>
</p>
            <p ana="pr82564">
die Bühnenhandlung vom ersten Augenblick an mit Spannung wie mit<lb/>
Elektronen sättigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82566">
<space/>Elektrone sind Bernsteine, aber das macht nichts. Viel wichtiger<lb/>
 ist, daß die liberale Presse bei Inhaltsangaben von Theaterstücken<lb/>
 sich direkt fortschrittsfeindlich geriert. Welcher klerikale<lb/>
Landtagsabgeordnete hätte je, ohne sofort einen Leitartikel über<lb/>
den Mund zu bekommen, es wagen dürfen, <seg type="insult">dem bekannten Haß<lb/>
gegen die Wissenschaft</seg> ähnlichen Ausdruck zu geben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82568">
<space/>Die Typen des Ärztestandes marschierten auf, der unglückliche<lb/>
Landdoktor, der ehrgeizige Assistent, die Dozenten, die Koryphäen der<lb/>
Medizin. Man kennt auch hier alle, wenn ihre gegenseitigen Beziehungen,<lb/>
hierzulande vielleicht auch weniger von politischen Gegensätzen beeinflußt<lb/>
, ihre Wege andere sind — <seg type="spc">die Ziele</seg> sind <seg type="spc">dieselben</seg>. <seg type="insult">Jene<lb/>
gewisse Sorte</seg>, die keine Gelegenheit vorübergehen läßt, sich in den<lb/>
Schutz <seg type="insult">der herrschenden Mächte</seg> zu begeben, ist auch hier bekannt, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57785" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> Sätze finden verständnisvolle Ohren. Die furchtsamen,<lb/>
die kühnen, die alten und jungen Gelehrten <rs type="pers" ana="n_57786" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs>, die <seg type="insult">Streber</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">Maulhelden</seg>, die »Leute, die die Gemeinheit lieben, ohne Vorteil<lb/>
aus ihr zu ziehen, aus <seg type="insult">reiner Liebe zur Gemeinheit</seg>« — alle diese<lb/>
Gestalten <rs type="pers" ana="n_57787" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs>, ihre geheimsten Triebe, ihre gröbsten Griffe<lb/>
packten die Zuschauermenge mit außerordentlicher Gewalt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82570">
<space/>Ich halte ja von den Professoren der Medizin nicht viel.<lb/>
Aber wenn sie nach dieser Beschreibung noch immer Artikel und<lb/>
Diagnosen für <seg type="insult">die freisinnige Presse</seg> liefern, dann muß ich zugeben<lb/>
, daß die Beschreibung stimmt. Sie wollen dann eben<lb/>
wirklich keine Gelegenheit vorübergehen lassen, sich in den Schutz<lb/>
<seg type="insult">der herrschenden Mächte</seg> zu begeben, nämlich <seg type="insult">jener Mächte</seg>, die<lb/>
immer behaupten, daß die andern die herrschenden Mächte seien.<lb/>
Was aber den »<rs type="title">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs>« betrifft, so ist es höchste<lb/>
Zeit, daß die Zensur ihn freigibt. Ich bin jetzt selbst dafür; denn<lb/>
dieser letzten Tage Qual war groß. Von allen Problemen, die<lb/>
einem zum Hals herauswachsen, dürfte der »<rs type="title">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs>«<lb/>
jetzt das dringendste sein. Wir wollen ihn haben. Ich war schon<lb/>
lang nicht im Theater. Wenn aber der »<rs type="title">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82570">
gegeben wird, nehme ich mir einen Sitz, von dem man das Publikum<lb/>
 gut sehen und hören kann. Ich werde mir keinen Dialog im<lb/>
Zwischenakt entgehen lassen und die Gesichter der <rs type="inst"><seg type="insult">Volkstheaterpremierenleute<lb/>
</seg></rs> mir genau bei der Stelle ansehen, wo man deutlich<lb/>
sehen kann wie sie sehen wie die <seg type="insult">Weltanschauungen</seg> aufeinanderplatzen<lb/>
. <foreign xml:lang="de-loc">Mer wird doch da sehn.</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>