<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12260.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12259.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12261.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1. Dezember:, in: Fackel Heft 34, Nr. 885, 1932, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1932-12-01</title>
            <title type="id">tid_12260</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">885</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-885_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/885,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>1. Dezember:</head>
            <p ana="pr178709">
<space/><date>1. Dezember</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178710">
<space/><rs type="pers" ana="n_106070" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs>: <rs type="title"><seg type="spc">Der Talisman</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178711">
<space/>Nach dem ersten Akt die folgende Ansprache:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178713">
<space/>Ich muß in den Vortrag des lieblichen Werkes leider<lb/>
einen Mißton einmischen, den Sie gleich mir überwinden mögen.<lb/>
Ich kann den Vortrag nur mit Überspannung meiner ganzen<lb/>
Nervenkraft, die ohnedies in dem Aufgebot eines Ensembles<lb/>
durch eine einzige Stimme beansprucht wird, durchführen, und<lb/>
ich konnte den gestrigen nur ebenso beenden. Ich kann es heute,<lb/>
wenn ich durch diese Erklärung eine Last von meinen<lb/>
Nerven gewälzt habe. Während des gestrigen Abends hat sich,<lb/>
nebst dem vielgestaltigen Leben auf dem Podium, allerlei zugetragen<lb/>
. Bei dem Vortrag des größten deutschen Gedichtes, des<lb/>
</p>
            <p ana="pr178713">
<rs type="title">Abendliedes</rs> von <rs type="pers" ana="n_106071" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>, hörte ich hinter der Szene Geräusch.<lb/>
Es wurde Bier zugetragen. Nicht bei den »<rs type="title">Betrunkenen Bauern</rs>«<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_106072" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs>, sondern just als der Wald schwarz dastand und<lb/>
schwieg. Solche Kontraste gibt’s nur an meiner Front. Es ist<lb/>
freilich bloß ein Unfall, an dem die sonst so bemühten Saalverwalter<lb/>
, ja vielleicht selbst die ahnungslosen Täter keine<lb/>
Schuld tragen. Vorher aber geschah, im Saal, etwas Einzigartiges<lb/>
, noch nie Erlebtes. Es wurden an drei oder vier Stellen<lb/>
von <rs type="title"><rs type="pers">Hanneles</rs> Himmelfahrt</rs> photographische Aufnahmen gemacht<lb/>
und die widerwärtigen Geräusche störten das Auditorium. Für<lb/>
mich bedeuten sie eine fortwirkende Qual. Ich weiß nicht,<lb/>
ob der <RS pers="Tim Gidal" globID="rs_1164">Photograph</RS>, der sich diesen Eingriff in die Rechte des<lb/>
Auditoriums und in meine darstellerische Produktion erlaubt hat,<lb/>
der beste Photograph von München ist; daß er der zudringlichste<lb/>
ist, weiß ich: dreimal war er von mir im <date>Oktober</date> abgewiesen,<lb/>
abgeschüttelt worden. Nun nahm er sich das Recht an meinem<lb/>
Bilde mit Gewalt, unter Anwendung von List, im Dunkeln<lb/>
machte er Lichtbilder von mir, gleichsam hinter meinem Rücken,<lb/>
und trug die Beute in der Tasche davon. Ich stehe vor der<lb/>
Möglichkeit, daß ich jetzt oder irgendeinmal — denn die Bilder<lb/>
haben Raritätswert — in Momenten der mimischen Gestaltung<lb/>
abgekonterfeit erscheine, daß ich so mit Gesten, die als <seg type="insult">Posen</seg><lb/>
wirken, auf einem der von mir verabscheuten Zeitungsblätter<lb/>
auftauche; daß ich als einer dastehe, der so etwas gegen allen<lb/>
Ehrenbrauch eines publizistischen Vorlebens gestattet oder geduldet<lb/>
 hat — weil ja doch kein Betrachter für möglich halten<lb/>
wird, daß es ohne mein Wissen und Einverständnis geschehen<lb/>
und zum Vorschein kommen konnte. Ich bedaure tief, daß dergleichen<lb/>
 in einem so freundlichen Auditorium, dessen Dankbarkeit<lb/>
mich zu Dank verpflichtet, geschehen ist. Es bestätigt meine für<lb/>
alle Weltbetrachtung grundlegende Erkenntnis, daß <seg type="insult">die fortschrittliche<lb/>
 Barbarei der Technik</seg> <seg type="insult">jeder nur möglichen Niedrigkeit</seg><lb/>
der Menschennatur zur Entwicklung hilft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178714">
<space/>Nachschrift: Auch die Hörer des <rs type="title"><rs type="pers">Hannele-Vortrags</rs></rs> hatten<lb/>
annehmen müssen, daß die Störung durch »Schnappschüsse«<lb/>
mit meiner Duldung begangen sei, da ich eben, wie Bühnenleute,<lb/>
die photographische Festhaltung gewisser Stellungen für wünschenswert<lb/>
 hielt. Mit dem unleidlichen Gefühl, daß so etwas auch nur<lb/>
ein Hörer vermuten konnte, die zweite Abteilung zu beginnen,<lb/>
wäre unmöglich gewesen. <rs type="pers" ana="n_106073" ref="#fk__p_45705">Heinrich Fischer</rs> übernahm es, nach<lb/>
der Pause von seinem Platz aus die notwendige Aufklärung zu<lb/>
erteilen. Am nächsten Tag mußte gegen den Täter — Beschäftigung<lb/>
 vor der Wiedergabe des »<rs type="title">Talisman</rs>«! — eine einstweilige<lb/>
Verfügung erwirkt werden. Er soll dem Protest gegen das Unerträgliche<lb/>
, das er im Saal bewirkt hatte, der Notwehr gegen <seg type="insult">die<lb/>
drohende publizistische Scheußlichkeit</seg>, staunend mit der Versicherung<lb/>
 entgegnet haben, er sei »ein Verehrer«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45705">
               <persName>Fischer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-22</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-3-16</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>