<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06209.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06208.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06210.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine unwillkürliche Erinnerung, in: Fackel Heft 15, Nr. 372, 1913, S. 46-46</title>
            <title type="iso-date">1913-04-01</title>
            <title type="id">tid_06209</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">372</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-372_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/372,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine unwillkürliche Erinnerung</head>
            <p ana="pr83688">
<space/>Der <seg type="insult">Stilgaloppin</seg>, dessen Methode, von weit her in den Leitartikel<lb/>
 hineinzuspringen, schon <seg type="insult">die schwindelerregendsten Leistungen</seg><lb/>
hervorgebracht hat, wollte sich selbst übertreffen. Er begann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83690">
<space/><seg type="spc">Ein junges Mädchen kam zum ersten Male nach<lb/>
Paris</seg>. Sie hatte einer Freundin versprochen, ihr die Erlebnisse mitzuteilen<lb/>
, und schilderte in einem Briefe den Besuch bei einem<lb/>
berühmten Schneider, dessen Frauenfragen in einer Zeit, da zarte Hände<lb/>
im Kampfe um das Stimmrecht weder Theater anzündeten noch Höllenmaschinen<lb/>
 legten, den lieblicheren Teil der Menschheit zum Beginne<lb/>
einer jeden der vier Jahreszeiten sehr aufregten. Der große Künstler<lb/>
mit Schere und Nadel sah die Dame ganz verwundert an und sagte:<lb/>
Aber, liebes Fräulein, Sie können in dieser Toilette sich nirgends<lb/>
sehen lassen, und dieser Schnitt und diese Falten zeigen, wie stark<lb/>
Sie zurückgeblieben sind, weil Sie gar nicht zu wissen scheinen, daß<lb/>
in diesem Jahre von Damen, die auf ihre Persönlichkeit und auf elegante<lb/>
 Formen halten, Busen nicht getragen werden. Diese Geschichte<lb/>
eines französischen Humoristen <seg type="spc">kommt unwillkürlich ins Gedächtnis<lb/>
</seg>, wenn von der Wirkung zu erzählen ist, welche die vom<lb/>
deutschen Reichskanzler geplante Vermögensabgabe in Österreich<lb/>
gemacht hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr83692">
<space/>Wollte man an <seg type="insult">diesen apokalyptischen Galoppin</seg> unwillkürlich<lb/>
 die bekannte Frage stellen, wie das zu dem kommt, ihm<lb/>
würde unwillkürlich die bekannte Antwort einfallen: Frags Pferd!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>