<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04789.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04788.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04790.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Ehrenkreuz. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 272, 1909, S. 2-5</title>
            <title type="iso-date">1909-02-15</title>
            <title type="id">tid_04789</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">272</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-272_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/272,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Ehrenkreuz. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr58801">
<space/>In Österreich gibt es für junge Mädchen, die<lb/>
sich dem <seg type="insult">Laster</seg> in die Arme werfen, eine <seg type="insult">Klimax<lb/>
der Strafbarkeit</seg>. Man unterscheidet Mädchen, die<lb/>
sich der unbefugten Ausübung der <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
schuldig machen, Mädchen, die fälschlich angeben,<lb/>
daß sie unter <rs type="inst">sittenpolizeilicher Kontrolle</rs> stehen, und<lb/>
schließlich Mädchen, die zwar zur Ausübung der<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg>, aber nicht zur Tragung eines Ehrenkreuzes<lb/>
 befugt sind. Diese Einteilung wirkt auf den<lb/>
ersten Blick verwirrend, aber sie entspricht durchaus<lb/>
den tatsächlichen Verhältnissen. Ein Mädchen, das<lb/>
einem Detektiv bedenklich schien — nichts scheint<lb/>
in <seg type="insult">Wien</seg> einem Detektiv bedenklicher als ein Mädchen<lb/>
 —, gab an, sie stehe unter <rs type="inst">sittenpolizeilicher<lb/>
Kontrolle</rs>. Sie hatte sich einen Scherz erlaubt, aber<lb/>
man ging der Sache nach. Da sich ihre Angabe als<lb/>
unrichtig herausstellte, wurde sie wegen unbefugter<lb/>
Ausübung der <seg type="insult">Prostitution</seg> in polizeiliche Untersuchung<lb/>
gezogen. Da sich aber dieser Verdacht als ungerechtfertigt<lb/>
 erwies und sich also herausstellte, daß das<lb/>
Mädchen überhaupt nicht <seg type="insult">Prostitution</seg> treibe, so erhob<lb/>
 die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> die Anklage wegen<lb/>
Falschmeldung. Das Mädchen hatte sich, wie es in<lb/>
</p>
            <p ana="pr58801">
der Anklage hieß, »gegenüber dem Detektiv eine<lb/>
soziale Stellung angemaßt, die ihr nicht zukam«. Sie<lb/>
trieb weder erlaubte noch unerlaubte <seg type="insult">Prostitution</seg>, sie<lb/>
war also eine <seg type="insult">Schwindlerin</seg>, und nur weil sie bei der<lb/>
Verhandlung auf die Frage des Richters, was sie<lb/>
sich dabei gedacht habe, die Antwort gab: »Nichts«,<lb/>
entging sie der Verurteilung. Um also zu rekapitulieren<lb/>
: Sie hatte behauptet, sie stehe unter <rs type="inst">sittenpolizeilicher<lb/>
 Kontrolle</rs>. Da das eine Unwahrheit<lb/>
war, wurde sie unter dem Verdachte des <seg type="insult">unsittlichen<lb/>
Lebenswandels</seg> in Untersuchung gezogen. Sie konnte<lb/>
nun zwar beweisen, daß sie nicht unsittlich genug sei,<lb/>
um einen <seg type="insult">unsittlichen Lebenswandel</seg> zu führen, aber sie<lb/>
konnte doch wieder nicht beweisen, daß sie sittlich genug<lb/>
sei, um unter <rs type="inst">sittenpolizeilicher Kontrolle</rs> zu stehen. So<lb/>
blieb nichts übrig, als sie wegen Falschmeldung anzuklagen<lb/>
, wegen deren ja schließlich auch die Mörder in Österreich<lb/>
 verurteilt werden, wenn man ihnen den Mord<lb/>
nicht nachweisen kann. Jetzt gehen wir einen Schritt<lb/>
weiter. Wenn ein Mädchen zur Ausübung der <seg type="insult">Prostitution<lb/>
</seg> befugt ist, so könnte es vorkommen, daß sie es verschweigt<lb/>
 und schwindelhafter Weise vorgibt, sie sei<lb/>
zur Ausübung der <seg type="insult">Prostitution</seg> nicht befugt. Sie<lb/>
würde sich also einen <seg type="insult">unsittlichen Lebenswandel</seg> anmaßen<lb/>
, den sie nicht deshalb führt, weil sie dazu berechtigt<lb/>
 ist, sondern den sie führt, wiewohl sie dazu<lb/>
nicht berechtigt ist, während sie in Wahrheit bloß<lb/>
berechtigt ist, einen <seg type="insult">unsittlichen Lebenswandel</seg><lb/>
zu führen, den zu führen sie berechtigt ist. Solche<lb/>
Fälle kommen in der Praxis selten vor, und die<lb/>
Judikatur des <rs type="inst">Obersten Gerichtshofes</rs> ist schwankend.<lb/>
Am schwierigsten ist aber der Fall, der sich kürzlich<lb/>
in Wiener-Neustadt zugetragen hat. In einem dortigen<lb/>
Freudenhause lebt ein Mädchen, das zur Ausübung der<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> befugt ist und bisher noch keinen<lb/>
Anstand gehabt hat. Sie hat sich nie einen <seg type="insult">unsittlichen<lb/>
 Lebenswandel</seg> angemaßt, den sie nicht führt,<lb/>
und es ist ihr noch nicht einmal nachgewiesen<lb/>
worden, daß sie fälschlich angegeben hat, eine <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr58801">
<seg type="insult"/> nicht zu treiben, zu der sie befugt ist.<lb/>
Aber der Teufel reitet das bisher unbescholtene<lb/>
Mädchen, und sie geht eines Abends im Salon mit<lb/>
einem <seg type="insult">Militärjubiläumsehrenkreuz</seg> an der Brust herum.<lb/>
»Dadurch erregte sie bei den Gästen — —«, ja was<lb/>
glaubt man, hat sie dadurch bei den Gästen erregt?<lb/>
Nicht das, was man glaubt, sondern im Gegenteil:<lb/>
Ärgernis. Und wenn ein Freudenmädchen bei den<lb/>
Gästen eines Bordells Ärgernis erregt, dann ist es<lb/>
wirklich höchste Zeit, daß die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs><lb/>
einschreitet. Tatsächlich wurde das Mädchen wegen<lb/>
einer Erregung, zu der sie nicht befugt war, angeklagt<lb/>
. Der erste Richter sprach sie frei. Er sagte,<lb/>
das <seg type="insult">Militärjubiläumsehrenkreuz</seg> sei kein Orden und<lb/>
das Ärgernis sei bloß ein solches Ärgernis, das von<lb/>
der Polizei zu ahnden sei. Damit gab er freilich zu,<lb/>
daß das Mädchen schuldig gewesen wäre, wenn sie<lb/>
etwa den Takowa-Orden getragen hätte. Es liegt<lb/>
zwar auf der Hand, daß das unbefugte Tragen eines<lb/>
Ordens immer nur einen <seg type="insult">Journalisten</seg> und kein<lb/>
<seg type="insult">Freudenmädchen</seg> strafbar machen kann, aber in<lb/>
Wiener-Neustadt scheint die Frauenbewegung bereits<lb/>
derartige Fortschritte gemacht zu haben, daß man dort<lb/>
beide Geschlechter in gleichem Maße der <seg type="insult">Ordensstreberei</seg><lb/>
für fähig hält. Immerhin sagte der erste Richter, ein<lb/>
Jubiläumskreuz sei kein Orden. Aber der Staatsanwalt<lb/>
war anderer Ansicht, er berief und das <rs type="inst">Landesgericht</rs><lb/>
verurteilte die Angeklagte zu zwanzig Kronen Geldstrafe<lb/>
. Ein Jubiläumskreuz, sagte das <rs type="inst">Landesgericht</rs>,<lb/>
sei als Ehrenzeichen jedem Orden gleichzustellen.<lb/>
Als besonders erschwerend nahm der <rs type="inst">Gerichtshof</rs><lb/>
<seg type="insult">»das Tragen des Kreuzes im Freudenhause«</seg> an. Als<lb/>
die Angeklagte gefragt wurde, was sie sich dabei<lb/>
gedacht habe, gab sie zur Antwort: »Nichts«. Aber<lb/>
diesmal nützte die Antwort nichts. Denn eher noch<lb/>
dürfte sich ein anständiges Mädchen die <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
anmaßen als eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> das Ehrenkreuz.<lb/>
Welche Entschuldigung hatte sie? Ein Zivilist, sagte<lb/>
sie, habe es ihr geschenkt. Er war nobel und gab<lb/>
</p>
            <p ana="pr58801">
ihr das Ehrenzeichen als <seg type="insult">Schandlohn</seg>. Aber dann hätte<lb/>
sie es eben in den Strumpf stecken sollen. Das <seg type="insult">Tragen<lb/>
eines Ehrenzeichens im Freudenhause</seg> steht nur<lb/>
dessen Gästen zu, und wenn sie dadurch das Ärgernis<lb/>
der Mädchen erregen sollten, so würden sich die<lb/>
Mädchen einer strafbaren Handlung schuldig machen.<lb/>
Gibt aber ein Gast einem Mädchen statt zwanzig<lb/>
Kronen ein Ehrenkreuz, so darf sie das Ehrenkreuz<lb/>
nicht tragen und muß die zwanzig Kronen dem Gericht<lb/>
bezahlen. Denn die Justiz ist eine <seg type="insult">Hure</seg>, die sich<lb/>
nicht blitzen läßt und selbst von der Armut den<lb/>
<seg type="insult">Schandlohn</seg> einhebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58802">
<rs type="pers" ana="n_44089" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>