<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07078.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07077.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07079.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Richard Dehmel und andere Kriegsdichter), in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 42-45</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07078</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Richard Dehmel und andere Kriegsdichter)</head>
            <p ana="pr95922">
<space/>Wo ist der Dichter, den jetzt noch <seg type="insult">der rasende Lauf der<lb/>
Menschenmaschine</seg>, <seg type="insult">dies unerschütterliche Walten der entfesselten<lb/>
Quantität</seg> zu einer segnenden Gebärde verleiten möchte und<lb/>
der nicht ein <seg type="insult">Spekulant</seg> wäre, sondern ein Dichter? Als es<lb/>
begann, gab es <seg type="insult">hingerissene Schwachköpfe</seg>. Was sagt man heute<lb/>
zu den <seg type="insult">Ausbrüchen eines <rs type="pers" ana="n_64318" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs></seg>, aus der Zeit, da<lb/>
</p>
            <lg>
<l>aus Schleswig und Elsaß, Tirol, <seg type="spc">Mähren</seg>, <seg type="spc">Krain</seg> —</l>
<l>nur <seg type="spc">Deutscher</seg> wollt’ <seg type="spc">endlich</seg> jeder sein —</l>
</lg>
            <p ana="pr95926">
die <seg type="insult">Bruderscharen</seg> kamen <seg type="insult">»gegen russischen, welschen, britischen<lb/>
Neid«</seg> gefahren.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und was <seg type="spc">kommt hintendrein noch getönt</seg>,</l>
<l>was stampft so eisern die Erde,</l>
<l>daß uns die Wand des <seg type="spc">Herzens</seg> dröhnt?</l>
<l><seg type="spc">Das waren die deutschen Pferde</seg>.</l>
<l>Mit witternden Nüstern <seg type="spc">auf der Wacht</seg></l>
<l>trugen <seg type="spc">auch sie</seg> ihr Blut zur Schlacht</l>
<l>für Deutschlands Ehre und Recht und Macht —</l>
<l>in den Dörfern tobten die Hunde;</l>
<l><seg type="spc">Auch unsre Tiere spürten den Ernst</seg></l>
<l>der großen Gottesstunde.</l>
</lg>
            <p ana="pr95930">
<space/><seg type="insult">Die große Gottesstunde</seg> war damals nicht darnach angetan,<lb/>
einem <seg type="insult">Dichterherzen</seg> die Erleuchtung zu bringen, daß Tiere wohl<lb/>
die tragischesten Opfer des Willens zur Macht sind, da ihnen auch<lb/>
nicht die entfernteste Schuld an dem Zustandekommen der allgemeinen<lb/>
 Wehrpflicht beigemessen werden kann und daß ihre Unterwerfung<lb/>
 unter den Begriff <seg type="insult">des nationalen Ehrgefühls</seg> sicherlich <seg type="insult">von allen<lb/>
Kriegsgreueln das tollste</seg> ist. Damals hat <seg type="insult">einen deutschen Dichter</seg><lb/>
noch die Vorstellung inspiriert, daß ein französisches Pferd aus<lb/>
<seg type="insult">Revanchelust</seg>, das eines Kosaken aus <seg type="insult">Raubgier</seg>, das des <seg type="insult">»Söldners«</seg><lb/>
offenbar aus <seg type="insult">Konkurrenzneid</seg> mitmache und nur dann kein <seg type="insult">Schuft</seg><lb/>
sei, wenn es zu den eigenen Pferden, den braven, desertiere, und<lb/>
daß auch alle Pferde, die aus Mähren oder Krain requiriert wurden,<lb/>
nichts anderes im Sinne hätten als den Wunsch, endlich <seg type="insult">deutsche<lb/>
Pferde</seg> zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95931">
<space/><seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_64319" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs></seg> nannte ehedem nicht nur das Geräusch der<lb/>
Maschinengewehre Sphärenmusik, sondern gab uns auch die Zeile:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Marsch marsch</seg>, <seg type="spc">ruft Gott</seg>, schützt euer Land!</l>
</lg>
            <p ana="pr95935">
<space/>Später wurde in Österreich das »<rs type="title">Reiterlied</rs>« eines <seg type="insult"><RS pers="Hugo Zuckermann" globID="rs_745">Mannes</RS></seg><lb/>
berühmt, der <seg type="insult">Advokat und Zionist</seg> war und sich lyrisch als <seg type="insult">Reitersmann<lb/>
</seg> getragen hat, dem es gleichgiltig ist, ob er am Donaustrand<lb/>
oder in Polen stirbt. <seg type="insult">Jenes gangbarste Mißverständnis über die Lyrik</seg>,<lb/>
das die Teilnahme am Ereignis mit dem Erlebnis verwechselt,<lb/>
während doch selbst nicht einmal der tieftraurige Heldentod des<lb/>
Eingerückten, ob er nun geschwiegen oder geschrieben hat, das<lb/>
allergeringste für das Erlebnis beweist, hat dem Gedicht etwas von der<lb/>
<seg type="insult">Glorie</seg> verliehen, mit der der unvorhergesehene Abschluß <seg type="insult">einer bürgerlichen<lb/>
 Laufbahn</seg> heute so häufig registriert wird. Zwei Dohlen, die<lb/>
dort am Wegrand sitzen, spielen neben der <seg type="insult">Aktivierung der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64320" ref="#fk__p_52173">Dehmelschen Tierwelt</rs></seg> eine rein ornamentale Rolle. Aber Zeitgenosse<lb/>
 zu sein und Zeuge von dem Schicksal der unter die<lb/>
<seg type="insult">Maschine</seg> geratenen Kreatur: dies einzige Erlebnis von heute, das<lb/>
Herz und Mut voraussetzt, hat noch keine Leier gefunden. <seg type="insult">Diese<lb/>
ganze Versfußtruppe</seg> ließ sich lange genug zur <seg type="insult">Skandierung der ewigen<lb/>
Schande</seg> antreiben und war froh, anstatt zu schweigen in <seg type="insult">zweifach<lb/>
 gebundener Rede</seg> einem Weltwillen gerecht zu werden, der<lb/>
ihr keine leiblichen Strapazen auferlegte, keine persönlichen Gefahren<lb/>
, die ja doch so oft einen Abbruch der <seg type="insult">Romantik</seg> bedeuten.<lb/>
Heute sind es nur noch <seg type="insult">Spekulanten</seg>, die das <seg type="insult">Geschäft der Leidenschaft<lb/>
</seg> besorgen; aber zur Empfindung dessen, was jetzt erst zu<lb/>
empfinden wäre, jetzt auch von den vielen, denen ich es am ersten<lb/>
Tage vorempfunden habe, ist noch kein Dichterherz mobilisiert. Doch,<lb/>
eines: das eines Kesselschmieds, namens <rs type="pers" ana="n_64321" ref="#fk__p_45736">Heinrich <seg type="spc">Lersch</seg></rs>, von<lb/>
dessen Versen (bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5637" ref="#fk__p_57858">Diederichs</rs></rs> in Jena) ich in einer <rs type="perRef" ana="werk_20534">ausländischen<lb/>
Zeitung</rs> die folgenden zitiert finde:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Den langen Herbst und Winter hielt er getreulich stand,</l>
<l>schuf sich aus Krieg und Fremde Heimat und Vaterland.</l>
<l>Sein Heimweh tranken die Sterne, es floß in die ruhende Nacht,</l>
<l>am Tage hat er der Heimat wie einer Toten gedacht.</l>
<l>Doch als der Frühling mit erstem Scheine die Luft erfüllt,</l>
<l>da war sein hartleuchtend Auge von dunkler Trauer umhüllt.</l>
<l>Da stöhnte er tief im Schlafe und wußte es selber nicht,</l>
<l>da welkte in Träumen und Sehnen sein hartes Kriegergesicht.</l>
<l>Und eines Morgens im Dämmer, da sang es über das Land —</l>
<l>Da stand er, bebenden Mundes, sein Antlitz zum Himmel gewandt,</l>
<l>da war eine erste Lerche, die sang zwischen Krachen und Graus,</l>
<l>da floh die gefangene Seele aus ihres Willens Haus.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Da weinte er. Weinte vor Qual: Jetzt sah er erst Tod und Schlacht,</l>
<l>sah, was des halben Jahres Krieg über die Erde gebracht.</l>
<l>Er griff nicht mehr zum Gewehre, er hat seine Wacht versäumt,</l>
<l>und stand er auf seinem Posten, da hat er geschwärmt und geträumt.</l>
<l>Er küßte die nackte Erde und warf sich an ihre Brust,</l>
<l>hat nichts mehr von aller Beschwerde, nichts mehr vom Kriege gewußt.</l>
<l>Er hörte auf kein Kommando, nicht, wenn ein Schrapnell zersprang,</l>
<l>kein Schießen, kein Stürmen, kein Rufen — nur: daß die Lerche sang.</l>
</lg>
            <p ana="pr95940">
<space/>Dieses letzte Erlebnis, das der Zwang zum Sterben dem<lb/>
Menschenherzen gelassen hat, nach solchem Lärm einen Vogelruf zu<lb/>
hören, ist so überwältigend, daß es nicht allzuschwer sein mag,<lb/>
die Sprache zu finden. Und gar, da statt des halben Jahres schon<lb/>
der Krieg der anderthalb Jahre, im zweiten Frühling, auf die Seele<lb/>
drückt. Aber außer diesem einen ersten Lerchenruf haben<lb/>
wir keinen nächsten vernommen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_64322" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs></seg>, dessen<lb/>
Ausdruck in <seg type="insult">den Mysterien der Liebe</seg> verschlungener und in<lb/>
<seg type="insult">den Mysterien des Krieges</seg> primitiver ist als die Sprache jenes<lb/>
Dilettanten, sollte nachträglich empfinden, welche Macht die<lb/>
Tiere über die Menschen haben können, wenn die nur wieder<lb/>
zu sehen und zu hören beginnen, nachdem sie so lange das Unnatürliche<lb/>
 getan haben. Einen Undank, wie ihn die Großen bei <rs type="pers" ana="n_64323" ref="#fk__p_55589">Shakespeare<lb/>
</rs> den einmal benützten Mördern zu beweisen pflegen, müßten,<lb/>
so sollte man hoffen, bald <seg type="insult">die Patrioten</seg> für <seg type="insult">ihre Lyriker</seg> übrig haben, ein<lb/>
<choice><sic>übernächtiges</sic><corr>übermächtiges</corr></choice> Grauen vor der Erinnerung, daß man das einst habe gutheißen<lb/>
, wünschen und mitmachen können. Und <seg type="insult">der fette Intellektuelle</seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">in den sichersten Gegenden des Hinterlands entstandenen<lb/>
»<rs type="title">Haßgesang</rs>«</seg> <seg type="insult">jedes Gesinnungswerkel</seg> durch ein ganzes Jahr in ganz<lb/>
Deutschland gespielt hat, opfere vollends seine Feder auf dem<lb/>
<seg type="insult">Altar des Vaterlandes</seg>, wenn er das Gedicht jenes Kesselschmieds<lb/>
liest, in dem einer in die Kugelgefahr ging, um den toten Feind,<lb/>
der vor dem Drahtverhau lag, zu holen und zu begraben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Es irrten meine Augen — mein Herz</seg>, <seg type="spc">du irrst dich nicht</seg>.</l>
<l><seg type="spc">Es hat ein jeder Toter des Bruders Angesicht</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr95944">
<space/>Aber in den Lesebüchern wird stehen: »<foreign xml:lang="de-loc">Eini</foreign> das Messer ins<lb/>
<seg type="insult">Russenfleisch</seg> und <foreign xml:lang="de-loc">gach umdraht</foreign>!«, und daß es ein Hochgefühl sei,<lb/>
»den Feind <foreign xml:lang="de-loc">’rankommen</foreign> zu sehen und ihn niederknallen zu können,<lb/>
ohne daß er einem recht ankann.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95945">
<space/>Aufhören zu verzweifeln — das werden wir nie! Wo aber<lb/>
sollen wir anfangen?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45736">
               <persName>Lersch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1889-09-12</date>
                  <place>Mönchen-Gladbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-06-18</date>
                  <place>Remagen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57858">
               <persName>Diederichs, Eugen (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Eugen Diederichs, gest. Jena 10.9.1930, 62jährig (Reichspost 11.9.30)</note>
               <note type="comment">in Jena</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>