<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08933.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08932.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08934.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Nachkommen werden es unbedingt einmal als eine Schande, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 86-88</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08933</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0086.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,086</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Nachkommen werden es unbedingt einmal als eine Schande</head>
            <p ana="pr118838">
<space/>Die Nachkommen werden es unbedingt einmal als eine <seg type="insult">Schande</seg><lb/>
des <DATERANGE>zweiten Dezenniums des zwanzigsten Jahrhunderts</DATERANGE> brandmarken,<lb/>
daß der geistige Arbeiter dieser Periode auf eine so tiefe Stufe der<lb/>
Verelendung herabsinken konnte, wie wir es erlebten. Es gab — man<lb/>
möchte es nicht glauben, wenn sich Wahrheit nicht beweisen ließe<lb/>
— Wiener Gelehrte, die in zerrissenen Schuhen einhergehen mußten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118838">
da sie nicht über die nötige Summe verfügten, um sich für horrenden<lb/>
Preis neue anzuschaffen. In Wien existiert ein begabter lyrischer Dichter<lb/>
<foreign xml:lang="la">— nomina sunt odiosa —</foreign> der, schwer an Rheuma leidend, zwei Jahre<lb/>
lang keinen ganzen Schuh an seinem Fuße gesehen hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118840">
<space/>Es ist <seg type="insult">das Lied vom <rs type="inst">Universitätsassistenten</rs> und der<lb/>
Waschfrau</seg>, die zumal dort, wo sie in einer Person vereinigt sind,<lb/>
<seg type="insult">einen publizistischen Streit</seg> darüber führen, wer mehr zu verdienen<lb/>
habe. Ach, über das wahre Elend wäre kein Wort zu viel<lb/>
gesagt, wenn nicht jede <seg type="insult">Phrase</seg>, mit der der <seg type="insult">Journalismus</seg> <seg type="insult">seinen<lb/>
sozialen Sinn</seg> für den <seg type="insult">Lederwucher</seg> ornamentiert und in der nur<lb/>
der <seg type="insult">Haß gegen die »manuelle Arbeit«</seg> echt ist, den Zugang dazu<lb/>
sperrte. Daß <seg type="insult">ein verdreckter Staat</seg> mehr Waschfrauen als <seg type="insult">Männer<lb/>
der Wissenschaft</seg> braucht, ist leider wahr; aber solange er auch<lb/>
zu viel <seg type="insult">Redakteure</seg> hat, wird sich das Mißverhältnis nicht ändern.<lb/>
Was <seg type="insult">den begabten lyrischen Dichter</seg> anlangt, so besteht gar<lb/>
kein Grund, den Fall in diesem Zusammenhang zu betrachten.<lb/>
Denn fürs erste ist es zweifelhaft, ob er es ist, und dann ist es ganz<lb/>
in Ordnung, daß auch im reichsten Staat einer von der Lyrik nicht<lb/>
leben kann. Sie wäre sonst keine. <foreign xml:lang="la">Nomina sunt odiosa</foreign>; das würde<lb/>
sich zumal dann herausstellen, wenn man sie nennte. Es ist<lb/>
sicherlich <seg type="insult">die größte aller Infamien</seg>, daß die <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, welche<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_22753">Neue Freie Presse</rs> hält, die Abonnementsgelder nicht lieber<lb/>
dafür verwendet, arbeitswilligen Menschen zu ihren Notwendigkeiten<lb/>
, also auch zu ganzen <seg type="insult">Stiefeln</seg> zu verhelfen, anstatt sich<lb/>
solche über das Thema vorsetzen zu lassen. Denn es hat nicht<lb/>
das geringste mit der lyrischen Begabung zu schaffen. Gelehrter<lb/>
kann man werden, Lyriker muß man sein. Jenen zu erhalten,<lb/>
ist ein soziales Problem innerhalb des Staates. Diesen hätte ein<lb/>
Idealstaat zu erhalten. Solange Österreich <seg type="insult">nicht einmal ein Staat</seg> ist,<lb/>
ist nur der Fall zu beklagen, daß einer, der hier existiert und<lb/>
um zu existieren irgendeinen der dem Leben unentbehrlichen Berufe<lb/>
ausfüllt oder suchen muß, keinen ganzen Schuh an seinem Fuß<lb/>
hat. Ein gutes Gedicht könnte von keiner wie immer gearteten<lb/>
praktischen Arbeit verhindert werden; ein schlechtes ist<lb/>
zumeist der Vorwand, keine leisten zu müssen. Auf die Versicherung<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_22754">Neuen Freien Presse</rs> hin, daß einer <seg type="insult">ein begabter<lb/>
lyrischer Dichter</seg> sei und keinen ganzen Schuh habe, kann<lb/>
man nicht zum Mitleid gestimmt werden. Wenn die Verse<lb/>
</p>
            <p ana="pr118840">
schlechter sind als die Schuhe, sollte man selbst die ihm noch<lb/>
abnehmen, um sie einem armen Teufel, der kein Gedicht macht,<lb/>
zu geben, ihm selbst aber neue, wenn er keins mehr macht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>