<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03453.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03452.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03454.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Zeitungsleihgeschäft, in: Fackel Heft 05, Nr. 153, 1904, S. 18-19</title>
            <title type="iso-date">1904-01-27</title>
            <title type="id">tid_03453</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">153</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-153_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/153,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Zeitungsleihgeschäft</head>
            <p ana="pr34312">
<space/><inciptit>Der</inciptit> Präfekt des Seine-Departements hat, wie die ‚<rs type="paper" ana="werk_12739">Arbeiter-Zeitung</rs>‘<lb/>
nach Pariser Blättern erzählt, einen Erlaß gegen einen <seg type="insult">Unfug</seg> herausgegeben<lb/>
, der auch bei uns einen erheblichen Umfang angenommen hat:<lb/>
das Ausleihen der Zeitungen durch die Zeitungshändler. Das<lb/>
Zirkular, das allen Inhabern von Zeitungskiosken zugestellt worden<lb/>
ist, stützt sich auf die Anzeige des Syndikats der Pariser Presse<lb/>
und nennt bestimmte Kioske, bei denen das entgeltliche Ausleihen<lb/>
von Zeitungen, die nachher den Zeitungsverwaltungen als unverkauft<lb/>
 zurückgestellt werden, besonders im Schwange ist. Der Präfekt<lb/>
macht die Kioskinhaber darauf aufmerksam, daß ihre Konzession<lb/>
sich nur auf den Verkauf und nicht auf das Ausleihen von Zeitungen<lb/>
beziehe und daß eine Übertretung dieser Befugnis den Verlust<lb/>
der Konzession zur Folge haben werde. Die Kioskinhaber, die den<lb/>
Zeitungshandel nicht selbst betreiben, werden gleichwohl für die<lb/>
Übertretungen ihrer Stellvertreter haftbar gemacht. Der Präfekt<lb/>
fordert sie auf, <choice><sic>dieseh</sic><corr>diesen</corr></choice> die strengsten Unterweisungen zu erteilen.<lb/>
Überdies ist den Inhabern der zur Anzeige gebrachten Kioske die<lb/>
amtliche Verständigung zugegangen, daß im Falle der Wiederholung<lb/>
 des <seg type="insult">Unfugs</seg> die strengsten Maßregeln getroffen würden.<lb/>
— »Das Vorgehen des Präfekten«, fügt die ‚<rs type="paper" ana="werk_12740">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ hinzu,<lb/>
»ist ganz in der Ordnung. Allerdings, <seg type="spc">die eigentliche Schuld</seg> an<lb/>
dem unanständigen Verfahren <seg type="spc">trägt das Publikum</seg>. Es gibt Leute,<lb/>
</p>
            <p ana="pr34312">
die sonst im <seg type="insult">‚Ehrenpunkt‘</seg> eine große Empfindlichkeit bekunden, aber<lb/>
sich nicht scheuen, aus <seg type="insult">Schmutzerei</seg> mit der Zeitungsverkäuferin<lb/>
einen Handel zu schließen, der auch strafgesetzlich als Betrug<lb/>
und Mitschuld am Betrug strafbar ist. In Wien, wo die Rechtlichkeit<lb/>
oft mehr mit der <seg type="insult">Polizeifurcht</seg> als mit der Achtung vor den Rechtsgrundsätzen<lb/>
 zusammenhängt, fügt des Ausleihen den Zeitungen<lb/>
beträchtlichen Schaden zu.« Manche Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_12741">Fackel</rs>‘, denen das<lb/>
Aufschneiden der Hefte lästig war, haben vergebens über den<lb/>
Vorteil gegrübelt, der den Verlag bewogen hat, die kleine Unbequemlichkeit<lb/>
 über den Käufer zu verhängen. Die Fragen, die immer<lb/>
wieder einliefen, beantworten sich jetzt von selbst. Das Leihgeschäft,<lb/>
das zu florieren begann, mußte erschwert werden. <seg type="insult">Eine Anzahl der<lb/>
geachtetsten Bürger, Vertreter aller Stände, besonders einige Zierden<lb/>
des <foreign xml:lang="fr">Barreaus</foreign></seg>, hatten als <seg type="insult">alte Zigarrenkunden</seg> mit ihrer Trafikantin<lb/>
bereits das Abkommen getroffen, für 1 Kreuzer des Genusses einer<lb/>
geistigen Arbeit, die größer ist als die ihre, teilhaftig zu werden. <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>