<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11270.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11269.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11271.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schändung von »Pariser Leben«, in: Fackel Heft 31, Nr. 827, 1930, S. 53-67</title>
            <title type="iso-date">1930-02-01</title>
            <title type="id">tid_11270</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">827</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-827_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/827,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Schändung von »Pariser Leben«</head>
            <p ana="pr164072">
<space/>Zuschrift an die <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_8747" ref="#fk__p_57783">Bote</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_8748" ref="#fk__p_57964">Bock</rs></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164073">
Wien, am <date>18. April 1929</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164074">
<space/>Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr164075">
<space/>Blättermeldungen, wonach Sie »eine Neubearbeitung von <rs type="pers" ana="n_98290" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs><lb/>
Operette ‚<rs type="title">Pariser Leben</rs>‘ von <rs type="pers" ana="n_98291" ref="#fk__p_51402">Peter Scher</rs>« in Ihren Bühnenvertrieb<lb/>
übernommen haben, veranlassen Herrn <rs type="pers" ana="n_98292" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, mich zu ersuchen,<lb/>
Ihnen die Abschrift eines Schreibens zukommen zu lassen, das ich auf<lb/>
seinen Wunsch an Herrn Direktor und Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_98293" ref="#fk__p_37822"><abbr>Dr.</abbr> Kaufmann</rs> in<lb/>
München gerichtet habe. Er fühlt sich hiezu umsomehr bewogen, als<lb/>
Sie sich in der ihm bekannten Zuschrift an das <rs type="inst">Theater am Schiffbauerdamm<lb/>
</rs> gelegentlich der Erwägung, seine Bearbeitung der <rs type="pers" ana="n_98294" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen<lb/>
 Operette</rs> »<rs type="title">Die Briganten</rs>« aufzuführen, ausdrücklich zu den<lb/>
Prinzipien, von denen diese Bearbeitung geleitet ist und die jedem Versuch<lb/>
einer <seg type="insult">modischen Verschandelung</seg> widerstreben, bekannt haben. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98295" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> hat in München durch den Vortrag des Originalwerkes (»<rs type="title">Pariser<lb/>
Leben</rs>«) in der von ihm revidierten <rs type="pers" ana="n_98296" ref="#fk__p_39762">Treumann’schen Übersetzung</rs> protestiert<lb/>
und gegen die <seg type="insult">Verjazzung</seg> auf dem Plakat vermerken lassen, daß der<lb/>
Vortrag »zu Ehren <rs type="pers" ana="n_98297" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs>« erfolge. Was mit dem Text unternommen<lb/>
wurde, davon können Sie sich als Verleger der <rs type="pers" ana="n_98298" ref="#fk__p_39762">Treumann’schen Übersetzung<lb/>
</rs> am besten durch Augenschein selbst überzeugen. Ich möchte<lb/>
Sie insbesondere auf den Tatbestand der Nichtnennung des Namens<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98299" ref="#fk__p_39762">Treumann</rs> aufmerksam machen, die bei einem Versuche, diese angebliche<lb/>
Neubearbeitung an einer österreichischen Bühne zur Aufführung zu<lb/>
bringen, strafrechtlich verfolgbar wäre. Herr <rs type="pers" ana="n_98300" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> nimmt an,<lb/>
daß Ihnen der Sachverhalt nicht gegenwärtig war und daß Sie nicht<lb/>
nur als Wahrer der Rechte der Nachkommen <rs type="pers" ana="n_98301" ref="#fk__p_49270">Halévys</rs>, sondern auch<lb/>
aus dem kulturellen Beweggrunde des Respektes vor <rs type="pers" ana="n_98302" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> den<lb/>
<seg type="insult">Unfug</seg>, der jetzt an seinen Meisterwerken unternommen wird, nicht<lb/>
fördern, sondern im Gegenteil zu verhindern wissen werden. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr164078">
Berlin, den <date>1. Mai 1929</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164079">
<space/>Sehr geehrter Herr Rechtsanwalt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr164080">
<space/>Zu Ihrem werten Schreiben mit der Abschrift Ihres Briefes vom<lb/>
<date>7. März <abbr>d. J.</abbr></date> an Herrn Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_98303" ref="#fk__p_37822">Kaufmann</rs> erlauben wir uns<lb/>
folgendes zu bemerken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164081">
<space/>Es liegt unserer Ansicht nach seitens der Herren <rs type="pers" ana="n_98304" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98305" ref="#fk__p_56864">Salomon</rs> keinesfalls die Absicht einer Täuschung des Publikums vor.<lb/>
Daß die Herren den Namen <rs type="pers" ana="n_98306" ref="#fk__p_39762">Karl Treumann</rs> bei ihren Aufführungen<lb/>
nicht genannt haben, ist sicherlich <seg type="spc">ein Versehen</seg>, das bei späteren<lb/>
Aufführungen dieser Bearbeitung sich nicht wiederholen dürfte. Die<lb/>
</p>
            <p ana="fn711">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Voran das Schreiben an <rs type="pers" ana="n_98307" ref="#fk__p_54185"><abbr>Th. Th.</abbr> Heine</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_29861"><abbr>Nr.</abbr> 811—819</rs>, <abbr>S.</abbr> 59 f) und<lb/>
das an den Mitdirektor der <rs type="inst">Münchner Kammerspiele</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_29862"><abbr>Nr.</abbr> 806—809</rs>, <abbr>S.</abbr> 49 f).</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr164081">
Verfasser haben <seg type="spc">niemals ein Hehl daraus gemacht</seg>, daß<lb/>
sie die vorhandene und in unserem Verlage erschienene Übersetzung<lb/>
benutzt haben. Die Münchener Bühne hat auch das Aufführungsrecht<lb/>
dieser Originalbearbeitung ordnungsgemäß von uns erworben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164082">
<space/>An sich teilen wir, wie Herr <rs type="pers" ana="n_98308" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> richtig bemerkt, den Standpunkt<lb/>
, daß man die <rs type="pers" ana="n_98309" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen Werke</rs> nur mit großer Vorsicht<lb/>
und Pietät bearbeiten sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164083">
<space/>Wir befinden uns aber hierbei in einer <seg type="spc">etwas schwierigen Lage</seg>,<lb/>
da es uns nicht gerechtfertigt erscheint, unsererseits Bearbeitern, die<lb/>
sich von einer vollständigen Modernisierung <seg type="spc">ein großes Geschäft<lb/>
versprechen</seg>, die Benutzung des Originaltextes unmöglich zu machen.<lb/>
<seg type="spc">Genau so</seg>, wie wir es nicht für richtig halten würden, wenn wir Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98310" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> an der Aufführung seiner sicher künstlerisch hochstehenden<lb/>
Bearbeitung nur aus dem Grunde verhindern wollten, daß wir juristisch<lb/>
hierzu in der Lage sind. Wenn die Bearbeitungen von Herrn <rs type="pers" ana="n_98311" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
von den Bühnen verlangt werden, so werden wir auch nur die Prozente<lb/>
 beanspruchen, die uns für den Originaltext angemessen erscheinen,<lb/>
und es im übrigen Herrn <rs type="pers" ana="n_98312" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> überlassen, für seine Bearbeitung<lb/>
sich von den Theatern honorieren zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164084">
<space/>Wir haben, da niemand anders Bearbeitungen der <rs type="pers" ana="n_98313" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen<lb/>
Operetten</rs> in Deutschland und Österreich (ausgenommen Wien) vergeben<lb/>
kann, auch die Bearbeitung von <rs type="pers" ana="n_98314" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> und <rs type="pers" ana="n_98315" ref="#fk__p_56864">Salomon</rs> als solche genehmigt<lb/>
 und vergeben die Aufführungsrechte dieser Bearbeitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164085">
<space/><seg type="spc">Letzten Endes</seg> ist unserer Ansicht nach <seg type="spc">das Publikum<lb/>
der oberste Richter</seg> darüber, welche Bearbeitung eine Existenzberechtigung<lb/>
 hat. Die Tatsache, daß die Münchener Aufführungen ein<lb/>
gutes finanzielles Ergebnis erzielt haben und daß eine große Bühne<lb/>
wie die <rs type="inst">Städtischen Theater in Frankfurt a/Main</rs> die Bearbeitung sofort<lb/>
erworben hat, läßt doch darauf schließen, daß die Ansicht des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_98316" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, »es handle sich um eine <seg type="insult">grobe Verballhornung</seg>« nicht<lb/>
überall geteilt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164086">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
ergebenst<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR><rs type="pers" ana="n2_8749" ref="#fk__p_57783"><abbr>Ed.</abbr> Bote</rs></AUCTOR> &amp; <AUCTOR><rs type="pers" ana="n2_8750" ref="#fk__p_57964"><abbr>G.</abbr> Bock</rs></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164088">
Aber doch zum Beispiel von einem der dem Vertreter der Ansicht<lb/>
feindlichsten Blätter, vom <seg ana="Neuen Wiener Tagblatt (16. Mai)"/>, dem<lb/>
aus München geschrieben wurde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164090">
Daß dabei des öfteren die Technik das Kunstwerk umbringt, haben<lb/>
wir erst vor kurzem in den <rs type="inst">Münchner Kammerspielen</rs> erlebt, anläßlich<lb/>
der Aufführung von <rs type="pers" ana="n_98317" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> »<rs type="title">Pariser Leben</rs>«, aus dem <rs type="pers" ana="n_98318" ref="#fk__p_51402">Peter Scher</rs><lb/>
in <rs type="pers"><seg type="insult">Simplicissimus-Manier</seg></rs> eine <seg type="insult">Posse »<rs type="title">Pariser Luft</rs>«</seg> gemacht hatte.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98319" ref="#fk__p_50955">Falckenbergs</rs> <seg type="insult">überspitzte Regiekunststückchen</seg> hätten einem Filmregisseur<lb/>
zur Ehre gereichen können, und die Betonung des rein Technischen zeigte<lb/>
sich auch in der <seg type="insult"><seg type="spc">Verballhornung</seg></seg> der Musik von <rs type="pers" ana="n_98320" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>, die<lb/>
grausam verjazzt wurde. <seg type="spc">Das war nicht mehr zu ertragen</seg>, und<lb/>
der Abend verlief zwischen <seg type="spc">Gähnen</seg>, <seg type="spc">Langweile und Ärger</seg>. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr164092">
<space/>Die Beantwortung, durch den Verlag der <rs type="self" ana="werk_29864">Fackel</rs>, erfolgt<lb/>
öffentlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164094">
<space/>Wenn bei etwaigen späteren Aufführungen der sogenannten<lb/>
Bearbeitung von »<rs type="title">Pariser Leben</rs>« durch <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_98321" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> und <rs type="pers" ana="n_98322" ref="#fk__p_56864">Salomon</rs></seg><lb/>
der Name <rs type="pers" ana="n_98323" ref="#fk__p_39762">Carl Treumann</rs> genannt werden wird, so wird sicherlich<lb/>
das Delikt nach dem zitierten Strafparagraphen, der ja übrigens<lb/>
nur für Österreich Geltung hat, nicht vorliegen. Auf welche Art<lb/>
es ausgedrückt war, daß, wie Sie schreiben, »die Verfasser niemals<lb/>
ein Hehl daraus gemacht haben, daß sie die vorhandene Übersetzung<lb/>
 benutzt haben«, entzieht sich unserer Kenntnis. Auf dem<lb/>
Theaterzettel der Münchner Aufführungen haben sie jedenfalls<lb/>
ein Hehl daraus gemacht, was freilich, da die Verhehlung in<lb/>
Deutschland begangen war, nicht belangt werden konnte. Es<lb/>
scheint da eine Verwechslung der Begriffe »kein Hehl machen« und<lb/>
»kein Hehl machen <seg type="spc">können</seg>« vorzuliegen. Wenn aber nunmehr<lb/>
die Angabe der Quelle nachgetragen werden soll, so wird auch<lb/>
für österreichische Bühnen kein gesetzliches Hindernis mehr bestehen<lb/>
 und gegen das Unternehmen — das heißt mehr gegen die<lb/>
Nichtbenutzung und <seg type="insult">mißbräuchliche Verwendung <rs type="pers" ana="n_98324" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs></seg><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_98325" ref="#fk__p_39762">Treumanns</rs> als gegen die Benutzung — nichts weiter als<lb/>
der kulturelle Protest vorzukehren sein. Wenn Sie »den Standpunkt<lb/>
teilen, daß man die <rs type="pers" ana="n_98326" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen Werke</rs> nur mit großer<lb/>
Vorsicht und Pietät bearbeiten sollte«, so möchten wir Ihnen<lb/>
sagen, daß die Zulassung einer <seg type="insult">Verjazzung</seg> der <rs type="pers" ana="n_98327" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen<lb/>
Musik</rs> und der <seg type="insult">totalen Verschneidung</seg> des grandiosen Rauschaktes<lb/>
wohl einem Verzicht auf diesen Standpunkt näher kommt als<lb/>
seiner Behauptung. Was aber den Text von »<rs type="title">Pariser Luft</rs>« anlangt,<lb/>
so müßte Ihnen schon ein Blick in die Vergleichsstücke, die von<lb/>
Ihnen ehedem verlegte <rs type="pers" ana="n_98328" ref="#fk__p_39762">Treumann’sche Übersetzung</rs> und die<lb/>
nunmehr verlegte <rs type="pers" ana="n_98329" ref="#fk__p_51402">Scher’sche »Bearbeitung«</rs>, dartun, daß überhaupt<lb/>
 keine solche vorliegt, daß gerade die abgestorbenen Partien<lb/>
wortwörtlich beibehalten sind und die Änderung lediglich —<lb/>
nebst der Eliminierung oder <seg type="insult">Vergröberung</seg> mißverstandener<lb/>
situationskomischer Pointen — in einer <seg type="insult">Verkrüppelung</seg> der<lb/>
Gesangstexte für Zwecke der Jazzmusik besteht und bei wortwörtlicher<lb/>
 Verwendung der meisten Dialogstellen in einer <seg type="insult">Verwüstung<lb/>
</seg> des Restes, dem die <seg type="insult">fragwürdigen Lichter</seg> einer Münchner<lb/>
Lokalisierung durch Namen wie »<rs type="pers">Admiral Dimpfl</rs>« <abbr>u. dgl.</abbr> aufgesetzt<lb/>
 sind. Die Fassung des <rs type="pers">Metella-Briefes</rs> zeigt am erschreckendsten<lb/>
, was da dem Herrn <rs type="pers" ana="n_98330" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> gelungen ist, der keine<lb/>
Ahnung von der Grazie dieser Partie hat, allem Anschein nach<lb/>
das Original weder je gesehen noch gehört hat und vermutlich<lb/>
erst durch Herrn <rs type="pers" ana="n_98331" ref="#fk__p_56864">Salomon</rs> in <rs type="pers" ana="n_98332" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> eingeführt wurde. Die<lb/>
<rs type="pers">Metella-Briefarie</rs> übertrifft in der <rs type="pers" ana="n_98333" ref="#fk__p_39762">Treumann’schen Fassung</rs>, die über<lb/>
den bloßen Funktionswert des Gesangstextes hinaus dichterischen<lb/>
Wert hat, das französische Original. Alle Empfindung, die aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr164094">
diesem Text einer unbeschreiblich süßen Musik zu der Gestalt<lb/>
des unsichtbaren Briefschreibers hinüberströmt, der in Wahrheit<lb/>
zum Träger der Szene wird, ist dank Herrn <rs type="pers" ana="n_98334" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> dem Grauen<lb/>
vor einem <seg type="insult">Knotentum</seg> gewichen, vor dessen <seg type="insult">barbarischem Zugriff</seg><lb/>
kein künstlerisches Gut geborgen scheint und das, wo es nur<lb/>
eine lyrische Spur wittert, ihr todsicher den Garaus macht. Der<lb/>
Ausdruck <seg type="insult">»grobe Verballhornung«</seg> ist nicht gebraucht worden;<lb/>
er erschiene viel zu zart für das, was da gewagt wurde.<lb/>
Daß die Musikerverbände gegen derlei nicht protestieren und daß<lb/>
sich Theaterdirektoren finden, die gegenüber dem vorhandenen<lb/>
Geistesgut der <rs type="pers" ana="n_98335" ref="#fk__p_39762">Treumann’schen Übersetzung</rs> <seg type="insult">solchen Untext</seg> übernehmen<lb/>
 und dem Mund von Schauspielern zumuten, ist einfach<lb/>
ein <seg type="insult">Kulturskandal</seg>, der sich all dem, was jetzt in Deutschland<lb/>
und Österreich mit <rs type="pers" ana="n_98336" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> geschieht, würdig anreiht.<lb/>
Wenn Sie »Bearbeitern, die sich von einer vollständigen<lb/>
Modernisierung ein großes Geschäft versprechen«, die Benutzung<lb/>
des Originaltextes nicht unmöglich machen wollen, so ist dies<lb/>
eine rein merkantile Erwägung, die Herrn <rs type="pers" ana="n_98337" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> natürlich gar<lb/>
nichts angeht. Er möchte Sie nur darauf aufmerksam machen,<lb/>
daß hier von einer vollständigen Modernisierung nicht die Rede<lb/>
sein kann und daß der geschäftliche Erfolg, den <seg type="insult">gewisse Regiekünste<lb/>
</seg> leider heute erzielen, ganz genau so mit dem unangetasteten<lb/>
 Treumann’schen Text zu erzielen wäre. Warum sollte<lb/>
denn gerade die Einfügung eines Kartoffelmotivs in die <rs type="pers">Metella-Arie<lb/>
</rs> das Geschäft sichern? Ihr analogisierender Hinweis auf die<lb/>
Bearbeitungen des Herrn <rs type="pers" ana="n_98338" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> ist nicht ganz zutreffend. Diese<lb/>
sind für seinen Vortrag bestimmt, und »wenn sie von den<lb/>
Bühnen verlangt werden«, so bleibt noch die Frage offen, ob<lb/>
und unter welchen Sicherungen er solches Verlangen befriedigen<lb/>
würde. Daß Sie es ihm »überlassen, für seine Bearbeitungen sich<lb/>
von den Theatern honorieren zu lassen«, ist wohl eine Selbstverständlichkeit<lb/>
, die bisher zwar praktisch noch nicht in Erscheinung getreten<lb/>
 ist, die aber doch nicht das geringste mit seinem Protest<lb/>
gegen die <rs type="pers" ana="n_98339" ref="#fk__p_46664"><seg type="insult">Offenbach-Schändungen</seg></rs> zu tun hat. Seine Bearbeitertätigkeit<lb/>
 besteht in nichts als in der Restaurierung, also Erhaltung<lb/>
eines unvergleichlichen Originals, und sein Wirken für <rs type="pers" ana="n_98340" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs><lb/>
hat gar keinen höheren Zweck, als die <seg type="insult">Schändung</seg> zu verhindern<lb/>
oder doch zu brandmarken. Er weiß sehr wohl, daß niemand<lb/>
außer Ihnen das Recht hat, Bearbeitungen der <rs type="pers" ana="n_98341" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen<lb/>
Werke</rs>, das heißt soweit sie den Anteil der <rs type="pers" ana="n_98342" ref="#fk__p_49270">Halévyschen Erben</rs><lb/>
berühren, an Bühnen zu vergeben. Eben aus diesem Grunde hat<lb/>
er sich bewogen gefühlt, Sie auch als Wahrer des geistigen<lb/>
Rechtes anzusprechen. Ihre Ansicht, daß »letzten Endes das<lb/>
Publikum oberster Richter« sei, welche Bearbeitung eine Existenzberechtigung<lb/>
 habe, teilt er ganz und gar nicht, und daß die<lb/>
<rs type="inst">Städtischen Theater in Frankfurt <abbr>a/M.</abbr></rs> die Bearbeitung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_98343" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> »sofort erworben« haben, imponiert ihm wenig. Das<lb/>
</p>
            <p ana="pr164094">
gute finanzielle Ergebnis wäre noch besser, wenn in die <rs type="pers" ana="n_98344" ref="#fk__p_46664">Offenbach’sche<lb/>
 Musik</rs> Einlagen <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_98345" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs> und <rs type="pers" ana="n_98346" ref="#fk__p_55226">Walter Kollo</rs></seg><lb/>
aufgenommen würden und in die Handlung ein boxendes Känguruh.<lb/>
Daran, daß die Münchner Bühne »das Aufführungsrecht dieser<lb/>
Originalbearbeitung«, nämlich der <rs type="pers" ana="n_98347" ref="#fk__p_39762">Treumann’schen Übersetzung</rs>,<lb/>
»ordnungsgemäß von Ihnen erworben« hat, zweifeln wir keinen<lb/>
Augenblick. Sie meinen natürlich das Recht, sich des <rs type="pers" ana="n_98348" ref="#fk__p_49270">Halévy’schen<lb/>
Anteils</rs>, den Sie verwalten, zu bedienen, da ja <rs type="pers" ana="n_98349" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>, <rs type="pers" ana="n_98350" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_98351" ref="#fk__p_39762">Treumann</rs> zivilrechtlich frei und nur (in Österreich) gegen<lb/>
Beraubung strafrechtlich geschützt sind. Es wäre aber ohne Zweifel<lb/>
besser gewesen, wenn die Münchner Bühne eben die Originalbearbeitung<lb/>
, die sie ordnungsgemäß erworben hat, auch aufgeführt<lb/>
hätte. Herr <rs type="pers" ana="n_98352" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> wird nicht versäumen, bei seinem nächsten<lb/>
Pariser Aufenthalt die Erben <rs type="pers" ana="n_98353" ref="#fk__p_49270">Halévys</rs> zu befragen, ob der geschäftliche<lb/>
 Erfolg, der in Deutschland mit der <seg type="insult">Besudelung</seg> der Werke<lb/>
erzielt wird, ihrem Geschmack und ihrem Gefühl entspricht.<lb/>
Sollte dies wider Erwarten der Fall sein, so würde es ihn noch<lb/>
immer nicht abhalten, für das Geistesrecht ihres Vorfahren und<lb/>
seiner ungeschützten Mitarbeiter mit Wort und Tat einzutreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164096">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_98354" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> hat inzwischen an der Beschuldigung vorbeigeredet<lb/>
, indem er den <seg type="insult">Lesern eines <rs type="perRef" ana="werk_29865">Berliner <rs type="pers" ana="n_98355" ref="#fk__p_53581">Großmannblattes</rs></rs></seg><lb/>
Dinge über mich erzählte, die von weit mehr Phantasie zeugen<lb/>
als seine Bearbeitung von »<rs type="title">Pariser Leben</rs>«. Immerhin hat er aber<lb/>
in Frankfurt (wo der <seg type="insult">Dreck</seg> aufgeführt wurde und bei <seg type="insult">dieser entsetzlichen<lb/>
 neudeutschen Kritik</seg> die <seg type="insult">Anerkennung des »Quirlenden«<lb/>
— bei »spritziger« Musik!</seg> — gefunden hat) auf dem Theaterzettel<lb/>
 die Quelle <rs type="pers" ana="n_98356" ref="#fk__p_39762">Treumann</rs> angegeben, also ein Geständnis abgelegt<lb/>
. Das <seg type="insult">Journalgesindel von ganz Mitropa</seg> hat sich <seg type="insult">des »Falles<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98357" ref="#fk__p_39173">Brecht</rs>«</seg> bemächtigt, weil <seg type="insult">der größte Schuft im ganzen Land</seg> der<lb/>
<seg type="insult">Denunziant</seg> der unter 600 Versen übernommenen 25 war. Kein Ton<lb/>
über den <seg type="insult">Totalraub</seg> an »<rs type="title">Pariser Leben</rs>«, weil ich ihn zur Sprache<lb/>
brachte, und der <seg type="insult">Verüber</seg> bleibt Chefredakteur eines <rs type="perRef" ana="werk_29866">großen<lb/>
Witzblattes</rs>. Mehr als das: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98358" ref="#fk__p_54185"><abbr>Th. Th.</abbr> Heine</rs></seg>, dem der Sachverhalt<lb/>
 vorgestellt wurde, erlaubt jenem, die Antwort selbst und<lb/>
mit <seg type="insult">folgendem Witz</seg> zu erteilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164098">
München, <date>10. Juni</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr164099">
<space/>Verehrter <rs type="inst">Fackel Verlag</rs> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr164100">
<space/>Ihr Brief vom <date>3. Juni</date> hat Herrn <rs type="pers" ana="n_98359" ref="#fk__p_54185">Heine</rs> lebhaft interessiert und<lb/>
er bittet Sie, Ihrem Herrn <rs type="pers" ana="n_98360" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, den er besonders hochschätzt,<lb/>
seinen verbindlichsten Dank auszusprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164101">
Hochachtungsvoll ergebenst<lb/>
<abbr>i. A.</abbr> <rs type="pers" ana="n_98361" ref="#fk__p_51402"><AUCTOR>Peter Scher</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164103">
<space/>Doch wenn <seg type="insult">Plündern</seg> den Staatsanwalt angeht, wir wollen im<lb/>
Gebiet kunstkritischer Untersuchung bleiben, und wir meinen, daß<lb/>
an geistigen Tatsachen auch der ‚<rs type="magazine" ana="werk_29867">Simplicissimus</rs>‘ nicht vorübergehen<lb/>
kann, mögen ihn gleich sein kriegsbeschädigtes Renommee und die<lb/>
Teilnahme an so vielen Wechselfällen des Geschicks nicht mehr<lb/>
gesinnungsmäßig verpflichten. Und zur augenfälligen Darstellung<lb/>
dessen, was in Deutschland möglich und was weit schlimmer ist<lb/>
als ein <seg type="insult">Plagiat</seg>, diene der folgende Nachweis einer <seg type="insult">Originalleistung</seg>.<lb/>
Zuerst lese <rs type="pers">Metella</rs> ihren Brief, und dann lese sie ihn noch einmal,<lb/>
aber da schweige die Musik zu dem eingemischten <seg type="insult">Greuel</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164107">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Metella</seg></SPK></rs> <SD>(liest)</SD><lb/>
</p>
            <lg>
<l><space/>Sie denken, liebe Kleine,</l>
<l><space/>Noch manchmal, wie ich</l>
<l><space/><space/>meine,</l>
<l>An Stanislaus Baron von</l>
<l><space/><space/><rs type="pers">Frascata</rs>,</l>
<l><space/>Den man auf jedem Balle,</l>
<l><space/>Blind für die Andern alle,</l>
<l>Wie Ihren Schatten Sie verfolgen</l>
<l><space/><space/>sah.</l>
<l>Ich liebte Sie — und was ward</l>
<l><space/><space/>mir zum Lohne?</l>
<l>Ward ich geliebt? Ich hab es nie</l>
<l><space/><space/>geglaubt!</l>
<l>Sie sagten es — doch ach, mit</l>
<l><space/><space/>einem Tone,</l>
<l>Der mir den Glauben an Ihr Herz</l>
<l><space/><space/>geraubt.</l>
<l><space/>Trotzdem ist’s keine Frage,</l>
<l><space/>Es waren schöne Tage,</l>
<l>Die wir in Lust und Scherzen zugebracht</l>
<l><space/><space/> —</l>
<l><space/>Wo beim Gekrach der</l>
<l><space/><space/>Pfropfen</l>
<l><space/>Sie die Champagnertropfen</l>
<l>Durch Ihren Witz noch köstlicher</l>
<l><space/><space/>gemacht.</l>
<l>O schöne Zeit! Zwei Monde hoher</l>
<l><space/><space/>Wonne —</l>
<l>Den Himmel träumt’ ich hier auf</l>
<l><space/><space/>Erden schon.</l>
<l>Anmutig strahlten Sie darin als</l>
<l><space/><space/>Sonne —</l>
</lg>
            <p ana="pr164113">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Metella</seg></SPK></rs> <SD>(liest)</SD><lb/>
</p>
            <lg>
<l><space/><seg type="spc">Ob ich auch</seg>, <seg type="spc">liebste Kleine</seg>,</l>
<l><space/><seg type="spc">Schon längst entschwunden</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc"> scheine</seg>,</l>
<l><seg type="spc">Ich bleibe nach wie vor</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">Ihr <rs type="pers">Frasquata</rs></seg>.</l>
<l><space/>Den man auf jedem Balle</l>
<l><space/>Blind für die andern alle</l>
<l>Wie Ihren Schatten Sie verfolgen</l>
<l><space/><space/>sah.</l>
<l>Ich liebte Sie, und was ward mir</l>
<l><space/><space/>zum Lohne?</l>
<l><seg type="spc">Waren Sie mir treu</seg>? ich</l>
<l><space/><space/>hab es nie geglaubt.</l>
<l>Sie sagten es — doch ach mit</l>
<l><space/><space/>einem Tone,</l>
<l>Der mir den Glauben an Ihr Herz</l>
<l><space/><space/>geraubt.</l>
<l><space/><seg type="spc">Jedoch was soll die Klage</seg>!</l>
<l><space/>Es waren schöne Tage</l>
<l><seg type="spc">Und ich erinnere mich an</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">manche Nacht</seg>.</l>
<l><space/><seg type="spc">Wo wir Champagner</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">tranken</seg></l>
<l><space/>Und Sie <seg type="spc">mit Ihrer blanken</seg></l>
<l><seg type="spc">Mit Ihrer blanken Heiterkeit</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">mich froh gemacht</seg>.</l>
<l>Oh schöne Zeit, oh <seg type="spc">Glück an</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">Ihrer Seite</seg>!</l>
<l><seg type="spc">Ich werd es nie vergessen</seg>,</l>
<l><space/><space/><seg type="spc">liebes Kind</seg>,</l>
<l><seg type="spc">Oft sitz ich hier</seg> und <seg type="spc">seufze</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">in die Weite</seg></l>
</lg>
            <lg>
<l>O Reizende — doch schweigen</l>
<l><space/><space/>wir davon <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l><space/>Jetzt sieht es anders aus,</l>
<l><space/>Ich leb’ im Vaterhaus</l>
<l>Wie der verlor’ne Sohn, man glaubt</l>
<l><space/><space/>es kaum.</l>
<l><space/>Solid ist alles hier,</l>
<l><space/>Im Geist nur zeigt sich</l>
<l><space/><space/>mir</l>
<l>Ihr reizendes Boudoir im Nebeltraum</l>
<l><space/><space/>.</l>
<l>O schöne Zeit, wo ich Sie täglich</l>
<l><space/><space/>sah —</l>
<l>Voll Anmut plauderte Ihr kleiner</l>
<l><space/><space/>Mund.</l>
<l>Dann trotzten Sie — doch ich</l>
<l><space/><space/>vergaß beinah,</l>
<l>Was dieses Briefes eigentlicher</l>
<l><space/><space/>Grund:</l>
<l><space/>Ein reicher Herr von Stande,</l>
<l><space/>Mir wert durch Freundschafts-Bande</l>
<l><space/><space/>,</l>
<l><rs type="pers">Baron von Gondremark</rs> reist ab</l>
<l><space/><space/>von hier,</l>
<l><space/>Um nach Paris zu gehen</l>
<l><space/>Und sich dort umzusehen,</l>
<l>Sein einziger Reisezweck ist das</l>
<l><space/><space/>Plaisier.</l>
<l>Er bat mich, ihn ein wenig einzuweihen</l>
<l><space/><space/>,</l>
<l>Wo man sich dort am besten</l>
<l><space/><space/>amüsiert.</l>
<l>Ich lächelte — Sie werden schon</l>
<l><space/><space/>verzeihen —</l>
<l>Und hab’ ihn an <rs type="pers">Metella</rs> adressiert.</l>
<l><space/>Ich kenne Ihre Güte,</l>
<l><space/>Ihr zärtliches Gemüte,</l>
<l>D’rum bitt ich, nehmen Sie sich</l>
<l><space/><space/>seiner an!</l>
<l><space/>Wenn Sie die Zügel führen,</l>
<l><space/>Wird er sich amüsieren —</l>
<l>Tun Sie für ihn, was Sie für mich</l>
<l><space/><space/>getan!</l>
<l>Ich schick ihn hier — doch haben</l>
<l><space/><space/>Sie Erbarmen,</l>
<l>Und machen Sie den Mann nicht</l>
<l><space/><space/>ganz verrückt!</l>
<l>Ich hör ihn schwärmen, seufzen</l>
<l><space/><space/>schon, den Armen,</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Und fühl verzweiflungsvoll</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">wie fern Sie sind</seg>.</l>
<l><space/>Jetzt, <seg type="spc">ach jetzt bin ich hier</seg></l>
<l><space/><seg type="spc">Und trink solid mein Bier</seg></l>
<l><seg type="spc">Und bau Kartoffeln wie</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">mein Herr Papa</seg>!</l>
<l><space/><seg type="spc">Ach alles ist so dumpf</seg></l>
<l><space/><seg type="spc">Und riecht nach wollenem</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc"> Strumpf</seg></l>
<l><seg type="spc">Ach — Ihre seidenen Höschen</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc"/>, <rs type="pers"><seg type="spc">Metellá</seg></rs>!</l>
<l>Oh schöne Zeit, wo ich Sie täglich</l>
<l><space/><space/> sah,</l>
<l>Voll Anmut plauderte Ihr hübscher</l>
<l><space/><space/> Mund</l>
<l><seg type="spc">Doch nun genug</seg>, <seg type="spc">mein Kind</seg>,</l>
<l><space/><space/><seg type="spc">Sie wissens ja —</seg></l>
<l><seg type="spc">Jetzt kommt</seg> des Briefes eigentlicher</l>
<l><space/><space/> Grund:</l>
<l><space/>Ein reicher Herr von Stande</l>
<l><space/>Mir wert durch Freundschaftsbande</l>
<l><space/><space/></l>
<l><rs type="pers">Baron von Gondremark</rs> reist ab</l>
<l><space/><space/>von hier</l>
<l><space/>Um nach Paris zu gehen</l>
<l><space/>Und sich dort umzusehen,</l>
<l>Sein einziges <seg type="spc">Reiseziel</seg> ist:</l>
<l><space/><space/><seg type="spc">Faire Plaisier</seg></l>
<l>Er bat mich ihn ein wenig einzuweihen</l>
<l><space/><space/>,</l>
<l>Wo man sich dort am besten</l>
<l><space/><space/>amüsiert,</l>
<l>Ich lächelte, Sie werden schon</l>
<l><space/><space/>verzeihen! —</l>
<l>Und hab ihn an <rs type="pers">Metella</rs> adressiert.</l>
<l><space/>Ich kenne Ihre Güte</l>
<l><space/><seg type="spc">Ich kenne Ihr Gemüte —</seg></l>
<l>Drum bitt ich: Nehmen Sie sich</l>
<l><space/><space/>seiner an</l>
<l><space/>Wenn Sie die Zügel führen</l>
<l><space/>Wird er sich amüsieren —</l>
<l>Tun Sie für ihn, was Sie für mich</l>
<l><space/><space/>getan!</l>
<l>Ich schick ihn <seg type="spc">hin</seg> — doch haben</l>
<l><space/><space/>Sie Erbarmen,</l>
<l>Und machen Sie den Mann nicht</l>
<l><space/><space/>ganz verrückt</l>
<l><seg type="spc">Ich seh ihn schon</seg>, <seg type="spc">ich hör</seg><choice><sic>-</sic><corr>—</corr></choice></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">ihn schon</seg> den Armen,</l>
</lg>
            <lg>
<l>In Ihren Rosenbanden ganz verstrickt</l>
<l><space/><space/>.</l>
<l><space/>Wie ich auf jedem Balle,</l>
<l><space/>Blind für die Andern alle,</l>
<l>An Ihre Reize mich gefesselt</l>
<l><space/><space/>sah.</l>
<l><space/>Zum Schlusse noch das Eine:</l>
<l><space/>Gedenken, holde</l>
<l><space/><space/>Kleine,</l>
<l>Sie manchmal Ihres <rs type="pers">Frascata</rs>.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Vom Eindruck Ihrer Schönheit</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc"> ganz erdrückt</seg>.</l>
<l><space/>Wie ich auf jedem Balle</l>
<l><space/>Blind für die andern alle</l>
<l><seg type="spc">Nur Ihre Reize</seg>, <seg type="spc">liebste</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">Freundin</seg> sah — — —</l>
<l><space/>Ich schließe <seg type="spc">fast mit Tränen</seg></l>
<l><space/><seg type="spc">Und knirsche mit den</seg></l>
<l><space/><space/><seg type="spc">Zähnen</seg></l>
<l><seg type="spc">Als Ihr getreuer <rs type="pers">Frasquata</rs></seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr164135">
Die Einführung von Kartoffeln, Bier und Wollstrumpf — im<lb/>
Kontrast der Höschen —, der Herr Papa und die <rs type="pers">Metellá</rs>: das<lb/>
dürfte wohl für ein weiteres Säkulum den <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»Boche«</foreign></seg> vor der Pariser<lb/>
Welt hinreichend beglaubigen. Aber es wird noch überboten von<lb/>
der <seg type="insult">Talentlosigkeit</seg>, die die schmerzlich süße Pause und Wendung<lb/>
in der Stelle »Dann trotzten Sie — doch ich vergaß beinah, was<lb/>
dieses Briefes eigentlicher Grund« zertrampelt hat zu einem<lb/>
»Doch nun genug, mein Kind, Sie wissens ja, jetzt kommt des<lb/>
Briefes eigentlicher Grund«. Tönt da nicht <seg type="insult">der deutsche ‚<rs type="" ana="werk_29868">Junggeselle<lb/>
</rs>‘</seg>, wie er leibt und lebt, hinein, mit seinem Bedürfnis,<lb/>
»mal <seg type="ELIDASH">Weinstimmung</seg>, mal Bierstimmung« serviert zu kriegen, <seg type="insult">jener gottverlassene<lb/>
 Kulturträger</seg>, der schon weiß, daß die Geschlechter<lb/>
nicht mehr Wollstrumpf und Röllchen tragen! Und wie pariserisch<lb/>
er sich mit den seidenen Höschen vorkommt! Aber man fragt<lb/>
sich, was man von dieser ganzen Niederlage im <rs type="event">Weltkrieg</rs> kulturell<lb/>
hat, wenn eben die <seg type="insult">Sorte</seg>, die ihn bewirkt hat und die mit jedem<lb/>
Atemzug Takt und Geschmack der Welt beleidigt, unbesiegbar<lb/>
mit <seg type="insult">ihrer blanken blanken Heiterkeit</seg> im <seg type="insult">deutschen Geistesleben</seg><lb/>
wirksam bleibt. Ausgerechnet an der <rs type="pers">Metella</rs> mußte sich der<lb/>
<seg type="insult">Kommis</seg> vergreifen! In <seg type="insult">dieser Trostlosigkeit</seg> fragt man sich, warum,<lb/>
warum <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_98362" ref="#fk__p_51402">Scher</rs></seg>, wenn er schon drei Viertel genommen hat,<lb/>
nicht auch noch den Rest nehmen konnte und ob es denn gar<lb/>
keinen Schutz gegen <seg type="insult">Ehrlichkeit</seg> gibt! Daß er mit der Annektierung<lb/>
 dessen, was <rs type="pers" ana="n_98363" ref="#fk__p_39762">Treumann</rs> geleistet hat, mehr als dieser an<lb/>
Tantiemen verdient, mag ja hingehen. Aber daß <seg type="insult">Theaterunternehmer</seg>,<lb/>
die vom Original keine Ahnung haben und die es gratis haben<lb/>
könnten, auch noch für die <seg type="insult">mutwillige Zerstörung</seg> und <seg type="insult">Bedreckung</seg><lb/>
des Restes zahlen, ist erschütternd. Ich schließe fast mit Tränen<lb/>
und knirsche mit den Zähnen als Ihr getreuer —.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164140">
<date>16. Dezember 1929</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr164141">
<space/>An die Feuilleton-Redaktion der <seg ana="‚Frankfurter Zeitung‘"/><lb/>
Frankfurt a/Main<lb/>
</p>
            <p ana="pr164142">
Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr164143">
<space/>Da Sie als einzige Redaktion einer <rs type="paperRef" ana="werk_29870">großen deutschen Tageszeitung<lb/>
</rs>, trotz einem <seg type="insult">Standesbewußtsein</seg>, dem die Wirksamkeit<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_29871">Fackel</rs> nahetritt, wiederholt den Anlaß benützt haben, eben<lb/>
diese Wirksamkeit kulturkritisch objektiv zu erörtern, so möchte<lb/>
der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_29872">Fackel</rs> — insbesondere in Erinnerung daran,<lb/>
daß Sie sich ihm, gegenüber dem Betragen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_98364" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg>,<lb/>
auch brieflich zur Verfügung gestellt haben — direkt mit dem<lb/>
Ersuchen an Sie herantreten, die kritische Maßnahme eines Ihrer<lb/>
Mitarbeiter einer Überprüfung zu unterziehen. Herr <rs type="pers" ana="n_98365" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> nimmt<lb/>
das Wort für das geistige Recht wehrloser, weil verstorbener<lb/>
Autoren, deren wertvollem Werk er als gründlicher Kenner und<lb/>
persönlicher Interpret nahe genug zu stehen glaubt, um dafür<lb/>
eintreten zu dürfen. Er kennt den Originaltext von <rs type="pers" ana="n_98366" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs><lb/>
»<rs type="title">Pariser Leben</rs>«, das Buch von <rs type="pers" ana="n_98367" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs> und <rs type="pers" ana="n_98368" ref="#fk__p_49270">Halévy</rs> und dessen<lb/>
Übersetzung von <rs type="pers" ana="n_98369" ref="#fk__p_39762">Carl Treumann</rs>, Zeile für Zeile, er hat dieses<lb/>
Werk eingerichtet und zahllose Male zum Vortrag gebracht, zuletzt<lb/>
 in Berlin acht Tage vor der <seg type="insult">Verzerrung</seg>, die ihm durch das<lb/>
<rs type="inst">Berliner Renaissancetheater</rs> angetan wurde<FOOTNOTE0_START/>*) und für welche die<lb/>
dem Vortrag beiwohnenden Regisseure und Mitwirkenden noch<lb/>
einiges profitieren konnten. Musik und Text des <rs type="pers" ana="n_98370" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen<lb/>
Meisterwerkes</rs> sind bekanntlich das Vorbild der <rs type="pers" ana="n_98371" ref="#fk__p_46949">Johann Strauß’schen<lb/>
»<rs type="title">Fledermaus</rs>«</rs>, deren schaler Text gleichfalls nach einer <rs type="pers" ana="n_98372" ref="#fk__p_45865">Meilhac’schen<lb/>
Idee</rs> gearbeitet ist. <seg type="insult">Ihr Herr <rs type="pers" ana="n_98373" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Bernhard Diebold</rs></seg> schreibt nun:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164145">
<space/>Endlich hat die »<rs type="title">Fledermaus</rs>« ein ausgezeichnetes Libretto,<lb/>
während »<rs type="title">Pariser Leben</rs>« den <seg type="insult">dümmsten und witzlosesten Operettenmoder<lb/>
</seg> vorbringt, den kein <rs type="pers" ana="n_98374" ref="#fk__p_49608">Marcellus Schiffer</rs> mehr in einen zeitgemäßen<lb/>
Hafen steuern kann. Das meiste bleibt genau so vorgestrig mit oder<lb/>
ohne <rs type="pers" ana="n_98375" ref="#fk__p_49608">Marcellus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn712">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die musikalische Gestaltung (<rs type="pers" ana="n_98376" ref="#fk__p_54017">Mackeben</rs>) hielt sich immerhin<lb/>
 von dem Münchner <seg type="insult">Unfug</seg> fern und kam sogar an einigen<lb/>
Stellen — bei Herrn <rs type="pers" ana="n_98377" ref="#fk__p_54775">Vallentin</rs> (<rs type="pers">Gondremark</rs>), den Damen <rs type="pers" ana="n_98378" ref="#fk__p_39714">Spira</rs><lb/>
(<rs type="pers">Pauline</rs>) und <rs type="pers" ana="n_98379" ref="#fk__p_56985">Schlegel</rs> (<rs type="pers">Gabriele</rs>) — der Sphäre des Originals<lb/>
nahe. Freilich die im ersten Akt bunt vereint erscheinende »Bevölkerung<lb/>
 aller Zonen«, aufgemischt durch <seg type="insult">diesen Brasilianer und<lb/>
die gleichfalls ungarische <rs type="pers">Metella</rs></seg>, war eine Angelegenheit,<lb/>
die vor den <rs type="inst">Völkerbund</rs> gehört. Wo aber eine orchestrale<lb/>
Erinnerung an <rs type="pers" ana="n_98380" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> aufkommen wollte, versagte sie vor<lb/>
dem Plan des textlichen <seg type="insult">Erneuerers</seg> und insbesondere vor all<lb/>
dem, was er als Ersatz für die Intrigue ersonnen hatte. Ein Liftboy<lb/>
 sorgte für die <seg type="insult">Berliner Note</seg>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr164147">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98381" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Bernhard Diebold</rs></seg> hat vermutlich nur der Aufführung<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_98382" ref="#fk__p_49608">Schiffer’schen Bearbeitung</rs>, nicht auch dem Vortrag<lb/>
des Originalwerkes beigewohnt. Er wäre nun zu fragen, ob er<lb/>
dieses vielleicht von früher her kennt und aus einer zuverlässigen<lb/>
Erinnerung sein Urteil schöpfen konnte. Antwortet er, daß eben<lb/>
dies der Fall sei, so wäre dem Verdacht einer leichtfertigen<lb/>
Kombination die Handhabe entzogen und nur noch ein Zweifel<lb/>
an der kritischen Kapazität erlaubt. Herr <rs type="pers" ana="n_98383" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> behauptet aber, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98384" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Diebold</rs></seg>, der als aufnahmsfähiger Hörer oder Leser bei<lb/>
einem Vergleich der beiden Fassungen unmöglich zu einem<lb/>
solchen Urteil gelangen könnte, den Originaltext nicht kennt<lb/>
oder nicht gegenwärtig hatte und daß er den <seg type="insult">»dümmsten und<lb/>
witzlosesten Operettenmoder«</seg>, den eben Herr <rs type="pers" ana="n_98385" ref="#fk__p_49608">Schiffer</rs> dem<lb/>
Original zufügte, mit diesem verwechselt hat. Der Bearbeiter<lb/>
hatte aus dem Werk nicht nur mit allem Wesentlichen der<lb/>
Handlung unvergleichliche Dialoge entfernt, die allein schon<lb/>
den Tadel der <seg type="insult">Witzlosigkeit</seg> hinfällig machen würden, sondern<lb/>
eben jene <seg type="insult">Läppereien</seg> hinzugetan, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98386" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Diebold</rs></seg>, weil es<lb/>
nun einmal naheliegt ein altes Werk für vermodert zu halten,<lb/>
dem Original zuschrieb. Nicht nur an der <seg type="insult">Albernheit</seg> des ersetzten<lb/>
4. und 5. Bildes, sondern Zeile für Zeile ließe sich das nachweisen<lb/>
, insbesondere an der Art, wie der großartige Mitternachtswalzer<lb/>
 der <rs type="pers">Metella</rs>, der im Original einer der anmutigsten Szenen<lb/>
organisch entwächst, als »Einlage« einer völlig veränderten<lb/>
Situation aufgepfropft wurde, die damit wirklich noch unter dem<lb/>
walzerdramaturgischen Niveau der »<rs type="title">Fledermaus</rs>« zu stehen<lb/>
kommt. Szene für Szene ließe sich im Vergleich nachweisen,<lb/>
wie hier — ganz wie durch die <seg type="insult">Untat des Herrn <rs type="pers" ana="n_98387" ref="#fk__p_51402">Peter Scher</rs></seg>,<lb/>
nur mit dem Unterschied, daß für den verwendeten <rs type="pers" ana="n_98388" ref="#fk__p_39762">Treumann’schen<lb/>
Text</rs> die Quelle angegeben erscheint — blühendes Theaterleben<lb/>
in eine <seg type="insult">Wüstenei</seg> verwandelt wurde, auf der <seg type="insult">allerhand neudeutscher<lb/>
 Unfug</seg> getrieben wird. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98389" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Diebold</rs></seg>, der aus der<lb/>
richtig gespürten <seg type="insult">Dummheit</seg> und <seg type="insult">Witzlosigkeit</seg> nur den »radschlagenden<lb/>
 Liftboy« ausnimmt, den er wohl als das geistige<lb/>
Eigentum <rs type="pers" ana="n_98390" ref="#fk__p_49608">Schiffers</rs> erkennt, wird vielleicht meinen, daß dem<lb/>
Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_29873">Fackel</rs> eine Berufung auf <rs type="pers" ana="n_98391" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> nicht anstehe<lb/>
. Aber ihm selbst sollte doch der Ausspruch über <rs type="pers" ana="n_98392" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_98393" ref="#fk__p_49270">Halévy</rs> imponieren: »Die Texte <rs type="pers" ana="n_98394" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> haben etwas<lb/>
Bezauberndes und sind wahrscheinlich das Einzige, was die Oper<lb/>
zu Gunsten der Poesie bisher gewirkt hat.« Der Herausgeber der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_29874">Fackel</rs> wendet sich an Sie, sehr geehrte Herren, mit dem Ersuchen<lb/>
, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_98395" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Diebold</rs></seg> zu fragen, ob er bei »<rs type="title">Pariser Leben</rs>«,<lb/>
wie es ihm in Berlin vor Augen trat, mit gutem kritischen Gewissen<lb/>
 den <seg type="insult">dümmsten und witzlosesten Operettenmoder</seg>, den<lb/>
das Original vorbringe, von der <seg type="insult">Zutat des Herrn <rs type="pers" ana="n_98396" ref="#fk__p_49608">Schiffer</rs></seg> abzusondern<lb/>
 imstande war, und das Vorgestrige, das mit oder ohne<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98397" ref="#fk__p_49608">Marcellus</rs> vorhanden ist. Ob er also das Original kennt und aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr164147">
dieser Kenntnis heraus das Urteil niedergeschrieben hat. Oder<lb/>
ob er vielleicht, ohne es zu kennen, die <seg type="insult">Verschandelung</seg>, in der<lb/>
er es zu sehen bekam, in Bausch und Bogen den Autoren des<lb/>
Originals zugeschrieben hat, die gegen solches Verfahren so wenig<lb/>
Einspruch erheben können wie gegen die <seg type="insult">Verschandelung</seg> selbst.<lb/>
Sollte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98398" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg> sagen, daß er, die geistige Grenzlinie deutlich<lb/>
 wahrnehmend, den <rs type="pers" ana="n_98399" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs>, <rs type="pers" ana="n_98400" ref="#fk__p_49270">Halévy</rs> und <rs type="pers" ana="n_98401" ref="#fk__p_39762">Treumann</rs> kritisch<lb/>
zugeteilt hat, was ihrer ist, so wäre er doch noch aufzufordern,<lb/>
dem nächsten Vortrag von »<rs type="title">Pariser Leben</rs>« durch Herrn <rs type="pers" ana="n_98402" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> beizuwohnen<lb/>
: nicht um über seinen Eindruck von dem Vortrag zu<lb/>
referieren, sondern um seinen Eindruck von der Aufführung zu<lb/>
revidieren. Wenn er dann dabei bleibt, daß »<rs type="title">Pariser Leben</rs>«<lb/>
— im Gegensatz zur »<rs type="title">Fledermaus</rs>«, die bisher für dessen <seg type="insult">Abklatsch<lb/>
</seg> gegolten hat — der <seg type="insult">dümmste und witzloseste Operettenmoder<lb/>
</seg> sei, so ist Herr <rs type="pers" ana="n_98403" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> selbstverständlich bereit, sich vor dem<lb/>
Recht der Meinungsbildung zu beugen, das jedem im Parterre<lb/>
zusteht, aber nur wenigen bis zur Umsetzung ins gedruckte und<lb/>
autoritäre Wort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164148">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr164150">
<space/>Die erwartete Antwort ist eingetroffen: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98404" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg>, der schon<lb/>
an dem <seg type="insult">»kaum mehr lebensfähigen« <rs type="title"><rs type="pers">Blaubart</rs></rs></seg> seine <seg type="insult">Kennerschaft</seg><lb/>
bewährt hat, verdankt seine Kenntnis von »<rs type="title">Pariser Leben</rs>« der<lb/>
Bearbeitung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_98405" ref="#fk__p_51402">Scher</rs></seg>, die er in Frankfurt zu sehen<lb/>
Gelegenheit hatte. Als <seg type="insult">Schulbeispiel eines Germanogallimathias</seg><lb/>
sei es aufbewahrt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr164152">
Frankfurt am Main, den <date>30. Dezember 1929</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr164153">
An den <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs> (als Verwalter der Vorlesungen <rs type="pers" ana="n_98406" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr164154">
Sehr geehrte Herren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr164155">
<seg type="spc">durch den Vergleich</seg> der Frankfurter mit der Berliner Aufführung<lb/>
von »<rs type="title">Pariser Leben</rs>« war Herr <rs type="pers" ana="n_98407" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Diebold</rs> <seg type="spc">zu seinen Bemerkungen<lb/>
 über die <rs type="pers" ana="n_98408" ref="#fk__p_49608">Schifferschen Zutaten</rs> natürlich berechtigt<lb/>
</seg>. Daß man auf den Bühnen die seit Jahren verschüttete Operette<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98409" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> <seg type="spc">nur noch</seg> in Bearbeitungen <seg type="spc">zu bringen wagt</seg>, spricht<lb/>
ja nicht gerade für die so völlig unvermoderte Bühnenfähigkeit des<lb/>
Originaltextes. Sollte dieser in der deutschen Einrichtung von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98410" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu erhöhtem Witz gelangen, so bedauert <rs type="pers" ana="n_98411" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr. </abbr>Diebold</rs>, daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_98412" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> seine Arbeit nicht der Bühne zur Verfügung stellt, von<lb/>
wo aus sich auch für den Theaterkritiker die Unvergänglichkeit von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98413" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs> und <rs type="pers" ana="n_98414" ref="#fk__p_49270">Halévy</rs> erweisen könnte. <seg type="spc">Ein philologischer Vergleich<lb/>
</seg> mit dem <seg type="spc">geschriebenen französischen Originaltext<lb/>
</seg> einer Operette — deren Genre doch nicht als Literatur, sondern<lb/>
zunächst als Aufführungseffekt und als Musik gewertet werden muß —<lb/>
ist in diesem Falle <seg type="spc">mehr Sache des Musikhistorikers</seg><lb/>
oder des <seg type="spc">dramaturgischen Bearbeiters</seg>. Ein Theaterrezensent<lb/>
</p>
            <p ana="pr164155">
, der sich wie im Falle <rs type="pers" ana="n_98415" ref="#fk__p_40785">Diebolds</rs> auf die Kritik <seg type="spc">der<lb/>
Aufführung</seg> konzentriert und <seg type="spc">nur im Nebensatz</seg> den Unterhaltungswert<lb/>
 des Werkes streift, ist zu solcher <seg type="spc">Philologie</seg> nicht<lb/>
verpflichtet. <seg type="spc">Sonst</seg> wäre er <seg type="spc">gerade</seg> nach <rs type="pers" ana="n_98416" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’s</rs> <seg type="spc">strenger<lb/>
Auffassung</seg> auch nicht zu einem Werturteil über <seg type="spc">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98417" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs> übersetzte Bearbeitung</seg> berechtigt; so wenig wie<lb/>
<seg type="spc">auch <rs type="pers" ana="n_98418" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> und <rs type="pers" ana="n_98419" ref="#fk__p_39703">Calderons</rs> Dramatik ohne</seg><lb/>
englische und spanische <seg type="spc">Vergleichsarbeit</seg> gewertet werden dürfte.<lb/>
Es gibt aber im Drama außer dem Witz und dem Lyrismus der<lb/>
Sprache <seg type="spc">eine gewisse Brillanz der Fabel</seg>, deren Echtheit<lb/>
sich gegen Übersetzung und Bearbeitung zu halten pflegt. Diese<lb/>
Fabelkomposition wurde sowohl in der <rs type="pers" ana="n_98420" ref="#fk__p_51402">Scher’schen</rs> wie in der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98421" ref="#fk__p_49608">Schiffer’schen Behandlung</rs> von <rs type="pers" ana="n_98422" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Diebold</rs> als ganz <seg type="spc">außerordentlich<lb/>
 langweilig</seg> und vermodert empfunden. <seg type="spc">Im übrigen feiert<lb/>
ja</seg> der Komponist <rs type="pers" ana="n_98423" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> <seg type="spc">allenthalben seine Triumphe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164156">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
Feuilleton-Redaktion der <rs type="paper" ana="werk_29875">Frankfurter Zeitung</rs><lb/>
Unleserlich <rs type="pers" ana="n_98424" ref="#fk__p_40785"><AUCTOR>Diebold</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr164158">
<space/>Die Reduktion des <seg type="insult">Unglimpfs</seg> gegen das Werk auf »Bemerkungen<lb/>
 über die <rs type="pers" ana="n_98425" ref="#fk__p_49608"><seg type="insult">Schifferschen Zutaten</seg></rs>«, die Abschwächung des<lb/>
<seg type="insult">»dümmsten und witzlosesten Operettenmoders«</seg> zu einem Nebensatz<lb/>
 sind Merkmale <seg type="insult">deutscher Strategie</seg>, die sich auch in der<lb/>
Polemik eine <rs type="pers"><seg type="insult">Siegfriedstellung</seg></rs> herausfetzt. Der <seg type="insult">Selbstgerechtigkeit</seg><lb/>
glückt ein so überzeugender Tonfall, daß man alles in Ordnung<lb/>
finden muß nach dem schlagenden Hinweis, daß wir »sonst<lb/>
gerade« nach der strengen Auffassung des Gegners »auch nicht zu<lb/>
einem Werturteil über Herrn <rs type="pers" ana="n_98426" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs> <seg type="spc">übersetzte Bearbeitung<lb/>
</seg>« gelangen könnten. Ganz als gäbe es eine solche, und als wäre<lb/>
nicht ausschließlich ein Werturteil über das Original verlangt<lb/>
worden, auf dessen Schutz gegen <seg type="insult">Faiseurkünste</seg> doch Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98427" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs> eigentliche Wirksamkeit gerichtet ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98428" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg><lb/>
wurde nicht weniger als dreimal auf das Vorhandensein des <rs type="pers" ana="n_98429" ref="#fk__p_39762">Treumann’schen<lb/>
 Textes</rs> hingewiesen, und er kann gleichwohl nicht<lb/>
umhin, von »Philologie« zu sprechen und von der Schwierigkeit,<lb/>
auf den »geschriebenen französischen Originaltext« (der ebenfalls<lb/>
gedruckt ist) zurückzugehen. Er lehnt Leistungen ab, die ihm<lb/>
niemand zugemutet hat. Was man von ihm verlangt hat, ist, daß<lb/>
er genug Theatergefühl habe, um, wenn er schon ein Werk<lb/>
nicht kennt, dessen Entstellung zu spüren und tote Meister nicht<lb/>
für <seg type="insult">lebende Dilettanten</seg> verantwortlich zu machen. Wieso es mehr<lb/>
Sache des Musikhistorikers sein soll als des Theaterkritikers,<lb/>
</p>
            <p ana="pr164158">
einen Text zu kennen, den er beurteilt, ist nicht ganz klar; eher<lb/>
schon, daß der dramaturgische Bearbeiter auf das Drama zurückzugehen<lb/>
 hat, das zu bearbeiten er vorgibt, wofern er sich eben<lb/>
nicht bescheidet, eine Übersetzung mit oder ohne Angabe der<lb/>
Quelle zu verwenden. Wenn nicht alles, was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98430" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg><lb/>
sagt, falsch wäre, wäre es überzeugend. Selbstverständlich<lb/>
dürfte er — vorausgesetzt, daß sein Stil solche logische<lb/>
Deutung erlaubt — <rs type="pers" ana="n_98431" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> und <rs type="pers" ana="n_98432" ref="#fk__p_39703">Calderons</rs> Dramatik<lb/>
<seg type="spc">niemals</seg> »ohne englische und spanische Vergleichsarbeit«<lb/>
werten: sobald er es unternehmen wollte, aus einer <seg type="insult">deutschen<lb/>
Pfuscherarbeit</seg> auf die <seg type="insult">Dummheit</seg> und <seg type="insult">Witzlosigkeit</seg> dieser Dramatiker<lb/>
zu schließen. Aber er scheint ja — sicher weiß man’s nicht,<lb/>
denn <seg type="insult">so leichte Stilisten</seg> sind immer schwer zu verstehen — er<lb/>
scheint zu konzedieren, daß die <seg type="insult">Witzlosigkeit</seg> dem Bearbeiter beigemessen<lb/>
 werden könnte. Denn es gebe auch »eine gewisse Brillanz<lb/>
der Fabel«, die sich gegen Übersetzung und Bearbeitung halte.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98433" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg> irrt. Auch die kann durch eine Bearbeitung hinreichend<lb/>
verstunken werden, so daß, was scheinbar vom Original zurückbleibt<lb/>
, doch nicht mehr diesem zugehört. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98434" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg> hat aus der<lb/>
Identität dessen, was <seg type="insult">einerseits Herr <rs type="pers" ana="n_98435" ref="#fk__p_49608">Schiffer</rs> und anderseits<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_98436" ref="#fk__p_51402">Scher</rs></seg> übriggelassen hatte, auf das Original — das <rs type="pers" ana="n_98437" ref="#fk__p_39762">Treumannsche<lb/>
</rs>, das ihm nicht erreichbar ist — geschlossen. Aber unter<lb/>
beider Händen wäre, wenn sie selbst die ganze Handlung stehen<lb/>
gelassen hätten, diese bis zum Nichtwiedererkennen verödet.<lb/>
Anstatt daß nun eine kritische Autorität es beklagt und dagegen<lb/>
protestiert, daß man Offenbach in solchen Bearbeitungen »zu bringen<lb/>
wagt«, beruft sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98438" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg> auf den <seg type="insult">Unfug</seg> zur Bestätigung<lb/>
seiner Ansicht, daß die »Bühnenfähigkeit« doch nicht »so völlig<lb/>
unvermodert« sei. Das Unterfangen ist ihm ein Beweis dafür, daß<lb/>
man es »nur noch« <seg type="spc">so</seg> wagt und nicht »wagen« würde, den ursprünglichen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_98439" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> zu bringen. Doch selbst <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_98440" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> und <rs type="pers" ana="n_98441" ref="#fk__p_49608">Schiffer</rs></seg><lb/>
gelingt’s eben nicht. Was jenen betrifft, so war meines Erinnerns<lb/>
<seg type="insult">der Frankfurter Kollege des Herrn <rs type="pers" ana="n_98442" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg> wenigstens so bescheiden<lb/>
, bei <seg type="insult">Anerkennung der »Spritzigkeit«</seg> des Gewagten die<lb/>
totale Unkenntnis des Originals zu fatieren. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98443" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg> verdankt<lb/>
 dessen Kenntnis dem Vergleich <seg type="insult">zweier Schändungen</seg>. Zur<lb/>
Rede gestellt, will er freilich nur Bemerkungen »über die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98444" ref="#fk__p_49608"><seg type="insult">Schifferschen Zutaten</seg></rs>« gemacht haben. Daß er durch den Vergleich<lb/>
</p>
            <p ana="pr164158">
zu so etwas »natürlich berechtigt« war, wer wollte es — nach<lb/>
strenger Auffassung — leugnen? Wer aber auch — nach ebenso<lb/>
strenger —: daß seine Bemerkungen sich ausdrücklich auf das mit<lb/>
der »<RS pers="Johann Strauß Sohn"><rs type="title" ana="name_203062" ref="#fk__p_46949">Fledermaus</rs></RS>« verglichene Libretto bezogen haben, das<lb/>
selbst die Zutaten nicht retten könnten. Nun bezieht sich also der<lb/>
<seg type="insult">Moder</seg> auf die <seg type="insult">Zutaten</seg> und der Vergleich mit den <seg type="insult">Frankfurter Zutaten</seg><lb/>
berechtigt <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_98445" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg> zu seinem wegwerfenden Urteil. Daß er<lb/>
sich sowohl bei <rs type="pers" ana="n_98446" ref="#fk__p_51402">Scher</rs> wie bei <rs type="pers" ana="n_98447" ref="#fk__p_49608">Schiffer</rs> außerordentlich gelangweilt<lb/>
hat, spricht für seinen Privatgeschmack. Daß er für beiderlei Ärgernis<lb/>
die mißbrauchten Autoren von »<rs type="title">Pariser Leben</rs>« verantwortlich macht,<lb/>
beweist seine <seg type="insult">publizistische Gewissenhaftigkeit</seg>. Ich weiß nicht,<lb/>
ob der Originaltext »zu erhöhtem Witz«, zu dem ihm eigenen,<lb/>
gelangen würde, wenn ich zwecks besserer Informierung<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_98448" ref="#fk__p_40785"><abbr>Dr.</abbr> Diebold</rs></seg> mein Buch der Bühne zur Verfügung<lb/>
stellte; weil vermutlich ja doch die Regie das ihre täte,<lb/>
um meinen Absichten entgegenzuwirken. Ich weiß aber, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_98449" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg>, hätte er meinen Vortrag — des Originalwerkes —<lb/>
gehört, zuallerletzt die Anregung empfangen hätte, vom <seg type="insult">dümmsten<lb/>
und witzlosesten Operettenmoder</seg> zu sprechen; daß er auch jene<lb/>
Partien, die er in den Bühnenbearbeitungen beibehalten findet,<lb/>
bei mir nicht wiederkennen würde; und daß sein umfassender<lb/>
Trost, »im übrigen feiere ja der Komponist <rs type="pers" ana="n_98450" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> allenthalben<lb/>
seine Triumphe«, sich auf die bescheidene Gelegenheit eines<lb/>
Podiums zurückzöge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164162">
<space/><seg type="insult">Unvorstellbarste Folge meiner <rs type="pers" ana="n_98451" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Renaissance</rs>!</seg> Das<lb/>
<rs type="inst">Burgtheater</rs>, das, wie man gelegentlich der Direktionskrise<lb/>
erfahren hat, aus lauter <seg type="insult">Prominenten</seg> besteht, plant, und<lb/>
zwar »zum Fasching«, <rs type="title">Pariser Leben</rs> in die Bude zu bringen.<lb/>
Es will sich, wie mit <rs type="pers" ana="n_98452" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, nun auch mit <rs type="pers" ana="n_98453" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> einen<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Jux</seg></rs> machen, wähnend, daß, was es sonst tut, nicht komisch<lb/>
genug sei. Herr <rs type="pers" ana="n_98454" ref="#fk__p_43493">Herterich</rs> soll in München <rs type="pers" ana="n_98455" ref="#fk__p_51402">Schers</rs> Dichtung<lb/>
akquiriert haben. Das Programm des Berliner Vortrags, mit der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Schändung von ‚Pariser Leben‘</rs>«</seg>, hatte drei Seiten, und ein Besucher<lb/>
, heißt es, machte den anwesenden Herrn <rs type="pers" ana="n_98456" ref="#fk__p_45566">Hartung</rs>, der<lb/>
eben daran war, die <seg type="insult">Dichtung</seg> <rs type="pers" ana="n_98457" ref="#fk__p_49608">Schiffers</rs> herauszubringen, auf die<lb/>
leere vierte Seite mit den Worten aufmerksam: »Für Sie reserviert!«<lb/>
Wenn nötig, wird sich noch für Herrn <rs type="pers" ana="n_98458" ref="#fk__p_43493">Herterich</rs> Raum schaffen lassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54185">
               <persName>Heine, Thomas Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-28</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-26</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54017">
               <persName>Mackeben, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1897-01-05</date>
                  <place>Stargaard</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-01-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54775">
               <persName>Valentin, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1882-6-4</date>
                  <place>Au bei München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-2-9</date>
                  <place>München-Planegg</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10316</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50952">
               <persName>Hesse, Otto Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1891-2-20</date>
                  <place>Jeßnitz/Anhalt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7834</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39703">
               <persName>Calderón de la Barca, Pedro</persName>
               <birth>
                  <date>1600-1-17</date>
                  <place>Madrid</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1681-5-25</date>
                  <place>Madrid</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43493">
               <persName>Herterich, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1877-10-3</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Dir. Burgtheater 1.8.1923-30.6.1930</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39173">
               <persName>Brecht, Bertolt</persName>
               <birth>
                  <date>1898-2-10</date>
                  <place>Augsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-8-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11008</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37822">
               <persName>Kaufmann, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1883-12-25</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ko-Direktor Münchner Kammerspiele</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/57335</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50955">
               <persName>Falckenberg, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-5</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-25</date>
                  <place>Starnberg am See</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Dir. der Münchner Kammerspiele</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16079</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56864">
               <persName>Salomon, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1887-11-13</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-1-15</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55226">
               <persName>Kollo, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-28</date>
                  <place>Neidenburg/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-9-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39714">
               <persName>Spira, Camilla</persName>
               <birth>
                  <date>1906-3-1</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1997-8-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9961</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56985">
               <persName>Schlegel, Margarete</persName>
               <birth>
                  <date>1899-12-31</date>
                  <place>Reichenberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1987-7</date>
                  <place>Saltdean/England</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. (1) Hermann Joachim Levy (gest. 1949), (2) Syd Ward</note>
               <note type="comment">Offenbachs "Pariser Leben" Berlin Renaissancetheater, mit Camilla Spira, Hermann Vallentin</note>
               <note type="comment">Renaissance-Theater Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57783">
               <persName>Bote, Ed. (Ed. Bote &amp; G. Bock, Musikverlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57964">
               <persName>Bock, G. (Ed. Bote &amp; G. Bock, Musikverlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45566">
               <persName>Hartung, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1902-09-17</date>
                  <place>Netschkau/Vogtland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-05-02</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40785">
               <persName>Diebold, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1886-01-06</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-08-09</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62727</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39762">
               <persName>Treumann, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1823-7-27</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1877-4-18</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49608">
               <persName>Schiffer, Marcellus</persName>
               <birth>
                  <date>1892-6-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kabarettist, Textdichter f. Chansons</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24168</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45865">
               <persName>Meilhac, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1831-2-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12222</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49270">
               <persName>Halévy, Ludovic</persName>
               <birth>
                  <date>1834-1-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-5-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15864</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4197</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51402">
               <persName>Scher, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1884-4-30</date>
                  <place>Großkamsdorf/Thüringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-23</date>
                  <place>Wasserburg/Inn</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38886</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>