<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10265.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10264.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10266.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorne Sittlichkeit, hinten Kriminalität, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 49-60</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10265</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0049.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,049</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vorne Sittlichkeit, hinten Kriminalität</head>
            <p ana="pr139893">
Wien, <date>17. Juli 25</date><lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_85600" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139894">
<seg type="spc">hier</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139895">
<space/>Von der Veröffentlichung in der »<rs type="paper" ana="werk_26997">Stunde</rs>«, <seg type="spc"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7616" ref="#fk__p_52185">Lanyi</rs></rs> und Sie<lb/>
betreffend</seg>, erhielten wir erst dadurch Kenntnis, daß uns mitfolgender<lb/>
Artikel eingesendet wurde. Wir beabsichtigen nicht, uns in den <seg type="spc">Streit</seg><lb/>
zu mischen, haben aber vom Verfasser, einem Berufsgenossen, die<lb/>
Erlaubnis verlangt und erhalten, den Aufsatz Ihnen zu beliebiger<lb/>
Verwendung, auch im Druck, zu übermitteln. Wir betonen jedoch, daß<lb/>
wir den Autor nicht nennen dürfen und jede wie immer geartete<lb/>
Verantwortung ablehnen müssen. Wir betrachten Vorliegendes als<lb/>
Privatbrief, wenn er auch ungefähr unseren eigenen Standpunkt in<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">dieser leidigen Angelegenheit</seg></seg> skizziert und nur wenn es<lb/>
im Falle eines Prozesses für den <seg type="spc">Buchhandel</seg> von Nutzen wäre,<lb/>
ihn auch in einem Gutachten, zu dem uns erst Gelegenheit geboten<lb/>
werden müßte, zu vertreten, würden wir aus <seg type="spc">unserer absoluten<lb/>
Reserve</seg> heraustreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139896">
Wir verbleiben<lb/>
hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr139897">
<AUCTOR>Herausgeber und Redakteur der<lb/>
<rs type="" ana="werk_26998"><abbr>Oesterr.</abbr> Buchhändler-Zeitung</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139899">
<space/>Die <rs type="inst">Buchhandlung Kärntnerstraße 44</rs> war — — <seg type="spc">als <seg type="insult">Treffpunkt<lb/>
 der Wiener homosexuellen Intelligenz</seg></seg> bekannt.<lb/>
— — Außerdem galt aber dieser Betrieb stets <seg type="spc">als <seg type="insult">Zentrale derer<lb/>
um <rs type="pers" ana="n_85601" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg></seg>; <seg type="spc">ist doch auch</seg> die große <rs type="pers" ana="n_85602" ref="#fk__p_47565">Kraus-Biographie</rs> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85603" ref="#fk__p_48822"><seg type="spc">Liegel</seg></rs> in diesem Verlage <seg type="spc">in sehr schöner Ausstattung</seg><lb/>
erschienen. <seg type="spc">Das warf natürlich auch auf <rs type="pers" ana="n_85604" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> selbst<lb/>
stets ein <seg type="insult">merkwürdiges Licht</seg></seg>, doch <seg type="spc">scheinen</seg> die<lb/>
<seg type="spc">bezüglichen Redereien nicht über die Kreise der<lb/>
Berufsgenossen des Buchhändlers und des Schriftstellers<lb/>
 hinausgedrungen</seg> zu sein, sonst könnte nicht jetzt<lb/>
als <seg type="spc">Überraschung</seg> wirken, <seg type="spc">worüber Eingeweihte seit<lb/>
Jahren den Kopf schüttelten</seg>. Einen realen Hintergrund<lb/>
<seg type="spc">dürften</seg> diese <seg type="spc">Kombinationen</seg> aber nie gehabt haben,<lb/>
denn ich war als Angestellter einer anderen Buchhandlung,<lb/>
die unter ihrem gleichfalls längst verstorbenen Inhaber einen<lb/>
<seg type="spc">gleichgearteten</seg>, <seg type="spc">aber vornehmeren Kundenkreis</seg> hatte,<lb/>
in der Lage, den <seg type="spc">Zirkel der homosexuell und sadistisch<lb/>
veranlagten Personen</seg> und, wenn ich mich so ausdrücken darf,<lb/>
<seg type="spc">die Bedingungen der Aufnahme</seg> in denselben kennen zu<lb/>
lernen, <seg type="spc">und möchte behaupten</seg>, <seg type="spc">daß <rs type="pers" ana="n_85605" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die diesbezüglichen<lb/>
 Voraussetzungen nicht besaß</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139900">
<space/>Was die Literatur betrifft, die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7617" ref="#fk__p_52185">Lanyi</rs></rs> führt — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr139903">
<space/>Antwort des Verlags der <rs type="self" ana="werk_26999">Fackel</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139905">
An den<lb/>
Herausgeber und Redakteur der <rs type="" ana="werk_27000"><abbr>Österr.</abbr> Buchhändler-Zeitung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139906">
<space/>Sie senden Herrn »<rs type="pers" ana="n_85606" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, hier« eine Zuschrift, aus deren<lb/>
etwas wirrer Fassung nicht hervorgeht, welche Absicht Sie mit ihr<lb/>
wie mit der gleichzeitigen Darbietung des Manuskripts <seg type="insult">eines<lb/>
anonymen »Berufsgenossen«</seg> verfolgen. Da wir unmöglich annehmen<lb/>
 können, daß Sie mit so untauglichen Mitteln bloß die<lb/>
Aufmerksamkeit des Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_27001">Fackel</rs> erregen wollen, so<lb/>
sind wir eher bereit, eine wohlwollende Tendenz zu vermuten, die<lb/>
Sie zu Ihrem Schritte bewogen hat, etwa die, Herrn <rs type="pers" ana="n_85607" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, von dem<lb/>
Sie annehmen, daß er sich in eine bedenkliche Affäre verstrickt<lb/>
 fühle, Gelegenheit zu geben, sich vor Ihnen und dem<lb/>
allgemeinen Forum gegen den Verdacht zu rechtfertigen, der in<lb/>
dem Manuskript angedeutet wird und, wenngleich von eingeweihter<lb/>
 Seite bestritten, immerhin zur Diskussion offen bleibt.<lb/>
Sie haben also in dem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27002">Blatt eines Erpressers</rs></seg>, dessen Brandmarkung<lb/>
 Ihnen seinen Text noch nicht als Informationsquelle<lb/>
entwertet hat, den Angriff gegen die <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7618" ref="#fk__p_52185"><abbr>R.</abbr> Lányi</rs></rs><lb/>
gelesen, von dem Sie behaupten, daß er auch Herrn <rs type="pers" ana="n_85608" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
»betreffe«, und erteilen diesem zunächst die beruhigende<lb/>
Versicherung, daß Sie nicht die Absicht hätten, sich »in den<lb/>
Streit zu mischen«, indem Sie offenbar vermuten, daß es sich<lb/>
zwischen der <rs type="self" ana="werk_27003">Fackel</rs> und dem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27004">Organ eines Erpressers</rs></seg> um einen<lb/>
»Streit« handle. Sie haben aber eine Zuschrift zu dieser Sache<lb/>
von einem <seg type="insult">»Berufsgenossen«</seg> erhalten, den Sie nicht nennen<lb/>
dürfen und für dessen Äußerungen Sie »jede wie immer geartete<lb/>
Verantwortung ablehnen müssen«. Bei aller Anerkennung <seg type="insult">Ihrer<lb/>
Neutralität nach sämtlichen Richtungen</seg> müssen wir Ihnen<lb/>
sagen, daß dieser Vorbehalt Ihnen wenig nützen würde,<lb/>
wenn Sie es vorgezogen hätten, die Äußerung <seg type="insult">Ihres Berufsgenossen<lb/>
</seg> statt per Post, durch den Druck Ihrer <rs type="perRef" ana="werk_27005">Zeitung</rs> Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85609" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zur Kenntnis zu bringen. Sie »betrachten Vorliegendes als<lb/>
Privatbrief«, wenn er auch »ungefähr Ihren eigenen Standpunkt<lb/>
in <seg type="insult">dieser leidigen Angelegenheit</seg> skizziert«, und nur wenn es im<lb/>
Falle eines Prozesses »für den Buchhandel von Nutzen wäre«,<lb/>
würden Sie aus Ihrer »absoluten Reserve« heraustreten und<lb/>
vielleicht sogar ein Gutachten abgeben, zu dem Ihnen »aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr139906">
erst Gelegenheit geboten werden müßte«. Wir können nicht<lb/>
beurteilen, was für den Buchhandel von Nutzen ist, sind auch<lb/>
nicht in der Lage, Ihnen zu einem Gutachten Gelegenheit zu<lb/>
verschaffen, dessen freundlichen Sinn wir zwar nicht verkennen,<lb/>
aber auch nicht in Anspruch nehmen, da wir kein Gutachten<lb/>
über eine Angelegenheit brauchen, die uns nichts angeht. Aber<lb/>
wir möchten Ihnen schon nicht das unsere vorenthalten, zu dem<lb/>
uns nun immerhin die Gelegenheit geboten ist, und unsere Ansicht<lb/>
nicht verhehlen, daß Sie, was die absolute Reserve betrifft, besser<lb/>
getan hätten, aus ihr auch nicht einmal mit dem Schreiben an<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_85610" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> und mit der Übermittlung eines so eigenartigen<lb/>
Schriftstücks wie jenes »Privatbriefes« herauszutreten. Da es<lb/>
nun einmal geschehen ist, stehen wir nicht an, Ihnen und Ihrem<lb/>
Korrespondenten die Aufklärung, die Sie beide offenbar erreichen<lb/>
wollen, zu erteilen. Er wird es in seiner Anonymität hoffentlich<lb/>
weniger schmerzlich empfinden, wenn wir seine Nachforschungen<lb/>
 über das Nervenleben und die Neigungen des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_85611" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> für eine <seg type="insult">Unverschämtheit</seg> erklären, mit deren<lb/>
Darbietung Sie selbst eine im gesellschaftlichen Verkehr nicht<lb/>
allzuhäufige Aufrichtigkeit bewiesen haben. Ihr Gewährsmann<lb/>
war damit vollkommen einverstanden, daß Sie seine Forschungsergebnisse<lb/>
 dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_27006">Fackel</rs> »zur beliebigen Verwendung<lb/>
, auch im Druck, übermitteln«, und dürfte nur übersehen<lb/>
haben, daß dieser zwar in der Lage wäre, mit <seg type="insult">Impertinenzen</seg>, die<lb/>
seine Person betreffen, im eigenen Wirkungskreise fertig zu werden,<lb/>
aber nicht das Recht hätte, auch die Schlüsse, die da aus dem<lb/>
<seg type="insult">pornographischen Betrieb</seg> der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7619" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs></rs> auf die<lb/>
Persönlichkeit des Inhabers gezogen werden, wie die ordinären<lb/>
Andeutungen über dessen Vorgänger, der Öffentlichkeit zu<lb/>
übergeben. Es wäre ausschließlich Sache des Herrn <rs type="pers" ana="n_85612" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs>,<lb/>
gegebenen Falles <seg type="insult">solchen Frechheiten</seg> entgegenzutreten, uns<lb/>
beschäftigt nur <seg type="insult">der mehr schwachsinnige Versuch</seg>, die Vorstellungen<lb/>
, die der Handel des Herrn <rs type="pers" ana="n_85613" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> in Ihren Berufskreisen<lb/>
 erweckt hat, auf die Person des Herrn <rs type="pers" ana="n_85614" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> auszudehnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139907">
<space/><seg type="insult">Der anonyme Herr</seg> behauptet also geradezu, die Tatsache<lb/>
, daß Herr <rs type="pers" ana="n_85615" ref="#fk__p_52185"><abbr>L.</abbr></rs> pornographische Bücher verkauft und<lb/>
sein Geschäft »außerdem stets als <seg type="insult">Zentrale derer um <rs type="pers" ana="n_85616" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
galt« (dessen Biographie noch dazu in sehr schöner Ausstattung<lb/>
</p>
            <p ana="pr139907">
erschienen ist) — diese Tatsache habe »natürlich auch auf <rs type="pers" ana="n_85617" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
selbst stets ein <seg type="insult">merkwürdiges Licht</seg> geworfen«, und zwar nicht bloß,<lb/>
wie man auf den ersten Blick vermuten würde, auf seine geistige<lb/>
und moralische Verbindung mit der pornographischen Literatur,<lb/>
seine aktive oder materielle Beteiligung an dieser, von der ja<lb/>
die Spatzen auf den Dächern der Kärntnerstraße pfeifen, nein, auf<lb/>
seine persönliche Veranlagung. Zum Glück versichert <seg type="insult">der gewissenhafte<lb/>
 Forscher</seg>, die »Kombinationen«, die »bezüglichen Redereien«<lb/>
seien »nicht über die Kreise der Berufsgenossen des Buchhändlers<lb/>
und des Schriftstellers« — immerhin weite Kreise, aus denen man<lb/>
schon einen Redner fischen könnte — »hinausgedrungen, sonst<lb/>
könnte nicht jetzt als Überraschung wirken, worüber Eingeweihte<lb/>
seit Jahren den Kopf schüttelten«. Der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_27007">Fackel</rs><lb/>
hatte bisher nicht einmal eine Ahnung, daß <seg type="insult">solche Schafsköpfe</seg><lb/>
geschüttelt wurden — sonst hätte er ihnen darin nachgeholfen —,<lb/>
und er weiß auch nicht, bei welchen der Racheakt eines<lb/>
<seg type="insult">Erpressers</seg>, der die Brandmarkung durch einen Stärkeren an einem<lb/>
Wehrlosen vergilt, jetzt »als Überraschung« wirkt. Es ist sicherlich<lb/>
feinfühlig von <seg type="insult">Ihrem Berufsgenossen</seg>, daß er, der als Angestellter<lb/>
einer anderen pornographischen Buchhandlung »mit gleichgeartetem<lb/>
, aber vornehmerem Kundenkreis« in der Lage war,<lb/>
»den Zirkel der homosexuell und sadistisch veranlagten Personen<lb/>
und die Bedingungen der Aufnahme in denselben kennen zu<lb/>
lernen«, nun »behaupten möchte, daß <rs type="pers" ana="n_85618" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die diesbezüglichen<lb/>
Voraussetzungen nicht besaß«. Wir wollen Ihnen aber unsere<lb/>
Meinung nicht verhehlen, daß, wenn <seg type="insult">der anonyme Herr</seg> schlankweg<lb/>
 behaupten wollte, daß <rs type="pers" ana="n_85619" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die diesbezüglichen Voraussetzungen<lb/>
 besaß, indem er ihn etwa bei der Aufnahme in den<lb/>
Zirkel ertappt hätte, <seg type="insult">die schlichte Dummheit dieser Lüge</seg> weit<lb/>
weniger keck wäre als die streng sachliche Wiedergabe seiner<lb/>
Nichtwahrnehmungen, die er über die diesbezüglichen Voraussetzungen<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_85620" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> gemacht hat. Trotzdem wollen wir noch diese<lb/>
Anmaßung einer Kontrolle und des Amtes, hier Bescheid zu geben<lb/>
und gar zu verlangen, mit <seg type="insult">einer abgründigen Dummheit</seg> entschuldigen.<lb/>
Denn dahinter steckt doch offenbar nichts als die <seg type="insult">Philisterneugier</seg><lb/>
nach allem, was mit dem Geschlechtsgeheimnis verbunden ist, und<lb/>
die gutgläubige Vermutung, daß, weil Herr <rs type="pers" ana="n_85621" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> Bücher von <rs type="pers" ana="n_85622" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/>
und Eintrittskarten zu dessen Vorträgen verkauft, <rs type="pers" ana="n_85623" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> auch in<lb/>
</p>
            <p ana="pr139907">
irgendwelchem Zusammenhang persönlichster Sympathie mit<lb/>
der sonstigen Geschäftstätigkeit <rs type="pers" ana="n_85624" ref="#fk__p_52185"><abbr>L.</abbr>’s</rs> stehen müsse oder daß<lb/>
mindestens, wenn er sich in diesem Punkte unschuldig weiß,<lb/>
die Enthüllung dieser Tätigkeit auf ihn so überraschend, wenn<lb/>
nicht niederschmetternd wirken werde wie auf jene Eingeweihten,<lb/>
die ihre <seg type="insult">Schwachköpfe</seg> geschüttelt haben, noch bevor er dazu<lb/>
kam, es ihnen zu besorgen. Kurzum auf <seg type="insult">jene Kreise</seg>, die dem<lb/>
<seg type="insult">Geschrei eines <rs type="paperRef" ana="werk_27008">Revolverblattes</rs></seg> lauschen, welches seinerseits<lb/>
ganz genau über die völlige Unverdächtigkeit der Beziehung<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_85625" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zu dem Geschäft des Herrn <rs type="pers" ana="n_85626" ref="#fk__p_52185"><abbr>L.</abbr></rs> unterrichtet, aber<lb/>
sichtlich beglückt ist, enthüllend an der pornographischen<lb/>
Sphäre schmarotzen zu dürfen, eines <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27009">Blattes</rs></seg>, das, wenn ihm nicht<lb/>
<seg type="insult">Gemeinheit und sensationelles Gelüste</seg> noch über <seg type="insult">seine libertinischen<lb/>
Grundsätze</seg> gingen, doch als das erste beflissen wäre, den Verkauf<lb/>
pornographischer Schriften nicht nur zu verteidigen, sondern zu<lb/>
verherrlichen, mindestens als die eigentliche Domäne privatester<lb/>
Sinnenfreuden vor dem Zugriff der <seg type="insult">Moralpolizei</seg> zu schützen.<lb/>
Freilich, weil es sich diesen selbst vorbehalten hat und der <seg type="insult">Obrigkeit<lb/>
</seg> das <seg type="insult">Protektorat über die Separees</seg> neidet, indem ja doch<lb/>
vornehmlich von der ‚<rs type="paper" ana="werk_27010">Stunde</rs>‘ gilt, was <seg type="insult">einer ihrer Angehörigen</seg><lb/>
<seg type="insult">der republikanischen Beamtenschaft</seg> nachsagt: »Demokratie sei ihr<lb/>
der Vorwand, unter die Betten zu gucken«. Denn gerade die<lb/>
Interessen der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85627" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Journalistik</rs></seg> sind ja zwischen der Verteidigung<lb/>
 der Menschenrechte und der <seg type="insult">Erforschung der Nachttöpfe</seg><lb/>
geteilt: sie hat bahnbrechend gewirkt, indem sie <seg type="insult">die homosexuelle<lb/>
Note</seg> in die Theaterkritik eingeführt hat, und kann hinterdrein<lb/>
von einem <seg type="insult">»vertierten Homosexuellen«</seg> sprechen, und sie wird,<lb/>
uneingedenk ihres <seg type="insult">Verdienstes, Bettpisser interviewt zu haben</seg>,<lb/>
sich über pornographische Literatur entrüsten. Es ist <seg type="insult">die für den<lb/>
Beruf der Prostitution typische Bereitschaft</seg>, in einem Atem<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»I bin a Hur!«</foreign></seg> zu bekennen und empört <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»So a Hur!«</foreign></seg> zu rufen.<lb/>
Wobei es der ‚<rs type="paper" ana="werk_27011">Stunde</rs>‘ unfehlbar widerfahren muß, die <seg type="insult">Unsittlichkeit<lb/>
</seg> durch die Reproduktion eines obszönen Titelbildes zu entlarven<lb/>
, das an die <seg type="insult">Würzigkeit ihrer eigenen Klischees</seg> auch nicht<lb/>
entfernt hinanreicht. Weil Sie aber, auf den Alarm <seg type="insult">eines so<lb/>
praktikablen Sittenrichters</seg> hin, dessen <seg type="insult">publizistisches Vorn und<lb/>
Hinten und Um und Auf</seg> <seg type="insult">die tägliche Genitalparade von<lb/>
süßen Beinchen, Bubiköpfen und sonstigen Schieberdelicen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139907">
bildet, weil Sie auf das <seg type="insult">Manöver eines <rs type="paperRef" ana="werk_27012">linksradikalen Pupperlorgans<lb/>
</rs></seg> von freundlichster Sorge bedrückt zu sein scheinen,<lb/>
wie sich Herr <rs type="pers" ana="n_85628" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> aus <seg type="insult">der »leidigen Angelegenheit«</seg> ziehen werde —<lb/>
da nun einmal auch <seg type="insult">einem weiteren Gesindel</seg> enthüllt ist,<lb/>
daß nebst seinen Büchern bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7620" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs></rs> pornographische verkauft<lb/>
 wurden (was bisher bloß aus einem Schwurgerichtsprozeß<lb/>
bekannt war) —, so benützen wir gern die uns dargebotene<lb/>
Gelegenheit, um über die Beziehungen des Herausgebers der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_27013">Fackel</rs> zur Pornographie umfassende Auskunft zu erteilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139908">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_85629" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> und kein anderer ist Verkäufer der Karten zu<lb/>
den Vorlesungen <rs type="pers" ana="n_85630" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, weil er in diesem Ressort sich als der<lb/>
weitaus zuverlässigste, ordentlichste und beim Arrangement von<lb/>
Wohltätigkeitsvorträgen selbstloseste Veranstalter bewährt hat.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_85631" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> verkauft wie andere Buchhändler Schriften von <rs type="pers" ana="n_85632" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> und er verkauft davon mehr als andere, weil eine größere Zahl<lb/>
von Interessenten gerade von ihm, der auch die Karten verkauft,<lb/>
die Schriften zu beziehen wünscht. Wir haben schon manchem<lb/>
anderen Buchhändler deren Verkauf entzogen, weil er sich Übergriffe<lb/>
 zuschulden kommen ließ, die in der Sphäre der <rs type="self" ana="werk_27014">Fackel</rs> als<lb/>
solche empfunden wurden, etwa indem diese zum <seg type="insult">Reklamedienst<lb/>
</seg>, für sie selbst oder für andere Literatur, oder zu sonst<lb/>
einer unmittelbaren und äußerst unerwünschten Verbindung<lb/>
mit <seg type="insult">zweideutiger Geistigkeit</seg> mißbraucht wurde. Daß die <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_7621" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs></rs> Bücher pornographischen Inhalts verkauft,<lb/>
konnte als ein solcher Übergriff keineswegs empfunden<lb/>
werden, da derlei Geschäft, als außerhalb jeder Literatur<lb/>
wirkend, jeder Möglichkeit einer Verbindung oder Verwechslung<lb/>
mit der Sphäre der <rs type="self" ana="werk_27015">Fackel</rs> entrückt ist, ganz so wenig wie<lb/>
wir von einem geistigen oder moralischen Standpunkt aus<lb/>
daran Anstoß nehmen würden, wenn wir hörten, daß Herr <rs type="pers" ana="n_85633" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs><lb/>
andere Reizmittel, Vorbeugungsmittel, Genußmittel oder Toiletteartikel<lb/>
 verkaufe. Wir gestehen ohneweiters, daß wir — ausschließlich<lb/>
aus Gründen der Ordnungsliebe und ästhetischen Zimmerreinheit —<lb/>
einem ebenso tüchtigen und anständigen <seg type="ELIDASH">Kartenverkäufer</seg> und Bücherverkäufer<lb/>
, der solche <seg type="ELIDASH">Bedarfsartikel</seg> und Luxusartikel nicht verkauft, den<lb/>
Vorzug geben würden, ziehen aber wieder Herrn <rs type="pers" ana="n_85634" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> einem unzuverlässigen<lb/>
 Verkäufer der anerkannten zeitgenössischen Literatur<lb/>
beiweitem vor. Nach der Meinung des Autors von »<rs type="title">Sittlichkeit und</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139908">
<rs type="title">Kriminalität</rs>«, dem <seg type="insult">die journalistischen Libertiner der Sexualmoral</seg><lb/>
sonst leider die Standpunkte abzuknöpfen pflegen und der, wenn<lb/>
sie jetzt enthüllen, daß Herr <rs type="pers" ana="n_85635" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> <seg type="insult">»vorne Sittlichkeit, hinten<lb/>
Kriminalität«</seg> feilbiete, darin keinen Widerspruch, sondern nur<lb/>
eine ihm gestohlene Antithese zu erkennen vermag — nach<lb/>
seiner oft bekundeten Meinung bildet die pornographische Literatur<lb/>
sogar einen Bedarfsartikel. Er hat, bei allem persönlichen Desinteressement<lb/>
 an einer ihn langweilenden Sphäre — und ihm selbst<lb/>
gelangte, außer <RS persTitle="Salten" title="Josefine Mutzenbacher"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85636" ref="#fk__p_43175">Saltens</rs> <foreign xml:lang="en">standard work</foreign></seg></RS>, nie im Leben ein solches Buch,<lb/>
weder durch Herrn <rs type="pers" ana="n_85637" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> noch sonst irgendwie, vor die Augen —,<lb/>
er hat nie das geringste Hehl daraus gemacht, daß er diese<lb/>
Sorte Literatur, die eben keine ist, aber offenbar so tauglich wie<lb/>
irgendein anderes Mittel, mündigen Menschen zu einer geschlechtlichen<lb/>
 Befriedigung zu verhelfen, für weit unbedenklicher halte<lb/>
als <seg type="insult">die meiste nichtverbotene moderne Belletristik</seg>, die <seg type="insult">Ihre<lb/>
Berufsgenossen</seg>, und leider auch Herr <rs type="pers" ana="n_85638" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs>, feilbieten. Daß<lb/>
dieser Buchhändler aber außer unseren Werken auch <seg type="insult">andere öffentliche<lb/>
 Literatur</seg> verkauft, ist uns nicht wegen der Konkurrenz,<lb/>
sondern aus dem Grunde unerwünscht, weil die <rs type="self" ana="werk_27016">Fackel</rs><lb/>
<seg type="insult">solche Literatur</seg> perhorresziert und weil ihr ganzer Inhalt einen<lb/>
einzigen Angriff gegen sie bildet. Trotzdem können wir es<lb/>
nicht hindern, weil ja jener kein spezieller Vertreter unseres<lb/>
Verlags, sondern eben Buchhändler ist; und da wir ihm im<lb/>
Gegensatz zu andern Buchhändlern den Vertrieb der <rs type="self" ana="werk_27017">Fackel</rs><lb/>
bisher nicht entzogen haben, so ist der Beweis geliefert, daß er<lb/>
die uns wenig sympathische Verbindung mit sonstigem Buchwesen<lb/>
 noch nicht auf eine uns störende Art betätigt hat, abgesehen<lb/>
 von dem einzigen Fall der gutgläubig und selbstlos vorgenommenen<lb/>
 Beilegung eines <rs type="pers" ana="n_85639" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Prospekts</rs>, also einer an und<lb/>
für sich gewiß nicht unsauberen Propaganda, gegen die wir auf<lb/>
der Stelle und öffentlich, gleich auf dem Programm der nächsten<lb/>
Vorlesung, eingeschritten sind. Ein in sich unbedenklicher<lb/>
Fall ist aber die Nachbarschaft des Ressorts, in dem sich der<lb/>
Vertrieb unserer Schriften vollzieht, mit dem Vertrieb von<lb/>
Genußmitteln, die überhaupt nicht das geringste mit Literatur<lb/>
zu schaffen haben, und der offene Verkauf der Bücher <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85640" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>, <rs type="pers" ana="n_85641" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>, <rs type="pers" ana="n_85642" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> <abbr>u. s. w.</abbr> wie so ziemlich der ganzen<lb/>
zeitgenössischen Literatur</seg>, von der der Buchhandel in Ehren lebt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr139908">
erscheint uns weit bedenklicher, gefährlicher, kulturhemmender<lb/>
und ungesünder als der heimliche Verkauf der pornographischen.<lb/>
Nicht daß Herr <rs type="pers" ana="n_85643" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> die <rs type="title"><rs type="pers">Josephine Mutzenbacher</rs></rs> von <rs type="pers" ana="n_85644" ref="#fk__p_43175">Salten</rs><lb/>
im »Hintertrakt« für <seg type="insult">Feinschmecker</seg> aufbewahren könnte,<lb/>
empfinden wir als anstößig, sondern daß er imstande wäre, im<lb/>
Vordertrakt, also in unmittelbarer Nähe der <rs type="self" ana="werk_27018">Fackel</rs>, die <seg type="insult">Sehnsuchtsschreie<lb/>
 desselben Autors nach Jerusalem</seg> auszubieten. Daß die<lb/>
pornographische Literatur von einer dem <seg type="insult">Spießbürgersinn</seg> angepaßten<lb/>
 Strafgesetzgebung verpönt ist, heftet dem Verschleißer<lb/>
in den Augen des Autors von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«<lb/>
keinen sittlichen Makel an, und es ist <seg type="insult">purer Schwachsinn</seg>, zu<lb/>
vermuten, daß die Enthüllung ihm die Scham in die Wangen<lb/>
treiben und Besorgnisse um seine soziale Position einflößen werde.<lb/>
In seinen Augen verschafft dem, der die sexuelle Notwendigkeit<lb/>
— und sie wird von jeder Art der geschlechtlichen Natur bedingt —<lb/>
gegen <seg type="insult">ein törichtes Moralverbot</seg> und unter dessen Gefahr versorgt,<lb/>
solche Tätigkeit weit geringeren sittlichen Makel als die meisten<lb/>
vom Gesetz geduldeten und in der bürgerlichen Gesellschaft<lb/>
beliebten Geschäfte <seg type="insult">ihren diversen Trägern</seg>, und Geschäfte, die<lb/>
sie beiweitem nicht so dringend braucht wie das pornographische.<lb/>
Es verhält sich mit dem literarischen Ersatz der Geschlechtsbetätigung<lb/>
 — ganz abgesehen von der erstrebenswerten Ableitung<lb/>
irregulärer Triebe — ähnlich wie mit der Vermittlung des<lb/>
Beischlafs zwischen mündigen und willigen Menschen, die das<lb/>
Gesetz bestraft, der Autor von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«<lb/>
aber für eine sittlich erlaubte, ja dankenswerte soziale<lb/>
Betätigung hält, millionenfach nützlicher als das Herstellen der<lb/>
meisten Zeitungen und den Verlag der meisten Bücher. Er selbst<lb/>
würde sich keinen Augenblick bedenken, sich auch weiterhin von<lb/>
einer ordentlichen Wirtin bedienen zu lassen, wenn er erführe, daß<lb/>
sie im Hintertrakt ihrer Wohnung Liebespaaren den sogenannten<lb/>
<seg type="insult">»Unterschleif«</seg> gewährt. Er wäre aber der erste, gegen sie die Strafanzeige<lb/>
 zu erstatten, wenn sie ihr Geschäft mit Ausbeutung, Nötigung<lb/>
oder Verführung Unmündiger betriebe. Wäre es wahr, was <seg type="insult">jenes<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_27019">Revolverblatt</rs></seg> behauptet — und nur dies, nicht die Denunziation des<lb/>
pornographischen Handels an sich bildet den Schimpf —: daß Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85645" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> »junge Burschen«, und zwar solche, die »vertrauensvoll«<lb/>
nur wegen der <seg type="insult">»Pamphlete <rs type="pers" ana="n_85646" ref="#fk__p_47565">Karl Krausens</rs>«</seg> in seinen Laden<lb/>
</p>
            <p ana="pr139908">
kommen, in dessen Hinterstübchen lockt, um sie zum Ankauf<lb/>
der pornographischen Ware zu überreden, wäre also <seg type="insult">Mißbrauch<lb/>
der Unerfahrenheit</seg> oder auch nur <seg type="insult">die parasitische Verbindung<lb/>
mit unserer Sphäre</seg> gegeben — während doch <seg type="insult">jenes Hurenblatt</seg> sich<lb/>
mit mehr Recht darüber entrüsten würde, daß <seg type="insult">vertrauensvollen<lb/>
Lustgreisen</seg> die <rs type="self" ana="werk_27020">Fackel</rs> angehängt wird, was uns aber gleichfalls<lb/>
äußerst unerwünscht wäre —, läge wirklich <seg type="insult">»Auswucherung<lb/>
einer von falschen Flaggen herbeigelockten Jugend«</seg>, läge solche<lb/>
Verlockung und solche Verquickung vor, so würden wir ganz<lb/>
gewiß radikalste Anstalten treffen, daß die Literatur von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85647" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht einen Tag länger der Vorwand für das andere<lb/>
Geschäft bleibe, ja dieses, wenn es die Überlistung der<lb/>
Unverdorbenheit einbezieht, unschädlich gemacht werde. Zwar<lb/>
sind wir nicht der Meinung, daß solche jugendlichen Käufer, die<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85648" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs> Pamphlete</seg> verlangen, noch zu jener Jugend zählen,<lb/>
deren Unmündigkeit und Wehrlosigkeit ein Rechtsgut zu bilden<lb/>
hat, aber mindestens wäre der deutlich hervortretende <seg type="insult">Mißbrauch<lb/>
der Literatur</seg> für ein wesentlich anders geartetes Geschäft, die<lb/>
Verkuppelung so disparater Interessen widerlich und unerträglich,<lb/>
und wir würden auf die Verbindung mit <seg type="insult">einem so skrupellosen<lb/>
Händler</seg> im Augenblick verzichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139909">
<space/>Der Handel mit Pornographie wird aber Dank der<lb/>
<seg type="insult">Technik eines infamen Tonfalls</seg> so dargestellt, als ob nicht<lb/>
nur jener durch unsere Literatur, sondern auch dieser durch<lb/>
die Pornographie ein Vorteil zukäme, denn er werde von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85649" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> »und seinem Anhang«</seg> betrieben, und Herr <rs type="pers" ana="n_85650" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, der sich<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_85651" ref="#fk__p_52185"><seg type="insult">Lányi-Anhänger</seg></rs> offenbar einen Namen zu machen sucht,<lb/>
breite »segnend seine Arme« über eine <seg type="insult">»Bude aus Dreck und<lb/>
Schmutz«</seg>, während er doch mit dem <seg type="insult">Unternehmen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85652" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> strenger verfährt. Von <seg type="insult">sämtlichen lausigen Lügen</seg> über<lb/>
eine Wirksamkeit, die auf den allerlegitimsten Vorteil, der sich<lb/>
nicht aus der Leistung selbst ergibt, verzichtet und sogar auf diesen,<lb/>
wenn er nur den geringsten Schein mit irgendwelchen fremdartigen<lb/>
Bestrebungen zuließe; über eine Literatur, deren Administrierung<lb/>
in nichts als in der Abwehr jeglicher Zumutung an die Nerven<lb/>
ihres Produzenten besteht — von allen Lügen ist diese wohl am<lb/>
meisten ihrer Ohnmacht bewußt. Und die Vorstellung wieder, daß,<lb/>
weil ein Buchhändler <seg type="insult">»der Rachevollstrecker der verletzten Eitelkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139909">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85653" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs>«</seg> ist, nämlich genug Ehrgefühl hat, um einen Protest gegen<lb/>
die <seg type="insult">Schande Wiens</seg> zu verbreiten — die Vorstellung, daß dies<lb/>
auf der Gegenseitigkeit einer Förderung seines Geschäfts beruhen<lb/>
müsse, ist ganz des <seg type="insult">Lausbubikopfs</seg> würdig, dem sie entsprungen<lb/>
ist. Unergründlich wie die <seg type="insult">Stupidität</seg> des Zusammenhangs zwischen<lb/>
dem sadistischen Inhalt der geheimen Literatur des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85654" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> und der Tatsache, daß das Erträgnis meiner Vorlesungen<lb/>
»immer diversen Korporationen zum Schutz gegen Kindermißhandlung<lb/>
« gewidmet war, womit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85655" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> und seinem<lb/>
Anhang</seg> <seg type="insult">die heuchlerische Maske</seg> vom Gesicht gerissen wird.<lb/>
Doch das sind <seg type="insult">Allotria</seg>, mit denen sich <seg type="insult">einer</seg>, der am<lb/>
Pranger steht, die Zeit vertreibt. Es glaubt ja niemand, daß<lb/>
es <seg type="insult">den schmutzigsten Bemühungen der journalistischen Sensation<lb/>
und der buchhändlerischen Konkurrenz</seg> gelingen könnte, den<lb/>
geheimnisfreiesten Sachverhalt in das <seg type="insult">»merkwürdige Licht«</seg><lb/>
zu stellen, das sie brauchen und das der Herausgeber der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_27021">Fackel</rs>, wenn es wirklich jemals auf ihn »geworfen« war, mit<lb/>
Vehemenz zurückwirft. <seg type="insult">Der entrüstete Bordellwirt</seg> hat schon<lb/>
recht mit seiner Vermutung, daß jener wissend das geheime<lb/>
Geschäft des Herrn <rs type="pers" ana="n_85656" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> geduldet habe, aber nicht, weil er<lb/>
dazu die geringste Beziehung als Nutznießer oder Konsument<lb/>
oder vermöge »diesbezüglicher Voraussetzungen« hätte, sondern<lb/>
weil ihm dieser Geschäftszweig eben unverdächtiger erscheint<lb/>
als <seg type="insult">der tolerierte Buchhandel</seg> und weil sich da weit<lb/>
weniger eine jener Kollisionen ergeben könnte, die oft genug<lb/>
gegenüber Sortimentern zur Entziehung der <rs type="self" ana="werk_27022">Fackel</rs> geführt<lb/>
haben. So erschütternd es für <seg type="insult">das moralische Bewußtsein der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27023">Stunde</rs>‘</seg> sein mag, so offen müssen wir zugeben, daß Herr <rs type="pers" ana="n_85657" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
nicht erst durch ihre Enthüllung, sondern sogar schon vor der<lb/>
Freisprechung des Herrn <rs type="pers" ana="n_85658" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> nach <seg type="insult">einer andern Denunziation</seg><lb/>
von dessen pornographischem Betrieb Kenntnis hatte und daß nun<lb/>
tatsächlich nicht nur »der Verdacht erweckt«, nein bewiesen ist,<lb/>
daß er »den <seg type="insult">Hintertrakt der ‚ethischen‘ <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7622" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs></rs></seg> gekannt<lb/>
hat, aber mit der <seg type="insult">Zweiseelentheorie des Herrn <rs type="pers" ana="n_85659" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs></seg> einverstanden<lb/>
war«. Er wäre in dem einzigen Fall mit ihr nicht einverstanden,<lb/>
wenn <seg type="insult">der so ethisch tuende Buchhändler</seg> vorn meine Sittlichkeit<lb/>
und hinten etwa <seg type="insult">jene Kriminalität</seg> auf Lager hielte, die vorn und<lb/>
hinten in jeder Nummer der ‚<rs type="paper" ana="werk_27024">Stunde</rs>‘ aufgespeichert ist, deren<lb/>
</p>
            <p ana="pr139909">
pornographische Verlockungen sich freilich nur auf familiäre<lb/>
Einzelfälle konzentrieren und mehr noch als auf die sinnliche<lb/>
Befriedigung des Lesers auf die pekuniäre des <seg type="insult">Sittenschilderers</seg><lb/>
abzielen. Wenn aber die Leumundsnote des Herrn <rs type="pers" ana="n_85660" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs> nichts<lb/>
Schlimmeres enthalten sollte als die Tatsache, deren Enthüllung<lb/>
soeben als <seg type="insult">Repressalie für eine andere Leumundsnote</seg> erfolgt ist,<lb/>
so wollen wir ihm auch weiterhin den Verkauf der Karten und<lb/>
Bücher überlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139910">
<space/>Sollte darum <seg type="insult">Ihr Berufsgenosse</seg>, der Herrn <rs type="pers" ana="n_85661" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> unter den<lb/>
<seg type="insult">homosexuellen und sadistischen Klienten des Zirkels</seg> bisher zum<lb/>
Glück nicht bemerkt hat, ihn nunmehr doch der diesbezüglichen<lb/>
Voraussetzungen verdächtig finden, so wäre das zwar überaus<lb/>
schmerzlich, aber es ließe sich dagegen nichts unternehmen als die<lb/>
Ermächtigung, diesem Verdacht, solange er anonym bleibt, wo’s<lb/>
beliebt Ausdruck zu geben. Ob Ihnen zu einem »Gutachten«<lb/>
über diesen Fall Gelegenheit geboten werden wird, wissen wir<lb/>
nicht und nichts auf der Welt würde uns weniger interessieren.<lb/>
Von dem Standpunkt, den wir in unserem eigenen Gutachten<lb/>
»skizziert« haben, wird uns weder das Kopfschütteln der <seg type="insult">Esel</seg><lb/>
noch deren Überraschung bei der Lektüre eines <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27025">Schuftenblattes</rs></seg><lb/>
abbringen, bei dessen gläubiger Lektüre noch einen Menschen<lb/>
in Wien anzutreffen doch die weit größere Überraschung sein<lb/>
müßte. Wenn sich aber <seg type="insult">noch andere Berufsgenossen</seg> finden sollten,<lb/>
die nun erst überrascht sind, daß Herr <rs type="pers" ana="n_85662" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> in dieser »Affäre«<lb/>
auf dem Standpunkt steht, den ihre Kunden schon längere<lb/>
Zeit aus seinen Büchern kennen, so mögen sie vernehmen<lb/>
, daß ihnen wegen Anstoßes an ihrer Sittlichkeit der<lb/>
Verkauf dieser Bücher entzogen werden könnte, um wegen<lb/>
deren offenbarten pornographischen Inhalts ausschließlich der<lb/>
<rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7623" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs></rs> überlassen zu werden. Diese Antwort sei<lb/>
Ihnen erteilt, weil Sie nun einmal die Unbefangenheit hatten, dem<lb/>
Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_27026">Fackel</rs> <seg type="insult">einen solchen Berufsgenossen</seg>, wenngleich<lb/>
ohne Namensnennung, vorzustellen, und weil wir <seg type="insult">Ihre Neutralität</seg><lb/>
in einem »Streit« wie Ihre Einmischung in Dinge, die Sie noch<lb/>
weit weniger angehen, doch als den Anlaß willkommen heißen,<lb/>
»unseren eigenen Standpunkt in <seg type="insult">dieser leidigen Angelegenheit</seg><lb/>
zu skizzieren«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48822">
               <persName>Liegler, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1882-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38999</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47702">
               <persName>Edschmid, Kasimir</persName>
               <birth>
                  <date>1890-10-5</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-8-31</date>
                  <place>Vulpera, Engadin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6927</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>