<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08000.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07999.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08001.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weltgeschichte, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 116-117</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08000</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0116.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,116</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weltgeschichte</head>
            <p ana="pr106813">
<space/><seg type="insult">Zeitung</seg> ist nicht etwas, was Meldungen bringt, sondern<lb/>
<seg type="insult">Tonfälle von Meldungen</seg>. Die Plausibilität einer Meldung kann<lb/>
durch einen Druckfehler leiden, der den Sinn entstellt, nie aber<lb/>
durch einen, der das Gegenteil des Sinnes ergibt. Grundprinzip<lb/>
der geistigen Eingangsmöglichkeit für alles, was täglich gedruckt<lb/>
wird, ist: Es ist alles egal und es wird schon stimmen.<lb/>
Auf einer und derselben Seite eines <rs type="perRef" ana="werk_21260">Schweizer Blattes</rs> waren<lb/>
die folgenden nie berichtigten Meldungen zu lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106815">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Kapitän (des russischen Kreuzers »Askold«) antwortete<lb/>
 (dem Sekretär der <rs type="inst">Londoner sozialistischen Partei</rs>), daß eine<lb/>
Versammlung der Offiziere und Matrosen seines (nach Rußland<lb/>
gehenden) Schiffes sich einstimmig gegen die Beförderung von<lb/>
Männern ausgesprochen habe, die im Widerspruch zu den für die<lb/>
russischen Staatsangehörigen verbindlichen Erklärungen der provisorischen<lb/>
 Regierung, einen unverzüglichen Frieden <seg type="spc">anzustreben</seg>,<lb/>
<seg type="spc">stehen</seg>. Der Krieg müsse noch fortgesetzt werden, bis zum Siege<lb/>
und bis zur Niederwerfung des preußischen Militarismus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106817">
<space/>Demnach hätte die provisorische Regierung einen unverzüglichen<lb/>
 Frieden angestrebt, jene Männer aber stünden im<lb/>
Widerspruch dazu. Aber im Widerspruch dazu steht auch die<lb/>
russische Erklärung, daß der Krieg fortgesetzt werden müsse,<lb/>
was doch nach dieser Fassung nicht so sehr die provisorische<lb/>
Regierung als jene Arbeitergruppe will. Finster war’s, der Mond<lb/>
schien helle und aus dieser Verwirrung hilft nur die klare<lb/>
Erkenntnis, daß <seg type="insult">dem tonfälligen Setzer oder Redakteur</seg> die<lb/>
folgende Meldung zu simpel erschien:<lb/>
</p>
            <p ana="pr106819">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> die im Widerspruch zu den für die russischen Staatsangehörigen<lb/>
 verbindlichen Erklärungen der provisorischen Regierung<lb/>
einen unverzüglichen Frieden <seg type="spc">anstreben</seg>. Der Krieg müsse noch<lb/>
fortgesetzt werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr106821">
<space/>Ein Sachverhalt, der sich von selbst ergibt und durch<lb/>
einen Blick in ein anderes <rs type="perRef" ana="werk_21261">Zeitungsblatt</rs> vom gleichen Tage<lb/>
bestätigt wird. In solchem Wechsel der Auffassung lebt auch gleich<lb/>
die benachbarte Meldung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr106823">
<space/><seg type="sidehead">London, <date>20. Juni</date>. (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6014" ref="#fk__p_58094">Havas</rs></rs>.)</seg> Amtliche britische Meldung vom<lb/>
<date>19. Juni</date>, 10 Uhr abends: Wir <seg type="spc">verhinderten</seg> heute eine leichte<lb/>
Vorrückung an der Schlachtfront von Arras <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr106825">
<space/>Es ist schwer, eine leichte Vorrückung zu verhindern, aber<lb/>
leichter ist es, sie zu <seg type="spc">verzeichnen</seg>. Am leichtesten also, sie<lb/>
zu verschreiben. Darum ist der Leser nachsichtig und glaubt sie<lb/>
auch so. Das Wesen der <seg type="insult">Zeitung</seg> ist, daß alles egal ist und daß<lb/>
es schon stimmen wird. <seg type="insult">Das verantwortungsvolle Amt der<lb/>
Geschichtsschreiber des Tages</seg> ist <seg type="insult">das rechte Archiv</seg>, aus dem<lb/>
<seg type="insult">die kommenden Tölpel von Historikern</seg> schöpfen werden, wiewohl<lb/>
über <seg type="insult">diese Zeit</seg> eigentlich nicht mehr zu sagen sein wird als dies:<lb/>
Die <seg type="insult">Phantasie</seg>, der nicht nur der Druck, sondern auch der Druckfehler<lb/>
 alle Arbeit abnahm, sah so und so nicht das Leichenfeld,<lb/>
das sich hinter der Zeile auftat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58094">
               <persName>Havas (Nachrichtenagentur)</persName>
               <note type="comment">Charles Havas, 1835 gegründete "Agence Havas", Nachrichtenagentur</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>