<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05658.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05657.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05659.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gesunder Blick, echt wienerischer Humor und drastischer Witz, in: Fackel Heft 13, Nr. 343, 1912, S. 8-9</title>
            <title type="iso-date">1912-03-01</title>
            <title type="id">tid_05658</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">343</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-343_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/343,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gesunder Blick, echt wienerischer Humor und drastischer Witz</head>
            <p ana="pr74508">
<space/>Ich hatte mir einen Artikel: <seg type="insult">»<rs type="title">Die Weltreise einer Wienerin</rs>«</seg><lb/>
für alle Fälle ausgeschnitten, wiewohl ich ihn nicht angesehen<lb/>
hatte. Das muß etwas Besonderes sein, dachte ich. Und ich wußte<lb/>
schon, daß sich meine Feder auf meine Schere verlassen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74510">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> erhalten wir mit gesundem Blick geschaute und mit echt<lb/>
wienerischem Humor geschilderte Reiseeindrücke, die um des drastischen<lb/>
Witzes der Absenderin willen, sicherlich weitere Kreise interessieren<lb/>
dürften.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74512">
<space/>Zunächst gings also nach dem Goldenen Horn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74514">
<space/>»Wohnen (brr!) möchte ich keine Stunde in diesen, tagsüber von<lb/>
trägen — Heteropteren dichtbevölkerten niedlichen Puppenhäuschen mit<lb/>
ihren eng vergitterten Fensterchen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74516">
<space/>Das ist <seg type="insult">echt wienerischer Humor</seg>, Wanzen zu meinen und<lb/>
nicht ohne anzüglichen Gedankenstrich <seg type="insult">»Heteropteren«</seg> zu sagen.<lb/>
Der Gedankenstrich bedeutet in solchen Fällen <foreign xml:lang="de-loc">»eh scho wissen«</foreign>.<lb/>
Das ist <seg type="insult">echt wienerischer Humor</seg>. Er bewährt sich auch in der<lb/>
Schilderung des folgenden Reiseeindrucks:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74518">
<space/>Des anderen Tags früh bot sich uns ein Anblick, der bei allen<lb/>
anfangs Staunen und Befremden, dann aber zügellose Heiterkeit auslöste.<lb/>
Man hatte nämlich einen ganzen Berg von <seg type="symbol" subtype="3dots"/> wie umschreibe ich das Wort?<lb/>
einen ganzen Berg von sonst nur in Schlafzimmern zu findenden<lb/>
diskreten Haushaltungsgegenständen auf Deck postiert, und zwar zur<lb/>
geneigten Benützung, denn bei ihnen sollte zunächst vorschriftsmäßig<lb/>
nach Kommabazillen gesucht werden. »Ja«, sagten die Leute darauf,<lb/>
»da diese Dinge nicht etikettiert sind, wie leicht kann da eine Verwechslung<lb/>
</p>
            <p ana="pr74518">
 stattfinden und vielleicht ein — Unschuldiger in türkische<lb/>
Behandlung kommen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74520">
<space/>Das sind so die <seg type="insult">Reiseeindrücke einer Wiener Dame</seg>. Was<lb/>
aber <seg type="insult">den drastischen Witz</seg> der Absenderin anlangt, so beweist ihn<lb/>
wieder die folgende Stelle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74522">
<space/>Auf der Heimfahrt begegneten wir einem griechischen Leichenzug,<lb/>
wobei die Leiche offen getragen wird. Wir ließen den Kutscher abseits<lb/>
davon halten und ich habe weggeschaut; <seg type="spc">von allem muß ich denn<lb/>
doch nicht haben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74524">
<space/><seg type="insult">Und der gesunde Blick der Wienerin?</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr74526">
<space/>Durch einen notablen Verwandten meines Mannes kam ich <seg type="spc">in<lb/>
einen Harem</seg>. Wir begaben uns dahin per Wagen, durch enge,<lb/>
winkelige Straßen. Die beiden Herren mußten im Wagen bleiben,<lb/>
während ich mit der Frau des Verwandten den Besuch machte. Nachdem<lb/>
wir an der Haustür geklopft hatten, öffnete sich dieselbe und wir<lb/>
standen in einem dunklen, schmutzigen Vorraum, von <seg type="insult">einem ältlichen<lb/>
Weibsbild</seg> mit brandrot gefärbtem Haar empfangen, das uns ins erste<lb/>
Stockwerk nach dem Empfangszimmer geleitete, und sofort ging der<lb/>
türkisch geführte <seg type="insult">Tratsch</seg> an. Die Aussicht von den vergitterten Fenstern,<lb/>
die man im Salon für mich öffnete, war die entzückendste über den<lb/>
Bosporus, die man sich denken kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Meist minderwertige<lb/>
europäische Möbel bildeten den Hausrat, und ein paar schlechte Farbendrucke<lb/>
 an der Wand waren der ganze Schmuck.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74528">
<space/>Der Beschreibung nach scheint dieser Harem <seg type="insult">ein <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> wie<lb/>
umschreibe ich das Wort? kein Privatharem gewesen zu sein.<lb/>
Und wie leicht kann da <seg type="insult">eine Unschuldige</seg> in türkische Behandlung<lb/>
kommen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>