<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03768.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03767.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03769.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zum Falle Wilde. Eine Studie von Otto Soyka, in: Fackel Heft 06, Nr. 173, 1905, S. 15-20</title>
            <title type="iso-date">1905-01-16</title>
            <title type="id">tid_03768</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">173</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-173_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/173,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zum Falle Wilde. Eine Studie von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr37840">
<space/><rs type="pers" ana="n_32345" ref="#fk__p_50868">Oscar Wilde</rs> schrieb das seltsamste seiner Bücher<lb/>
im Zuchthause zu Reading. Ein wertvolles Dokument,<lb/>
in künstlerisch vollendeter Form. Diese Aufzeichnungen<lb/>
 und Briefe<FOOTNOTE0_START/>*) sind alles eher als Literatur. Da<lb/>
ist Leben und Leiden, und vom Standpunkt der<lb/>
Kultur und des Lebens will es gewertet sein. Für<lb/>
jene, die in der Erniedrigung des andern sich selbst<lb/>
erhöht fühlen und denen fremde Qual Genuß wird,<lb/>
</p>
            <p ana="fn207">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="title"><foreign xml:lang="la"><seg type="spc">De Profundis</seg></foreign></rs>, Aufzeichnungen und Briefe aus dem Zuchthause<lb/>
 in Reading, von <rs type="pers" ana="n_32346" ref="#fk__p_50868">Oscar Wilde</rs>. Herausgegeben und eingeleitet von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32347" ref="#fk__p_49465">Max Meyerfeld</rs>. ‚<rs type="magazine" ana="werk_13535">Neue deutsche Rundschau</rs>‘, 16. Jahrgang der freien<lb/>
Bühne, 1. Heft, <date>Januar 1905</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr37840">
ist es interessant, und für jene, denen des Menschen<lb/>
Fühlen eine Wissenschaft ist und ein Spiel, etwas<lb/>
Gelerntes und etwas zum zerstreuen, und des Menschen<lb/>
Leben ein Schauspiel, wird es willkommene <seg type="insult">Sensation<lb/>
</seg>. Anderen mag es schwer erscheinen, den Aufbau<lb/>
eines Kunstwerks zu betrachten, wenn jede Zeile<lb/>
von der Zerstörung eines Künstlers spricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37841">
<space/>Die Lehre dieser Schrift ist die Lehre, die Glück<lb/>
und Ende ihres Autors geben, die Lehre, die aus<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32348" ref="#fk__p_50868">Oscar Wilde’s</rs> Leben spricht. Schärfer tritt sie hier<lb/>
hervor als in allem andern, das er schrieb und lebte.<lb/>
Wie konnte diese Wandlung geschehen? Es gibt Anschauungen<lb/>
 und philosophische Erkenntnisse, die sich<lb/>
in der Kerkerzelle in <seg type="insult">Durchschnittsköpfen</seg> mit der<lb/>
Sicherheit einer chemischen Reaktion entwickeln.<lb/>
Warum war dieser Geist, den wir das Maß des Durchschnitts<lb/>
 durchbrechen sahen, ihnen unterworfen?<lb/>
Erkenntnis der Gewalt des Leidens auf Erden, das<lb/>
ist das Geschenk, das ihm sein Kerker bringt. Ein<lb/>
tiefes Christentum, der gewaltige Pessimismus, der<lb/>
die Liebe als Verzeihung erkennt, ergreift ihn. Damit<lb/>
aber auch das ganze zerstörende Bewußtsein eigener<lb/>
Schuld. Demut nennt er das letzte und beste, das er<lb/>
in sich findet. Verzweifelter als der Anblick hoffnungslosen<lb/>
 Ringens gegen Schande und Verachtung<lb/>
ist diese Überwindung. Das ist kein Ziel, auf welches<lb/>
die Entwicklung seines Wesens führen durfte; dieser<lb/>
Vorkämpfer des genießenden Lebens war sicher nicht<lb/>
berufen, ein <seg type="insult">Prediger der Demut</seg> zu werden. Er<lb/>
konnte es nur unter Aufopferung seines eigenen Ich;<lb/>
wenn es nicht jeder Satz erkennen ließe, wir wüßten<lb/>
es aus jenen Jahren, die seiner Haft folgten, daß der<lb/>
kampfesfrohe, schaffende Geist <rs type="pers" ana="n_32349" ref="#fk__p_50868">Wilde’s</rs> seine Verurteilung<lb/>
 nicht überwand. Das ist nicht durch Äußerlichkeiten<lb/>
 zu erklären; nicht durch die geringe Widerstandskraft<lb/>
 des verfeinerten Kulturmenschen oder<lb/>
durch die besonderen Machtmittel europäischer Justiz.<lb/>
Wer nicht in der Veränderung seines Wesens einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr37841">
Aufschwung erkennen und von dem läuternden Einfluß<lb/>
 des Gefängnislebens sprechen will und von den<lb/>
wunderbaren Wegen, die zur Einsicht und Reue<lb/>
führen, der darf sich auch nicht begnügen, stillschweigend<lb/>
 den jähen Zusammenbruch als ein Notwendiges<lb/>
 aufzufassen. Er muß des Übels Wurzel<lb/>
suchen in <rs type="pers" ana="n_32350" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> und außer ihm. — Das Urteil über<lb/>
den Künstler ist gesprochen, er hat es selbst in<lb/>
seinen Werken gegründet, daß nichts anderes hier<lb/>
mindernd einzuwirken vermag. Der Dichter, der selbstherrliche<lb/>
 Meister des Wortes, der die Gedanken der<lb/>
Menschheit spielend als Arabesken in sein Schaffen<lb/>
schlang, bleibt unberührt in der Geschichte von der<lb/>
Veränderung der menschlichen Persönlichkeit. Aber<lb/>
diese selbst wird von neuem Gegenstand der Kritik,<lb/>
und die Frage will Antwort, warum, wenn der Geist<lb/>
eines andern großen Verurteilten, der <rs type="pers" ana="n_32351" ref="#fk__p_43055">Dostojewski’s</rs>,<lb/>
so übermächtig erscheint in seinen Kerkern, der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32352" ref="#fk__p_50868">Oscar Wilde’s</rs> zerbricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37842">
<space/>Die Antwort birgt das Leben <rs type="pers" ana="n_32353" ref="#fk__p_50868">Wilde’s</rs> vor der<lb/>
Katastrophe. Überblickt man dieses, wie es so jäh<lb/>
ans Licht der Öffentlichkeit gezerrt wurde, so bietet<lb/>
sich das Schauspiel eines Doppellebens, das durch<lb/>
eine unüberbrückte Kluft geteilt ist, dessen eine<lb/>
Hälfte, bei nächtlichem Gelage, verleugnet wird von<lb/>
jener andern, die in den Salons der Hauptstadt spielt.<lb/>
Unfähig, die eine oder die andere der beiden Gestalten,<lb/>
in denen sich sein Leben abspielt, zu überwinden,<lb/>
verzehrt er seine Kraft in diesem Kampfe, der endlich<lb/>
mit seiner Niederlage enden muß. Dichter, der es<lb/>
nicht wagt, sein wahrstes Fühlen offen zu bekennen;<lb/>
Künstler, der bei den Werken, die er schafft, bedenken<lb/>
 muß, sich selbst nicht treu zu offenbaren,<lb/>
damit ja niemand das Verborgene in seinem Selbst<lb/>
erkenne; Mensch, der gezwungen ist, Gleichgültigkeit<lb/>
zu zeigen, wenn es das Stärkste seines Wesens gilt —<lb/>
und Gefühle zu zeigen, wo ihm das Fühlen fern bleibt.<lb/>
Das ist die Tragödie einer menschlichen Entwüdigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr37842">
, wohl oft gespielt, niemals so grell vom Lichte<lb/>
der <choice><sic>Offentlichkeit</sic><corr>Öffentlichkeit</corr></choice> getroffen. Das ist die Rolle, zu der<lb/>
die Kultur des <DATERANGE>neunzehnten Jahrhunderts</DATERANGE> einen ihrer<lb/>
edelsten Geister zwang. Gewiß, er war <seg type="insult">ein Meister,<lb/>
ein Künstler, ein wahrer Fürst der Lüge</seg>. Er wäre<lb/>
nicht er selbst gewesen ohne dieses souveräne Spiel<lb/>
mit Wahr und Falsch, das ihm wie Keinem zu Gebote<lb/>
 stand. Aber sozialer Kämpfer war er nicht. Der<lb/>
Wunderbau seines Geistes war von unendlicher Feinheit<lb/>
 und Zartheit, doch Wall und Graben fehlten<lb/>
ihm; er widerstand nicht dem plumpen Anprall der<lb/>
Anschauung, mit der Englands vornehmstes Publikum<lb/>
 bemüht war, seinen vornehmsten Künstler zu<lb/>
zertreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37843">
<space/>Daß er die Einheit seines Wesens nicht fand,<lb/>
sie nicht einmal im Kerker nach sich selber ringend<lb/>
fand, ist seines Lebens einzige Schuld. Ihm war jener<lb/>
große Stolz nie eigen, der es nicht erträgt, ungekannt<lb/>
 geachtet zu werden, der lachend den Feind<lb/>
aufsucht und ihm die eigene Schwäche zum Angriff<lb/>
weist. Jener Stolz, der beispielsweise aus jeder Zeile<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_32354" ref="#fk__p_43433">Frank <seg type="spc">Wedekind’s</seg></rs> Dichtungen spricht, wenn er<lb/>
mit einem einzigen Worte, spielend, die Oberherrlichkeit<lb/>
 über jede mögliche Kritik seiner Persönlichkeit<lb/>
 an sich reißt, indem er sich frei zu sich<lb/>
bekennt. <rs type="pers" ana="n_32355" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs>: »Ich vergaß, daß jede kleine Handlung<lb/>
 des Alltags den Charakter prägt und daß man<lb/>
deshalb das, was man insgeheim im Zimmer getan<lb/>
hat, eines Tages mit lauter Stimme vom Dach<lb/>
herunterrufen müsse.« <rs type="pers" ana="n_32356" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> ruft es sofort;<lb/>
»freudig kündet er’s mit freier Stirne«. <rs type="pers" ana="n_32357" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs>:<lb/>
»Ich habe mich selbst zugrunde gerichtet. Niemand<lb/>
, ob hoch oder niedrig, kann von einer andern<lb/>
 Hand als von seiner eigenen vernichtet<lb/>
werden.« »So Schreckliches mir auch die Welt angetan<lb/>
 hat: ich habe weit Schrecklicheres an mir<lb/>
selbst getan.« »Ich war es müde geworden, auf den<lb/>
Höhen zu wandeln — da stieg ich aus freien Stücken<lb/>
</p>
            <p ana="pr37843">
in die Tiefe herab und fahndete nach neuen Reizen.<lb/>
Was mir das Parodoxe in der Sphäre des Denkens<lb/>
war, wurde mir das <seg type="insult">Perverse</seg> in der der Leidenschaft.<lb/>
Die Begierde war schließlich eine <seg type="insult">Krankheit</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">Wahnsinn</seg> oder beides.« Auf diesem Irrwege sucht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32358" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> im Zuchthause nach eigener Schuld, nach<lb/>
einer Klärung seines Wesens, und hätte er seinem<lb/>
<seg type="insult">»Wahnsinn«</seg> nicht so unendlich viel geopfert, die<lb/>
Jahre nach seiner Haft würden es allein beweisen,<lb/>
wie wenig zufällig, wie übermächtig und beherrschend<lb/>
 ihm diese Begierde war. Ob moralischer<lb/>
Widerstand gegen das soziale Urteil hier am Platze<lb/>
war, ob eines Menschen Kraft <seg type="insult">tausendjährigem Vorurteil<lb/>
</seg> gegenüber sich hätte Geltung verschaffen<lb/>
können, gilt gleich viel. Nur die Befreiung von<lb/>
dem Makel, dem er sich unterwarf, die Befreiung,<lb/>
die eigener freier Kritik des Moralbegriffes hätte<lb/>
folgen können, vermochte ihm jene Überlegenheit<lb/>
zu geben, die auch im englischen Zuchthause standgehalten<lb/>
 hätte. Doch er war kein Fanatiker moralischer<lb/>
 Überzeugungen, kein Streiter, auch nicht<lb/>
in eigener Sache. Daß er die Verteidigung<lb/>
des gekränkten individuellen Rechtes dem sozialen<lb/>
Übergriff gegenüber nicht findet, daß er betäubt,<lb/>
irre an sich selbst, keinen Ausweg sieht als die Unterwerfung<lb/>
 — begreifen könnte man es vielleicht nur angesichts<lb/>
 <seg type="insult">der beispiellosen Niedertracht und Gemeinheit</seg>, mit<lb/>
der gegen ihn der Kampf geführt wird. In<lb/>
jener Atmosphäre, aus der diese Kämpfer hervorgingen<lb/>
, war für einen Vornehmen seinesgleichen die<lb/>
Kraft nicht zu schöpfen, ihnen zu widerstehn; und von<lb/>
seiner angebornen, seiner besten Kraft hatte er zu viel<lb/>
im Kampfe gegen »<seg type="insult">Wahnsinn</seg> oder <seg type="insult">Krankheit</seg> oder<lb/>
beides«, im Kampfe gegen sich selbst, vergeudet,<lb/>
um diesen Gegnern gewachsen zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37844">
<space/>Er war der erste nicht und gewiß nicht der<lb/>
letzte. <rs type="pers" ana="n_32359" ref="#fk__p_50868">Oscar Wilde</rs>, der Künstler und Denker, der<lb/>
vorzeitig seinem Schaffen entrissen wurde, ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr37844">
nur <seg type="spc">ein</seg> Beispiel des sozialen Schadens im Gefolge<lb/>
<seg type="insult">jenes ungeheuerlichen Irrtums</seg>, der individuelle Triebe<lb/>
nur gelten läßt, wenn ihr sozialer Nutzen ziffernmäßig<lb/>
nachweisbar ist, und der diesen Nachweis nur in den<lb/>
Resultaten der Volkszählung zu erkennen vermag.<lb/>
Wenn menschlicher und speziell sozialer <seg type="insult">Nützlichkeitsmaßstab<lb/>
</seg> schon einmal berufen ist, die Natürlichkeit<lb/>
in <seg type="insult">Tugend</seg> und <seg type="insult">Laster</seg> zu scheiden, das Beispiel<lb/>
könnte daran mahnen, wie wenig dieser Maßstab oft<lb/>
dem echten kulturellen Nutzen gerecht wird. Ein<lb/>
Einzelfall, doch keiner der leicht aufgewogen wird.<lb/>
Es könnte auch manchem, der mit ihm ins Gericht<lb/>
ging, scheinen, daß <rs type="pers" ana="n_32360" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> und sein Können zu hoch<lb/>
standen, um als Beispiel zu dienen, daß sich sinnliche<lb/>
Triebe so wenig lehren lassen wie das Genie, und<lb/>
daß die Macht der Gesellschaft beiden gegenüber<lb/>
nur zur Zerstörung hinreicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37845">
<space/><seg type="spc">Wien</seg>. <rs type="pers" ana="n_32361" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49465">
               <persName>Meyerfeld, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1875-9-26</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">über Traumtheater, Tribüne Berlin 1924; M. M. Doppelmausi</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18130</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21399</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>