<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08604.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08603.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08605.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Auf dem Programm der Vorlesungen von »Die letzten Tage, in: Fackel Heft 21, Nr. 508, 1919, S. 34-35</title>
            <title type="iso-date">1919-04-01</title>
            <title type="id">tid_08604</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">508</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-508_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/508,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Auf dem Programm der Vorlesungen von »Die letzten Tage</head>
            <p ana="pr112917">
<space/>Auf dem Programm der Vorlesungen von »<rs type="title">Die letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>« das Vorwort der Buchausgabe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr112919">
<space/>Die Aufführung des Dramas, dessen Umfang nach irdischem<lb/>
Zeitmaß etwa zehn Abende umfassen würde, ist einem Marstheater<lb/>
zugedacht. Der Inhalt ist von dem <seg type="insult">Inhalt der unwirklichen, undenkbaren<lb/>
, keinem wachen Sinn erreichbaren, keiner Erinnerung zugänglichen<lb/>
 und nur in blutigem Traum verwahrten Jahre</seg>, da<lb/>
<seg type="insult">Operettenfiguren</seg> die Tragödie der Menschheit aufführten. Die<lb/>
Handlung, in hundert Szenen und Höllen führend, ist unmöglich,<lb/>
zerklüftet, heldenlos wie jene. Der Humor ist nur der Selbstvorwurf<lb/>
 eines, der nicht wahnsinnig wurde bei dem Gedanken,<lb/>
mit heilem Hirn die Zeugenschaft <seg type="insult">dieser Zeitdinge</seg> überlebt zu<lb/>
haben. Außer ihm, der die <seg type="insult">Schmach solcher Zeugenschaft</seg> einer<lb/>
Nachwelt preisgeben will, hat kein anderer ein Recht auf diesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr112919">
Humor. Die <seg type="insult">Mitwelt</seg>, die geduldet hat, daß die Dinge geschehen,<lb/>
die hier aufgeschrieben sind, stelle das Recht zu lachen<lb/>
hinter die Pflicht zu weinen. Die unwahrscheinlichsten Gespräche,<lb/>
die hier geführt werden, sind gesprochen worden; die grellsten<lb/>
Erfindungen sind Zitate. <seg type="insult"><rs type="pers">Larven</rs> und <rs type="pers">Lemuren</rs></seg>, die hier auftreten<lb/>
, tragen lebende Namen, weil dies so sein muß und weil<lb/>
eben in <seg type="insult">dieser vom Zufall bedingten Zeitlichkeit</seg> nichts zufällig<lb/>
ist. Das gibt keinem das Recht, es für <seg type="insult">eine lokale Angelegenheit</seg><lb/>
zu halten. Auch <seg type="insult">Vorgänge an der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6307" ref="#fk__p_58963">Sirk-Ecke</rs></rs></seg> sind von einem<lb/>
kosmischen Punkt regiert. Wer schwache Nerven hat, wenn auch<lb/>
genug starke, die Zeit zu ertragen, entferne sich von dem<lb/>
Spiel. Es ist nicht zu erwarten, daß eine <seg type="insult">Gegenwart</seg>, in der es<lb/>
sein konnte, das wortgewordene Grauen für etwas anderes halte<lb/>
als einen <seg type="insult">Spaß</seg>, zumal wenn es ihr aus <seg type="insult">der anheimelnden<lb/>
Niederung der grausigsten Dialekte</seg> wiedertönt. Es mag auch zu<lb/>
befürchten sein, daß eine Zukunft, die <seg type="insult">den Lenden einer so<lb/>
wüsten Gegenwart</seg> entsproßen ist, trotz größerer Distanz der<lb/>
größeren Kraft des Begreifens entbehrt. Dennoch muß ein<lb/>
so restloses Schuldbekenntnis, <seg type="insult">dieser Menschheit</seg> anzugehören,<lb/>
irgendwo willkommen und irgendeinmal von Nutzen sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>