<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04676.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04675.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04677.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sittlichkeit und Kriminalität., in: Fackel Heft 10, Nr. 253, 1908, S. 20-21</title>
            <title type="iso-date">1908-05-9</title>
            <title type="id">tid_04676</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">253</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-253_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/253,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sittlichkeit und Kriminalität.</head>
            <p ana="pr54072">
<space/>Ich verweise auf das Vorwort, mit dem ich im<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_16078">letzten Heft</rs> die Aktion der Notwehr eingeleitet habe,<lb/>
und lasse den Abdruck der Besprechung folgen, die<lb/>
ein mir unbekannter Kritiker in den <seg ana="‚Blättern für&#10;Bibliophilen‘ (Berlin, Mai 1908)"/> veröffentlicht hat.<lb/>
Diesmal also <seg type="insult">Selbstlob</seg> ohne <seg type="insult">Kameraderie</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54074">
<space/>Der geistreiche Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_16080">Fackel</rs>‘ reproduziert hier die<lb/>
schärfsten und unterhaltsamsten Stücke seiner Essaikunst. Man glaube<lb/>
nicht, daß es sich »nur« um eine brillante Glossierung von Lokaltratsch<lb/>
oder Sensationsprozessen handle. Hinter diesem atemlosen Stil, diesen<lb/>
wirbelnden Paradoxen erbaut sich etwas, das der Waschzettel ausnahmsweise<lb/>
 mit rechtem Namen zu nennen weiß: eine Weltanschauung, <abbr>d. h.</abbr><lb/>
die gesamte Wesenheit einer Person, die in der Tat mehr Farbnuancen<lb/>
zu sehen weiß, als das bloße Lokalkolorit. Man wird finden, vielleicht<lb/>
wo man’s am wenigsten vermutet, daß sich plötzlich eine Weite auftut,<lb/>
die sich da hinaus erstreckt, wo wir alle nichts als Menschen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54074">
Das erzeugt ein Gefühl, das ich nicht definieren kann; eine gewisse<lb/>
Sicherheit, ein Erfülltsein bei dem ewigen Tasten nach Wahlverwandtschaft<lb/>
. Diese Befriedigung ist die höchste, die uns ein Buch gewähren kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>