<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00105.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00104.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00106.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">VON DEN AUTOREN DER MISSHANDLUNG. (Die Autoren der Misshandlung.), in: Fackel Heft 01, Nr. 006, 1899, S. 21-27</title>
            <title type="iso-date">1899-05-01</title>
            <title type="id">tid_00105</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">006</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-006_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/006,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>VON DEN AUTOREN DER MISSHANDLUNG. (Die Autoren der Misshandlung.)</head>
            <p ana="pr1260">
<space/><inciptit>Noch</inciptit> einmal muss ich — die Leser, die es erwarten<lb/>
, werden darob sehr böse sein — von der ganz<lb/>
persönlichen Angelegenheit sprechen. Ich bin schwer<lb/>
genug gestraft durch den Ekel, den ich vor der Berührung<lb/>
 eines gerichtsordnungsmäßig erledigten Factums<lb/>
empfinde; aber ich darf die Rücksicht, die ich Anderen<lb/>
versage, nicht mir selbst in ungewöhnlichem Maße<lb/>
spenden. Und Rücksicht bedenklichster Art wäre es,<lb/>
wollte ich mich einfach <seg type="insult">dem schmierigen Handel</seg>, in<lb/>
den ich zu meinem Leidwesen verwickelt ward, nun,<lb/>
da ein Richterspruch gefällt ist, entziehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ihm<lb/>
durfte ich das letztemal nicht präjudicieren, und<lb/>
leichtfertig behielt ich mir vor, auf die »Geheimgeschichte<lb/>
 des Überfalles«, auf <seg type="insult">seine »fünf bis sieben<lb/>
Begleitumstände«</seg> zurückzukommen. Nun rücke ich<lb/>
mit dem Geständnis heraus, dass mir inzwischen die<lb/>
Lust vergangen ist, ein derartiges Versprechen zu erfüllen<lb/>
. Den Nachrichter spielen dünkt mir heute misslicher<lb/>
 fast als das, was ich angesichts des Gerichtstages<lb/>
unterlassen. Bis zum Überdruss hat man sich an dieser<lb/>
Affaire delectiert, und man weiß heute in Wien,<lb/>
dass <seg type="insult">unsere literarischen Souteneure und Zuhälter</seg> in<lb/>
zehnstündiger Gerichtsverhandlung zwar jede Beziehung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr1260">
die sie untereinander so zart geknüpft, verleugnet haben,<lb/>
dass aber alle sich in dem Stolze einigten, <seg type="insult">Vollstrecker,<lb/>
Zuseher oder Mitwisser der Kratzwunden</seg>, die ich erhielt,<lb/>
gewesen zu sein. Es gab <seg type="insult">ein liebliches Bild von der<lb/>
Structur, den Zusammenhängen, den Gewohnheiten und<lb/>
den Bestrebungen unseres geistigen Wien</seg>, und ich<lb/>
gestehe, dass mich, wenn ich nicht zufällig »Privatbetheiligter<lb/>
« wäre, die Gelegenheit locken würde, es<lb/>
noch einmal zu zeichnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1261">
<space/>Aber ich habe meine Leser unlängst auf <seg type="insult">die<lb/>
noch zu entstellenden Berichte der Tagesblätter</seg> verwiesen<lb/>
, und ich verweise sie heute auf die bereits<lb/>
entstellten. Dennoch kann ich nicht leugnen, dass alles,<lb/>
was <seg type="insult">die von mir aufgestöberten Coterien</seg> durch<lb/>
<seg type="insult">den beredten Vertheidigermund der Herren <rs type="pers" ana="n_924" ref="#fk__p_49955">Neuda</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_925" ref="#fk__p_42002">Brix</rs> und noch zweier Anderer</seg> gegen mich vorbringen<lb/>
ließen, ziemlich lückenlos von den Zeitungen wiedergegeben<lb/>
 war, und dass ich mich, was den Abdruck<lb/>
von <seg type="insult">Schmähungen und Verdrehungen</seg> anlangt, über<lb/>
Unvollständigkeit eigentlich nicht zu beklagen habe.<lb/>
Es wäre mir heute ein Leichtes, durch die Publication<lb/>
eines Verhandlungsprotokolls, das ich durch drei<lb/>
Kammerstenographen aufnehmen ließ, genau die Stellen<lb/>
aufzuzeigen, wo einige unserer Zeitungen gelogen, wo<lb/>
andere unterschlagen haben. Aber ich habe mich, um<lb/>
die Gerechtigkeit ihren vom Staatsanwalt vorgezeichneten<lb/>
Lauf nehmen zu lassen, gegen die Widerwärtigkeiten<lb/>
eines mehrstündigen Aufenthaltes in der gepressten Luft<lb/>
eines Verhandlungszimmers, in der physischen Nähe der<lb/>
<seg type="insult">Vertreter des literarischen Wien</seg>, nicht gesträubt. Und<lb/>
so mag ich auch nicht nachträglich den <seg type="insult">Revanchegelüsten<lb/>
 einer von mir gezeichneten Presse</seg> in den Arm<lb/>
fallen und <seg type="insult">den Herren</seg> die einzige Gelegenheit, die<lb/>
ihnen ein Abweichen von ihrer <seg type="insult">Todtschweigetaktik</seg> zur<lb/>
Pflicht machte, schmälern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1262">
<space/>Ich will heute nicht einmal auf das Benehmen<lb/>
der Presse anlässlich des <choice><sic>Uberfalls</sic><corr>Überfalls</corr></choice> selbst zurückgreifen,<lb/>
nicht ausführlich erzählen, wie <seg type="insult">von den Dienstmännern</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr1262">
<seg type="insult">der »<rs type="inst">Concordia</rs>« und von den ihnen attachierten Correspondenten<lb/>
 auswärtiger Journale</seg> dreist gelogen und entstellt<lb/>
 wurde, wie meine <RS figure="Augias">Reinigungsarbeit des <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Journalstalles</seg><lb/>
und Theaterstalles</seg></RS> flink in einen <seg type="insult">»persönlichen Angriff«</seg><lb/>
verwandelt, wie ich zum <seg type="insult">Pamphletisten</seg> und <seg type="insult">»Herausgeber<lb/>
 eines <rs type="selfRef" ana="werk_356">Schmähblättchens</rs>«</seg> erniedert, der andere<lb/>
zum <seg type="insult">»Bühnenschriftsteller«</seg> erhöht ward. Nicht einer<lb/>
hat das bischen Ehrlichkeit aufgebracht, von dem<lb/>
äußeren Geschehnis zu abstrahieren, meine Bestrebungen<lb/>
der <seg type="insult">Sphäre rüder Kaffeehaushändel</seg> zu entrücken und<lb/>
dort eine objective Prüfung vorzunehmen, wo eine aufs<lb/>
Allgemeine gerichtete, socialkritische Absicht zu persönlichen<lb/>
 Consequenzen geführt hatte. Nicht einer schien<lb/>
zu begreifen, dass ich auch in dem Artikel, der die<lb/>
Attaque auf meine Person verursachte, nichts weiter<lb/>
gewollt, als <seg type="insult">das hoffnungslose System von Corruption</seg>,<lb/>
welches zwischen Kritik und Bühnen waltet, aufzeigen,<lb/>
und es war klar, dass <seg type="insult">die Autoren der Misshandlung</seg><lb/>
sich in der <seg type="insult">Gunst vorsichtigerer und bequemerer Wiener<lb/>
Geister</seg> nur befestigt hatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1263">
<space/>Am wenigsten hat noch — ich muss es diesmal<lb/>
ausdrücklich anerkennen — die <rs type="paper" ana="werk_357">Neue Freie Presse</rs> gelogen<lb/>
. Sie war sogar so ehrlich, die ganze Begebenheit<lb/>
aus der Welt hinauszufälschen. Sie hat in ihrer <seg type="insult">Vornehmheit<lb/>
</seg> wieder einmal — in der letzten Zeit mehren<lb/>
sich die Fälle — gratis geschwiegen. Besorgt muss<lb/>
man sich fragen, wie sich die »<rs type="inst">Concordia</rs>« als <seg type="insult">Interessenvertretung<lb/>
 der Wiener Journalistik</seg> zu <seg type="insult">einer derartigen<lb/>
 beständigen Entwertung des Schweigens</seg> stellen<lb/>
wird? Es liegt <seg type="insult">etwas Stimmungsvolles</seg> in <seg type="insult">diesem großen<lb/>
Schweigen</seg>, dessen künstlerische Wirkung von <rs type="pers" ana="n_926" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
in seinem »<rs type="title">Über allen Wipfeln ist Ruh’</rs>« und von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_927" ref="#fk__p_39373">Böcklin</rs> in seinem »<rs type="title">Schweigen im Walde</rs>« auch nicht<lb/>
annähernd erreicht wurde. Man muss nur bedauern,<lb/>
dass ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_359"><rs type="inst">Börsenblatt</rs></rs></seg> so seine ganzen Kräfte für ein<lb/>
<seg type="insult">Schweigen</seg> aufbraucht, welches entschieden einer besseren<lb/>
Sache wert wäre. Ich bin nämlich überzeugt, dass es<lb/>
sich hier um einen <seg type="insult">Act der Selbstlosigkeit</seg> handelt. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr1263">
<rs type="paper" ana="werk_360">Neue Freie Presse</rs> verfolgt keine Nebenabsichten, wenn<lb/>
sie meinen Namen nicht nennt, sie riskiert es sogar,<lb/>
ihren Misscredit bei ihren Lesern zu vermehren, wenn<lb/>
sie über eine Affaire, die immerhin symptomatischer<lb/>
ist als ein Trunkenheitsexcess im <rs type="inst">Rathhauskeller</rs>, kein<lb/>
Wörtchen berichtet. Sie war <seg type="insult">die einzige Zeitung</seg>, die<lb/>
so glücklich war, bei dem Überfall selbst durch ihren<lb/>
Localredacteur vertreten zu sein, und hätte ich ihn als<lb/>
Zeugen vorladen lassen, so wäre sie schier in die Lage gekommen<lb/>
, <seg type="insult">den eigenen Mitarbeiter</seg> todtzuschweigen. Sie<lb/>
kann aber nun einmal von <seg type="insult">ihrem alten Aberglauben</seg>,<lb/>
dass das Bekanntwerden ihrer Feinde einzig von ihr abhänge<lb/>
, nicht lassen, und hätte sicherlich auch den<lb/>
<rs type="inst">Ringtheaterbrand</rs> ignoriert, wenn sie damals den verkohlten<lb/>
 Leichnam eines politischen Gegners hätte<lb/>
erwähnen müssen. Die Ereignisse werden bei den<lb/>
schlechten Erfahrungen, die sie mit der <rs type="paper" ana="werk_361">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> gemacht haben, gut daran thun, künftig über<lb/>
<seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_362">Blatt</rs></seg> besser informiert und vorsichtiger in der Wahl<lb/>
ihrer Opfer zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1264">
<space/>Im Allgemeinen habe ich die feindselige Haltung<lb/>
<seg type="insult">gewisser Journale</seg> als die beste Genugthuung empfunden.<lb/>
Gibt es ein höheres Glücksgefühl, als nach einer in<lb/>
banger Sorge verbrachten Sonntagsnacht am Montagsmorgen<lb/>
 mit <seg type="insult">einem Angriff des Herrn <rs type="pers" ana="n_928" ref="#fk__p_38006">Alexander<lb/>
Scharf</rs></seg> überrascht zu werden? Ich hatte gefürchtet,<lb/>
<seg type="insult">der abgeklärte Greis</seg>, der heute, ein <seg type="insult"><SPAN cont="Erzvater">Erz—vater</SPAN> der<lb/>
Journalistik</seg>, <seg type="insult">Generationen von corrupten Jüngern</seg> in<lb/>
scheuer Ehrfurcht zu sich aufblicken sieht, werde mich<lb/>
am Ende als <seg type="insult">Bundesgenossen für seine Zwecke</seg><lb/>
reclamieren. Aber der Kampf gegen die <rs type="paper" ana="werk_363">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> ist durch ihn noch nicht compromittiert und —<lb/>
zur Bekämpfung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_929" ref="#fk__p_38006">Scharf</rs></seg> bedarf es der<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_364">Fackel</rs>« nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1265">
<space/><seg type="insult">Von den freiwilligen zu den bestellten Vertheidigern<lb/>
der Übelthat</seg> ist nur ein Schritt. <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_930" ref="#fk__p_49955">Neuda</rs></seg>, dessen<lb/>
<seg type="insult">veraltetes Pathos</seg> für einen <seg type="insult">Schwachsinn aus den<lb/>
<DATERANGE>Sechziger-Jahren</DATERANGE></seg> einzutreten schien, will ich hier aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr1265">
dem Spiele lassen. Er hatte mit seinen Anwürfen<lb/>
gegen mich fast ebensowenig Glück, wie mit der Vertheidigung<lb/>
 seines Clienten, und hätte besser gethan,<lb/>
diese meinem Anwalt zu überlassen; heute mag er es<lb/>
bereuen, dass er ihm, der so nachdrücklich auf mildernde<lb/>
Umstände für das verführte Mündel plaidierte, ins Wort<lb/>
fiel. Während <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_931" ref="#fk__p_49955">Neuda</rs></seg> nur die <seg type="insult">Gehässigkeit der<lb/>
<rs type="inst">Concordiakreise</rs></seg> vertrat, sprach <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_932" ref="#fk__p_42002">Brix</rs></seg> auch in eigener<lb/>
Sache, oder, wie ich mich einmal ausdrückte, <seg type="insult">»mit dem<lb/>
Ingrimm des Erlebten«</seg>. Ich werde <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_933" ref="#fk__p_42002">Brix</rs></seg> auch jetzt<lb/>
noch nicht die Gefälligkeit erweisen, ihn als liberalen<lb/>
Gemeinderath ernst zu nehmen, und ich schätze in<lb/>
ihm nach wie vor <seg type="insult">den Angehörigen der Verbindung<lb/>
»<rs type="inst">Markomannia</rs>«</seg> höher als den Politiker. Ich habe über<lb/>
<seg type="insult">diesen unentwegten Fortschrittstänzer der Wiener<lb/>
<rs type="inst">Börsensalons</rs></seg> seinerzeit — es stand die confessionelle<lb/>
Trennung der Volksschulclassen auf der Tagesordnung<lb/>
— etwa Folgendes geschrieben: »<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_934" ref="#fk__p_42002">Walter Brix</rs></seg> schlug<lb/>
als der Sprecher der liberalen Gruppe muthig <seg type="insult">wie ein<lb/>
Löwe</seg> den clericalen Vorstoß zurück. Natürlich wie ein<lb/>
<seg type="insult">Balllöwe</seg>. <seg type="insult">Ein überzeugter Veranstalter von Costümkränzchen<lb/>
</seg>, der alljährlich auf dem <seg type="insult">Gschnasfeste</seg> das<lb/>
<seg type="insult">Deutschthum</seg> hochhält, <seg type="insult">den Fortschritt wie eine Quadrille</seg><lb/>
liebt und seine politische Carrière damit begann, dass er<lb/>
einst als Amtsdiener verkleidet im <rs type="inst">Künstlerhause</rs> erschien,<lb/>
war berufen, den <seg type="insult">Wiener Freisinn</seg> zu repräsentieren. Er<lb/>
sprach von Adern, in denen <seg type="insult">deutsches Blut</seg> rolle, und<lb/>
plätscherte behaglich in den <seg type="insult"><rs type="inst">parlamentarischen Untiefen</rs></seg>.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_935" ref="#fk__p_42002">Brix</rs></seg> mag ja Recht haben und man kann <seg type="insult">den vereinigten<lb/>
 antisemitischen und zionistischen Bestrebungen</seg><lb/>
gewiss nichts weiter als immer wieder den Assimilationsstandpunkt<lb/>
 entgegensetzen. Aber wäre es nicht für die<lb/>
Partei angezeigter und politisch klüger gewesen, die<lb/>
<seg type="insult">toleranzige Weisheit</seg> von einem andern Gesinnungsgenossen<lb/>
 vortragen zu lassen? Es ist eine <seg type="insult">Erbsünde<lb/>
der Liberalen</seg>, dass sie in einer entscheidenden Frage<lb/>
anstatt tüchtiger Losgeher <seg type="insult">seichte Provocateure</seg> ins<lb/>
Treffen schicken. Gegen das Lob, das <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_936" ref="#fk__p_42002">Brix</rs></seg> der<lb/>
</p>
            <p ana="pr1265">
Assimilationstheorie spendete, lässt sich nichts einwenden<lb/>
; aber er hätte besser gethan, sich ihrer langsamen<lb/>
Erfolge in stiller Beschaulichkeit zu freuen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> «<lb/>
</p>
            <p ana="pr1266">
<space/>Kein <seg type="insult">Billigdenkender</seg> wird sonach <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_937" ref="#fk__p_42002">Brix</rs></seg> die<lb/>
<seg type="insult">Ausfälle</seg> gegen meine Thätigkeit verübeln können, nicht<lb/>
einmal <seg type="insult">die dreisten Drohungen und Wünsche für meine<lb/>
weitere körperliche Unsicherheit</seg>, die ihm am Schlusse<lb/>
seines Plaidoyers beliebten. Wenn sie so ernst gemeint<lb/>
sind, wie die Versicherung, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_938" ref="#fk__p_42002">Brix</rs></seg> einmal —<lb/>
eine Viertelstunde nachdem er der Ausschließung durch<lb/>
den <rs type="inst">Gemeinderathsdiener</rs> gefügig Folge geleistet — in<lb/>
<seg type="insult">einer liberalen Tischgesellschaft</seg> abgegeben hat, nämlich,<lb/>
dass er »bis aufs Messer kämpfen werde«, dann kann<lb/>
ich ruhig schlafen — fast so ruhig wie während der<lb/>
Gerichtssaalrede <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_939" ref="#fk__p_42002">Brix</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1267">
<space/>Manche Hoffnung hat sich am Tag des Gerichtes<lb/>
trügerisch erwiesen — nicht zuletzt die <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_940" ref="#fk__p_47236">Julius <seg type="spc">Bauer</seg></rs></seg>, der da gewähnt hatte, es werde auch<lb/>
über <seg type="insult">seine definitive Berufung als »Wiener <rs type="pers" ana="n_941" ref="#fk__p_38427">Aristophanes</rs>«</seg>,<lb/>
die ich ihm streitig gemacht, entschieden werden.<lb/>
Aber die <seg type="insult">Lachsclaven</seg> saßen auf der Anklagebank, und<lb/>
kein Richter hätte zugegeben, dass diese zum <seg type="insult">Anklagebänkel<lb/>
</seg> missbraucht werde. »Wer lacht da nicht?« schienen<lb/>
seine verzagten, ängstlich schweifenden Blicke zu sagen,<lb/>
und er musste die Enttäuschung erleben, dass er mit<lb/>
dem einen Witze, den er seit Empfang der Vorladung<lb/>
sorgfältig gehegt und mitgebracht hatte, vom Gerichte<lb/>
abgewiesen wurde. Was <seg type="insult">den Zeugen <rs type="pers" ana="n_942" ref="#fk__p_45908"><seg type="spc">Bahr</seg></rs></seg> anlangt, so<lb/>
muss ich mir für heute einige Reserve auferlegen. Er<lb/>
hat ausgesagt, dass meine consequenten Angriffe seine<lb/>
Carrière nur gefördert hätten. Greife ich ihn noch einmal<lb/>
an, so ist er vielleicht tags darauf schon <seg type="insult">am Ziel seiner<lb/>
Wünsche, also beim <rs type="paper" ana="werk_365">Neuen Wiener Tagblatt</rs></seg>, angelangt.<lb/>
Schweige ich ihn aber todt, erbarmt sich am Ende die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_366">Neue Freie Presse</rs> seiner. Aus diesem Dilemma vermag<lb/>
ich nur herauszukommen, wenn ich beide Methoden<lb/>
abwechselnd an ihm versuche. Im übrigen scheint <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_943" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> meine Angriffe zu überschätzen; ein einziger Toast,<lb/>
</p>
            <p ana="pr1267">
den er auf <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_944" ref="#fk__p_55546">Wilhelm Singer</rs></seg> ausbringt, bedeutet<lb/>
für sein Fortkommen mehr, als meine jahrelange Abwehr<lb/>
 <seg type="insult">seines den letzten Ernst unserer Literatur verludernden<lb/>
 Treibens</seg>. Er wird sich auch weiterhin nicht<lb/>
so sehr auf meine böse als auf <seg type="insult">seine gute Zunge</seg> verlassen<lb/>
 müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1268">
<space/>Während der eine für Angriffe dankbar zu sein<lb/>
vorgibt, datiert der andere seine Carrière von deren<lb/>
Abwehr. <seg type="insult">Ein längst verblasster Ruhm</seg> ist neulich im<lb/>
Gerichtssaale aufgefrischt worden. Ein <seg type="insult">Journalist</seg>, der<lb/>
solange mit der deutschen Grammatik gekämpft hatte, bis<lb/>
er endlich durch <seg type="insult">eine resolute Attaque auf meine Person</seg><lb/>
das Terrain gewann, hat Wert darauf gelegt, seine<lb/>
<seg type="insult">Überfallspriorität</seg> festgestellt zu sehen. Der <seg type="insult">Vorkämpfer</seg>,<lb/>
der nahe daran war, in Vergessenheit zu gerathen,<lb/>
wollte sich von dem <seg type="insult">Epigonen</seg> nicht beschämen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1269">
<space/>Es war eine <seg type="insult">Orgie des Faustrechtsbewusstseins</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">das junge Wien</seg> gefeiert hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42002">
               <persName>Brix, Walter J.</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">spätere Namensänderung in Briggs</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49955">
               <persName>Neuda, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1831-5-18</date>
                  <place>Raußnitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-9-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38427">
               <persName>Aristophanes</persName>
               <birth>
                  <date>445? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>385? BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13473</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38006">
               <persName>Scharf, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1834-05-24</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-11-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55546">
               <persName>Singer, Wilhelm (Vilmos, Wolwele)</persName>
               <birth>
                  <date>1847-11-26</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 706/56 Sándor Singer</note>
               <note type="comment">Ögg gibt Wilhelm Singer auch F 25/12</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20141</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2202</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39373">
               <persName>Böcklin, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1827-10-16</date>
                  <place>Basel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-01-16</date>
                  <place>S. Domenico/Fiesolo</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4579</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>