<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04096.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04095.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04097.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ludwig Speidel. Von Oskar Stoessl, in: Fackel Heft 07, Nr. 197, 1906, S. 1-8</title>
            <title type="iso-date">1906-02-28</title>
            <title type="id">tid_04096</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">197</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-197_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/197,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ludwig Speidel. Von Oskar Stoessl</head>
            <p ana="pr42823">
<space/>Seine Bedeutung als schöpferischer Geist, als Künstler, als<lb/>
Bewahrer großer Heimatswerte in <seg type="insult">einer Zeit vielfach zerstörender<lb/>
Triebe</seg>, wird ihm in der ganzen deutschen Welt, nicht bloß in<lb/>
Wien bestätigt und gedankt werden, sind einmal die vielen einzelnen<lb/>
 Blätter zu einem Ganzen vereinigt, deren Sammlung er bei<lb/>
Lebzeiten sich spröd entzogen hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42824">
<space/><rs type="pers" ana="n_35263" ref="#fk__p_49331">Ludwig Speidel</rs> war und bleibt einer der Schriftsteller von<lb/>
erstem Range; auf ihn mag insbesondere die Geschichte unserer<lb/>
Sprache als Beispiel hinweisen, wie sie in der abhandelnden<lb/>
Prosa Körperlichkeit, blühendes Licht und Farbe, Wohlklang und<lb/>
Zartheit, männliche Führung und anmutigste Bewegung, kurz<lb/>
allen Reiz der Poesie selbst entwickeln könne. In eine <seg type="insult">unwürdige<lb/>
Tagespresse</seg> verirrt, war <rs type="pers" ana="n_35264" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> vielleicht der Letzte, der sie zu<lb/>
ertragen, ja eben dadurch zu erheben wußte und ihr reichlich<lb/>
zurückgab, was er ihr verdankte; denn seine Stellung war von<lb/>
einer Macht begleitet, die, an seine Persönlichkeit gebunden, in<lb/>
Zukunft kaum wieder einem unabhängigen Geiste in solchem Umfang<lb/>
 zugestanden werden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42825">
<space/>Der <seg type="insult">Journalist</seg> übt ein <seg type="insult">Metier</seg>, der Schriftsteller hat einen<lb/>
Beruf. Im Wesen des Schriftstellers liegt es, aus seiner Natur und<lb/>
Bildung zu völlig in ihm beschlossenen, nicht wahllos von außen<lb/>
aufgenötigten Fragen ein besonderes Verhältnis zu gewinnen und<lb/>
darzustellen, wodurch er wieder andere in seine Lebensrichtung zu<lb/>
führen vermag. Dagegen bestimmt der <seg type="insult">Journalist</seg> gar nichts, sondern<lb/>
macht als <seg type="insult">willenloser Zeiger des wechselnden Geschehens</seg> nur die<lb/>
<seg type="insult">Geberden der Aktion</seg>, während die Naturkraft der Ereignisse sich<lb/>
auf seine Worte überträgt und sie wie Windmühlflügel in Bewegung<lb/>
 setzt. Für die Zeitung als solche ist der Schriftsteller nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr42825">
als ein eitler Dekor <seg type="insult">ihres ökonomischen, mechanisch-präzisen Geschäftes<lb/>
</seg>; sie sucht ihn in seinen besten Kräften auszunützen, aber<lb/>
zugleich seiner Selbstbestimmung zu entziehen, indem sie ihm<lb/>
die Gegenstände seiner Arbeit aufnötigt und ihn zu einer <seg type="insult">Oberflächenbehandlung<lb/>
</seg> zwingt, die ihr gemäß ist, aber sein eigenstes Wesen<lb/>
geradezu auflöst. Aus dem Kampf, der Vereinigung, dem gegenseitigen<lb/>
 Nachgeben, Bedingen und Beharren dieser zwei unversöhnlichen<lb/>
, intimsten Feinde: <seg type="insult">Zeitung</seg> und Schriftsteller ist denn<lb/>
auch — namentlich in Wien und durch <rs type="pers" ana="n_35265" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> besondere Begabung<lb/>
 — eine Art von eigener Kunstgattung und -übung hervorgegangen<lb/>
: das Feuilleton. Der Geist, die Auffassung und Technik<lb/>
dieser kostbaren Geringfügigkeit — der Unsterblichkeit eines Tages,<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_35266" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> sie nannte — sind in Wien so allgemein geworden, daß<lb/>
man ruhig sagen kann, die <seg type="insult">Zeitung</seg> habe hier wie so viele andere<lb/>
Güter, auch die Poesie, das Feuilleton habe die Literatur verschlungen<lb/>
. Abgesehen von <rs type="pers" ana="n_35267" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> Arbeiten ist aber an <seg type="insult">all der gepriesenen<lb/>
 nichtigen Gefallsamkeit</seg> nur mehr ein <seg type="insult">Schein von Kunst<lb/>
und tieferer Betrachtung</seg>; in Wahrheit ist der Schriftsteller aus<lb/>
diesem Gebiete fast ganz hinausgeschoben worden vom <seg type="insult">Journalisten</seg>.<lb/>
Das schlechte Geld verdrängt das bessere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42826">
<space/>Daß aber diese Form — ausgereifte Improvisation, durchdachte<lb/>
 Augenblicksreagenz — in ihrer paradoxen Verlockung für<lb/>
einen Schriftsteller, wie der <seg type="insult">Journalismus</seg> selbst, ebensoviel Anziehendes<lb/>
 wie Abstoßendes haben mag, gerade genug sie zu<lb/>
suchen und wieder zu verachten, begreift sich gern. Die Natur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35268" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> zumal hatte etwas Impulsives, ihr schöpferischer Trieb<lb/>
entfaltete sich und welkte bald nach dem wirkenden Augenblick.<lb/>
Seine Fruchtbarkeit bestand nur vermöge der Fülle der Eindrücke,<lb/>
die ihm der Tag brachte, und des journalistischen Zwanges, sich mit<lb/>
ihnen vor dem Publikum auseinanderzusetzen. Freilich hatte dieser<lb/>
formschöpferische Geist, dieser gefühlige Dialektiker eine solche<lb/>
Ehrfurcht vor dem Unwiderruflichen, das im niedergeschriebenen<lb/>
Worte liegt, daß er jedesmal den ganzen Widerstand der Sprache<lb/>
gegen die Leichtigkeit und Eile ihres täglichen Gebrauches empfand;<lb/>
aber indem er ihn besiegte durch eine vertiefte, zögernde, doch<lb/>
in der entschlossenen Wahl sichere Weise des Ausdrucks, gewann<lb/>
er eben eine bildnerische Dauerhaftigkeit über Anlaß und Moment<lb/>
hinaus und setzte seinen Beruf gegen das <seg type="insult">Metier</seg> durch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42827">
<space/>Diese harmonische Plastik der Prosa <rs type="pers" ana="n_35269" ref="#fk__p_49331">Ludwig Speidels</rs>,<lb/>
diese Monumentalität im Kleinen, der weite Horizont, der<lb/>
hinter allen den gefaßten und knappen Gebilden sich öffnet,<lb/>
werden erst ganz erkannt werden, wenn seine Schriften aus<lb/>
<seg type="insult">der trüben Umgebung einer fragwürdigen Institution</seg> endlich<lb/>
dauernd herausgestellt, sich selbst zurückgegeben sein werden.<lb/>
Freilich wird man dann auch die geistigen <seg type="ELIDASH">Gefühlswidersprüche</seg> und<lb/>
Urteilswidersprüche und die Grenzen seiner Eindrucksfähigkeit<lb/>
und Bewegung deutlicher erkennen, aber auch zu würdigen wissen,<lb/>
was man ihm bisher bloß anzuschulden liebte: nur der <seg type="insult">unheilvolle<lb/>
Mißbrauch</seg>, den die Zeitung in jedem Meinungsstreite dadurch mit<lb/>
ihrem Urteil treiben darf, daß sie, <seg type="insult">Richter in eigener Sache</seg>, ohne<lb/>
Widerspruch, mit Außerachtlassung der Gegner spricht und immer<lb/>
nur sich selber hören will, ließ die mächtige Subjektivität eines<lb/>
selbständigen Geistes als <seg type="insult">gefährliche Willkür</seg> erscheinen. Der Schriftsteller<lb/>
, der die Zeitung für sich hat, findet eine überlaute Resonanz,<lb/>
und er entbehrt jeder Gegenrede, durch die sein Für und Wider erst<lb/>
zum Ganzen in Harmonie gesetzt würde. So konnte etwa in dem tobenden<lb/>
 Streit um <rs type="pers" ana="n_35270" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> das <rs type="pers" ana="n_35271" ref="#fk__p_49331">Speidel’sche Wort</rs> von der <seg type="insult">»Affenschande«</seg><lb/>
der <rs type="pers" ana="n_35272" ref="#fk__p_52212">Wagner’schen Popularität</rs> eine <seg type="insult">mißliche Unsterblichkeit</seg> erhalten,<lb/>
oder der innere Widerspruch gegen die neu aufsteigende Welt<lb/>
von Kunstwerken und Lebensmeinungen den <seg type="insult">Anschein eines willkürlichen<lb/>
 Preßpapsttumes</seg> annehmen. Eben indem <rs type="pers" ana="n_35273" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> seine<lb/>
Selbstbestimmung und seinen Widerspruch als Grundrecht wahrte,<lb/>
nahm er an Macht und Ansehen Schaden, weil er an die Stelle<lb/>
gefesselt war, die über alles zu entscheiden die Anmaßung und in<lb/>
nichts Recht zu behalten das Schicksal hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42828">
<space/>Aber selbst dort, wo er der aufgewachsenen Übermacht des<lb/>
Neuen mit der ganzen Gegengewichtigkeit seiner Natur sich zu<lb/>
einem von vornherein aussichtslosen Kampf stellt, bewahrt er die<lb/>
volle Schönheit eines reinen, unverdorbenen Empfindens und ist<lb/>
gleichsam unverwundbar durch eine entzückende Dialektik des<lb/>
Gefühls.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42829">
<space/>Und es war ein ergreifendes Schauspiel — wie immer,<lb/>
wenn ein Mann in der vollen Kraft seiner Entschlüsse, durch die<lb/>
höhere Gewalt der Zeit und der Menschheit aus seinem Selbst<lb/>
und darüber hinaus zu einem Gesamtgefühl geführt wird —,<lb/>
als die Genialität der neuen Werke, ihre Natur selbst, was in<lb/>
</p>
            <p ana="pr42829">
<rs type="pers" ana="n_35274" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> Elementarempfinden war, zu sich zwang, bis er in der<lb/>
großen bleibenden Einheit der Kunst wie in einer vorzeitigen Ewigkeit<lb/>
 beruhigt und befreit, ohne Zagen und innerlich versöhnt<lb/>
einging, lange ehe er starb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42830">
<space/><rs type="pers" ana="n_35275" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> war ein Schwabe und wahrte die ganze prächtige<lb/>
Gesundheit dieses Volksschlages, dessen Gabe und Grenze in<lb/>
seinem Werke so gut und lauter beschlossen ist, wie in den besten<lb/>
seiner Landesgenossen. Was den Dichter ausmacht: die ganze<lb/>
Hingabe an die Erscheinung, an die dingliche Kraft und<lb/>
Würze des Wortes, bestimmt auch ihn in seiner Wohlbeschaffenheit<lb/>
. In der geistig wertenden, dialektisch sich auseinandersetzenden<lb/>
 Äußerung, in seinem kritischen Bedürfnis, wird er ebenso<lb/>
durch die schwäbische Schule bestimmt, durch die »Schule«<lb/>
freilich in engerem Sinne, worunter eine germanistisch-philologische<lb/>
 Grundlage der Bildung zu verstehen sein möchte, die<lb/>
das dichterische Sprachgefühl durch ein horchendes Sprachdenken<lb/>
und ein spürendes Sprachwissen vertiefte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42831">
<space/>Für Schwaben ist eine besondere Methode geistiger Zucht<lb/>
typisch, die etwa ganz bewußt und deutlich ausgebildet erscheint<lb/>
im Erziehungsgange der alten »Stiftler«. Diese sollen eigentlich<lb/>
Theologen werden, einerlei aus welchem Wollen, Fühlen, aus<lb/>
welcher kindlichen und elterlichen Lebensstimmung sie herkommen.<lb/>
Sie lernen zu der angestammten Derbheit und Frische den<lb/>
Schliff der klassischen Tradition, das gesunde Holz wird sozusagen<lb/>
 gehobelt und geglättet, wodurch erst seine schöne Maserung,<lb/>
sein Kern hervortritt. Ihre zugreifende Impulsivität, mit allen Salben<lb/>
geistlicher und geistiger Dialektik gesalbt, darf sich nun statt zur<lb/>
Verteidigung der heiligen Güter gerade zum <seg type="insult">unheiligsten Angriff</seg><lb/>
geschmeidig fühlen. So werden sie mündig, schalten mit ihren<lb/>
Notwendigkeiten als mit lauter Freiheiten, ihre Sprache, durch<lb/>
welche die Landschaft der heimatlichen Mundart, die <seg type="ELIDASH">Gefühlsweise</seg> und<lb/>
Denkweise einer wohlerhaltenen Rasse schimmert, gewinnt zur angeborenen<lb/>
 Kraft eine gewisse vornehme Haltung, sie blitzt von<lb/>
morgendlicher Schärfe und schwingt gespannt und elastisch in<lb/>
lebendiger Latinität; die Rede der Alten wird in diesem Deutsch<lb/>
wiedergeboren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42832">
<space/>Diese Saiten sind auch bei <rs type="pers" ana="n_35276" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> rein gestimmt und<lb/>
klingen mit allem Wohllaut einfacher Harmonisierung und volkstümlicher<lb/>
</p>
            <p ana="pr42832">
 Melodik, mit einer anmutigen Macht und Fülle,<lb/>
die man nicht vermissen möchte, wenn wir auch oft tieferen,<lb/>
verschlungeneren, schwierigeren Stimmen lauschen wollen, und<lb/>
wenn auch herbere, strengere, geistig mannigfachere, weniger<lb/>
bedingte und dringender bedingende, weniger abgeschlossene,<lb/>
aber feuriger aufleuchtende, weniger in sich ruhende, als<lb/>
ruhelos suchende und findende Naturen jeder Zeit, also auch<lb/>
der unsrigen, ihren eigensten Ausdruck geben. So war <rs type="pers" ana="n_35277" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> —<lb/>
wie fast alle seine prächtigen Landsleute in der Geschichte unserer<lb/>
Literatur — ein vornehm konservativer, naiv anschaulicher Geist,<lb/>
ein kontemplativer Idylliker, der sich in den unendlichen, erhabenen<lb/>
 Bedingtheiten der vollendeten, nicht in den Revolutionen<lb/>
und Elementartrieben der werdenden Welt und Kunst wohl fühlte<lb/>
und das reinste seelische Behagen, den Genuß einer unerschütterten<lb/>
Gesundheit und Zuversicht des gegebenen Daseins mitteilte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42833">
<space/>Im unverwirrten, unmittelbar einleuchtenden Walten der<lb/>
Natur und in dem klar ausgewirkten Bilde der klassischen Lebenssicherheit<lb/>
 fand er immer neuen Anreiz bewundernder, verklärender,<lb/>
beseligter Gestaltung. Hier spiegelte ungetrübte Tiefe seiner eigenen<lb/>
durchschauenden Betrachtung entgegen, antwortete ihm eine lautere,<lb/>
purpurne Unendlichkeit. Das Mannigfaltigste drängte er zu einer<lb/>
unvergeßlichen Einfachheit zusammen und gab der Macht der<lb/>
Erscheinungen eine knappe, körperhafte, <seg type="ELIDASH">blutstarke</seg> und muskelstarke<lb/>
 Wiedergeburt im Wort. So konnte er schauspielerische<lb/>
Erscheinungen in ihrer sinnlichen Spontaneität spüren wie<lb/>
den Liebreiz einer süßen physischen Berührung und festhalten<lb/>
. So hat er — wie kein Kritiker sonst — das alte<lb/>
<rs type="inst">Burgtheater</rs>, selbst ein Stück abgeschlossenen Lebens, gesehen<lb/>
 und ganz nachgeschaffen. <rs type="pers" ana="n_35278" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> las einmal Märchen<lb/>
vor und <rs type="pers" ana="n_35279" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> fing den Klang, den verwehenden, versunkenen<lb/>
Tonfall der Stimme auf, wir hören ihn: »Im Märchen vom unsichtbaren<lb/>
 Königreiche wird ein Flußtal geschildert, in das der<lb/>
Mond scheint. Wellen und Wald rauschen und erzählen seltsame<lb/>
Sachen. Durch gedehnte Worte eröffnet uns der Vorleser die Aussicht<lb/>
 in das lange Tal, er läßt im Worte die Musik der Landschaft<lb/>
widerklingen, man sieht hörend die Natur. Die Beschreibung<lb/>
schließt mit dem Satze: ‚es war ein wunderbares Tal‘. Da nimmt<lb/>
sich <rs type="pers" ana="n_35280" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> das Wort ‚wunderbar‘ heraus. Er läßt das schöne<lb/>
</p>
            <p ana="pr42833">
Wort musikalisch wirken, er läßt es klingen, ohne daß er singt.<lb/>
Aus dem dunkleren ‚u‘ bricht das helle ‚a‘ wie ein Tag aus der<lb/>
Dämmerung. Wir haben nie eine herrlichere Wortmusik gehört«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42834">
<space/>Als Kritiker trat er einem Theaterstücke wie einem leibhaftigen<lb/>
 Wesen mit kindlich aufgetanen Augen entgegen und<lb/>
mochte es nur verstehen und verständlich machen, indem er es<lb/>
von Grund aus beschrieb. So erzählte er den Inhalt, wobei er<lb/>
unversehens aus der Empfindung die Meinung, aus dem Gefühl<lb/>
das Urteil, aus der Anschauung die Ansicht enthülste. Und dies<lb/>
Erzählen, diese dem Dichter, wie dem Kinde angeborene ursprüngliche<lb/>
 Freude am Berichten, am Aufbauen ist das Bleibende<lb/>
seiner produktiven Kritik und unser Entzücken, mögen wir seiner<lb/>
Meinung noch so sehr widerstreben. Von den vielen Stücken, die<lb/>
er im Laufe der Jahre sah und erzählte, bestehen heute freilich<lb/>
nur mehr wenige, aber gerade die vergessenen und verwelkten<lb/>
bekommen durch seine Erzählung einen Hauch von Existenz<lb/>
. Und dies ist der wahre, eigentliche Wert der rezeptiven<lb/>
Produktion — nicht die immer nur relative und augenblickliche<lb/>
Giltigkeit ihres kritischen Urteils —, daß sie die ganze Literatur zur<lb/>
lebendigen und wirkenden Geschichte der wachsenden Dichtung<lb/>
verklärt und in dieser ein unsterbliches atmendes Ganzes erblickt<lb/>
und gestaltet, woran nichts tot, stumm, <seg type="ELIDASH">sinnlos</seg> oder wesenlos bleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42835">
<space/>Die volle Höhe, das absolute Gleichmaß von Inhalt und<lb/>
Form, von subjektivem Anreiz und gegenständlicher Würde haben<lb/>
seine Aufsätze, wo sie ein abgeschlossenes Bild, eine in sich zurückgekehrte<lb/>
 Bewegung, einen Menschen, eine Landschaft, ein Erlebnis<lb/>
 durchdringen und allseitig umfassen. Er beschreibt einmal<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35281" ref="#fk__p_49339">Uhlands</rs> ehrwürdige Gestalt: »Klein, aber kräftig gebaut, mit einem<lb/>
Rückgrat, das eher brach, als sich bog, sein von rötlich blonden Haaren<lb/>
umkränzter Kopf hatte einen starken und strengen Knochenbau,<lb/>
aus welchem die zwei hellblauen Augen wie zwei Kinder herausgrüßten<lb/>
«. Oder er huldigt den ewigen Lehrern unserer Sprache, den<lb/>
treuen Gebrüdern <rs type="pers" ana="name_200147" ref="#fk__p_46691"><rs type="pers" ana="n_35282" ref="#fk__p_55509">Grimm</rs></rs>: »Selbst wenn sie sich zur höchsten<lb/>
Vaterlandsliebe aufgeschwungen, kehren sie gern in ihre Furche<lb/>
zurück und vollenden da, der Lerche gleich, den Lobgesang eines<lb/>
Liedes, das sie in der Höhe geschmettert haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In Leben<lb/>
und Wissenschaft ist <rs type="pers" ana="n_35283" ref="#fk__p_46691">Jakob</rs> die trotzigere und bahnbrechende<lb/>
Natur, wo er den Pflug ansetzt, drückt <rs type="pers" ana="n_35284" ref="#fk__p_46691">Jakob</rs> ihn tiefer ein, so daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr42835">
der Brodem der Erde hervorbricht und sich die Schollen schwer<lb/>
und langsam, als wollten sie sich eine Weile besinnen, zu beiden<lb/>
Seiten niederlegen. Ein Bahnbrecher schaltet <rs type="pers" ana="n_35285" ref="#fk__p_46691">Jakob</rs> mit Axt und<lb/>
Pflugschar, während <rs type="pers" ana="n_35286" ref="#fk__p_55509">Wilhelm</rs> mehr eine Gärtnernatur ist, die auf<lb/>
dem schon gerodeten Erdreiche ihre zierlichen Beete anlegt, sie<lb/>
sorgsam wartet und still begießt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42836">
<space/>Ein wanderhafter und trinkfester Mann — die mit ihm verkehrt<lb/>
, wissen von mancher Wirtsstube zu erzählen, wo er zechend<lb/>
und sprechend der Oberste war — ging er etwa <rs type="pers" ana="n_35287" ref="#fk__p_43574">Schuberts</rs> sagenhaftem<lb/>
 Aufenthalt in der <rs type="inst">Hinterbrühler Höldrichsmühle</rs>, wie dem<lb/>
Klange der <rs type="title">Müllerlieder</rs> selbst, an die Quelle nach. Oder er las<lb/>
in Mattighofen aus einer oberösterreichischen altertümlichen<lb/>
Bauerngegend den Geist des Volksgesanges und der mittelalterlichen<lb/>
 Dichtung aus Tracht und überkommener Sitte, aus<lb/>
der Gestalt der Bauernhäuser, aus der Inschrift eines verwitterten<lb/>
 Wegkreuzes, aus dem urtümlichen Ansehen des <seg type="ELIDASH">Waldlandes</seg><lb/>
und Ackerlandes, wie aus einem aufgeschlagenen ewigen Bilderbuche<lb/>
 ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42837">
<space/>Wie er in der schönsten Wiener Landschaft — seiner<lb/>
zweiten Heimat — das holdselige Walten der grünen, von<lb/>
Licht und Blüte, Duft und Gesang durchhauchten Stunden lauschend<lb/>
 einatmet, hat er einmal unvergeßlich geschildert und in<lb/>
dieser kleinen lieblichsten Prosadichtung das eigene Bild — ein<lb/>
Idyll der höchsten geistigen Klarheit und sinnlichen Liebenswürdigkeit<lb/>
 — dargestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42838">
<space/>So saß er ein ebenbürtiger Genosse aller deutschen Meister<lb/>
schon bei Lebzeiten recht eigentlich beherzt und guten Mutes<lb/>
an den Tischen der Götter. Was er schrieb, schien einen Morgenglanz<lb/>
 der Unsterblichkeit auszustrahlen und hatte den rosenschimmernden<lb/>
, unendlichen Grund hesperischer Tage, die Kraft,<lb/>
Leichtigkeit und Klarheit klassischer Sicherheit, die Wohlabgewogenheit<lb/>
 in sich beruhenden, die Fülle genießenden, um seiner selbst<lb/>
willen lebenden und sinnenden Denkens, die Bestimmtheit einer<lb/>
Aussage, die in jedem Augenblicke sich selbst gemäß, ihre innere<lb/>
Wahrheit wie das eigene Schicksal herausstellt, den Laut einer<lb/>
Prosa, in welcher der volle, stete Rhythmus eines gesund schlagenden<lb/>
Herzens gleichsam an sich selbst Freude hatte. Im Inhalt dieser<lb/>
knappen, in jedem Satze ausgerundeten, sparsam-reichen Gestaltungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr42838">
 liegt ein dauernder Schatz ursprünglicher und unsterblicher<lb/>
Stammesart, in ihrer Form ist der Geist, das Herz, alles Wollen,<lb/>
Wissen und Können unserer Sprache lebendig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42839">
<rs type="pers" ana="n_35288" ref="#fk__p_51000"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Stoessl</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55509">
               <persName>Grimm, Wilhelm Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1786-2-24</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-12-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43852">
               <persName>Mitterwurzer, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-16</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46691">
               <persName>Grimm, Jakob Ludwig Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1785-01-04</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-09-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49339">
               <persName>Uhland, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1787-4-26</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-11-13</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10293</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>