<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05279.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05278.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05280.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstanzeige, in: Fackel Heft 12, Nr. 317, 1911, S. 41-47</title>
            <title type="iso-date">1911-02-28</title>
            <title type="id">tid_05279</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">317</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-317_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/317,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstanzeige</head>
            <p ana="pr68609">
<space/>Die Berechtigung des Abdruckes der über meine Schriften<lb/>
erscheinenden Kritiken steht zunächst schon deshalb außer<lb/>
Zweifel, weil sie bestritten wird. Des weitern versteht es sich,<lb/>
daß hier nicht nur die Konsequenz einer literaturpolitischen<lb/>
und lokalpolemischen Absicht gezogen wird — der <seg type="insult">»Widerspruch<lb/>
«</seg> zwischen Preßbekämpfung und Preßzitierung ist in<lb/>
ihr gelöst —, sondern daß hier auch die <seg type="insult">Eitelkeit</seg> mitspielt.<lb/>
Warum denn nicht? <rs type="pers" ana="n_49654" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> hat den größten Wert darauf<lb/>
gelegt, in der <rs type="" ana="werk_18024">Leipziger Illustrierten</rs> eine Besprechung zu<lb/>
bekommen. Ich habe nicht eine Zeile von den tausend, die<lb/>
über mich gedruckt werden, herbeigerufen, nie einen Kritiker<lb/>
ersucht, kenne kaum einen der Leute, die über mich schreiben.<lb/>
<seg type="insult">Die ganze zeitgenössische Buchmacherei</seg> schwelgt in der<lb/>
Anerkennung, die sie sich bestellt und liefert; wenn das Publikum<lb/>
betrogen ist, tritt sie bescheiden in den Hintergrund. Mir liegt an<lb/>
der Verbreitung, an dem äußeren Erfolg und Ertrag meiner<lb/>
Schriften weniger als nichts, aber viel an der Feststellung des<lb/>
Eindrucks, den sie machen, und in diesem Bilde verschwindet das<lb/>
belangloseste Urteil, das ich zitiere. Soweit Überschwang daran<lb/>
beteiligt ist, den ich so gut wie andere spüre, wird er symptomatisch<lb/>
wichtiger sein als Sachlichkeit und ein Beweis für den sein, der<lb/>
das Zeug hatte, so überschätzt zu werden. Gegenüber den offiziellen<lb/>
Ehren, die die <seg type="insult">Nullen</seg> einstreichen, ist solche Reproduktion eine<lb/>
geringe Entschädigung aktiver Notwehr. Und es ist völlig unwahr,<lb/>
daß <seg type="insult">die</seg>, die »mich lesen wollen«, sich nicht auch für das, was sie<lb/>
über mich lesen können, interessieren. Sie tun nur so. Und ein<lb/>
Nachdruck in der <rs type="self" ana="werk_18025">Fackel</rs> ist keine mechanische Sache. Hier ist<lb/>
nichts, was nicht irgendwie zu mir eingestellt, von mir angeschaut<lb/>
wäre, und ich habe ein Recht, zu verlangen, daß die, die mich<lb/>
begleiten, auch meine Passion, meine Leidenschaft, meinen Irrtum<lb/>
mitmachen. Wollen sie nicht, so sollen sie’s bleiben lassen; der<lb/>
Leser kann das Lesen aufgeben, aber nicht wünschen, daß er<lb/>
redigiere. In jedem Fall ist die Beschwerde über Raumverlegung<lb/>
abzuweisen. Sie mögen jene Seiten überschlagen, deren Anblick<lb/>
ihnen widersteht und ohne die ein Heft der <rs type="self" ana="werk_18026">Fackel</rs> noch immer<lb/>
über die räumliche Verpflichtung hinausginge, welche sie übernommen<lb/>
 hat. Von der geistigen nicht zu reden. Ich spreche noch<lb/>
immer nicht laut genug darüber, daß ich sie erfülle. Von dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr68609">
hundertsten Teil des Beifalls, den ich verschweige, völlert <seg type="insult">eine Generation<lb/>
 von Literaturprofessoren, Kommis, emeritierten Schmierenschauspielern<lb/>
, bereits hinausgejagten Offizieren und sonstigem Gesindel<lb/>
</seg>, das an <seg type="insult">»Doppelnummern«, Selbstlob und anderen Schwächen</seg>,<lb/>
die ich habe und bekenne, seine <seg type="insult">Scherzhaftigkeit</seg> betätigt. Wehe,<lb/>
wenn ich einmal Ernst mache! Bis dahin fahre ich in der Übung<lb/>
dessen fort, was <seg type="insult">die Wohlmeinenden</seg> verdrießt, <seg type="insult">die Bescheidenen</seg><lb/>
verletzt und die <seg type="insult">Trottel</seg> zu <seg type="insult">Satirikern</seg> macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68612">
<space/>Die Vorlesung vom <date>1. Februar</date> brachte — vor überfülltem Saal<lb/>
— das in drei Teilen absolvierte Programm: <rs type="title">Aphorismen</rs>, <seg type="insult"><rs type="title">Der<lb/>
Traum ein Wiener Leben</rs></seg>; <rs type="title">Aphorismen</rs>, <rs type="title">Der Biberpelz</rs>; <rs type="title">Erdbeben</rs>,<lb/>
und zwei Zugaben: <seg type="insult"><rs type="title">Das Ehrenkreuz</rs></seg>, <seg type="insult"><rs type="title">Die Malerischen</rs></seg>. Ein Wiener<lb/>
Blatt hat sich geäußert, <seg ana="‚Ton und Wort‘, Zeitschrift für Musik&#10;und Literatur (I. 3. Heft)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68614">
<space/>In einer <seg type="insult">Zeit</seg>, da man <seg type="insult">Weichgehirnen, Schmöcken und Durchschnittsqualitäten<lb/>
</seg> an <seg type="insult">vielen baufälligen Altären</seg> <seg type="insult">ranzig gewordene Weihrauchkerzen</seg><lb/>
anzündet, wäre es das gute Recht einer starken Persönlichkeit, auf <seg type="insult">derlei<lb/>
kritische Parfüms</seg> zu verzichten. Es ist aber nicht die Pflicht <seg type="insult">der allgemeinen<lb/>
kritischen Bekleidungsindustrie</seg>, die Uniformlieferung deshalb zu verweigern,<lb/>
weil sich in den Lagerbeständen nichts Passendes findet, oder weil man<lb/>
aufs Maßnehmen nicht eingerichtet ist. Wenn <rs type="pers" ana="n_49655" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> eine Vorlesung<lb/>
hält, um seinen Gästen die Eigenart seiner Persönlichkeit unmittelbar<lb/>
näher zu bringen, so hat mich seine Kämpferposition einen Schmarrn<lb/>
zu bekümmern. Ich habe das Recht und die Pflicht, bei Ausschaltung<lb/>
aller polemischen und persönlichen Momente, festzustellen, welche<lb/>
Gewinne der Besuch seiner Vorlesung bringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68615">
<space/>Darum sei, unbeirrt und leidenschaftslos festgestellt, daß <rs type="pers" ana="n_49656" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> bei seiner vom <rs type="inst">akademischen Verband für Musik und Literatur</rs><lb/>
am <date>1. Februar</date> veranstalteten Vorlesung einen großen, ehrlichen Erfolg<lb/>
hatte. Ohne <seg type="insult">Geistreicheleien</seg> zu versuchen, sei trocken chronistisch<lb/>
vermerkt, daß sich seiner zwingenden und starken Persönlichkeit,<lb/>
seinem vielfach vergleichslosen Witz und seinem Humor niemand<lb/>
<choice><sic>eutziehen</sic><corr>entziehen</corr></choice> konnte. In der Artistik seines Stilvarietés steckt mehr<lb/>
künstlerische Qualität als in <seg type="insult">manchem seriösen, alleinseligmachenden<lb/>
Reinkünstlertum</seg>. Es muß auch gesagt werden, daß diese selbstherrlichen<lb/>
Gedanken durchaus nicht an der Oberfläche spiegelfechten, vielmehr<lb/>
aus respektablen Tiefen kommen und in Tiefen gehen — können.<lb/>
Vorausgesetzt nämlich, daß sie nicht auf Sackgassen treffen. <seg type="insult">Ein paar<lb/>
allzu persönlich polemische Ausfälle</seg> schienen überflüssig. <rs type="pers" ana="n_49657" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
der den großen Beifall mit Zugaben quittieren mußte, liest ausgezeichnet<lb/>
und eindringlich, ohne aufdringlich zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68617">
<space/>Die zweite Vorlesung wird am <date>7. März</date> stattfinden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68620">
<space/>Über die <seg type="insult"><rs type="title"><seg type="spc">Chinesische Mauer</seg></rs></seg> ist ein Essay von <rs type="pers" ana="n_49658" key="#fk__p_53583">Stefan<lb/>
Kádár</rs> in der ungarischen Revue ‚<rs type="" ana="werk_18028"><seg type="spc">Renaissance</seg></rs>‘, (Budapest,<lb/>
1. Januarheft) erschienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68621">
<space/>Über die <rs type="pers" ana="n_49659" ref="#fk__p_49994"><SPAN cont="Harden-Schriften"><seg type="spc">Harden</seg>-<seg type="spc">Schriften</seg></SPAN></rs> eine Besprechung in ‚<rs type="magazine" ana="werk_18029"><seg type="spc">Wissen<lb/>
ist Macht</seg></rs>‘ (Monatlicher Wegweiser der ‚<rs type="paper" ana="werk_25615">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ für<lb/>
Literatur und Bibliothekwesen, Dortmund, <date>Februar</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr68622">
<space/>Über <seg type="insult"><rs type="title"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_4354" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</seg></rs></seg> brachte die ‚<rs type="magazine" ana="werk_18031"><seg type="spc">Deutsche<lb/>
Montagszeitung</seg></rs>‘ (Berlin, <date>6. Februar</date>) einen Artikel. Das <seg ana="Sonntags-&#10;blatt des ‚Berner Bund‘"/> (<rs type="pers" ana="n_49660" ref="#fk__p_46631"><abbr>J. V.</abbr> Widmann</rs>) schrieb am <date>5. Februar</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68624">
<space/><rs type="pers" ana="n_49661" ref="#fk__p_53649">Stendhal</rs> erzählt in seinen »<rs type="title">Römischen Spaziergängen</rs>« gelegentlich,<lb/>
wie ein besonders verwegener Bandit noch unterm Regiment des alten<lb/>
Kirchenstaates Polizist wurde und als solcher sich ganz hervorragend<lb/>
bewährte. Hier liegt ein ähnlicher Fall vor. Der als satirischer Denker<lb/>
und schlagfertiger Stilist immer mehr zur Geltung gelangende österreichische<lb/>
Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_49662" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wird sich in ehrlichen Stunden — oder wenigstens<lb/>
Minuten — gewiß selbst eingestehen, daß auch er als Redakteur (der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_18033">Fackel</rs>‘) <seg type="insult">viele journalistische Sünden</seg> auf dem Gewissen hat, <abbr>z. B.</abbr> jene<lb/>
von ihm auf <rs type="pers" ana="n_49663" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> zurückgeführte <seg type="insult">virtuose Technik des schadenfrohen,<lb/>
gassenbubenhaften Wortwitzes</seg>, der in geistreicher Polemik die Lacher<lb/>
auf die Seite des Angreifers bringt, aber in manchen Fällen eine <seg type="insult">Ungerechtigkeit<lb/>
</seg> und ein <seg type="insult">Frevel</seg> an bessern, wenn auch geistig schwerfälligeren<lb/>
Naturen ist. Viele treffliche Männer Österreichs hat <rs type="pers" ana="n_49664" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> mit <seg type="insult">giftigem<lb/>
Hohn und Spott</seg> überschüttet, so daß man auf den Gedanken kommen<lb/>
konnte, auf ihn habe — vorahnend — <rs type="pers" ana="n_49665" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs> jenes Epigramm gedichtet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68625">
»Als Fell, der <seg type="insult">Geiferer</seg>, auf dumpfes Heu sich streckte,<lb/>
Stach ihn ein Skorpion. Was meint ihr, daß geschah?<lb/>
Fell starb am Stich? — Ei ja doch, ja!<lb/>
Der Skorpion verreckte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68626">
<space/>Und nun erleben wir es, daß <seg type="insult">der in den Mitteln sensationeller<lb/>
Tagesschriftstellerei bisher so gar nicht wählerische Mann</seg> sich zum <rs type="pers">Herakles</rs><lb/>
aufwirft, der den <seg type="insult"><rs type="pers">Augiasstall</rs> des sündigen Journalismus unserer Tage</seg><lb/>
gründlich auszufegen unternimmt. »Gegen <seg type="insult">die grundsätzliche Verflachung<lb/>
alles Geistigen</seg>, gegen <seg type="insult">die maßlose Selbstüberschätzung der momentanen<lb/>
Äußerung</seg>, gegen <seg type="insult">die Ausnützung und Entwertung alles Schöpferischen<lb/>
für den Tagesbetrieb</seg>« — also gegen tatsächlich <seg type="insult">arge Mißstände der<lb/>
feuilletonistischen Presse</seg> tritt er auf und verbindet mit diesem verdienstvollen<lb/>
 Unternehmen eine literarisch interessante Arbeit, indem er in<lb/>
vorliegender Schrift <rs type="pers" ana="n_49666" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> als den <seg type="insult">»Stammvater dieser gleißenden<lb/>
Preßherrlichkeit«</seg> schildert, »die mit <seg type="insult">falschen Brillanten</seg> Staat macht, den<lb/>
Tatsachenbericht durch <seg type="insult">Poesie</seg>, die Dichtung durch <seg type="insult">Reportage</seg>, den Ernst<lb/>
durch <seg type="insult">schnoddrigen Witz</seg>, alles schöpferische Vermögen durch den<lb/>
<seg type="insult">überflüssigen Putz ornamentaler Bildungsphrasen</seg> entstellt.« (Worte des<lb/>
trefflich redigierten Begleitzettels, der dem Buche beilag.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr68627">
<space/>Man darf diese kritische Polemik gegen den Menschen und<lb/>
den Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_49667" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> in ihrer Veranlassung also nicht mit jenen<lb/>
Angriffen verwechseln, denen <rs type="pers" ana="n_49668" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> <seg type="insult">von Antisemiten und von Deutschtümlern</seg><lb/>
sonst ausgesetzt ist. <rs type="pers" ana="n_49669" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist von solchen Tendenzen völlig frei, ohne<lb/>
</p>
            <p ana="pr68627">
jedes derartige Vorurteil. Er vollzieht das Gericht an <rs type="pers" ana="n_49670" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> in derselben<lb/>
nur auf wahres Erkennen gerichteten Weise, wie die <seg type="ELIDASH">Literaturgeschichte</seg> und<lb/>
Kulturgeschichte ihr Gericht schon längst an einem ähnlichen, ebenfalls<lb/>
für seine Zeit eine <seg type="insult">»Größe«</seg> bedeutenden Mann, an <rs type="pers" ana="n_49671" ref="#fk__p_51472">Pietro Aretino</rs>,<lb/>
vollzogen hat. Indem <rs type="pers" ana="n_49672" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> bei <rs type="pers" ana="n_49673" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> »dessen Mangel an Charakter<lb/>
durchschaut, erkennt er den tragischen Mangel an Genie und schöpferischer<lb/>
Strenge. <rs type="pers" ana="n_49674" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> bezahlt den zweifelhaften Vorzug, <seg type="insult">der erste unter den<lb/>
Journalisten</seg> zu sein, mit dem historischen Verlust des höheren künstlerischen<lb/>
 Wertes.«<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr68628">
<space/>Das haben ja vor <rs type="pers" ana="n_49675" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> schon viele gedacht und wohl auch<lb/>
ausgesprochen, <choice><sic>Aber</sic><corr>aber</corr></choice> niemals ist es mit so zwingender Beweisführung<lb/>
und in solcher Schärfe dargestellt worden wie in der nur 45 Seiten<lb/>
starken Broschüre. In all ihrer knappen Gedrängtheit berührt sie jeden<lb/>
Punkt, auf den es ankommt, zeigt unter anderem, daß die Liebe und<lb/>
Bewunderung, die wir für <rs type="pers" ana="n_49676" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> bewahrt haben, eine konservierte Liebe<lb/>
zu unserer eigenen Jugend ist. »Man hatte die Masern, man hatte<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_49677" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg>, und man wird heiß in der Erinnerung an jedes Fieber der<lb/>
Jugend.« <rs type="pers" ana="n_49678" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> macht sich seine Aufgabe nicht leicht. Er weiß, daß<lb/>
die stärkste Position <rs type="pers" ana="n_49679" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> das »<rs type="title">Buch der Lieder</rs>« ist. Und er<lb/>
analysiert einzelne und mißt ihren Wert an anderen lyrischen Schöpfungen.<lb/>
Hier nur <seg type="spc">ein</seg> solches Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68629">
<space/>»<RS persTitle="Goethe" title="Wanderers Nachtlied">Wie über allen Gipfeln Ruh’ ist</RS>, teilt sich <rs type="pers" ana="n_49680" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, teilt er uns<lb/>
in so groß empfundener Nähe mit, daß die Stille sich als eine Ahnung<lb/>
hören läßt. Wenn aber <RS persTitle="Heine" title="Ein Fichtenbaum steht einsam">ein Fichtenbaum im Norden auf kahler Höh’<lb/>
steht und von einer Palme im Morgenland träumt</RS>, so ist das <seg type="insult">eine<lb/>
besondere Artigkeit der Natur</seg>, die der Sehnsucht <rs type="pers" ana="n_49681" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> allegorisch<lb/>
entgegenkommt. Wer je <seg type="insult">eine so kunstvolle <choice><sic>Atrappe</sic><corr>Attrappe</corr></choice></seg> <seg type="insult">im Schaufenster eines<lb/>
Konditors oder eines Feuilletonisten</seg> gesehen hat, mag in <seg type="insult">Stimmung</seg><lb/>
geraten, wenn er selbst ein Dichter ist. Aber ist ihr <seg type="insult">Erzeuger</seg> darum<lb/>
einer? Selbst die bloße Plastik einer <choice><sic>Naturanschaung</sic><corr>Naturanschauung</corr></choice>, von der sich zur<lb/>
Psyche kaum sichtbare Fäden spinnen, scheint mir, weil sie das Einfühlen<lb/>
voraussetzt, lyrischer zu sein, als das <seg type="insult">Einkleiden fertiger Stimmungen</seg>.<lb/>
In diesem Sinne ist <rs type="pers" ana="n_49682" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title">Meeresstille</rs>« Lyrik, sind es <rs type="pers" ana="n_49683" ref="#fk__p_40404">Liliencrons</rs><lb/>
Zeilen: ‚<RS persTitle="Liliencron" title="Der Maibaum">Ein Wasser schwatzt sich selig durchs Gelände, ein reifer<lb/>
Roggenstrich schließt ab nach Süd, da stützt Natur die Stirne in die<lb/>
Hände und ruht sich aus, von ihrer Arbeit müd’.</RS>‘ Der nachdenkenden<lb/>
Heidelandschaft im Sommermittag entsprießen tiefere Stimmungen als<lb/>
jene sind, denen nachdenkliche Palmen und Fichtenbäume entsprossen;<lb/>
denn dort hält Natur die Stirne in die Hände, aber hier <rs type="pers" ana="n_49684" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs><lb/>
die Hand an die Wange gedrückt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68630">
<space/>Es folgen noch viele Beispiele, die namentlich die Unwahrheit<lb/>
der lyrischen Stimmungen <rs type="pers" ana="n_49685" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> darlegen, auch die <seg type="insult">Verlogenheit seines<lb/>
Witzes</seg>, an den er selbst nicht glaubt. Dann wird auf <rs type="pers" ana="n_49686" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Prosa<lb/>
übergegangen, auf die <seg type="insult">Plumpheit seiner Polemik</seg>, die natürlich uns weit<lb/>
weniger Begabten immerhin als ein Gott weiß wie geschickter Tanz<lb/>
erscheinen mag. Doch wirken die von <rs type="pers" ana="n_49687" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ausgesuchten Beispiele<lb/>
ebenfalls überzeugend.<lb/>
</p>
            <p ana="fn384">
<space/>*) Diese Stelle ist wie die oben zitierten nicht der Schrift, sondern<lb/>
 dem Begleitzettel des Verlegers entnommen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn385">
<abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr68631">
<space/>Man mag also über <rs type="pers" ana="n_49688" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> denken, wie man will und kann;<lb/>
diese seine Broschüre: <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4355" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg> ist eine Leistung, an<lb/>
der man nicht achtlos vorübergehen darf. Und alles in allem scheint<lb/>
sie uns ein Wort zur rechten Zeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68633">
<space/>Man mag über <rs type="pers" ana="n_49689" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> denken, wie man will und kann —<lb/>
wenn man denken könnte, würde man schon anders wollen —,<lb/>
das eine muß er sagen: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49690" ref="#fk__p_46631"><abbr>J. V.</abbr> Widmann</rs></seg> hat hier ein rechtschaffenes<lb/>
 Bekenntnis abgelegt, das — ein gutes Pendant zu der<lb/>
letzthin zitierten Berliner Meinung — ihm die Ungunst der <seg type="insult">Feuilletonbuben<lb/>
</seg> zuziehen wird. Aber es würde ihm wahrlich nicht gelingen,<lb/>
nachzuweisen, daß ich vom <seg type="insult">Banditen</seg> zum <seg type="insult">Polizisten</seg> avanciert<lb/>
bin und in Erkenntnis <seg type="insult">meiner »journalistischen Sünden«</seg> mich<lb/>
plötzlich und zur allgemeinen Überraschung als Bekämpfer des<lb/>
<seg type="insult">Journalismus</seg> zu etablieren begonnen habe. Ich kann ruhig sagen,<lb/>
daß ich noch keine einzige ehrliche Stunde gehabt habe, in der ich<lb/>
mir etwas eingestehen mußte, <abbr>z. B.</abbr> ich sei »in den <seg type="insult">Mitteln sensationeller<lb/>
 Tagesschriftstellerei</seg> bisher so gar nicht wählerisch« gewesen. Ich<lb/>
ahne nicht, mit wem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49691" ref="#fk__p_46631">Widmann</rs></seg> mich verwechselt, und ich<lb/>
glaube ernstlich, daß er erst durch den verlegerischen Begleitzettel<lb/>
auf mich aufmerksam geworden ist. <seg type="insult">Den trefflichen Österreicher</seg><lb/>
nenne er mir, dem ich Unrecht tat. Was ich zu bereuen habe,<lb/>
sind Überschätzungen. <seg type="insult">Den »schadenfrohen, gassenbubenhaften<lb/>
Wortwitz« <rs type="pers" ana="n_49692" ref="#fk__p_45715">Heines</rs></seg> weise er mir nach. Einen einzigen Witz, der<lb/>
nicht ein Blutstropfen wäre! Als ob sich Witz gegen <rs type="pers" ana="n_49693" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
wenden könnte, wenn er <seg type="insult">Witz von seinem Witze</seg> wäre! Als ob<lb/>
das Vergnügen, das die <seg type="insult">Wiener Kaffeehaussippe</seg> an ihm hat, ein<lb/>
Beweis wäre für die <seg type="insult">Gemeinheit</seg> seiner Herkunft. Ich glaube, mit<lb/>
dem Satz: »Man mag über <rs type="pers" ana="n_49694" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> denken, wie man will« muß<lb/>
heute jede Anerkennung beginnen, die die <seg type="insult">Würde</seg> mir spendet<lb/>
. So viel Seiten dreihundertsechzehn Nummern der <rs type="self" ana="werk_40934">Fackel</rs><lb/>
haben, so oft habe ich den Satz schon gehört, und immer<lb/>
war eine andere Leistung von dem weiten Gebiet ausgenommen,<lb/>
worin man gegen mich sein durfte. Je nach <seg type="insult">den Beziehungen,<lb/>
Gewohnheiten und Vorurteilen der vorsichtigen, einschränkenden<lb/>
und zugebenden Herren</seg>. Wenn ich <seg type="insult">diese Dennochs</seg> summierte, und<lb/>
nicht schon größenwahnsinnig wäre, ich würde es unfehlbar werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68634">
<space/>In <seg ana="‚Nord und Süd‘, (XXXV. Jahrgang, 2. Februarheft)"/> ist<lb/>
der folgende Aufsatz unter dem Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4356" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>« erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68636">
<space/>Es ist nicht Ziel dieser Zeilen, ein Porträt des Wiener Publizisten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49695" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu entwerfen. Wenn ich heute an so sichtbarer Stelle für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49696" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eintrete, so treibt mich nur meine verdammte Pflicht und Schuldigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr68636">
, zu versuchen, eine neue Bresche zu stoßen durch den Wall des<lb/>
Schweigens, der sich um ihn türmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68637">
<space/>Dieses, leider seltene, Pflichtgefühl macht den Journalismus zur<lb/>
Romantik unserer Jugend. Der Ritter des Mittelalters focht nur für die<lb/>
körperlich Schwachen. Der Ritter der Gegenwart kämpfe für die geistig<lb/>
Starken. Der Journalist muß Büttel und Herold sein. Er züchtige <seg type="insult">Buben</seg><lb/>
mit den Rutenhieben seines Stils und bahne den Künstlern mit dem<lb/>
Rapier seines Temperaments eine Gasse. Er breche das Tor auf, welches<lb/>
das <seg type="insult">Pack</seg> vor unliebsamen Meinungen zuschlägt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68638">
<space/>Aus der ‚<rs type="self" ana="werk_18035">Fackel</rs>‘, einer elf Jahre alten Wochenschrift, in deren<lb/>
brennend roten Heften sich das stärkste Temperament des heutigen<lb/>
Schrifttums entladet, sind die beiden Bücher von <rs type="pers" ana="n_49697" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hervorgegangen<lb/>
, die »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4357" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, Wien; 2. Auflage)<lb/>
und »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4358" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs>, München) heißen. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr68639">
<space/>Keiner hat mit der Ausdauer von <rs type="pers" ana="n_49698" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gegen <seg type="insult">die Grundfeinde<lb/>
 unserer Kultur</seg>, gegen <seg type="insult">Gemeinheit</seg>, Preßzensur, staatliche<lb/>
Übergriffe und sexuelle Bevormundung gekämpft. Keine Gesellschaftskritik<lb/>
 entlarvt wie die seine den <seg type="insult">Trottel</seg>, der uns immer wieder das<lb/>
schon banale Zitat vom <seg type="insult"><RS persTitle="Goethe" title="Faust">stets verneinenden Geist</RS></seg> an den Kopf wirft.<lb/>
Denn alles, wogegen <seg type="insult">unsre Skribenten</seg> kämpfen (das sei einmal festgenagelt<lb/>
) und alles, was immer mehr die Empörung und den Abscheu<lb/>
besserer Menschen erweckt, ist <seg type="insult">dem <rs type="pers">Schmock</rs> und dem Philister</seg> lieb<lb/>
und teuer, und alle die hohen Ziele und edlen Werte, für deren Verwirklichung<lb/>
 <seg type="insult">wir, die sogenannten Gewohnheitsschimpfer</seg>, uns die Feder<lb/>
wundschreiben, sind ihm fremd und gleichgültig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68640">
<space/>Kampf ist das Element von <rs type="pers" ana="n_49699" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, in dessen Natur sich<lb/>
antithetisches Temperament mit der heute stärksten satirischen Kraft<lb/>
vereinigt hat. Der pathetische Zug macht seine Kulturkritik, die ihm<lb/>
Bedürfnis, nicht <seg type="insult">Geschäft</seg> ist, zum Erlebnis; mit ihr ist er wie mit<lb/>
seiner Waffe, dem Witz, organisch verschmolzen, sie ist nicht ein Vorwurf<lb/>
 seiner Feder, sondern ein Teil seines Ich. Den Satiriker in ihm<lb/>
befriedigt wohl die Gestaltung grotesker Erscheinungen, <abbr>z. B.</abbr> die <seg type="insult">Nordpolentdeckung<lb/>
</seg>. Aber so tief leidet er unter der <seg type="insult">Schmach der verpesteten<lb/>
Stadtkultur einer Kulturstadt</seg>, daß immer neuer Haß seine polemische<lb/>
Kraft nährt. Haß und Liebe sind vielleicht die stärksten Erscheinungen<lb/>
im Menschen. Aber <rs type="pers" ana="n_49700" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hat wirklich, wie wenige, die Kraft, zu<lb/>
hassen und zu lieben. Nichts liegt ihm ferner, als bloße Verachtung,<lb/>
Entrüstung oder Abscheu. Selbst der Ekel, in den sich der Haß eines<lb/>
objektiven Betrachters verwandelt, ist ihm fremd. <rs type="pers" ana="n_49701" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> liebt — spottet<lb/>
— haßt. Das sind die klaren Äußerungen seines Menschentums.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68641">
<space/>Er sitzt wie ein <rs type="pers">Argus</rs> in einer <seg type="insult">Stadt</seg>, die man eher nach<lb/>
<seg type="insult">Cliquen</seg> als nach Bezirken einteilen könnte. Allein und einsam, spießt<lb/>
er <seg type="insult">jede Gemeinheit</seg>, <seg type="insult">jede Dummheit</seg>, <seg type="insult">jede gedruckte, jede gesprochene<lb/>
Schurkerei</seg> mit seinem Hohn und seinem Witz auf, und das alles nur,<lb/>
um an vereinzelten Beispielen <seg type="insult">Korruption, Verdummung und ethische<lb/>
Gesetzlosigkeit</seg> zu beweisen. Dieses epigrammatische Talent mußte sich<lb/>
zum Aphoristen entwickeln, was es schon war, wenn es nur einzelne<lb/>
Sätze aus größern Gefügen herausbrach. Seine Aphorismen, die einzeln<lb/>
weniger stark als im Zusammenhang wirken, sind seine Kunstform. Sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr68641">
geben stofflich geordnet ein Bild seiner Weltanschauung und den Abdruck<lb/>
des Menschen und sind selbst dann, wenn sie nichts als Witz sind,<lb/>
wesentlich für das Ganze. Denn <rs type="pers" ana="n_49702" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> schreibt keine Einfälle nieder,<lb/>
sondern gibt Denkfragmenten eine endgültige Form. Er legt eine metaphorisch<lb/>
 zum Witz gewandte Wahrheit wie einen Mosaikstein hin, der<lb/>
einzeln nichts ist, aber im Gesamtbild vielleicht der wesentlichste Teil<lb/>
des Körpers werden wird. Und das alles in einer an <rs type="pers" ana="n_49703" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
geschulten Sprache, persönlich gefärbt durch antithetische Stilisierung,<lb/>
geschmeidig gemacht durch regelmäßigen Satzbau und natürlich und<lb/>
einfach gehalten dank der Wahl der alltäglichen und daher besten Worte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68642">
<space/>In dem Buch »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« stehn Prozeßkritiken<lb/>
und psychologische Untersuchungen, die an die bedeutendsten <seg type="insult">Tribunalkomödien<lb/>
 und -tragödien</seg> der letzten Jahre anknüpfen. <rs type="pers" ana="n_49704" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> bekämpft<lb/>
den Indizienbeweis und verficht die Freiheit normaler und anormaler<lb/>
Sexualität, die Diskretion des <seg type="insult">Vorlebens</seg>, soweit es keinen Zusammenhang<lb/>
 mit dem Delikt hat, und zeigt an kurzen Zitaten aus Gerichtsprotokollen<lb/>
, wie oft <seg type="insult">witzbeflissene Richter</seg> die Gefühle von Angeklagten<lb/>
und Zeugen in niederträchtigster Weise verhöhnen. Richter und Staatsanwalt<lb/>
 sind die Angeklagten vor dem Gerichtstisch seiner Empörung,<lb/>
vernichtet durch die Schärfe seines Hohns. Viele Leser werden durch<lb/>
seine Betrachtungen noch heute bekannter Prozesse (<rs type="pers" ana="n_49705" ref="#fk__p_48788">Hervay</rs>, <rs type="pers" ana="n_49706" ref="#fk__p_49205">Montignoso</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49707" ref="#fk__p_43615">Klein</rs>, <rs type="pers" ana="n_49708" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>, <rs type="pers" ana="n_49709" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs>, <rs type="pers" ana="n_49710" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs>) erst jetzt ein richtiges psychologisches Bild<lb/>
der damals nur als Sensation angesehenen Fälle gewinnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68643">
<rs type="pers" ana="n_49711" ref="#fk__p_43178"><AUCTOR><seg type="spc">Felix Stössinger</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46631">
               <persName>Widmann, Josef Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-20</date>
                  <place>Nennowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-11-6</date>
                  <place>Bern</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Musikpädagoge</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43615">
               <persName>Klein, Franziska, geb. Braun</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-9</date>
                  <place>Hirschau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Mörderin</occupation>
               <note type="comment">Mordfall Sikora; 30.4.1905 zum Tod verurteilt</note>
               <note type="comment">zum Tod verurteilt, dann in lebenslänglich begnadigt, Januar 1920 gnadenweise ins Versorgungshaus Lainz</note>
               <note type="comment">evang. Trauung am 04. 09.1904</note>
               <note type="comment">NFP 12.11.1924, S. 10: evtl. zur Abschiebung überstellt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51472">
               <persName>Aretino, Pietro</persName>
               <birth>
                  <date>1492-04-20</date>
                  <place>Arezzo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1556-10-21</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48788">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Elvira Leontine von, geb. Bellachini</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <note type="comment">Ögg: Hedwig Meurin, geb. Bloch, gen. Bellachini</note>
               <note type="comment">verh. 1. Wilhelm Luntz, 2. Christian v. Lützow (gesch.), 3. Arthur Schewe, 4. Peter Meurin</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49205">
               <persName>Sachsen, Luise von, geb. Erzherzogin von Österreich-Toscana</persName>
               <birth>
                  <date>1870-9-2</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-3-23</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <note type="comment">Gräfin Montignoso, starb als Blumenfrau</note>
               <note type="comment">Affaire mit André Giron</note>
               <note type="comment">Ögg irrt. statt 126/19: 126/29</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19511</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43178">
               <persName>Stössinger, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1889-8-25</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-8-31</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20452</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25713</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50784">
               <persName>Odilon, Helene, geb. Petermann</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-31</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. (2) Alexander Girardi, (3) Franz von Rekovsky, (4) Béla von Pecic, (5) Radwan-Praglowski</note>
               <note type="comment">Das Buch einer Schwachsinnigen. Lebenserinnerungen, Walther, Berlin 1909</note>
               <note type="comment">1916 erblindet</note>
               <note type="comment">Grabstein: 1865-1939</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53649">
               <persName>Stendhal, d. i. Marie-Henri Beyle</persName>
               <birth>
                  <date>1783-1-23</date>
                  <place>Grenoble</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1842-3-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>