<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05035.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05034.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05036.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bücher. Von Ludwig Ullmann u. a., in: Fackel Heft 11, Nr. 296, 1910, S. 36-40</title>
            <title type="iso-date">1910-02-18</title>
            <title type="id">tid_05035</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">296</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-296_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/296,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bücher. Von Ludwig Ullmann u. a.</head>
            <p ana="pr63557">
<space/>Die <seg ana="‚Deutsche Theater-Zeitschrift‘ (Berlin, Jahr III,&#10;Heft 7)"/> schreibt über »<rs type="title"><seg type="spc">Sprüche und Widersprüche</seg></rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63559">
<space/>Seit zehn Jahren schwingt <rs type="pers" ana="n_46865" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> seine flammende <rs type="self" ana="werk_17384">Fackel</rs> über<lb/>
<seg type="insult">jede bittere Schmach des deutschen Landes</seg>, von manchem Guten geliebt,<lb/>
von vielen gehaßt, gleichgiltig nur denen, die nicht Deutsch verstehen. Und<lb/>
seit zwei Jahren ist er am Werke, das, was seine hinreißende Stilmacht in<lb/>
den <rs type="selfRef" ana="werk_41294">roten Heften</rs> plastisch gestaltet hat, zu Büchern umzugießen. So entstand<lb/>
 im Vorjahre der Band »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«, so heuer das<lb/>
Buch »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>«. Ich kenne sie alle von früher her, diese<lb/>
festen und farbigen Steine, die einen hohen Bau gäben, wenn ein Philosoph<lb/>
sie zu einem System zusammenfügte und nicht ein heißer Künstler es vorgezogen<lb/>
 hätte, sie zu dem stolzen Mosaik seiner Lebensanschauung aneinanderzuschließen<lb/>
 — diese Sprüche, die nicht Worte sind, sondern lebende Wesen.<lb/>
Haben sie ja doch ein tiefgrabendes Hirn, ein verzweifeltes Herz und<lb/>
eine Stimme, die donnern kann gegen die <seg type="insult">Gemeinheit unserer Weltordnung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr63559">
<seg type="insult"/>, wild aufschluchzen ob der <seg type="insult">Brutalität geistiger Machthaber</seg> und<lb/>
singen zum Preise der Schönheit. Manch einer von diesen brennenden<lb/>
schillernden Sätzen sprach einst zu mir wie ein reifer Mensch, der zu<lb/>
tiefinnerst Dinge erlebt hat, die ich kaum ahnte. Voll Bewunderung<lb/>
lauschte ich der Botschaft. Anfangs fehlte noch der Glaube. Bis mir<lb/>
meine Erlebnisse die Naturnähe dieser Erkenntnisse bewiesen. Keiner<lb/>
dieser <rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>, die vom Weibe und der Phantasie,<lb/>
der Moral und dem Christentum, vom Nebenmenschen, von <seg type="insult">der Dummheit,<lb/>
der Demokratie, dem Intellektualismus</seg>, dem Künstler und anderen<lb/>
wichtigen Kultuproblemen dichten, sei hier zitiert. Denn ich könnte,<lb/>
wenn ich etwa ein Dutzend hierhersetzte, mich an den vielen Hundert<lb/>
anderen vergreifen. Wer sie kennen lernen will, kennt nun den Weg.<lb/>
Sie zu missen wäre heute kaum denkbar; sie zu wissen ist ein<lb/>
freudiger Schmerz. <rs type="pers" ana="n_46866" ref="#fk__p_50891"><AUCTOR><seg type="spc">Oskar Jellinek</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63563">
<space/>In der <seg ana="‚Rhein. Westfälischen Zeitung‘ (Essen,&#10;14. Oktober)"/> war die folgende Besprechung enthalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63565">
<space/><seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_40821">Simplicissimusluft</rs></seg> weht besonders in dem Eingangskapital mit der<lb/>
<seg type="insult">übermäßigen Betonung des Sexuellen</seg>, sich aufbauend auf der schroff<lb/>
durchgeführten Antithese: das Weib ist Sinnlichkeit, der Mann Verstand.<lb/>
Aber wir finden im weiteren auch <seg type="insult">einen die Masse hassenden Einsamkeitsstolzen<lb/>
</seg> und einen bedeutenden Satiriker von Geist und Schärfe,<lb/>
der gerade und kühn, vorschreitend, was er denkt über Kunst und<lb/>
Leben, originell zu formulieren und zu prägen weiß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63567">
<space/>Die Auffassung, daß besonders im Kapitel »<rs type="title">Weib, Phantasie</rs>«<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_40822">Simplicissimusluft</rs> wehe, gibt der Kritik ihre ausgesprochene<lb/>
Eigenart. Man spielt dem <rs type="magazine" ana="werk_17386">Simplicissimus</rs> jetzt in Deutschland<lb/>
übel genug mit. Nunmehr auch dieses noch!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63570">
<space/>Die <seg ana="‚Zeitschrift für Demographie und Statistik&#10;der Juden‘ (Berlin V., Nr. 12)"/> schreibt über »<rs type="title"><seg type="spc">Sittlichkeit und<lb/>
Kriminalität</seg></rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63572">
<space/><rs type="pers" ana="n_46867" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hat zu dem 1. Bande seiner <rs type="title">ausgewählten Schriften</rs> eine<lb/>
Reihe von Aufsätzen vereinigt, welche in ihrer ursprünglichen Form in<lb/>
der Wiener Zeitschrift ‚<rs type="self" ana="werk_17388">Die Fackel</rs>‘ erschienen sind. Sie behandeln zumeist<lb/>
die Wiener Sensationsprozesse der letzten Jahre, so weit sie das Thema<lb/>
»Sittlichkeit« berühren. Kommt die Darstellung von Einzelfällen schon<lb/>
an sich als ein äußerst wichtiges kriminalpolitisches Material in Betracht,<lb/>
welches der <SPAN cont="Kriminalstatistik">Krimina<seg type="spc">lstatistik</seg></SPAN> an Bedeutung gleich zu achten ist, so<lb/>
sind die Betrachtungen <rs type="pers" ana="n_46868" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> zu den einzelnen Prozessen von ganz<lb/>
besonderem Werte. Denn er weiß in glänzender Darstellung aus jedem<lb/>
einzelnen Falle eine schier erstaunliche kriminalpolitische Ausbeute zu<lb/>
gewinnen. Die temperamentvollen kritischen Bemerkungen <rs type="pers" ana="n_46869" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs>, welche<lb/>
sich einesteils auf die Rechtspflege und andererseits auf die Gesetze<lb/>
</p>
            <p ana="pr63572">
selbst beziehen, verdienen in hohem Maße Beachtung, zumal in einer<lb/>
Zeit, in der die Reform der Strafgesetzgebung vorbereitet wird. <rs type="pers" ana="n_46870" ref="#fk__p_38632"><AUCTOR><abbr>B. B.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr63576">
<space/><seg ana="‚Der Demokrat‘, Wochenschrift für freiheitliche Politik,&#10;Kunst und Wissenschaft (Berlin II. Nr. 7)"/>, bringt einen Essay, in<lb/>
dem es heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63578">
<space/><rs type="pers" ana="n_46871" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hat jahrelang <seg type="insult">österreichische Korruptionen</seg> mit dem brüskestem<lb/>
 Mut aufgedeckt, er hat die <seg type="insult">Verkommenheit der Wiener Presse</seg><lb/>
auf eine lebensgefährliche Art bekämpft. Man versteht ohne weiteres,<lb/>
daß er, solange die ‚<rs type="self" ana="werk_17390">Fackel</rs>‘ erscheint, in Österreich totgeschwiegen<lb/>
wurde. Die Aufsätze von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« lassen sich aber<lb/>
nicht mehr mit diesem System aus der Welt schaffen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sicherlich ist<lb/>
man zuerst erstaunt über die Summe von unglaublich sachlichen juristischen<lb/>
 Auseinandersetzungen, rein logisch gesetzesmäßiger Behandlung<lb/>
von Rechtsfällen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber unter den dürren Formen der trockenen<lb/>
Darstellung erhebt sich unterirdisch das wilde Brüllen eines Tieres aus<lb/>
Urzeiten. Es gilt die <seg type="insult">Hetzjagd auf das Geschlecht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63579">
<space/>Das Geschlecht ist umstellt von einer <seg type="insult">hämischen Meute</seg>. <seg type="insult">Das<lb/>
ganze Bürgertum</seg> rückt an, <seg type="insult">die Scharen Schmunzelnder mit triefenden<lb/>
Mäulern und verfetteten Gehirnen</seg>. Diese ganze Menge wird beherrscht<lb/>
von einem <seg type="insult">Ideal</seg>, geschoben von einer Sehnsucht: dem Glück des<lb/>
Kitzels. Unwiderstehlich rücken <seg type="insult">diese Bataillone des feisten Lächelns</seg><lb/>
an, um Schlachten zu schlagen, deren größter Sieg stets die Niederlage<lb/>
<seg type="insult">ihrer eigenen Mannen</seg> ist. Plötzlich wird aus den eigenen Reihen ein<lb/>
Mensch herausgestoßen, und ein Fragen, Flüstern, Lachen stürzt aus<lb/>
<seg type="insult">tausend Mäulern</seg> auf sein Leben ein, die Begierden aller dieser Tausende<lb/>
werden an ihm enthüllt, geheime Wünsche, deren Befriedigung stets<lb/>
das Phlegma hinderte, werden in ihrer Erfüllung offenbart, und aus der<lb/>
Scham des Umzingelten schlürft die Menge jenes zum Leben so notwendige<lb/>
 Gefühl der Natur, das ihr selbst aus <seg type="insult">purer Verfressenheit</seg> in<lb/>
stickiger Stube versagt bleiben mußte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber das ist nicht die Brunst,<lb/>
in Geheimnisse hinabzutauchen, nicht jene ewige Gier, die Erotik zu<lb/>
entwirren, sondern der Wunsch, den Einzelnen, der das Treibwild ist,<lb/>
zum Erzähler pikanter Anekdoten zu machen; unter dem Schutze des<lb/>
allgemeinen Interesses sich jene Genüsse zu verschaffen, die man sonst<lb/>
nur in dunklen Ecken aus <seg type="insult">Revolverblättern</seg> zu ziehen sich getraut <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63580">
<space/><rs type="pers" ana="n_46872" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> stellt die Gerichtsverhandlungen des bekannten Sittlichkeitsprozesses<lb/>
 gegen den Professor <rs type="pers" ana="n_46873" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> in Wien dar. Alle Begriffe verschieben<lb/>
 sich da. Die Empörung des Lesers wird schließlich zur trockenen<lb/>
Kenntnisnahme von Selbstverständlichkeiten, längst bekannte Gerichtsgebräuche<lb/>
 erregen wütendes Erstaunen. Die <seg type="insult">Begierde der satten Öffentlichkeit<lb/>
</seg>, teilzuhaben an den geheimen Genüssen des Einzelnen, stürzt<lb/>
sich auf jeden, geschlechtlicher Verfehlung Angeklagten, Mann oder Weib.<lb/>
Sie beeinflußt im Prozeß <rs type="pers" ana="n_46874" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> die Zeugen, den <rs type="inst">Gerichtshof</rs> — die Verteidiger<lb/>
. Sie macht die Sensationen des Falles der Schauspielerin <rs type="pers" ana="n_46875" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs>.<lb/>
Sie läßt die Hauptmannsfrau <rs type="pers" ana="n_46876" ref="#fk__p_48788">Hervay</rs> von der Enttäuschung einer kleinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr63580">
Stadt verurteilen, weil die Dame vor den Zeiten ihrer Ehe Abenteuer<lb/>
hatte. Sie macht <seg type="insult">die behaglichen Entrüstungen über das <rs type="inst">Bordell <rs type="pers" ana="n2_4033" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs></rs></seg>.<lb/>
Und <seg type="insult">diese Gier</seg> legt dem Vorsitzenden des Gerichts bei verschüchterten<lb/>
Angeklagten unverschämte Fragen in den Mund, die der <seg type="insult">Lümmel</seg> sofort<lb/>
schmatzend selbst beantwortet und die wehrlose Frauen zum Selbstmord<lb/>
 treiben. Mit unfehlbarem Instinkt stürzt sich die Presse auf diese<lb/>
Verhandlungen. Das Geschlecht ist wieder einmal erwischt, man hetze!<lb/>
Und nun qualmt die <seg type="insult">Atmosphäre der Lüsternheit</seg> über dem Angeklagten<lb/>
 zusammen, um die Hinrichtung durch Ersticken zu vollziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63581">
<space/><rs type="pers" ana="n_46877" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat einen ganz unerhörten Mut. Man muß vermutlich<lb/>
Wiener sein, um nicht zu sehen, daß dieser Mann seit Jahren in der gefahrvollsten<lb/>
 Stellung gegen die Öffentlichkeit kämpft, ein Einzelner,<lb/>
nirgends gedeckt, geschützt nur durch seine eigene Unerschrockenheit.<lb/>
Dieser Gehaßte, der so unbekümmert die Namen der Richter, Präsidenten<lb/>
, des Polizeirates von Wien, <seg type="insult">aller öffentlichen Sensationisten des<lb/>
Privatlebens</seg> nennt, ist doch nur durch ein wahres Wunder vielen Jahren<lb/>
Kerker entgangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63582">
<space/>Es gilt, einzusehen, daß <rs type="pers" ana="n_46878" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="spc">Deine</seg> Sache agiert. Er kämpft<lb/>
gegen die Öffentlichkeit, um den Prozeß jedes ihrer Glieder zu führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63583">
<space/>Vielleicht erinnert man sich an <rs type="pers" ana="n_46879" ref="#fk__p_43055">Dostojewskis</rs> Wort: »Wir leben<lb/>
im Zeitalter der Isolierung«. In dem Buch von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität<lb/>
</rs>« geht einer, fest und mutvoll in seiner Welt der Tatsächlichkeiten<lb/>
, in einen fast utopischen Kampf: die Isolierung des privatesten<lb/>
Lebens, diese Mauer des Einzelnen gegen die eigenen Angriffe <seg type="insult">instinktloser<lb/>
 Selbstzerstörung</seg>, zu schützen. <rs type="pers" ana="n_46880" ref="#fk__p_49328"><AUCTOR><abbr>L. R.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>So klein und unscheinbar auch jedes Ding,</l>
<l>sobald sein klarer Blick in stiller Güte</l>
<l>es einmal nur in Liebe voll umfing,</l>
<l>erneut es sich in niegekannter Blüte.</l>
<l>In dieses reichen Lebens langen Jahren</l>
<l>war nicht ein einz’ger schönheitsleerer Tag —</l>
<l>und was in Leid und Mitleid er erfahren,</l>
<l>den Traum, der schwer auf seiner Seele lag,</l>
<l>goß einsam er, von stumpfem Hohn verlacht,</l>
<l>in solcher milden Worte tiefe Pracht.</l>
</lg>
            <p ana="pr63590">
<rs type="pers" ana="n_46882" ref="#fk__p_49340"><AUCTOR><seg type="spc">Ludwig Ullmann</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn341">
<space/>*) Berlin-Westend, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4034" ref="#fk__p_57834">Erich Reiss</rs>, Verlag</rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50891">
               <persName>Jellinek, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-01-22</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-12</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38632">
               <persName>Blau, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1881</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954</date>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Soziologe</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57834">
               <persName>Reiss, Erich (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50784">
               <persName>Odilon, Helene, geb. Petermann</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-31</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. (2) Alexander Girardi, (3) Franz von Rekovsky, (4) Béla von Pecic, (5) Radwan-Praglowski</note>
               <note type="comment">Das Buch einer Schwachsinnigen. Lebenserinnerungen, Walther, Berlin 1909</note>
               <note type="comment">1916 erblindet</note>
               <note type="comment">Grabstein: 1865-1939</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48788">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Elvira Leontine von, geb. Bellachini</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <note type="comment">Ögg: Hedwig Meurin, geb. Bloch, gen. Bellachini</note>
               <note type="comment">verh. 1. Wilhelm Luntz, 2. Christian v. Lützow (gesch.), 3. Arthur Schewe, 4. Peter Meurin</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49328">
               <persName>Rubiner, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1881-07-12</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-02-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49340">
               <persName>Ullmann, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1887-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-5-2</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">saur, Hdb. geben 08.05. als Todestag an, aber die Kremierung fand bereits am 05.05. statt</note>
               <note type="comment">Aufbau 08.05.59 Todesmeldung, Neues Österreich 11.05.59</note>
               <note type="comment">Emigration über Frankreich in die USA, verh. Irene Ullmann</note>
               <note type="comment">war auch Vorsitzender des "Akad. Verbands für Kunst und Literatur"</note>
               <note type="comment">New Yorker Staats-Zeitung 04.05.1959: "am letzten Samstag" (= 02. 05.)</note>
               <note type="comment">Teilnachlass im Literaturhaus Wien N1.37</note>
               <note type="comment">WAZ, 6-Uhr-Abendblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12990</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>