<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10393.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10392.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10394.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Feststellungen, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 19-25</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10393</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Feststellungen</head>
            <p ana="pr142091">
<space/>Die Störung und der gewalttätige Eingriff durch Herablassung<lb/>
des Vorhangs, deren Motive in der Rede vom <date>3. Januar</date> dargestellt<lb/>
sind, erfolgten während des Satzes auf <abbr>S.</abbr> 14: »Ganz im Gegenteil<lb/>
haben sich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Unterredungen zu gewähren«. Nach etwa dreißig<lb/>
Minuten konnte der Vortrag beendet werden und zwar von den Worten<lb/>
auf <abbr>S.</abbr> 17 an: »<rs type="inst">Der republikanische Schutzbund</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Es konnte sich<lb/>
nur mehr darum handeln, der Rede ihren starken Abschluß zu geben,<lb/>
der die kontrastvolle Haltung des Bürgermeisters in der allgemeinen<lb/>
 Frage der <seg type="insult">Preßkorruption</seg> und vor dem besonderen Falle<lb/>
darstellte. Eben jene Stelle war entfallen, die, nur im Druck<lb/>
unentbehrlich, von allem Anfang an für den Zweck der Kürzung<lb/>
in Aussicht genommen war, nicht bloß aus Gründen der Zeitbemessung<lb/>
, sondern auch für den Fall, daß ein sachliches Eingehen<lb/>
auf die Duldung und Begünstigung des <seg type="insult">Erpressers</seg> und auf die<lb/>
Bedenklichkeit ihres Eindrucks doch, vor einem unvorbereiteten<lb/>
Auditorium, zu schwierig erschienen wäre. Der erste Zwischenruf,<lb/>
der den Rat zu enthalten schien, Wahrheiten über <seg type="insult">Parteiübel</seg> lieber<lb/>
vor einem bürgerlichen Publikum zu sagen<FOOTNOTE0_START/>*), hatte mich eher in<lb/>
dem Entschluß bestärkt, ihnen keinen Abbruch zu tun. Da fast<lb/>
eine halbe Stunde verloren war, mußte die Kürzung erfolgen.<lb/>
Wohl konnte sie sich auch aus dem Grunde empfehlen, weil <seg type="insult">die<lb/>
gebändigte Dummheit</seg> (die doch sogar das Wort »anschmarotzen«<lb/>
auf die Opfer solcher Bestrebung bezogen hatte) vielleicht nun<lb/>
die Darstellung der Gefahr eines falschen Anscheins als Verdächtigung<lb/>
 aufgefaßt hätte, als die <seg type="insult">»Verleumdung«</seg>, die ich schon<lb/>
vor fünfundzwanzig Jahren begangen habe und deren Motiv ihr<lb/>
ja <seg type="insult">von schuftiger Seite</seg> mit einiger Geschicklichkeit am Tag des<lb/>
Vortrags beigebracht worden war. Aber der ausschließliche Grund der<lb/>
Weglassung war, daß in der einmal gegebenen Atmosphäre selbst<lb/>
vor tausend empfänglichen Hörern eine Sachlichkeit welchen Inhalts<lb/>
immer eine akustische Unmöglichkeit gewesen wäre und nichts<lb/>
wichtiger schien, als den Widerhall in den Gleichempfindenden<lb/>
</p>
            <p ana="fn639">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Siehe <abbr>S.</abbr> 76 unten.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr142091">
zu erhalten und die Rede ohne Gefährdung des sinngemäßen<lb/>
Zusammenhangs abzuschließen. Die Unterbrechung durfte keine<lb/>
andere Bedeutung haben als die einer durch ein technisches Hindernis<lb/>
bewirkten Pause und hatte keinen anderen Einfluß. Daß ich »zitternd<lb/>
und leichenblaß« dastand, wie <seg type="insult">ein beherzter Schmierer</seg> beobachtet<lb/>
hat, daran mag schon etwas sein. Wäre der Luster heruntergefallen<lb/>
, so hätten meine Nerven noch unmutiger reagiert. Aber nur<lb/>
ein <seg type="insult">Tropf</seg>, der vor Furcht verginge, wenn er vor tausend Menschen<lb/>
ungestört und unbedroht den Mund auftun sollte, kann glauben,<lb/>
daß mich auf dem Podium <seg type="insult">Kleinmut</seg> vor <seg type="insult">einer im Saal<lb/>
vertretenen Dummheit</seg> anwandeln könnte und irgendein anderes<lb/>
Gefühl als das für die Wirkungsmöglichkeit, die sich dem,<lb/>
der oben steht und lebt, nach dem Gesetz einer wechselseitigen<lb/>
Akustik mitteilt. Ich traue mir wohl zu, durch das gegensätzlichste<lb/>
Wort die vielen einzelnen zur Einheit zusammenzuschließen. Ist<lb/>
diese durch das Dazwischentreten einer äußeren Gewalt auseinandergefallen<lb/>
, so sind weiß Gott Bedenken am Platz, Meinungskämpfe<lb/>
zu provozieren und in die Niederung einer Debatte abzuleiten,<lb/>
zu deren Partner ich zum Glück nicht tauge. Privatgespräche<lb/>
führe ich nicht einmal <seg type="ELIDASH">vorher</seg> und nachher, geschweige denn<lb/>
während eines Vortrags. Daß das Pathos des Abschlusses ein<lb/>
<seg type="insult">»überraschendes Zahmwerden«</seg> zeigte, kann nur <seg type="insult">die leibhaftige<lb/>
Idiotie</seg> behaupten, die für solche Fälle das <seg type="insult">Klischee</seg> vorbereitet<lb/>
hat. Aber tatsächlich stammt die Behauptung von einem <seg type="insult">Berichterstatter<lb/>
</seg>, der nicht dabei war und sich’s nur in <seg type="insult">übertriebener Gewissenhaftigkeit<lb/>
</seg> so vorgestellt hat. Eine Abschwächung war bei vorbereitetem<lb/>
Text gar nicht möglich noch konnte sie aus einer Weglassung, von der<lb/>
auch der hellste Kopf nichts merken konnte, hervorgehen. Während<lb/>
ich sonst Stellen im Druck, die in der Rede weggelassen waren,<lb/>
nicht zu bezeichnen pflege, schließt diesmal eine Pflicht zu wahrheitsgetreuer<lb/>
 Berichterstattung, die andernorts vernachlässigt oder verhöhnt<lb/>
 wurde, auch solche Angabe mit ein. Unter Eid würde keiner der<lb/>
<seg type="insult">Preßlügner</seg> zu wiederholen wagen, daß der wiederaufgenommenen<lb/>
Rede in Wort und Ton eine Spur von Einschüchterung anzumerken<lb/>
war. Die dreißig Minuten waren ausgefüllt mit dem Protest des<lb/>
Publikums gegen <seg type="insult">die Machthaber des Vorhangs</seg> und hinter<lb/>
diesem mit dem <seg type="insult">Geheul der Funktionäre</seg>, die auf die Bühne<lb/>
gestürzt waren und die ich kurz vorher als <seg type="insult">Begrüßer</seg> kennen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142091">
gelernt hatte. Ein <seg type="insult">Reporter</seg> glaubte, durch den Vorhang meine<lb/>
<seg type="insult">»Stentorstimme«</seg> zu hören. Aber da hätte er mit mehr Recht<lb/>
festgestellt, daß ich kleinlaut war, weil es mir natürlich nicht<lb/>
in den Sinn gekommen ist, dem <seg type="insult">Anfall</seg>, den ich als technischen<lb/>
Zufall empfand, mit einem Sterbenswort zu entgegnen. Dagegen<lb/>
lauschte ich <seg type="insult">den geistesstarken Argumenten der Parteitheaterangestellten<lb/>
</seg> wie etwa: <foreign xml:lang="de-loc">»Der Doktor <rs type="pers" ana="n_86731" ref="#fk__p_54875">Adler</rs>, der hat Ihna<lb/>
erkannt!«</foreign>, und konnte gleichfalls erkennen, daß hier die <seg type="insult">Verleumdungsarie<lb/>
</seg> versucht wurde, die das <seg type="insult">Grammophon eines<lb/>
Schufts</seg> an dem gleichen Tage eigens für Favoriten geboten hatte;<lb/>
nämlich nicht die, die mich verleumdet, sondern die behauptet,<lb/>
daß ich vor einem Vierteljahrhundert von der <rs type="paper" ana="werk_27341">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
ein <seg type="insult">Verleumder</seg> genannt wurde. Man hat es, da man doch in der<lb/>
Zwischenzeit so gründlich die Meinung über mich geändert hat,<lb/>
bisher nicht für nötig erachtet, <seg type="insult">das immer wieder zum Ausspülen<lb/>
gebrauchte Zitat</seg> <seg type="insult">dem schmutzigsten Munde Wiens</seg> zu verleiden.<lb/>
Man ist <FERR id="ferr_146" fcorrID="fcorr_146" href="FK-28-743_n0064.xml" emID="em_146"><ERR fcorr="enttäuscht">enttäucht</ERR></FERR>, weil ich meine Überzeugung über eine <seg type="insult">»Parteidisziplin<lb/>
«</seg> stelle, die zu halten — ich habe <seg type="insult">andere Sorgen</seg> —<lb/>
ich niemandem zugeschworen habe; aber an der <seg type="insult">Ausschrotung<lb/>
des verjährten Gegensatzes</seg> stößt eben sie sich keineswegs. Sollte<lb/>
das Zitat noch einmal ungestraft verwendet werden, so könnte ich<lb/>
mich (<foreign xml:lang="de-loc">»<RS persTitle="Nestroy" title="Judith und Holofernes">Ich bitt’, ich bin das nicht g’wöhnt, ich hab’ ohnedem z’viel<lb/>
Temperament</RS>«</foreign>, sagt <rs type="pers" ana="n_86732" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <rs type="pers">Judith</rs>) dazu hinreißen lassen, die<lb/>
Artikel der <rs type="self" ana="werk_27342">Fackel</rs> wieder abzudrucken, durch die ich die <rs type="paper" ana="werk_27343">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> verleumdet habe, nebst den Artikeln der <rs type="paper" ana="werk_27344">Arbeiter-Zeitung</rs>,<lb/>
in denen sie es nachgewiesen hat. (Denn: »<RS persTitle="Nestroy" title="Judith und Holofernes">Ich möcht’ mich<lb/>
einmal mit mir selbst zusammenhetzen, nur um zu sehn, wer<lb/>
der Stärkere is, ich oder ich</RS>«, sagt <rs type="pers" ana="n_86733" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <rs type="pers">Holofernes</rs>.) Ich<lb/>
habe eine bewegte Vergangenheit, über die etliche von<lb/>
einander verschiedene Leumundsnoten bestehen, ohne daß ich<lb/>
mich bemüht hätte, mir die günstigeren zu verschaffen. Nicht bei<lb/>
allem, was je in der <rs type="self" ana="werk_27345">Fackel</rs> gedruckt war, verweilt wohlgefällig<lb/>
meine Erinnerung. Doch die Seite, der der Ruf entsprang, daß<lb/>
ich ein <seg type="insult">»Verleumder«</seg> sei, war nicht gerade meine schwächste, so<lb/>
daß ich da so etwas wie das G’fühl hätte, in die Erd’ sinken zu<lb/>
müssen. Mit <rs type="pers" ana="n_86734" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> (dem in der Kapuzinergruft etwas abzubitten<lb/>
 nur der bedingte Vorsatz für den Fall war, daß ich die<lb/>
Freiheit einem <seg type="insult">Revolverjournalisten</seg> verdanken sollte) habe ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr142091">
nicht nur den Hang zu unermüdlicher Arbeit gemeinsam, sondern<lb/>
auch das Verhängnis, daß mir nichts erspart bleibt. Trotzdem<lb/>
hoffe ich sehr, daß mir eine Dekomposition der <seg type="insult">Verleumdungsarie<lb/>
</seg>, die mich so gut als deren Subjekt wie als deren Objekt<lb/>
herausstellen würde, erspart bleiben wird. <seg type="insult">Der ungestrafte<lb/>
Verwender</seg> hat ganz recht mit der Meinung, daß es heute<lb/>
wie damals ist: damals habe ich verleumdet, indem ich die<lb/>
Inserate von Aktiengesellschaften unerlaubt fand, heute verleumde<lb/>
ich, indem ich die Duldung eines <seg type="insult">Erpressers</seg> bedenklich finde.<lb/>
Gleichartig ist auch die Erkenntnis, wie wenig man auf der Stelle<lb/>
erreichen kann, die Schwierigkeit, die dem reinen sozialistischen<lb/>
Gedanken gemäßen und dem Glauben an die reinste Sache<lb/>
entstammten Forderungen durchzusetzen. Das ist mit den Inseraten<lb/>
schließlich geglückt und wird hoffentlich mit dem <seg type="insult">Erpresser</seg><lb/>
auch noch gelingen. Nur darin hat er nicht recht, daß er behauptet,<lb/>
ich hätte, »ganz in der Art eines <seg type="insult">Revolverjournalisten</seg>, der mit<lb/>
erhobenem Zeigefinger vor seinem <seg type="insult">‚Material‘</seg> steht, den Sozialdemokraten<lb/>
 sagen lassen«, daß ich »auf sie etwas wisse«. Woher<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_86735" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> weiß, wie sich ein <seg type="insult">Revolverjournalist</seg> benimmt, ist<lb/>
mir einfach rätselhaft. <seg type="insult">»Material«</seg> jedoch habe ich nur gegen ihn und<lb/>
nur an ihm versuche ich eine Erpressung, um ihn zu einem Entschluß<lb/>
zu bewegen, mit dessen Ausführung er sich um Wien große<lb/>
Verdienste erwerben würde. Der Sozialdemokratie habe ich gar<lb/>
nichts sagen lassen und auf sie weiß ich gar nichts, nicht einmal,<lb/>
daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86736" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> auf sie etwas weiß, was bestimmt nicht wahr<lb/>
wäre; bloß das eine weiß ich auf sie und das ist allerdings wahr<lb/>
und furchtbar: daß sie, selbst auf die Gefahr hin, diesen mißlichen<lb/>
Anschein zu nähren, aus <seg type="insult">irgendeinem Grunde falscher Politik</seg> gegen<lb/>
einen <seg type="insult">Erpresser</seg> versagt und <seg type="insult">dem ärgsten Greuel</seg>, das die Stadt je<lb/>
erlebt hat, zum Wachstum verhilft. Jener versucht zu enthüllen,<lb/>
daß sich innerhalb einer so großen Zeitstrecke an meinem<lb/>
Radikalismus nichts verändert hat. Soweit diese Beharrlichkeit sich<lb/>
auf die Tatsache <rs type="pers" ana="n_86737" ref="#fk__p_47579">Liebknecht</rs> bezieht, die ja aus der <rs type="self" ana="werk_27346">Fackel</rs> nicht ganz<lb/>
hervorgeht, bin ich ihm für die Hilfe dankbar. Die Bestätigung<lb/>
 durch die Inseratenkampagne würde ich für überflüssig und<lb/>
unerfreulich halten und sie sollte besser den Lesern der alten<lb/>
Bände überlassen bleiben, die sich ja ein Urteil über Art und<lb/>
Maß <seg type="insult">meines verleumderischen Vorgehens</seg> bilden können. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr142091">
schicksalshafte Zusammenschluß, der nach einem Vierteljahrhundert<lb/>
 mich auch wieder als den <seg type="insult">Überschätzer der Presse</seg><lb/>
zeigt, wird zu hinreichender Anschaulichkeit gelangen, wenn ich<lb/>
meine Beziehung zu dem Führer der deutschen Sozialdemokratie<lb/>
darstellen werde und meinen von ihm mit Verachtung zurückgewiesenen<lb/>
 Versuch, ihn aus <seg type="insult">gekränkter Eitelkeit</seg> gegen die österreichische<lb/>
 Sozialdemokratie aufzuhetzen, und unheimlicherweise<lb/>
wird sich auch da schon das Thema der Presse mit dem Thema<lb/>
der Kunstpolitik verknüpft zeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142094">
<space/>So gelogen wurde noch nie, seitdem es die Einrichtung<lb/>
gibt. Und auf eine Art, der im <seg type="insult">Dickicht von Tatsache und<lb/>
Meinung</seg> mit dem Berichtigungsparagraphen, mindestens bei<lb/>
dessen heutiger richterlicher Handhabung, nicht beizukommen<lb/>
wäre, wenn anders man in solchem Fall die Neigung hätte, dem<lb/>
<seg type="insult">Ungeziefer</seg> diese Ehre zu erweisen. Der <seg type="insult">Originalbericht des<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27347">Neuen Wiener Journals</rs>‘</seg> ist dadurch interessant, daß hier nicht<lb/>
etwa einer, der dabei war, das Gegenteil der Wahrheit geschrieben<lb/>
hat. Vielmehr hat die <seg type="insult">Methode</seg>, die Schere phantasieren zu lassen<lb/>
und die <seg type="insult">Lügen</seg> eines andern <rs type="perRef" ana="werk_27349">Blattes</rs> zu entstellen, hier eine<lb/>
Leistung ergeben, die als der <seg type="insult">Rekord journalistischen Könnens</seg><lb/>
Satz für Satz aufhebenswert wäre. Denn Satz für Satz ließe sich<lb/>
nachweisen, wie der <seg type="insult">Sudler</seg>, der mit der Arbeit beauftragt wurde,<lb/>
<seg type="insult">das gefundene Fressen der Unwahrheit</seg> mit den <seg type="insult">Zutaten seiner<lb/>
Erfindung</seg> garniert hat, und wenn er frei resümiert, daß ich<lb/>
»von den Arbeitern ausgepfiffen wurde«, so kann sich der Leser<lb/>
nicht einmal vorstellen, daß es das Gegenteil der Wahrheit sei,<lb/>
geschweige denn ihr tausendfaches Gegenteil. Ist es nicht<lb/>
auch durchaus plausibel, daß ein Vortragender in solcher<lb/>
Situation totenbleich dasteht und da er wieder sprechen kann,<lb/>
»plötzlich überraschend zahm« wird? Voran geht <seg type="insult">der jokose<lb/>
Einfall</seg>, ich hätte »bei den bürgerlichen Parteien vor Jahren aufs<lb/>
gründlichste abgewirtschaftet« und hierauf, um »bei den Sozialdemokraten<lb/>
 festen Fuß zu fassen«, mich »schnurstracks in die<lb/>
Höhle des Löwen begeben«, woselbst ich sie angriff. Das war<lb/>
natürlich ein ungemäßes Mittel, um zum Ziele zu gelangen, und<lb/>
der Mißgriff ist offenbar nur so zu erklären, daß ich »anscheinend<lb/>
</p>
            <p ana="pr142094">
ganz vergessen hatte, zu wem ich sprach« und daß mir »jetzt<lb/>
erst zum Bewußtsein kam, was ich angerichtet hatte«. Der Versuch<lb/>
also, bei den Sozialdemokraten festen Fuß zu fassen, war mißlungen<lb/>
, ich war blamiert, und nun werden »alle Bemühungen,<lb/>
<seg type="insult">meine Entgleisung</seg> bei der Partei irgendwie zu korrigieren«<lb/>
aufgeboten, es ist aber »nicht unwahrscheinlich«, daß sie scheitern<lb/>
werden. <seg type="insult">Mein Ehrgeiz</seg> war es — bekanntlich — in meinen<lb/>
Jugendjahren, »in der Redaktion eines <rs type="paperRef" ana="werk_27350">bürgerlichen Blattes</rs> arbeiten<lb/>
zu dürfen«, dieser Wunsch ging nicht in Erfüllung und dies mag<lb/>
die Ursache gewesen sein, daß ich mir später das Ziel der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27351">Arbeiter-Zeitung</rs> gesetzt habe. »Auch dieses Ziel scheint nach<lb/>
dem vorgestrigen Skandal in unerreichbare Ferne gerückt zu sein«,<lb/>
und da erhebt sich die Frage: was nun? Wahrscheinlich wird<lb/>
nichts übrig bleiben, als es wieder mit den bürgerlichen Parteien<lb/>
zu versuchen und am Ende zu <rs type="pers" ana="n_86738" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>, der bei ihnen noch<lb/>
wirtschaftet, ins Ausgedinge zu gehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142095">
<space/>Neben dem ‚<rs type="paper" ana="werk_27352">Neuen Wiener Journal</rs>‘ wurde diesmal die<lb/>
<seg ana="‚Stunde‘"/> zur <seg type="insult">Quelle der Wahrheitsforschung</seg>. Nur bezüglich des<lb/>
Vortrags selbst verließ sie sich auf Mutmaßungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142097">
Als <rs type="pers" ana="n_86739" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aber <seg type="spc">den Versuch machte</seg>, die <rs type="inst">Kunststelle der<lb/>
sozialdemokratischen Partei</rs> anzuklagen, als er <seg type="spc">sich wegen zu<lb/>
geringer Wertschätzung seiner Person beschwerte</seg>,<lb/>
als er <seg type="spc">namentlich <rs type="pers" ana="n_86740" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und sich auf eine Stufe<lb/>
stellte</seg>, da erscholl stürmischer Widerspruch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142099">
Ja, das konnten sich die Arbeiter unmöglich in ihrem eigenen<lb/>
Heim gefallen lassen. Und doch war ich noch immer zurückhaltender<lb/>
 als <seg type="insult">ein bei der Revolution freilich weit beliebterer Autor</seg>,<lb/>
dessen Scherze auch an <seg type="insult">bürgerlichen Tafelrunden</seg> goutiert werden<lb/>
und von <seg type="insult">dessen letztem gelungenen Streich</seg> mir die Zuschrift<lb/>
eines amerikanischen Lesers Kunde gibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142101">
<space/>Ein <rs type="pers" ana="n_86741" ref="#fk__p_39112"><SPAN cont="Shaw-Wort"><seg type="spc">Shaw-</seg>Wort</SPAN></rs>, das neuestens von unseren Zeitungen mit<lb/>
<seg type="insult">hörbarem Schmatzen</seg> <seg type="insult">dem verständnisinnigen Grinsen der amerikanischen<lb/>
Gegenwart</seg> vermittelt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142102">
<space/>»Mit der einzigen Ausnahme <rs type="pers" ana="n_86742" ref="#fk__p_46243">Homers</rs> gibt es keinen berühmten<lb/>
Schriftsteller, nicht einmal den <rs type="pers" ana="n_86743" ref="#fk__p_53369">Sir Walter Scott</rs>, den ich so ganz und<lb/>
gar verachte wie <rs type="pers" ana="n_86744" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, wenn ich meinen Geist gegen den<lb/>
seinen messe. Es wäre mir geradezu eine Erleichterung, wenn ich ihn<lb/>
ausgraben und mit Steinen bewerfen könnte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142104">
<seg type="insult">Ein ähnliches Gelüste</seg> dürfte mithin <rs type="pers" ana="n_86745" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_86746" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86747" ref="#fk__p_49337">Tieck</rs> empfinden. Jedenfalls sieht man, daß der <seg type="insult">Spitzgreis</seg> es sich<lb/>
nicht einfallen ließe, sich mit <rs type="pers" ana="n_86748" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> auf eine Stufe zu stellen<lb/>
(wenn er seinen Geist gegen dessen Geist mißt); er wäre im<lb/>
Gegensatz zu mir geradezu bescheiden, wenn er es täte. Ob ich<lb/>
es in meiner Rede getan habe? Ich habe im Lärm mein eigenes<lb/>
Wort nicht gehört und eben dieses dürfte der Vergleich mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86749" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> gewesen sein. Da es in der ‚<rs type="paper" ana="werk_27354">Stunde</rs>‘ steht und<lb/>
von mir nicht berichtigt wurde, so muß ich’s glauben. <rs type="pers" ana="n_86750" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> läßt<lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_86751" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> bekanntlich nichts kommen und duldet nicht, daß<lb/>
ich mich an ihn anschmarotze. <seg type="insult">Seiner Sendung Amt</seg> ließ manches<lb/>
ihn erleben hier in Wien — aber das verträgt er denn doch nicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47579">
               <persName>Liebknecht, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1871-8-13</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin-Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8625</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54249">
               <persName>Trebitsch, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-6-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Eltern: Leopold Trebitsch (gest. 12.12.1906) und Malvine, geb. Singer (gest. 8.4.1918)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12968</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49337">
               <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-4-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4132</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53369">
               <persName>Scott, Sir Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1771-8-15</date>
                  <place>Edinburgh</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-9-21</date>
                  <place>Abbotsford/Borders Region</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>