<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07858.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07857.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07859.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hans Müller in Schönbrunn, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 68-73</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07858</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hans Müller in Schönbrunn</head>
            <p ana="pr105192">
<space/><seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_67323" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>, der nicht an die Front gehen mußte,<lb/>
um Briefe von dort zu schreiben — er wäre <seg type="insult">ein großer Vaterlandsverteidiger<lb/>
</seg> geworden, auch wenn er ohne Uniform auf die Welt<lb/>
gekommen wäre —, hat neulich dem Tod ins Auge gesehen.<lb/>
Er war nämlich in <rs type="inst">Schönbrunn</rs>, nämlich in der <rs type="inst">Menagerie</rs> und<lb/>
beschreibt, wie der Panther hinter den Gitterstäben dagelegen<lb/>
ist und ihn angeblickt hat. »Ich bin allein im Raum«, sagt <rs type="pers" ana="n_67324" ref="#fk__p_45448">Müller</rs>,<lb/>
der keinen Augenblick die Geistesgegenwart verlor, so lange<lb/>
bis sich das Feuilleton in ihm zu formen begann. Freilich war<lb/>
er mit <seg type="insult">der vorgeschriebenen Marschroute</seg>, sich über den Panther<lb/>
etwas einfallen zu lassen, was zu Vergleichen mit der Menschheit<lb/>
führen konnte, nach <rs type="inst">Schönbrunn</rs> gekommen. Die Gefahr lockte<lb/>
ihn, aber er hatte sie wohl unterschätzt. Nun, im <seg type="insult">Nachgefühl<lb/>
der heroischen Lage</seg>, setzt er <seg type="insult">das schlichte Wort</seg> hin: »Ich bin allein<lb/>
im Raum.« Man kann ihm das <seg type="insult">Abenteuer</seg> glauben, wiewohl er sich<lb/>
kürzlich erst zu der Behauptung verstiegen hat, daß er <seg type="insult">vom<lb/>
<RS pers="Wilhelm II." globID="name_203186">deutschen Kaiser</RS></seg> in der <rs type="inst">Hofburg</rs> empfangen worden sei. <rs type="pers" ana="n_67325" ref="#fk__p_45448">Müller</rs><lb/>
beschreibt nunmehr den Panther, dessen Eindruck er sich nicht<lb/>
entziehen kann, bis auf die Nüstern, »unter denen die Borsten<lb/>
nadelspitz wegstechen«. Fünfzehn Jahre war er nicht in <rs type="inst">Schönbrunn</rs><lb/>
gewesen. »Damals war die Welt noch weit und offen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
O Vielfalt der Welt, eingefangen wie ein Tropfen Essenz in<lb/>
die Kapsel der Erinnerung <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Beginnt er zu sinnen, wie nur ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67326" ref="#fk__p_55589">Shakespearescher Königssohn</rs> oder wie ein <rs type="pers" ana="n_67327" ref="#fk__p_46919">Nestroyscher<lb/>
Handlungsgehilfe</rs> zu sinnen pflegen, wenn sie <rs type="pers" ana="n_67328" ref="#fk__p_45448"><seg type="insult">ein Müller’sches<lb/>
Theaterstück</seg></rs> gesehen haben. <seg type="insult">Diese Gedanken <rs type="pers" ana="n_67329" ref="#fk__p_45448">Hans Müllers</rs></seg>,<lb/>
die bis zu den Pampas schweifen und hierauf einen<lb/>
Abstecher nach Dänemark, Sorrent, Spanien und an den<lb/>
Vierwaldstättersee machen, scheinen den Panther zu langweilen.<lb/>
Denn »das Tier reißt seinen Rachen auf«, es gähnt. <rs type="pers" ana="n_67330" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> mißdeutet<lb/>
 es und glaubt, er befinde sich nunmehr in <seg type="insult">jener<lb/>
Todesgefahr</seg>, der er durch die <seg type="insult">Aufgabe seiner Feldpostbriefe in</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr105192">
<seg type="insult">Wien</seg> und durch seine <seg type="insult">Tätigkeit im <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs></seg> glücklich entronnen<lb/>
ist. Es ist ein spannender Augenblick, welchem <rs type="pers" ana="n_67331" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> mit dem<lb/>
knappen, aber inhaltsschweren Satz gerecht wird: »Es begibt sich,<lb/>
daß ich ganz dicht an die Gitterstäbe herantrete.« <seg type="insult">Diese Begebenheit</seg><lb/>
einmal als wahr angenommen, warten wir nun auf das, was sich weiter<lb/>
begeben wird. »Der Panther schaut und regt sich nicht.« Es begibt<lb/>
sich nämlich zugleich, daß der Panther, der bis dahin kein Antisemit<lb/>
war, zum erstenmal im Leben <seg type="insult">einen Herrn von der <rs type="paper" ana="werk_21155">Neuen Freien Presse</rs></seg><lb/>
sieht. Der Panther wartet, wir warten. »Sein Atem trifft den meinen in<lb/>
der unbewegten Luft«, berichtet <rs type="pers" ana="n_67332" ref="#fk__p_45448">Müller</rs>, während wir im Hinterland<lb/>
atemlos der Entwicklung harren. »Unsere Augen klimmen ineinander<lb/>
.« Der Panther, dem gewiß eine hübsche Beobachtungsgabe,<lb/>
aber kein <seg type="insult">Talent der Schilderung</seg> gegeben ist, hätte die Begebenheit,<lb/>
die auch auf ihn Eindruck gemacht haben muß, vielleicht nicht so<lb/>
impressionistisch, aber doch packend beschrieben. Nun aber<lb/>
habe, so behauptet <rs type="pers" ana="n_67333" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> und der Panther widerspricht nicht,<lb/>
»etwas Ungeheures, etwas, was man« (Gottseidank) »in Worte nicht<lb/>
fassen kann, wie von der Urzeit der Schöpfung her, die ereignislose<lb/>
 Minute mit Spannung gefüllt«. Was ist geschehn? Also doch?<lb/>
Hatte der Panther, der beim Anblick <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_67334" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> eine Gebärde<lb/>
machte, die in der Sprache dieser Gattung »Oiweh!« bedeutet,<lb/>
zu einem entscheidenden Schlag gegen <seg type="insult">das Ansehen der <rs type="paper" ana="werk_21156">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg> ausholen wollen? Nein, das arme Tier, das sich<lb/>
glänzend beobachtet fühlte, riß bloß seinen Rachen auf. Es gähnte,<lb/>
wie gesagt, <rs type="pers" ana="n_67335" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> aber glaubte, es wolle ihn verschlingen,<lb/>
um das Feuilleton zu verhindern. Alle, die nicht schreiben<lb/>
können, zum Beispiel ich, sind so geartet, sagt man. Aber<lb/>
man tut uns unrecht. Wir sind nicht hungrig, wir gähnen<lb/>
bloß. <rs type="pers" ana="n_67336" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> aber ist fasziniert. »Wie gebannt blicke ich in diesen<lb/>
schwarzen Schlund, der von den gelben Zahnmessern furchtbar<lb/>
bewacht ist.« Dies Bild ist aber keine Reklame für Odol, sondern<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67337" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> erkennt, daß »die Feindschaft zwischen Kreatur und<lb/>
Kreatur ewig währen wird«, denn »auf gleichem Stern gibt es<lb/>
dennoch niemals Nachbarschaft! Wem gehört die Erde —?«<lb/>
<seg type="insult">Diese pessimistische Erkenntnis</seg>, die an eines <seg type="insult">jener Probleme</seg> rührt,<lb/>
die wieder nur mit einer Frage beantwortet werden können, hat<lb/>
der <seg type="insult">Denker</seg> in einem furchtbaren Augenblick sozusagen aus dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr105192">
Löwenrachen geholt, in einem Moment zwischen Tod und Leben,<lb/>
die nur durch Gitterstäbe von einander getrennt waren. »Jetzt<lb/>
zieht der Panther mit einer schweren, <seg type="spc">wie</seg> trächtigen Bewegung<lb/>
die linke Vorderpranke unter dem Bauch weg und hebt sie hoch.«<lb/>
Schreckliches wird geschehn. »Eine Sekunde hält er den Tod<lb/>
erhoben, das grüne Glas seiner Augen wird flüssig.« Flieh,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67338" ref="#fk__p_45448">Müller</rs>! »Eine Sekunde ist es atemstill in der Wildnis. Todfeinde.«<lb/>
Wird <rs type="pers" ana="n_67339" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> losgehen? »Brückenlose, die einander Blick in<lb/>
Blick gegenüberstehen.« <rs type="pers" ana="n_67340" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> steht gegenüber und zögert.<lb/>
Seine <seg type="insult">Stimmung</seg> ist ernst, aber zuversichtlich. »Dann — vorüber.«<lb/>
Der Panther ist gerettet. Atmet auf. Froh, daß keine Brücke von<lb/>
ihm zu <rs type="pers" ana="n_67341" ref="#fk__p_45448"><seg type="insult">Müllern</seg></rs> führt, während <rs type="pers" ana="n_67342" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> sich das gewünscht hätte.<lb/>
»Müde legt die Riesenkatze ihren schönen Kopf in den Nacken<lb/>
zurück, der Arm gleitet an den Gefängnisstäben kraftlos hinab,<lb/>
und mit einem schweren, <seg type="spc">wie</seg> erschöpften Ton fällt der ganze<lb/>
Körper dumpf auf die Liegestatt des Käfigs.« Von <rs type="pers" ana="n_67343" ref="#fk__p_45448">Müller’s</rs> Blick<lb/>
bezwungen. Dem Panther ist mies. (<seg type="spc">Wie</seg> mies.) Was vermag<lb/>
ein Panther gegen einen <seg type="insult">Feuilletonisten</seg>? Wem gehört die Erde?<lb/>
Dem <seg type="insult">Feuilletonisten</seg>! Aber der <seg type="insult">Sieger</seg> ist nicht <choice><sic>hoffährtig</sic><corr>hoffärtig</corr></choice>. Wenn<lb/>
auch noch so hoffähig. Er wird ihn gnädig behandeln. »Ein<lb/>
jähes Mitleid, von jener Art, die man nicht erklären kann, durchschüttert<lb/>
 mich.« Er wälzt den Löwenanteil an dem <seg type="insult">Sieg über den<lb/>
Panther</seg> auf den <rs type="inst">Menageriedirektor</rs> ab, der den Panther gefangen<lb/>
hält und infolgedessen um die Möglichkeit gebracht hat, seine Kräfte<lb/>
frei zu gebrauchen. <seg type="insult">»Du armer Knecht«</seg> — <rs type="pers" ana="n_67344" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> wird bitter — »hat<lb/>
man dir dein Leben fortgestohlen?« <rs type="pers" ana="n_67345" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> erkennt, daß er über einen<lb/>
Wehrlosen gesiegt habe und wünscht den Panther frei. Er möchte ihm<lb/>
womöglich in Urforsten begegnen. Er beklagt eine Ordnung der<lb/>
Dinge, die ihn hieher geschleppt hat, »hieher zur Schau der<lb/>
Kinder.« Erst wenn alle heiligen Zeiten einmal ein <seg type="insult">Literat</seg> kommt,<lb/>
weiß der Panther, wozu er auf der Welt ist. »Kein Blick des<lb/>
Tieres verrät, daß es einen Menschen nahe weiß.« »Sinnlos liegt<lb/>
es da«. <seg type="insult">Ein <foreign xml:lang="yi">Nebbich</foreign>.</seg> <rs type="pers" ana="n_67346" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> entfernt sich und denkt über<lb/>
das Leben und <choice><sic>Gott</sic><corr>Gott,</corr></choice> über die Welt. Erkenntnisse, wie<lb/>
sie <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_67347" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> an der Front gefunden hat, findet <rs type="pers" ana="n_67348" ref="#fk__p_45448">Müller</rs><lb/>
vor diesem Käfig. Er weiß nun, was Glück ist, nämlich<lb/>
Freiheit. Von den Tieren erkennt er: »Nur, wo sie nicht wissen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr105192">
daß sie dienen, dienen sie mit Munterkeit.« Anders als die<lb/>
<seg type="insult">Feuilletonisten</seg>, die wieder nur dort, wo sie wissen, daß sie nicht<lb/>
dienen, mit Munterkeit dienen. <rs type="pers" ana="n_67349" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> hat einmal zwei<lb/>
Ferkel gesehen, die in einer Singspielhalle dressiert vorgeführt<lb/>
wurden, nennt ihren Dresseur mit Recht einen <seg type="insult">Mörder</seg>, weil er<lb/>
eine Kreatur zwingt, ihren Sinn zu vernichten, fragt ob es im<lb/>
modernen Staat kein Gesetz gebe, das <seg type="insult">solche Mörder</seg> abfaßt.<lb/>
»Denn was heute ihnen, den Tieren auferlegt ist, könnte morgen<lb/>
uns selbst vom Schicksal zugemutet werden.« Daß es uns von<lb/>
<seg type="insult">Dresseuren</seg> längst zugemutet wird und daß <seg type="insult">das Schauspiel unsrer<lb/>
Produktion</seg> <seg type="insult">eben jene große Zeit</seg> ausfüllt, an der <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_67350" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg><lb/>
Tantièmen verdient, ganz wie jene, die »noch an der Flamme,<lb/>
die vom Boden aufzuckt, sich die arbeitsscheuen Hände wärmen« —<lb/>
das ist unter allen Gedanken, die einem so in <rs type="inst">Schönbrunn</rs><lb/>
kommen können, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_67351" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> nicht eingefallen. Denn,<lb/>
wenn er entrüstet den Dresseur fragt, »ob er die Natur der<lb/>
Ferkel als von Haus aus turnerisch empfinde«, müßte er sich<lb/>
selbst doch fragen, ob er die Natur der Menschen als von Haus<lb/>
aus wehrpflichtig empfinde, was er für sich selbst freilich verneinen<lb/>
 würde; müßte er sich fragen, ob er etwa glaube,<lb/>
daß das Recht, einen Wehrmann oder Wehrschild zu benageln<lb/>
je nachdem, das Recht sei, welches mit uns geboren ist; und<lb/>
ob etwa die Verwandlung von geistigen Menschen, die ihre Feder<lb/>
nicht in <seg type="insult">den Dienst der guten Sache</seg> stellen wollten, in Stiefelputzer<lb/>
 und Latrinenfeger dem Sinn der Kreatur entspreche. »Da<lb/>
ergeht es den Inwohnern der <rs type="inst">Menagerie Schönbrunn</rs> freilich<lb/>
besser«, nämlich als den Ferkeln, meint <rs type="pers" ana="n_67352" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> beschwichtigend<lb/>
. Ganz wie <seg type="insult">den Autoren des <rs type="inst">Kriegsarchivs</rs></seg>. »Ein Traum<lb/>
ihrer Vergangenheit umgibt sie hier mit zarten Farben, und wo<lb/>
es möglich ist, erhalten sie Freiheit wie ein Elixier, das die<lb/>
Rasse am besten hochzüchtet.« Und er zitiert die Worte des<lb/>
<rs type="inst">Menageriedirektors</rs>: »Als erster Grundsatz der Wartung gilt es,<lb/>
den in Gefangenschaft befindlichen, zumeist aus fremden Zonen<lb/>
stammenden Tieren in unseren Breiten annähernd jene Lebensbedingungen<lb/>
 zu gewähren, an die sie in der Freiheit gewöhnt<lb/>
sind.« Es gelte, ihnen »jenes Paradies zu schaffen, in dem sie ihre<lb/>
Heimat und ihre Jugend wieder zu finden glauben«. Ist da von<lb/>
</p>
            <p ana="pr105192">
<seg type="insult"><rs type="inst">Menagerie</rs> oder <rs type="inst">Pressequartier</rs></seg> die Rede? Soll <seg type="insult">die Redaktion oder<lb/>
der Urwald</seg> ersetzt werden? Wird <rs type="pers" ana="n_67353" ref="#fk__p_45349">Hagenbeck</rs> zitiert oder <rs type="pers" ana="n_67354" ref="#fk__p_49969">Hoehn</rs>?<lb/>
»Sie erhalten frühmorgens außer ihrem Kaffee Weißbrot mit<lb/>
Biskuit, mittags <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Wer? <seg type="insult">Die Affen, »unsere tragikomischen<lb/>
Karikaturisten«</seg>, wie <rs type="pers" ana="n_67355" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> sie nennt. Allerdings sei das <seg type="insult">bei<lb/>
jenen, bei den Affen</seg>, nur im Frieden der Fall gewesen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wie nun das Wort vom Frieden fällt, erhebt sich <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_67356" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs><lb/>
— hoffentlich unerwiderte — Tierliebe</seg> auf jene höhere<lb/>
Warte, auf der der <seg type="insult">Dichter</seg> stehen soll, wenn er nicht<lb/>
gerade mit dem <seg type="insult">König</seg> geht, in welchem Falle er bekanntlich<lb/>
auf <seg type="insult">der Menschheit Höhn</seg> wohnt. An den Tieren, bei denen »die<lb/>
Ewigkeit rauscht, der Brunnen des Morgigen«, sollen sich die<lb/>
Menschen ein Beispiel nehmen, was ohne Zweifel eine vernünftige<lb/>
Forderung ist, weil die Menschen <seg type="insult">so etwas</seg> noch immer fressen,<lb/>
während doch jeder bessere malaiische Bär <seg type="insult">den philosophischen<lb/>
Zucker</seg> verschmäht hätte, den ihm ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg> durch<lb/>
die Spalten reicht, und kein Panther, der auf sich hält, in mondheller<lb/>
 Nacht über <seg type="insult">die Gemeinplätze des <rs type="pers" ana="n_67357" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> jagen würde.<lb/>
Tiere sind keine <seg type="insult">Schmöcke</seg>. Die Sehnsucht »nach der gemeinsamen<lb/>
Heimat aller Lebendigen«, als die dieser hier den nächtlichen Schrei<lb/>
der Tiere deutet, mögen sie wohl empfinden, aber sicherlich nur<lb/>
mit Ausschluß von <seg type="insult">Kriegsliteraten</seg>, die in dienstfreien Stunden<lb/>
das Weltall umarmen. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_67358" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>, das weiß jedes<lb/>
Elephantenbaby, ist <seg type="insult">der erfolgreichste Autor der patriotischen<lb/>
Saison</seg> und identisch mit <seg type="insult">jenem <rs type="pers" ana="n_67359" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>, der öffentlich<lb/>
behauptet hat, daß ihn der <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203187">deutsche Kaiser</RS> in der<lb/>
Wiener Hofburg empfangen habe. Da aber der deutsche Kaiser<lb/>
einen <seg type="insult">Dichter</seg>, der nicht im Feld war, nicht empfangen würde,<lb/>
und <seg type="insult">einen</seg>, der es fälschlich behauptet, schon gar nicht, so dürfte<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_67360" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> so wenig in der Hofburg gewesen sein wie im<lb/>
Feld, während es durchaus glaubhaft ist, daß er in <rs type="inst">Schönbrunn<lb/>
</rs> war.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49969">
               <persName>Hoen, Max Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1867-02-17</date>
                  <place>Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-09-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45349">
               <persName>Hagenbeck, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-06-10</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-04-14</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Tierhändler</occupation>
               <occupation>Zirkusleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>