<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06917.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06916.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06918.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Sprachstudie, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 7-9</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06917</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Sprachstudie</head>
            <p ana="pr93055">
<space/>»Die ‚<rs type="paper" ana="werk_20415">Saarbrücker Volkszeitung</rs>‘ meldet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93056">
<space/>Der <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_741">deutsche Kronprinz</RS> erließ am <date>22. August</date> folgenden<lb/>
Armeebefehl:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93057">
<space/>‚Heute jährt sich zum erstenmal der Siegestag der <rs type="event">Schlacht von<lb/>
Longwy</rs><ADD>.</ADD> Welch schicksalschweres Jahr ist vor unseren Augen dahingerauscht<lb/>
, seit auch wir dabei sein durften, wie die deutschen Heere<lb/>
über die festungsbewehrte Grenze drangen. In ungestümer Angriffsfreude<lb/>
schirmten sie <seg type="spc">Hof und Herd der heimischen Scholle</seg>, trieben eine<lb/>
Welt <seg type="insult">begehrlicher Feinde</seg> mit allen Schrecken heutiger Kriege in dem<lb/>
blühenden feindlichen Lande. Wer jene heißen Augusttage inmitten der<lb/>
fünften Armee miterlebt hat, wo wir siegessicher den Franzosen die<lb/>
deutsche Überlegenheit <seg type="spc">so schlagend</seg> zum Bewußtsein brachten, dem<lb/>
werden sie unvergeßlich bleiben. Nicht minder unvergeßlich aber bleiben<lb/>
uns auch die langen, bitterschweren Monate, in denen wir nicht mehr<lb/>
losließen, bis wir uns <seg type="spc">in heiligem Zorn</seg> am Feinde festgebissen<lb/>
hatten. Dem freudigen Leben stolzer Angriffsschlachten folgte unsere<lb/>
entsagungsreiche Verteidigung, unser Maulwurfskrieg, mit dem wir <seg type="spc">in<lb/>
ohnmächtiger Wut die anstürmenden Feinde in unzerreißbare<lb/>
 Fesseln schlugen</seg>, und der nur so den unvergleichlichen Siegeszug<lb/>
 unserer Brüder im Osten ermöglichte. Aber wie bei einem Vulkan<lb/>
unter dünner Decke das unbändige Element sich reckt und dehnt, bis,<lb/>
<seg type="spc">mit Gewalt durchbrochen</seg>, seine Kräfte frei werden, so warten wir<lb/>
in <seg type="spc">ungebrochener</seg> Kampfeslust auf den Tag, wo der Kaiser auch uns<lb/>
zu neuem Angriff ruft, heraus aus den Gräben und <choice><sic>StoIlen</sic><corr>Stollen</corr></choice>, hinein in<lb/>
den Krieg wie wir ihn lieben. Gebe Gott, daß bald der Tag erscheine!<lb/>
Frankreich soll sie wieder kennen, die Sieger von <rs type="event">Longwy</rs>!‘<choice><sic>.</sic><corr>«</corr></choice><lb/>
</p>
            <p ana="pr93059">
<space/>Es unterliegt wohl keinem Zweifel, daß dies nicht dem<lb/>
deutschen Kronprinzen, sondern einem <seg type="insult">Journalisten</seg> widerfahren ist.<lb/>
Das Beispiel stilistischer Zucht, das der Generalquartiermeister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62942" ref="#fk__p_55087"><abbr>v.</abbr> Stein</rs> gegeben hat, konnte leider nicht verhindern, daß Taten,<lb/>
die der Geschichte angehören, durch eine mehr dem <seg type="insult">Journalismus</seg><lb/>
eigentümliche Art der Beschreibung entstellt werden, und wenn<lb/>
nach <rs type="pers" ana="n_62943" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> die <seg type="insult">Feder</seg> verdirbt, was das Schwert errungen hat,<lb/>
so stört sie hier noch die Ruhe des Schwertes. Der General<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62944" ref="#fk__p_55087"><abbr>v.</abbr> Stein</rs>, dem es bis zur <rs type="event">Schlacht an der Marne</rs> vergönnt war,<lb/>
der Wahrheit den ihr angeborenen Ausdruck zu finden, hat<lb/>
allerdings zu Weihnachten über <seg type="insult">die kulturelle Wirkung der in<lb/>
raschem Siegeslauf errungenen Taten</seg> eine ziemlich pessimistische<lb/>
Ansicht geäußert. Aber eben er müßte glauben, daß ein Verzicht<lb/>
auf ihre expeditive Erledigung, wie ihn nach dem Bericht der<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_20416">Saarbrücker Zeitung</rs> der Kronprinz beklagt, einen Seelenzustand<lb/>
</p>
            <p ana="pr93059">
vorbereiten könnte, der für eine <seg type="insult">ungeistige Darstellung</seg>, für den<lb/>
<seg type="insult">Prunk vorhandener journalistischer Redewendungen</seg> gar keine<lb/>
Gelegenheit mehr läßt. Darum kann es wohl keinem Zweifel unterliegen<lb/>
, daß die <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_20418">Zeitung</rs></seg> und nicht der Kronprinz selbst an der<lb/>
Vorstellung Gefallen gefunden hat, daß eine Scholle Hof und<lb/>
Herd habe, wo doch eher das umgekehrte der Fall sein könnte.<lb/>
Und nur eine <seg type="insult">Zeitung</seg> kann sagen, daß man dem Feind »so schlagend«<lb/>
die Überlegenheit zum Bewußtsein bringt, denn ein Soldat<lb/>
überzeugt ja den Gegner nicht mit Argumenten, sondern mit<lb/>
wirklichen Schlägen. Und wenn der <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_742">Kronprinz</RS> von »ungebrochener<lb/>
Kampfeslust« spricht, könnte er doch nicht zugleich hoffen, daß das<lb/>
unbändige Element mit Gewalt »durchbrochen«, sondern nur, daß<lb/>
es mit Gewalt durchbrechen werde. Vollends eine Wendung aber<lb/>
weist deutlich auf <seg type="insult">die journalistische Mache</seg> hin. Der <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_743">Kronprinz</RS><lb/>
spricht von <seg type="insult">dem »heiligen Zorn«</seg>, mit dem sich seine Armee am<lb/>
Feinde festgebissen habe. <seg type="insult">Heiliger Zorn</seg> jedoch ist eine Regung, die<lb/>
gewiß nicht geeignet ist, in dem, der sich ihrer rühmen kann,<lb/>
Unzufriedenheit zu wecken und den Wunsch, daß der Zustand<lb/>
bald geändert werde. Darum kann es auch keinem Zweifel<lb/>
unterliegen, daß nicht die deutsche Armee es war, die in<lb/>
»ohnmächtiger Wut« die anstürmenden Feinde »in unzerreißbare<lb/>
Fesseln« geschlagen hat, sondern daß diese <seg type="insult">heiligem Zorn</seg> wohl entgegengesetzte<lb/>
 Regung eher den Feinden zuzutrauen ist und daß die<lb/>
deutsche Armee eben <seg type="spc">die in ohnmächtiger Wut anstürmenden<lb/>
 Feinde</seg> in unzerreißbare Fesseln geschlagen hat. <seg type="insult">Die ohnmächtige<lb/>
Wut</seg> ist aus der Satzkonstruktion gesprungen wie aus einem Schützengraben<lb/>
 und von den Feinden zu den Eigenen übergegangen. Der <rs type="paperRef" ana="werk_20419">Saarbrücker<lb/>
 Zeitung</rs> ist in der <seg type="insult">Hitze der Gefechtlosigkeit</seg>, die sie allzu<lb/>
lebhaft mitgefühlt hat, ein Lapsus passiert, den die <seg type="insult">Psychologen</seg><lb/>
vielleicht auf einen unbewußten Zustand zurückführen könnten und<lb/>
der nun eine Art von <seg type="insult">Situationsbericht</seg> ergibt, die in rechtem Gegensatz<lb/>
etwa zur bewußten Meisterschaft des Generals <rs type="pers" ana="n_62945" ref="#fk__p_55087"><abbr>v.</abbr> Stein</rs> steht. Dieser hat<lb/>
aber gelegentlich einer Rundfrage auch den Mut zu der Antwort<lb/>
gehabt, daß der Glaube, mit Frankreich schnell fertig zu werden, irrig,<lb/>
das Gegenteil kulturell heilsam, daß den Deutschen prompte Siege<lb/>
nicht bekömmlich seien und daß sie als die Folge von <rs type="event">Sedan</rs> <seg type="insult">einen<lb/>
trostlosen Siegeslauf des Materialismus</seg> erlebt hätten. Gewiß wäre<lb/>
er imstande gewesen, die Resignation der Waffen eine Sprache<lb/>
</p>
            <p ana="pr93059">
führen zu lassen, in der man ausnahmsweise nichts davon gespürt<lb/>
hätte, daß der <seg type="insult">Sieger</seg> in Deutschland mit dem Wort so schnell<lb/>
fertig wird wie der <seg type="insult">Redakteur</seg> und beide schneller als mit Frankreich.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55087">
               <persName>Stein, Hermann von</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-13</date>
                  <place>Wedderstedt/Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-05-26</date>
                  <place>Wernigerode</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>