<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06338.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06337.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06339.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Bilanz is schuld, in: Fackel Heft 15, Nr. 378, 1913, S. 1-11</title>
            <title type="iso-date">1913-07-01</title>
            <title type="id">tid_06338</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">378</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-378_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/378,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Bilanz is schuld</head>
            <p ana="pr85550">
<space/>Selbst in <seg type="insult">Österreich</seg>, wo doch wirklich alles<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">wurscht</foreign> ist, mußte man merken, daß es mit einer Einrichtung<lb/>
 nicht so weiter geht: mit den Geschwornen.<lb/>
Mag man sich damit abfinden, daß alles, was in diesem<lb/>
 Staate geschieht, letzten Endes auf <seg type="insult">Verwirrung,<lb/>
Teuerung, Umstände, Anstände, <foreign xml:lang="de-loc">Ramasuri</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign><lb/>
und <foreign xml:lang="de-loc">Pahöhl</foreign></seg> abzielt, in diesem einen Punkte mußte auch<lb/>
der Blinde erkennen, daß man, um nicht vorwärtszukommen<lb/>
, keinen Umweg zu machen braucht. Wenn die<lb/>
Justiz sich selbst ernst nimmt — wir tuns ja<lb/>
nicht —, so hat sie sich unbegreiflich lange<lb/>
von <seg type="insult">einer fixen Idee des Liberalismus</seg> die Teilung<lb/>
der Gewalt mit jenen aufoktroyieren lassen, in denen<lb/>
die Richter mit Recht <seg type="insult">ihre Viktualienhändler und Fleischhacker<lb/>
</seg> erkennen müßten. Die Zumutung, daß diesen<lb/>
die Kunden in ihren Betrieb hineinpfuschen sollten,<lb/>
würde von ihnen mit Entrüstung zurückgewiesen werden.<lb/>
Das Essen ist schließlich auch eine Angelegenheit, die<lb/>
alle angeht, aber die Sitte, daß die Esser in die<lb/>
Restaurantküchen eindringen und den Köchen zeigen,<lb/>
wie’s gemacht werden muß, weil sie <seg type="insult">»ein gesundes<lb/>
Empfinden«</seg> dafür haben, ist selbst in Wien unbekannt;<lb/>
man muß sich, mag auch die Eierspeis manchmal zu<lb/>
hart ausfallen, auf die Köche verlassen. Die haben es<lb/>
gelernt, und was sollen sie auf der Welt, wenn man sie<lb/>
nicht einmal kochen läßt? Weil das Essen jeden angeht,<lb/>
sollte das Kochen kein Fach mehr sein? Was soll eine Justiz,<lb/>
die nichts dagegen hat, sich im Bedarfsfall vom Laienurteil<lb/>
regulieren zu lassen? Die zugibt, daß sie den <seg type="insult">gesunden<lb/>
Menschenverstand</seg> als Ergänzung braucht? Oder die,<lb/>
</p>
            <p ana="pr85550">
anstatt für die Änderung eines schlechten Gesetzes zu<lb/>
sorgen, es jeweils von Unberufenen aufheben läßt? Endlich<lb/>
scheints ihr doch zu dumm zu werden, und im Herrenhaus<lb/>
 sind kürzlich einige nicht mehr abzuweisende<lb/>
Richtigkeiten über den Wert einer Institution gesagt<lb/>
worden, die als <seg type="insult">liberale Wahngeburt</seg> länger gelebt hat,<lb/>
als <seg type="insult">Gespenstern</seg> von rechtswegen erlaubt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85551">
<space/>Die Debatte war beiweitem nicht eindringlich<lb/>
genug, aber es reichte hin, um eine <seg type="insult">Presse</seg>, die selber<lb/>
dem <seg type="insult">freiheitlichen Aberglauben</seg> ihre Existenz verdankt,<lb/>
<seg type="insult">in Wut oder wie sie meint, in Harnisch</seg> zu bringen. Der<lb/>
Strafrechtsprofessor <rs type="pers" ana="n_59054" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs>, der mit Recht auf die durch<lb/>
die Volksjustiz gewährleistete Freiheit der <seg type="insult">Schmutzliteratur</seg><lb/>
hinwies und auch die geringe Zahl der Beleidigungsprozesse<lb/>
 auf die Furcht des Klägers vor der Jury schob,<lb/>
wurde gefragt, ob er denn von den »massenhaften Verurteilungen<lb/>
 wegen Vernachlässigung der pflichtgemäßen<lb/>
Obsorge, die doch immer Verfolgungen wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
 sind«, nichts wisse. <seg type="insult">Eine radikale Publizistik</seg>, die<lb/>
selbst in den meisten Fällen die Verantwortung für<lb/>
Ehrenbeleidigung ablehnt, die Vernachlässigung der<lb/>
Obsorge auf sich nimmt und also für den eigenen<lb/>
Wirkungskreis die Geschwornenjudikatur aufgehoben<lb/>
hat, mag sich freilich dafür einsetzen, daß diese sonst<lb/>
bestehen bleibt. Aber weiß sie nicht selbst, warum sie so oft<lb/>
in die Vernachlässigung der pflichtgemäßen Obsorge<lb/>
flüchtet? Warum sie die Sicherheit der geringen Strafe<lb/>
beim <rs type="inst">Bezirksgericht</rs> der geringen Sicherheit der Volksjustiz<lb/>
 vorzieht? Sie hätte dem Strafrechtsprofessor antworten<lb/>
 müssen, daß der Kläger nur dann die Jury zu<lb/>
fürchten hat, wenn er ein ethisches Interesse schützen<lb/>
möchte, und daß der Angeklagte, der sich in diesem<lb/>
Rechtszustand nicht sicherer fühlt, nur dann auf die<lb/>
Jury hoffen kann, wenn er ein geschäftliches Interesse<lb/>
für seinen Angriff nachzuweisen vermag. Die freiheitliche<lb/>
 Presse lügt, wenn sie verschweigt, daß keine ideale<lb/>
Absicht — des Angreifers oder des Beleidigten — Verständnis<lb/>
 beim <seg type="insult">gesunden Menschenverstand</seg> findet, aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr85551">
jede materielle Rücksicht — beim Beleidigten oder beim<lb/>
Angreifer — als ein berechtigtes Interesse geachtet wird.<lb/>
Freilich steht die Volksjustiz damit auf keinem tieferen<lb/>
Niveau als <seg type="insult">das höchste reichsdeutsche Gericht</seg>, das etwa<lb/>
aussprechen könnte, ein Schriftsteller, der im öffentlichen<lb/>
Interesse die <seg type="insult">Schädlinge eines bestimmten Berufs</seg> mit<lb/>
Beweisen verfolgt, sei als <seg type="insult">Geschäftsstörer</seg>, als einer, der<lb/>
sich in Dinge mischt, die ihn nichts angehen, der<lb/>
Beleidigung schuldig, und <seg type="insult">ein Vertreter der Branche</seg><lb/>
selbst, der aus Rache oder Neid dem Konkurrenten<lb/>
fälschlich unehrenhafte Dinge nachsagt, handle unter<lb/>
<seg type="insult">Wahrung berechtigter Interessen</seg>. Aber <seg type="insult">dieser in der<lb/>
deutschen Justiz vorübergehend grassierende Wahnsinn</seg><lb/>
kann eine Auffassung nicht genießbar machen, deren<lb/>
<seg type="insult">volkstümlicher Reiz</seg> die Richtlinie der Geschwornenjudikatur<lb/>
 für alle Zeiten bestimmt. Man kann sicher<lb/>
sein, daß die Beteuerung des korrupten Klägers, der<lb/>
Mann störe ihm das Geschäft, auf <seg type="insult">die zwölf Geschäftsleute<lb/>
</seg>, deren jedem ja dasselbe passieren könnte, wie<lb/>
eine Rechtsbelehrung wirkt und weit besser als die des Vorsitzenden<lb/>
. Und so gut wie die Beteuerung des korrupten<lb/>
Angeklagten, er habe nicht aus Überzeugung, sondern<lb/>
aus <seg type="insult">Gewinnsucht</seg> beleidigt, denn er sei Familienvater.<lb/>
<seg type="insult">Die »Frische und Ursprünglichkeit des Laienurteils«</seg><lb/>
bewährt sich nie glücklicher, als wenn sie zwischen Ehre<lb/>
und Geld, zwischen Gesinnung und Wirtschaft zu unterscheiden<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85552">
<space/><seg type="insult">Die Lebensfremdheit der gelernten Richter</seg> mag<lb/>
zu jenen Rechtsgütern gehören, die zu schützen man<lb/>
dem Staat verbieten soll. Aber es ist doch grotesk,<lb/>
daß die Rauchfangkehrermeister den Anspruch erheben,<lb/>
dem wahren Leben näher zu stehen. Im <rs type="inst">Handelsgericht</rs><lb/>
wird die fachliche Erfahrung <seg type="insult">der intelligenteren Berufsträger<lb/>
</seg> zur Mitwirkung am Urteil zugelassen. Im Strafgericht<lb/>
, wo man folgerichtig <seg type="insult">Lebemänner und Psychologen<lb/>
</seg> beisitzen lassen müßte, versteht es sich von<lb/>
selbst, daß die <seg type="insult">Gewürzkrämer</seg> sich ein Urteil über alle<lb/>
Materialien des Lebens bilden und es dem Juristen vorschreiben<lb/>
</p>
            <p ana="pr85552">
, dessen <seg type="insult">Rückständigkeit</seg> eben noch imstande<lb/>
sein soll, das Strafausmaß zu bestimmen. Den Ausweg,<lb/>
daß man, wenn schon die <seg type="insult">Lebenskenner</seg> zur Aushilfe gebraucht<lb/>
 werden, wenigstens die Kompetenzen vertausche,<lb/>
würden sie ablehnen, denn die <seg type="ELIDASH">Hilflosigkeit</seg> und Wehrlosigkeit,<lb/>
in der sich heute der Vorsitzende einer Schwurgerichtsverhandlung<lb/>
 befindet, ist tief unter der <seg type="insult">Würde jener<lb/>
Autorität</seg>, die heute das Verdikt fällt und jeden, der<lb/>
es kaum zum <seg type="insult">Mitglied eines Kegelklubs</seg> gebracht<lb/>
hat, zum Obmann eines Richterkollegiums erheben kann.<lb/>
In die Seelen einzudringen, in die der Zugang auch<lb/>
Juristen und Medizinern erschwert ist, läßt sich kein<lb/>
<seg type="insult">Unbefugter</seg> nehmen, und er ist überzeugt, daß es ihm<lb/>
eben deshalb gelingen muß, weil er es noch nicht<lb/>
versucht hat und weil es bekanntlich frisch von der<lb/>
Pudel weg am leichtesten geht. <seg type="insult">Welch drolligen<lb/>
Ausdruck</seg> diese Überzeugung finden kann, zeigen die<lb/>
zahlreichen Zuschriften, die jetzt die Presse von <seg type="insult">jenen<lb/>
Firmen</seg> erhält, die sich nicht nur als Inserenten, sondern<lb/>
auch, weil sie einmal Geschworne waren, zeitlebens als<lb/>
Zubehör der Justiz fühlen. Erfreulicherweise wird<lb/>
vor allem zugegeben, daß die Geschwornen »bei<lb/>
Delikten, die aus Gewinnsucht begangen werden,<lb/>
unerbittlich schuldig sprechen.« Aber sie sprechen<lb/>
nur schuldig, wenn aus <seg type="insult">Gewinnsucht</seg> gestohlen,<lb/>
nicht beleidigt wird. Denn sie schützen hier<lb/>
mit dem Freispruch wie dort mit dem Schuldspruch<lb/>
 das Rechtsgut des Vermögens, und die strengste<lb/>
Verläßlichkeit, die ihren Urteilsspruch von persönlichem<lb/>
Vorteil unabhängig macht, wird sie nicht vor einer<lb/>
allgemeinen Befangenheit in materiellen Fragen schützen.<lb/>
Wie könnte es anders sein? Wie sollten sie, was jeden<lb/>
Tag ihres Lebens ausfüllt, für einen Monat verleugnen?<lb/>
Könnten sie’s, sie hätten ihren Beruf verfehlt und man<lb/>
müßte ihrer Wirtschaft, ihrer Ware mißtrauen. Sie werden<lb/>
nicht zögern, den diebischen Kommis zu verurteilen. Aber<lb/>
sie sind auch stolz darauf, »bei Verbrechen aus Leidenschaft<lb/>
oder aus Not freizusprechen«. Weil sie eben <seg type="insult">den bekannten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr85552">
<seg type="insult">Blick für das Leben</seg> haben. »Wir drangen in die Seele<lb/>
des Angeklagten ein und prüften uns lange, ob wir<lb/>
ihn zu den <seg type="insult">Deklassierten</seg> werfen sollten, oder ihm die<lb/>
Möglichkeit geben sollten, ein neues, glückliches Leben<lb/>
anzufangen«, versichert einer, der ja wirklich fähig<lb/>
sein kann, über pekuniäre Erwägungen emporzudringen.<lb/>
Aber noch <seg type="insult">der bornierte <RS pers="Johann Feigl" globID="name_201471">Fachkriminalist</RS></seg>, der<lb/>
einem jungen <RS pers="Anton Kraft" globID="name_202116">Burschen</RS> für den Raub von ein paar<lb/>
Kreuzern lebenslänglichen Kerker gab, steht sittlich<lb/>
über <seg type="insult">den Geschwornen von Leitmeritz</seg>, die einen jungen<lb/>
Burschen freisprachen, weil er eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> für<lb/>
den Verlust von vier Kronen massakriert hatte. <seg type="insult">Diese<lb/>
Geschwornen</seg> haben für ein <seg type="insult">Verbrechen aus Leidenschaft</seg><lb/>
Verständnis gehabt und es als gerechte Strafe für ein<lb/>
<seg type="insult">Verbrechen aus Gewinnsucht</seg> belohnt. <seg type="insult">Welche Frische<lb/>
und Ursprünglichkeit des Laienurteils!</seg> Sie geht<lb/>
nie fehl, wenn sie über alle Härten der Kriminalität<lb/>
hinaus die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> schützen und alles Gesetz ihrem<lb/>
Haß gegen die Sexualität fügsam machen kann. Denn <seg type="insult">die<lb/>
unersättliche Demokratie</seg> begnügt sich nicht mit den<lb/>
Satzungen, die ihr <seg type="insult">elender Instinkt</seg> ihrer <seg type="insult">feigen Bildung</seg><lb/>
diktiert hat, sie möchte sie noch jeweils auflösen,<lb/>
um dem erhöhten Stand der <seg type="insult">Kulturlosigkeit</seg> besser<lb/>
gerecht zu werden. Bildung ist dazu da, <seg type="insult">die engstirnige<lb/>
 Sehnsucht</seg> zu kodifizieren. Eine <seg type="insult">Volksjustiz</seg>, von<lb/>
der sich die <rs type="pers" ana="n_59055" ref="#fk__p_49416">Lynchjustiz</rs> durch eine gewisse Regelmäßigkeit<lb/>
 unterscheidet, möchte <seg type="insult">das »gesunde ursprüngliche<lb/>
 Empfinden«</seg> wiederherstellen, von dem doch<lb/>
reichlich viel in den Text geflossen ist. Sie möchte<lb/>
den <seg type="insult">Haß gegen Natur und Persönlichkeit</seg> überbieten<lb/>
und jenen Trieben freien Lauf lassen, deren Niederschrift<lb/>
 sich die <seg type="insult">Bildung</seg> widersetzt hat: <seg type="insult">Sentimentalität<lb/>
der Gewinnsucht</seg>, <seg type="insult">Gewalttätigkeit der Schwäche</seg>. Hat<lb/>
die Welt einen Fall wie den von Leitmeritz erlebt, wo<lb/>
die Ermordung einer <seg type="insult">Prostituierten</seg> als Abschluß<lb/>
ihres <seg type="insult">»Vorlebens«</seg> und dieses als Strafausschließungsgrund<lb/>
 für den Mörder gewürdigt, wo selbst die<lb/>
»Übertretung des Waffenpatents« für solchen Fall<lb/>
</p>
            <p ana="pr85552">
anerkannt wurde: dann müßte man meinen, daß die<lb/>
Bildung, die die Gesetze gemacht hat, sich nicht mehr<lb/>
danach sehnt, sie vom <seg type="insult">gesunden Laiengefühl</seg> anwenden<lb/>
 zu lassen. Aber die Hoffnung wäre verfehlt,<lb/>
denn <seg type="insult">diese Bildung</seg> hat immer auch die Freiheit, die<lb/>
sie meint, zu wahren. Müßte die Demokratie nach der<lb/>
Tat, die <seg type="insult">eine erwählte Bierbank</seg> vor ihren Augen vollbracht<lb/>
hat, in Reue vergehen, so trinkt sie sich wieder einen<lb/>
<seg type="insult">Phrasenrausch</seg> an und vergißt, anstatt zu verzweifeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85553">
<space/><seg type="insult">Die im luftleeren Raum erdachte Volksjustiz</seg> wird dann<lb/>
mit <seg type="insult">jenen geistigen Mitteln</seg> verteidigt, aus denen ihre<lb/>
Idee geboren wurde. Verteidiger übernehmen die Verteidigung<lb/>
 und suchen uns glauben zu machen, die Diener<lb/>
des Staates seien lebensfremder als seine Bürger. Der<lb/>
»Wahrspruch der Geschwornen« ist dann »die Brücke<lb/>
zwischen dem gesetzten Recht und dem tausendgestaltigen<lb/>
Leben«, während — man denke — »der grüne Tisch gleich<lb/>
einer Kluft zwischen dem Richter und dem Volke, das die<lb/>
Angeklagten liefert, klafft«. Im <seg type="insult">Vorstellungskreis dieser<lb/>
Leute</seg> lebt der Staat als der Feind, er allein als der<lb/>
Feind aller, und die Geschwornen seien berufene<lb/>
Richter, weil sie »gegenüber dem Staate vollständig<lb/>
unabhängig« sind. Darum seien sie geeignet, »in<lb/>
politischen und Preßangelegenheiten zu urteilen«. »Ehrenwerte<lb/>
 Richter«, meint ein Anwalt, dessen Scharfsinn<lb/>
die Meinung nicht revidiert hat, »sind ja froh, wenn<lb/>
man ihnen diese Angelegenheiten abnimmt, damit sie<lb/>
in keinen Pflichtenkonflikt kommen, in einen Pflichtenkonflikt<lb/>
 zwischen ihrer Stellung und dem Rechte«.<lb/>
Geschworne werden gegen den Vorwurf einer grundsätzlichen<lb/>
 Befangenheit wegen <seg type="insult">Unbildung, Politik und<lb/>
Erwerb</seg> verteidigt. Berufsrichtern aber wird gleichmütig<lb/>
nachgesagt, daß sie einem Pflichtenkonflikt zwischen<lb/>
Gesetz und Interesse ausgeliefert sind, daß sie<lb/>
den Gehorsam als ebenso zwingende Pflicht fühlen<lb/>
wie die Gerechtigkeit, und, ohne daß eine Ehrenhaftigkeit<lb/>
, die solchen Konflikt nicht kennt, auch nur<lb/>
angenommen wird, wird sie eben noch dort anerkannt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr85553">
wo sie ihm ausweicht und ein Amt, dem sie nicht<lb/>
gewachsen ist, von vorneherein ablehnt. Man hat<lb/>
freilich noch nicht gehört, daß die Untauglichkeit von<lb/>
Generalen zu dem Vorschlag geführt hat, ihre Posten<lb/>
im Ernstfall mit Geschwornen zu besetzen. Aber alle<lb/>
diese Gedankengänge sind von der Furcht eröffnet,<lb/>
daß ohne Geschworne <seg type="insult">jener seichteste Radikalismus</seg>,<lb/>
der sich ausschließlich an der Regierung vergreift,<lb/>
Gefahr laufen könnte. <seg type="insult">Eine rabbinische Aufregung<lb/>
</seg> meldet sich zum Wort, wenn man ihr an »die<lb/>
Errungenschaften« rührt und eine ihrer <seg type="insult">Begriffshülsen</seg><lb/>
kassieren möchte. Die <seg type="insult">Phrase</seg>, die stark genug war,<lb/>
ein unnützes Ding zu erschaffen, ist auch stark genug,<lb/>
es zu retten. In Österreich wird der Staat noch lange<lb/>
die Gefahr sein, ehe man erkennen wird, daß er in<lb/>
Gefahr ist, aber auch dann wird man noch überzeugt sein,<lb/>
daß die Geschwornen »unabhängig« sind. Man würde<lb/>
sich höchstens einer Reform fügen, die die Greisler<lb/>
durch Verwaltungsräte ersetzt, weil man sich von<lb/>
ihnen — bei gleicher Unabhängigkeit vom Staat —<lb/>
ein feineres Verständnis für die standesgemäßen Delikte<lb/>
erhofft. Aber die <seg type="insult">Lebenskenntnis des Kleingewerbes</seg> versöhnt<lb/>
 wenigstens durch eine natürliche Ranküne, die <seg type="insult">die<lb/>
großen Diebe</seg> hängt, und wenn ein Greisler richtet, so ist<lb/>
es immerhin die <seg type="insult">Volkesstimme</seg>, die wir mit allen ihren<lb/>
Nebengeräuschen schließlich als etwas Unabwendbares<lb/>
 hinnehmen. <seg type="insult">Die Grammophonplage mit allen<lb/>
Platten einer eingelegten Intelligenz</seg> wäre ärger. Indes,<lb/>
selbst wenn diese Verbesserung der Volksjustiz ein<lb/>
Ideal bleiben müßte, wenn die Abhängigkeit der<lb/>
Geschwornen von der Presse nicht zu sichern wäre,<lb/>
ihre Unabhängigkeit vom Staat ist schon heute ein so<lb/>
sichtbarer Vorteil, daß man mit dem zufrieden ist, was<lb/>
man hat, und ein Mehr Luxus wäre. Und das alles<lb/>
wird gegen einen <seg type="insult">Staat</seg> gesagt, wo alles von allem<lb/>
eher abhängig ist als vom Staat, in einem <seg type="insult">Staat</seg>, wo<lb/>
jeder Klafter seine <seg type="insult">Nation</seg> und jeder Nachbar seine<lb/>
<seg type="insult">Individualität</seg> hat. Das wird von Geschwornen gesagt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr85553">
bei deren Auslosung sich der Verteidiger zu allererst<lb/>
dafür interessiert, ob einer <seg type="insult">Jud oder Christ, Antisemit<lb/>
oder <rs type="inst">Freimaurer</rs>, Tscheche oder Deutscher</seg>, <seg type="insult">Deutschnationaler<lb/>
 oder Alldeutscher, Hausherr oder Hausmeister,<lb/>
Cafétier oder Stammgast, Hammer oder Amboß</seg> ist.<lb/>
Hier, wo jeder an tausend Beziehungen hängt, wo leben<lb/>
und leben lassen einen Schlachtruf bedeutet, wo <seg type="insult">jene<lb/>
demokratische Einheit der Abwehr gegen den Geist<lb/>
und der Neigung zum Erwerb</seg>, die in jedem Staate<lb/>
die Volksjustiz bedenklich macht, noch in ebenso viele<lb/>
Rücksichten splittert, als es <seg type="insult">Parteien, Vereine und<lb/>
Melangen</seg> gibt — spricht einer das Wort: »Ich bekenne<lb/>
mich als glühenden Verehrer der Geschwornengerichte.«<lb/>
Wohin eine Leidenschaft, die sonst nur zu einem<lb/>
Dichter oder zu einer Geliebten den Besessenen fortreißt<lb/>
, unter dem Druck <seg type="insult">der liberalen Redensart</seg> gelangen<lb/>
kann! Aber gelernte Richter, die nicht so heiß begehrt<lb/>
werden, haben bei allen Vorwürfen, die ihrer anmutlosen<lb/>
 Schablone gemacht werden, einen Vorzug und ein<lb/>
Recht auf Entschädigung. Man mag sie entlassen, wenn<lb/>
sie aufhören etwas zu taugen; man mag sie davonjagen,<lb/>
wenn sie den von <seg type="insult">liberalen Schwätzern</seg> berufenen<lb/>
»Buchstaben des Gesetzes« sinnlos befolgen; man mag<lb/>
die richterliche Unabsetzbarkeit antasten, um die Richter<lb/>
unabhängig zu machen. Sie sind es eher als die<lb/>
Geschwornen, weil die Abhängigkeit vom Staat noch<lb/>
immer die freieste unter allen Abhängigkeiten ist. Und<lb/>
sie haben endlich ein Recht darauf, das, was sie gelernt<lb/>
haben, ohne die Mitwirkung derer, die es nicht gelernt<lb/>
haben, auszuüben und den »Wahrspruch« nicht aus dem<lb/>
Munde dessen zu empfangen, der <seg type="insult">den Blick fürs Leben<lb/>
und eine <foreign xml:lang="de-loc">Pfaidlerei</foreign></seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85554">
<space/>Über den Buchstaben des Gesetzes, der <seg type="insult">Schwarmgeister<lb/>
</seg> irritiert, sollen sich nur jene hinwegsetzen dürfen<lb/>
, die ihn lesen können. Ein Redner im <rs type="inst">Herrenhaus</rs><lb/>
hat die Geschwornen <seg type="insult">juristische Analphabeten</seg> genannt<lb/>
und sie haben es als Beleidigung aufgefaßt. Jeder Fachmann<lb/>
, der bekanntlich schon im eigenen Fach ein <seg type="insult">Esel</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr85554">
sein soll, ist aber im fremden Fach ein Analphabet und<lb/>
wenn er das als den Vorwurf versteht, daß er überhaupt<lb/>
ein <seg type="insult">Analphabet</seg> sei, so ist er es. Auch dies ist durchaus<lb/>
nichts Unehrenhaftes. Es ist sogar etwas Sittliches neben<lb/>
<seg type="insult">einer ausgeliehenen Bildung</seg>, die den Geschwornen mit<lb/>
der Ermutigung beispringt, »sich nur ehrlich als Teil<lb/>
des Ganzen zu fühlen«: dann dürfe sich ihr Freispruch,<lb/>
»wenn er den gelehrten Richter noch so entsetzt,<lb/>
auf das kluge Rechtssprichwort der Römer stützen:<lb/>
<foreign xml:lang="la">Volenti non fit injuria</foreign>.« Wenn <seg type="insult">die Kleingewerbetreibenden<lb/>
</seg> das Gesetz nicht besser anwenden, als <seg type="insult">die<lb/>
Leitartikler</seg> dieses Zitat, dann kann man es am besten<lb/>
anwenden auf einen <seg type="insult">Staat</seg>, der sich alles gefallen läßt<lb/>
und dem darum kein Unrecht geschieht. Ein Analphabet,<lb/>
der statt der Unterschrift drei Kreuze macht, ist besser<lb/>
als ein <seg type="insult">Freigeist</seg>, der anonym bleibt. Ein Salzburger<lb/>
Bauer steht kulturell berghoch über einem <seg type="insult">Wiener<lb/>
Volkswirt</seg>. Ich würde aber doch glauben, daß es nicht<lb/>
nötig ist, Salzburger Bauern vom Pflug zu holen,<lb/>
auf daß sie einen Betrüger freisprechen und auf die<lb/>
Frage eines Gerichtsfunktionärs, warum sie denn das<lb/>
eigentlich getan hätten, antworten können: <foreign xml:lang="de-loc">»Was<lb/>
wollts ös? Der hat ja nix angstellt, der Statsangwalt<lb/>
hat ja selber gsagt: der Bilanz is schuld, der<lb/>
Bilanz müßt her!«</foreign> Ich finde das nicht unsympathisch,<lb/>
ziehe den Sprecher jenem Staatsanwalt, der den Bilanz<lb/>
berufen hat, beiweitem vor, aber ich bin nicht dafür,<lb/>
daß der Staat seine Steuerzahler mißbraucht und sie<lb/>
von den Plätzen, wo sie ihren Nutzen finden, an<lb/>
solche lockt, wo sie Schaden stiften. Das <seg ana="‚Extrablatt‘"/>,<lb/>
<seg type="insult">jenes Organ</seg>, welches durch seine blutigen Darstellungen<lb/>
die Mörder anregt, die später von den Geschwornen<lb/>
freigesprochen werden, bringt eine Beschwerde, die ja<lb/>
auch nicht unsympathisch ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr85556">
<space/>Ob die Geschwornengerichte ein Lotteriespiel sind oder ob dieselben<lb/>
 was oder nichts taugen, entzieht sich meiner Beurteilung und<lb/>
gehört auch nicht hierher. Da ich aber wiederholt selbst die Pflichten<lb/>
eines Geschwornen ausüben mußte, sage ich dem ‚<rs type="" ana="werk_19555">Extrablatt</rs>‘ für die<lb/>
</p>
            <p ana="pr85556">
Bemerkungen über den <rs type="pers" ana="n_59056" ref="#fk__p_51488">Grafen Pininski</rs> ganz ergebensten Dank. Freilich<lb/>
sind <seg type="spc">wir Geschäftsleute</seg> zumeist einfache, schlichte Leute, aber <seg type="spc">um<lb/>
Recht von Unrecht unterscheiden zu können</seg>, <seg type="spc">dazu brauchen<lb/>
wir keine juristische Bildung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85557">
<space/>Wir haben <seg type="spc">den Ernst des Lebens schon in frühester<lb/>
Jugend kennen gelernt</seg> und <seg type="spc">gar heute bei den schweren<lb/>
Zeiten</seg> haben wir alle <seg type="spc">schwer zu kämpfen, um allen Anforderungen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">die an uns gestellt werden</seg>, <seg type="spc">nachkommen zu können<lb/>
</seg>. Mithin hat es der Herr Graf gar nicht notwendig, uns so von<lb/>
oben herab zu behandeln. Natürlich scheint Herr <rs type="pers" ana="n_59057" ref="#fk__p_51488">Graf Pininski</rs> auch<lb/>
gar keine Idee zu haben, welche <seg type="spc">hohe Intelligenz</seg> dazu gehört, um<lb/>
als Geschäftsmann <seg type="spc">sein anständiges Fortkommen</seg> zu finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85558">
<space/>Indem ich Sie gütigst bitte, diese meine Meinung in Ihrem Blatte<lb/>
zum Ausdrucke zu bringen, bin ich mit besten Empfehlungen Ihr ergebener<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr85560">
<space/>Ich sage: die Anforderungen, die an uns gestellt<lb/>
werden, bestehen einfach darin, daß wir ordentliche<lb/>
Ware zu liefern haben; ob nun der <rs type="pers" ana="n_59058" ref="#fk__p_51488">Graf Pininski</rs> ins<lb/>
Geschäft kommt oder ein anderer. Wenn hohe Intelligenz<lb/>
 dazu gehört, um als Geschäftsmann sein anständiges<lb/>
 Fortkommen zu finden, so wird einer nicht so<lb/>
dumm sein, Betrügereien zu begehen. Recht oder Unrecht<lb/>
 muß jeder unterscheiden können, weil er sonst<lb/>
auf die Anklagebank kommt. Aber daß er, wenn er es<lb/>
kann, deshalb auf die Geschwornenbank kommt, ist<lb/>
ein Unrecht. Unkenntnis des Gesetzes schützt nicht<lb/>
vor Strafe, reicht aber nicht aus, das Urteil zu fällen.<lb/>
Und bei den schweren Zeiten ist es ein doppelt schweres<lb/>
 Unrecht, Leuten, die schwer zu kämpfen haben, das<lb/>
Richten leicht zu machen. Und es ist gewissenlos, sie<lb/>
durch einen vollen Monat, wo oft der Bilanz her muß,<lb/>
aufzuhalten, den Angeklagten seinem ordentlichen Richter,<lb/>
die Richter — die es sind, damit sie es nicht sind,<lb/>
und die es nicht sind, damit sie es sind — ihrem<lb/>
ordentlichen Berufe zu entziehen und nachträglich noch<lb/>
zu behaupten, einer sei deshalb berufen statt des<lb/>
andern den <seg type="insult">»Wahrspruch«</seg> zu fällen, weil er keinen<lb/>
Talar trägt, ihn aber genäht hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51488">
               <persName>Piniński, Leo(n) Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1857-03-08</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-04-04</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>