<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09155.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09154.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09156.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Er ließ etwas streichen, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 41-48</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09155</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Er ließ etwas streichen</head>
            <p ana="pr122115">
<space/>Am <seg source="15. April" ana="15. April"/> war im <rs type="paper" ana="werk_23326">Neuen Wiener Journal</rs> zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122117">
<space/>Nicht ganz ohne Besorgnis sieht man im <rs type="inst">Burgtheater</rs> der<lb/>
nächsten Premiere entgegen. Sie bringt <rs type="pers" ana="n_74739" ref="#fk__p_55392">Franz Werfels</rs> <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmensch</rs></rs>«</seg>,<lb/>
eine moderne Dichtung, die seinerzeit noch <rs type="pers" ana="n_74740" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> dem <rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs> <seg type="spc">gesichert</seg> hat. Die Direktion des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> vernahm nun<lb/>
schon während der Proben des Werkes verschiedene Wetterzeichen,<lb/>
die darauf hindeuten, daß diese Premiere nicht ganz ohne Sturm<lb/>
vorübergehen werde. Mit Premiereskandalen hat es nun seine eigene<lb/>
Bewandtnis. Sie »schaden« einem Stücke nicht mehr wie ehedem,<lb/>
sondern sie nützen ihm eher. Das heutige Publikum wird gleichsam<lb/>
erst durch den Skandal auf die Interessantheit eines Stückes aufmerksam<lb/>
 gemacht. Aber dem <rs type="inst">Burgtheater</rs> ist selbstverständlich so<lb/>
niedere Spekulation auf das Sensationsbedürfnis der Massen fremd<lb/>
und der angesagte <seg type="insult"><rs type="title"><SPAN cont="Spiegelmensch-Krawall"><rs type="pers">»Spiegelmensch«-Krawall</rs></SPAN></rs></seg> macht ihm Sorge. Er soll<lb/>
sich nämlich nicht gegen die künstlerische Form der Dichtung richten,<lb/>
sondern gegen <rs type="pers" ana="n_74741" ref="#fk__p_55392">Franz Werfel</rs>, der im <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmenschen</rs></rs>«</seg> zum Teil eine<lb/>
Polemik gegen <rs type="pers" ana="n_74742" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> führt. Einige Stellen beziehen sich ganz<lb/>
ohne Hehl auf <rs type="pers" ana="n_74743" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der sich in seinem <rs type="selfRef" ana="werk_23327">Blatte</rs> mit <rs type="pers" ana="n_74744" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> wiederholt<lb/>
 beschäftigt hat. Die Anhänger <rs type="pers" ana="n_74745" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> empfinden nun <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmensch<lb/>
</rs></rs>«</seg> als Pamphlet gegen <rs type="pers" ana="n_74746" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> und halten ihre Absicht, die<lb/>
Premiere zu stören, nicht hinter dem Berge. Auch die Deutschnationalen<lb/>
 wollen sich den Einzug <rs type="pers" ana="n_74747" ref="#fk__p_55392">Werfels</rs> ins <rs type="inst">Burgtheater</rs> nicht ruhig<lb/>
gefallen lassen. So wird man bei der <seg type="insult"><rs type="title"><SPAN cont="Spiegelmensch-Premiere"><rs type="pers">»Spiegelmensch«-Premiere</rs></SPAN></rs></seg> das<lb/>
jetzt beliebte Polizeiaufgebot vorfinden, das berufen ist, die persönliche<lb/>
Anteilnahme der Zuschauer vor turbulenten <seg type="ELIDASH">Beifallsäußerungen</seg> oder Mißfallensäußerungen<lb/>
 zu bewahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122119">
<space/>Am <date>16. April</date> habe ich dem Vortrag der magischen<lb/>
Operette »<rs type="title"><seg type="insult">Literatur</seg> oder Man wird doch da sehn</rs>« die folgenden<lb/>
Worte vorausgeschickt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122121">
<space/>Bisher hat bloß der Verleger <rs type="pers" ana="n_74748" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> an den Ernst glauben<lb/>
müssen, mit dem ich <seg type="insult">dem magischen Witz des talentierten <rs type="pers" ana="n_74749" ref="#fk__p_55392">Franz<lb/>
Werfel</rs></seg> gegenüberstehe. Sollte die »Umarbeitung«, der, wie man<lb/>
gelesen hat, die Dichtung unterzogen wurde, nicht gründlich genug<lb/>
ausgefallen sein — und ich kann nur sagen, man wird doch da<lb/>
sehn —, dann werden <seg type="insult">noch einige andere Faktoren</seg> daran glauben<lb/>
müssen, vor allem der Repräsentant der Staatsbehörde, der<lb/>
<seg type="insult">dieses <rs type="inst">Burgtheater</rs></seg> untersteht, so <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74750" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg>, der es geschehen<lb/>
läßt, der Regisseur, der <seg type="insult">Beihilfe</seg> leistet, und schließlich der<lb/>
Schauspieler, der es zu sprechen wagt. Keineswegs der <seg type="insult">Dichter</seg>, der<lb/>
es geschrieben hat und der ja nichts dafür kann. Wie wenig er für<lb/>
das, was ihm so aus der Feder fließt und weß sein Mund übergeht<lb/>
, verantwortlich zu machen ist, wird erst völlig klar werden, wenn<lb/>
einmal lückenlos dargestellt sein wird, weß das Herz noch vor ein<lb/>
paar Jahren voll war. Überdies ist er ja, wie man gelesen hat,<lb/>
verreist und wird der Premiere seines Werkes nicht persönlich<lb/>
beiwohnen, was umso bedauerlicher ist, als er dadurch, selbst wenn<lb/>
er sich noch so sehr beeilte zurückzukehren, um die Gelegenheit<lb/>
kommt, es im <rs type="inst">Burgtheater</rs> zu sehen. In diesem Fall also wird das<lb/>
magische Motiv, das ich dem <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmensch</rs></rs>«</seg> unterschoben habe,<lb/>
Lügen gestraft werden, indem man doch da nicht sehen wird. Den<lb/>
anderen aber sei schon heute gesagt, daß sie sich bei mir keinen<lb/>
Pardon erwirken werden, wenn sie zu ihrer Entschuldigung vorbringen<lb/>
sollten, daß einmal keinmal ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122123">
<space/>Am <date>22. April</date> hat die erste, nicht viel später die letzte<lb/>
Aufführung des <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmensch</rs></rs>«</seg> stattgefunden und fast wäre<lb/>
es geboten, das Stück, so weit es gespielt wurde, gegen die<lb/>
<seg type="insult">Verwohlfeilung des Spottes</seg> zu schützen, den fast <seg type="insult">die gesamte<lb/>
Wiener Kritik</seg>, natürlich ohne sie zu nennen, meiner magischen<lb/>
Operette abgenommen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122124">
<space/>In einer <rs type="perRef" ana="werk_23328">unscheinbaren Theaterzettelzeitschrift</rs> nun, wo<lb/>
neben <seg type="insult">leider zum Sprechen ähnlichen Photographien der Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74751" ref="#fk__p_52080">Reimers</rs> und Kollegen</seg> sich die eigensinnigsten und gescheitesten<lb/>
Betrachtungen finden; neben <seg type="insult">der störrigen Germanistik eines<lb/>
<rs type="pers">Wortwurzelsepp</rs></seg> ein kultiviertes Deutsch; neben dem erschöpfenden<lb/>
Versuch, <seg type="insult">jenen Herrschaften</seg> falsche Betonungen vorzuhalten<lb/>
(die beim Film überhaupt keine brauchen): die produktive Kritik<lb/>
<seg type="insult">einer dem Phrasenurteil preisgegebenen Sphäre</seg>; neben <seg type="insult">der<lb/>
weitläufigsten Überschätzung des heutigen <rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg> —<lb/>
beharrlich <seg type="insult">»unser Hochtheater«</seg> genannt —: die feinste Besinnung<lb/>
</p>
            <p ana="pr122124">
ehrwürdiger Augenblicke der Vorzeit (etwa eine nachzeichnende<lb/>
Charakteristik <rs type="pers" ana="n_74752" ref="#fk__p_42812">Ernst Hartmannscher Bewegung</rs>, die eines <rs type="pers" ana="n_74753" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs><lb/>
würdig war); und wo im Heiligtum einer <rs type="pers" ana="n_74754" ref="#fk__p_39911">Wolter-Erinnerung</rs><lb/>
<seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_74755" ref="#fk__p_39304">Bleibtreu</rs></seg> angebetet wird — in diesem innen und außen<lb/>
sonderbaren, von einem originellen Kopf dirigierten und<lb/>
manchmal losgelassenen Kunterbunt stoße ich, ohne mir weh<lb/>
zu tun, auf zwölf engbedruckte Kolumnen einer Kritik des<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmensch</rs></rs>«</seg>. Diese äußere Fülle, durch Annoncen wohltätiger<lb/>
 für das Auge als für die <seg type="insult">magische Empfänglichkeit</seg><lb/>
unterbrochen, gibt schon einen Begriff von dem <seg type="insult">Quellenstudium</seg>,<lb/>
dem sich <seg type="insult">der gewissenhafte Kommentator</seg> hingegeben und das<lb/>
seinen Respekt vor der <seg type="insult">Dichtung</seg> um nichts vermindert hat,<lb/>
während ich mir in solchen Fällen leichtsinniger mit einem<lb/>
<seg type="insult">Quallenstudium</seg> behelfe. Meiner eigenen Methode kommt nur<lb/>
eine Stelle <seg type="insult">dieser bis zu den Müttern ernsthaften Würdigung</seg><lb/>
entgegen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122126">
<space/>Da geht er also noch über jene <rs type="pers">Walpurgisnacht-Freiheit</rs> hinaus,<lb/>
mit der sich Kollege <rs type="pers" ana="n_74756" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> die seiner Dichtung grad auch nicht zum<lb/>
Schmuck gereichenden Bosheiten gegen <rs type="pers" ana="n_74757" ref="#fk__p_43854">Nicolai</rs>, <rs type="pers" ana="n_74758" ref="#fk__p_48650">Lavater</rs>, die Brüder<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200364" ref="#fk__p_44717"><rs type="pers" ana="n_74759" ref="#fk__p_56938">Stolberg</rs></rs> <abbr>usw.</abbr> gestattete — (und) die auf den Bühnen aus denselben<lb/>
künstlerischen Gründen entfallen müssen, wie sie der <rs type="inst">Burgtheaterleitung<lb/>
</rs> hier eine Selbstzensur auferlegten, auch wenn ihr nicht mit<lb/>
Skandalen gedroht worden wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122128">
<space/><seg type="insult">Dem genauen Wortmerker</seg>, der bei allem oft bewährten<lb/>
Verständnis für das Wort der <rs type="self" ana="werk_23329">Fackel</rs> manchmal doch nicht<lb/>
merkt, daß eine syntaktische Lizenz von einer stilistischen Absicht<lb/>
bezogen sein könnte (den ich also etwa, um meine schülerhafte<lb/>
 Haltung zu übertreiben, bitten würde, mir zu<lb/>
<seg type="spc">gestatten</seg>, so schreiben zu <seg type="spc">dürfen</seg>), sei zunächst ein »und«<lb/>
gestrichen, das eine falsche Relation mit dem Hauptsatz<lb/>
herstellt. (Weil ich ja hier auch nicht anschließen dürfte:<lb/>
»<seg type="spc">und</seg> die doch nichts daran ändert, daß er ein guter<lb/>
Schriftsteller ist«.) Zur Sache selbst wäre zunächst zu sagen,<lb/>
daß die Drohung mit Skandalen ein offenbarer <seg type="insult">Bubenwitz</seg> war,<lb/>
der, in anonymen Briefen <seg type="insult">einer unauffindbaren Kompagnie:<lb/>
»<rs type="inst">Verein der Anhänger von <rs type="pers" ana="n2_6843" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>« und »<rs type="inst">Deutschnationale<lb/>
Jugend</rs>«</seg> nur die <rs type="inst">Burgtheaterdirektion</rs> zu einer Strafanzeige<lb/>
gegen unbekannte Täter veranlassen konnte (und in unerbittlicher<lb/>
Konsequenz die Polizei zu einer Anfrage an mich, ob mir<lb/>
jener behördlich nicht gemeldete Verein bekannt sei). Ebenso<lb/>
</p>
            <p ana="pr122128">
gewiß war aber, daß auch die Intervention ernster zu nehmender<lb/>
Premierebesucher als der Verfasser dieser Drohbriefe den Abbruch<lb/>
 der Vorstellung in dem Moment bewirkt hätte, in dem<lb/>
auf der Bühne des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> jene Sätze gesprochen worden<lb/>
wären, die dem <seg type="insult">Mysterium des Herrn <rs type="pers" ana="n_74760" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> die Zugkraft zu<lb/>
sichern schienen und die er ja für reichsdeutsche Premieren<lb/>
sogar lokalisiert hat. Daß hier, ehe sich die Zuhörer ins Mittel<lb/>
legen würden, eine Selbstzensur gewaltet habe, war wohl vorweg<lb/>
zu vermuten. Aber die <rs type="inst">Burgtheaterdirektion</rs> hat, auch nachdem<lb/>
in Kulissenplaudereien der Teufel an die Wand gemalt war,<lb/>
sich nicht bemüht, ihn durch ein Geständnis ihrer Selbstzensur<lb/>
zu bannen, und hat, vielleicht doch um der <seg type="insult">Magie</seg> den <seg type="insult">Zauber der<lb/>
Sensation</seg> zu erhalten, sich lieber entschlossen, die von dummen<lb/>
Briefen eingeschüchterten Schauspieler bangen zu lassen, als dem<lb/>
<seg type="insult">Dichter</seg> die Demütigung anzutun, daß er an seinem Werk, um<lb/>
es fürs Bühnenleben zu retten, den Herzstich vollziehen lassen<lb/>
mußte. Daß es damit zwar langsamer, aber sicherer begraben war,<lb/>
schien klar. Denn das Wiener Publikum empfindet ein <seg type="insult">Mirakel</seg><lb/>
als einen zu dürftigen Ersatz, wenn es sich um ein <seg type="insult">Spektakel</seg><lb/>
betrogen fühlt. Sicher ist es aber nur in <seg type="insult">einer von den Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74761" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> und <rs type="pers" ana="n_74762" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> einverständlich verwalteten Region der<lb/>
Weihe</seg> möglich, daß man in sie ein Publikum eintreten läßt,<lb/>
dem man die <seg type="insult">abendlange Erwartung einer Pikanterie</seg> mit keinem<lb/>
Wort ausgeredet hat. Das »größere Polizeiaufgebot, das zum<lb/>
Teil auch in Zivilkleidung im Theater den Dienst versah«,<lb/>
konnte weder die <seg type="insult">magische Stimmung</seg> sichern noch den<lb/>
Skandal ersetzen, und da mag es denn <seg type="insult">Leute</seg> genug<lb/>
gegeben haben, die das Entree zurückverlangen wollten, weil<lb/>
sie <foreign xml:lang="it">ogni speranza</foreign> erst beim Austritt fahren lassen mußten, wodurch<lb/>
 sie sich zu spät an die Worte erinnert fühlten, die <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74763" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> — pardon, er kann nichts dafür — streichen ließ.<lb/>
(<seg type="insult">Unentrinnbare Magie des Worts!</seg> Hat er, als ers schrieb, die<lb/>
Verstrickung nicht geahnt? Der beste <seg type="insult">Fürzefänger</seg> ist die Selbstzensur<lb/>
. Und es geht alles ohne Geräusch ab.) Ja, die Mißvergnügten<lb/>
mochten durchaus mit dem <seg type="insult">Dichter</seg> fühlen, den <seg type="insult">ein kritischer<lb/>
Freund</seg> über den Verlust zu trösten sucht, welchen er durch<lb/>
die Selbstzensur erleidet, die ja nur die <seg type="insult">einer vorsichtigen<lb/>
Direktion</seg>, nicht die <seg type="insult">eines zerknirschten Dichters</seg> ist. Denn das<lb/>
ist nicht so wie mit dem Selbstgericht, das er in der <seg type="insult">Dichtung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr122128">
vornimmt und in dessen Würdigung »nicht allzu schwer die<lb/>
Nachsicht für persönliche Ausfälle des Dichters im Buch« sei,<lb/>
die jener selbst aber nur allzu schmerzlich auf der Bühne<lb/>
vermißt habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122130">
<space/>In der <rs type="inst">Burgtheaterfassung</rs> verletzt nichts, es wurde mit Takt<lb/>
und ohne Schaden gestrichen — obwohl <rs type="pers" ana="n_74764" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> <seg type="spc">gern</seg> seine »Abfertigungen<lb/>
« von der Bühne herab <seg type="spc">gerade in Wien</seg> gehört hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122132">
<space/>Das glaubt niemand lieber als der Abgefertigte, und er<lb/>
glaubt auch, wenn schon nicht der Premiere, so doch dem<lb/>
<seg type="insult">Seelenkampf der Direktion</seg> beigewohnt zu haben, der mit<lb/>
einem »Von Herzen gern, aber es geht nicht« für den Takt und<lb/>
gegen den <seg type="insult">Dichter</seg> entschieden wurde. Da ich immerhin keine<lb/>
offizielle Verständigung von diesem Ausgang hatte und <seg type="insult">die<lb/>
informiertesten Kulissenschnüfferl</seg> nur von Demonstrationsabsichten<lb/>
 und von keinem andern Strich durch die Rechnung<lb/>
der Demonstranten als von »Vorkehrungen« des Direktors<lb/>
zu berichten wußten, so konnte ich die Ankündigung meiner<lb/>
Repressalien, die natürlich mehr legaler Art gewesen wären,<lb/>
am Beginn einer Vorlesung von <seg type="insult">»<rs type="title">Literatur</rs>«</seg> füglich nicht unterlassen<lb/>
. Ich für mich zweifelte ja nicht, daß <seg type="insult">die bodenlose<lb/>
Feigheit</seg>, einen Schauspieler ein <seg type="insult">Schimpfwort gegen einen <seg type="ELIDASH">Zeitgenossen</seg><lb/>
und Ortsgenossen</seg> sprechen zu lassen, der, von allem abgesehen<lb/>
was ihn <seg type="ELIDASH">ehrenwert</seg> oder unehrenwert erscheinen lassen könnte,<lb/>
mit der Bühne, auf der es geschähe, einen tieferen Zusammenhang<lb/>
hat als die <seg type="insult">Leute</seg>, die es täten oder geschehen ließen — geschweige<lb/>
denn der <seg type="insult">Dichter</seg>, der nichts dafür kann —, ich zweifelte nicht,<lb/>
daß <seg type="insult">solch ein Greuel</seg> <seg type="insult">selbst in diesen entarteten Zeitläuften</seg><lb/>
unmöglich sei. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74765" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, dessen <seg type="insult">»Seins-Ich«</seg> ja in diesem<lb/>
Fall schon völlig außer Funktion gewesen wäre, hätte für seine<lb/>
Person nichts zu befürchten gehabt als die <seg type="insult">Absetzung vom<lb/>
Repertoire während der Premiere</seg> statt nach ein paar Vorstellungen<lb/>
. Aber ich würde ihm nicht das geringste Hindernis<lb/>
und keine Aussicht auf eine gesetzmäßige Remedur in den Weg<lb/>
stellen, sondern den Dingen freien Lauf lassen, wenn er das<lb/>
Mütchen hätte, den ihm von der <rs type="inst">Burgtheaterzensur</rs> abgefangenen<lb/>
Monolog, dessen Verlust <seg type="insult">sein künstlerisches Gewissen</seg> so schwer<lb/>
drücken muß, daß eine Entladung unerläßlich scheint, vom Podium<lb/>
 eines Vortragssaales loszulassen. Er würde damit<lb/>
nicht nur <seg type="insult">seinem Ich</seg>, das aus der Premiere ja doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr122132">
nicht völlig geläutert hervorgegangen ist, sondern auch<lb/>
deren enttäuschten Besuchern eine Entschädigung widerfahren<lb/>
 lassen und hätte Gelegenheit, ihnen mit mehr Berechtigung<lb/>
 eine kriegerische Attitüde vorzuführen als damals,<lb/>
wo mangels jedes Streitobjekts kein Gegner zur Stelle<lb/>
war. Was hatten sie denn davon, wenn sich ein<lb/>
<seg type="insult">Kampfhahn</seg> auf dem <seg type="insult">Mysterium</seg> zeigte, aber gerade <seg type="insult">jener Spiegelscherben<lb/>
</seg>, um den es ging, durch eine Vorkehrung viel einfacherer<lb/>
Art als jene, die für alle Fälle auch noch getroffen wurden,<lb/>
schon entfernt war? <seg type="insult">Die Groteske dieses Auftritts</seg> — der<lb/>
<seg type="insult">Dichter</seg> hatte es sich doch nicht nehmen lassen, zur Stelle<lb/>
zu sein, um persönlich zu vertreten, was er zurückgezogen<lb/>
hatte — bleibt unvergänglich in der folgenden Beschreibung<lb/>
festgehalten<lb/>
</p>
            <p ana="pr122135">
(Originalbericht des <seg ana="»Neuen Wiener Journals«"/>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr122136">
<space/>Der gestrigen Premiere von <rs type="pers" ana="n_74766" ref="#fk__p_55392">Werfels</rs> <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmensch</rs></rs>«</seg> sah man<lb/>
im <rs type="inst">Burgtheater</rs> mit starker und vielleicht nicht unberechtigter<lb/>
Besorgnis entgegen. Von allen möglichen Seiten waren Störungen<lb/>
der Vorstellung, Demonstrationen gegen den Dichter, gegen einzelne<lb/>
Stellen der Dichtung und wiederum Demonstrationen gegen die<lb/>
Demonstranten angekündigt. Die <rs type="inst">Burgtheaterdirektion</rs> sowie einige<lb/>
Darsteller erhielten bis in die letzten Tage hinein eine ganze Flut von<lb/>
Drohbriefen, in denen Skandale angekündigt wurden. Man befürchtete<lb/>
sogar <seg type="spc">Stinkbombenattentate</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122137">
<space/>Die <rs type="inst">Burgtheaterdirektion</rs> hatte dementsprechend ihre Vorkehrungen<lb/>
 getroffen. <seg type="spc">Starkes Wacheaufgebot</seg> war im<lb/>
ganzen Hause verteilt, auf dem zu Beginn der Vorstellung<lb/>
<seg type="spc">gespannte Nervosität</seg> lastete. Wie immer bei angesagten<lb/>
Demonstrationen war es auch hier: sie trafen nicht ein. Nach dem<lb/>
ersten Abschnitt der Dichtung <seg type="spc">erschien <rs type="pers" ana="n_74767" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> selbst</seg> vor<lb/>
der Rampe, um zu danken. <seg type="spc">Es war interessant</seg>, <seg type="spc">wie er<lb/>
fast trotzig und herausfordernd die Galerie<lb/>
musterte</seg>, <seg type="spc">um sich dann leicht vor dem Parkett<lb/>
und den Logen hin zu verbeugen</seg>. <seg type="spc">Diese Haltung<lb/>
nahm er beim jedesmaligen Erscheinen ein</seg>. Nur<lb/>
nach einigen Bildern schien es, als ob doch Unruhe entstehen sollte,<lb/>
da sich starkes Zischen bemerkbar machte. Es wurde aber durch<lb/>
Applaus niedergekämpft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122138">
<space/>Nach dem Schluß der Vorstellung, die sonst in vollster Ruhe<lb/>
verlief, gab es <seg type="spc">manches enttäuschte Gesicht</seg>, da man<lb/>
<seg type="spc">mehr Nervenkitzel erwartet</seg> hatte. Damit ist noch nicht gesagt,<lb/>
daß die nächsten Vorstellungen ebenfalls in Ruhe verlaufen werden. Jedenfalls<lb/>
</p>
            <p ana="pr122138">
 hat die Direktion des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> <seg type="spc">auch für die weiteren<lb/>
Abende entsprechende Vorsorge</seg> getroffen, da man dem<lb/>
Landfrieden nicht traut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122140">
<space/>Viel interessanter noch als die Frage, ob die Sicherheitsbehörde<lb/>
nichts Dringenderes zu tun hat als die <seg type="insult">ungestörte Magie</seg> jeder<lb/>
Aufführung des <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmensch</rs></rs>«</seg> — zum Glück wurde ihre<lb/>
Aufgabe wesentlich abgekürzt — zu sichern, ist die andere Frage,<lb/>
was es denn noch »herauszufordern« gab, wenn ohnehin das<lb/>
einzige was eine Herausforderung bedeutet hat, beseitigt und zwar<lb/>
noch hinreichend Grund zur Langweile, aber keiner mehr zu einer<lb/>
Aufregung vorhanden war. Aber daß einem der Kamm schwillt,<lb/>
wenn er klein beigegeben hat, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_74768" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs></seg> »Ich hab’s gewagt!«<lb/>
ruft, wenn er’s grad unterlassen hat, und daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_74769" ref="#fk__p_44178">Galilei</rs></seg> »Und sie<lb/>
bewegt sich doch!« sagt, wenn sie von der Direktion aufgehalten<lb/>
wurde, konnte vielleicht manches enttäuschte Gesicht durch die<lb/>
Freude an <seg type="insult">einem heiteren Stegreifspiel</seg>, das die Direktion<lb/>
gewähren ließ, entschädigen, und es wäre sohin nur zu beklagen,<lb/>
daß die Besucher der weiteren Abende die <seg type="insult">Magie</seg> zwar unter<lb/>
polizeilichem Schutz, aber ohne den <seg type="insult">Trutz des Magiers</seg> hinzunehmen<lb/>
 hatten. Es war also <seg type="insult">kein <seg type="ELIDASH">Zwischenfall</seg>, sondern nur ein<lb/>
Durchfall</seg> zu verzeichnen. Beim Umsturz ging es turbulenter zu:<lb/>
damals hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74770" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> nicht die Galerie, sondern den <rs type="inst">Bankverein<lb/>
</rs> in die Schranken gefordert, vor <seg type="insult">dessen Gesellschaftskreisen</seg><lb/>
er sich jetzt leicht verbeugte. Als ein <seg type="insult">Arrivierter</seg> hat er auch den<lb/>
sechzigjährigen <rs type="pers" ana="n_74771" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> beglückwünscht und nur mit einer leichten<lb/>
Verbeugung vor der Galerie ihn zum Schluß als den <seg type="insult">Vertreter der<lb/>
bürgerlichen Weltanschauung</seg> eingeordnet. Ich glaube schon, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74772" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> zwar nicht immer will, was er tut, aber doch weiß, was er<lb/>
will, <seg type="insult">er</seg>, der noch vor dem <rs type="inst">Bankverein</rs> den Himmel stürmte, woselbst<lb/>
er die planetarische Nachbarschaft mit mir für eine kurze Ewigkeit<lb/>
genoß und von wo er mir <seg type="insult">glühendere Briefchen</seg> schrieb, als ich sie je<lb/>
von <seg type="insult">einem der zehntausend entzückten Nachläufer meines Erdenlaufs<lb/>
</seg> empfangen habe. Aber wenngleich ich nach dreißig Jahren<lb/>
noch immer nur das Merkziel der <seg type="insult">Literarhysteriker</seg> und noch<lb/>
immer nicht das der Literarhistoriker bin, so könnte ich doch nicht<lb/>
meine <rs type="pers" ana="n_74773" ref="#fk__p_43854">Nicolai-Ähnlichkeit</rs> so weit zugeben, um <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_74774" ref="#fk__p_46960">Goethe-Ähnlichkeit<lb/>
</rs> des Herrn <rs type="pers" ana="n_74775" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> stützen und insbesondere <seg type="insult">seine<lb/>
<rs type="pers">Walpurgisnacht-Freiheit</rs></seg> legitimieren zu helfen. Ich weiß nicht,<lb/>
ob <rs type="pers" ana="n_74776" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Bosheiten gegen seine Zeitgenossen »seiner Dichtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr122140">
grad auch nicht zum Schmuck gereichen« und ob sie aus<lb/>
künstlerischen Gründen entfallen müssen. Gewiß aber sind sie<lb/>
nicht mit einem Monolog zu verwechseln, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74777" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> mit mir<lb/>
führt und abführt und der, als <seg type="insult">Racheakt</seg> einer <seg type="insult">magischen Trilogie</seg> aufgepfropft<lb/>
, aus ganz anderen als künstlerischen Gründen abgelöst<lb/>
werden mußte, aber schon weil er es konnte, die künstlerischen<lb/>
Gründe der Dichtung ins Wanken bringt. Und <seg type="insult">dem gewissenhaftesten<lb/>
Kommentator des <rs type="pers" ana="n_74778" ref="#fk__p_55392">Werfel’schen »<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>«</rs></seg> wird es nicht gelingen,<lb/>
nachzuweisen, daß <rs type="pers" ana="n_74779" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, ehe er den <seg type="insult">»Steißseher«</seg> entblößte,<lb/>
in jahrelanger Beziehung zu dessen Steiß sein Glück gefunden hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52080">
               <persName>Reimers, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1860-4-4</date>
                  <place>Altona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1885 am Burgtheater, 1922 EM</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44178">
               <persName>Galilei, Galileo</persName>
               <birth>
                  <date>1564-2-15</date>
                  <place>Pisa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1642-1-8</date>
                  <place>Arcetri bei Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39304">
               <persName>Bleibtreu-Römpler, Hedwig</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-23</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-01-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38379">
               <persName>Wildgans, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-3</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1.2.21-31. 7.22, 1.7.30-31.12.31 Burgtheaterdir.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44717">
               <persName>Stolberg-Stolberg, Friedrich Leopold Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1750-11-07</date>
                  <place>Bad Bramstedt/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1819-12-05</date>
                  <place>Schloss Sondermühlen/Osnabrück</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54377">
               <persName>Hutten, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1488-04-21</date>
                  <place>Burg Steckelberg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1523-08/09-29</date>
                  <place>Insel Ufenau</place>
               </death>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42812">
               <persName>Hartmann, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1844-1-8</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1864 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11610</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43854">
               <persName>Nicolai, Christoph Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1733-3-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-1-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verlagsbuchhändler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56938">
               <persName>Stolberg, Christian Graf zu</persName>
               <birth>
                  <date>1748-10-15</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-01-18</date>
                  <place>Schloß Windebye/Eckernförde</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48650">
               <persName>Lavater, Johann Kaspar</persName>
               <birth>
                  <date>1741-11-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1801-01-02</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>