<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05051.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05050.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05052.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Prozeß Kolischer. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 298, 1910, S. 5-11</title>
            <title type="iso-date">1910-03-21</title>
            <title type="id">tid_05051</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">298</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-298_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/298,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Prozeß Kolischer. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr63777">
<space/>Die <seg type="insult">Ehre</seg>, die der Prozeß gegen den <seg type="insult">Generalleutnant<lb/>
Sektionschef <rs type="pers" ana="n_47016" ref="#fk__p_40017">Baron Khan Remissier Klemens Kolischer</rs></seg> unseren<lb/>
ministeriellen, militärischen und judiziellen Gewalten eingebracht hat,<lb/>
ist mit viertausend Kronen überzahlt. Der <seg type="insult">Sieg Österreichs</seg> über<lb/>
<seg type="insult">den persischen Feldherrn</seg>, der ja gewiß <seg type="insult">in den Annalen <abbr>usw.</abbr></seg>, ist<lb/>
beiweitem nicht so rühmlich, als die <seg type="insult">langjährige Bundesgenossenschaft<lb/>
</seg> schimpflich war. Selbst nach der <seg type="insult">Niederlage Österreichs</seg><lb/>
im Prozeß <rs type="pers" ana="n_47017" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs> hat man nicht das Gefühl, daß mit dieser<lb/>
Trophäe Aufhebens gemacht werden müßte. Mit Persien hatte<lb/>
<seg type="insult">der Herr Oberlandesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_47018" ref="#fk__p_42000">Wach</rs></seg> leichteres Spiel als mit<lb/>
Serbien, aber eben auch billigeres. <seg type="insult">Alle die garantiert echten<lb/>
Sektionschefs, Barone und Generale</seg>, die wir zu sehen bekamen<lb/>
und die gegen <seg type="insult">den einen dubiosen Khan</seg> standen, sollen sich nur<lb/>
nicht zu viel auf diesen Ausgang einbilden. Die Sache verhält<lb/>
sich nämlich so. Es ist kein Zweifel, daß man selbst vom radikalsten<lb/>
Standpunkt die <seg type="insult">österreichische Staatlichkeit</seg> gegen den Einbruch<lb/>
eines <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenkhans</rs></seg> schützen, <seg type="insult">die geordnete Welt ersessener und<lb/>
erkrochener Würden</seg> dem <seg type="insult">Chaos erstandener Titel</seg> vorziehen wird.<lb/>
Aber hier handelt es sich nicht allein um die <seg type="insult">Ehre</seg>, sondern<lb/>
auch um die <seg type="insult">Dummheit</seg>. Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_47019" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> nicht die persische<lb/>
 Armee, sondern die österreichische angeführt hat,<lb/>
macht ihn schuldig. Aber den schimpflichen Inhalt des Betruges<lb/>
</p>
            <p ana="pr63777">
 bildet nicht immer die List, sondern manchmal auch der<lb/>
<seg type="insult">Glaube</seg>. Österreich hat an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_47020" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> geglaubt. Es ließ ihn<lb/>
schuldig werden und überläßt ihn jetzt der Pein. <seg type="insult">Diesem Tatarenfürsten<lb/>
</seg> wurde <seg type="insult">der »gute Glaube«</seg> aberkannt, als er die Funktionäre<lb/>
so schwer gekränkt hatte. Aber Österreich muß <seg type="insult">der gute Glaube</seg><lb/>
ganz und gar zugebilligt werden. Wieder einmal und immer<lb/>
wieder. Es hat an der persischen Uniform so wenig gezweifelt wie<lb/>
an den serbischen Dokumenten, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_47021" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> hat nur das<lb/>
Pech gehabt, daß er keinem <seg type="insult">vaterländischen Historiker</seg> über den Weg<lb/>
lief: ein solcher hätte unserm Ministerium des Äußern die letzten<lb/>
Bedenken wegen der <seg type="insult">Siege des Herrn <rs type="pers" ana="n_47022" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> über die Kurden<lb/>
ausgeredet. Es ist wahrhaftig keine Großtat, häuserhohes Material<lb/>
über einen <seg type="insult">persischen General</seg>, der es nicht ist, in den Schwurgerichtssaal<lb/>
 zu schleppen. Viel rühmlicher wäre es gewesen, ihm die letzte<lb/>
Hoffnung, daß er es am Ende doch sein könnte, rechtzeitig zu<lb/>
benehmen. Die Leistung des Hauptmanns <rs type="pers" ana="n_47023" ref="#fk__p_55556">von Köpenick</rs> war das<lb/>
Werk einer Minute, aber der Verkehr mit <seg type="insult">dem General <rs type="pers" ana="n_47024" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> hat<lb/>
viele Jahre gedauert. Man kann sich des Eindrucks nicht erwehren,<lb/>
daß jenem Hauptmann nur deshalb so übel mitgespielt wurde,<lb/>
weil er nicht imstande war, preußische Orden zu verschaffen,<lb/>
während sich der <seg type="insult">Glaube an diesen General</seg> mindestens auch auf den<lb/>
<seg type="ELIDASH">Sonnenorden</seg> und Löwenorden erstreckte. Daß ein <seg type="insult">Perserkhan</seg> österreichische<lb/>
 Funktionäre mit Unrecht beleidigt hat, ist viel weniger interessant<lb/>
 als seine Beliebtheit in <seg type="insult">diesen Kreisen</seg>, für die der Wahrheitsbeweis<lb/>
 in vollem Umfang erbracht erscheint. Er ist in den<lb/>
Ämtern, Ministerien, Gesandtschaften, Militärkasinos nicht nur aussondern<lb/>
 auch eingegangen, und die österreichische Diplomatie hat<lb/>
lange Zeit durch den Ernst und die Ausdauer, mit denen sie die<lb/>
Angelegenheiten <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_47025" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> besorgte, ihre Existenzberechtigung<lb/>
 erwiesen. Auf der Ringstraße und in Kurorten<lb/>
leisteten ihm Offiziere die Ehrenbezeigung, niemand zweifelte, daß<lb/>
er ein General sei, und nur darüber herrschte nicht volle Einigkeit<lb/>
, ob er nicht ein Erzherzog sei. Da man das aber nicht sicher<lb/>
wissen konnte, zog für alle Fälle <seg type="insult">ein Rudel Menschen</seg> hinter ihm<lb/>
her. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_47026" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> war durchaus berechtigt, das Vertrauen, das<lb/>
man ihm in der Heimat entgegenbrachte, nicht durch Aufklärungen<lb/>
zu enttäuschen. Wie <seg type="insult">alle Menschenfreunde</seg> muß er es jetzt büßen,<lb/>
und wieder einmal zeigt es sich, daß die <seg type="insult">Dummheit</seg>, die sich an<lb/>
</p>
            <p ana="pr63777">
einer <seg type="insult">bunten Würde</seg> freut, eine <seg type="insult">Gemeinheit</seg> begeht, wenn sie die<lb/>
Echtheit der Farbe zu prüfen anfängt. So wenig es angeht, <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47027" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> nachträglich dafür verantwortlich zu machen, daß er den<lb/>
Nordpol nicht entdeckt hat, so ungebührlich ist die Entrüstung<lb/>
<seg type="insult">dieses offiziellen Österreich</seg> über einen <seg type="insult">persischen Brigadier</seg>, der in<lb/>
seinem ganzen Leben nicht einmal eine Eskadron von Wechselreitern<lb/>
befehligt hat. Ich habe einst in einer Abhandlung über Menschenwürde<lb/>
 auf einen Mann hingewiesen, der im Kostüm eines<lb/>
exotischen Generals die höchsten Kreise einer Residenzstadt zu<lb/>
seinem eigenen Besten halte. Schon damals schien mir <rs type="pers" ana="n_47028" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
dem Problem <rs type="pers" ana="n_47029" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs> nahezukommen, nämlich mit der Meinung<lb/>
des greisen Herrschers <rs type="pers">Lear</rs>: »Der Schnitt Eures Habits gefällt mir<lb/>
nicht. Ihr werdet sagen, es sei <seg type="insult">persische Tracht</seg>; aber laßt ihn ändern!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63778">
<space/><seg type="insult">Jener Advokat</seg> nun im Prozeß <rs type="pers" ana="n_47030" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs>, der <seg type="insult">eine ganze<lb/>
Schmalzfabrik der Beredsamkeit</seg> gegen <seg type="insult">den armen Angeklagten</seg><lb/>
aufbot, und offenbar im <seg type="insult">guten Glauben</seg>, es handle sich um den<lb/>
Prozeß <rs type="pers" ana="n_47031" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs>, die Geschwornen an den <seg type="insult">Ruhm der österreichischen<lb/>
 Armee</seg> erinnerte, »an die Ereignisse des vorigen<lb/>
Jahres und an den gefahrvollen Augenblick, da unsere Söhne und<lb/>
Familienväter mit Hingebung an die Grenzen des Vaterlandes<lb/>
eilten, um unsere heiligsten Güter zu schützen«, <seg type="insult">jener Advokat</seg><lb/>
behauptete, die österreichischen Offiziere hätten »unmittelbar«<lb/>
nach der <seg type="insult">Anbiederung des Herrn <rs type="pers" ana="n_47032" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> ihn durchschaut.<lb/>
Aus meiner eigenen Erfahrung kann ich das nicht bestätigen.<lb/>
Ein Satz in der ‚<rs type="self" ana="werk_17412">Fackel</rs>‘, in dem einmal gesagt war, daß<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_47033" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> die <seg type="insult">persische Generalswürde</seg> bei der Akquirierung<lb/>
von Inseraten für seine drei <seg type="insult">Winkelblätter</seg> gute Dienste leiste,<lb/>
hatte eine merkwürdige Konsequenz. Ich empfing den Besuch<lb/>
<seg type="insult">eines Rittmeisters — eines österreichischen</seg> — und <seg type="insult">eines Oberleutnants<lb/>
 — keines persischen</seg> —, die »die Ehre hatten, im Auftrage<lb/>
 des Generals <rs type="pers" ana="n_47034" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs> Genugtuung mit der Waffe zu verlangen<lb/>
«. Ehe ich dankend ablehnte, erkundigte ich mich beiläufig, ob<lb/>
<seg type="insult">die Herren</seg> <seg type="insult">den persischen General <rs type="pers" ana="n_47035" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> meinten oder ob sie etwa<lb/>
im Auftrag <seg type="insult">eines österreichischen Vorgesetzten gleichen Namens</seg> kämen<lb/>
. Diese Frage empfanden <seg type="insult">die Herren</seg> als verletzend und wiederholten<lb/>
 schlicht und mit Nachdruck: <seg type="insult">»des Generals <rs type="pers" ana="n_47036" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs>«</seg>, so als<lb/>
ob an diesem Range nicht zu drehn noch zu deuteln wäre. Der <seg type="insult">General</seg><lb/>
fuhr hierauf bei den Wiener Redaktionen vor und ersuchte um<lb/>
</p>
            <p ana="pr63778">
eine Notiz über das abgelehnte Duell. Da aber auch diesem Verlangen<lb/>
 nicht entsprochen wurde, forderte er mich durch seinen<lb/>
Advokaten auf Grund des § 19, durch seinen Advokaten, dem er<lb/>
kurz zuvor <seg type="insult">nicht etwa den <seg type="ELIDASH">Sonnen-Orden</seg> und <seg type="ELIDASH">Löwen-Orden</seg>, sondern geradezu<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_47037" ref="#fk__p_43514">Franz Josefs-Orden</rs></seg> verschafft hatte. Man kann die Berichtigung<lb/>
 und einiges darüber in <rs type="selfRef" ana="werk_17413"><abbr>Nr.</abbr> 153</rs> (<date>Januar 1904</date>) nachlesen. Es<lb/>
war dort erzählt, wie ein ahnungsloser Militärlieferant von<lb/>
Schuhoberteilen sich ohneweiters herbeiläßt, einem <seg type="insult">General</seg><lb/>
ein Inserat zu bewilligen. Und man ersieht, daß ich sogar zu<lb/>
einer Zeit schon über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_47038" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> unterrichtet war, in der<lb/>
es <seg type="insult">die Vertreter Österreichs</seg> noch nicht waren, und in der ich nicht<lb/>
mehr verpflichtet war, über <seg type="insult">Einzelerscheinungen der österreichischen<lb/>
Finanzwelt</seg> unterrichtet zu sein. Aber heute hat gerade dieser<lb/>
Fall seine Perspektive ins Österreichische. Und daß <seg type="insult">die andern<lb/>
Fälle</seg> noch herumlaufen, daß <seg type="insult">der <RS pers="Bartholomäus Dominik Lippay" globID="name_202277">päpstliche Hofmaler</RS></seg> dem sterbenden<lb/>
 <RS pers="Karl Lueger" globID="name_202276">Bürgermeister</RS> noch die <seg type="insult">Wünsche Seiner Heiligkeit</seg> überbringen<lb/>
 konnte, ohne hinausgewiesen zu werden, zeigt, daß<lb/>
wirklich kein Schade uns davon abbringen kann, <seg type="insult">Österreicher</seg> zu<lb/>
bleiben. Und wenn der <RS pers="Pius X." globID="name_200927">Papst</RS> selbst schon mißtrauisch würde, <seg type="insult">wir<lb/>
Gläubigen</seg> glauben an <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47039" ref="#fk__p_38633">Conte Lippay</rs></seg>. Wie wir an <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47040" ref="#fk__p_40017">Khan Kolischer</rs></seg> geglaubt haben, als selbst der Schah<lb/>
bereits den Kopf schüttelte. Er soll ihn einst <seg type="insult">den »rühmlichst<lb/>
bekannten und hochangesehenen Herrn <rs type="pers" ana="n_47041" ref="#fk__p_40017">Klemens Kolischer</rs>«</seg> genannt<lb/>
 haben, dem er »in diesem glückverheißenden Jahre des<lb/>
Schweines die Charge, die Distinktion und den Kordon eines<lb/>
Generals zweiter Klasse zu verleihen geruhe, auf daß er mit<lb/>
diesem gesegneten Zeichen seine ehrliebende Brust schmücke und,<lb/>
seines Ruhmes sich erfreuend, unter seinesgleichen das Haupt<lb/>
hoch trage zum Erweise erhöhter Anerkennung seiner Tätigkeit<lb/>
(geschrieben im <date>Monat des Zweiten Dschumada im Jahre der<lb/>
Flucht 1317</date>)«. Möglich. Aber sicher ist, daß er später sagte: »Geld<lb/>
hab ich ihm gegeben, gezahlt hab ich für ihn und Titel hab ich<lb/>
ihm gegeben. Ich will nichts mehr hören von ihm!« Woraus<lb/>
hervorgeht, daß dem Schah die Assimilation an die Welt <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_47042" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> besser gelungen ist als <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_47043" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> die an<lb/>
die Welt des <RS pers="Muzaffar ad-Din" globID="name_200926">Schah</RS>. Auch habe dieser in einer Audienz zum<lb/>
österreichischen Botschaftsrat, ders vor Gericht bezeugte, die<lb/>
Worte gebraucht: »Wenn er kommt und erschlagen wird, meine<lb/>
</p>
            <p ana="pr63778">
Hände sind rein. Mit dem Textilmonopol und andern Sachen, die<lb/>
er plante, hätte er die ganze Bevölkerung brotlos gemacht!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63779">
<space/>Man sieht, wie unsicher die Zustände in Persien sind, im Vergleiche<lb/>
 mit jenen im Wiener Schwurgerichtssaal. Hier kann einer,<lb/>
weil sich die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47044" ref="#fk__p_49416">Lynchung</rs></seg> streng in den von der <rs type="title">Strafprozeßordnung</rs><lb/>
vorgeschriebenen Normen vollzieht, höchstens ein bißchen ohnmächtig<lb/>
 werden. Es dürfte aber nicht oft einen Gerichtsfall gegeben<lb/>
 haben, wo man sich so lebhaft versucht gefühlt hätte,<lb/>
einen unsympathischen Angeklagten gegen das offenbare Recht<lb/>
seiner Gegner in Schutz zu nehmen. Denn selten noch haben<lb/>
<seg type="insult">Unrecht und Unfug</seg> so organisch in dem System gewurzelt, das<lb/>
sich gegen einen Einzelfall erst wehrt, wenn er ihm zu bunt<lb/>
wird. Wenn wir an den diplomatischen Apparat denken, der gebraucht<lb/>
 wurde, als die Ämter in der Untersuchung des Falles<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47045" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs> »ihre Pflicht erfüllten«, und an den judiziellen Apparat,<lb/>
der zum Beweise erfüllter Pflicht gedient hat, dann möchten wir<lb/>
in Gottes Namen selbst <seg type="insult">einen unerforschten Khan</seg> <seg type="insult">diesem langjährigen<lb/>
 Aufgebot von Tadellosigkeit und in Ehren ergrauter<lb/>
Eselei</seg> vorziehen. Zuerst läßt man <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_47046" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> mit<lb/>
Prinzessinnen tanzen und dann gibt man auch nicht ein Jota von<lb/>
dem <seg type="insult">süßen Amtsgeheimnis</seg> her, wenn es möglich wäre, dadurch<lb/>
<seg type="insult">dem ganzen Lamento um eine Uniform</seg> ein Ende zu machen.<lb/>
<seg type="insult">Ein langwieriges Achselzucken mit dem Bewußtsein treuer Pflichterfüllung<lb/>
</seg> folgt den Jahren, da man <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_47047" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> ernst nahm.<lb/>
Man hat die <seg type="insult">Streberei</seg> pathologisch geschärft, die <seg type="insult">Narretei</seg> zum<lb/>
<seg type="insult">Wahnsinn</seg> gesteigert, und dreht ihr hinterdrein eine lange Nase.<lb/>
Ich möchte aber den <seg type="insult">kaiserlichen Rat</seg> sehen, der nicht überschnappen<lb/>
 würde, wenn dieselben Leute, die ihn bis dahin tief<lb/>
gegrüßt hatten, ihm in weitem Bogen ausweichen, weil sie erfahren<lb/>
haben, daß der Kaiser von ihm keinen Rat annimmt. Und wenn<lb/>
dann auf <seg type="insult">die sieben mageren Jahre des Herrn <rs type="pers" ana="n_47048" ref="#fk__p_40017">Kolischer</rs></seg> noch <seg type="insult">der<lb/>
feierliche Gerichtssaalwitz</seg> folgt, wird es vollends schwer zu entscheiden<lb/>
, auf welcher Seite einem mit mehr Recht die Geduld<lb/>
reißt. Wäre die Geschichte nicht der Geschichte selbst zu langweilig<lb/>
 geworden, wir hätten noch durch einige Wochen in <seg type="insult">jedem<lb/>
Abendblatt der <rs type="paper" ana="werk_17414">Neuen Freien Presse</rs></seg> <seg type="insult">die schönen Geschwornennamen<lb/>
</seg> lesen müssen — eine Neuerung, die das <rs type="paperRef" ana="werk_17415">Blatt</rs> offenbar<lb/>
dem besonders gewichtigen Anlaß zuliebe eingeführt hat. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr63779">
Staatsanwalt fühlte sich schließlich bewogen, an das Problem der<lb/>
Volksjudikatur zu rühren: er reizte die Geschwornen, indem er sie<lb/>
an den Zeitverlust bei diesem Prozesse erinnerte. Gewiß, solch ein<lb/>
Fall beweist, wie sinnlos es in jedem Fall ist, <seg type="insult">die wertvollen Kräfte<lb/>
unserer Schneidermeister</seg> brach liegen zu lassen, denn immer bleiben<lb/>
um einer persischen Generalsuniform willen unsere Hosen ungeflickt<lb/>
. Aber der <seg type="insult">Advokat</seg>, der uns mit <seg type="insult">Schmalz</seg> versorgt,<lb/>
ist anderer Meinung. »Und wenn ich daran zweifeln würde,<lb/>
meine verehrten Herren Geschwornen, ob unter Ihnen, nachdem<lb/>
Sie mit so seltener Hingebung dieser langen Verhandlung gefolgt<lb/>
sind, nicht doch einer ist, der von dem vollen Maße der Schuld<lb/>
des Angeklagten nicht überzeugt ist, dann würde ich mich nicht<lb/>
nur einer Geschmacklosigkeit, sondern einer Sünde schuldig<lb/>
machen. Denn ich müßte ja dann an Ihrer Einsicht zweifeln, und<lb/>
selbstverständlich, wie vermöchte ich das! Wie könnte mir das<lb/>
auch nur in den Sinn kommen!« <foreign xml:lang="de-loc">I wo</foreign> wird er denn! Und das<lb/>
alles müssen wir zu schlucken kriegen, weil <seg type="insult">unsere Amtlichkeit</seg><lb/>
einen <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenmakler</rs></seg> <seg type="insult">nicht der persischen Generalsuniform, aber<lb/>
einer österreichischen Staatsaktion</seg> für würdig hielt. Persien<lb/>
macht kürzeren Prozeß. »Wenn er kommt und erschlagen wird« —<lb/>
<seg type="insult">die Reklameadvokaten von Teheran</seg> gehen mit leeren Händen aus<lb/>
und die brotlose Bevölkerung verzichtet dort auch auf die <seg type="insult">Circenses</seg>.<lb/>
Persien rächt seine Enttäuschungen mit Blut, <choice><sic>Osterreich</sic><corr>Österreich</corr></choice> die seinen<lb/>
mit Langweile. Persien fragte, ob die Reform echt sei, Österreich,<lb/>
ob die Uniform echt sei. Persien hätte <seg type="insult">einen wirklichen Börsianer</seg>,<lb/>
dessen Lebensziel es ist, in den Straßen von Teheran in der<lb/>
Tracht eines österreichischen Feldwebels zu stolzieren, laufen<lb/>
lassen — Österreich hat eine <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47049" ref="#fk__p_40017">Kolischer-Epoche</rs></seg> durchlebt. Es<lb/>
klingt zauberhaft: zuerst liebten sie den Mann, glaubten an<lb/>
die Uniform und hofften auf den <seg type="ELIDASH">Sonnenorden</seg> und Löwenorden,<lb/>
und nachher hat die Untersuchung <seg type="insult">eines persischen Märchens</seg><lb/>
<seg type="insult">tausend und einen Akt</seg> gekostet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40017">
               <persName>Kolischer, Clemens Khan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19523</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38633">
               <persName>Lippay, Bartholomäus Dominik </persName>
               <birth>
                  <date>1864-9-21</date>
                  <place>Turzófalva/Komitat Trencin, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-12-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">ZF 47B/5/6 (FD) 22.12.1919</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17580</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42000">
               <persName>Wach, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1852-4-7</date>
                  <place>Medves/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Neubaugasse 69; Friedhof Döbling 32/13</note>
               <note type="comment">Landesgerichtspräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28925</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55556">
               <persName>Voigt, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1849-2-13</date>
                  <place>Tilsit/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-1-3</date>
                  <place>Luxemburg</place>
               </death>
               <occupation>Schuhmacher</occupation>
               <occupation>Hochstapler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>