<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12047.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12046.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12048.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Alles für die Firma, in: Fackel Heft 34, Nr. 873, 1932, S. 31-36</title>
            <title type="iso-date">1932-04-01</title>
            <title type="id">tid_12047</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">873</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-873_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/873,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Alles für die Firma</head>
            <p ana="pr175363">
<space/>Daß es mithin in dem schmalen Rayon für Kultur, den der<lb/>
Händler so weit übrig läßt, als er ihn zur Anlockung braucht, auch<lb/>
schon »wirtschaftlich zugeht«, könnte vielleicht <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_104772" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs></seg><lb/>
verblüffen. Aber der abenteuerliche Kontrast zwischen einem<lb/>
<seg type="insult">Beruf</seg>, der auf Kongressen nicht nur mit seiner <seg type="insult">weltbeglückenden<lb/>
Mission</seg>, sondern auch mit seiner Ehre auftrumpft, und den<lb/>
<seg type="insult">schmachvollen Daseinsbedingungen</seg>, unter denen er lebt, wird<lb/>
auf der ersten Seite jedes österreichischen Blattes offenbar.<lb/>
<seg type="insult">Geistesführer der Nation</seg> als <seg type="insult">Annoncenakquisiteure</seg> — das Unappetitliche<lb/>
 der Vorstellung haftet an der Nation; kaum an der<lb/>
Annonce, die manchmal einem sozialen Bedarf entspricht, eher<lb/>
an dem Geist, der zumeist nicht vorhanden ist und wäre er’s,<lb/>
keinem sozialen Bedarf entspräche; gewiß an <seg type="insult">der durchgehaltenen<lb/>
Fiktion</seg>, an <seg type="insult">der ebenso heuchlerischen wie idiotischen Vorgabe einer<lb/>
»Unabhängigkeit«</seg> von dem eigentlichen und reelleren Verlagsgeschäft<lb/>
, das ihm doch täglich mehr den Boden abgräbt, das<lb/>
dem <seg type="insult">Schmock</seg> nach Belieben die <rs type="inst"><rs type="pers">Sphinx-Krawatte</rs></rs> umbindet oder<lb/>
mit der <rs type="inst">Swing-Klinge</rs> das Wort abschneidet. Unabhängig sind sie<lb/>
von einer <seg type="insult">Kupplerin aller kommerziellen Wünsche</seg>, die das Eigenleben<lb/>
 im <seg type="insult">Meinungsbordell</seg> regelt, wie es der <seg type="insult">Kundschaft</seg> beliebt.<lb/>
»Trennung von Redaktion und Administration«? Mit hundert<lb/>
<seg type="insult">Trennungsstrichen</seg> hat diese jener den Boden parzelliert. Neben der<lb/>
gewaltigen Tatsache, daß die <seg type="insult">Geistesführer</seg> keine andere Mission<lb/>
mehr haben, als <seg type="insult">Annoncenakquisiteure</seg> zu sein, und daß sie den<lb/>
letzten Fußbreit, den sie retten können, nur bewahren dürfen, nein,<lb/>
schmachvoller: bewahren müssen, um die Reklame, die sonst<lb/>
der Litfaßsäule anheimfiele, durch den <seg type="insult">kulturellen Vorspann</seg><lb/>
wirksam zu machen und so für das eigene Geschäft zu erhalten<lb/>
— daneben verschwindet freilich die <seg type="insult">Groteske einer Publizistik</seg>,<lb/>
die es unter solchen Umständen vorzieht, sich selbst mit Haut und<lb/>
Haar dem <seg type="insult">Koofmich</seg> zu verschreiben. Bleibt aber die <seg type="insult">kulturelle<lb/>
Korruption</seg> das weit bedeutsamere Problem als die <seg type="insult">Korruption</seg><lb/>
des journalistischen Einzelfalls, die nur durch die Duldung<lb/>
im Berufskreise ein Format gewinnt, so wäre doch hier — in<lb/>
dem ganz andern Gebiet, das sich sozialkritischer Betrachtung<lb/>
empfiehlt — der Tiefpunkt erreicht. <seg type="insult">Geistesführer der Nation</seg> als<lb/>
</p>
            <p ana="pr175363">
<seg type="insult"><SPAN cont="Annoncen-Autoren">Annoncen-<seg type="spc">Autoren</seg></SPAN></seg>: <seg type="insult">Belletristen</seg>, die sich nicht mehr bloß mit<lb/>
ihrer Überzeugung in den <seg type="insult">Firmendienst der Presse</seg>, sondern ihre Überzeugung<lb/>
 als solche in den Dienst der Firma stellen — das ist die letzte<lb/>
Stufe, zu der es von der Stufe ging. An dem Drange, sich »im Namen<lb/>
des Geistes«, wie <rs type="pers" ana="n_104773" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs> umschreibt, für die materielle Existenz zu<lb/>
wehren, in Wahrheit Geist und Namen an die Firma zu vermieten<lb/>
 — an diesem Drang hör ich (wie <rs type="pers" ana="n_104774" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> vielleicht sagen,<lb/>
aber nicht drucken würde) hat sich die Literatur längst beteiligt:<lb/>
die Theaterkritik in ihren <seg type="insult">Mußestunden</seg>, das <seg type="insult">höhere Schrifttum<lb/>
derer</seg>, die zwar nicht berufen, aber doch auserwählt sind, über<lb/>
Dinge des Kunstlebens zu richten; die bei Premieren nicht bloß<lb/>
Sitz, sondern auch Stimme haben, <rs type="inst"><seg type="insult">Penklubs</seg></rs> repräsentieren, kurz alle<lb/>
<seg type="insult">Würde</seg>, die sie nicht besitzen, tragen. Seitdem es den Spitznamen<lb/>
<seg type="insult">»Prominente«</seg> gibt (sie tauchen immer gruppenweise auf und<lb/>
es liegt nun am Betrachter, jeweils den <seg type="insult">»Prominentesten«</seg><lb/>
herauszufinden); seitdem die <seg type="insult">Unbedeutung</seg> den Genieeinfall<lb/>
hatte, durch den <seg type="insult">Zauber des Ekelworts</seg> den <seg type="insult">Kaiserbedarf sämtlicher<lb/>
 Lebensgebiete</seg> zu decken — eben seit damals ist der Herabstieg<lb/>
 aller, die oben sein wollen, auf den <seg type="insult">Gassenstrich der<lb/>
Publizität</seg> die Norm, und die <seg type="insult">Verfüger von Wort und Ton</seg> verkaufen<lb/>
 ihre <seg type="ELIDASH">Eindrucksfähigkeit</seg> und Ausdrucksfähigkeit, ihre geistigen<lb/>
Vorzüge mit eben der Selbstverständlichkeit, die ihnen als <seg type="insult">Vertretern<lb/>
 bürgerlichen Ehrbegriffs</seg> an den Verkäuferinnen physischer<lb/>
Wollust annoch ein <seg type="insult">Schandmal</seg> dünkt. Gibt es denn unter ihnen,<lb/>
die im Namen des Geistes was immer tun, gibt es denn da einen,<lb/>
der sich — vom ehrwürdigen <RS pers="Gerhart Hauptmann" globID="name_201906">Schöpfer</RS> des <rs type="pers">Hannele</rs> bis hinunter<lb/>
<seg type="insult">zum <rs type="pers" ana="n_104775" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> — nicht schon in der Verbindung seines Namens, seines<lb/>
Geistes mit einer Rasiercreme, einem Kragen, einer Zigarre, einem<lb/>
Grammophon und, wenn er sich bloß stilgerecht prostituieren<lb/>
wollte, mit der <rs type="inst">Adler-Schreibmaschine</rs> zur Schau gestellt hätte?<lb/>
Gibt es eine <seg type="insult">Sorte von Koofmichs</seg>, die einer <seg type="insult">Sorte von Künstlern,<lb/>
Dichtern, Schreibern, Propheten</seg> nicht habhaft würde, um<lb/>
dem staunenden Fachmann und dem sich wundernden Laien<lb/>
zu zeigen, daß wir in Deutschland es noch schaffen können?<lb/>
Weil ja <seg type="insult">»die Kunst im Dienste des Kaufmanns«</seg> steht, was<lb/>
durchaus einwandfrei ist, da er selbst bekanntlich nach <rs type="pers" ana="n_104776" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs><lb/>
den Göttern gehört und nicht bloß dem einschlägigen Gott<lb/>
<rs type="pers">Merkur</rs>. Aber es ist eben der Drang der Zeit, und letzten<lb/>
</p>
            <p ana="pr175363">
(obzwar vielleicht nicht allerletzten) Endes haben die <seg type="insult">Prominenten</seg><lb/>
in Deutschland noch die Hemmung, dem <seg type="insult">Koofmich</seg> nicht völlig zu<lb/>
erliegen, der von ihnen »alles haben kann, nur das eine nicht«.<lb/>
Was ist denn dabei, so läßt sich schon <seg type="insult">so ein berühmter, aber<lb/>
<foreign xml:lang="yi">mießer Baldower</foreign></seg> an der Schreibmaschine sitzend photographieren<lb/>
und kriegt ein Belegexemplar. Da huldigt man bei uns in Österreich<lb/>
 in Dingen der <seg type="insult">Korruption</seg> doch weit mehr dem <seg type="insult">deutschen Prinzip</seg>,<lb/>
aufs Ganze zu gehn! Es gibt in Wien, wo die republikanische<lb/>
Polizei <seg type="insult">Jagden auf Prostituierte</seg> veranstaltet und keine wirtschaftliche<lb/>
Form des Liebeshandels mehr geduldet wird, Reklamebüros, die<lb/>
— ganz wie in besseren Zeiten die großen Aufführfrauen, deren<lb/>
Macht und Stolz es war, »zu verschaffen« — die sich also rühmen<lb/>
dürfen, den anspruchsvollsten Wünschen gerecht zu werden: »Herr,<lb/>
Sie würden staunen, <seg type="insult">welche erstklassigen Federn</seg> wir verschaffen<lb/>
können!« Eine Auskunft, in der sich berufsgemäß die Pflicht zur<lb/>
Diskretion mit dem Recht auf Selbstbewußtsein paarte, erteilt einer<lb/>
Firma, die telephonisch den <seg type="insult">Gusto</seg> eröffnet hatte, einmal auch so<lb/>
was wie <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_104777" ref="#fk__p_43175">Saltens</rs> schmucke Huldigung für <rs type="pers" ana="n_104778" ref="#fk__p_56145">Ginzkey</rs> (Teppiche,<lb/>
nicht <RS pers="Franz Karl Ginzkey" globID="name_201602">Masuren</RS>)</seg> zu bekommen. Wie <seg type="insult">die Herren von der Feder</seg><lb/>
ihren <seg type="insult">Schwung</seg> oder ihren <seg type="insult">Humor</seg>, je nachdem, an Artikel<lb/>
wenden, die man zu schreiben hat, um über Artikel zu schreiben,<lb/>
über die man eigentlich nicht zu schreiben hat — zwei Beispiele<lb/>
dafür sind prominent, und dennoch war, was daran auffiel, höchstens,<lb/>
daß es nicht auffiel und daß die <seg type="insult">Herren</seg> weiter als <seg type="insult">literarische<lb/>
Würdenträger</seg> und <seg type="insult">Inhaber einer Überzeugung</seg>, die zur <seg type="insult">öffentlichen<lb/>
Meinung</seg> wird, angesehen werden und angesehen bleiben. Und<lb/>
weil da das Parteibekenntnis keinen Unterschied macht und weil<lb/>
es eben doch etwas Einigendes gibt im Hader, indem eine technische<lb/>
 Errungenschaft, eine <seg type="insult">neue Chance der Talentverwertung</seg><lb/>
<seg type="insult">den Federführern sämtlicher Parteien</seg> zur Verfügung stehn soll,<lb/>
so wäre es unbillig, dem <seg type="insult">Hakenkreuzler</seg> den Eintritt dort zu verwehren<lb/>
, wo der <seg type="insult">Zionist</seg> beschäftigt ist. Warum sollte, wenn sich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_104779" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> zu <rs type="pers" ana="n_104780" ref="#fk__p_56145">Ginzkey</rs> bekennt, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_104781" ref="#fk__p_50236">Jelusich</rs>, der Romancier</seg> (der von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_104782" ref="#fk__p_50477">Mussolini</rs> geschätzt wird und mich verehrt), nicht dem gleichen<lb/>
Verlag mit einer spannenden Novelle angehören, in der er das<lb/>
Erlebnis des Genusses von <rs type="pers" ana="name_200119" ref="#fk__p_57750">Dreher-Bier</rs> gestaltet? Vielleicht ist es<lb/>
nur ein Beweis für »die Vielseitigkeit, einen der grundlegenden<lb/>
Züge des deutschen Geistes«, der bekanntlich auch <rs type="pers" ana="n_104783" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr175363">
ausgezeichnet hat, für welchen <seg type="insult">der Schöngeist der Hakenkreuzler</seg><lb/>
bei diesen ein gutes Wort einlegt. Denn er entschuldigt <rs type="pers" ana="n_104784" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Verhalten<lb/>
 in den Freiheitskriegen, über das er »sich <rs type="pers" ana="n_104785" ref="#fk__p_42487">Eckermann</rs> gegenüber<lb/>
 mit aller nur wünschenswerten Klarheit ausgedrückt hat«, durch<lb/>
den triftigen Enthebungsgrund: vorgerücktes Alter. Und zitiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr175365">
»Hätte jenes Ereignis (eben die <rs type="event">Befreiungskriege</rs>) mich als einen Zwanzigjährigen<lb/>
 (<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_104786" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> stand bekanntlich im 64. Lebensjahr</seg>)<lb/>
getroffen, so wäre ich sicher nicht der Letzte geblieben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Kriegslieder schreiben und im Zimmer sitzen — das wäre meine Art<lb/>
gewesen! Aus dem Biwak heraus, wo man nachts die Pferde der<lb/>
feindlichen Vorposten wiehern hört: da hätte ich es mir gefallen lassen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr175367">
Da <rs type="pers" ana="n_104787" ref="#fk__p_50236">Jelusich</rs> zu hundert Prozent <seg type="insult">ein deutscher Mann</seg> ist und es<lb/>
infolgedessen mit der Ehrlichkeit hält, schließt er hier das Zitat<lb/>
ab, wonach die <seg type="insult">Völkischen</seg> glauben mögen, wie sehr <rs type="pers" ana="n_104788" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> es<lb/>
beklagt hatte, durch Alter verhindert zu sein, »frisch auf den<lb/>
Feind!« zu gehn. Es wäre doch unehrlich, ihnen <rs type="pers" ana="n_104789" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> als<lb/>
<seg type="insult">kerndeutschen Mann</seg> zu rekommandieren, wenn noch das<lb/>
Folgende folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr175369">
Aber das war nicht <seg type="spc">mein</seg> Leben und nicht <seg type="spc">meine</seg> Sache, sondern<lb/>
die von <rs type="pers" ana="n_104790" ref="#fk__p_54036">Theodor Körner</rs>. Ihn kleiden seine Kriegslieder auch ganz<lb/>
vollkommen, bei mir aber, <seg type="spc">der ich keine kriegerische Natur<lb/>
bin</seg> und <seg type="spc">keinen kriegerischen Sinn habe</seg>, wären Kriegslieder<lb/>
eine Maske gewesen, die mir sehr schlecht zu Gesicht gestanden hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr175371">
Doch wie sehr hätte es erst die entgegenkommende Absicht des<lb/>
Festartikels »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9438" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und wir</rs>« durchkreuzt, wenn <seg type="insult">der lesende<lb/>
Hakenkreuzler</seg>, nicht glauben wollend, daß <rs type="pers" ana="n_104791" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, der doch zu<lb/>
uns gehört, so wenig für die <seg type="insult">Ertüchtigung</seg> übrig hatte, »mit aller<lb/>
nur wünschenswerten Klarheit« weiter erfahren hätte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr175373">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Wie hätte ich nun Lieder des Hasses schreiben<lb/>
können ohne Haß</seg>! Und, <seg type="spc">unter uns</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr175375">
(also nur für <rs type="pers" ana="n_104792" ref="#fk__p_42487">Eckermann</rs> und nicht für <seg type="insult">uns</seg>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr175377">
<seg type="spc">ich haßte die Franzosen nicht</seg>, wiewohl ich Gott dankte, als<lb/>
wir sie los waren. <seg type="spc">Wie hätte auch ich</seg>, dem <seg type="spc">nur Kultur<lb/>
und <seg type="insult">Barbarei</seg> Dinge von Bedeutung</seg> sind, <seg type="spc">eine Nation<lb/>
hassen können</seg>, <seg type="spc">die zu den kultiviertesten der Erde<lb/>
gehört</seg> und der ich einen so großen Teil meiner eigenen Bildung<lb/>
verdankte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr175379">
Und nun etwas, was (bis zu der Erkenntnis, daß der Gefeierte<lb/>
nicht zu <seg type="insult">uns</seg>, sondern eher zu den Köpfen gehört hat, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr175379">
rollen sollen) die wünschenswerte Wahrheit komplett und es<lb/>
vollkommen unmöglich macht, daß zum zweihundertsten Todestag<lb/>
ein Ton über ihn in der <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_33164">Dötz</rs></seg> vernehmbar werde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr175381">
»Überhaupt«, fuhr <rs type="pers" ana="n_104793" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> fort, »ist es mit dem <seg type="insult">Nationalhaß</seg> ein eigenes<lb/>
Ding. <seg type="spc">Auf den untersten Stufen der Kultur werden<lb/>
Sie ihn immer am stärksten und heftigsten finden</seg>.<lb/>
Es gibt aber eine Stufe, wo er ganz verschwindet und wo man gewissermaßen<lb/>
 <seg type="spc">über</seg> den Nationen steht, und man ein Glück oder ein<lb/>
Wehe seines Nachbarvolks empfindet als wäre es dem eigenen<lb/>
begegnet. Diese Kulturstufe war meiner Natur gemäß, und ich <seg type="spc">hatte<lb/>
mich darin lange befestigt</seg>, <seg type="spc">ehe ich mein sechzigstes<lb/>
Jahr erreicht hatte</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr175383">
Also auf der Kulturstufe, wo man nicht etwa rabiat wird, daß<lb/>
im Rundfunk nach einem Bericht über eine französische<lb/>
Flugzeugkatastrophe die deutschen Tanzmusiken ausnahmsweise<lb/>
unterbleiben. Es ist aber nicht die Stufe, die ins dritte Reich führt,<lb/>
und man sieht, <rs type="pers" ana="n_104794" ref="#fk__p_50236">Mirko Jelusich</rs>, dessen Name doch <seg type="insult">deutschvölkische<lb/>
Gesinnung</seg> einigermaßen zu verbürgen schien, hat <seg type="insult">die ahnungslosen<lb/>
 Hakenkreuzler</seg> mit dem Zitat von <rs type="pers" ana="n_104795" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Entschuldigung<lb/>
für <seg type="insult">Drückebergerei</seg> ordentlich drangekriegt. Die Erklärung, daß<lb/>
»nicht die Person, nicht der Mensch <rs type="pers" ana="n_104796" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs>, sondern das<lb/>
Außergewöhnliche dieser einmaligen Erscheinung« <rs type="pers" ana="n_104797" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Aufmerksamkeit<lb/>
 erweckt habe, wird demnach umso weniger Eindruck<lb/>
 machen, als diese ja immer schon verdächtiger war als<lb/>
die Aufmerksamkeit <rs type="pers" ana="n_104798" ref="#fk__p_50236">Jelusichs</rs> für <rs type="pers" ana="n_104799" ref="#fk__p_50477">Mussolini</rs>. Die weitere Parallele,<lb/>
die in <rs type="pers" ana="n_104800" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »alles umfassendem Wesen« gegeben ist und in<lb/>
dem Reichtum eines Geistes, der »fast alle Disziplinen des<lb/>
damaligen geistigen Mühens umspannte«, liegt auf der Hand.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_104801" ref="#fk__p_50236">Jelusich</rs>, der vor den <seg type="insult">Mannen</seg> nicht nur Fremdwörter riskiert,<lb/>
sondern auch deutsche, räumt jenem ein, er habe in seiner Seele<lb/>
die ganze Welt aufgebaut<lb/>
</p>
            <p ana="pr175385">
von den sich breitenden Fundamenten bis zum himmelstrebenden<lb/>
<seg type="spc">Höhenflug der Spitze</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr175387">
<seg type="insult">Kriegslieder</seg> — ob aus dem Biwak heraus oder im Zimmer geschrieben<lb/>
 — dürfte <rs type="pers" ana="n_104802" ref="#fk__p_50236">Jelusich</rs> vor ihm voraushaben. Und <rs type="pers" ana="name_200120" ref="#fk__p_57750">Dreher-Bier<lb/>
</rs> ist vielleicht das einzige, wofür sich <rs type="pers" ana="n_104803" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> bestimmt nicht<lb/>
interessiert hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42487">
               <persName>Eckermann, Johann Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1792-9-21</date>
                  <place>Winsen a. d. Luhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-12-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Sekretär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11220</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54036">
               <persName>Körner, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1791-09-23</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-08-26</date>
                  <place>Gadebusch/Meckl.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64840</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57750">
               <persName>Dreher (Brauerei)</persName>
               <note type="comment">Dreher's Bierhalle</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50477">
               <persName>Mussolini, Benito</persName>
               <birth>
                  <date>1883-7-29</date>
                  <place>Predappio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-2</date>
                  <place>Giulino di Mezzegra/Provinz Como</place>
               </death>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Benito Amilcare Andrea Mussolini</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12314</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50236">
               <persName>Jelusich, Mirko</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-12</date>
                  <place>Podmoklitz bei Semily/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-6-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Sieveringer Friedhof 2/16/14 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40785">
               <persName>Diebold, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1886-01-06</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-08-09</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62727</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56145">
               <persName>Ginzkey, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1856-10-26</date>
                  <place>Maffersdorf bei Reichenberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-29</date>
                  <place>Maffersdorf bei Reichenberg</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Teppichfabrikant</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17035</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>