<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04010.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04009.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04011.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lehrmittel. Von Egon Friedell, in: Fackel Heft 07, Nr. 191, 1905, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1905-12-21</title>
            <title type="id">tid_04010</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">191</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-191_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/191,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lehrmittel. Von Egon Friedell</head>
            <p ana="pr41595">
<space/>Und überhaupt die Schule. Zum Beispiel: <seg type="insult">»Lehrmittel.«</seg><lb/>
Schon das Wort ist so häßlich, daß es tiefe Melancholie erzeugt.<lb/>
Ich glaube, das <seg type="insult">»Lehrmittelkabinett«</seg> ist für unsere Zeit dasselbe,<lb/>
was für das Mittelalter die <seg type="insult">Folterkammer</seg> war. Die Elektrisiermaschine<lb/>
 entspricht dem <seg type="insult">Streckbett</seg>, die Leydnerflasche der <seg type="insult">Daumschraube<lb/>
</seg>, die Luftpumpe <seg type="insult">dem spanischen Stiefel</seg>. Wenn man zur<lb/>
»Lehre von der Elektrizität« kommt, so ist der typische Vorgang<lb/>
der: Der Schuldiener bringt dem Professor <seg type="insult">ein häßliches und absurdes<lb/>
 Konglomerat von Glas, Harz, Messing, Tuch, Holz, Leder<lb/>
und sonstigen wertlosen Stoffen</seg>. Der Lehrer hält nun einen längeren<lb/>
 Vortrag, in dem die Worte »negativ« und »positiv« in der<lb/>
Majorität sind, und behauptet, es hänge nur von ihm ab, aus <seg type="insult">dem<lb/>
abscheulichen Monstrum</seg>, das vor ihm steht, Funken zu schlagen.<lb/>
Er dreht dann ziemlich lang an einer Kurbel und erzeugt ein<lb/>
quälendes Knarrgeräusche, jedoch keine Funken, was übrigens<lb/>
niemanden in der Klasse Wunder nimmt, da man es ja von vornherein<lb/>
 für ganz ausgeschlossen gehalten hat. Am Schluß sagt er:<lb/>
»Nun, es muß etwas in der Leitung nicht in Ordnung sein, aber<lb/>
das <seg type="spc">Prinzip</seg> der Sache ist ja jedenfalls klargestellt. Ich werde<lb/>
morgen daraus prüfen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr41596">
<space/><seg type="insult">»Lehrmittel«</seg> sind Dinge, die es eigentlich nicht gibt. Oder,<lb/>
um die Sache ganz genau auszudrücken: <seg type="insult">Lehrmittel</seg> sind Dinge,<lb/>
</p>
            <p ana="pr41596">
die die Natur eigens geschaffen hat, damit der Lehrer sagen könne:<lb/>
»Ihr seht, liebe Kinder, wie sich die Natur bisweilen auch in absonderlichen<lb/>
, ja abstrusen Formen gefällt.« So daß man es eigentlich<lb/>
als eine Lücke in der <rs type="title">Bibel</rs> empfinden muß, daß nicht von einem<lb/>
der Schöpfungstage gesagt wird: »Und Gott schuf die <seg type="insult">Lehrmittel</seg>.«<lb/>
Denn sie bilden wirklich innerhalb der Schöpfung eine Gruppe für<lb/>
sich. So bin ich zum Beispiel fest überzeugt, daß die »Eisenblüte«,<lb/>
die in keinem <seg type="insult">Lehrmittelkabinett</seg> der Erde fehlt, nur für <seg type="insult">Lehrmittelkabinette<lb/>
</seg> geschaffen wurde. Die charakteristischeste Eigenschaft dieses<lb/>
Gesteins oder Metalls oder Gebüschs oder Gewürms — oder wie<lb/>
es sonst zu bezeichnen ist — besteht darin, daß es in nichts an<lb/>
Eisen und in nichts an eine Blüte erinnert. Mehr kann niemand<lb/>
von ihm aussagen. Ich könnte noch viele Naturprodukte anführen,<lb/>
die hiehergehören. Aber ich glaube, jedermann kennt ihrer genug.<lb/>
Auf <seg type="insult">das beliebte »Ichneumon«</seg> möchte ich kurz hinweisen,<lb/>
weil nämlich alle Anzeichen darauf schließen lassen, daß es erfunden<lb/>
 ist und daß die Krokodile ihre Eier selbst essen. Es dürfte<lb/>
<seg type="insult">eine geschmacklose und schleuderhaft gearbeitete Attrappe</seg> sein,<lb/>
die von Mutter Natur bei dem Ausverkauf einer kleinen Konditorei<lb/>
billig erstanden wurde. Aber zum Schluß <seg type="spc">muß</seg> ich noch vor dem<lb/>
<seg type="insult">»Gürteltier«</seg> warnen, weil ich von <seg type="spc">diesem</seg> Tier nämlich <seg type="spc">ganz<lb/>
bestimmt</seg> weiß, daß es bloß in den <seg type="insult">Lehrmittelkabinetten</seg><lb/>
sein Fortkommen findet, während es in der Natur überhaupt nicht<lb/>
gedeiht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41597">
<rs type="pers" ana="n_34549" ref="#fk__p_42358"><AUCTOR><seg type="spc">Egon Friedell</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>