<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04282.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04281.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04283.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die gesellschaftliche Notzivilehe. (Ein Ultimatum). Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 08, Nr. 210, 1906, S. 10-18</title>
            <title type="iso-date">1906-10-31</title>
            <title type="id">tid_04282</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">210</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-210_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/210,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die gesellschaftliche Notzivilehe. (Ein Ultimatum). Von Robert Scheu</head>
            <p ana="pr46352">
<space/>Wird die österreichische Eherechtsbewegung<lb/>
siegen? Wird die Lösbarkeit der Ehe durchgesetzt,<lb/>
<seg type="insult">der § 111 des <rs type="title">bürgerlichen Gesetzbuchs</rs> mit seinem<lb/>
ganzen Rattenschwanz</seg> abgeschafft werden? Wie oft<lb/>
wurde diese Frage in den zwei Jahren des Eherechtskampfes<lb/>
 wiederholt! Wie oft insbesondere von denen,<lb/>
die unter dem rückständigen Gesetz persönlich leiden!<lb/>
Dennoch muß gesagt werden, daß das Ziel der Bewegung<lb/>
, wie es zunächst in der ersten Kampfesperiode<lb/>
hingestellt werden mußte, noch lange nicht die Hauptsache<lb/>
 ist. So blutig ernst es denen sein muß, die als<lb/>
Opfer <seg type="insult">dieses mittelalterlichen Unsinns</seg> auf die Schlachtbank<lb/>
</p>
            <p ana="fn245">
<space/>*) Und in Österreich <seg type="spc">wird</seg>. Hier weiß man noch die <seg type="insult">Verläßlichkeit<lb/>
und Loyalität dieser Partei</seg> zu schätzen, weiß man, daß im Ernstfalle<lb/>
auf sie zu zählen ist. Die persönliche Beliebtheit des greisen <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201507">Monarchen</RS><lb/>
und <seg type="insult">die in allen Lagen erprobte Staatstreue der sozialdemokratischen<lb/>
Partei</seg> sind noch die einzigen Stützen, die den <seg type="insult">morschen Bau</seg> zusammenhalten<lb/>
. Den Staub, den die <seg type="insult">rote Rotte</seg> anderorts von ihren Schuhen<lb/>
schütteln muß, putzen ihr unsere Regierungen ängstlich ab. Hier hat<lb/>
man ganz richtig <seg type="insult">die Sozialdemokratie als Staatsnotwendigkeit</seg> erkannt.<lb/>
Österreich ist wirklich einmal anderen Staaten um eine Erkenntnis voraus!<lb/>
</p>
            <p ana="fn246">
<abbr>Anm.</abbr> des <abbr>Herausgeb.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr46352">
 kommen, so wäre doch die Anstrengung, die<lb/>
gemacht worden ist, eine undankbare Kraftvergeudung,<lb/>
wenn nicht der <seg type="spc">Weg</seg> zum Ziele, wenn nicht die<lb/>
Nebenwirkungen und die im Kampf gewonnene zunehmende<lb/>
 Erleuchtung der Volksmassen ihren besonderen<lb/>
 höheren Wert besäße, durch den der ganze<lb/>
Streit erst geadelt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46353">
<space/>Es ist dem Anreger der Eherechtsreformbewegung<lb/>
 gleich am ersten Tag, als er die Parole ausgab,<lb/>
vertraulich eingewendet worden, daß die ganze Sache<lb/>
eigentlich darauf hinauslaufe, die innerlich Unfreien<lb/>
zu retten, ihnen das Verharren in überlebten Anschauungen<lb/>
 zu erleichtern und so der katholischen Gemeinde<lb/>
eigentlich ein willkommenes Ventil zu öffnen. Die<lb/>
wahre Aufgabe moderner Menschen sei es, derlei<lb/>
Konflikte zu verschärfen, nicht zu mildern, die Konsequenzen<lb/>
 der sich bekriegenden Weltanschauungen<lb/>
zur vollen Reife zu bringen, anstatt sie abzustumpfen<lb/>
und auszugleichen. Von anderer Seite wurde darauf<lb/>
hingewiesen, daß alle Forderungen, so die östereichischen<lb/>
 Katholiken heute erheben, namentlich die Auflösbarkeit<lb/>
 der christlichen Ehe, seit Jahrhunderten<lb/>
erreicht und bewilligt seien, nämlich im Protestantismus<lb/>
 und daß diejenigen, die von der bereits vollzogenen<lb/>
 und blutig erkämpften Reformation durchaus<lb/>
keinen Gebrauch machen wollen, nicht das Recht<lb/>
hätten, für ihren Privatbedarf eine neue, separate<lb/>
Reformation zu verlangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46354">
<space/>Die angeführten Einwendungen wären wahrhaftig<lb/>
 nicht gering anzuschlagen, wenn es sich tatsächlich<lb/>
 um nichts anderes handelte, als eine schätzbare<lb/>
 Wohlfahrtseinrichtung durchzusetzen, die von<lb/>
<seg type="insult">rührseliger Humanität</seg> diktiert wird. Es handelt sich<lb/>
aber um viel Höheres: Die Aufgabe war, da die Reformation<lb/>
 nun einmal in Österreich versäumt worden<lb/>
ist, sie von den Menschen dieses Landes neuerlich,<lb/>
<seg type="spc">innerlich</seg> erleben zu lassen. Aus diesem Grunde<lb/>
mußte der ganze psychologische Widerspruch der<lb/>
</p>
            <p ana="pr46354">
katholischen Massen akzeptiert werden, die ungeheuerliche<lb/>
 Naivetät, daß vom katholisch beherrschten<lb/>
Staat von gutgläubigen Bürgern eine Reform verlangt<lb/>
wurde, die ihnen unter Beibehaltung dieser Konfession<lb/>
doch die Verwerfung ihrer Grundlehren gestatte. Das<lb/>
katholische Volk sollte schrittweise an sich selbst<lb/>
erleben, daß es hier keinen Kompromiß gibt, damit<lb/>
diese lebendige Erfahrung als Selbstaufklärung wirke.<lb/>
Es war darum für die Eherechtsbewegung ein wirkliches<lb/>
 Glück, daß sich der vorausgesetzte Widerstand<lb/>
der Klerikalen in seiner ganzen Grausamkeit einstellte.<lb/>
Die Erziehung zur Verzweiflung ist ein wundervolles<lb/>
politisches Kampfmittel und die erlebte Erkenntnis<lb/>
der Starrheit jener Prinzipien Goldes wert. Auf<lb/>
<seg type="insult">die eisige Faust der Theokratie</seg> die warme Hand<lb/>
unseres Volkes greifen zu lassen, — das lohnte schon<lb/>
eher den Aufwand von Mühe und Kampf. Solch<lb/>
heilsamer Schauder erweckt tiefere Einsicht, als es<lb/>
die umständlichste abstrakte Aufklärung je vermöchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46355">
<space/>Aber es ist noch eine andere, viel wichtigere<lb/>
Einsicht gewonnen worden. Es hat sich gezeigt, daß<lb/>
die Staatsgewalt von der ihr gebotenen Chance<lb/>
keinen Gebrauch machen will. Die Eherechtsbewegung<lb/>
 ist in ihrem Grunde nichts anderes als eine<lb/>
Aktion zur Vermehrung weltlicher Staatsmacht, ein<lb/>
Versuch, ihrer Machtsphäre ein Gebiet zurückzuerobern<lb/>
, das ihr widerrechtlich entwunden wurde. Nur<lb/>
an den Staat hat sich die Bewegung gewendet, ihm<lb/>
war das Geschenk zugedacht. Die Regierung hat im<lb/>
Justizausschuß bekanntlich die Erklärung abgegeben,<lb/>
daß man die ohnehin verwickelte Situation nicht<lb/>
durch eine neue Streitfrage komplizieren wolle. Wir<lb/>
nehmen diese Erklärung unverbindlich zur Kenntnis,<lb/>
ziehen aber einen Wechsel auf das neue Haus nach<lb/>
Vollendung der Wahlreform und wollen dann sehen,<lb/>
ob dieses Argument, mit dem man jederzeit jede<lb/>
Reform vertagen könnte, auch dann noch klingen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46356">
<space/>Sollte sichs dann endgiltig bewahrheiten, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr46356">
der Staat das angebotene Geschenk nicht annimmt,<lb/>
dann wäre wiederum ein Beweis geliefert, der erlebt<lb/>
werden mußte, damit er die Voraussetzung zu einschneidenderen<lb/>
 Aktionen bilden konnte: daß der<lb/>
Staat nicht die Kraft und den Willen besitze, das<lb/>
ihm zugefallene Erbe anzutreten. Damit aber wäre<lb/>
der feinste Triumph der Eherechtsbewegung erreicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46357">
<space/>Denn wenn die Kirche nicht kann und der Staat<lb/>
nicht mag, wenn das in der letzten Hütte gutgläubiger<lb/>
Bürger bekannt und in das Gedächtnis gebrannt ist,<lb/>
dann erst kommt die freie Gesellschaft zum Recht,<lb/>
dann ist endlich auch dem Blindesten bewiesen, daß<lb/>
die Stunde der Selbsthilfe geschlagen hat. Dann wäre<lb/>
endlich der Bann gebrochen und die höhere Aufklärung<lb/>
 durchgedrungen, dann wären wir bei der<lb/>
letzten Waffe, beim <seg type="spc">Appell an die gesellschaftliche<lb/>
 Macht</seg> angelangt und das Volk<lb/>
dazu erzogen. Daß es keine Partei und keine Macht<lb/>
gibt, die aufrichtigen Herzens in diesen Kampf hineinsteigt<lb/>
, das ist die entscheidende Voraussetzung jener<lb/>
heilsamen Verzweiflung, die herbeizuführen das letzte<lb/>
Ziel dieser scheinbar mit rückständigen und veralteten<lb/>
Mitteln arbeitenden Bewegung ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46358">
<space/>Um diese ganze Stufenleiter von Erleuchtungen<lb/>
im Volksbewußtsein zu erzeugen, galt es, die gutgläubigen<lb/>
 Gemüter mit rührendem Vertrauen in das<lb/>
Wohlwollen der Kirche zu erfüllen, auf daß ihr Glaube<lb/>
desto sicherer zerschelle. In dieser Erwägung wurde<lb/>
bis heute die Notzivilehe für geschiedene Katholiken<lb/>
verlangt, statt einer radikalen Neuordnung des Eherechts<lb/>
. Dieses günstige Angebot haben die Gegner<lb/>
der Reform törichter Weise zu Fall gebracht. Wenn<lb/>
nun die durchgreifende Neuordnung des Eherechts<lb/>
nicht eiligst von kompetenter Seite in die Hand genommen<lb/>
 wird, dann soll die Notzivilehe auf gesellschaftlichem<lb/>
 Boden geschaffen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46359">
<space/>Die Wirkungen des Ehevertrages sind teils<lb/>
rechtlicher, teils rein gesellschaftlicher Natur. Nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr46359">
ist es möglich, viele und darunter die wertvollsten<lb/>
Wirkungen der Trauung durch einen einfachen Vertrag<lb/>
 nach dem allgemeinen Obligationenrecht herbeizuführen<lb/>
. Zählen wir die hauptsächlichen Wirkungen<lb/>
des Ehevertrages auf: Die Gattin erhält den Namen<lb/>
des Mannes, sie erwirbt Alimentationsrechte. Die<lb/>
Gatten haben das Recht auf Leistung der ehelichen<lb/>
Pflicht. Die Kinder sind ehelich. Die Verletzung der<lb/>
Treue bewirkt Ehebruch. Die Kinder haben ein Intestaterbrecht<lb/>
, die Frau ein beschränktes nach dem<lb/>
Familienoberhaupt. Der Mann erhält die eheherrliche<lb/>
Gewalt über die Frau und die väterliche über die<lb/>
Kinder. Die Ehe wird gesellschaftlich anerkannt und<lb/>
kann nicht gleich dem Konkubinat behördlich gestört<lb/>
 werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46360">
<space/>Die Mehrzahl der Rechte läßt sich durch Vertrags-Stipulationen<lb/>
 bis zu einem gewissen Grade ersetzen<lb/>
, beziehungsweise nachahmen. Die Leistung der<lb/>
ehelichen Pflicht ist ein Recht ohne Wert, ohnehin<lb/>
praktisch unverfolgbar. Die Verfolgung der Untreue<lb/>
kann im freien Vertrag sogar besser gesichert werden<lb/>
als innerhalb der gesetzlichen Ehe. Die Geschlechtsgemeinschaft<lb/>
 kann einfach <foreign xml:lang="la">de facto</foreign> gegründet werden,<lb/>
für den Fall der Auflösung kann in Form einer Konventionalstrafe<lb/>
 oder bedingten Zuwendung eine Wirkung<lb/>
erzielt werden wie ansonst durch Ehepakte<FOOTNOTE0_START/>*). Die<lb/>
Ordnung der materiellen Wirkung hat ohnehin heute<lb/>
schon bei der Ehe eine größere Bedeutung als das<lb/>
Gesetz. Die Ehelichkeit der Kinder kann zwar nicht<lb/>
herbeigeführt werden, doch gibt es einen später zu<lb/>
erörternden Umweg, ihnen den Namen des Vaters<lb/>
zu sichern. Der Mangel der Intestaterbrechte kann<lb/>
durch testamentarische Verfügungen, die sofort beim<lb/>
Eingehen der gesellschaftlichen Notzivilehe abgefaßt<lb/>
werden, ersetzt, ja in ihren Wirkungen übertroffen<lb/>
werden. Daß der Ehebruch nicht anders verfolgt<lb/>
</p>
            <p ana="fn247">
<FN0_TEXT0><space/>*) Eine solche Abmachung wäre — als <foreign xml:lang="la">»contra bonos mores«</foreign> —<lb/>
kaum rechtsgiltig. <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr46360">
werden kann als durch Auflösung des Verhältnisses,<lb/>
bedeutet einen sittlichen Fortschritt. Die Gewalt<lb/>
über die Kinder verbleibt der Mutter, was nicht zu<lb/>
beklagen ist, doch kann vertragsmäßig durch Herausheben<lb/>
 und Aufzählen einzelner Rechte, gleichfalls<lb/>
durch Konventionalstrafe gesichert, dem Manne ein<lb/>
Anteil an diesen Rechten gewährt werden. Wie verschafft<lb/>
 man aber der Gattin den Namen des Mannes?<lb/>
Auf einem sehr einfachen Wege, der bereits praktisch<lb/>
in einzelnen Fällen erprobt wurde: Die Frau läßt sich<lb/>
von einem Manne adoptieren, der mit ihrem Bräutigam<lb/>
 gleichnamig ist. Die geschiedene Frau <rs type="pers" ana="n_37426" key="#fk__p_52965">Schmitt</rs><lb/>
will beispielsweise mit Herrn <rs type="pers" ana="n_37427" key="#fk__p_55617">Wimmer</rs> die gesellschaftliche<lb/>
 Notzivilehe schließen. Sie findet ohne<lb/>
Schwierigkeit etwa mit Hilfe des ‚<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3047" ref="#fk__p_58439">Lehmann</rs></rs>‘ einen<lb/>
Mann namens <rs type="pers" ana="n_37428" key="#fk__p_60237">Wimmer</rs>, auf den die gesetzlichen<lb/>
Voraussetzungen der Adoptionsfähigkeit zutreffen. Sie<lb/>
erhält nicht nur den Namen ihres Mannes <rs type="pers" ana="n_37429" key="#fk__p_60237">Wimmer</rs>,<lb/>
sondern sie ist noch von früher her Frau, folglich<lb/>
nach Gesetz und Recht Frau <rs type="pers" ana="n_37430" key="#fk__p_52965">Wimmer</rs>. Da sie nicht<lb/>
nur das Recht, sondern nach den Meldevorschriften<lb/>
sogar die Pflicht hat, sich im Grunde ihrer ersten Ehe<lb/>
als verheiratet zu bekennen, so kann sie sich im<lb/>
Meldezettel unbekümmert als Frau <rs type="pers" ana="n_37431" key="#fk__p_52965">Wimmer</rs>, verheiratet<lb/>
, deklarieren, und besitzt nun alle Repräsentationsrechte<lb/>
 einer angetrauten Gattin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46361">
<space/>Eine Schwierigkeit könnte sich nur ausnahmsweise<lb/>
 dort ergeben, wo der Name des Bräutigams so<lb/>
selten ist, daß ein Adoptivvater gleichen Namens<lb/>
unauffindbar wäre. Der Fall dürfte sich praktisch<lb/>
kaum ereignen, besonders wenn sich eine eigene<lb/>
Organisation mit der planmäßigen Vermittlung von<lb/>
Adoptionen befaßte. Durch entsprechende Adoption<lb/>
der Kinder wird die Einheitlichkeit des Namens<lb/>
in der ganzen Familie hergestellt und damit schon<lb/>
ein großes Gravamen beseitigt. Ist die Dame, welche<lb/>
die gesellschaftliche Verehelichung anstrebt, ledig,<lb/>
so kann sie den Frauentitel auf einem Umwege erhalten<lb/>
, nämlich durch eine Ehe, die nur zum Zwecke<lb/>
</p>
            <p ana="pr46361">
der nachmaligen Trennung geschlossen wird. Derartige<lb/>
 Scheinehen zu vermitteln, wäre dann gleichfalls<lb/>
die Aufgabe der bewußten Organisation. Am besten<lb/>
ist es, damit zugleich auch die erwünschte Namenserwerbung<lb/>
 zu erwirken. Die juristische Nichtigkeit<lb/>
der Scheinehen steht der praktischen Durchführbarkeit<lb/>
wohl kaum im Wege.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46362">
<space/>Es ist also möglich, der Frau und den Kindern<lb/>
den Namen des Bräutigams zu verschaffen, beziehungsweise<lb/>
 den Frauentitel künstlich herzustellen, insbesondere<lb/>
 wenn die Sache systematisch betrieben wird<lb/>
und die nötigen Vorbedingungen planmäßig geschaffen<lb/>
 werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46363">
<space/>Wenn <abbr>z. B.</abbr> Fräulein <rs type="pers" ana="n_37432" key="#fk__p_59719">Schmitt</rs> einen geschiedenen<lb/>
Katholiken <rs type="pers" ana="n_37433" key="#fk__p_55617">Wimmer</rs> heiraten möchte, schließt sie<lb/>
mit einen beliebigen Mann namens <rs type="pers" ana="n_37434" key="#fk__p_60237">Wimmer</rs> eine<lb/>
Scheinehe, läßt sich nach einiger Zeit einverständlich<lb/>
scheiden und bezieht mit ihrem Erwählten den gemeinschaftlichen<lb/>
 Haushalt. Die zur Herbeiführung<lb/>
dieser Effekte erforderlichen Veranstaltungen sind<lb/>
noch lange nicht so kompliziert und in ihrer Wirkung<lb/>
bedeutend sicherer als die derzeit beliebten Auslandsehen<lb/>
, die überdies durch die Bigamieverfolgung gefährdet<lb/>
 sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46364">
<space/>Was bleibt nun noch übrig? Die gesellschaftliche<lb/>
Anerkennung und die Aufrichtung einer würdigen<lb/>
Gerichtsbarkeit. In jenen Fällen, wo die Neuvermählten<lb/>
ihren Wohnsitz nicht verändern und daher die Vorgeschichte<lb/>
 ihrer Trauung nicht ohnehin unbekannt<lb/>
ist, kann ein feierlicher Akt einer freien Trauung<lb/>
stattfinden. Zu diesem Zwecke wird ein unabhängiges<lb/>
Forum geschaffen werden, das durch Teilnahme hervorragender<lb/>
 Mitglieder der Gesellschaft und seine<lb/>
Solennität die Feierlichkeit des normalen Trauungsaktes<lb/>
 zu ersetzen vermöchte. Fünf bis zehn angesehene<lb/>
Personen der Gesellschaft vereinigen sich und geben<lb/>
bekannt, daß sie eheähnliche Vereinigungen nach<lb/>
bestimmten Grundsätzen bei genauer Würdigung der<lb/>
Verhältnisse unterstützen werden, in der Absicht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr46364">
derartigen Verbindungen das gesellschaftliche Odium<lb/>
zu nehmen und deren Festigkeit und Heiligkeit zu<lb/>
verbürgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46365">
<space/>Dieses Forum wird im einzelnen Falle vorerst<lb/>
feststellen, daß die von Kirche und Staat erhobenen<lb/>
Hindernisse und Einwendungen im speziellen Fall<lb/>
rein scholastischer Natur und nur in der Rückständigkeit<lb/>
 unserer Gesetzgebung begründet sind.<lb/>
Am besten würde sich zu diesem Zwecke die Unterlegung<lb/>
 einer fremdstaatlichen Gesetzgebung eignen,<lb/>
indem beispielsweise das freie Forum erklärt, die<lb/>
Wiederverehelichung wäre nach deutschem oder<lb/>
schweizerischem Recht einwandfrei. Es wäre damit<lb/>
gleichsam die völkerrechtliche Ehe, das <foreign xml:lang="la">Matrimonium<lb/>
juris gentium</foreign> der Römer wieder hergestellt. Das<lb/>
Forum bescheinigt also, daß es bei Zugrundelegung<lb/>
der fremdstaatlichen Gesetzgebung kein Ehehindernis<lb/>
auffindet und vollzieht sodann öffentlich einen feierlichen<lb/>
 Akt, der der amtlichen Trauung nachgebildet<lb/>
ist. Das gesellschaftliche Forum läßt sich alle die<lb/>
oben erwähnten privatrechtlichen Abmachungen vorlegen<lb/>
, prüft sie, ergänzt sie unter Umständen und<lb/>
erklärt unter seiner Autorität, daß es die Vereinbarungen<lb/>
 einwandfrei, zweckdienlich und sittlich befindet<lb/>
. Hierauf erfolgt die feierliche Willenserklärung,<lb/>
die in dokumentarischer Form zur Kenntnis genommen<lb/>
 wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46366">
<space/>Diese Veranstaltung ist zunächst nur als ein<lb/>
Notbehelf gedacht. Gelingt es dem freien Forum,<lb/>
sich mit der Zeit Ansehen zu verschaffen, — wobei<lb/>
eine Statistik über seine Wirksamkeit das Publikum<lb/>
fortdauernd unterrichten wird —, dann ist zu hoffen,<lb/>
daß die gesellschaftliche Form die vorerst nur <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">juris<lb/>
supplendi causa</seg></foreign> erfolgte, nunmehr ganz allgemein<lb/>
<foreign xml:lang="la"><seg type="spc">juris corrigendi causa</seg></foreign> in Schwang kommt. Es<lb/>
wird immer mehr Ehewerber geben, welche die gesellschaftliche<lb/>
 Form bevorzugen. Eine dankbare Aufgabe<lb/>
 der Juristen wird es sein, durch immer weitere<lb/>
und feinere Ausgestaltung der das Eherecht supplierenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr46366">
 Privatverträge eine Überflügelung des gesetzlichen<lb/>
 Ehe-Instituts anzubahnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46367">
<space/>Mit diesem Pfeil im Köcher blicken wir gelassen<lb/>
auf die Entwicklung der Dinge. Die natürliche Thronfolge<lb/>
 der Geschichte heißt: Kirche — Staat — Gesellschaft<lb/>
. Mögen die Staatsmänner zusehen, daß der<lb/>
zweite Beherrscher der Geschichte nicht um sein<lb/>
gutes Recht kommt, daß er nicht etwa <seg type="spc">übergangen</seg><lb/>
wird. Die <rs type="title">sybillinischen Bücher</rs> sind in diesem Augenblick<lb/>
 noch billig zu haben. Die zweite Periode der<lb/>
Eherechtsreformbewegung fordert die allgemeine<lb/>
staatliche obligatorische Zivilehe. In der <seg type="spc">dritten</seg><lb/>
Periode würde die gesellschaftliche Notzivilehe nicht<lb/>
gefordert werden, sondern <seg type="spc">erscheinen</seg>. <foreign xml:lang="la">Quae medicamenta<lb/>
 non sanant, ferrum sanat, quae ferrum non<lb/>
sanat, ignis sanat.</foreign> <rs type="pers" ana="n_37435" ref="#fk__p_52367"><AUCTOR><seg type="spc">Robert Scheu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58439">
               <persName>Lehmann (Wiener Adreßbuch)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>