<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08891.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08890.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08892.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Anhalten des Atems, Halten des Daumens und erleichtertes Aufatmen, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 31-32</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08891</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Anhalten des Atems, Halten des Daumens und erleichtertes Aufatmen</head>
            <p ana="pr118407">
<space/>Am <date>20. Januar</date> hätten in Wien Dinge geschehen sollen,<lb/>
die namentlich für <seg type="insult">die älteren Abonnenten und neueren Inserenten<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_22665">Neuen Freien Presse</rs></seg> unerfreulich gewesen wären. Deshalb<lb/>
entschloß er sich, am <date>19.</date> abends den großen Titel auszugeben:<lb/>
»<rs type="title">Notwendigkeit der inneren Beruhigung.</rs>« Die Folge davon war,<lb/>
daß sie eintrat. Dennoch hörte man, wie er den Atem anhielt:<lb/>
»<rs type="title">Der <date>20. Januar</date> dürfte ohne Unruhen vorübergehen.</rs>« Ganz sicher<lb/>
war er noch nicht, er wollte es nicht beschreien und fand deshalb<lb/>
nur <seg type="insult">gedämpfte Töne</seg>. <seg type="insult">Sammetpfotene.</seg> Verlangte Preisabbau und so.<lb/>
Am <date>20.</date>, fürs <rs type="paperRef" ana="werk_22666">Abendblatt</rs>, hielt er den Daumen: »<rs type="title">Ruhiger Verlauf des<lb/>
heutigen Vormittags.</rs>« Schon frech werdend, schalt er die Sperrung<lb/>
von Geschäftslokalen (achselzuckend) eine <seg type="insult">»übertriebene Nervosität«</seg><lb/>
und sagte »mit Bestimmtheit voraus, daß es auch im weiteren Verlaufe<lb/>
des Tages zu keinerlei Zwischenfällen kommen wird.« (Einkassierend:)<lb/>
»<rs type="title">Vollständige Ruhe in Wien. Der Sieg der Vernunft.</rs>« Und nun<lb/>
beginnt er auch schon mit der Bevölkerung zu tändeln, sie sei ja<lb/>
gutmütig, aber man müsse sich in den Siegerstaaten sagen, daß<lb/>
die Geduld Grenzen habe, daß man einem Volke »nicht allzuviel<lb/>
zutrauen dürfe« (er meint: zumuten). Er stichelt. <seg type="insult">Das erleichterte<lb/>
Aufatmen</seg> kam im <rs type="paperRef" ana="werk_22667">Morgenblatt</rs> des <date>21.</date> durch einen großen Titel<lb/>
an der Spitze des <rs type="paperRef" ana="werk_41013">Blattes</rs> wie folgt zum Ausdruck: »<rs type="title">Vollständig ruhiger<lb/>
Verlauf des heutigen Tages.</rs>« Des heutigen, nicht des gestrigen.<lb/>
Er wäre doch nicht <seg type="insult">der »inneren Unaufrichtigkeit«</seg> fähig, an<lb/>
dem Tag, an dem er es diktiert, von einem gestrigen zu sprechen?<lb/>
Soll der Leser glauben, daß es der Tag ist, an dem er liest!<lb/>
</p>
            <p ana="pr118407">
Und da der Leser doch oft genug im Zweifel war, ob <seg type="insult">eine<lb/>
Meldung oder ein Gebot</seg> vorliege, so glaubte er, daß der vollständig<lb/>
 ruhige Verlauf des heutigen Tages für den heutigen Tag<lb/>
garantiert oder prophezeit werde. Welcher <seg type="insult">Schieber</seg> denkt noch<lb/>
an den gestrigen Tag und schon gar wenn vom heutigen die<lb/>
Rede ist! Wie sagt <rs type="pers">Prometheus</rs>, der freilich der <seg ana="Neuen&#10;Freien Presse"/> nicht maßgebend ist, da er mit der <rs type="self" ana="werk_22669">Fackel</rs> in der<lb/>
Hand auftritt und von ihr rühmt, »sie künde Tag vor dem Tage«:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Neues freut mich nicht, und ausgestattet</l>
<l>Ist genugsam <seg type="insult">dies Geschlecht</seg> zur Erde.</l>
<l>Freilich frönt es nur dem heutgen Tage,</l>
<l>Gestrigen Ereignens denkts nur selten;</l>
<l>Was es litt, genoß, ihm ists verloren.</l>
</lg>
            <p ana="pr118411">
Ein Brandmal <seg type="insult">dieser Schieberwelt</seg>, die vergessen hat, daß<lb/>
sie eine <seg type="insult">Kriegswelt</seg> war und die heute nicht mehr weiß, daß sie<lb/>
gestern gezittert hat und vorgestern auf der Redoute war, um<lb/>
heute wieder hinzugehen, die Schöpfung einer <seg type="insult">Presse</seg>, die, Tag<lb/>
nach dem Tage kündend, dem Volk den Hungertod und seinen<lb/>
<seg type="insult">Mördern</seg> einen ruhigen Verlauf ihres Lebens meldet. Die Folge<lb/>
davon war, daß sie, völlig sicher gemacht, schon am <date>21.</date> in<lb/>
Scharen wieder nach Wien zurückkehrten. Wäre an diesem Tage<lb/>
etwas passiert, wiewohl <seg type="insult">ihr Wortführer</seg> doch vollständig ruhigen<lb/>
Verlauf angesagt hatte, sie hätten das Abonnement aufgegeben und<lb/>
alles was sofort greifbar ist, nicht mehr in einem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_22670">Blatt</rs></seg> inseriert,<lb/>
dessen Text nicht sofort begreifbar ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>