<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03233.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03232.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03234.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zierde des Barreaus. (Zinner der Poet), in: Fackel Heft 05, Nr. 142, 1903, S. 19-21</title>
            <title type="iso-date">1903-07-3</title>
            <title type="id">tid_03233</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">142</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-142_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/142,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zierde des Barreaus. (Zinner der Poet)</head>
            <p ana="pr31824">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i">Zierde des <foreign xml:lang="fr">Barreaus</foreign>.</seg></seg></seg> »Dem flüchtigen ehemaligen <seg type="ELIDASH">Hofadvocaten</seg> und<lb/>
Gerichtsadvocaten <rs type="pers" ana="n_27438" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Theodor Zinner</rs> ist es nun doch gelungen, nach<lb/>
den Vereinigten Staaten zu kommen. Er ist gestern aus der Quarantainestation<lb/>
 Elis Island <seg type="spc">entlassen</seg> worden und seiner Ueberfahrt nach<lb/>
dem Festlande wurde von Seite der Behörden kein Hindernis mehr<lb/>
in den Weg gelegt, nachdem der von <rs type="pers" ana="n_27439" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Zinner</rs> gegen seine Anhaltung<lb/>
an das Weiße Haus nach Washington gerichtete Recurs <seg type="spc">in günstigem<lb/>
Sinne erledigt</seg> wurde. Da <rs type="pers" ana="n_27440" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Zinner</rs> auch den von den amerikanischen<lb/>
Behörden geforderten Mindestbetrag von 1000 Dollars vorzuweisen in<lb/>
der Lage war, konnte er ungehindert das Territorium von New-York<lb/>
betreten. Ueber seine Ankunft in New-York berichtet <rs type="pers" ana="n_27441" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Zinner</rs> an<lb/>
</p>
            <p ana="pr31824">
seine Wiener Freunde in einer Kabeldepesche, die von ihm bereits in<lb/>
New-York aufgegeben wurde und gestern hier eintraf. Die Depesche<lb/>
hat folgenden Wortlaut: ‚Von New-York via England: Beschwerde<lb/>
günstig erledigt, <rs type="pers" ana="n_27442" key="#fk__p_43920">Friedmann</rs> hat Geld zum Vorweisen hergeliehen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_27443" ref="#fk__p_41895">Theodor</rs>‘. <rs type="pers" ana="n_27444" key="#fk__p_43920">Fritz Friedmann</rs>, ein gebürtiger Oesterreicher, ist jener in<lb/>
New-York etablierte Cafetier, dessen Intervention von den hiesigen<lb/>
Freunden <rs type="pers" ana="n_27445" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Zinner’s</rs> angerufen wurde. Die Depesche war nicht nach<lb/>
Wien, sondern an eine in der Provinz lebende Verwandte <rs type="pers" ana="n_27446" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Zinner’s</rs><lb/>
adressiert. Die Verwandte fuhr sofort nach Erhalt des Telegramms nach<lb/>
Wien, um von dem Inhalt der Depesche die hiesigen Freunde <rs type="pers" ana="n_27447" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Zinner’s</rs> in Kenntnis zu setzen. Mittlerweile ist an <rs type="pers" ana="n_27448" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Zinner</rs> auch<lb/>
ein namhafter Geldbetrag abgegangen. Die von dem Flüchtigen telegraphisch<lb/>
 verlangten 1000 Dollars konnten von seinen Wiener Bekannten<lb/>
 nicht aufgebracht werden, eine in Deutschland lebende Tante<lb/>
hat jedoch einen ziemlich bedeutenden Geldbetrag zur Verfügung gestellt<lb/>
, der telegraphisch an die von <rs type="pers" ana="n_27449" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Zinner</rs> angegebene Adresse in<lb/>
New-York angewiesen wurde. Seine Verwandten haben die Absicht, ihn auch<lb/>
weiterhin zu unterstützen, bis es ihm gelungen ist, sich eine Existenz zu<lb/>
gründen.« Hallelujah! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So hieß es noch vor wenigen Wochen. Die Notiz<lb/>
war in <seg type="insult">einem so zuversichtlichen, so warmen Ton der Genugthuung</seg> gehalten<lb/>
 und so von <seg type="insult">ehrlicher Freude</seg> gesättigt, daß der fernstehende Leser<lb/>
sich unwillkürlich fragen mußte, welches <seg type="insult"><seg type="spc">Martyrium</seg></seg> es wohl gewesen<lb/>
sein mochte, das <seg type="insult">dem braven Mann</seg> den ferneren Aufenthalt in der<lb/>
Heimat unmöglich gemacht hat. Sicherlich hat er im Dienste einer<lb/>
freiheitlichen Idee sich zu Unbesonnenheiten hinreißen lassen, die ein<lb/>
veraltetes Gesetz mit Strafe bedroht! Ein Opfer des <seg type="insult">Clericalismus</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Kein Mensch würde nach <seg type="insult">den sympathischen Notizen der Wiener Blätter</seg><lb/>
auch nur ahnen, daß der arme <rs type="pers" ana="n_27450" ref="#fk__p_41895">Zinner</rs> defraudiert hat. <seg type="insult">Eine so selbstverständliche<lb/>
 Parteinahme für den Verfolgten</seg> spricht aus ihnen, <seg type="insult">eine so selbstverständliche<lb/>
 Abneigung gegen das lauernde Ungeheuer Staat</seg>, das <seg type="insult">den der<lb/>
liberalen Familie Entrissenen</seg> zu verschlingen droht. Nie ist die <seg type="insult"><rs type="inst">Concordiapresse<lb/>
</rs></seg> mehr bei der Sache, als wenn es das <seg type="insult">Wohl und Wehe eines befreundeten<lb/>
 Defraudanten</seg> gilt. Nicht als ob sie offene Parteinahme wagte.<lb/>
Lauter als diese spricht die <seg type="insult">Herzlichkeit</seg>, die zwischen den Zeilen<lb/>
nistet und rapid zum Durchbruch kommt, wenn die <seg type="insult">Freude über einen<lb/>
entwischten Sünder</seg> den <seg type="insult">Schmerz um zehn verfolgte</seg> ablöst. Er lebt, er<lb/>
ist da, es behielt ihn nicht! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun aber hat es ihn doch behalten,<lb/>
und die erfundene Nachricht der ‚<rs type="paper" ana="werk_11936">Zeit</rs>‘ von der Verhaftung des <rs type="pers" ana="n_27451" ref="#fk__p_41895"><abbr><SPAN cont="Dr.">Dr<ADD>.</ADD></SPAN></abbr><lb/>
Zinner</rs> hat sich zufällig bestätigt. Da die anderen Blätter jubelten, der<lb/>
Flüchtling sei <seg type="spc">nicht</seg> verhaftet, klagte die ‚<rs type="paper" ana="werk_11937">Zeit</rs>‘, er sei es. Später konnte<lb/>
sie jubeln, daß sie die Nachricht »vor den anderen« hatte. Am <date>28. Mai</date><lb/>
betheuerte sie: »In der That ist heute, wie aus New-York nach London<lb/>
gelangte Nachrichten besagen, die ‚Oceanic‘ eingelaufen und <rs type="pers" ana="n_27452" ref="#fk__p_41895"><abbr>Dr.</abbr> Theodor<lb/>
Zinner</rs> wurde durch den bekannten Bundesmarschall <rs type="pers" ana="n_27453" key="#fk__p_39142">Bernhardt</rs> für verhaftet<lb/>
erklärt.« Wie gründlich informiert! Schade nur, daß der bekannte Bundesmarschall<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_27454" key="#fk__p_39142">Bernhardt</rs> schon einige Jahre vor dieser Nachricht todt war!<lb/>
Immerhin — was heute <seg type="insult">Lüge</seg> ist, kann morgen Wahrheit werden, und der<lb/>
</p>
            <p ana="pr31824">
<seg type="insult">Lügner</seg> darf triumphieren. Die »anderen«; die um die <seg type="insult">Sensation</seg> gekommen<lb/>
waren, mußten sich begnügen, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_27455" ref="#fk__p_41895">Zinner</rs></seg> durch Abdruck der Gedichte,<lb/>
die er angeblich auf seiner Flucht verfasst hatte, <seg type="insult">Reclame</seg> zu machen, wobei<lb/>
auch ein wenig für den Vertheidiger des endlich doch Verhafteten erübrigte<lb/>
. Nunmehr ist <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_27456" ref="#fk__p_41895">Zinner</rs> der Poet«</seg>, der <seg type="insult">die widerliche Sensation<lb/>
eines ganzen Monats</seg> gebildet hatte, aus den Spalten der liberalen<lb/>
Presse verschwunden. Es muß immer erst ein <seg type="insult">»Blutbad im Konak«</seg> angerichtet<lb/>
 werden, um ihr <seg type="insult">ihre schlechtesten Sitten</seg> abzugewöhnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41895">
               <persName>Zinner, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1867?</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Werdertorgasse 15</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>