<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07170.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07169.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07171.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Gegenstück, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 7-11</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07170</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Gegenstück</head>
            <p ana="pr97227">
Aus <seg type="spc">München</seg> wird uns geschrieben: Unter dem Schlagworte<lb/>
»Die Feldgrauen für die Feldgrauen« veranstalten <seg type="spc">Offiziere und<lb/>
Mannschaften</seg> der hiesigen Ersatzformationen <seg type="spc">ein ganz eigenes<lb/>
Theater</seg>, wobei sie das von einem Feldgrauen verfaßte Stück »<rs type="title"><seg type="spc">Der Hias</seg></rs>«<lb/>
zur Aufführung bringen. Im Rahmen einer dreiaktigen Komödie werden<lb/>
uns einzelne Bilder aus dem Leben in Feindesland vor Augen geführt,<lb/>
und wir lernen <seg type="spc">so ziemlich alles</seg> kennen, was der Krieg an <seg type="spc">Abenteuerlichem<lb/>
</seg>, <seg type="spc">Verwegenem und Überraschendem</seg>, nicht minder<lb/>
aber auch an herzhaft Erfrischendem und Ergreifendem mit sich bringt.<lb/>
<seg type="spc">Patrouillengänge</seg>, <seg type="spc">Gefangennahme</seg>, <seg type="spc">Kriegsgericht</seg> gegen<lb/>
<seg type="insult">»deutsche Barbarei«</seg>, <seg type="insult">französischer Chauvinismus</seg> und frohgemutes Lagerleben<lb/>
 wie die Feier des Königsgeburtstages wechseln in bunter<lb/>
Reihe ab, wobei ganz besonders das kameradschaftliche Zusammenleben<lb/>
der Offiziere und sonstigen Vorgesetzten mit der Mannschaft und deren<lb/>
treues Zusammenhalten geschildert wird. Die Anhänglichkeit der<lb/>
Mannschaft an die Offiziere zeigt sich im schönsten Licht, — und<lb/>
solch ein <seg type="spc">Muster echt bayerischer Art</seg> ist der Offiziersbursche <rs type="pers">Hias</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97227">
der durch seine rasche Entschlossenheit, seine Tapferkeit und<lb/>
seine Klugheit seinen verwundeten Leutnant vor <seg type="insult"><seg type="spc">schmachvollem<lb/>
Ende</seg></seg> in den Händen der Franzosen rettet und die Schuldigen der<lb/>
gerechten Vergeltung zuführt. Aber um die Fabel des Stückes handelt<lb/>
es sich gar nicht; was uns bei diesem Theater so mächtig packt, ist<lb/>
der <seg type="spc">frische Zug</seg>, der es durchweht, ist die <seg type="spc">Ursprünglichkeit und<lb/>
Echtheit</seg>, die ihm anhaften. Es ist Theater und doch keines, vielmehr<lb/>
<seg type="spc">in höherem Sinne wahrhaftiges Leben</seg>, das durch die unbeholfene<lb/>
Darstellung nur noch gewinnt. Was diese Feldgrauen uns jetzt auf der<lb/>
Bühne des <rs type="inst">Münchner Volkstheaters</rs> »vorspielen«, das ist nur die<lb/>
Wiedergabe des Erlebten, wenn auch in anderer Form, das ist aus<lb/>
ihren Empfindungen herausgeboren und wohl nur ein <seg type="spc">Spiegelbild ihres<lb/>
ureigensten Wesens</seg>, wie es sich draußen im Felde <seg type="spc">gebildet hat</seg>. Am<lb/>
deutlichsten zeigt sich dies im zweiten Akte, da der »Geburtstag des <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Kini</seg></foreign>«<lb/>
(Königs) gefeiert wird und die Soldaten nun durch ihre bescheidenen,<lb/>
von den Kameraden bejubelten Darbietungen das Fest verschönern und für<lb/>
deren Erheiterung sorgen. <seg type="spc">Und während <foreign xml:lang="de-loc">Schnadahüpfeln</foreign> gesungen</seg><lb/>
werden und ein unverfälscht bayrischer <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Schuhplattler</seg></foreign> getanzt wird<lb/>
— dabei <seg type="spc">zwei Soldaten als fesche <foreign xml:lang="de-loc">Dearndln</foreign></seg> —, arbeitet am<lb/>
Offizierstische das <seg type="spc">Feldtelefon</seg>, werden Meldungen entgegengenommen<lb/>
und abgegeben, <seg type="spc">arbeitet die Kriegsmaschine ihren eisernen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">unerbittlichen Gang</seg>! Dieser Akt ist <seg type="spc">vom Publikum beklatscht<lb/>
worden</seg>, <seg type="spc">wie dies noch keine Kunstleistung erfahren hat</seg>.<lb/>
In den Zwischenpausen spielte das Militärorchester patriotische Lieder<lb/>
und Märsche. Es ist wohl überflüssig zu betonen, daß sämtliche Mitwirkenden<lb/>
, <seg type="spc">denen sich auch einige Damen der Gesellschaft<lb/>
angeschlossen haben</seg>, keinerlei Spielhonorar beziehen, die gesamten<lb/>
Einnahmen aus diesen Vorstellungen fließen dem <rs type="inst">Roten Kreuz</rs> für<lb/>
militärische Wohlfahrtseinrichtungen zu. Und da es also auch nach<lb/>
dieser Richtung hin kein Theater im üblichen Sinne sein will, nennt<lb/>
der Theaterzettel keinen einzigen Namen der Mitwirkenden, <seg type="spc">ja</seg>, <seg type="spc">nicht<lb/>
einmal der Verfasser des Stückes tritt aus seiner bescheidenen<lb/>
 Zurückhaltung heraus</seg>. Im dritten Akte sollte auch<lb/>
ein Film vorgeführt werden, aber leider hat die Polizei ihn <seg type="spc">wegen<lb/>
Feuersgefahr</seg> gestrichen, <seg type="spc">so daß wir darum kamen</seg>, die Auffahrt der<lb/>
Artillerie, <seg type="spc">Handgranatenkampf</seg>, <seg type="spc">Handgemenge und Nahkampf<lb/>
zu sehen</seg>. Zum Schlusse endlich gab es noch ein in großen Dimensionen<lb/>
gehaltenes <seg type="spc">lebendes Bild</seg> »<rs type="title">Krieg und Frieden</rs>«, das ebenfalls sehr<lb/>
viel Beifall fand. Wie uns mitgeteilt wird, <seg type="spc">beabsichtigt das Theater<lb/>
der Feldgrauen</seg>, das in München nur acht Vorstellungen veranstaltet,<lb/>
<seg type="spc">das ganze Land zu bereisen</seg>; es wird sicherlich überall herzliche<lb/>
Aufnahme finden, um so mehr, als in diesem Stück <seg type="spc">so manches<lb/>
kluge</seg>, <seg type="spc">liebe und zuversichtliche Wort fällt</seg>, das lebhaftes<lb/>
Echo in den Herzen der Zuhörer weckt. Und dazwischen viel Scherz<lb/>
und <seg type="spc">gesunder</seg>, <seg type="spc">kräftiger</seg>, <seg type="spc">echt bajuvarischer Humor</seg>, der<lb/>
<seg type="spc">wirklich zündend</seg> wirkte. Daß schließlich auch unserer Verbündeten,<lb/>
ganz besonders aber der ruhmreichen österreichisch-ungarischen Armee,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97227">
gedacht wird, versteht sich von selbst. Kein Zweifel, der <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="spc"><rs type="pers">boarische<lb/>
Hias</rs></seg>«</foreign>, der unverfälschte Typus des »<seg type="spc">bayrischen Löwen</seg>«, wird auf<lb/>
seiner Rundfahrt durch die <seg type="spc">deutschen Gaue</seg> seinen Weg machen,<lb/>
und er wird sicherlich überall <seg type="spc">herzhaftem Verständnis</seg> begegnen,<lb/>
<seg type="spc">— jenem stillen</seg>, <seg type="spc">behäbigen</seg>, <seg type="spc">guten Lächeln</seg>, <seg type="spc">das so sehr<lb/>
die Seele erwärmen kann</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97229">
<space/>Nur daß wir hier, gemäß der Volksart, mehr <seg type="insult">aufs<lb/>
Individuelle</seg> gegangen sind, die dort mehr <seg type="insult">aufs Allgemeine<lb/>
</seg>. Aber auch dies ist so schön, <seg type="insult">so in höherem<lb/>
Sinne wahrhaftiges Leben</seg>, so traulich ist es, dazusitzen<lb/>
, während die <seg type="insult">Kriegsmaschine</seg> auf der Bühne<lb/>
ihren eisernen unerbittlichen Gang arbeitet, und Soldaten<lb/>
zu sehen, die Soldaten spielen und, solche wieder, die<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">fesche Dearndln</foreign></seg> sind, und <seg type="insult">Damen der Gesellschaft</seg>, die<lb/>
mittun, und nur der Handgranatenkampf entfällt wegen<lb/>
Feuersgefahr, aber der Tod stellt lebende Bilder, die<lb/>
andern sind im Nahkampf umgekommen, wir sind um<lb/>
den Nahkampf gekommen, aber <seg type="insult">gesunder Humor</seg> bringt<lb/>
Ersatz, und so ans Herz geht es, daß man hoffen kann<lb/>
durchzuhalten, bis man mit <seg type="insult">jenem stillen, behäbigen,<lb/>
guten Lächeln</seg>, das die Seele erwärmt, einst im ewigen<lb/>
Frieden zu sich kommt. <seg type="insult">Kein Handgemenge — <foreign xml:lang="de-loc">Schuhplattler<lb/>
</foreign></seg> gibt’s heut! <seg type="insult">Kein Nahkampf — <foreign xml:lang="de-loc">Schnadahüpfeln</foreign>!</seg><lb/>
Kein Ärgernis in der Welt. Ich habe die Regie.<lb/>
»Was für eine Gesellschaft ist es? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>. Wie kommt es, daß<lb/>
sie umherstreifen? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »<seg type="insult">Die besten Schauspieler in<lb/>
der Welt</seg>, sei es für <seg type="insult">Tragödie, Komödie, Historie, Pastorale,<lb/>
Pastoral-Komödie, Historiko-Pastorale, Tragiko-Historie,<lb/>
Tragiko-Komiko-Historiko-Pastorale</seg>, für unteilbare<lb/>
Handlung oder fortgehendes Gedicht. <rs type="pers" ana="n_64776" ref="#fk__p_53190">Seneka</rs> kann für<lb/>
sie nicht zu traurig, noch <rs type="pers" ana="n_64777" ref="#fk__p_51537">Plautus</rs> zu lustig sein. Für<lb/>
das Aufgeschriebne und für den Stegreif haben sie<lb/>
ihres Gleichen nicht.« » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> der Natur gleichsam<lb/>
den Spiegel vorzuhalten: der Tugend ihre eignen<lb/>
Züge, der <seg type="insult">Schmach</seg> ihr eignes Bild, und dem<lb/>
Jahrhundert und Körper der Zeit den Abdruck seiner<lb/>
Gestalt zu zeigen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> O es gibt Schauspieler, die<lb/>
ich habe spielen sehn und von andern preisen<lb/>
</p>
            <p ana="pr97229">
hören, und das höchlich, die, gelinde zu sprechen,<lb/>
weder den Ton noch den Gang von Christen, Heiden<lb/>
oder Menschen hatten, und so stolzierten und blökten,<lb/>
daß ich glaubte, <seg type="insult">irgend ein Handlanger der Natur</seg><lb/>
hätte Menschen gemacht, und sie wären ihm nicht<lb/>
geraten; so abscheulich ahmten sie die Menschheit<lb/>
nach <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und die bei euch den Narren spielen, laßt<lb/>
sie nicht mehr sagen, als in ihrer Rolle steht: denn<lb/>
es gibt ihrer, die selbst lachen, um <seg type="insult">einen Haufen<lb/>
alberne Zuschauer</seg> zum Lachen zu bringen, wenn auch<lb/>
zu derselben Zeit irgend ein notwendiger Punkt des<lb/>
Stückes zu erwägen ist.« » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Schauspieler können<lb/>
nichts geheim halten, sie werden alles ausplaudern.«<lb/>
» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Habt ihr den Inhalt gehört? Wird es kein Ärgernis<lb/>
geben? — Nein, nein; sie spaßen nur, vergiften im<lb/>
Spaß, kein Ärgernis in der Welt. — Wie nennt ihr<lb/>
das Stück? — <rs type="title">Die Mausefalle</rs>. Und wie das? Metaphorisch<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« »Der König steht auf. — Wie? Durch<lb/>
falschen Feuerlärm geschreckt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>?« »Ei, der Gesunde<lb/>
hüpft und lacht, dem Wunden ists vergällt; der eine<lb/>
schläft, der andere wacht, das ist der Lauf der Welt.<lb/>
Sollte nicht dies, und ein Wald von Federbüschen<lb/>
(wenn meine sonstige Anwartschaft in die Pilze geht)<lb/>
nebst ein paar gepufften Rosen auf meinen erhöhten<lb/>
Schuhen, mir zu einem Platz in einer Schauspielergesellschaft<lb/>
 verhelfen? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Ha ha! Kommt, Musik!<lb/>
kommt, die Flöten! Denn wenn der Kini von dem<lb/>
Stück nichts hält, ei nun! vielleicht — daß es ihm<lb/>
nicht gefällt.« O lieber <rs type="pers">Horatio</rs>, ich wette Tausende<lb/>
auf das Wort des <seg type="spc">Geistes</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53190">
               <persName>Lucius Annaeus Seneca</persName>
               <birth>
                  <date>4? BC</date>
                  <place>Cordoba</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>65-4</date>
                  <place>bei Rom</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51537">
               <persName>Titus Maccius Plautus</persName>
               <birth>
                  <date>254? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>184? BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>