<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07020.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07019.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07021.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Kunst im Dienste des Kaufmanns, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 99-107</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_07020</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0099.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,099</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Kunst im Dienste des Kaufmanns</head>
            <p ana="pr95222">
<date>2. November 1915</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr95223">
Lieber <rs type="pers" ana="n_64077" ref="#fk__p_37830">Loos</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr95224">
<space/>Sie haben die Absicht, durch einen Vortrag <seg type="insult">dem<lb/>
nur in Wiener Hirnen existenzfähigen Gedanken der<lb/>
Kreierung einer »Wiener Mode«</seg> Schwierigkeiten zu<lb/>
bereiten, <seg type="insult">diesem <foreign xml:lang="fr">dernier cri</foreign> einer nach Wien zuständigen<lb/>
Dummheit</seg>, die sich vom <seg type="insult">»Joch der Pariser Mode«</seg> befreien<lb/>
will, <seg type="insult">dem bekannten Joch</seg>, welches die Eigentümlichkeit<lb/>
 hat, daß man so lange unter ihm geseufzt hat und<lb/>
jetzt bloß nach ihm seufzen darf. Sie wissen, <seg type="insult">diese<lb/>
Heuchelei</seg> ist der <seg type="insult">Treffpunkt eines schlecht sitzenden<lb/>
Patriotismus hochgestellter Modedamen und des aufrechten<lb/>
 Erwerbssinns etlicher Schneiderfirmen</seg>, und<lb/>
niemand weiß besser als Sie, daß der Vorsatz, eine Mode zu<lb/>
schaffen, bei weitem kühner ist als ehedem der Entschluß<lb/>
zur Erschaffung der Welt, und daß darum auch das Resultat<lb/>
den Schöpfer kaum zu dem Selbstlob berechtigen dürfte,<lb/>
daß es gut war. Freilich dürfte die <seg type="insult">Wiener Mode</seg> sich<lb/>
eben noch mit <seg type="insult">dem verpfuschten Zustand der heutigen<lb/>
Welt</seg> vergleichen lassen, nur mit dem Unterschied, daß<lb/>
<seg type="insult">jene, die Mode</seg>, wenn sie in Ehren bestehen will, die<lb/>
Unehrlichkeit begehen muß, Pariser Modelle unter Wiener<lb/>
Marke einzuschmuggeln, während <seg type="insult">diese, die Welt</seg>, <seg type="insult">ihr<lb/>
elendes Original</seg> unter dem alten Namen auf den Markt<lb/>
bringt und noch <seg type="insult">vom heutigen Menschen</seg> zu behaupten<lb/>
wagt, er sei nach dem Ebenbild Gottes geschaffen. <seg type="insult">Die<lb/>
Welt</seg>, mit der wir jetzt vorlieb nehmen müssen, ist<lb/>
nämlich, wie Sie wohl schon einsehen dürften, nichts<lb/>
anderes als <seg type="insult">die Ihnen bekannte deutsche <foreign xml:lang="de-loc">Pofelware</foreign></seg>, die<lb/>
ehedem unter ausländischen Bezeichnungen den Weltmarkt<lb/>
 zu erobern suchte, bis sie gezwungen wurde, sich<lb/>
als <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">made in Germany</foreign></seg> zu deklarieren; die Mode aber<lb/>
dreht den Spieß um, behauptet mit freier Stirn, sie sei<lb/>
deutsch, da sie noch immer französisch ist, und wenn<lb/>
man ihr hinter den <seg type="insult">Schwindel</seg> kommt, so wird sie ehrlich<lb/>
und macht den aussichtslosen Versuch, als <seg type="insult">Wiener</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr95224">
<seg type="insult">Produkt</seg> die Welt zu erobern. Nun dürfte es aber noch<lb/>
immer eher glücken, <seg type="insult">einen deutschen Gott</seg> der Welt<lb/>
als den garantiert echten einzureden, als <seg type="insult">eine Wiener Mode</seg><lb/>
zu beschließen, was eben annähernd so unmöglich ist<lb/>
wie ein Kornfeld in der flachen Hand wachsen zu lassen,<lb/>
während der Versuch, Armeen aus der Erde zu stampfen,<lb/>
bekanntlich über alles Erwarten gelingt. Zu dem Kapitel<lb/>
des <seg type="insult">Irrsinns</seg>, wo die Entwicklung so organischer Dinge<lb/>
wie es die Mode ist, als nationale Forderung betrieben, ja<lb/>
unter ein Kriegsleistungsgesetz gestellt wird, muß ich<lb/>
Ihnen wohl nichts weiter sagen. Sie werden auch wissen,<lb/>
daß <seg type="insult">dieses Symptom einer <foreign xml:lang="la">dementia heroica</foreign></seg> nicht zu<lb/>
trennen ist von dem <seg type="insult">Gesamtbild jener Wiener Gemütskrankheit<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">vom fieberhaft ersehnten Fremdenverkehr<lb/>
</seg> bloß den Verkehr haben und die Fremden<lb/>
durch Beschimpfung entfernen möchte. Ihr Vortrag nun<lb/>
will <seg type="insult">einem der tollsten Wiener Faschingsscherze</seg> zuvorkommen<lb/>
, die sich je bei Krieg, Hunger und Pestilenz<lb/>
hervorgewagt haben. Ein <seg type="insult">Komitee</seg> — dieses noch immer<lb/>
nicht abgeschaffte Fremdwort dürfte hier von »komisch«<lb/>
kommen und deshalb beliebt sein — hat die Idee<lb/>
gehabt, sich zur <seg type="insult">Förderung des heimischen Schneidergewerbes<lb/>
</seg> ein Stück anfertigen zu lassen, in welchem die<lb/>
engrockige Wiener Mode über die weitrockige Pariser<lb/>
Mode »siegt«, die <seg type="insult">in Gestalt eines besser gekleideten<lb/>
Aschenbrödels</seg> einen Achtungserfolg erzielen dürfte.<lb/>
Zum <seg type="insult">Dichter des Stückes</seg>, das ebenso apart<lb/>
ausfallen dürfte wie die <seg type="insult">Wiener Mode</seg>, wurde <seg type="insult">ein<lb/>
versierter Wiener Gerichtssaalreporter</seg> ausersehen, dessen<lb/>
<seg type="insult">Beziehungen zur Muse</seg> nicht weniger legitim sind als<lb/>
seine <seg type="insult">Beziehungen zur Mode</seg> und der schon darum<lb/>
kompetent ist, speziell bei der <seg type="insult">Hebung des heimischen<lb/>
Gewerbes</seg> mitzusprechen, weil er selbst, wiewohl er<lb/>
eigentlich nur <rs type="pers" ana="n_64078" ref="#fk__p_43134">Feigl</rs> heißt, sich unter <seg type="insult">dem präsentableren<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_64079" ref="#fk__p_50063">Melbourn</rs></seg> auf dem Markt eingeführt hat. Wohl mag<lb/>
er nun erkennen, daß die Zeiten für die Inkognitos vorbei<lb/>
sind und daß die <seg type="insult">Wiener Mode</seg> in diesem Punkte immer<lb/>
bescheidener war als die <seg type="insult">Wiener Dichtkunst</seg>, indem sie ja<lb/>
</p>
            <p ana="pr95224">
umgekehrt <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_64080" ref="#fk__p_50063">Melbourn</rs></seg> hinter <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_64081" ref="#fk__p_43134">Feigl</rs></seg> verbergen wollte<lb/>
und jetzt gar daran geht, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_64082" ref="#fk__p_50063">Melbourn</rs></seg> zu überwinden und<lb/>
nichts anderes sein und scheinen zu wollen als <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_64083" ref="#fk__p_43134">Feigl</rs></seg>,<lb/>
der bisher im Verborgenen geblüht hat, aber nun die<lb/>
Welt auf sich aufmerksam machen möchte. Wie dem<lb/>
immer nun sei und wenn man auch glauben sollte,<lb/>
daß jene Welt Österreich mit Australien, <rs type="pers" ana="n_64084" ref="#fk__p_43134">Feigl</rs> mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64085" ref="#fk__p_50063">Melbourn</rs> nicht mehr verwechseln wird, Tatsache ist und<lb/>
bleibt, daß ein <seg type="insult">Mann</seg> berufen wurde, den <seg type="insult">Sieg der<lb/>
Wiener Mode</seg> dramatisch zu feiern, der den <seg type="insult">Toilettenluxus<lb/>
</seg> aus <seg type="insult">den Entwürfen des <SPAN cont="Extrablatt-Zeichners"><rs type="" ana="werk_20510">Extrablatt</rs>-Zeichners</SPAN></seg><lb/>
kennt und <seg type="insult">das mondäne Leben</seg> aus jenen bezirksgerichtlichen<lb/>
 Verhandlungen, in denen <seg type="insult">sogenannte »Lebedamen«</seg><lb/>
überwiesen werden, einen <seg type="insult">Lebenswandel</seg> geführt und<lb/>
hierauf zum Zweck der Veranstaltung unerlaubter Zusammenkünfte<lb/>
 durch <seg type="insult">eine sogenannte »Private«</seg> in einer<lb/>
<seg type="insult">Lasterhöhle</seg> <seg type="ELIDASH"/> und ausgegangen zu sein oder sich<lb/>
im <seg type="insult">Sumpf der Großstadt</seg> die Türklinke gereicht zu haben.<lb/>
Es bleibt nicht mir, der bloß das Material für den<lb/>
künftigen Kulturhistoriker herbeischafft, sondern diesem<lb/>
selbst vorbehalten, die rätselvolle Möglichkeit zu ergründen<lb/>
, daß im Wien des Kriegsjahres <date>1915</date> zu <seg type="insult">Affenkomödien<lb/>
</seg> Zeit und Lust genug vorhanden war, wenn die<lb/>
Parkettsitze nur 30 Kronen kosteten, und daß <seg type="insult">»84 Damen<lb/>
der Hocharistokratie und der Wiener Gesellschaft«</seg><lb/>
mit den im Stück <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_64086" ref="#fk__p_43134">Feigl</rs></seg> auftretenden Schauspielerinnen<lb/>
 »sich geeinigt haben, einzig und allein<lb/>
Wiener Erfindungen und Wiener Schöpfungen zu tragen, so<lb/>
daß man an diesem Tage im <rs type="inst">Deutschen Volkstheater</rs><lb/>
einen Überblick über die Wiener Mode erhalten wird«.<lb/>
Aber nicht einmal die <seg type="insult">groteske Tatsache</seg>, daß die Damen<lb/>
der Hocharistokratie sich von der Krankenpflege nicht<lb/>
anders zu erholen wissen als bei der Gelegenheit,<lb/>
<seg type="insult">Mannequins des Ungeschmacks</seg>, ja <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">sandwich-women</foreign><lb/>
für den Geist des <SPAN cont="Feigl-Melbourn"><rs type="pers" ana="n_64087" ref="#fk__p_43134">Feigl</rs>-<rs type="pers" ana="n_64088" ref="#fk__p_50063">Melbourn</rs></SPAN></seg> zu sein, will<lb/>
ich Ihrer Aufmerksamkeit empfehlen. Was mich bestimmt,<lb/>
Ihrer Rede mein Wort zu überlassen, ist die Einsicht<lb/>
 in eine Erscheinung, welche die jetzt ausgebrochene<lb/>
</p>
            <p ana="pr95224">
Diskussion über die Frage, ob man im Krieg Mode<lb/>
machen darf, mir offenbart hat. Diese Frage wird ernstlich<lb/>
gestellt, ohne daß die Interessenten sich in der Antwort<lb/>
einigten, daß man weder einen Krieg noch eine Mode<lb/>
machen darf. Die Anregerin ist die <rs type="pers" ana="n_64089" ref="#fk__p_46464">Infantin Maria de<lb/>
las Nieves de Braganza de Borbon</rs>. <seg type="insult">Diese höchst<lb/>
wohltätige Dame</seg>, die sich von der Forderung, <seg type="insult">Gold<lb/>
für Eisen</seg> zu geben, nicht bis zu dem Opfer hinreißen<lb/>
läßt, auch durch das Gold, welches Schweigen heißt, mit<lb/>
gutem Beispiel voranzugehen, hat verlangt, daß die<lb/>
<seg type="insult">Modedamen</seg> jetzt die Wolle, die sie für Toiletten brauchen,<lb/>
lieber den Soldaten geben und dem <seg type="insult">Luxus</seg> das <seg type="insult">Scherflein</seg><lb/>
vorziehen sollen. Die Frage, ob die ästhetische Fortsetzung<lb/>
 des Frauenlebens, also das Überflüssige, nicht<lb/>
in einem tieferen Sinne für die Menschheit notwendiger<lb/>
ist als die einmal gegebene Notwendigkeit, führt auf<lb/>
ein philosophisches Gebiet, auf das <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64090" ref="#fk__p_46464">Infantin von<lb/>
Braganza</rs> und den von ihr vertretenen Patriotismus</seg><lb/>
mitzuführen ziemlich undankbar sein dürfte. Man würde<lb/>
auf wenig Verständnis und viel Entrüstung stoßen, wenn<lb/>
man behaupten wollte, daß eine schöne Frau, die sich<lb/>
auch in <seg type="insult">der größten Zeit</seg> noch schön zu kleiden wagt<lb/>
und darum <seg type="insult">dem Fluch der Infantin</seg> verfällt, für die<lb/>
»Allgemeinheit«, um die sich die glückliche Naivetät der<lb/>
Schönheit gar nicht kümmert, mehr leistet als durch das<lb/>
Opfer, ihre Toilette zu Scharpie zu zerzupfen. Selbst der<lb/>
rein logische Einwand, daß <seg type="insult">die opferwilligste Infantin</seg><lb/>
noch immer zu wenig leistet, wenn sie bloß ein<lb/>
Spitalskleid trägt und nicht ihr ganzes Hab und<lb/>
Gut dem patriotischen Zweck überläßt, bleibe der<lb/>
Anregerin erspart. Dagegen hat ihr <seg type="insult">die öffentliche<lb/>
Dummheit</seg> die Replik nicht ersparen können, daß<lb/>
es unpatriotisch wäre, gerade jetzt auf den <seg type="insult">Luxus</seg> zu<lb/>
verzichten, da ja die Schneiderfirmen auch leben wollen.<lb/>
Darauf hat die Infantin die einzig zutreffende Antwort<lb/>
gegeben, man möge für dasselbe Geld bei der<lb/>
Schneiderfirma Soldatenhosen bestellen, und ähnlich<lb/>
sollten die Konditorsachen anstatt wie bisher »in den<lb/>
</p>
            <p ana="pr95224">
Magen einer schönen Dame in den eines armen<lb/>
Soldaten wandern«. Die Infantin hatte ganz recht,<lb/>
zu sagen, daß man auf diese Art beiden Interessen<lb/>
gerecht werden könne, und daß die Damen dadurch<lb/>
Gelegenheit bekommen, sich <seg type="insult">sowohl für das Vaterland<lb/>
wie für die Industrie</seg> aufzuopfern. Im allgemeinen<lb/>
läßt sich nicht bestreiten, daß die Infantin, wo sie<lb/>
recht hat, recht hat und daß man tatsächlich für das<lb/>
Geld, das man zur Erhaltung der Schneiderfirmen und<lb/>
der Konditorfirmen zahlt, solche Waren kaufen könnte,<lb/>
die einem Zweck zugutekommen, für den, wie die Infantin<lb/>
wieder mit Recht sagt, »die Regierung denn doch<lb/>
nicht alles vorsorgen kann«. Trotz dieser in die Augen<lb/>
springenden Richtigkeit bleibt die <rs type="pers" ana="n_64091" ref="#fk__p_44924">Gräfin Berchtold</rs><lb/>
bei ihrer Ansicht, daß es ein Verbrechen wäre, auf den<lb/>
Luxus zu verzichten, weil die Schneiderfirmen doch auch<lb/>
leben wollen. »Ich und gleich mir viele andere Damen«,<lb/>
sagt die <rs type="pers" ana="n_64092" ref="#fk__p_44924">Gräfin Berchtold</rs>, »wir fühlen uns verpflichtet,<lb/>
unsere Schneiderinnen und sonstigen Lieferanten nicht<lb/>
in einer Zeit im Stiche zu lassen, wo sie doch ganz<lb/>
besonders der Aufträge bedürfen, damit sie ihre Arbeiter<lb/>
und Arbeiterinnen beschäftigen können. Denn es wäre<lb/>
doch eine große Verantwortung, wenn man sich der<lb/>
Einsicht verschließen wollte, daß man nicht nur seinem<lb/>
eigenen Geschmack und seiner eigenen Einsicht nach<lb/>
leben darf, sondern auch auf die Allgemeinheit Rücksicht<lb/>
zu nehmen hat.« Den weiten Rock verschmähe sie in<lb/>
<seg type="insult">der großen Zeit</seg>, weil sie ihn für »inopportun« halte;<lb/>
sie würde »absolut keine Pariser Modelle tragen«,<lb/>
aber sie lasse sich nicht abhalten, Toiletten nach<lb/>
Herzenslust zu bestellen, nicht weil sie gut aussehen<lb/>
will, sondern damit es den Wiener Schneiderinnen<lb/>
nicht schlecht gehe. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_64093" ref="#fk__p_44924">Gräfin Berchtold</rs> und im<lb/>
ganzen 84 Damen der Hocharistokratie</seg> sind also<lb/>
keineswegs geneigt, aus Patriotismus auf Toiletten zu<lb/>
verzichten, aber sie probieren sie aus <seg type="insult">Sozialpolitik</seg>. Sie<lb/>
fragen sich nicht: wie steht mir das? Sondern: wie<lb/>
gehts meiner Schneiderin? <seg type="insult">Patriotinnen</seg> sind sie ohnedies,<lb/>
</p>
            <p ana="pr95224">
wenn sie die heimischen und nicht die ausländischen<lb/>
notleidenden Firmen unterstützen — »denn es ist das<lb/>
erste Gebot jedes Patrioten«, sagt sich <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64094" ref="#fk__p_44924">Gräfin<lb/>
Berchtold</rs></seg> bei der Anprobe, »nur das zu fördern,<lb/>
was dem Vaterlande frommt.« Lieber <rs type="pers" ana="n_64095" ref="#fk__p_37830">Loos</rs>, bitte,<lb/>
übersehen Sie, wenn Sie sich mit <seg type="insult">der geistigen<lb/>
Unzulänglichkeit</seg>, die eine Mode beschließt, in eine<lb/>
Polemik einlassen, das eine nicht: daß dieser Mangel<lb/>
nur ein Teil von <seg type="insult">jener großen Leere</seg> ist, aus der <seg type="insult">die ganze neudeutsche<lb/>
, deutschchristliche Lebensauffassung</seg> entspringt.<lb/>
Wir essen, damit unsere Gastwirte zu essen haben. Wir<lb/>
trinken, damit die Weinhändler einen Rausch bekommen.<lb/>
Wir kleiden uns, damit die Schneider es warm haben.<lb/>
Wir ziehen vor unseren Hutfabrikanten den Hut. Wir lassen<lb/>
unsere Lieferanten bei uns die Waren bestellen. Wir fahren,<lb/>
weil der Kutscher heut noch keine Fuhr gehabt hat. Wir<lb/>
dienen den <seg type="insult">Instrumenten</seg>. Wir sind <seg type="insult">die Subalternen<lb/>
unserer Beamten</seg>. Wir rauchen, damit wir dem Raucher<lb/>
Feuer geben können. Wir sind in einem Maß <seg type="insult">die<lb/>
Opfer unserer Nächstenliebe</seg>, welches weit über die<lb/>
Forderungen der Infantin hinausgeht. Wir konsumieren,<lb/>
damit der Produzent konsumieren könne. Wir essen<lb/>
nicht, um zu leben, sondern wir leben, um zu essen,<lb/>
wir leben nicht, um zu essen, sondern wir leben, damit<lb/>
die andern essen, wir sterben, um zu essen, wir essen<lb/>
nicht, damit die zu essen haben, die sterben müssen,<lb/>
damit wir zu essen haben, wir kleiden uns, damit die<lb/>
sich kleiden, die uns kleiden, wir verzichten auf<lb/>
Wolle, um für Wolle zu leben und damit jene Wolle<lb/>
haben, die für Wolle sterben müssen. Nun gut, es mag<lb/>
Mannespflicht sein, den Schneider zu kleiden und den<lb/>
Wirt zu nähren. Aber könnte es ein unsozialeres Ding<lb/>
geben als die Schönheit, die vor dem Spiegel steht?<lb/>
Nichts vor sich hat als wieder sich, <FERR id="ferr_211" fcorrID="fcorr_211" href="FK-18-418_n0054.xml" emID="em_211">und <ERR fcorr="der">dem</ERR> die</FERR><lb/>
»Allgemeinheit« nichts anderes bedeutet als die vorgestellte<lb/>
Reihe jener, die sie bewundern werden? Nein, sie tut es aus<lb/>
<seg type="insult">Nächstenliebe</seg>; sie schmückt sich aus <seg type="insult">Sozialpolitik</seg>; sie muß<lb/>
den Lieferanten beschäftigen, dessen Arbeiter sonst brotlos<lb/>
</p>
            <p ana="pr95224">
werden. Wohl, man verkenne aus strategischen Gründen<lb/>
den Sinn des Lebens; man sage getrost, eine Frau dürfe nicht<lb/>
schön sein, so lange es Schützengräben gibt. Aber zu<lb/>
verlangen, daß sie vor dem Spiegel eine Patriotin sei, ist<lb/>
<seg type="insult">Hochverrat an der Schönheit</seg> und macht den Patriotismus<lb/>
häßlich. Ist es nicht wahrhaft trostlos, daß selbst hier<lb/>
meine Erkenntnis, daß das <seg type="insult">Lebensmittel</seg> den Lebenszweck<lb/>
 unterjocht habe, ein Beispiel findet? Schnell noch<lb/>
etwas Schminke aufgelegt, damit die <rs type="pers" ana="n_64096" ref="#fk__p_52460">Rosa Schaffer</rs> gut<lb/>
aussieht! Lieber <rs type="pers" ana="n_64097" ref="#fk__p_37830">Loos</rs>, haben Sie mich, als ich vor<lb/>
Ihnen diese Ideen entwickelte, bei der hochherzigen<lb/>
Regung ertappt, daß ich mir noch einen Kaffee bestellte,<lb/>
damit der Kaffeesieder eine Freud’ habe? Sehen Sie, in<lb/>
keiner der vielen jetzt entzweiten Kulturwelten erhebt der<lb/>
Mensch so die Prämissen des Lebens zum Inhalt,<lb/>
lebt er so für den, der ihn bedient, macht er sich so<lb/>
zum <seg type="insult">Sklaven seines Sklaven</seg>, stürzt er sich so kopfüber<lb/>
in die <seg type="insult">Leibeigenschaft</seg>, und hat sich dennoch <seg type="insult">die<lb/>
intellektuelle Freiheit</seg> bewahrt, die Kultur des <seg type="insult">Moskowitertums<lb/>
</seg> gering zu achten. Aber gibt es eine <seg type="insult">schmählichere<lb/>
Leibeigenschaft</seg> als die, in der wir leben, wenn sie selbst<lb/>
den Frauenleib, anstatt ihn unter das Joch der Pariser<lb/>
Mode zu beugen, unter <seg type="insult">den Bedarf der Wiener Modistin</seg><lb/>
stellt? Ich wäre ja Gottseidank nicht imstande, es<lb/>
nationalökonomisch nachzuweisen; aber mein Glaube<lb/>
ist es, daß die Schneiderinnen nicht in Not wären, wenn<lb/>
die Damen nicht für sie zu sorgen hätten. Hier steht<lb/>
<seg type="insult">»die Kunst im Dienste des Kaufmanns«</seg>, das heißt, sie<lb/>
ist <seg type="insult">das verächtliche Ornament seines Geschäfts</seg>. Hier<lb/>
steht <seg type="insult">die Schönheit im Dienste des Schneiders</seg>. Nein, hier<lb/>
steht <seg type="insult">das Leben selbst im Dienste des Lebensmittels</seg>, und<lb/>
wir Esser sind seine Nahrung. Wir decken nicht unseren<lb/>
Bedarf beim Händler, sondern seinen an uns. Aus<lb/>
<seg type="insult">solcher Geistesformation</seg> entsteht ein <rs type="event">Weltkrieg</rs>, aus<lb/>
<seg type="insult">solch tiefer Unsittlichkeit eines Lebens</seg>, das in <seg type="insult">heilloser<lb/>
Mischung von Gefühl und Gebrauch</seg> vergeht, ohne Mut<lb/>
zum eigenen Bedürfnis: nur daraus und nicht aus den<lb/>
Problemen Elsaß oder Galizien — glauben Sie das<lb/>
</p>
            <p ana="pr95224">
endlich, und wenige sind berufener, es zu glauben,<lb/>
als Sie! An dieser Debatte, die Sie zu Ihrem Vortrag<lb/>
veranlaßt, empfehle ich die <seg type="insult">Konkurrenz dreifachen<lb/>
Irrsinns</seg> Ihrer Beachtung. Wir sollen eine Mode erfinden:<lb/>
das ist nur <seg type="insult">die nationale Forderung eines Ungeschmacks</seg>,<lb/>
der den <seg type="insult">Größenwahn</seg> bekommen hat. Wir sollen nichts<lb/>
anziehen, damit die Soldaten, die für Baumwolle<lb/>
geopfert werden, es warm haben: das ist das <seg type="insult">Postulat<lb/>
einer von der großen Zeit bedingten schweren Nervenüberreizung<lb/>
</seg>. Wir sollen schöne Kleider kaufen, damit<lb/>
sich die Schneider gut anziehen können: das ist <seg type="insult">ein<lb/>
unheilbarer Fall</seg>, das ist <seg type="insult">der Zustand unseres Denkens</seg>!<lb/>
Daß sich die <seg type="insult">Aussprache solch bunten Wahnwitzes</seg> <seg type="insult">unter<lb/>
der Patronanz adeliger Damen</seg> vollzieht, mag Ihnen<lb/>
beweisen, daß <seg type="insult">die heutige und hiesige Gesellschaft</seg> auch<lb/>
an ihrer unnahbarsten Front keine Sicherung gegen<lb/>
den <seg type="insult">Feind</seg> bietet, der Instinkt und Kultur mit der Vernichtung<lb/>
 bedroht. Ich kann den <seg type="insult">Bestrebungen der Sklaverei</seg><lb/>
keinen Geschmack abgewinnen. Ich werde so frei sein,<lb/>
<seg type="insult">84 opferwilligen, patriotischen oder gewerbefreundlichen<lb/>
Damen</seg>, deren Geburt sie nicht davor bewahrt hat, <seg type="insult">der<lb/>
Produktion des Herrn <rs type="pers" ana="n_64098" ref="#fk__p_43134">Feigl</rs></seg> beizuwohnen, eine Einzige<lb/>
vorzuziehen, die offen nach einem Pariser Modell gelüstet,<lb/>
es stolz verweigert, eine <seg type="insult">Toiletteprobe auf ihre Selbstlosigkeit<lb/>
</seg> zu bestehen, und weder von der Frage, ob<lb/>
der Staat hinreichend für seine Soldaten vorsorgen kann,<lb/>
noch von dem Wohlbefinden ihrer Lieferanten die Entscheidung<lb/>
 abhängig macht, schön zu sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr95225">
Ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr95226">
<rs type="pers" ana="n_64099" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR>Karl Kraus</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52460">
               <persName>Schaffer, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1849-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">Verkauf von Poudre, Creme, Wasser-Haarfarben, 19., Steinbüchlweg 3</note>
               <note type="comment">19., Hammerschmidtgasse 18 (1912)</note>
               <note type="comment">verehelichte Pfeningberger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46464">
               <persName>Maria das Nieves de Braganza de Borbon, Infantin von Portugal</persName>
               <birth>
                  <date>1852-8-5</date>
                  <place>Kleinheubach/Bayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Malerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50063">
               <persName>Melbourn, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1857-03-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-11-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. des Ill. Wr. Extrablatts</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44924">
               <persName>Berchtold, Ferdinandine (Fanny) Gräfin, geb. Károlyi de Nagy-Károlyi</persName>
               <birth>
                  <date>1868-09-04</date>
                  <place>Stomfa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-26</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43134">
               <persName>Feigl-Melbourn, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-11-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namensänderung in Melbourn</note>
               <note type="comment">veranstaltete Wohltätigkeitsfeste</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>