<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00392.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00391.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00393.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der auf Feststellung beklagte Gründer — in allen drei Instanzen mit seinem Bezugsrechte abgewiesen., in: Fackel Heft 01, Nr. 016, 1899, S. 3-8</title>
            <title type="iso-date">1899-09-01</title>
            <title type="id">tid_00392</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">016</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-016_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/016,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der auf Feststellung beklagte Gründer — in allen drei Instanzen mit seinem Bezugsrechte abgewiesen.</head>
            <p ana="pr3593">
<space/>In der <rs type="pers" ana="n_2534" ref="#fk__p_46216"><SPAN cont="Holdheim’schen"><seg type="spc">Holdheim’s</seg>chen</SPAN> ‚<rs type="magazine" ana="werk_930">Monatsschrift für Handelsrecht<lb/>
 und Bankwesen</rs>‘</rs> (Berlin, vom <date>12. August</date>) lese<lb/>
ich eine actienrechtliche Entscheidung, die einen dem<lb/>
Falle der <seg type="spc"><rs type="inst">Creditanstalt</rs> ganz analogen Fall</seg><lb/>
betrifft:<lb/>
</p>
            <p ana="pr3595">
<seg type="i">Auslegung des Statuts einer Actiengesellschaft, in dem den ersten<lb/>
Actienzeichnern das Recht eingeräumt ist, bei Emission neuer Actien<lb/>
einen Theil der letzteren <foreign xml:lang="it">al pari</foreign> zu übernehmen; ist dieses Recht<lb/>
auch dann gegeben, wenn nach früheren Herabsetzungen des Grundcapitals<lb/>
 neue Actien emittiert werden und bei dieser Emission das<lb/>
Grundcapital noch nicht wieder seine ursprüngliche Höhe erreicht hat?<lb/>
(<abbr>Art.</abbr> 215 a letzter <abbr>Abs.</abbr>, <abbr>Art.</abbr> 278 <rs type="title"><abbr>H. G. B.</abbr></rs>, § 813 <rs type="title"><abbr>B. G. B.</abbr></rs>)</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr3597">
<abbr>Urth. d.</abbr> <rs type="inst">Oberlandesgerichts</rs> Dresden <abbr>v.</abbr> <date>22. März 1898</date>, <abbr>O.</abbr> III. 162/97.<lb/>
Sächsisches Archiv für Bürgerliches Recht und Process <date>1899</date>, <abbr>S.</abbr> 237.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3598">
<space/>Die <rs type="inst">Actiengesellschaft Duxer Kohlenverein</rs> in Dresden, welche<lb/>
im Jahre <date>1872</date> mit einem Grundcapital von 1,666.700 Thalern gegründet<lb/>
</p>
            <p ana="pr3598">
 worden ist und dieses Capital im Laufe der späteren Jahre<lb/>
mehrfach, zuletzt auf 2,200.000 <abbr>M.</abbr> herabgesetzt hat, geht gegenwärtig<lb/>
 damit um, dasselbe wiederum — und zwar auf 5,000.000 <abbr>M.</abbr><lb/>
durch Begebung neuer Actien zu erhöhen. Da im § 6 des ursprünglichen<lb/>
 Gesellschaftsstatuts den ersten Actienzeichnern das Recht eingeräumt<lb/>
 ist, bei jeder Emission von neuen Actien die eine Hälfte<lb/>
der zu emittierenden Actien <foreign xml:lang="it">al pari</foreign> zu übernehmen, so hat die<lb/>
Actiengesellschaft, welche der Ansicht ist, dass dieses Vorrecht im<lb/>
gegenwärtigen Falle nicht platzgreife, gegen den Beklagten, welcher<lb/>
zu den ersten Actienzeichnern gehört und jenes Bezugsrecht auch<lb/>
bei der jetzigen Emission in Anspruch nimmt, Klage erhoben mit<lb/>
dem Gesuche, <seg type="spc">festzustellen</seg>, dass das Bezugsrecht des § 6 dem<lb/>
Beklagten nur zustehe in dem Falle, wenn das Grundcapital <seg type="spc">über<lb/>
den Betrag von</seg> 5,000.100 <abbr>M.</abbr> erhöht werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3599">
<space/>In der ersten Instanz ist dem Klagegesuch gemäß erkannt<lb/>
worden; die Berufung des Beklagten ist zurückgewiesen worden aus<lb/>
folgenden Gründen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr3600">
<space/>Die erste Instanz — welcher auch hinsichtlich der Nichtanwendung<lb/>
 der Vorschrift im <abbr>Art.</abbr> 215a letzter Absatz des <rs type="title">Handelsgesetzbuchs<lb/>
</rs> auf den vorliegenden Fall beizupflichten ist — hat mit<lb/>
zutreffenden Gründen die Absicht, von welcher bei Aufstellung der<lb/>
Bestimmungen im § 6 des älteren Gesellschaftsstatuts ausgegangen<lb/>
worden sei, festgestellt und daraufhin dem Beklagten das Recht,<lb/>
von dem dortgedachten Bezugsrecht im gegenwärtigen Fall Gebrauch<lb/>
zu machen, abgesprochen. Der erstinstanzlichen Ausführung möge<lb/>
hier noch Folgendes hinzugefügt sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3601">
<space/>Das Grundcapital der Actiengesellschaft wird im Eingang des<lb/>
§ 6 auf 1,666.700 Thaler — bestehend aus 16.667 Actien à 100 Thaler —<lb/>
festgesetzt. Wenn sodann unmittelbar darauf fortgefahren wird:<lb/>
»Bei jeder Emission von neuen Actien sind die ersten Actienzeichner<lb/>
 <abbr>etc.</abbr> die eine Hälfte <abbr>etc.</abbr> der zu emittierenden Actien <foreign xml:lang="it">al pari</foreign><lb/>
zu übernehmen berechtigt,« <seg type="spc">so lehrt schon der Zusammenhang<lb/>
</seg>, <seg type="spc">dass unter</seg> »<seg type="spc">neuen Actien</seg>« <seg type="spc">diejenigen zu verstehen<lb/>
seien</seg>, <seg type="spc">welche über die im</seg> § 6<FOOTNOTE0_START/>*) <seg type="spc">festgesetzten</seg> 16.667 <seg type="spc">Stück</seg>,<lb/>
aus denen das statutarische Grundcapital bestehen soll, <seg type="spc">noch<lb/>
hinaus etwa</seg> geschaffen werden sollten; diese 16.667 Stück sind<lb/>
</p>
            <p ana="fn32"><FN0_TEXT0>
<space/>*) <abbr>Vgl.</abbr> § 11 in den Statuten der <rs type="inst">Creditanstalt</rs>: Ausgabe<lb/>
»<seg type="spc">weiterer Actien</seg>« <abbr>u. s. w.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr3601">
im Sinne des Statuts unleugbar <seg type="spc">die alten Actien</seg>; erst die Actien<lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 16.668, 16.669, und was sonst noch über diese beiden Nummern<lb/>
hinausgeht, können unter dem Begriff der »neuen Actien« gemeint<lb/>
gewesen sein. Wollte man den Verfassern des älteren Statuts eine<lb/>
andere Eintheilungsweise beimessen, so wüsste man in der That<lb/>
gar nicht, was sie unter dem Begriff »neue Actien« sich vorgestellt<lb/>
haben sollten. — Mit Unrecht legt daher Beklagter in den Worten<lb/>
»Bei jeder Emission neuer Actien« ein besonderes Gewicht auf das<lb/>
Wort »jeder«. Das Hauptgewicht ist vielmehr auf das Wort »neuer«<lb/>
zu legen. Andere Emissionen neuer Actien als solche Emissionen,<lb/>
bei welchen die Normalzahl 16.667 überschritten werde, haben unzweifelhaft<lb/>
 den Verfassern des älteren Statuts gar nicht vorgeschwebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3602">
<space/>Zu diesem aus dem Wortlaut und Zusammenhang der im § 6<lb/>
gebrauchten Ausdrücke entnommenen Auslegungsmoment kommt<lb/>
aber auch noch hinzu, was die erste Instanz über die Vorstellungen<lb/>
sagt, die sich nach dem erfahrungsgemäßen Geschäftsgang eines<lb/>
Actienunternehmens die klagende Gesellschaft annehmbar nur gemacht<lb/>
 haben könne. Es ist nicht eine bloße Vermuthung, sondern<lb/>
ein aus der Natur der Sache sich ergebendes Argument, wenn die<lb/>
erste Instanz darauf hinweist, dass ein Actienunternehmen in der<lb/>
Hoffnung ins Leben gerufen wird, den Actionären einen erlaubten<lb/>
und rechtmäßigen Gewinn im Wege eines regelmäßigen und soliden<lb/>
Geschäftsganges zu verschaffen. Der Gedanke, dass der Geschäftsgang<lb/>
 ein so unvortheilhafter sein werde, dass es sich nicht mehr<lb/>
verlohnen werde, das ursprüngliche Gesellschaftscapital in seiner<lb/>
vollen Höhe fortarbeiten zu lassen, oder die Befürchtung, dass eine<lb/>
Verringerung des Actiencapitals nöthig sein werde, um eine mit der<lb/>
Zeit erwachsene Unterbilanz wegzuschaffen (welchem Zwecke bekanntlich<lb/>
 mit einer Verringerung des Actiencapitals in der Regel<lb/>
gedient werden soll), wird daher wohl kaum schon bei Gründung<lb/>
der Actiengesellschaft in ernste Erwägung gezogen werden, und am<lb/>
allerseltensten dürfte darauf Bedacht genommen werden, schon bei<lb/>
Entwerfung des Gesellschaftsstatuts die Mittel und Wege anzudeuten,<lb/>
die in solch einem unerwünschten Fall von der Gesellschaft zu ergreifen<lb/>
 sein möchten; es würde dies wenigstens eine Unvorsichtigkeit<lb/>
 sein, die leicht dazu führen könnte, dass das neue Unternehmen<lb/>
schon bei seinem Beginn in Misscredit beim Publicum geriethe.<lb/>
Auch diese Erwägungen führen mit hoher Wahrscheinlichkeit zu der<lb/>
</p>
            <p ana="pr3602">
Annahme, dass man bei der Fassung des § 6 unter dem Begriff<lb/>
»neue Actien« nicht an solche Actien gedacht haben könne, welche<lb/>
nur zu dem Zwecke geschaffen werden, um den unter die ursprüngliche<lb/>
 Höhe des Gesellschaftscapitals an 5,000.100 <abbr>M.</abbr> herabgesunkenen<lb/>
Fonds wieder — zum Theil oder ganz — auf seine alte Höhe zu<lb/>
bringen, sondern dass man nur solche Actien im Sinne gehabt habe,<lb/>
welche zur Erhöhung des Gesellschaftscapitals über jene Höhe hinaus<lb/>
etwa würden ausgegeben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3603">
<space/>Zu derselben Folgerung gelangt man aber auch, wenn man<lb/>
den von der ersten Instanz ausgesprochenen Gedanken weiterverfolgt<lb/>
, dass jener im § 6 <abbr>cit.</abbr> den ersten Actienzeichnern (Gründern)<lb/>
der klagenden Gesellschaft eingeräumte Vorzug annehmbar eine<lb/>
Belohnung für das Verdienst habe sein sollen, welches sie sich um<lb/>
die Entstehung der Gesellschaft erworben haben. Das Verdienst<lb/>
bestand — außer den Bemühungen, welche der Gründung einer<lb/>
Gesellschaft überhaupt voranzugehen pflegen — im wesentlichen in<lb/>
dem Risico, welches sie übernahmen, indem sie diejenigen bedeutenden<lb/>
 Beträge zeichneten und einzahlten, welche nöthig waren,<lb/>
um die Gesellschaft zur gesetzlich anerkannten Existenz zu bringen,<lb/>
insbesondere, um die Eintragung derselben in das Handelsregister<lb/>
zu erreichen. Man muss annehmen, dass die im § 6 <abbr>cit.</abbr> den ersten<lb/>
Zeichnern eingeräumten Bezugsvorrechte als angemessen erachtet<lb/>
worden seien der Beschaffung eines Gesellschaftscapitals von<lb/>
5,000.100 <abbr>M.</abbr> Hätten diese Gründer nur ein weit geringeres Capital —<lb/>
nur ein Capital von 2,200.000 <abbr>M.</abbr> (wie dasjenige ist, was jetzt<lb/>
erhöht werden soll) zu zeichnen gehabt, so ist es wenigstens<lb/>
fraglich, ob ihnen Bezugsvorrechte in dem Umfange, wie sie ihnen<lb/>
im § 6 gegeben sind, würden eingeräumt worden sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3604">
<space/>Uebrigens lässt sich gegen den Anspruch des Beklagten auch<lb/>
auf § 813 <rs type="title"><abbr>B. G. B.</abbr></rs> Bezug nehmen, denn Beklagter ist es, welcher<lb/>
auf die Bestimmungen des § 6 das von ihm jetzt beanspruchte<lb/>
Recht stützt, dem es also obgelegen hätte, auf eine Fassung des<lb/>
§ 6 zu dringen, welche geeignet gewesen wäre, dieses Recht auf<lb/>
eine über jeden Zweifel sich erhebende Weise ihm zu sichern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3605">
<space/>Die Bestimmung im § 39 des abgeänderten Statuts: »An dem<lb/>
im § 6 der bisherigen Statuten gedachten Bezugsrechte der ersten<lb/>
Zeichner <abbr>etc.</abbr> wird <abbr>etc.</abbr> etwas nicht geändert,« kann Beklagter nicht<lb/>
mit Erfolg für sich anziehen. Die Bestimmung verleiht den ersten<lb/>
</p>
            <p ana="pr3605">
Zeichnern kein Recht, was ihnen nicht schon nach dem angezogenen<lb/>
§ 6 zustünde; sie kann also nicht dazu verwertet werden, nur eine<lb/>
Auslegung des letzteren Paragraphen im Sinne des Beklagten zu begründen<lb/>
. Wenn auch in dem abgeänderten Statut jenem § 39 in § 6<lb/>
die Herabsetzung des Grundcapitals auf 2,200.000 <abbr>M.</abbr> vorangeht, so<lb/>
ist doch damit keineswegs gesagt, dass das Vorzugsrecht der ersten<lb/>
Zeichner künftig auch dann einzutreten habe, wenn dieses Grundcapital<lb/>
 nur auf seine frühere Höhe gebracht werden sollte. Ein Vorzugsrecht<lb/>
 in diesem Falle wäre eben etwas Anderes gewesen, als<lb/>
das beschränktere Vorzugsrecht des alten § 6, weil es gegeben<lb/>
worden wäre für einen Fall, für welchen es nach diesem § 6 nicht<lb/>
existierte, und doch sollte das vorzugsweise Bezugsrecht des alten<lb/>
§ 6 nach § 39 des neueren Statuts unverändert bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3607">
<abbr>Urth. d.</abbr> <rs type="inst">Reichsgerichtes</rs>, VI. Civilsenat vom <date>6. October 1898</date>.<lb/>
VI. 159/98.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3608">
<space/>Die zwischen den Parteien streitige Frage, ob das fragliche<lb/>
Bezugsrecht nur bestehe bei Erhöhungen des Grundcapitals über den<lb/>
ursprünglichen Betrag von 1,666.700 Thalern hinaus, wie Klägerin<lb/>
geltendmacht, oder bei jeder Erhöhung des wenn auch in der<lb/>
Zwischenzeit herabgesetzten Grundcapitals, was Beklagter behauptet,<lb/>
ist, wie die Parteien, insbesondere der Beklagte selbst, im Verlaufe<lb/>
der Processverhandlungen anerkannt haben, lediglich eine Frage der<lb/>
Auslegung der Statuten. In dieser Weise haben auch beide Vorderinstanzen<lb/>
 die Frage aufgefasst und behandelt. Das Berufungsgericht<lb/>
gelangt in Uebereinstimmung mit dem Richter erster Instanz auf<lb/>
dem Wege thatsächlicher Würdigung zu der dem Standpunkte der<lb/>
Klägerin entsprechenden Auslegung. Alles, was die Revision gegen<lb/>
die einzelnen thatsächlichen Erwägungen anführt, ist nicht beachtlich.<lb/>
Die Revision sucht nur die Richtigkeit der Auslegung des Berufungsgerichtes<lb/>
 und der einzelnen für sie angeführten Momente anzufechten<lb/>
, ohne dass es ihr gelungen wäre, einen Rechtsirrthum in den<lb/>
Ausführungen des Berufungsgerichtes nachzuweisen. Ein solcher ist<lb/>
auch nicht ersichtlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3609">
<space/>Es genügt die Bemerkung, dass aus § 32 <abbr>lit.</abbr> f und § 38<lb/>
Abs. 2 der neuen Statuten, sowie aus <abbr>Art.</abbr> 240 des <rs type="title">Handelsgesetzbuchs<lb/>
</rs> entfernt nicht ein Rechtsirrthum gegenüber der rein<lb/>
thatsächlichen Erwägung des Berufungsgerichtes, welche hiermit getroffen<lb/>
</p>
            <p ana="pr3609">
 werden soll, abgeleitet werden kann, sowie dass die Bestimmung<lb/>
 des § 813 des <rs type="title">Sächsischen Bürgerlichen Gesetzbuchs</rs>, welche<lb/>
das Berufungsgericht schließlich <seg type="spc">eventuell</seg> noch verwertet, mit<lb/>
Art. 278 des <rs type="title">Handelsgesetzbuches</rs> nicht in Widerspruch steht. Wie<lb/>
endlich gegen die Ausführungen des Berufungsgerichtes der Vorwurf<lb/>
eines Rechtsirrthums <seg type="spc">daraus</seg> sich soll ableiten lassen können, dass,<lb/>
wie in der Verhandlung noch geltend gemacht worden ist, die Actiengesellschaft<lb/>
 etwa auch einmal das Actiencapital hätte herabsetzen<lb/>
und zugleich zufolge eines und desselben Beschlusses über<lb/>
1,666.700 Thaler hinaus erhöhen können, sowie dass die infolge der<lb/>
stattgehabten Herabsetzungen ausgegebenen neuen Actien zur Stempelsteuer<lb/>
 herangezogen worden seien, ist nicht verständlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3610">
<space/>Die Revision wurde vom <rs type="inst">Reichsgericht</rs> als <seg type="spc">unbegründet</seg><lb/>
<seg type="spc">zurückgewiesen</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46216">
               <persName>Holdheim, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1848?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-10-6</date>
                  <place>Frankfurt/Main</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">MONATSSCHRIFT FÜR HANDELSRECHT UND BANKWESEN, STEUER- UND STEMPELFRAGEN. Ed. by P. Holdheim und Dr. Heilbrunn. Vols. 1-28 (all publ.). Berlin, Carl Heymanns,1892-1919.</note>
               <note type="comment">Karl LEHMANN, H. Staub † P. Holdheim † [Nachruf], in: Zeitschrift für das Gesamte Handelsrecht (ZGH) 56 (NF 41), 1905, S. 357</note>
               <note type="comment">Monatsschrift f. Handelsrecht u. Bankwesen</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>