<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12337.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12336.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12338.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Satirische Zeitkritik, in: Fackel Heft 37, Nr. 912, 1935, S. 12-20</title>
            <title type="iso-date">1935-08-01</title>
            <title type="id">tid_12337</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">912</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-912_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/912,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Satirische Zeitkritik</head>
            <p ana="pr182592">
<date>31. Mai 1935</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr182593">
An die<lb/>
Kleinkunstbühne des <rs type="inst">Bundes junger Autoren Österreichs</rs><lb/>
»<rs type="inst">Die Stachelbeere</rs>«<lb/>
Wien I.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182594">
<space/>Als Rechtsanwalt des Herrn <rs type="pers" ana="n_108047" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> habe ich Ihnen<lb/>
das Folgende mitzuteilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182595">
<space/>Sie führen, wovon ich mich persönlich überzeugt habe,<lb/>
eine dreiaktige Operette unter dem Titel »<rs type="title">Der Walzerkavalier</rs>«<lb/>
auf, worin Sie im letzten Akt, der in einem Orte <seg type="insult">»Canossa«</seg><lb/>
vor einem <rs type="inst">Hotel <seg type="insult">»Zur schönen Aussicht«</seg></rs> spielt, eine Reihe von<lb/>
Personen namentlich anführen, deren Charakter offensichtlich<lb/>
das Stigma der <seg type="insult">spekulativen Unterwerfung unter ein herrschendes<lb/>
 Regime</seg>, vornehmlich das des Dritten Reiches, aufgedrückt<lb/>
wird. Eine Verbindung der Person meines Mandanten mit<lb/>
<seg type="insult">dieser anrüchigen Sphäre</seg> wird insoferne hergestellt, als es in<lb/>
jenem <seg type="insult">Canossa</seg> auch ein <rs type="inst">Hotel <seg type="insult">»Zum goldenen Kreuz«</seg></rs> gibt,<lb/>
wodurch offenbar auf eine <seg type="insult">spekulative Unterwerfung</seg> unter eine<lb/>
<seg type="insult">angebliche österreichische Gewaltherrschaft</seg> angespielt werden<lb/>
soll. Es liegt mir natürlich vollkommen ferne, mich auf diesem<lb/>
Wege mit Ihnen über die Unbill solch gleichstellender Fiktion<lb/>
auseinanderzusetzen, der ja schon die Möglichkeit widerspricht,<lb/>
sie in Tagen schwersten Abwehrkampfes der einen gegen die<lb/>
andere Sphäre unbehindert vorzuführen. Nicht minder ferne<lb/>
liegt es mir, Sie auf diesem Wege von der Unmöglichkeit einer<lb/>
Charakteristik überzeugen zu wollen, zu der Sie sich offenbar<lb/>
in etwas simpler Auffassung der Wirksamkeit meines Mandanten,<lb/>
vielleicht verführt von dem Beispiel einer anderen »Kleinkunstbühne<lb/>
«, angeregt fühlten, welches leider juristisch nicht faßbar<lb/>
war. Wie immer Sie über die mit einem Bereich des <seg type="insult">Terrors</seg><lb/>
und der <seg type="insult">Spekulation</seg> verglichene Sphäre denken und in Zeiten<lb/>
der Notwehr dieser gegen jenen sich betätigen mögen, wesentlich<lb/>
wird in jedem Falle der Umstand sein, daß die Einreihung<lb/>
meines Mandanten in den Umkreis Ihrer satirischen Betrachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr182595">
sich als eine dem Sachverhalt widersprechende Schmähung und<lb/>
Verspottung qualifiziert. Ihre Darstellung, wonach heute »jeder,<lb/>
der auf sein <choice><sic>Renomee</sic><corr>Renommee</corr></choice> hält« nach <seg type="insult">Canossa</seg> gehe und daß jeder,<lb/>
der es aufsucht, »gut gefahren« sei, schließt offenbar den Vorwurf<lb/>
 in sich, daß mein Mandant, den Sie, wenn schon nicht im<lb/>
<rs type="inst">Hotel <seg type="insult">»Zur schönen Aussicht«</seg></rs>, so doch in dem <rs type="inst"><seg type="insult">»Zum goldenen<lb/>
Kreuz«</seg></rs> wohnen lassen, seine literarische Tätigkeit aus <seg type="insult">unlauterem,<lb/>
streberischem oder in irgend einer Art gewinnsüchtigem Motiv</seg><lb/>
einem vermeintlich klerikalen, jedenfalls aber seiner vermeintlich<lb/>
liberalen früheren Haltung widersprechenden <seg type="insult">»Kurs«, Diktat oder<lb/>
Gewissenszwang</seg> angepaßt habe. Dazu kommt, daß die Worte,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_108048" ref="#fk__p_55392">Franz Werfel</rs></seg> wohne im <rs type="inst">Hotel <seg type="insult">zum goldenen Kreuz</seg></rs>, »im<lb/>
selben Stockwerk wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_108049" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>«, ihn in eine besondere<lb/>
Verbindung mit einer <seg type="insult">öffentlichen Persönlichkeit</seg> bringen, die<lb/>
er aus besonderen Gründen, deren Erörterung der gerichtlichen<lb/>
 Gelegenheit vorbehalten bliebe, als herabsetzend empfindet.<lb/>
Ich nehme nicht an, daß Sie diese gerichtliche Gelegenheit trotz<lb/>
einem (derzeit erheblich reduzierten) Reklamewert herbeiwünschen<lb/>
werden, und fordere Sie auf, die Einreihung des Namens des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_108050" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (wie auch einer bloßen Andeutung) in das<lb/>
von Ihnen gekennzeichnete <seg type="insult">Milieu</seg> von dem Tage des Empfanges<lb/>
dieses Schreibens, also vom <date>2. Juni 1935</date> angefangen, zu unterlassen<lb/>
, widrigenfalls gegen Direktion, Spielleitung und Autor die<lb/>
Klage eingebracht würde. Eine Ehrenerklärung für die bisherige<lb/>
beleidigende Nennung des Namens wird nicht verlangt, dagegen<lb/>
binnen fünf Tagen der Erlag eines Sühnebetrages von S 50.—<lb/>
zu Gunsten des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9694" ref="#fk__p_42698">Dollfuß-Werkes</rs></rs> und die Bezahlung der in meiner<lb/>
Kanzlei aufgelaufenen Kosten von — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182596">
Ich zeichne hochachtungsvoll<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182599">
<date>20. Juni 1935</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr182600">
<space/>Sehr geehrter Herr Doktor!<lb/>
</p>
            <p ana="pr182601">
<space/>Zu Ihrem Schreiben vom <date>31. Mai <abbr>d. J.</abbr></date> haben wir Ihnen telephonisch<lb/>
 mitgeteilt, daß <seg type="spc">über</seg> Verfügung unseres Vorstandes vom<lb/>
»<rs type="inst">Bund junger Autoren Österreichs</rs>« »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> die Einreihung des Namens<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_108051" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (wie auch einer bloßen Andeutung) <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« in<lb/>
das mit der Operette »<rs type="title">Der Walzerkavalier</rs>« gekennzeichnete Milieu im<lb/>
Programme der <rs type="inst">Kleinkunstbühne »Die Stachelbeere«</rs> am Tage des<lb/>
<seg type="spc">Erhalts</seg> Ihres Schreibens abgestellt worden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182602">
<space/>Zur Sache selbst erlauben wir uns zu bemerken: Wir stehen im<lb/>
Allgemeinen auf dem Standpunkt, daß Autoren in ihrer satirischen<lb/>
Zeitkritik nicht beschränkt werden sollen, selbst dann nicht, wenn<lb/>
sie — was vorkommen kann — ihr Ziel verfehlen. Das Recht zu<lb/>
solcher »dichterischer Freiheit« muß in besonderem Maß das Kabarett<lb/>
für sich in Anspruch nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182603">
<space/>Im Falle des Herrn <rs type="pers" ana="n_108052" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gingen bezüglich der inkriminierten<lb/>
 Stelle schon ursprünglich die Meinungen weit auseinander.<lb/>
Einige vertreten den Standpunkt, Satire habe sich nicht um Verdienst,<lb/>
Rang und Ansehen der Person zu kümmern, andere lehnen diese Auffassung<lb/>
 ab. Einige erwarten gerade von <rs type="pers" ana="n_108053" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> Unbeugsamkeit,<lb/>
ja mehr als das: Unversöhnlichkeit in <seg type="insult">»beiden Sphären«</seg>, andere finden<lb/>
 eine <SPAN cont="Notwehr-Haltung">»Notwehr«-Haltung</SPAN> in Tagen »schwersten Abwehrkampfes«<lb/>
für selbstverständlich, die Mehrzahl geht noch weiter und sieht überhaupt<lb/>
 keinen Widerspruch zwischen der früheren und der jetzigen<lb/>
Haltung des Herrn <rs type="pers" ana="n_108054" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182604">
<space/>Eine letzte Entscheidung über solche interne Meinungsverschiedenheiten<lb/>
 ist in diesem speziellen wie in allen andern <seg type="spc">Fällen</seg><lb/>
sehr schwer zu <seg type="spc">fällen</seg> und <seg type="spc">sieht sich</seg> der Vorstand des<lb/>
»<rs type="inst">Bundes</rs>« dazu auch nicht berufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182605">
<space/>Da sich unsere Meinung jedoch in überwiegender Mehrheit mit<lb/>
dem Verhalten des Herrn <rs type="pers" ana="n_108055" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> deckt, sind wir in diesem speziellen<lb/>
 Falle Ihrem Wunsch <seg type="spc">um</seg> Abstellung des inkriminierten Textes<lb/>
nachgekommen. Wäre jenes nicht der Fall, hätten wir Ihrer Aufforderung<lb/>
 nicht folgen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182606">
<space/>Ihre materiellen Ansprüche an uns ersuchen wir Sie, fallen zu<lb/>
lassen, da wir einerseits nicht in der Lage sind, dieselben zu tragen,<lb/>
anderseits sie — offen gestanden — für ungerechtfertigt halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182607">
Hochachtungsvoll<lb/>
für<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Bund junger Autoren Österreichs</AUCTOR></rs><lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182610">
<date>25. Juni 1935</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr182611">
An die<lb/>
Kleinkunstbühne des <rs type="inst">Bundes junger Autoren Österreichs</rs><lb/>
»<rs type="inst">Die Stachelbeere</rs>«<lb/>
Wien I.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182612">
<space/>Ich habe dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_35581">Fackel</rs> Ihr sehr verspätetes<lb/>
Schreiben vom <date>20. Juni 1935</date> zur Kenntnis gebracht und eine<lb/>
Information erhalten, die ich Ihnen als solche im Durchschlag<lb/>
übermittle, damit nicht vor Ablauf der subjektiven Verjährungsfrist<lb/>
</p>
            <p ana="pr182612">
 aufs Neue Zeit verloren gehe. Der Ablauftermin ist der<lb/>
<date>4. Juli</date>, an welchem Tage ich im Sinne des Mandates die<lb/>
Klage einbringen werde, wenn nicht vorher der verlangte Sühnebetrag<lb/>
 zu Gunsten des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9695" ref="#fk__p_42698">Dollfuß-Werkes</rs></rs> und die auf — —<lb/>
angewachsenen Kosten meiner Kanzlei in, Ihnen beliebigen<lb/>
Raten erlegt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182613">
Hochachtungsvoll<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182616">
<date>24. Juni 1935</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr182617">
<space/>Hochgeehrter Herr Doktor!<lb/>
</p>
            <p ana="pr182618">
<space/>Sie übermitteln uns die uns zugedachten interessanten<lb/>
Ausführungen des »<rs type="inst">Bundes junger Autoren Österreichs</rs>«, die<lb/>
dieser nach dreiwöchiger Beratung an Sie gelangen ließ, jedoch<lb/>
immerhin rechtzeitig vor Ablauf der Verjährungsfrist für ein<lb/>
anderes Verfahren, das uns noch mehr interessiert. Der <rs type="inst">Bund<lb/>
junger Autoren</rs> teilt mit, daß er »über Verfügung« seines Vorstandes<lb/>
 die Einreihung des Namens des Herrn <rs type="pers" ana="n_108056" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (wie<lb/>
auch einer bloßen Andeutung) in das gekennzeichnete <seg type="insult">Milieu</seg><lb/>
am Tage des »Erhalts« Ihres Schreibens abgestellt habe, wünscht<lb/>
aber die von Ihnen gestellten Bedingungen materieller Natur<lb/>
nicht zu erfüllen. Dafür scheint er wieder den Verzicht auf eine<lb/>
Ehrenerklärung nicht gelten zu lassen, sondern teilt Ihnen<lb/>
— wiewohl Sie es ausdrücklich abgelehnt haben, mit ihm die<lb/>
einschlägigen Probleme zu erörtern — das Ergebnis sorgfältiger<lb/>
Urteilsberatung mit, das sich als ein <seg type="insult">moralischer Freispruch des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_108057" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> darstellt. Der <rs type="inst">Bund junger Autoren</rs> macht<lb/>
aber kein Hehl daraus, daß — was sonst von <seg type="insult">Instanzen</seg> nicht<lb/>
verraten wird — das Urteil erst nach einem Kampf der <seg type="insult">Meinungen<lb/>
</seg> zustandekam, die »bezüglich der inkriminierten Stelle<lb/>
schon ursprünglich weit auseinandergingen«. Einige hätten<lb/>
nämlich den Standpunkt vertreten, Satire habe sich nicht um<lb/>
Verdienst, Rang und Ansehen der Person zu kümmern, während<lb/>
andere diese Auffassung ablehnten. Einige hätten gerade von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108058" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> Unbeugsamkeit, ja mehr als das: Unversöhnlichkeit<lb/>
in <seg type="insult">»beiden Sphären«</seg> erwartet, andere fänden eine Notwehr-Haltung<lb/>
 in Tagen schwersten Abwehrkampfes für selbstverständlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr182618">
; die Mehrzahl gehe noch weiter und sehe überhaupt<lb/>
keinen Widerspruch zwischen der früheren und der jetzigen<lb/>
Haltung des Herrn <rs type="pers" ana="n_108059" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Die Gruppe, die ihn besonders<lb/>
interessiert, ist natürlich die der <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg>, die seine<lb/>
Unbeugsamkeit vermissen und, falls sie sich entschlössen ihre<lb/>
Anonymität aufzugeben, in einem andern Gerichtsverfahren<lb/>
berufen wären, nachzuweisen, daß er und um welcher Vorteile<lb/>
willen er sich beugen ließ, ferner auch mit dem ihnen offenbar<lb/>
innewohnenden <seg type="insult">Mannesmut</seg> darzulegen, wie <seg type="insult">»beide Sphären«</seg><lb/>
diese Eigenschaft in gleicher Weise herausfordern. Daß er<lb/>
— wegen seiner Haltung und des etwaigen <seg type="insult">»Widerspruchs«</seg> —<lb/>
mit großer Spannung dem Urteil des Bundes jüngerer Autoren<lb/>
entgegengesehen hat, versteht sich von selbst, nur bedauert er<lb/>
natürlich, daß es um seinetwillen zu Spaltungen kommen<lb/>
mußte, und vor allem, daß wieder einmal wie so oft die<lb/>
Majorität durch eine <seg type="insult">erdrückende Minorität</seg> vergewaltigt wurde.<lb/>
Doch auch das Urteil, das jener Recht gibt, schafft leider insofern<lb/>
 nicht Klarheit, als ja »eine letzte Entscheidung über solche<lb/>
interne Meinungsverschiedenheiten in diesem speziellen wie in<lb/>
allen andern Fällen sehr schwer zu fällen« ist, »und sieht sich«<lb/>
der Vorstand des »<rs type="inst">Bundes</rs>« (der jungen Autoren Österreichs)<lb/>
»dazu auch nicht berufen«. Die Schwierigkeiten scheinen da<lb/>
annähernd so groß wie die mit der Sprache zu sein. Zur Erleichterung<lb/>
 möchten wir aber darauf hinweisen, daß der Angeklagte<lb/>
, wenn er schon nach einem <seg type="insult">moralischen Tadel</seg> auch noch<lb/>
der Billigung seines Verhaltens durch ein Kabarett teilhaft<lb/>
werden soll, bei diesem doch keineswegs um eine letzte Entscheidung<lb/>
 über dessen interne Angelegenheiten eingekommen<lb/>
ist. Zum Glück erscheinen sie schließlich auf die Art geordnet,<lb/>
daß sich die <seg type="insult">Meinung</seg> der »<rs type="inst">Stachelbeere</rs>«, die einer <seg type="insult">intransigenten<lb/>
 Minderheit</seg> zuliebe Herrn <rs type="pers" ana="n_108060" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> im <rs type="inst"><seg type="insult">»Goldenen<lb/>
Kreuz«</seg></rs> neben <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_108061" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> wohnen ließ, »in überwiegender<lb/>
Mehrheit mit seinem Verhalten deckt«, weshalb sie »in diesem<lb/>
speziellen Falle« dem Wunsch »um« Abstellung des inkriminierten<lb/>
 Textes nachkommen konnte, was sie natürlich nicht<lb/>
getan hätte, wenn jenes nicht der Fall wäre. So bedauerlich es<lb/>
nun sein mag, daß die »<rs type="inst">Stachelbeere</rs>«, von der man Unbeugsamkeit<lb/>
 vor einer <seg type="insult">Diktatur</seg> erwartet hätte, das demokratische<lb/>
</p>
            <p ana="pr182618">
Prinzip jemals aufgegeben hat, so löblich wäre die Erkenntnis<lb/>
der Verfehlung, wenn sie nicht doch an jene letzte Entscheidung<lb/>
 gebunden wäre, die wegen der internen Vorgänge <seg type="insult">im<lb/>
Schoße der »<rs type="inst">Stachelbeere</rs>«</seg> nicht zu erlangen ist und der leider<lb/>
auch ein geistiges Hindernis im Wege steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182619">
<space/>Noch aufschlußreicher nämlich als in der Stellung zum<lb/>
speziellen Falle erscheinen uns die Ausführungen der jungen<lb/>
Autoren im Prinzipiellen, und zwar durch die endgültige Bestimmung<lb/>
 des Begriffes der Satire, die uns umsomehr fesseln<lb/>
mußte, als unser Herausgeber selbst schon Versuche in diesem<lb/>
literarischen Genre unternommen hat. Er fühlt sich förmlich<lb/>
erleichtert durch die <seg type="insult">Aufklärung</seg>, daß das Wesen der Satire eine<lb/>
Verfehlung ausschließe. Denn der <rs type="inst">Bund junger Autoren Österreichs<lb/>
</rs>, der offenbar nicht nur in sprachlicher, sondern auch in<lb/>
moralischer Hinsicht eine Lockerung beruflicher Fesseln anstrebt<lb/>
, steht »im Allgemeinen« auf dem Standpunkt, daß sie<lb/>
»in ihrer satirischen Zeitkritik nicht beschränkt werden sollen,<lb/>
selbst dann nicht, wenn sie — was vorkommen kann — ihr<lb/>
Ziel verfehlen«; und das Recht zu <seg type="insult">solcher »dichterischen Freiheit<lb/>
«</seg> — die Anführungszeichen stammen nicht von uns, deuten<lb/>
vielmehr schon die Satire an — müsse in besonderem Maße<lb/>
das Kabarett für sich in Anspruch nehmen. Eine <seg type="insult">Anschauung</seg>,<lb/>
die an Weitherzigkeit die <rs type="pers" ana="n_108062" ref="#fk__p_43818">Friedrichs des Großen</rs> noch übertrifft<lb/>
, der bloß Gazetten nicht geniert haben wollte, während<lb/>
der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_35582">Fackel</rs>, reaktionärer, der Preßfreiheit abhold<lb/>
 ist und Kabaretts bisher nicht so sehr für eine gottgewollte<lb/>
Einrichtung als für einen <seg type="insult">gesellschaftlichen Übelstand</seg> zu halten<lb/>
pflegte. Was die Satire als solche anlangt, wollte er ihr bisher<lb/>
die Hemmung auferlegt wissen, ihr Ziel in keinem Fall zu<lb/>
verfehlen, also nicht etwa zu verbreiten, daß einer ein <seg type="insult">Schweinehund<lb/>
</seg> sei, wenn man weiß, daß er es nicht ist: weil man sonst<lb/>
einer wäre. Er wollte der Satire nur die Freiheit vergönnen, den<lb/>
geringsten Gegenständen Ehre zu erweisen, weshalb wir Ihnen<lb/>
auch, sehr geehrter Herr Doktor, diese so eingehende Antwort<lb/>
an eine Kleinkunstbühne übermitteln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182620">
<space/>Was die materiellen Ansprüche betrifft, die sie — »offen<lb/>
gestanden« — für ungerechtfertigt hält, so bitten wir, dieses offene<lb/>
Geständnis erforderlichen Falles vom kompetenten Gericht überprüfen<lb/>
</p>
            <p ana="pr182620">
 zu lassen, was ihm umso leichter fallen dürfte, als ja das<lb/>
offene Geständnis der erfolgten, »schon ursprünglich« erkannten,<lb/>
mithin wissentlich gesetzten Beleidigung bereits vorliegt. Wir<lb/>
vermuten, daß die Geldstrafe höher sein würde als die Buße,<lb/>
wollen aber einem Entgegenkommen in der Richtung zustimmen,<lb/>
daß die jungen Autoren vor Ablauf der Verjährungsfrist (die<lb/>
durch ihre lange Beratung leider verkürzt wurde) zuerst den<lb/>
Betrag für den wohltätigen Zweck und hierauf die Anwaltskosten<lb/>
zu bezahlen haben, die selbst zu übernehmen so wenig der<lb/>
Absicht des Beleidigten entspricht wie von jenem etwas abhandeln<lb/>
 zu lassen. Wenn sich die Beleidiger auf ihre Notlage berufen<lb/>
, so sind wir überzeugt, daß im Ernstfall die ihrem <seg type="insult">Geschäft</seg><lb/>
nahestehende <rs type="inst">Universal-Edition</rs> — in reuigem Gedenken der<lb/>
Tage, da sie uns Schaden, Verdruß und die wenngleich genußvolle<lb/>
 Mühsal einer großen Korrespondenz verursacht hat — zur<lb/>
Aushilfe bereit wäre. Unser soziales Gefühl verwehrt es uns,<lb/>
zwischen Arm und Reich einen Unterschied zu machen, wenn<lb/>
es sich um schlechtes Benehmen handelt; davon aber, daß Armut<lb/>
einen Freibrief für dieses haben sollte, davon kann so wenig<lb/>
die Rede sein, wie ein Zweifel bestehen könnte, daß die Empfänger<lb/>
 der Wohltaten des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9696" ref="#fk__p_42698">Dollfuß-Werkes</rs></rs> bedürftiger und ihrer<lb/>
würdiger sind als Autoren Österreichs, die dessen Notwehr in<lb/>
Tagen schwersten Abwehrkampfes durch <seg type="insult">»satirische Zeitkritik«</seg>,<lb/>
wiewohl vielleicht ohne hinreichenden Ertrag, zu fruktifizieren<lb/>
suchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182621">
<space/>Wir bitten Sie, bei Nichteinhaltung der noch einmal zu<lb/>
stellenden Bedingungen, ohne sich auf weiteren Briefwechsel und<lb/>
Telephonanrufe einzulassen, die Klage anhängig zu machen, deren<lb/>
Zurücknahme dann bloß in dem Falle möglich wäre, daß die<lb/>
bisher erlassene Ehrenerklärung auf Kosten der <seg type="insult">Satiriker</seg> in der<lb/>
Tagespresse veröffentlicht würde, damit die <seg type="insult">Sorte Publikum</seg>, die<lb/>
sich an der Satire ergötzt hat, von der Remedur erfahre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182622">
<space/>Mit dem besten Dank im Voraus und dem Ausdruck der<lb/>
vorzüglichsten Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182625">
<date>6. Juli 1935</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr182626">
An den<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_35583">Fackel</rs><lb/>
Wien III.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182627">
<space/>Ich teile Ihnen mit, daß die Beschuldigten am <date>4. Juli</date>,<lb/>
einige Stunden nachdem ich bei Gericht den Antrag auf<lb/>
Vorerhebungen eingebracht hatte, den Sühnebetrag für den<lb/>
wohltätigen Zweck und am nächsten Tage die durch den Antrag<lb/>
auf — — erhöhten Kosten erlegt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182628">
<space/>Ich zeichne mit dem Ausdruck der<lb/>
vorzüglichsten Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42698">
               <persName>Dollfuß, Engelbert</persName>
               <birth>
                  <date>1892-10-04</date>
                  <place>Texing/Mank, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-07-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">zahlreiche 890er Stellen zu ergänzen: 14, 177, 183, 186, 264, 284f., 310</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56719</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>