<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05087.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05086.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05088.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ROBERT SCHEU: Karl Lueger, in: Fackel Heft 12, Nr. 301, 1910, S. 37-45</title>
            <title type="iso-date">1910-05-3</title>
            <title type="id">tid_05087</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">301</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-301_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/301,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ROBERT SCHEU: Karl Lueger</head>
            <p ana="pr65130">
<space/>Die wunderliche Leere, die nach dem Tode<lb/>
bedeutender Persönlichkeiten eintritt, läßt uns jeweils<lb/>
innewerden, wie sehr die Fragen der Menschheit und<lb/>
der Gesellschaft davon abhängig sind, daß sie von<lb/>
irgendeinem Einzelnen aufgeworfen werden. Einzelne<lb/>
sind es, welche Stoffe aus dem Chaos erschaffen,<lb/>
Fragen erraten, durch schmetternde Losungsworte aus<lb/>
der bunten Menge geordnete Truppen formieren.<lb/>
Einzelne sind es, welche Unfrieden stiften, damit der<lb/>
Friede wieder einen Sinn habe. Ohne diese periodischen<lb/>
 Zerreißungen wäre die menschliche Gesellschaft<lb/>
ein nichtssagendes Gemenge, die Völker besiedeltes<lb/>
Land, das Leben der Gesamtheit geschichtslos.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65131">
<space/>Dichter und Denker finden neue Stoffe des<lb/>
Geistes, Politiker und Volksführer neue Träger der<lb/>
gesellschaftlichen Arbeit. Diese sind Pflüge, welche<lb/>
den Boden aufreißen und neue Schichten zur Fruchtbarkeit<lb/>
 heranziehen. Ob die Gruppierung, zu der Einer<lb/>
die Mitlebenden gezwungen hat, ein Kunstwerk oder<lb/>
ein Kunststück gewesen ist, das zeigt sich, wenn er<lb/>
vom Schauplatz abtritt. Das Leben erscheint dann nach<lb/>
einem Worte <rs type="pers" ana="n_47451" ref="#fk__p_43835">Hebbels</rs> wie ein Bildhauer, der jahraus,<lb/>
jahrein mit unendlichem Fleiß an einer Totenmaske<lb/>
arbeitet. Die Persönlichkeit wird vom Tode verklärt,<lb/>
vor Allem aber erklärt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65132">
<space/>Der einem Menschen zugeteilte Stoff wirbt um<lb/>
ihn als Erlebnis. Einen Stoff erleben ist das erste Verdienst<lb/>
, ihn gestalten, das zweite. Eines Politikers<lb/>
grundlegendes Erlebnis wird das Modell einer gesellschaftlichen<lb/>
 Umwälzung sein; wie er seine persönliche<lb/>
Frage als gesellschaftliche ausdeutet und — viel später,<lb/>
— wie er sie im Namen einer Gemeinschaft beantwortet<lb/>
, das bestimmt zuletzt sein Gewicht. Es will nun<lb/>
scheinen, daß <rs type="pers" ana="n_47452" ref="#fk__p_47583">Karl Lueger</rs> ein echtes Erlebnis hatte<lb/>
und daraus eine mächtige Frage gestaltet hat. Seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr65132">
Disgregationsleistung war bedeutend, der Stoffgewinn<lb/>
ansehnlich. Aber die Zusammenfassung, die Harmonie<lb/>
nach der entdeckten Disharmonie — war sie nicht<lb/>
etwas kurzathmig und überstürzt? Seine Antwort war<lb/>
nicht so bedeutend wie seine Frage, seine Konstruktion<lb/>
nicht so tief wie sein Erlebnis, die Erfindung nicht so<lb/>
groß wie der Fund. Wenn ein Künstler einen Stoff<lb/>
entdeckt hat, fühlt er den Drang, die ihm geläufige<lb/>
Technik, den ihm verfügbaren Schatz von Details<lb/>
anzuwenden, zu placieren. Ist der Vorrat dem Stoff<lb/>
allzufremd oder die Technik allzu bereit, so wird die<lb/>
Ausführung unharmonisch oder oberflächlich sein. Der<lb/>
Österreicher ist dazu veranlagt, große Aufgaben zu<lb/>
erschauen, aber sie gar zu gewandt zu erledigen. Ihm<lb/>
fehlt die Neigung und die Seelenstärke, eine lange<lb/>
schreiende Dissonanz zu ertragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65133">
<space/>Das Erlebnis, von dem <rs type="pers" ana="n_47453" ref="#fk__p_47583">Luegers</rs> Laufbahn bestimmt<lb/>
 wurde, bestand darin, daß sich ihm das<lb/>
gebildete Bürgertum, damals verkörpert in der liberalen<lb/>
Partei, mißtrauisch verschloß. Es heißt, er schien von<lb/>
Anfang an unzuverlässig. Was drückt sich darin<lb/>
anderes aus, als daß die Auslese-Organe jener Gesellschaft<lb/>
 außerstande waren, ein politisches Talent zu<lb/>
assimilieren? Das Problem eines Staatswesens ist gelöst,<lb/>
wenn die herrschenden Klassen das Mittel gefunden<lb/>
haben, die Talente einzugliedern. <rs type="pers" ana="n_47454" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> erkennt<lb/>
seine Lebensmöglichkeit und damit seine Aufgabe:<lb/>
Niederringung des liberalen Bürgertums — damit<lb/>
zugleich des Finanzkapitals, der Bildung, der Abstraktion<lb/>
— durch den Kleinbürger, das ist er selbst, der konkrete<lb/>
Mensch. Der Industriearbeiter erscheint ihm wieder als<lb/>
ein abstraktes Wesen. Als komplexen Menschen —<lb/>
und nur dieser interressiert ihn — errät er den kleinen<lb/>
Mann, in dessen Betrieb sich ein ganzer Arbeitsprozeß<lb/>
vollendet. Der Widerstand gegen die Abstraktion in<lb/>
jeder Gestalt ist aber andererseits das tiefinnerste<lb/>
Wesen von Wien und Österreich <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das ist der<lb/>
Schlüssel. Er wittert im Kleinbürger politische Leidenschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr65133">
, Organisationsgabe und Fähigkeit für Verwaltung.<lb/>
Es handelt sich also darum, den Kleinbürger für die<lb/>
Politik zu erobern, seine Identifizierung mit Wien und<lb/>
Österreich durchzusetzen und den Beweis zu erbringen,<lb/>
daß alle Künste der Politik und Verwaltung mit prinzipieller<lb/>
 Zurückdrängung der gebildeten Stände aus dem<lb/>
Reservoir des Volkes hervorgebracht werden können.<lb/>
Wenn es richtig ist, daß der Handwerkerstand aus<lb/>
materialistischen Gründen zum Niedergang bestimmt<lb/>
ist, dann könnte die Macht, die ihn gerade in diesem<lb/>
Zeitpunkt politisch ans Ruder bringt, nur irgend ein<lb/>
Zauber sein. Als Repräsentanten der abstrakten Mächte:<lb/>
Kapital, Bildung, Verfassung, Gesetz, errät er die <seg type="insult">Juden</seg>,<lb/>
jene <seg type="insult">Juden</seg>, die bindende Kontrakte machen, — wo<lb/>
doch der Wiener »keinen Richter braucht«, — eine<lb/>
immanente Entwicklung der Geschichte behaupten und<lb/>
predigen und im Gegensatz der Klassen, in ökonomisch-technischen<lb/>
 Tatsachen die Ursachen allen Geschehens<lb/>
erblicken und durchzusetzen suchen. Das Alles hat er<lb/>
nicht ergrübelt, sondern ertastet. Er überläßt sich im<lb/>
ganzen weiteren Leben dem Impuls als seinem führenden<lb/>
Genius, fest entschlossen, <seg type="ELIDASH">einmal</seg> für allemal nach dem<lb/>
Donner des Applauses zu marschieren. Er wählt aber<lb/>
— und das erhebt ihn über den Durchschnitt — den<lb/>
denkbar größten Umweg zur Macht. Er begibt sich<lb/>
vorerst in eine schreckliche Einsamkeit und scheinbar<lb/>
hoffnungslose, höchst dornige Arbeit. Ohne selbst einen<lb/>
klingenden Namen zu haben, ohne sich mit Namen zu<lb/>
verbinden, sogar von den natürlichen Bundesgenossen<lb/>
verkannt, schafft er aus einem jungfräulichen Boden<lb/>
eine Naturkraft. Nach einem langsichtigen Plan spielt<lb/>
er zuerst seine Härte und Hassenskraft, gelegentlich<lb/>
seine Grausamkeit aus, um dereinst, nach vielen Jahren,<lb/>
die Angegriffenen durch seine Verführungskünste desto<lb/>
sicherer zu erobern. Er scheut nicht Wirtshausqualm<lb/>
und Prügelei, nicht den Haß von oben und unten,<lb/>
nicht die Geringschätzung der Intellektuellen, nicht den<lb/>
Ruf eines <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="de-loc">Wurstels</foreign></rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65134">
<space/>Das Ziel seines Herzens ist, Bürgermeister von<lb/>
Wien zu werden. Daß diese Stellung ein gewaltiger<lb/>
Angelpunkt der Politik ist, das ist seine eigentliche<lb/>
Konzeption, das einzig Konstruktive seines Lebens.<lb/>
Alle anderen Aufgaben wachsen ihm gleichsam auf<lb/>
dem Wege zu. Seine innerste Triebkraft ist der Fleiß,<lb/>
die Lust am Verwalten. Wieviel muß ein Mensch<lb/>
kämpfen, damit ihm gestattet werde — zu arbeiten!<lb/>
Was ihm auf dem Marsch dahin begegnet, wertet er<lb/>
mehr notgedrungen aus, er gestaltet es fast wider<lb/>
Willen. Er wird Antisemit und nimmt Dienste bei der<lb/>
Kirche, aber sein Grundgedanke ist und bleibt die<lb/>
Demokratie. Das Volk bleibt immer der gebende Teil,<lb/>
auch gegenüber dem Adel und dem Hof, auch gegenüber<lb/>
 der Kirche, gegenüber allen, denen er scheinbar<lb/>
oder wirklich dient.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65135">
<space/>Je höher er zur Macht steigt, desto sichtbarer<lb/>
wird der Mangel einer großangelegten Konstruktion<lb/>
der von ihm geschaffenen Partei. Er hat nach überwundenem<lb/>
 Sturm und Drang nicht das geringste Bedürfnis<lb/>
, die Partei kulturell abzurunden, höchstens die<lb/>
Sehnsucht, einen persönlichen Frieden zu machen.<lb/>
Wenn er seinerzeit der demokratischen Partei untreu<lb/>
wurde, so geschah es nur, weil er einen viel großartigeren<lb/>
 Weg wußte, um die Demokratie zum Siege<lb/>
zu führen. Andere Demagogen nehmen, ans Ruder<lb/>
gelangt, eine Pose an, stilisieren sich irgendwie.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47455" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> besaß die schönste Eigenschaft des Wieners:<lb/>
die Verachtung der Affektation. Er blieb in seinen<lb/>
Manieren immer der gleiche. Er genoß seinen persönlichsten<lb/>
 Triumph darin, die Sprache und Denkweise<lb/>
des Volkes überall einzuführen, es war ihm ein Hochgenuß<lb/>
, wenn er in der <rs type="inst">Akademie der Wissenschaften</rs><lb/>
genau so redete wie im Wirtshaus. Und er blieb dabei<lb/>
der Überlegene, er führte den Beweis durch, daß die<lb/>
von ihm verkörperte Volkspersönlichkeit sich überall<lb/>
ungeniert behaupten könne. Er beugte sich nicht vor<lb/>
der Wissenschaft, aber auch nicht vor der Kirche, er<lb/>
</p>
            <p ana="pr65135">
diktierte den Kardinälen das Gesetz von Mariahilf und<lb/>
Margareten. Wien siegte sogar über Rom. In dieser<lb/>
Paradoxie erschöpfte sich sein kulturelles Programm.<lb/>
Er vermeinte, sein Werk vollendet zu haben, wenn er<lb/>
eine politische Partei, richtiger eine Gefolgschaft, ins<lb/>
Feld gestellt hatte. Eine autochthone österreichische<lb/>
Kultur unter zeitweiliger Zurückdrängung des jüdischen<lb/>
Ferments zu ihrer größten Verfeinerung zu erheben,<lb/>
wäre längst unmöglich gewesen. Er hat aber auch bis<lb/>
zu seinem Tode niemals die Sehnsucht gehabt, eine<lb/>
solche Veredlungsarbeit zu leisten und, da er über<lb/>
seine empirische Person nicht hinausblickte, auch nichts<lb/>
getan, um die ihm fehlenden Kulturelemente nachträglich<lb/>
 heranzuziehen, sie durch andere repräsentieren<lb/>
zu lassen. Diese Tatsache drückt sich in der verblüffenden<lb/>
 Einflußlosigkeit der christlichsozialen Presse<lb/>
aus, in dem schlecht verhehlten Respekt, den man just<lb/>
in diesem Lager vor den geistigen und künstlerischen<lb/>
Leistungen eines gewißen Kreises besitzt.<FOOTNOTE0_START/>*) In dieser<lb/>
Beziehung hat der Antisemitismus geradezu den<lb/>
Charakter eines Experimentes für die unzerstörbare<lb/>
Überlegenheit der <seg type="insult">Juden</seg> angenommen, eines Experimentes<lb/>
, welches gerade durch die politischen Erfolge<lb/>
der Christlichsozialen zwingend wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65136">
<space/>Statt der angedeuteten Synthese, welche, auch<lb/>
wenn sie vorerst nicht gelungen wäre, doch die von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47456" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> aufgeworfene Grundfrage offen gelassen und<lb/>
Stoff zu einem großen Erbe gebildet hätte, wählte er<lb/>
eine andere, in welcher er seine Persönlichkeit allerdings<lb/>
 restlos ausleben konnte, verführt durch seine<lb/>
Virtuosität und die ihm zur Verfügung stehende<lb/>
Technik. Er wurde der Repräsentant von Wien. Er<lb/>
löste die von ihm angeschlagene Dissonanz in einer<lb/>
andern Konsonanz auf, als zu erwarten war. Wien<lb/>
verwandelte sich aus einem Mittel zum Zweck, es<lb/>
</p>
            <p ana="fn357">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ohne zu ahnen, daß es weder geistige noch künstlerische<lb/>
Leistungen sind. <abbr>Anm. d. Herausg.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr65136">
schob sich seiner Lebensidee unter. Sein persönlicher<lb/>
Erfolg wurde dadurch nur größer, aber er hinterläßt<lb/>
nunmehr statt einer politischen Tradition die Erinnerung<lb/>
an ein Schauspiel. Die Verführung, Wien selbst als<lb/>
Idee zu setzen, ist allerdings außerordentlich groß und<lb/>
ihrem Reize können selbst die härtesten Charaktere<lb/>
schwer widerstehen.<FOOTNOTE0_START/>*) Der Grund liegt darin, daß Wien<lb/>
in seiner Art ebenso eine unzerstörbare und kostbare<lb/>
Menschheitsidee bedeutet wie in seiner Art nur noch<lb/>
Jerusalem, Athen und Rom.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65137">
<space/>Wien ist jener Ort der Erde, wo ein ganzes Volk<lb/>
in jeder Lebensäußerung den Versuch macht, alle Abstraktionen<lb/>
 zu leugnen, sich der Logik der Dinge um<lb/>
jeden Preis zu entwinden. Wien ist <seg type="insult">der fleischgewordene<lb/>
 Widerspruch gegen die Macht des Unpersönlichen<lb/>
</seg>. Hier soll das <seg type="insult">Gemüt</seg> seine letzte Zuflucht haben<lb/>
und wenn die ganze Erde nach den Gesetzen abstrakter<lb/>
Notwendigkeiten regiert wird, Wien bleibt <seg type="insult">Wien</seg>, die<lb/>
Stadt, wo nicht die Personen aus den Gegenständen,<lb/>
sondern umgekehrt die Gegenstände aus den Menschen<lb/>
wachsen. Alle Ereignungen des Lebens sollen außer<lb/>
dem, was sie gegenständlich sind, auch noch Anlässe<lb/>
zu Gemütsbewegungen sein. Die Nebensachen sind die<lb/>
Hauptsache. Und die Hauptsache? Nun, die ist Nebensache<lb/>
. Der Nutzgegenstand ist Gelegenheit für ein<lb/>
<seg type="insult">Ornament</seg>, der Zweck des Bildes ist der Rahmen, des<lb/>
Geschäftes die Konversation. Man ist nie »bei der<lb/>
Sache«. Auch beim Vergnügen nicht. Kommt man zum<lb/>
Tanz, dann ist es die Plauderei im Nebenraum, kommt<lb/>
man zur Konversation, so ruft man die Musik zuhilfe,<lb/>
wird Musik gemacht, dann soll der Künstler schön<lb/>
sein, vom Maler verlangt man, daß er ein Kunstpfeifer<lb/>
sei, vom Kunstpfeifer, daß er tanzt. Man wünscht, in<lb/>
allen Verrichtungen gestört zu werden. Die Unterbrechung<lb/>
 und Negierung alles dessen, was jeweils<lb/>
auf der Tagesordnung steht, heißt Erholung.<lb/>
</p>
            <p ana="fn358">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ich schon! <abbr>Anm. d. Herausg.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr65138">
<space/>Wovon erholt sich der Wiener? Von vergangener<lb/>
Arbeit, von der großen und kleinen, am liebsten von<lb/>
der zukünftigen. Was hat den Wiener so müde gemacht<lb/>
? Die psycho-physische Arbeit der Rassenmischung.<lb/>
<seg type="insult">Völkerverdauungsmüdigkeit.</seg> Österreich ist ein <seg type="insult">Magenvolk<lb/>
</seg>, weil es ein <seg type="insult">Völkermagen</seg> ist. Dem politischen<lb/>
Problem, wie so viele Völker vom Reich verfassungsrechtlich<lb/>
 verdaut werden sollen, entspricht ein physiologisches<lb/>
. Und diese Riesenarbeit soll auf ein paar<lb/>
Quadratmeilen geleistet werden. Wie sich die Frauen<lb/>
eine gewisse Trägheit mit gutem Gewissen gestatten,<lb/>
weil sie sich bewußt sind, mit dem Gebären genug<lb/>
Arbeit zu leisten, für welche und nach welcher sie sich<lb/>
zu schonen haben, so hat Wien das instinktive Gefühl,<lb/>
daß das ganze Volk genug chemisch-physiologische<lb/>
Anpassungsarbeit getan hat, wenn es überhaupt<lb/>
existiert und lebt. Österreichs und Wiens physiologische<lb/>
Arbeit verdrängt nicht bloß, sondern ersetzt sogar<lb/>
politische und kulturelle Arbeit, so wenn beispielsweise<lb/>
Wien ganze Hekatomben von Slawen einfach durch<lb/>
Heirat und Geburt germanisiert. Gebären ist wirkungsvoller<lb/>
 als Erziehen. Darum hat der Österreicher ein<lb/>
so gutes Gewissen. Er hofft, daß das Reich einfach<lb/>
durch die Wirkung der Zeit sich einmal amalgamieren<lb/>
werde. Derzeit ist Österreich ein kunstvolles Gebilde<lb/>
zur Entlastung Deutschlands, ein von Deutschland<lb/>
angelegter breiter Gürtel, wie ihn die französischen<lb/>
Könige zur Zeit der Raubkriege träumten, ein Glacis,<lb/>
hinter dem sich Deutschland gegen Osten deckt,<lb/>
dessen permanente innere Reibungen der Preis für den<lb/>
Frieden jenseits der Grenze sind. Österreich ringt nach<lb/>
einem eigenen Sinn, einem Schicksal für sich selbst.<lb/>
Das größte Hemmnis dafür liegt in dem schwach entwickelten<lb/>
 politischen Sinn der Deutschen, die im<lb/>
Zentrum sitzen. Wer Wien politisiert, sein Gewicht<lb/>
innerhalb Österreichs steigert, der arbeitet an der<lb/>
Selbstbestimmung Österreichs, das ist die dumpfe, aber<lb/>
richtige Empfindung, welche der <rs type="inst">christlichsozialen</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr65138">
<rs type="inst">Partei</rs> ihre Reichsbedeutung gibt. Damit bestimmt sich<lb/>
auch das Programm gegenüber Ungarn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65139">
<space/>Aus seinem körperlichen Grundgefühl heraus,<lb/>
welches sich aber gedanklich und politisch rechtfertigen<lb/>
läßt, verabscheut der Deutsch-Österreicher alle Konstruktionen<lb/>
 und betont seinen Instinkt. Er ist der<lb/>
modernen großindustriellen Weltwirtschaft, der Großstadt<lb/>
, dem komplizierten Verkehr noch nicht gewachsen,<lb/>
weil er seine volle Kraft auf Rassenaufgaben verbraucht.<lb/>
Er sucht daher nach einer Lebensform, derzufolge die<lb/>
Menschen als Individuen, so wie sie gegeben sind,<lb/>
existieren können, ohne die Unterordnung unter ein<lb/>
System. Der Wiener will, was die ganze Menschheit<lb/>
wollen sollte: die Eingliederung des komplexen<lb/>
Menschen in das gesellschaftliche Ganze. Nur nimmt<lb/>
er sich dabei die Freiheit, das was als letztes<lb/>
Ziel aller Staatskunst winkt, was das letzte Ergebnis<lb/>
der Kultur sein kann, als schon erfüllt vorauszusetzen.<lb/>
Der Wiener wartet nicht erst, bis alle Probleme durchgekämpft<lb/>
 sind und die Gesellschaft jene Gestalt hat,<lb/>
wo die Individuen wirklich Platz haben, sondern er<lb/>
lebt resolut, als hätten wir alle das Recht, so zu sein,<lb/>
wie wir sind. Wir binden uns an kein Programm, wir<lb/>
vertrauen auf die prästabilierte Harmonie aller Dinge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65140">
<space/>In <rs type="pers" ana="n_47457" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> erschien nun leibhaftig der Mensch,<lb/>
der die sprödeste Materie spielend bewältigt, ungefähr<lb/>
 wie ein Lehrer einem Schüler alles scherzend beibringt<lb/>
, der Mensch, der alle Abstraktionen verhöhnt<lb/>
und <seg type="insult">die ledernsten Leute</seg> einfach verführt, der beweist,<lb/>
daß der Wiener im Grunde Recht hat, weil der Wiener<lb/>
der eigentliche Mensch ist, der Alles und Jedes mit<lb/>
<seg type="insult">Gemüt</seg> durchwirkt und guirlandiert. Wäre er ein Schauspieler<lb/>
 oder ein Dichter gewesen, so wäre der Beweis<lb/>
nicht durchgreifend. Daß ein Bohémien so sein<lb/>
kann, das wissen wir schon. Es handelt sich aber<lb/>
darum, daß ein fleißiger Mensch harte politische Arbeit<lb/>
in Form der Erholung leistet und das hat <rs type="pers" ana="n_47458" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> zustandegebracht<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65141">
<space/>Je höher sich seine Virtuosität entwickelte, desto<lb/>
mehr reizte es ihn, einfach Wiener zu sein. Es wurde<lb/>
der Sinn seines Lebens, das Widersprechende zu vereinigen<lb/>
, zu einer Partei zusammenzuballen, ohne<lb/>
Rücksicht darauf, ob sich ein Nachfolger finden würde.<lb/>
Was ihm seine Gegner vorwarfen, war eben das, was<lb/>
er beweisen wollte. Es war des Volkes unendliches<lb/>
Ergötzen, als er schließlich sogar die Juden bezauberte<lb/>
 und mit sich versöhnte. Blut ist stärker als<lb/>
Klasse, ein eminent demokratischer Gedanke, denn<lb/>
Demokratie ist Vermischung und Vermischung ist Verwischung<lb/>
. Der Wiener erlebte die Freude, daß sich<lb/>
die Gesellschaft in eine Reihe von Personen aufzulösen<lb/>
 schien. Der Wiener will immer mit Personen zu<lb/>
tun haben, weil diese mit sich reden lassen. Die Welt<lb/>
soll sich in eine Anzahl von <seg type="insult">Hofräten</seg> auflösen, die<lb/>
einerseits allmächtig, andererseits grenzenlos gefällig<lb/>
sein sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65142">
<space/>So hat <rs type="pers" ana="n_47459" ref="#fk__p_47583">Karl Lueger</rs> die von ihm mit Wucht aufgeworfene<lb/>
 Frage mit seiner eigenen individuellen Persönlichkeit<lb/>
 beantwortet, die politische Aufgabe mehr<lb/>
und mehr verlassend, die Verwaltung in den Mittelpunkt<lb/>
 seines Wollens gerückt, weil hier der Kompromiß<lb/>
 durch die Natur der Dinge vorgezeichnet ist. Er<lb/>
schließt mit einem prasselndem Feuerwerk und hinterläßt<lb/>
 <seg type="insult">statt einer Tradition Pietät</seg>, <seg type="insult">statt eines Werkes den<lb/>
Karl Lueger-Platz</seg>, <seg type="insult">statt einer Tat eine Maske</seg>. Aus<lb/>
dem Feldzug ward ein Fest, die Armee steht allein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>