<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02576.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02575.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02577.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein alter Wiener, in: Fackel Heft 04, Nr. 111, 1902, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1902-08-5</title>
            <title type="id">tid_02576</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">111</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-111_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/111,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein alter Wiener</head>
            <p ana="pr25063">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Ein</inciptit> »alter Wiener«</seg> lallt in der ‚<rs type="paper" ana="werk_8687">Neuen Freien Presse</rs>‘ am<lb/>
Sonntag, dem <date>27. Juli</date>, über den<seg type="insult"> Niedergang</seg> des von den Christlichsocialen<lb/>
 verwalteten Gemeinwesens. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_8688">Neue Freie Presse</rs>‘ pflegt<lb/>
bekanntlich, um diesen <seg type="insult">Niedergang</seg> zu beweisen, <seg type="insult">ihre besten Kerntruppen<lb/>
</seg> ins Treffen zu schicken und <choice><sic>Iäßt</sic><corr>läßt</corr></choice> außer <seg type="insult">den in ihrer Redaction<lb/>
 beschäftigten böswilligen Ignoranten</seg> hin und wieder auch<lb/>
<seg type="insult">befreundete Schwachsinnige älterer Jahrgänge</seg> darüber jammern,<lb/>
daß Wien endlich eine anständige Beleuchtung und eine elektrische<lb/>
Tramway hat. Aber diesmal scheint die Hundstagshitze <seg type="insult">ein altliberales<lb/>
 Gehirn</seg> ganz besonders alteriert zu haben. »Ueberall begegnet<lb/>
 uns <seg type="insult">dasselbe unheimliche Bild des niedergehenden Wohlstandes<lb/>
</seg>, <seg type="insult">des <seg type="spc">Ignorierens des wahren Bedürfnisses des<lb/>
Volkes</seg></seg>, und doch überall <seg type="insult">dieser ganz unfassbare Sieg einer brutalen<lb/>
, phrasengeschwollenen Demagogie</seg>.« <seg type="insult">Solch lapidarer Schlußfolgerung<lb/>
</seg> geht natürlich die Anführung von Thatsachen voran,<lb/>
die gewichtig genug sein müssen, um in der Fremdensaison <seg type="insult">einen<lb/>
so vehementen und gefährlichen Angriff</seg> auf die Stadt zu rechtfertigen<lb/>
. Womit also belegt <seg type="insult">der alte Wiener</seg> seine Behauptung, daß<lb/>
gegenwärtig in Wien das »wahre Bedürfnis des Volkes ignoriert«<lb/>
wird? Man höre und staune: Erstens und Zweitens. Der Bürgermeister<lb/>
 hat den — <rs type="inst">Rathhauskeller</rs> eröffnet. Damit habe er wohl, meint<lb/>
der Leser, das Gegentheil von dem gethan, was man »das wahre<lb/>
Bedürfnis des Volkes ignorieren« nennen könnte? Nicht doch. Die<lb/>
Eröffnung des <rs type="inst">Rathhauskellers</rs> war — <seg type="insult">der alte Wiener</seg> versichert es<lb/>
— eine <seg type="insult">volksfeindliche Maßregel</seg>. Durch sie hat man — ich citiere<lb/>
wörtlich — »in Wien <seg type="spc">das Wirtsgewerbe thatsächlich<lb/>
ruiniert</seg>«. So hat also die christlichsociale Partei Wien nicht zur<lb/>
Kleinstadt erst gemacht, sondern als solche bloß <seg type="spc">entlarvt</seg>? Alle<lb/>
möglichen Städte Deutschlands und Oesterreichs haben bekanntlich<lb/>
 einen Rathhauskeller <seg type="spc">und</seg> ein Wirtsgewerbe. Aber <seg type="insult">unser Krähwinkel</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr25063">
<seg type="insult"/> mit seinen anderthalb Millionen Einwohnern sieht in demselben<lb/>
 Moment sein ganzes Wirtsgeschäft dem Ruin preisgegeben,<lb/>
wo der eine <rs type="inst">Rathhauskeller</rs> seine Hallen öffnet! »Und wie verhalten<lb/>
 sich die Wirte«? fragt klagend <seg type="insult">der alte Wiener</seg>. Den Leuten<lb/>
ist nicht zu helfen: »Sie sind <seg type="insult">die enragiertesten Anhänger der Partei</seg>,<lb/>
derselben Partei, die <seg type="spc">ihre Existenz untergraben</seg> hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Man würde solche Dinge nicht für möglich halten, wenn wir sie<lb/>
eben nicht mit solcher unfassbaren Deutlichkeit vor Augen hätten.«<lb/>
Aber es kommt noch toller. »Unsere Fiaker!« ruft <seg type="insult">der alte Wiener</seg>.<lb/>
Man hat sie um jede Verdienstmöglichkeit schnöde und mit<lb/>
<seg type="insult">echt reactionärer Hinterlist</seg> betrogen. Wie das? »<seg type="spc">Man zieht<lb/>
Schienen der elektrischen Straßenbahn bis in das<lb/>
Herz der inneren Stadt</seg>, <seg type="spc">die bis nun die uneingeschränkte<lb/>
 Domäne unserer Fiaker war</seg>«, jammert <seg type="insult">das<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_8689">Fortschrittsblatt</rs></seg>; die Station »Neuer Markt« der Elektrischen<lb/>
»bedeutet den Todesstoß für die Wiener Fiaker«. Ehedem konnten<lb/>
sie wenigstens in den Sommermonaten noch mit Bestimmtheit<lb/>
auf »die so einträgliche und angenehme ‚Südbahnfuhr‘« rechnen.<lb/>
Aber jetzt ist’s vollends aus mit der Herrlichkeit. Für fünf<lb/>
Kreuzer müssen heute die Wiener, die früher zwei Gulden zahlen<lb/>
durften, <seg type="insult">vom »Herzen« der inneren Stadt</seg> bis zum Südbahnhof<lb/>
fahren! Nur mit Entsetzen kann <seg type="insult">der alte Wiener</seg> von solchem<lb/>
Wandel der Zeiten berichten. Und dennoch sind nicht nur die<lb/>
Wiener, denen <seg type="insult">solche Demüthigung</seg> bereitet ward, christlichsocial<lb/>
gesinnt, nein, selbst die Fiaker »halten mit Zähigkeit zur Partei,<lb/>
die ihnen den Boden ihrer Existenz untergräbt!« Da sind doch<lb/>
die Liberalen <seg type="insult">andere Kerle</seg>! Sie würden unbedingt den Wählern<lb/>
vom Kutschbock versprechen, daß sie beim Wiederantritt der<lb/>
communalen Herrschaft unverzüglich die Schienen der elektrischen<lb/>
Straßenbahn aus <seg type="insult">dem Herzen der Stadt</seg> brechen werden, und<lb/>
mag das Herz selber darob brechen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber <seg type="insult">der alte Wiener</seg><lb/>
jammert gleich darauf, daß auch die Sieveringer und Grinzinger<lb/>
christlichsocial wählen. <seg type="insult">Diese Verblendeten!</seg> Sievering und Grinzing<lb/>
 warten doch noch immer »vergebens auf den Verkehrsanschluß<lb/>
an Wien«: man »<seg type="spc">entzieht</seg> diesen einstigen Gemeinden <seg type="spc">den<lb/>
eisernen Lebensnerv der Schiene</seg>«. Ja, aber was werden denn,<lb/>
wenn man nach Sievering und Grinzing mit der Elektrischen<lb/>
gelangen kann, die Fiaker dazu sagen, die doch bisher wenigstens<lb/>
</p>
            <p ana="pr25063">
in den Sommermonaten <seg type="symbol" subtype="4dots"/>? <seg type="insult">Der alte Wiener</seg> lallt. Aber das<lb/>
Unglück ist, daß ihn nicht nur <seg type="insult">sein Alter</seg> nicht vor <seg type="insult">Thorheit</seg>,<lb/>
sondern auch <seg type="insult">sein Wienerthum</seg> nicht vor der <seg type="insult">Gemeinheit</seg> behütet<lb/>
hat, durch das bis ins Ausland reichende <seg type="insult">Sprachrohr der ‚<rs type="paper" ana="werk_8690">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘</seg> Wien als <seg type="insult">eine ungastliche, von Barbaren verwüstete<lb/>
Stätte</seg> zu schildern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>