<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04672.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04671.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04673.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Glossen zu russischen Romanen von Alfred v. Berber), in: Fackel Heft 10, Nr. 253, 1908, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1908-05-9</title>
            <title type="id">tid_04672</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">253</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-253_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/253,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Glossen zu russischen Romanen von Alfred v. Berber)</head>
            <p ana="pr54057">
<space/>Vom russischen Roman sagt <rs type="pers" ana="n_42259" ref="#fk__p_38058">Alfred <abbr>v.</abbr> Berger</rs>:<lb/>
»Dieser tierische oder barbarische Realismus steht<lb/>
vor dem Menschenleben wie ein Orang-Utan vor<lb/>
einem Gemälde. Er sieht auf das schärfste und mit<lb/>
minutiöser Genauigkeit die Farbenkleckse, aus denen<lb/>
das Gemälde besteht, aber er ist unfähig zu erfassen,<lb/>
was diese Farbenkleckse in ihrer Totalität bedeuten.<lb/>
Wenn <rs type="pers" ana="n_42260" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs> über <rs type="pers" ana="n_42261" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> oder <rs type="pers" ana="n_42262" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> spricht,<lb/>
muß ich, unbeschadet aller Ehrfurcht vor dem großen<lb/>
Dichter, an diesen Orang denken. Nach dieser<lb/>
Methode schildert er auch alle Kulturvorgänge« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Die Worte <rs type="pers" ana="n_42263" ref="#fk__p_38058">Bergers</rs> sind zufällig nicht in der ‚<rs type="paper" ana="werk_16076">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘ gestanden. Sie sind einem Artikel »<rs type="title">Glossen<lb/>
zu russischen Romanen</rs>« entnommen, der auch eine<lb/>
außerordentlich gelungene Satire des <rs type="pers" ana="n_42264" ref="#fk__p_48747">Tolstoi’schen<lb/>
Tonfalls</rs> bringt. Ich will sie hieher setzen, denn sie<lb/>
ist in der <seg ana="‚Österreichischen Rundschau‘ (15. November&#10;1907)"/> erschienen, also bisher unveröffentlicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr54059">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> <rs type="pers">Jakow Petrowitsch</rs> wurde von seinem Freunde in ein<lb/>
großes Gebäude geführt, in dessen erstem Stockwerk sich eine<lb/>
Reihe prächtig geschmückter und glänzend erleuchteter Säle befand<lb/>
. In diesen Sälen stand eine große Anzahl von Tischen, die<lb/>
mit weißen Tüchern bedeckt waren, und rings um die Tische waren<lb/>
Stühle aufgestellt. Auf diesen Stühlen saßen viele Herren und<lb/>
Damen, festlich gekleidet, als ob sie hierher gekommen wären, um<lb/>
irgendeinem großen und geheimnisvollen feierlichen Vorgang beizuwohnen<lb/>
. Doch alsbald bemerkte <rs type="pers">Jakow Petrowitsch</rs> mit Verwunderung<lb/>
</p>
            <p ana="pr54059">
, daß nicht alle Herren saßen, sondern daß einige, die<lb/>
ebenfalls schwarze Fracks und weiße Halsbinden trugen, zwischen<lb/>
den an den Tischen sitzenden Leuten und einer Türe, die in einen<lb/>
Nebenraum führte, eilig hin und her gingen, wobei sie in Gesichtsausdruck<lb/>
 und Benehmen das Gefühl großer Wichtigkeit ihres Tuns<lb/>
zur Schau trugen. Ihr Tun bestand aber darin, daß sie den Worten,<lb/>
welche eine der an den Tischen sitzenden Personen aus einem<lb/>
weißen viereckigen Blatt ablas, mit großer Aufmerksamkeit zuhörten<lb/>
 und sich hierauf durch die erwähnte Türe fortbegaben. In<lb/>
der Zwischenzeit, bis sie zurückkamen, war auf den Gesichtern der<lb/>
um den Tisch sitzenden Personen ein Ausdruck ängstlicher<lb/>
Spannung wahrzunehmen. Die zurückkehrenden Herren aber<lb/>
brachten auf länglichen metallenen Platten dampfende Gegenstände,<lb/>
stellten diese auf die Tische, worauf die um den Tisch sitzenden<lb/>
Personen die dampfenden Gegenstände zerschnitten, die einzelnen<lb/>
Teile auf runde Platten legten, die sie vor sich stehen hatten, sie<lb/>
in noch kleinere Stücke zerschnitten und diese in den Mund<lb/>
steckten, wobei sie die Kinnbacken rhythmisch bewegten. Dies<lb/>
schien nicht leichthin, sondern unter Einhaltung bestimmter<lb/>
Regeln zu geschehen. Als <rs type="pers">Jakow Petrowitsch</rs> einen der in Frack<lb/>
gekleideten, zwischen den Tischen und dem Nebenraum hin und<lb/>
her gehenden Herren um den Zweck seiner anstrengenden Tätigkeit<lb/>
 frug, erfuhr er, daß er dies tue, um ebenso, wie die an den<lb/>
Tischen sitzenden Personen, dampfende Gegenstände, in kleine<lb/>
Stücke zerschnitten, in den Mund stecken zu können. Auch erfuhr<lb/>
er, daß die zu den Tischen gebrachten Gegenstände Tiere oder<lb/>
Teile von Tieren seien, welche nur zu dem Zweck mit vieler<lb/>
Mühe und großen Kosten aufgezogen und ernährt werden, um in<lb/>
getötetem Zustand den um den Tisch sitzenden Personen gebracht<lb/>
und von ihnen zerstückelt in den Mund gesteckt zu werden. Die<lb/>
Menschen aber, welche sich mit dem Aufziehen und Töten der<lb/>
Tiere beschäftigen, tun dies auch nur, um selbst getötete und<lb/>
zerstückelte Tiere in den Mund stecken zu können. In dem Nebenraum<lb/>
 aber, in welchem große Hitze herrschte und ein starker,<lb/>
unangenehmer Geruch die Luft erfüllte, befanden sich viele weißgekleidete<lb/>
 Personen, welche viele Stunden des Tages und der Nacht<lb/>
damit zubrachten, mit den getöteten Tieren allerlei, wie es schien,<lb/>
höchst schwierig <choice><sic>zn</sic><corr>zu</corr></choice> erlernende Prozeduren vorzunehmen, und<lb/>
zwar auch, wie <rs type="pers">Jakow Petrowitsch</rs> zu seiner Verblüffung vernahm,<lb/>
</p>
            <p ana="pr54059">
nur zu dem Zweck, um ihrerseits zerstückelte tote Tiere, nachdem<lb/>
diese in ähnlicher, wenn auch minder schwieriger Weise zugerichtet<lb/>
 worden waren, in den Mund stecken zu können <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>