<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10834.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10833.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10835.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Briefwechsel mit einem Innsbrucker, in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 83-86</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10834</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0083.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,083</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Briefwechsel mit einem Innsbrucker</head>
            <p ana="pr150936">
Innsbruck, am <date>30. Dezember 1926</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr150937">
<space/>Zu Ihrer Glosse: »<rs type="title">Verwünschte Namensgleichheit</rs>« im <rs type="selfRef" ana="werk_24557">letzten<lb/>
Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_24558">Fackel</rs> teile ich Ihnen mit, daß der von Ihnen <seg type="spc">jetzt</seg> so<lb/>
verachtete <rs type="pers" ana="n_90398" ref="#fk__p_41103">Franz <seg type="spc">Gruener</seg></rs> derselbe <rs type="pers" ana="n_90399" ref="#fk__p_41103">Franz Gruener</rs> ist, der im<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_24559">Mai-Heft <date>1920</date></rs> Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_24560">Zeitschrift</rs> eine große Rolle spielt. <rs type="pers" ana="n_90400" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> war<lb/>
bestimmt damals schon <seg type="insult">des »Verbrechens«</seg> schuldig, »während des<lb/>
Kriegs mit einer Dekoration in den interessanten Blättern konterfeit<lb/>
erschienen zu sein«. <rs type="pers" ana="n_90401" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> war im <date>Mai 1920</date> schon Sozialdemokrat,<lb/>
Großkapitalist und Schlösserbesitzer, dürfte schon damals »mit seiner<lb/>
Gemahlin im Kostüm der Ritterzeit an der Fassade seines Besitzes<lb/>
geheftet haben«, kurz und gut, <seg type="insult">alle »Schändlichkeiten«</seg>, die Sie ihm<lb/>
heute vorwerfen, hat <rs type="pers" ana="n_90402" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> schon vor dem <date>Mai 1920</date> begangen<lb/>
und trotzdem wurde er von Ihnen für würdig befunden, als ein<lb/>
Kronzeuge für Sie und ein Beschützer Ihrer Innsbrucker Vorlesung<lb/>
zu fungieren und in Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_24561">Zeitschrift</rs> öfter genannt zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150938">
<space/>Ihr Angriff ist deshalb, wenn nicht eine <seg type="insult">Inkonsequenz</seg>, so<lb/>
bestimmt <seg type="insult">ein Akt der Undankbarkeit</seg> gegen <rs type="pers" ana="n_90403" ref="#fk__p_41103">Franz Gruener</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150939">
Hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr150940">
<rs type="pers" ana="n2_7987" key="#fk__p_57418"><AUCTOR notation="symbol">—</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150943">
Wien, <date>4. Januar 1927</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr150944">
<space/>Sie unternehmen den Versuch, eine »verwünschte Namensgleichheit<lb/>
« durch die Enthüllung einer Identität aus dem Feld zu<lb/>
schlagen, von der Sie natürlich — <seg type="insult">Innsbrucker Ironiker</seg>, der Sie<lb/>
sind — sehr wohl wissen, daß sie dem Verfasser jener Glosse<lb/>
bekannt war. Was Sie ernsthaft wollen, ist die Herstellung eines<lb/>
Widerspruchs zwischen jener Glosse und dem Umstand, daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_90404" ref="#fk__p_41103">Franz Gruener</rs> angeblich im <rs type="selfRef" ana="werk_24562">Mai-Heft <date>1920</date></rs> »eine große<lb/>
Rolle spielt«. Sicherlich wäre zwischen Ihrem Brief und dem<lb/>
geistigen Milieu, das im <rs type="selfRef" ana="werk_24563">Mai-Heft <date>1920</date></rs> gekennzeichnet ist, kein<lb/>
</p>
            <p ana="pr150944">
solcher Widerspruch nachweisbar. Denn wenn es selbst wahr<lb/>
wäre, daß Herr <rs type="pers" ana="n_90405" ref="#fk__p_41103">Franz Gruener</rs> in diesem <rs type="selfRef" ana="werk_24564">Heft</rs> eine größere Rolle<lb/>
spielt als die, daß seine Ordnertätigkeit in zitierten Berichten<lb/>
erwähnt wird, so hätten Sie noch immer nicht bedacht, daß zum<lb/>
Vorwurf der <seg type="insult">»Inkonsequenz«</seg> der Nachweis unerläßlich wäre, daß<lb/>
dem Autor der Glosse »<rs type="title">Verwünschte Namensgleichheit</rs>« schon<lb/>
im <date>Mai 1920</date> alle die Lebensfakten des Herrn <rs type="pers" ana="n_90406" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> bekannt<lb/>
waren, die in der Glosse berührt sind, und jedenfalls mehr<lb/>
bekannt war, als daß er Landeshauptmannstellvertreter und<lb/>
sozialdemokratischer Funktionär gewesen ist. Ihre <seg type="insult">»Enthüllung«</seg><lb/>
beschränkt sich somit auf die Tatsache, daß der Mann sechs Jahre<lb/>
bevor die inzwischen publik gewordenen Dinge ihn zum Verzicht<lb/>
auf seine politische Stellung bewogen haben, in einem Innsbrucker<lb/>
Saal eine Haltung an den Tag gelegt hat, die mit dieser<lb/>
keineswegs inkompatibel erschien. Was Sie enthüllen, ist die<lb/>
dem Verfasser bekannte traurige Identität jenes Herrn <rs type="pers" ana="n_90407" ref="#fk__p_41103">Franz<lb/>
Gruener</rs>, der sich damals als Sozialist betätigt hat, und <seg type="insult">des<lb/>
Gleichnamigen</seg>, der auf Ritterburgen haust. Eine Identität, die<lb/>
dem Verfasser persönlich beiweitem nicht so nahegeht wie die<lb/>
bloße Namensgleichheit mit <RS pers="Franz Grüner">einem edlen Toten</RS>, aber doch gerade<lb/>
den Grund bildet, diese als peinlich zu empfinden. Nicht daß ein<lb/>
beliebiger Realitätenbesitzer so heißt, aber daß ein <seg type="insult">Sozialist</seg>, der <seg type="insult">solche<lb/>
Passionen</seg> hat, so heißt, war ja der Ausgangspunkt der Erörterung.<lb/>
Was Sie enthüllen, ist nicht so sehr ein <seg type="insult">Widerspruch</seg> der <rs type="self" ana="werk_40021">Fackel</rs><lb/>
als der des Herrn <rs type="pers" ana="n_90408" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs>, und etwa der der <rs type="inst">sozialdemokratischen<lb/>
Partei</rs>, die vielleicht früher als der Innsbrucker Vorleser erfahren<lb/>
hat, daß Herr <rs type="pers" ana="n_90409" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> ein <seg type="insult">Großkapitalist</seg> sei, dessen Würdigkeit,<lb/>
als Beschützer der Innsbrucker Vorlesung zu fungieren, sicher<lb/>
nicht dem Ortsfremden zur Last gelegt werden könnte. Sie dürfen<lb/>
schon glauben, daß die Erinnerung an seine Ordnertätigkeit, die<lb/>
im <rs type="selfRef" ana="werk_24565">Mai-Heft <date>1920</date></rs> als Faktum eine Rolle spielt, auch in der<lb/>
Glosse hätte Platz finden können und daß der Autor ihr nicht<lb/>
etwa darum ausgewichen ist, weil sie ihm mit dem Angriff<lb/>
unvereinbar gedünkt hätte. Was in jenem <rs type="selfRef" ana="werk_24566">Heft</rs> steht, dürfte außer<lb/>
Ihnen auch anderen Lesern der <rs type="self" ana="werk_24567">Fackel</rs> bekannt sein, die freilich<lb/>
nicht über eine ähnliche Schärfe der Kombinationsfähigkeit verfügen<lb/>
mögen, und keineswegs konnte der Herausgeber sich darauf<lb/>
verlassen, daß der von Ihnen bemerkte <seg type="insult">Widerspruch</seg> nicht eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr150944">
Tages hervorkommen werde. Wir können ja nicht umhin, Ihnen<lb/>
vor allem darin zuzustimmen, daß der Herr <rs type="pers" ana="n_90410" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> bestimmt<lb/>
schon im Jahre <date>1920</date> »<seg type="insult">des Verbrechens</seg> schuldig« war, »während<lb/>
des Kriegs mit einer Dekoration in den interessanten Blättern<lb/>
konterfeit erschienen zu sein«. Wäre aber auch nur diese Tatsache<lb/>
 dem Autor bekannt gewesen, so hätte er vielleicht nicht<lb/>
gezögert, dem Wunsche Ausdruck zu geben, Herrn <rs type="pers" ana="n_90411" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs><lb/>
lieber auf Seite der <seg type="insult">Ruhestörer</seg> gegen einen antimilitaristischen<lb/>
Vortrag als unter den Ordnern zu wissen. Hat jedoch Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90412" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> schon damals auch »mit seiner Gemahlin im Kostüm<lb/>
der Ritterzeit an der Fassade seines Besitzes geheftet«, so hätten<lb/>
Sie, der es gewußt zu haben scheint, sich unstreitig ein Verdienst<lb/>
erworben, wenn Sie es dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_24568">Fackel</rs> rechtzeitig<lb/>
mitgeteilt hätten, der gewiß nicht angestanden wäre, die Saaldienste<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_90413" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> als unfeudal abzulehnen, auf die<lb/>
Gefahr hin, daß Sie dies schon damals für einen <seg type="insult">»Akt der<lb/>
Undankbarkeit«</seg> gehalten hätten. Selbst wenn er jedoch Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90414" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs> um diese Dienste ersucht hätte, so könnte er die Statuierung<lb/>
einer Dankespflicht, die das Verschweigen unrühmlicherer Handlungen<lb/>
 einschließt, höchstens von <seg type="insult">einer parteipolitischen Moral</seg><lb/>
gewärtigen. Wir möchten Sie aber trotz dem feudalen Briefpapier,<lb/>
das Sie verwenden, nicht für <seg type="insult">einen engeren Gesinnungsgenossen<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_90415" ref="#fk__p_41103">Gruener</rs></seg> halten, sondern eher, und zwar sowohl wegen<lb/>
der Gedankengänge Ihres Schreibens als auch wegen Ihres<lb/>
slawischen Namens, für einen deutschnationalen Politiker. Da<lb/>
wir demnach auch ein Verständnis für die Belange der deutschen<lb/>
Sprache bei Ihnen voraussetzen, so wollen wir Sie darauf aufmerksam<lb/>
 machen, daß Sie den Satz über das Kostüm aus der<lb/>
Ritterzeit falsch aus der <rs type="self" ana="werk_40524">Fackel</rs> zitiert haben, indem man nämlich<lb/>
in solchem Kostüm zwar »an <seg type="spc">die</seg> Fassade seines Besitzes <seg type="spc">sich</seg><lb/>
heften« oder »an <seg type="spc">der</seg> Fassade <seg type="spc">haften</seg>«, aber nicht gut »an ihr<lb/>
heften« kann. Schließlich möchten wir noch bemerken, daß der<lb/>
Herausgeber, wenngleich grundsätzlich kritischen Äußerungen von<lb/>
Lesern abhold, die Ihrige doch, als <seg type="insult">ein Innsbrucker Lebenszeichen<lb/>
 nach so langer Zeit</seg>, sympathisch begrüßt hat und nur das<lb/>
bedeutende Briefformat — das seine endliche Ernennung zum<lb/>
Ehrendoktor der <rs type="inst">Universität Innsbruck</rs> vermuten ließ — als<lb/>
<seg type="insult">Widerspruch</seg> zum Inhalt empfinden mußte. Sie haben freilich<lb/>
</p>
            <p ana="pr150944">
nicht unrecht getan, das luxuriöse Papier, welches in ähnlicher<lb/>
Qualität wahrscheinlich in keiner Großstadt zu haben ist, nur<lb/>
einseitig mit Schreibmaschinschrift zu beschreiben, indem Sie<lb/>
offenbar angenommen haben, daß Ihre Mitteilung zum Abdruck<lb/>
in der <rs type="self" ana="werk_24569">Fackel</rs> geeignet sei. Das ist sie in der Tat — bis auf<lb/>
den großzügigen Namenszug, der, <seg type="insult">jeder Buchstab ein <rs type="pers" ana="n_90416" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs></seg>,<lb/>
gleichwohl zu kurz kommen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150945">
<rs type="pers" ana="n2_7988" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41103">
               <persName>Gruener, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-24</date>
                  <place>Krems</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-06-25</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NR, LH-Stellvertr. Tirol</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>