<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05068.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05067.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05069.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eingebildete Kranke. Von August Strindberg, in: Fackel Heft 11, Nr. 300, 1910, S. 2-6</title>
            <title type="iso-date">1910-04-9</title>
            <title type="id">tid_05068</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">300</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-300_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/300,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eingebildete Kranke. Von August Strindberg</head>
            <p ana="pr64243">
<space/>Ich habe drei Blinde gesehen, die ich nicht für<lb/>
blind halte. Zwei vergaßen sich und grüßten mich<lb/>
auf der Straße, als ich einen großen Erfolg hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64244">
<space/>Auf einen ausgesprochenen Erfolg erlebt man<lb/>
recht eigentümliche Erscheinungen. Für mich ist der<lb/>
Erfolg mehr etwas Negatives; der Druck hat für eine<lb/>
Weile aufgehört; ich selber habe keinen positiven<lb/>
Genuß davon, aber ich übe auf andere eine beinahe<lb/>
pathologische Anziehung aus. Man wird gegrüßt und<lb/>
gesucht, als habe man Sonnenschein zu bieten; die<lb/>
neulich bei einem Fiasko geflohen, sind wie eine<lb/>
umgekehrte Hand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64245">
<space/>Während einer solchen kurzen Periode grüßten<lb/>
mich die beiden Blinden.<lb/>
</p>
            <p ana="fn351">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem schwedischen Manuskript. Die Buchausgabe der<lb/>
<rs type="title"><seg type="spc">Bekenntnisse</seg></rs> erscheint erst <date>1911</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr64246">
<space/>Jetzt will ich von dem dritten sprechen. Bei<lb/>
einem <seg type="insult">Theater dritten Ranges</seg> in Berlin gab es einen<lb/>
Schauspieler, der als Komiker engagiert war, ohne es<lb/>
zu sein. Er schien mir ein Choleriker zu sein und er<lb/>
war trocken und hart; ich verstand nicht, wie man<lb/>
ihn für einen Komiker halten konnte. Ich hielt ihn<lb/>
nicht einmal für einen Schauspieler, denn er <seg type="spc">war</seg><lb/>
nie die Rolle; er hielt Vorlesung oder predigte, war<lb/>
unerträglich mit einem Wort. Aber er hatte einen<lb/>
Namen und »zog«. Darum wurde er eines Tages von<lb/>
der ersten Bühne Berlins engagiert, um begraben zu<lb/>
werden. Das verstand er aber nicht, sondern glaubte,<lb/>
sein Talent habe ihn dahin gebracht und der Kamm<lb/>
schwoll ihm. Zuerst bekam er eine Charakterrolle,<lb/>
war aber ebenso unerträglich wie früher. Die Kritik<lb/>
wollte nicht an ihn heran, aber das Publikum drehte<lb/>
ihm den Rücken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64247">
<space/>Schnell ging es abwärts. Und er, der eben seine<lb/>
früheren Kameraden von dem <seg type="insult">Theater dritten Ranges</seg><lb/>
verschmäht hatte, fühlte jetzt, wie alles zusammenstürzte<lb/>
, ohne daß ihm die Möglichkeit zu einem<lb/>
Rückzug blieb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64248">
<space/>Eines Tages erschien er als Blinder auf den<lb/>
Straßen, von seinem Sohn geführt. Es sollte schön<lb/>
aussehen, aber das konnte ich nicht finden; es war<lb/>
<seg type="insult">etwas Posierendes, Theatermäßiges</seg> dabei, das meinen<lb/>
Ekel erregte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64249">
<space/>Aber er hielt sich eine Zeit lang beim Theater,<lb/>
obwohl ich nicht verstand, wie er auftreten konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64250">
<space/>Dann ging ich mehrere Jahre fort. Als ich<lb/>
zurückkam, fragte ich nach ihm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64251">
<space/>— Ja, er wohnt hier gleich nebenan und ist<lb/>
nun ganz blind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64252">
<space/>Ich wohnte im Westen von Berlin, und auf den<lb/>
großen leeren Straßen ging ich des Morgens spazieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64253">
<space/>Eines Tages kam ich früher als gewöhnlich hinaus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64254">
<space/>Auf dem Trottoir vor einem großen Haus mit<lb/>
Balkonen ging mein Schauspieler, allein, ohne Stock.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64255">
<space/>Als er mich von weitem »erblickte«, blieb er<lb/>
stehen, machte einen krummen Rücken, kriegte einen<lb/>
Schrecken und ging zur Haustür hinein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64256">
<space/>— Er hat mich gesehen, und von weitem, also<lb/>
ist er nicht blind, sagte ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64257">
<space/>Einige Jahre habe ich dort gewohnt, bin so<lb/>
früh wie möglich ausgegangen, habe ihn aber nicht<lb/>
mehr gesehen. Er war lebendig in sein Grab gegangen<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr64258">
<space/>Wenn ich versuche, seine Geschichte auszurechnen<lb/>
, so beginne ich mit der Schulkrankheit. Man<lb/>
hatte eines Tages ein solches Grauen vor der Schule<lb/>
bekommen, daß man sich krank wünschte, und so<lb/>
wurde man es, aber nicht ganz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64259">
<space/>Als die <seg type="insult">eingebildete Erhöhung</seg> zu schwinden<lb/>
anfing, und er nicht wieder klein werden wollte,<lb/>
übertrug er den Schlag auf ein anderes Gebiet. Mitleid<lb/>
, Interesse meinetwegen, aber nicht als durchgefallener<lb/>
 Schauspieler!<lb/>
</p>
            <p ana="pr64260">
<space/>Fünfzehn Jahre hat er wohl alle erdenkliche<lb/>
Marter erlitten, da er sich selber zum Dunkel verurteilt<lb/>
 und Abschied vom Leben genommen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64261">
<space/>Ich vermute, daß er gottlos ist, sonst hätte er<lb/>
einen anderen Ausweg für die Resignation gewählt.<lb/>
Zuweilen frage ich mich auch, ob er schließlich blind<lb/>
geworden ist dadurch, daß er sich und andern einbildete<lb/>
, daß er es sei. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr64262">
<space/>Ein anderer Schauspieler bildete sich und andern<lb/>
ein, schon in den <DATERANGE>1850er Jahren</DATERANGE>, er habe Schwindsucht<lb/>
. Er lebte dann noch 47 Jahre und starb im<lb/>
Alter von 70 Jahren. Ich traf ihn bei einem nächtlichen<lb/>
 Fest, als er 60 Jahre alt war. Er sprach nur<lb/>
von seiner Schwindsucht, von der ich damals seit<lb/>
30 Jahren hatte sprechen hören. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr64263">
<space/>Ein Arzt hat mir gesagt, Krankenhäuser und<lb/>
Sanatorien seien meistens voller Patienten, die gesund<lb/>
sind, es aber angenehm finden, gefüttert und gepflegt<lb/>
zu werden und »daliegen und Romane lesen« zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr64263">
können. Auch deshalb habe ich nie die Schwindsuchtmarke<lb/>
 gekauft, bin auch nicht in den <rs type="inst">Verein zur<lb/>
Bekämpfung der Tuberkulose</rs> eingetreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64264">
<space/>Eigentümlich ist, daß ich mit 60 Jahren niemals<lb/>
einen Schwindsüchtigen gesehen habe, weder unter<lb/>
Freunden noch Bekannten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64265">
<space/>Ich habe schließlich aufgehört, an Schwindsucht<lb/>
zu glauben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64266">
<space/>Aber in den <DATERANGE>sechziger Jahren</DATERANGE> hatte noch jeder<lb/>
Mensch Schwindsucht, obgleich sie dann siebzig Jahre<lb/>
alt wurden; was unnatürlich ist!<lb/>
</p>
            <p ana="pr64267">
<space/>Die Schwindsucht wurde in den <DATERANGE>1820er Jahren</DATERANGE><lb/>
von den Romantikern erfunden und scheint eher zur<lb/>
Literatur zu gehören als zur Medizin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64268">
<space/>Aber es gab eine ganze Menge »nervöse Krankheiten<lb/>
«, die nicht eingebildet in gewöhnlichem Sinn<lb/>
genannt werden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64269">
<space/>Es gibt <foreign xml:lang="fr">»grossesse nerveuse«</foreign> oder Schwangerschaft<lb/>
 mit allen Symptomen, die den Spezialarzt<lb/>
täuscht und sich schließlich als nichts herausstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64270">
<space/>Im Krankenhaus liegen Menschen mit allen<lb/>
Symptomen des Rückenmarkleidens und sterben im<lb/>
Glauben an Tabes; aber bei der Obduktion zeigt sich<lb/>
keine einzige Läsion des Rückenmarkes noch sonst<lb/>
eine krankhafte Veränderung im Körper.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64271">
<space/>Alle hysterischen Leiden sind in den »Nerven«,<lb/>
haben keine Wirklichkeit, sind Wahrnehmungen,<lb/>
folglich psychisch. Die hysterische Kugel, <foreign xml:lang="la">Clavus<lb/>
hystericus</foreign>, <foreign xml:lang="la">Arthropathia hysterica</foreign> sind alle bekannte<lb/>
Erscheinungen ohne krankhafte Veränderungen,<lb/>
müßten also zu den Geisteskrankheiten gerechnet<lb/>
werden. Sie sind wohl Krankheiten auf einer andern<lb/>
Ebene, haben aber dieselbe Wirkung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64272">
<space/>Heute ist die geheimnisvolle Blinddarmentzündung<lb/>
 als Epidemie aufgetreten. Man hat Kranke<lb/>
aufgeschnitten, die nicht die Krankheit gehabt haben;<lb/>
und man hat sogar einen Patienten geöffnet, der<lb/>
überhaupt keinen Blinddarm besaß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64273">
<space/>Wenn man von Einbildung in diesem Fall<lb/>
spricht, was meint man damit?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64274">
<space/>Niemand geht wohl kaltblütig zu Wege und<lb/>
bildet sich ein, daß er diese Krankheit hat, sondern<lb/>
er wird wohl von der Vorstellung ergriffen wie von<lb/>
einem gebieterischen Zwang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64275">
<space/>Dann spricht man von Zwangsvorstellung, das<lb/>
ist aber bloß der Name einer Tatsache. Und ich<lb/>
stehe auf und frage: Wer ist der Zwinger? Wo ist<lb/>
er? Was will er?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64276">
<space/>Und damit ist die Frage vom Niveau der<lb/>
Medizin und Psychiatrie auf eine höhere Ebene gehoben<lb/>
, wo man den Doktor <foreign xml:lang="la">medicinae</foreign> hinter sich,<lb/>
unter sich läßt und, wenn man klug ist, den einzigen<lb/>
Arzt sucht, der »nervöse Krankheiten« und »Zwangsvorstellungen<lb/>
« heilen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64277">
<space/>Ich habe ihn gesucht, als alle andern Ärzte<lb/>
mich nicht zu heilen vermochten, und Er hat mir<lb/>
geholfen, Er allein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>