<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09068.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09067.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09069.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Grillparzer-Feier, in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 12-22</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09068</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Grillparzer-Feier</head>
            <p ana="pr121092">
<space/><seg type="insult">Die unabänderlich falsche Maßverteilung</seg>, mit der sich<lb/>
das Urteil der Welt und Nachwelt, jenes vom <seg type="insult">Journalismus</seg>,<lb/>
dieses von der <seg type="insult">Literaturgeschichte</seg> beirrt, an den geistigen Werten<lb/>
vergreift, zeigt sich an kaum einem Beispiel so sinnfällig wie<lb/>
an dem <seg type="insult">des Klassikers <rs type="pers" ana="n_74235" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs></seg>, der vornehmlich aus dem<lb/>
<seg type="insult">Bedürfnis Österreichs nach einem Klassiker</seg> entstanden und<lb/>
dessen Ruhmzuweisung in <seg type="insult">der kindischen Befriedigung</seg> über<lb/>
den »dritten nach <rs type="pers" ana="n_74236" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_74237" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>« beschlossen erscheint.<lb/>
Ist selbst die Position des zweiten schon etwas fragwürdig geworden,<lb/>
so wird sich <seg type="insult">dieses Österreich</seg> doch nie die Ehre nehmen lassen,<lb/>
über alle Geister hinweg, die einen weit höheren dichterischen<lb/>
Rang einnehmen als jener und gar der dritte, den unmittelbaren<lb/>
Anschluß an ein Deutschland durchzuführen, dessen <seg type="insult">Dioskurenbedürfnis<lb/>
</seg> sich in <seg type="insult">solch unleidlicher Kuppelung</seg> manifestiert.<lb/>
Und so problematisch etwa die Erscheinung <rs type="pers" ana="n_74238" ref="#fk__p_43835">Hebbels</rs> sein mag,<lb/>
so bietet sie doch — nebst aller nicht kunstgelösten Problematik —<lb/>
wenigstens ein Problem gegenüber <seg type="insult">der papiernen Ebenheit der Welt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74239" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs></seg>, den die <seg type="insult">Literarhistoriker</seg> in die Nähe jenes rücken,<lb/>
um ihn von <rs type="pers" ana="n_74240" ref="#fk__p_43834">Halm</rs>, <seg type="insult">dem Verwandten seiner Blutleere</seg>, abzusondern.<lb/>
Keines der <rs type="pers" ana="n_74241" ref="#fk__p_43482">Grillparzerdramen</rs>, so außerordentlich sie zur Unterlage<lb/>
einer hohen Schauspielkunst taugen mochten — wie eben ein<lb/>
dünner Text der vollen Melodie dient und der volle ihrer nicht<lb/>
bedarf —, wäre imstande, einer lesenden Nachwelt die Überzeugung<lb/>
beizubringen, daß der Versuch, den Himmel Griechenlands über dem<lb/>
Wienerwald zu wölben, geglückt sei. Sein Epigramm ist <seg type="insult">Einfall ohne<lb/>
Durchbruch</seg>; seine Lyrik kommt, da Gedanken von mäßigem<lb/>
Eigenwuchs in einer überkommenen, wenngleich gut gehaltenen<lb/>
Sprache die äußere Gewandung finden, überhaupt nicht in Betracht.<lb/>
Überall die mittlere Kultur eines vorhandenen, unerschaffenen<lb/>
Ausdrucks und dennoch, vielleicht eben darum, <seg type="insult">der österreichische<lb/>
Klassiker</seg>. Die <seg type="insult">Literarhistoriker</seg>, die berufsmäßig von Kunst weniger<lb/>
</p>
            <p ana="pr121092">
wissen als der naivste Leser, mögen es weitergeben und <seg type="insult">die<lb/>
psychologischen Schwätzer wie jener <rs type="pers" ana="n_74242" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> mögen, wenn sie<lb/>
dazu noch an dem Begriff Österreich laborieren, aus der Übereinstimmung<lb/>
 des persönlichen und des ethnischen Wesens<lb/>
zugleich <seg type="insult">Ehre für das Land und für seinen Dichter</seg> aufheben — die<lb/>
mäßige Höhe, in der man vom Kahlenberg sich jenes besieht,<lb/>
dürfte auch diesem ein für allemal den Rang bestimmen, und<lb/>
abgesehn von einem mageren Bedürfnis, das, auf Stoff<lb/>
und Gesinnung beschränkt, selbst heute noch an <rs type="pers" ana="n_74243" ref="#fk__p_51970"><seg type="insult">Radetzky-Verklärungen<lb/>
</seg></rs> sich befriedigt und in <seg type="insult">all seinen christlich-deutschen<lb/>
Belangen</seg> auch mit einem <seg type="insult">Taferlklassiker</seg> vorlieb nehmen würde, setzt<lb/>
sich sein Wirken in keiner lebendigen Wirkung fort. Wie sollte dies<lb/>
auch der Gestaltung einer Welt gelingen, in der bei aller Vornehmheit<lb/>
, Würde und Feinheit der formalen Bildung doch <seg type="insult">ein vor<lb/>
allen Gewalten des Lebens und des Staates unterduckendes Gemüt</seg><lb/>
seine Benediktion findet, wo »des Innern stiller Frieden« irgendwo<lb/>
am Horizont von dem »Streich«, den der Feldherr »führen« möge,<lb/>
drapiert wird und wo selbst der Traum von des Lebens bunten<lb/>
Abenteuern nur als der Umweg zu der bleibenden Erkenntnis sichtbar<lb/>
wird, daß der Österreicher im Ausland nichts zu suchen habe. Eine<lb/>
<seg type="insult">Literaturkritik</seg>, die die Kraft nach dem Stoff und das Wesen nach der<lb/>
Form wertet, wird füglich <rs type="pers" ana="n_74244" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs>, der der echtere Dichter war,<lb/>
um der volkstümlicheren Färbung willen hinter den <seg type="insult">Bildungsdichter<lb/>
</seg> stellen und ahnt vollends nicht, daß <rs type="pers" ana="n_74245" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, an dessen<lb/>
Gebiet außen <RS persTitle="Grillparzer" title="Des Meeres und der Liebe Wellen">weder des Meeres noch der Liebe Wellen</RS> anschlagen,<lb/>
in jeder Zeile mehr Lyriker, Dramatiker und Epigrammatiker war<lb/>
als der ganze <rs type="pers" ana="n_74246" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121093">
<space/>Und für <seg type="insult">die <seg type="ELIDASH">weltübliche</seg> und landesübliche Vermessung des<lb/>
Nachruhms</seg>, bei der ein aufgehäufter Bestand falscher Vorstellungen<lb/>
so leicht von einer sichtbaren Wirklichkeit zu enttäuschen ist,<lb/>
könnte nichts blamabler sein als die Enthüllung des <rs type="pers" ana="n_74247" ref="#fk__p_43482">Grillparzer-Nachlasses<lb/>
</rs>, auf den sich eine fünfzigjährige Erwartung konzentriert<lb/>
hatte, um <seg type="insult">das große Geheimnis eines mit jenem »Sei’s!« beruhigten<lb/>
Menschentums</seg> zu empfangen. Eine grandiose Absage an <seg type="insult">dieses<lb/>
den Geist bedrückende und erweichende Österreich</seg>, die den<lb/>
Lebensverzicht erklären konnte, und wäre sie nur in dem<lb/>
Einfall des einen volkstümlichsten Satzes enthalten, den der<lb/>
Schusterbub sich denkt, wenn ihn der Meister mißhandelt, aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr121093">
hinterdrein dem andern Schusterbuben zuruft, hätte die Erwartung<lb/>
gelohnt und noch im bündigsten Ausdruck etwas wie Ehrfurcht vor<lb/>
dem Opfer eines <seg type="insult">Vaterlandes</seg> erzwungen, dem, just wenn es zu eigener<lb/>
<seg type="insult">Ehre</seg> mit <seg type="insult">posthumen Lorbeern</seg> herausrückt, das Opfer selbst die<lb/>
letzte Wahrheit nicht versagt. In banger Spannung, sie zu hören,<lb/>
mag <seg type="insult">die Kommission für Nachruhm</seg> das Paket entsiegelt haben.<lb/>
Aber es fanden sich nur einige Verse an ein sinnbildlich gemeintes<lb/>
Fischlein, eine Plauderei über das Leben und Treiben des<lb/>
»Bühnenvölkchens«, dem der Dichter, wie <seg type="insult">der erschütterte Literarhistoriker<lb/>
</seg> berichtet, das vernichtende Hohnwort des <seg type="insult">»Zigeunerbluts<lb/>
«</seg> nicht erspart hat, ein Rezept gegen Zahnschmerzen und nebst<lb/>
anderen Unbeträchtlichkeiten, die überdies schon gedruckt sind,<lb/>
eine Tagebuchnotiz darüber, daß der Dichter in jener Nacht,<lb/>
da seine Freundin erkrankt war, »an den Stufen des Theseustempels<lb/>
 niedersank«, während in Wahrheit selbst <seg type="insult">dieser griechische<lb/>
Zug</seg> sich auf die Tatsache reduziert, daß er »gestern im Volksgarten<lb/>
 auf einer Bank des Theseustempels« gesessen sei und den<lb/>
Blitzen zugesehen habe, und der Ausruf »Weh, weh, daß ich<lb/>
geboren!« nicht, wie man nach den Versicherungen der <seg type="insult">Nachlaßeröffner<lb/>
</seg> glauben mußte, an Ort und Stelle in jener Nacht getan,<lb/>
sondern im Tagebuch verzeichnet wurde. Das Gefühl dahinter<lb/>
ist echt und ehrwürdig; aber die falsche Bedeutsamkeit, mit<lb/>
der sich die <seg type="insult">Nachlaßlauerer</seg> hier entschädigt haben, gewiß<lb/>
bezeichnend für <seg type="insult">das ganze Mißverhältnis zwischen dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74248" ref="#fk__p_43482">Grillparzerschen Werk</rs> und dem Format eines Nachruhms</seg>, der<lb/>
selbst durch den heutigen Mangel an Erscheinungen, die<lb/>
an seine vereinzelten Schönheiten hinanreichen würden, nicht<lb/>
gerechtfertigt wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121094">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74249" ref="#fk__p_54183">Thomas Mann</rs></seg>, knapp vor der Abreise von Wien, beeilt<lb/>
sich auf solche Schönheiten hinzuweisen und er mag darin, bei aller<lb/>
Überschätzung des Gesamtwerks, ein richtiges Urteil bewähren.<lb/>
Vor allem aber kam der Unterschied zwischen einer Lebenswürde<lb/>
, die alle Öffentlichkeit mied, und <seg type="insult">der Dienstfertigkeit der<lb/>
heutigen Klassiker</seg>, der <seg type="insult">Zeitung</seg> in jeder Situation zu dienen,<lb/>
lebendig zur Anschauung. Es muß schon als ein Zeitdokument<lb/>
 besonderer Art festgehalten werden, wie einer da<lb/>
dem Wunsch der <seg ana="Neuen Freien Presse"/>, geschwind noch vor<lb/>
Abgang des Zugs seine <seg type="insult">Pietät</seg> zu verrichten, entsprochen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121097">
<space/><seg type="spc">Man erlaubt mir</seg>, ihn zu feiern. <seg type="spc">Wie könnte ich da</seg>,<lb/>
<seg type="spc">unter welchen Umständen immer</seg>, <seg type="spc">mir erlauben</seg>, mein Wort<lb/>
zu verweigern? <seg type="spc">Die fremde Feder kratzt</seg>, mit der ich seinen<lb/>
wunderlichen, seinen teuren Namen hinmalte, winterlich dunkelt das<lb/>
Hotelzimmer, <seg type="spc">die Zeit drängt</seg>, die Abreise ist nahe, und ich bin müde<lb/>
vom Trubel der Welt. <seg type="spc">Was ist da zu leisten</seg>? Nicht das, was<lb/>
eines Tages zu leisten mir vergönnt sein möchte: Mein Aufsatz über<lb/>
ihn, <seg type="spc">breit</seg>, langsam, genau und tiefdringend nach letzter Kraft, von<lb/>
welchem ich wohl weiß, daß er zu meinem Pensum gehört. Heute<lb/>
kann nur das Wenigste, <seg type="spc">das Dringlichste mit eiligem<lb/>
Nachdruck gesehen</seg>, — nichts weiter als ein persönlichstes,<lb/>
<seg type="spc">überstürzt vorgebrachtes</seg> und kaum erklärtes Bekenntnis<lb/>
der Liebe, der Sympathie, — dies zweite Wort als eine Steigerung,<lb/>
Vertiefung des ersten verstanden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <seg type="spc">Dürftiges kleines<lb/>
Loblied</seg>, <seg type="spc">steige auf</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr121099">
<space/>Der Nachdruck war so eilig, daß der Druck gar nicht<lb/>
nachkam und das Dringlichste nicht »geschehen«, sondern<lb/>
»gesehen« war. Viel ist freilich nicht gesehen worden, wenn es<lb/>
etwa heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121101">
<space/>Welche rührend peinliche Intensität in der Figur der Barbarin<lb/>
<rs type="pers">Medea</rs> mit ihrem »<rs type="pers">Jason</rs>, ich weiß ein Lied!« <OMED>— —</OMED> Und wie extrem<lb/>
original, welch eine hohe Sonderbarkeit, dies Lustspiel, genannt<lb/>
»<rs type="title">Weh dem, der lügt</rs>«!<lb/>
</p>
            <p ana="pr121103">
<space/>Und hier muß der Dichter schon auf die Uhr sehen und<lb/>
wendet deshalb die kurze Zeit, die er noch zur Huldigung<lb/>
für <rs type="pers" ana="n_74251" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> hat, auf das folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121105">
<space/><seg type="spc">Entsetzlich</seg>, schon ist beinahe mit dem Finden nur dieser<lb/>
zwei armen Worte <seg type="spc">die mir gegebene Zeit verbraucht</seg> —<lb/>
und Zeit eben, viel Gotteszeit, eine lange Reihe <seg type="spc">getreuer<lb/>
Vormittage</seg> wäre nötig, <seg type="spc">das Schickliche</seg> zu sagen. <seg type="spc">Es bleibt<lb/>
nichts übrig</seg>, <seg type="spc">als mich hastig noch an ein paar<lb/>
beglückende Momente in seinem Werk zu erinnern</seg>,<lb/>
meine Leser daran zu erinnern: <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr121107">
<space/>Das kommt davon, wenn einer der geruhigsten Romanschriftsteller<lb/>
, die wir haben, in den Trubel der Welt hineinkommt<lb/>
 und <seg type="insult">zwischen die Puffer von Eisenbahn und Presse</seg><lb/>
gerät.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121108">
<space/>Da teilt sichs <seg type="insult">unser <rs type="pers" ana="n_74252" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> doch besser ein; er läßt<lb/>
sich Zeit, dafür wirds aber auch etwas. Die fremde Feder, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr121108">
er führt, kratzt nicht, sondern es geht wie geschmiert. Der Erbe<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74253" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> weiß auch im griechischen <rs type="pers" ana="n_74254" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> Bescheid:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Gewillte ihr, zu lauschen und zu schauen</l>
</lg>
            <p ana="pr121112">
oder<lb/>
</p>
            <lg>
<l>So sahen’s jüngst noch Nachgeborene wir</l>
</lg>
            <p ana="pr121116">
oder<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Du Land, wo Menschen wohnen, freundliche!</l>
</lg>
            <p ana="pr121120">
Rein, als ob <seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs> und nicht <rs type="title">Infanterie</rs></seg> von ihm wäre.<lb/>
Von reizvoller Eigenwüchsigkeit sind dagegen die Zeilen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie man zu Wien, der Stadt in Österreich,</l>
<l>Den Dichter ehrt, den Sohn des Vaterlands.</l>
</lg>
            <p ana="pr121124">
Worauf es passend übergeht:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Fürwahr den Dichter</seg>! Keinen größeren</l>
<l>Gebar dies Volk! — <seg type="spc">Jedoch davon zu sprechen</seg>,</l>
<l>Wär’ <seg type="spc">Überfluß</seg>! Zumal auf diesen Brettern — —</l>
</lg>
            <p ana="pr121128">
Sehr kraftvoll ist auch:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und dann, ihr Männer, Frauen, Freunde all:</l>
<l>Daß er ein Dichter war, <seg type="spc">dies müssen wir</seg></l>
<l><seg type="spc">Teilen</seg> mit den Gebildeten der Welt.</l>
</lg>
            <p ana="pr121132">
Doch daß er <seg type="spc">da</seg>, in <seg type="insult">unsrer Vaterstadt</seg>, geboren ward, also<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dies bringt ihn näher uns als Dichter</l>
<l>Und wär’ er noch so groß — —</l>
</lg>
            <p ana="pr121136">
Gemeint ist aber nicht, daß es ihn als Dichter uns näherbringt,<lb/>
sondern ihn näher uns als einen Dichter bringt, welche Ergänzung<lb/>
durch den unbestimmten Artikel den Vers gerade vollgemacht hätte.<lb/>
Aber, sagt <rs type="pers" ana="n_74255" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs>, früher war <seg type="insult">dieses Vaterland</seg> viel größer als<lb/>
jetzt, indem »nördlich wogend Ackergold« (gemeint ist: im Norden<lb/>
wogendes) »die Grenzen überfloß« (was es ja aber jetzt noch tut, nur<lb/>
mehr südlich), »die Sprache schuf« (welche der beiden?) »und blau<lb/>
der Strom beredtes Spiegelbild des deutschen Kernlands gegen Aufgang<lb/>
 trug« (was er doch gewiß noch jetzt tut, wobei der Strom<lb/>
aber, wenn man ihn fragte, schlichter sagen würde: gegen Osten).<lb/>
Dieses Land, sagt <rs type="pers" ana="n_74256" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs>, wir liebten es »und opferten ihm Blut«<lb/>
(zuweilen auch nur <seg type="insult">Kriegslyrik</seg>), »doch angenommen ward das<lb/>
Opfer nicht« (von wem hätte es angenommen werden sollen,<lb/>
da doch die Majorität der Bewohner Blut nur opferte, um <seg type="insult">dieses<lb/>
Vaterland</seg> loszuwerden?). »Da steh’n wir nun im abgebrannten<lb/>
</p>
            <p ana="pr121136">
Haus« (und geben, nachdem wir den Brand gelegt und dann<lb/>
den Hinterbliebenen zugerufen haben: Alles gerettet!, nun<lb/>
der Feuerwehr die Schuld). Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74257" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> findet in Schutt<lb/>
und Asche <seg type="insult">kostbare Bilder</seg>: denn erstens ist »besät von Perlen die<lb/>
Brandstatt« (was gewiß keine Anspielung darauf ist, daß auf der<lb/>
»Brandstätte« die Juwelenhändler ihr Klublokal haben sollen)<lb/>
und dann tragen <seg type="insult">die Geister</seg>, die sich empor aus Aschenwust<lb/>
erheben, »ihrer Gaben Fruchtgeschmeide wie leuchtende<lb/>
Monstranzen vor sich her«. Wie sie das machen, <seg type="insult">die Geister</seg>, wie das<lb/>
aussieht und woraus es ist, können wir zwar nicht entnehmen,<lb/>
aber deutlich gewahren wir, daß »unter ihnen, ragend wie der<lb/>
Turm, der elfenbeinerne, ein gütiger Greis, die Stirn umspielt<lb/>
vom Silber, das einst blond« (was sehr selten ist), <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>das blaue Auge,<lb/>
ernst und schalkhaft doch, und lächelnd so wie Kindern, die<lb/>
verzagt«, sich befindet und, die Arme nach uns ausspannend,<lb/>
»weist er im Kreis umher auf Berge, Strom und Land«. Dieses ist,<lb/>
man wird es schon erraten haben, <rs type="pers" ana="n_74258" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, der verschüttet war.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Da fallen Schuppen uns von Augen und</l>
</lg>
            <p ana="pr121140">
dazu ist nur zu bemerken, daß die Redensart, auch als<lb/>
dichterisches Element verwendet, auf das vergleichende »wie«<lb/>
oder auf den bestimmten Artikel (namentlich vor den Augen)<lb/>
nicht verzichten kann, also entweder lauten muß: »fallen uns<lb/>
die Schuppen von den Augen« oder »fällt es uns wie Schuppen<lb/>
von den Augen«, weil es einem sonst wie Schuppen von den<lb/>
Augen fällt und man wirkliche Abschilfrungen sieht, was<lb/>
einfach schrecklich ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_74259" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> aber will doch nur sagen,<lb/>
daß wir sehend werden und die Heimat wiederschauen,<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Heimat! O, nicht mehr als ein Gebiet</l>
<l>Der Macht! Denn wir sind klein geworden, schwach</l>
<l>Im Rat der Völker!</l>
</lg>
            <p ana="pr121144">
Er meint, sie sei <seg type="spc">kein</seg> Gebiet der Macht mehr. Der Vers jedoch<lb/>
meint — da »mehr« in der Hebung ist —, sie sei <seg type="spc">nur</seg> ein Gebiet<lb/>
der Macht, was sie doch gerade nicht mehr ist. Vielmehr ist sie:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dies Kleinod Gottes, dieses Paradies</l>
<l>An Schönheit!</l>
</lg>
            <p ana="pr121148">
Was gar keinen Sinn hat, da doch schon das Paradies als solches den<lb/>
Begriff der Schönheit erfüllt. Immerhin, die Menschen freuen sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr121148">
»nicht mehr am <seg type="insult">Tand der Macht</seg>« (der die <seg type="insult">Kriegsdichter</seg> ehedem<lb/>
begeistert hat), <seg type="insult">»nein, an des Geistes heiligen Sakramenten«</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">höchster Priester</seg> eben <rs type="pers" ana="n_74260" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> ist, und dementsprechend<lb/>
wird auch Österreich am jüngsten Tag sichs richten können, wenn<lb/>
es nur »mit jenem Besten lächelnd an der Hand« geruhig vor<lb/>
die Schranken tritt, denn um des Einen willen wird ihm viel<lb/>
verziehen werden und da wird eh schon »nicht zählen, was die<lb/>
Macht vollbracht, die blutige des Schwerts«, wiewohl <seg type="insult">Werke<lb/>
wie »<rs type="title"><foreign xml:lang="la">Vae victis!</foreign>, ein Weihelied den verbündeten Heeren</rs>«,<lb/>
»<rs type="title">Freiwillige, ein Gedicht aus den Tagen der Mobilisierung</rs>«<lb/>
und »<rs type="title">Infanterie!, ein Gedicht, gewidmet dem Volke in Waffen</rs>«</seg><lb/>
doch unstreitig auch einen gewissen Eindruck zugunsten<lb/>
Österreichs machen müßten. Wenn man nun bedenkt, daß für<lb/>
diesen Prolog die Stadt Wien, die die <rs type="pers" ana="n_74261" ref="#fk__p_43482">Grillparzer-Feier</rs> im<lb/>
<rs type="inst">Burgtheater</rs> veranstaltete — wozu sie nur das geistige Wien,<lb/>
aber respektvoller Weise nicht auch mich einlud —, daß sie also<lb/>
dafür ein Honorar gezahlt hat, so wird man gewiß begreiflich<lb/>
finden, daß ich immer viel mehr dafür bin, daß man den <seg type="insult">Dreck</seg>,<lb/>
den wir schon haben, wegräumt als daß man das Geld ausgibt,<lb/>
um einen anzuschaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121151">
<space/>Einen schönen Schrecken hat <seg type="insult">das geistige Wien</seg> durchgemacht<lb/>
, als es gewahr wurde, daß eine andere Bühne am<lb/>
Gedenktag nicht <rs type="pers" ana="n_74262" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, sondern <rs type="pers" ana="n_74263" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> gespielt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121153">
<space/>»<rs type="title"><rs type="pers">Lulus</rs> Glück und Ende</rs>« am <rs type="pers" ana="n_74264" ref="#fk__p_43482">Grillparzer-Abend</rs> — so hat das<lb/>
<rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> dem Namen <rs type="pers" ana="n_74265" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> Reverenz erwiesen.<lb/>
Diese Tatsache verdient vermerkt, sie verdient unserer Theatergeschichte<lb/>
 einverleibt zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121155">
<space/>In der Theatergeschichte aber, in der der »<rs type="title">Erdgeist</rs>« eine<lb/>
weit bedeutungsvollere Tatsache bilden müßte als <RS persTitle="Grillparzer" title="Des Meeres und der Liebe Wellen">des Meeres<lb/>
sowohl wie der Liebe Wellen</RS>, sollte bloß mit Bedauern vermerkt<lb/>
sein, daß die Mißhandlung <rs type="pers" ana="n_74266" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> durch die zeitgenössische<lb/>
Theaterwelt ein nicht genug abschreckendes Beispiel war, um<lb/>
einem Späteren ein ähnliches Schicksal zu ersparen, so daß er<lb/>
ihr leider ein künstlerisches Opfer gebracht und sich zu der gewaltsamen<lb/>
 Zusammenziehung der <rs type="title"><rs type="pers">Lulu-Tragödie</rs></rs> entschlossen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121158">
<space/>Keiner, der einen Festartikel zu <rs type="event"><rs type="pers" ana="n_74267" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> fünfzigstem<lb/>
Todestag</rs> geschrieben hat, war imstande, uns seine Beziehung<lb/>
zu unserer Zeit greifbar zu machen, mit der einzigen Ausnahme<lb/>
des <seg ana="‚Abend‘"/>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hast du vom Kahlenberg das Land dir rings beseh’n,</l>
<l>So wirst du, was ich schrieb, und was ich bin, versteh’n.</l>
</lg>
            <p ana="pr121163">
<rs type="pers" ana="n_74269" ref="#fk__p_43482"><AUCTOR>Grillparzer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121165">
<space/><seg type="spc">Wer verstehen will</seg>, <seg type="spc">warum</seg> wir wurden wie wir sind;<lb/>
<seg type="spc">warum</seg> uns die bitterste Not noch immer nicht hart genug zur<lb/>
Selbsthilfe gehämmert hat; <seg type="spc">warum</seg> wir noch immer warten und<lb/>
erwarten, daß andere uns helfen; <seg type="spc">warum</seg> wir uns <seg type="insult">Kindermärchen</seg><lb/>
von <seg type="spc">fremden Krediten</seg> erzählen lassen und die <seg type="insult">Märchenerzähler</seg> als<lb/>
Staatsmänner gelten; wer <seg type="spc">die Ursache</seg> des deutschösterreichischen<lb/>
Schicksals <seg type="spc">erfassen</seg> will: <seg type="spc">der lese</seg> die nachstehenden Verse, eine<lb/>
Auslese aus Hunderten von gleicher <seg type="spc">Tiefe des Verstehens</seg> und<lb/>
gleichem <seg type="spc">Ingrimm des Zorns</seg>, von ebenso <seg type="spc">heißer Liebe</seg><lb/>
zur Freiheit und <seg type="spc">brennendem Haß</seg> gegen ihre Unterdrücker; und<lb/>
halte sich dann vor Augen, daß der <seg type="spc">diese Blitzstrahlen</seg><lb/>
geschrieben hatte, der <seg type="spc">tiefste Geist Österreichs</seg>, sie in<lb/>
sein Pult versperrte und als <abbr>k. k.</abbr> Hofrat <abbr>i. P.</abbr> vierunddreißig Jahre<lb/>
lang in seinem Lehnstuhl im vierten Stock in der Spiegelgasse saß<lb/>
und schmollend geschehen ließ, was geschah.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Geduldig waren Sie in Aussicht künft’ger Ehren?</l>
<l>Dagegen fällt mir gar kein Zweifel ein;</l>
<l>Wenn Sie nicht jung ein Lamm gewesen wären,</l>
<l>Wie könnten Sie ein <seg type="insult">Schöps</seg> im Alter sein?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Zum Schweigen fühlt der Mensch sich oft gestimmt</l>
<l>Durch mannigfach erwägende Betrachtung,</l>
<l>Doch was die Lust zur Antwort gänzlich nimmt,</l>
<l>Ist tiefgefühlte, herzliche Verachtung.</l>
</lg>
            <p ana="pr121172">
<space/>Das erste ganz nett, das zweite ganz leer, hier und<lb/>
dort aber wenig Beziehung zu den fremden Krediten. Hierauf<lb/>
etwas zu einem »<rs type="title">Spruch <rs type="pers" ana="n2_6803" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs></rs>« und über »<rs type="title">Krankenbesuche</rs>«:<lb/>
auch da nichts dergleichen. Dann <seg type="insult">etwas gut gemeintes, aber<lb/>
schlecht gereimtes</seg>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Daß die Poesie Arbeit,</l>
<l>Ist leider eine Wahrheit,</l>
<l>Doch daß die Arbeit Poesie,</l>
<l>Glaub’ ich nun und nie.</l>
</lg>
            <p ana="pr121177">
Vielleicht aber hier:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dein Quartett klang, als ob Einer,</l>
<l>Der da hackt in dumpfen Schlägen</l>
<l>Mit drei Weibern, welche sägen,</l>
<l>Eine Klafter Holz verkleiner’.</l>
</lg>
            <p ana="pr121182">
Hierauf das Lob eines Kompositeurs; dann wieder der Tadel<lb/>
eines solchen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Man sagt, du verachtest die Melodie,</l>
<l>Schon das Wort erfüllt dich mit Schauer;</l>
<l>So ging’s auch dem Fuchs, dem enthaltsamen Vieh,</l>
<l>Der fand die Trauben sauer.</l>
</lg>
            <p ana="pr121186">
Auch in dieser Bemerkung gegen <rs type="pers" ana="n_74270" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> scheint der<lb/>
Jammer der Gegenwart kaum merklich angedeutet. Dann freilich<lb/>
<seg type="insult">einige zahme <rs type="title">Xenien</rs> über Sprachenkampf und Nationalität,<lb/>
falsche Freiheit, Konkordat und dergleichen</seg>, aus denen aber<lb/>
jemand, der verstehen will, warum wir wurden wie wir sind,<lb/>
nicht mehr erfahren wird, als was er schon weiß. Alles in allem<lb/>
jedoch dürfte es sich so verhalten, daß einer eine Einleitung<lb/>
geschrieben hat und dann nichts dazu Passendes fand, es wäre denn<lb/>
das Epigramm:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Henne erhebt ein groß Geschrei</l>
<l>Bei jedem gelegten wirklichen Ei,</l>
<l>In Östreich aber lärmen die <seg type="insult">Schreier</seg></l>
<l>Schon über ungelegte künftige Eier.</l>
</lg>
            <p ana="pr121190">
<space/>Oder vielmehr über schon gelegte, aber nicht wirkliche.<lb/>
Die Erwartung des Nachlasses ist enttäuscht worden. Aber der<lb/>
Versuch, sich dafür mit <seg type="insult">dem gleichen feierlichen Pathos</seg> an dem<lb/>
vorhandenen Werk schadlos zu halten, konnte leider auch<lb/>
nicht gelingen. Es ist schon mit den meisten Dichtern so, daß<lb/>
die Worte, die man, um sie zu ehren, aufbietet, nur so lange<lb/>
eine Berechtigung haben, als man ihre eigenen nicht zitiert,<lb/>
wobei das kunstgerechte Prinzip, daß ein Werk nur in seinem<lb/>
Zusammenhang beglaubigt sei, gerade solchen zugute käme, auf<lb/>
die es keine Anwendung findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121193">
<space/>Nicht weil er gemeint hat, daß in <rs type="pers" ana="n_74271" ref="#fk__p_51970">Radetzkys</rs> Lager<lb/>
Österreich sei, und wiewohl mir seine Bedeutung als <seg type="insult">vaterländischer<lb/>
 Dichter</seg> nicht zunächst im Dichterischen zu liegen<lb/>
scheint, möchte auch ich <rs type="pers" ana="n_74272" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> feiern, um einiger Strophen<lb/>
willen, die bedauerlicherweise bei der Feier der <rs type="inst">Concordia</rs> von<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_74273" ref="#fk__p_52080">Reimers</rs></seg> nicht gesprochen worden sind:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der Henker hole die <seg type="insult">Journale</seg>,</l>
<l>Sie sind <seg type="insult">das Brandmal unsrer neuen Welt</seg>,</l>
<l><seg type="insult">Der ekle Abhub von dem Wissensmahle</seg>,</l>
<l>Der, für die Viehmast, in die Zuber fällt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sie sind <seg type="insult">die breitgedeckten, offnen Tische</seg>,</l>
<l>Wo <seg type="insult">Tor</seg> und Weiser sich als Nachbar schaut,</l>
<l>Und eines Schluckes aus dem <seg type="insult">Buntgemische</seg></l>
<l>Hinabschlingt ganz, woran die Menschheit kaut.</l>
</lg>
            <lg>
<l>In einer Stunde wirst du zum Gelehrten,</l>
<l>Nur freilich in der andern wieder dumm;</l>
<l>Denn von der richt’gen Ansicht zur verkehrten</l>
<l>Schwingt sich der Pendel immer wechselnd um.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du brauchst nicht mehr zu wissen noch zu denken,</l>
<l>Ein Tagblatt denkt für dich nach deiner Wahl.</l>
<l>Die Weisheit statt zu kaufen steht zu schenken.</l>
<l>Zu kaufen brauchst du nichts als das <seg type="insult">Journal</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Nun erst <seg type="insult">die Köche dieser Sudelküche</seg>,</l>
<l>Der Täter gibt der Tat erst ihren Fluch,</l>
<l>Noch ärger als der Speisen Qualmgerüche</l>
<l>Steht der Verfert’ger selber im Geruch.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Schon in der Schule bildet sich die <seg type="insult">Rasse</seg>,</l>
<l>Es schreibt da, wer zu lernen nicht versteht,</l>
<l>Bis endlich <seg type="insult">eine dritte Fortgangsklasse</seg></l>
<l>Sich als <seg type="insult">Beruf</seg> zeigt und als <seg type="insult">Musaget</seg>.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52080">
               <persName>Reimers, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1860-4-4</date>
                  <place>Altona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1885 am Burgtheater, 1922 EM</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38379">
               <persName>Wildgans, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-3</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1.2.21-31. 7.22, 1.7.30-31.12.31 Burgtheaterdir.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54183">
               <persName>Mann, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43834">
               <persName>Halm, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-4-2</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1871-5-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5591</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>