<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05080.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05079.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05081.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">STANISLAW PRZYBYSZEWSKI: Die Tat, in: Fackel Heft 12, Nr. 301, 1910, S. 19-28</title>
            <title type="iso-date">1910-05-3</title>
            <title type="id">tid_05080</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">301</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-301_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/301,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>STANISLAW PRZYBYSZEWSKI: Die Tat</head>
            <p ana="pr64936">
<space/>Es war gerade Weihnachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64937">
<space/>— Ja, Weihnachten, dachte <rs type="pers">Czerkaski</rs> in seinem<lb/>
schweren Fiebertraume.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64938">
<space/>Das Eine nur wußte er: ein Kind müßte er an<lb/>
diesem Tage glücklich machen. Ganz gewiß glücklich<lb/>
— an einem solchen Tage <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr64939">
<space/>Ich muß jetzt versuchen, für ein Kind eine Mutter<lb/>
zu sein, das wäre eigentlich der höchste Gipfel einer<lb/>
wirklich großen männlichen Tat, dachte er plötzlich<lb/>
mit einem stillen, ehrfurchtsvollen Triumph.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64940">
<space/>Aber wo sollte er jetzt gerade das Kind aufsuchen,<lb/>
das er glücklich machen wollte und mußte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64941">
<space/>Gleichwohl sprang er auf und ging frei und<lb/>
leicht, als hätte ihn jemand von schweren Fesseln<lb/>
befreit, die sich bereits in sein Fleisch einfraßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64942">
<space/>Er ging weit, weit vor sich hin in die Vorstadt<lb/>
hinaus, dicht an den Hafen, wo sich sonst niemand<lb/>
in so später Stunde hinauswagte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64943">
<space/>Wie lange er so herumirrte, wußte er nicht, es<lb/>
mochten wohl ein paar Stunden vergangen sein. Ab<lb/>
und zu setzte er sich auf eine nasse schmutzige Bank<lb/>
in irgend einer armseligen Parkanlage, er konnte sich<lb/>
in diesem Hundewetter eine Lungenentzündung holen,<lb/>
aber was ging ihn das heute an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64944">
<space/>An seine Ohren drang ein wüster trunkener<lb/>
Gesang taumelnder Matrosen, ab und zu sah er<lb/>
scheußliche, elende Prostituierte vorüberhuschen, vertiert<lb/>
 im Elend und Schmutz — wie es ihm vorkam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64945">
<space/>Eine blieb vor ihm stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64946">
<space/>— Für zehn Kopeken — willst du? Und sie<lb/>
spuckte ihm in die Augen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn354">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ein Fragment aus dem Manuskript eines Romans: »<rs type="title">Das<lb/>
jüngste Gericht</rs>«.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr64947">
<space/>— Hier hast du einen Rubel! Und mit einer<lb/>
seltsamen Demut wischte er sich sein Gesicht ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64948">
<space/>Und jetzt setzte sie sich neben ihn mit einem<lb/>
bösen, verächtlichen Lachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64949">
<space/>— Vielleicht soll ich dich noch einmal anspucken?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64950">
<space/>— Wofür?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64951">
<space/>— Weil du gut bist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64952">
<space/>Er lächelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64953">
<space/>— Also dafür spuckt man einem ins Gesicht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64954">
<space/>— Ja, eben dafür — und nur deswegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64955">
<space/>— Hier hast du noch fünf Rubel und laß mich<lb/>
in Ruh’.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64956">
<space/>Er gab ihr ein Goldstück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64957">
<space/>— Ich gebe dir den Rest zurück, lachte sie<lb/>
höhnisch — sie spuckte ihm wieder ins Gesicht und<lb/>
verschwand — in der Ferne hörte er ein irres<lb/>
Lachen — nein! ein wüstes Gewieher, wie von einer<lb/>
trunkenen Stute.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64958">
<space/>Nun, sie hatte Recht, dachte er, ganz in sich<lb/>
hineingekrochen, für eine so elende und billige Güte<lb/>
war der Lohn hoch genug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64959">
<space/>Und mühsam schleppte er sich weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64960">
<space/>Jemand vertrat ihm den Weg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64961">
<space/><foreign xml:lang="fr">Qui vive?</foreign> lachte <rs type="pers">Czerkaski</rs> heiser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64962">
<space/>Ein baumlanger, schwarzer, verwilderter Geselle<lb/>
— ganz wie ein wüster Charakter aus einem Schauerdrama<lb/>
: sein einziger Faustschlag hätte genügt, um<lb/>
ihn, der doch nur deswegen hinausging, um ein Kind<lb/>
glückselig zu machen, in das Jenseits zu befördern,<lb/>
aber sonst sah der Fremde sympathisch aus, und er<lb/>
hatte keine Angst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64963">
<space/>— Was willst du? fragte er ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64964">
<space/>— Glaubst du, daß ich dich berauben will? Du<lb/>
irrst dich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64965">
<space/>— Also was?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64966">
<space/>— Ich habe meine Mutter totgeschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64967">
<space/>— Warum?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64968">
<space/>— Damit sie sich nicht quälen sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64969">
<space/>— Nichts weiter?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64970">
<space/>— Eine Schwester habe ich totgeschlagen und<lb/>
noch die zweite, damit sie nicht auf der Straße versauen<lb/>
. — Kannst du mir jetzt deine Hand reichen?<lb/>
kannst du es?<lb/>
</p>
            <p ana="pr64971">
<space/><rs type="pers">Czerkaski</rs> drückte heiß und inbrünstig die Hand<lb/>
des Fremden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64972">
<space/>— Du hast an deiner Mutter und an deinen<lb/>
Schwestern wohlgetan <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Du bist tatsächlich ein edler<lb/>
und feiner Mensch <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Noch mehr: Du bist ein Wohltäter<lb/>
 in großem Stil — das ist wirklich Güte <seg type="symbol" subtype="2dots"/> jede<lb/>
andere verdient kaum, daß man sie anspeit, ist<lb/>
höchstens der Hautkitzel, mit dem ein paar elende<lb/>
Flöhe den Menschen belustigen. Ja, du bist ein edler<lb/>
Mensch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64973">
<space/>Und der baumlange schwarze Kerl fing an zu<lb/>
strahlen — er wippte auf seinen langen Beinen, kroch<lb/>
wieder zusammen, umfing <rs type="pers">Czerkaskis</rs> Knie, faßte seine<lb/>
Hand, küßte sie, daß sie ganz von seinen heißen<lb/>
Tränen benetzt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64974">
<space/><rs type="pers">Czerkaski</rs> entriß ihm mit Widerwillen und Ekel<lb/>
seine Hand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64975">
<space/>— Hinweg, du unreines Gewissen, das du Verbrechen<lb/>
 begehst und hinterher mit Winseln um<lb/>
Verzeihung bettelst <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Anders — ganz anders muß<lb/>
man es machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64976">
<space/>Weg mit dir!<lb/>
</p>
            <p ana="pr64977">
<space/>Und plötzlich schrumpfte der Baumlange zu<lb/>
einem Zwerg zusammen, hüpfte vor ihm hin und her,<lb/>
streckte die Zunge aus, machte eine lange Nase, kroch<lb/>
ihm zwischen die Beine und wälzte ihn um, dann<lb/>
sprang er ihm hinterlistig auf den Nacken und stieß<lb/>
sein Gesicht in den Kot.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64978">
<space/>Endlich gelang es <rs type="pers">Czerkaski</rs> mit unmenschlicher<lb/>
Anstrengung, ihn von sich abzuwälzen, und er raffte<lb/>
sich auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64979">
<space/>Eine Wut kochte in ihm, daß er, wenn jetzt<lb/>
</p>
            <p ana="pr64979">
tausend Wurfspieße auf ihn gerichtet gewesen wären,<lb/>
sich unbedingt auf sie geworfen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64980">
<space/>Er sah sich ringsum, fühlte, daß ihm der Schaum<lb/>
vor den Mund trat: vor ihm, hinter ihm tanzte und<lb/>
hüpfte irgend ein winziges, höllisches, boshaftes<lb/>
Monstrum, er wollte es fassen, ihm das Genick brechen,<lb/>
es an den Beinen fassen, es auseinanderreißen. —<lb/>
Plötzlich — mit einem Ruck kam er zur Besinnung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64981">
<space/>In seiner Hand hielt er eine andere — ein<lb/>
klein-kleines Händchen von einem jungen kaum zwölfjährigen<lb/>
 Mädchen, das ihm kokett und vertraulich<lb/>
zulächelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64982">
<space/>Er ließ ihre Hand los — tief verwundert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64983">
<space/>— Wer bist du? fragte er sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64984">
<space/>— Kommen Sie nur da an die Laterne, dann<lb/>
können sie mich besser anschauen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64985">
<space/>Er ging neugierig ein paar Schritte weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64986">
<space/>Sie blieb in dem Schein der Laterne stehen und<lb/>
sah ihn mit dem zynischen, herausfordernden Blick<lb/>
<seg type="insult">einer schamlosen, heruntergekommenen Dirne</seg> an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64987">
<space/>— Um Gotteswillen, wie ist es nur möglich? Du<lb/>
bist ja doch noch ein Kind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr64988">
<space/>— O, da irren Sie sich sehr — ich könnte <seg type="insult">manche<lb/>
in ihrem Métier altergraute und verfaulte Hure</seg> belehren<lb/>
— keine versteht das Handwerk so gut, wie ich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr64989">
<space/>Für die billige Güte spuckt man den Menschen<lb/>
ins Gesicht — und mit Recht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> er lächelte — nun<lb/>
probieren wir einmal die große und schwierige Güte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64990">
<space/>— Nun, dann wollen wir einmal deine Kunstfertigkeit<lb/>
 versuchen, grinste er — komm mit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr64991">
<space/>— Ein wenig wirst du warten müssen — raunte<lb/>
sie ihm zu und kitzelte ihn an der Halsader. Zuerst<lb/>
werde ich ein paar amüsante Lieder absingen müssen.<lb/>
Und dann: ganz zu deinen Diensten, denn du bist<lb/>
ein guter Kerl. Ich werde dir ein Vergnügen bereiten,<lb/>
daß du dich dein Lebtag lang an mich erinnern sollst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64992">
<space/>Sie führte ihn in eine schmutzige, stinkende<lb/>
Hafenkneipe hin, rückte ihm einen Stuhl in die Ecke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64993">
<space/>— Hier wirst du auf mich warten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64994">
<space/>Sie verschwand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64995">
<space/>Er setzte sich hin und sah sich um.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64996">
<space/>An zehn, zwölf Tischen saßen betrunkene Matrosen,<lb/>
<seg type="insult">Zuhälter, Einbrecher, Messerhelden</seg> — er zählte sie<lb/>
sich alle gewissenhaft auf — <seg type="insult">Mädchenhändler, Apachen.<lb/>
Diebe und Halunken aller Art</seg>, er fühlte sich in dieser<lb/>
Gesellschaft gut und behaglich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64997">
<space/>Noch nie hatte er sich so wohl gefühlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64998">
<space/>Das sind doch einmal wirkliche Menschen und<lb/>
noch dazu die einzig guten Menschen. Von einer ganz<lb/>
anderen Art, wie jener langweilige sentimentale Kerl,<lb/>
der um den Handdruck eines ehrlichen Menschen unlängst<lb/>
 gebettelt hat, um die Sünde einer billigen Güte<lb/>
von sich abzuwischen — diese da — die brauchen es<lb/>
nicht, die haben es nicht nötig, sich in boshafte,<lb/>
monströse Zwerge zu verwandeln, die einen totplagen,<lb/>
wenn man ihnen den Sündennachlaß verweigert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64999">
<space/>Diese da stehlen und morden so mir nichts dir<lb/>
nichts — en passant — drehen sich nicht einmal um<lb/>
— und wenn sie das Galgenbrett betreten müssen,<lb/>
pfeifen sie frohgemut lustige Melodeien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65000">
<space/>Er war ganz entzückt von dieser prachtvollen<lb/>
und wirklich guten Gesellschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65001">
<space/>Nun sah er gradeaus vor sich hin. Der Vorhang:<lb/>
ein elender Schmutzlappen, ging auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65002">
<space/>Er harrte nun neugierig der Dinge, die da<lb/>
kommen sollten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65003">
<space/>Auf der Bühne — eine so herrliche hatte er nie<lb/>
gesehen — sie war aus ein paar schmutzigen Brettern<lb/>
zusammengezimmert — erschien das Mädchen, das<lb/>
ihn hierhergeführt hatte, und hinter ihr eine <seg type="insult">alte Hexe</seg><lb/>
mit einer Guitarre: das wird wohl ihre Mutter sein,<lb/>
dachte er feinsinnig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65004">
<space/>Das Mädchen fing an zu singen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65005">
<space/>Er horchte eine Weile hin und kam in Ekstase.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65006">
<space/>Nie noch hatte er etwas so Unflätiges, Rohes, so<lb/>
unerhört Zynisches gehört.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65007">
<space/>Es kam ihm vor, daß noch nie über die Lippen<lb/>
eines trauten, lieben Menschenkindes <seg type="insult">ein so schmutziger<lb/>
ekelhafter, schändlicher Unrat</seg> sich ergossen habe,<lb/>
Worte, deren Laut schon ihn fast zum Erbrechen<lb/>
zwang, kreischten gell an seine Ohren und dazu noch<lb/>
die Pantomime, mit welcher das Kind den Liedertext<lb/>
illustrierte: es war erstaunlich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65008">
<space/>Rings um ihn herum entstand ein unbeschreiblicher<lb/>
 Jubel und er erfreute ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65009">
<space/>Wie gut, wie unendlich gut werde ich für dich<lb/>
sein! dachte <rs type="pers">Czerkaski</rs> kalt und ruhig — endlich einmal<lb/>
 werde ich für Jemanden gut sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65010">
<space/>Das Mädchen warf sich auf eine Pritsche und<lb/>
ahmte in <seg type="insult">verruchter Schamlosigkeit</seg> eine Art von<lb/>
geilstem Bauchtanz nach, schrie auf, winselte, schnalzte<lb/>
mit der Zunge, warf die Beine in die Höhe und schien<lb/>
in einem Wollustparoxysmus zu zerbersten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65011">
<space/>Oh, wie unendlich gut werde ich für dich sein!<lb/>
Mit tiefer, zärtlicher Wonne dachte er an die Güte,<lb/>
die er diesem zarten Mädchen erweisen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65012">
<space/>Und wieder ein neuer Gesang und noch ein<lb/>
Tanz, der jegliche Schamlosigkeit an grotesker Kühnheit<lb/>
 übertraf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65013">
<space/>Das kleine, schwache Mädchen warf sich auf den<lb/>
Boden hin, ihre Beine schnellten in die Höhe, umkrampften<lb/>
 irgend eine imaginäre Gestalt, spreizten sich<lb/>
wieder weit auseinander, die Hände zuckten wie im<lb/>
Schüttelfrost, der ganze Körper warf sich in konvulsivischen<lb/>
 Zuckungen — schneller noch — in wüstem<lb/>
Krampf, bis endlich die ganze unendlich gut gespielte<lb/>
Muskelorgie in einem langen verröchelnden Schrei der<lb/>
höchsten Lustbefriedigung erstarb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65014">
<space/>Das Mädchen lag wie tot da.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65015">
<space/>— Alle Schleusen der höchsten Güte werde ich<lb/>
für dich öffnen, dachte <rs type="pers">Czerkaski</rs> und war glücklich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65016">
<space/>Er hörte noch das betrunkene Heulen dieses<lb/>
herrlichen Publikums, wie er es noch nie in einer<lb/>
solchen Herrlichkeit hatte erstrahlen sehen — eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr65016">
hehre Versammlung von wirklichen Menschenfreunden<lb/>
— dann wurde es auf einmal still — die Lichter<lb/>
erloschen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr65017">
<space/>— Kommen Sie jetzt! — sie stand vor ihm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65018">
<space/>— Ah! Du bist es. Du hast alle meine Erwartungen<lb/>
 übertroffen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das einzige Mal in meinem<lb/>
Leben werde ich gut sein und nur für dich allein. Du<lb/>
wirst mir, weiß Gott, nicht in die Augen zu spucken<lb/>
brauchen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr65019">
<space/>Sie führte ihn durch einen langen, finsteren Korridor<lb/>
und endlich kamen sie in ein kleines, schmutziges und<lb/>
— wie es ihm vorkam — unflätiges Zimmer hinein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65020">
<space/>Ein wackliger Tisch, ein zerschlissenes und unsäglich<lb/>
 schmutziges Sopha — ein Bett, das wohl noch<lb/>
nie einen reinen Laken gesehen hatte, ein geborstener<lb/>
Spiegel gegenüber <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Herr Gott, braucht man noch<lb/>
mehr, um gut, wirklich gut zu sein?<lb/>
</p>
            <p ana="pr65021">
<space/>Das Kind setzte sich ihm auf die Knie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65022">
<space/>— Mein süßer Tauberich wird mir etwas geben<lb/>
lassen — nicht wahr? Ich bin hungrig und habe<lb/>
großen Durst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65023">
<space/>— Brauchst ja nur zu klingeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65024">
<space/>In einem Augenblick hatte ein Etwas, das in einer<lb/>
weit-weiten Erinnerung einem Kellner glich, eine Flasche<lb/>
Schnaps gebracht, irgend eine Speise oder so etwas<lb/>
ähnliches dann noch —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65025">
<space/>Aber was kümmerte es ihn, was da vor ihnen<lb/>
stand oder lag — er schwamm im seligen Entzücken,<lb/>
daß doch endlich einmal die Zeit gekommen war, wo<lb/>
er wirklich gut sein konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65026">
<space/>Das Mädchen aß und trank gierig und er sah ihr<lb/>
zu und war ihr unendlich dankbar, denn ihr hatte er<lb/>
es zu verdanken, daß er nun beweisen konnte, wie<lb/>
gut er sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65027">
<space/>Er betastete liebevoll die Westentasche und war<lb/>
zufrieden; noch nie hatte er das Mittel für die Verausgabung<lb/>
 der höchsten Güte, das trostreiche, segenspendende<lb/>
 Curare vergessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65028">
<space/>Er streichelte liebkosend die Westentasche, in<lb/>
der das einzige beglückende, alle Tore des Jenseits<lb/>
zuverlässig erschließende Mittel ruhte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65029">
<space/>Was ist Liebe, was Geld diesem erlösenden Mittel<lb/>
gegenüber!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65030">
<space/>— Nun, so laß uns ordentlich trinken — sprach<lb/>
er dem Mädchen gütig zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65031">
<space/>Das Kind aß und trank und schaukelte sich auf<lb/>
seinen Knien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65032">
<space/>— Jetzt bin ich bald fertig, dann werde ich dir<lb/>
zeigen, was ich kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich kenne geheime Lüste,<lb/>
die <seg type="symbol" subtype="3dots"/> die <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, sie flüsterte ihm etwas ins Ohr <seg type="symbol" subtype="3dots"/>,<lb/>
das ist wie Feuer, noch mehr <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr65033">
<space/>Er lächelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65034">
<space/>— Nun, ich werde dir nicht schuldig bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65035">
<space/>— Oh du mein süßes Ferkel — sie schmiegte sich<lb/>
an ihn und küßte ihn an das Ohrläppchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65036">
<space/>— Du mein goldenes Kükelein — lachte er<lb/>
heiser und traurig, umfing sie mit einem Arm und mit<lb/>
dem anderen griff er in die Westentasche nach der<lb/>
gläsernen Eprouvette.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65037">
<space/>— Wonach suchst du? fragte sie ihn plötzlich unruhig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65038">
<space/>— Nichts, nichts — ich habe Kopfschmerzen —<lb/>
ich habe hier ein Pulver.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65039">
<space/>— Der Kopf tut dir weh?<lb/>
</p>
            <p ana="pr65040">
<space/>— Bald hört es auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65041">
<space/>Sie wurde wieder ruhig. Schmiegte sich noch<lb/>
fester an ihn an, grub sich mit ihren Lippen saugend<lb/>
in die seinen, und manövrierte mit frechen, schamlosen<lb/>
Händchen an seinen Beinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65042">
<space/>Er ließ es geschehen, goß Branntwein in ein Glas,<lb/>
schüttete den ganzen Inhalt der Eprouvette hinein und<lb/>
stellte es abseits.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65043">
<space/>— Was bist du so kalt? fuhr sie ihn plötzlich<lb/>
unmutig an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65044">
<space/>— Ich? kalt? — nun dann mußt du mich warm<lb/>
machen. Du hast dich doch unlängst gebrüstet, daß<lb/>
du einen Toten lebendig machen könntest <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr65045">
<space/>Das Mädchen lachte hell auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65046">
<space/>— Ja, ja — das kann ich, und das werde ich dir<lb/>
zeigen, aber zuerst muß ich trinken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65047">
<space/>Er schob ihr das Glas zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65048">
<space/>Sie trank mit einem Schluck.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65049">
<space/>— Nun was? — Sie sah ihn triumphierend an.<lb/>
— Wer kann so trinken, wie ich?<lb/>
</p>
            <p ana="pr65050">
<space/>Im selben Augenblick rissen sich ihre Augen weit<lb/>
auf in gräßlicher Todesangst — lange heftige Zuckungen<lb/>
durchliefen den schmächtigen Körper, mit den Händen<lb/>
griff sie in der Luft umher, man sah, daß sie schreien<lb/>
wollte, an den Schreien erstickte, weil sie keinen Laut<lb/>
herausstoßen konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65051">
<space/>Dann noch ein paar heftige Zuckungen, das Auge<lb/>
brach, der Körper bäumte sich auf, verkrampfte sich,<lb/>
erstarrte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr65052">
<space/><foreign xml:lang="fr">Les suprèmes délices</foreign>, lächelte <rs type="pers">Czerkaski</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65053">
<space/>Endlich eine Tat, die eines Menschensohnes<lb/>
würdig war!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65054">
<space/>Er legte die noch warme Leiche des Mädchens<lb/>
auf das Bett und küßte es andächtig auf die Stirn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65055">
<space/>Ich habe dich errettet, betete er leise, errettet<lb/>
von dem Ekel des Zerfalls beim lebendigen Körper,<lb/>
vom Abfaulen deiner schönen Glieder, von der gräßlichen<lb/>
 Qual, im Frost, Schnee, Kot und Regenwetter<lb/>
hungrig und bettelnd nach einer <seg type="insult">Mannesbestie</seg> herumsuchen<lb/>
 zu müssen, ich habe dich errettet vor den<lb/>
unmenschlichen Schlägen und Fußtritten deines Zuhälters<lb/>
, gerettet habe ich dich vor dem Schmutz des<lb/>
Gefängnisses und dem Elend des Spitals — und nun<lb/>
schlaf — friedlich, heiter — froh <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr65056">
<space/>Er atmete tief auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65057">
<space/>Noch einmal betrachtete er in tiefster Sammlung<lb/>
das tote Kind, dann schritt er in die finstere Nacht<lb/>
hinaus mit Trauer im Herzen, aber auch dem Gefühl<lb/>
eines leisen Triumphs, daß er endlich eine menschenwürdige<lb/>
 Tat vollbracht habe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>