<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11269.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11268.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11270.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von der Polemik, in: Fackel Heft 31, Nr. 827, 1930, S. 47-53</title>
            <title type="iso-date">1930-02-01</title>
            <title type="id">tid_11269</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">827</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-827_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/827,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von der Polemik</head>
            <p ana="pr164059">
Berlin, den <date>4. November 1929</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr164060">
<space/>Sehr geehrter Verlag,<lb/>
</p>
            <p ana="pr164061">
anbei senden wir Ihnen eine uns von Ihnen gesandte Vollmacht<lb/>
, Einziehung von Sendehonorar betreffend, zurück und stellen<lb/>
Ihnen, <abbr>bezw.</abbr> Herrn Kraus <abbr>höfl.</abbr> anheim, Sendehonorare und <abbr>evt.</abbr><lb/>
Rechnungslegung über Sendungen seiner Arbeiten, die unhonoriert<lb/>
vorgenommen sein sollten, direkt von der <rs type="inst">Reichsrundfunkgesellschaft</rs>,<lb/>
Berlin W 9, einzufordern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164062">
<space/>Durch ein Ausschnittbüro erhielten wir jenen Artikel von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98261" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der sich mit einer Freiexemplar-Bestellung seitens unserer<lb/>
<SPAN cont="Feder-Schriftleitung"><rs type="magazine" ana="werk_29833">Feder</rs>-Schriftleitung</SPAN> befaßt und dann auf Zuschriften eines Herrn Bezug<lb/>
nimmt, der — als Sohn des Redakteurs <rs type="pers" ana="n_98262" ref="#fk__p_41517"><abbr>Dr.</abbr> Max Hirschfeld</rs> — nur<lb/>
aushilfsweise bei uns mitarbeitet, ohne Redakteur zu sein, wie Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98263" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> vermutet. Daß die betreffenden <SPAN cont="Fackel-Hefte"><rs type="selfRef" ana="werk_29834">Fackel-Hefte</rs></SPAN> zur Besprechung<lb/>
erbeten worden waren, wußte niemand, als sie anlangten, dagegen<lb/>
hatte Herr <rs type="pers" ana="n_98264" ref="#fk__p_46131">Hirschfeld <abbr>jun.</abbr></rs> <SPAN cont="Feder-Nummern"><rs type="magazineRef" ana="werk_29835">Feder-Nummern</rs></SPAN> an Sie geschickt, die die<lb/>
Sendeangelegenheiten betrafen, er vermutete also fälschlich einen<lb/>
anderen Zusammenhang und kam garnicht auf den Gedanken noch<lb/>
nachzuforschen, ob die Hefte eigens zur Besprechung bestellt wären.<lb/>
Dem Artikel von Herrn <rs type="pers" ana="n_98265" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> entnimmt unser Redakteur <rs type="pers" ana="n_98266" ref="#fk__p_41517"><abbr>Dr.</abbr> Max<lb/>
Hirschfeld</rs> erst die näheren Umstände und bekommt die dunkle Vermutung<lb/>
, daß er wohl <abbr>s. Z.</abbr> das <abbr>betr.</abbr> <SPAN cont="Fackel-Heft"><rs type="selfRef" ana="werk_29836">Fackel-Heft</rs></SPAN> zur Bestellung angekreuzt<lb/>
 haben könnte. Da Herr <rs type="pers" ana="n_98267" ref="#fk__p_41517"><abbr>Dr.</abbr> Hirschfeld</rs> als Siebzigjähriger<lb/>
kein gutes Gedächtnis besitzt und Neuerscheinungen, die zur Besprechung<lb/>
bestellt werden sollen, im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8746" key="#fk__p_58147">Hinrichs</rs> (Wöchentliches Verzeichnis)</rs> <abbr>u. a.</abbr><lb/>
Listen nur entsprechend ankreuzt — die Bestellkarten werden dann<lb/>
von einem Bürofräulein ausgefüllt — wird Herr <rs type="pers" ana="n_98268" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den geschilderten<lb/>
Verlauf wohl für glaubhaft halten und wir können es nur bedauern,<lb/>
daß er <seg type="insult">diese ganze <seg type="ELIDASH">Vergeßlichkeitsaffäre</seg> und Versehensaffäre</seg> in einem<lb/>
Artikel behandelt, der die Vermutung nahe legt, wir hätten uns, trotz<lb/>
erfolgter Recensionsexemplar-Bestellung, um die Besprechung drücken<lb/>
wollen, da uns das Thema bei näherem Zusehen unbehaglich war.<lb/>
Richtiger wäre es wohl gewesen, wenn Herr <rs type="pers" ana="n_98269" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> uns damals geschrieben<lb/>
 hätte, daß die <SPAN cont="Fackel-Zusendung"><rs type="self" ana="werk_29837">Fackel</rs>-Zusendung</SPAN> auf einer Bestellkarte von<lb/>
uns beruhe; eine Besprechung wäre dann erfolgt, <abbr>d. h.</abbr> wir hätten<lb/>
selbstverständlich das <rs type="selfRef" ana="werk_29838">Heft</rs> und seinen Inhalt registriert, wenn wir uns<lb/>
schon einer Stellungnahme dazu hätten enthalten wollen. — Daß das<lb/>
Senderecht als <seg type="insult">»Recht, den Aether mit Dilettantismus zu verpesten«</seg>,<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_98270" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> fernliegt, verstehen wir, aber das Recht auf angemessenes<lb/>
und unverkürztes Sendehonorar, um das es sich handelte, scheint doch<lb/>
auch Herr <rs type="pers" ana="n_98271" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht missen zu wollen, sonst hätte er uns nicht die<lb/>
hier retournierte Vollmacht gesandt. Mit welchem Rechte macht aber<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_98272" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> von privaten Mitteilungen Gebrauch und verquickt unser<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_29839">Blatt</rs> damit? Herr <rs type="pers" ana="n_98273" ref="#fk__p_46131">Hirschfeld <abbr>jun.</abbr></rs> erklärte uns, er habe Herrn <rs type="pers" ana="n_98274" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
nicht auf Geschäftsbogen, sondern deutlich privat geschrieben und<lb/>
</p>
            <p ana="pr164062">
außerdem noch gebeten, seine Mitteilungen nicht publizistisch zu benutzen<lb/>
; Herr <rs type="pers" ana="n_98275" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> tut gerade das Gegenteil davon und auch dies<lb/>
würde unsere Redaktion nicht tangieren, wenn nicht auf sie dabei infolge<lb/>
 der Freiexemplar-Bestellkarte <abbr>usw.</abbr> ein falsches Licht fiele. Daß<lb/>
die Veröffentlichung privater Schreiben ohne Zustimmung des Absenders<lb/>
rechtlich nicht einwandfrei ist, weiß Herr <rs type="pers" ana="n_98276" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sicher; daß er solche<lb/>
Zuschriften aber sogar gegen den ausdrücklichen Willen des Schreibers<lb/>
veröffentlicht und dadurch noch Dritten Unannehmlichkeiten bereitet,<lb/>
befremdet uns aufs Stärkste.<lb/>
</p>
            <p ana="pr164063">
Hochachtungsvoll<lb/>
<abbr>i. A.</abbr> — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr164065">
<space/>Mit Ihrem Schreiben vom <date>4. November</date> senden Sie uns als<lb/>
Redaktion der »<rs type="magazine" ana="werk_29840">Feder</rs>« die Vollmacht zurück, die wir — freilich<lb/>
ohne Bewußtsein des Zusammenhangs — dem »<rs type="inst">Allgemeinen<lb/>
Schriftstellerverein</rs>« erteilt haben, nachdem sich dieser erbötig<lb/>
gemacht hatte, ein Honorar für die unbefugte »Sendung« einer<lb/>
Arbeit von <rs type="pers" ana="n_98277" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> beim <rs type="inst">Kölner Rundfunk</rs> einzufordern. Wie<lb/>
immer es der <rs type="inst">Allgemeine Schriftstellerverein</rs> mit der Erfüllung<lb/>
seiner Aufgabe, Autorinteressen wahrzunehmen, nun halten und<lb/>
wie es auch zu beurteilen sein mag, daß er sie von dem Betragen<lb/>
des Autors gegenüber der Redaktion der »<rs type="magazine" ana="werk_29841">Feder</rs>« abhängig macht,<lb/>
so müssen wir doch zugeben, daß Sie nicht sich, sondern ihn<lb/>
bei einer Inkompatibilität ertappt haben. Es ist Ihnen nämlich<lb/>
gelungen, den offenbaren Widerspruch zu entdecken, der darin<lb/>
besteht, daß er einerseits das Senderecht als das <seg type="insult">Recht</seg> definiert,<lb/>
den Äther mit <seg type="insult">Dilettantismus</seg> zu verpesten, anderseits aber »das<lb/>
Recht auf angemessenes und unverkürztes Sendehonorar nicht<lb/>
missen zu wollen scheint«. Sie bringen diesen Widerspruch etwa<lb/>
so aufs Tapet, als ob Sie einen echten deutschen Mann, der<lb/>
keinen Franzen leiden mag, einmal dabei betreten hätten, wie<lb/>
er dessen Wein gern trinkt (Das möcht’ ihm so schmecken!).<lb/>
Wir beugen uns selbstverständlich vor der <seg type="insult">zwingenden Logik</seg>,<lb/>
die in Ihrem Vorhalt gelegen ist, wiewohl wir Ihnen verraten<lb/>
möchten, daß wir unserseits einen Widerspruch nur dann wahrnehmen<lb/>
 könnten, wenn Herr <rs type="pers" ana="n_98278" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht nur das Senderecht<lb/>
, sondern auch die Eintreibung von Honorar für unberechtigte<lb/>
Sendungen als eine Übung bezeichnet hätte, durch die der<lb/>
Äther verpestet wird. Oder, wenn er unter dem <seg type="insult">Dilettantismus<lb/>
</seg>, der <seg type="insult">solchen Unfug</seg> treibt, vornehmlich seine eigene<lb/>
Tätigkeit verstanden hätte, für die er jetzt noch Honorar<lb/>
verlangt. Was aber den Franzen betrifft, so verhält es sich<lb/>
doch wohl so, daß hier einer weder dessen Weine gern hat<lb/>
noch wünscht, daß jener die seinen austrinke. Wenn Herr <rs type="pers" ana="n_98279" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
den <seg type="insult">Mißbrauch des Äthers durch Dilettantismus</seg> beklagt,<lb/>
so scheint er sich damit noch nicht des Rechtes begeben<lb/>
zu haben, auch den Mißbrauch des Senderechts durch<lb/>
unbefugte Verbreitung von besseren Werken zu beklagen und<lb/>
sich gegen ein Sende-Unrecht zu wehren, das ihm selbst zugefügt<lb/>
</p>
            <p ana="pr164065">
wurde. Ja, im Gegenteil liegt doch eher eine gewisse Konsequenz<lb/>
 in dem Widerstreben gegen die Mitsendung mit<lb/>
<seg type="insult">Dilettanten</seg> und in dem Wunsch, für solche Unbill<lb/>
schadlos gehalten zu werden. Wie dem aber immer sein mag,<lb/>
müssen wir Ihnen doch sagen, daß wir den Schmerz, der<lb/>
Sie zu einem Verzicht auf die Vertretung so berechtigter<lb/>
Interessen bewogen hat, zwar nachfühlen können, daß Sie uns<lb/>
jedoch bitteres Unrecht tun, wenn Sie uns nicht nur schutzlos<lb/>
 dastehen lassen, sondern uns auch die Verantwortung dafür<lb/>
aufbürden, daß in Ihrer Redaktion etwas ungeklärte Verhältnisse<lb/>
herrschen. In welcher Stellung sich nämlich der Sohn des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98280" ref="#fk__p_41517"><abbr>Dr.</abbr> Hirschfeld</rs> bei Ihnen befindet, hat sich bis zu Ihrer freundlichen<lb/>
Aufklärung, die wir dankbar zur Kenntnis nehmen, ganz und gar<lb/>
eben dieser entzogen, und es ist uns — mögen Sie es Fahrlässigkeit<lb/>
 nennen — nicht einmal die Idee gekommen, wir hätten<lb/>
uns eigentlich danach zu erkundigen. Sie haben allerdings völlig recht<lb/>
mit dem Hinweis darauf, daß <rs type="pers" ana="n_98281" ref="#fk__p_46131">Hirschfeld junior</rs> nicht auf Geschäftsbogen<lb/>
 geschrieben hatte, aber wir haben darin nichts Verdächtiges<lb/>
erblickt und glauben auch heute noch, daß nur der pure Zufall<lb/>
diesen Verzicht herbeigeführt hat. Wie konnten wir denn auf die<lb/>
Vermutung kommen, daß <seg type="insult">der Herr</seg>, der für die »<rs type="magazine" ana="werk_29842">Feder</rs>« das Wort<lb/>
nimmt, dazu nicht berechtigt sei, und warum hätte uns die einfache<lb/>
Karte stutzig machen sollen, da doch die Bestellung des Rezensionsexemplares<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_29843">Fackel</rs> durch die Redaktion der »<rs type="magazine" ana="werk_29844">Feder</rs>« gleichfalls<lb/>
 nicht auf Geschäftsbogen geschrieben war, sondern ganz so<lb/>
auf einer Karte ohne jeden Aufdruck wie die privaten Mitteilungen<lb/>
des Sohnes der Firma? Überdies hatte dieser zum Namen des<lb/>
Absenders den Vermerk gesetzt: in <rs type="inst">Firma Federverlag</rs>, was doch<lb/>
immerhin den Anspruch beglaubigen konnte, für die »<rs type="magazine" ana="werk_29845">Feder</rs>«<lb/>
eben diese zu führen. Es ist gewiß bedauerlich, daß der Vater<lb/>
<seg type="insult">des Herrn</seg>, den wir uns, selbst wenn ihn der Familienname nicht<lb/>
legitimierte, doch in einer gewissen Verbindung mit der <seg type="insult">»<rs type="inst">Firma<lb/>
Federverlag</rs>«</seg> vorstellen durften — daß also der Vater erst aus<lb/>
der Publikation der <rs type="self" ana="werk_29846">Fackel</rs> »die dunkle Vermutung bekommt«, daß<lb/>
er selbst das <rs type="selfRef" ana="werk_40618">Fackelheft</rs> zur Bestellung »angekreuzt haben<lb/>
könnte«. Da wir aber nicht so viel Vorstellungskraft besitzen, die<lb/>
Familienverhältnisse innerhalb einer Redaktion und alle privaten<lb/>
Umstände von Vergeßlichkeit und Versehen, die aus Ihrem<lb/>
Schreiben ganz glaubhaft hervortreten, uns gegenwärtig zu halten<lb/>
(was sicherlich wieder unser redaktioneller Übelstand ist), so durften<lb/>
wir ohne das Odium besonderer Leichtfertigkeit schon annehmen,<lb/>
daß die Schriftleitung der <rs type="magazine" ana="werk_29847">Feder</rs>, die das <rs type="selfRef" ana="werk_29848">Heft</rs> zur Besprechung<lb/>
bestellt hatte, und der <rs type="inst"><seg type="insult">Federverlag</seg></rs>, dem es zu polemisch war,<lb/>
um besprochen zu werden, eine und dieselbe Firma seien. Daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_98282" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> Ihnen da, bevor er solche Schlüsse zieht, irgendetwas<lb/>
»schreiben« soll — rechtzeitig, bevor ihm dazu satirische Gedanken<lb/>
 kommen —, ist bei weitem zu viel verlangt, umso mehr<lb/>
als er sich damit dem Verdacht ausgesetzt hätte, als begehrte<lb/>
</p>
            <p ana="pr164065">
er eine »Registrierung«, dieweil es Ihnen doch bekannt sein<lb/>
dürfte, daß er weder auf eine solche noch auf eine »Stellungnahme<lb/>
« (deren Vermeidung Sie immerhin selbst in den Bereich<lb/>
der Möglichkeit rücken) den geringsten Wert legt. Wie und<lb/>
durch welche Anlässe Glossen der <rs type="self" ana="werk_29849">Fackel</rs> — die eben auch<lb/>
die Briefform annehmen können — zustandekommen, müssen<lb/>
Sie schon ihm überlassen, und zu den Autorrechten, die Sie vor<lb/>
allem zu schützen hätten, gehört das Recht, Eindrücke zu empfangen<lb/>
 und einen komischen Eindruck von dem Kontrast, daß<lb/>
eine <rs type="magazineRef" ana="werk_29850">Zeitschrift</rs> den <seg type="insult">»größten <RS pers="Alfred Kerr" globID="name_202065">Feigling</RS> im ganzen Land«</seg> bestellt<lb/>
und »in der nächsten <rs type="magazineRef" ana="werk_29851">Nummer</rs> besprechen« will, ihn jedoch nach<lb/>
Empfang zu polemisch findet, um ihn zu besprechen. Ohne daß<lb/>
geradezu der Titel der Schrift auf das Verhalten des Bestellers<lb/>
abfärben sollte, schien der kleine Fall doch zu dem größeren<lb/>
zu gehören, der in der Schrift behandelt ist, indem ja der <seg type="insult">Titelheld</seg><lb/>
selbst etwas Polemisches für die nächste Zeit verheißen hat, das<lb/>
dann nicht erschien, weil ihm die Geschichte eben zu polemisch war.<lb/>
Wenn wir Ihnen mit dieser leichten Gedankenverbindung Unrecht<lb/>
getan haben, so bedauern wir es außerordentlich, aber wir sind<lb/>
der Meinung, daß der strikte Beweis des Gegenteils auch nach erfolgter<lb/>
Kränkung von Ihnen zu erbringen und <seg type="insult">der Herr</seg>, der für die<lb/>
Firma schrieb, zu desavouieren war. Sie haben ja durch die<lb/>
Zusage einer Besprechung »in der nächsten <rs type="magazineRef" ana="werk_29852">Nummer</rs>« geradezu<lb/>
einen Vertrag geschlossen und ihn nicht nur unerfüllt gelassen,<lb/>
sondern auch die Ihnen zugesandte Schrift zurückbehalten, was uns<lb/>
vielleicht noch stärker befremden darf, als Sie unsere publizistische<lb/>
Darstellung des Falles. Wir legen aber auf Besprechungen so wenig<lb/>
Wert, daß wir weder die in Form Rechtens zugesagten reklamieren<lb/>
 noch auch nur das Exemplar. Daß eine deutsche Redaktion<lb/>
Verlangen trug, den <seg type="insult">größten Feigling im ganzen Land</seg> kennen zu<lb/>
lernen, berührte uns ja sympathisch, und daß sie nach gemachter<lb/>
Bekanntschaft kein weiteres Aufheben von dieser machen wollte,<lb/>
stieß uns nicht ab. Allein gar so absonderlich dürfte die<lb/>
Vermutung denn doch nicht sein, sie habe sich um die Besprechung<lb/>
 drücken wollen (»da ihr das Thema bei näherem<lb/>
Zusehen unbehaglich war«), wenn ihr Wortführer so aufrichtig<lb/>
schreibt: »Da unser <rs type="magazineRef" ana="werk_29853">Fachblatt</rs> nur dem Erwerb der Schriftsteller<lb/>
dienen will <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, <seg type="spc">umgeht</seg> es alle polemischen und politischen<lb/>
Fragen <seg type="spc">in weitem Bogen</seg>«. Erstaunlich und komisch blieb<lb/>
da nur das Verlangen. Daß aber <seg type="insult">der Herr</seg>, der so schreibt, <seg type="insult">»ein<lb/>
Herr«</seg> ist, der »nur aushilfsweise bei uns mitarbeitet, ohne<lb/>
Redakteur zu sein«, konnten wir bei so entschiedenem Ausdruck<lb/>
der <seg type="insult">Zaghaftigkeit »unseres <rs type="magazineRef" ana="werk_29854">Fachblattes</rs>«</seg> wirklich nicht ahnen.<lb/>
Die falsche Vermutung des Herrn <rs type="pers" ana="n_98283" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, daß er namens<lb/>
der Redaktion spreche, wäre besser <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> geführt<lb/>
worden durch die Feststellung, daß jener auch nicht berechtigt<lb/>
war, eine Scheu der »<rs type="magazine" ana="werk_40619">Feder</rs>« vor dem Polemischen zu<lb/>
behaupten, und durch die Betätigung des Gegenteils. Was<lb/>
</p>
            <p ana="pr164065">
nunmehr vorliegt, ist zwar die Bestreitung, daß er identisch<lb/>
mit der Redaktion, aber das Zugeständnis, daß seine Meinung<lb/>
die der Redaktion sei, und durch dieses Zugeständnis wird wohl<lb/>
die Berechtigung erwiesen, den Widerspruch zwischen dem Verlangen<lb/>
 nach einer offenbar polemischen Schrift und der Scheu vor allem<lb/>
Polemischen grotesk zu finden. Bleibt nur die Erklärung für das<lb/>
erstere, und da können wir Ihnen ohneweiters versichern, daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_98284" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> »den geschilderten Verlauf« so glaubhaft findet wie<lb/>
für ihn unerheblich. Darüber mögen Sie ganz unbesorgt sein.<lb/>
Die Erfahrung freilich, die Sie da gemacht haben, sollte Sie<lb/>
nicht so sehr ermuntern, ihm Reformen vorzuschlagen, als sich<lb/>
selbst. Ihre Frage: »Mit welchem Rechte macht Herr <rs type="pers" ana="n_98285" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> von<lb/>
privaten Mitteilungen Gebrauch und verquickt unser <rs type="magazineRef" ana="werk_29855">Blatt</rs> damit?«<lb/>
beantworten wir, indem wir nach wiederholter Versicherung, daß<lb/>
Ihr <rs type="magazineRef" ana="werk_29856">Blatt</rs> in bestem und zulässigstem Glauben damit verquickt wurde,<lb/>
Ihnen sagen, daß Herr <rs type="pers" ana="n_98286" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> keine privaten Mitteilungen empfangen<lb/>
hat, keine empfängt und gewiß nicht darauf gefaßt war, solche<lb/>
von Herrn <rs type="pers" ana="n_98287" ref="#fk__p_46131">Hirschfeld <abbr>jun.</abbr></rs> zu empfangen. Die wiederholten Mitteilungen<lb/>
, die ihm dieser wegen des »Senderechts« zukommen<lb/>
ließ, waren ihm zwar nicht erwünscht, aber privat waren sie<lb/>
keineswegs, da sie ja doch im Gegenteil eine publizistische<lb/>
Anregung bezweckten. Die Mitteilung <seg type="insult">eines Herrn von der <rs type="inst">Firma<lb/>
Federverlag</rs></seg>, daß dieser polemischen Fragen in weitem Bogen<lb/>
ausweiche, konnte er gleichfalls nicht als privat ansehen. Auch<lb/>
redaktionelle Mitteilungen — zu welcher Kategorie diese beiderseitig<lb/>
 gehört hat — sind ihm, im Sinne der ständig erscheinenden<lb/>
 Umschlagnotiz, durchaus unwillkommen; aber was ihm Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98288" ref="#fk__p_46131">Hirschfeld <abbr>jun.</abbr></rs> geschrieben hat, betraf eine Angelegenheit, die<lb/>
nicht das geringste von ihrem öffentlichen Charakter dadurch<lb/>
verliert, daß ihre Besprechung ein privates Mißbehagen bewirkt<lb/>
hat. Das fehlte noch, daß man von der Erklärung einer <rs type="magazineRef" ana="werk_29857">Zeitschrift</rs>,<lb/>
sie weiche polemischen Fragen in weitem Bogen aus, nicht<lb/>
Gebrauch machen dürfte, ohne der <seg type="insult">Indiskretion</seg> geziehen zu<lb/>
werden! Nicht annehmbarer wird diese Vorstellung durch den Hinweis<lb/>
 darauf, daß der »ausdrückliche Wille des Schreibers« umgangen<lb/>
worden sei. Abgesehen davon, daß ein solcher Wille — und<lb/>
in der <seg type="insult">Scherzhaftigkeit</seg>, mit der er geäußert wurde — eine<lb/>
öffentliche Angelegenheit noch nicht zur privaten macht, könnte<lb/>
höchstens dann an der Veröffentlichung Anstoß genommen<lb/>
werden, wenn in ihr der geäußerte Wille verschwiegen worden wäre.<lb/>
Das ist nicht geschehen, weil eben auch dieser Wille zu der betrachtenswerten<lb/>
 Sache gehört hat, und ihn unerfüllt zu lassen, war<lb/>
das Recht dessen, der die Sache für betrachtenswert hielt. Wer die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_29858">Fackel</rs> so wenig kennt, daß er hofft, mit »Privatbriefen«, in denen<lb/>
ihn eine literarische Gesinnung anspricht, dem Herausgeber<lb/>
eine Freude zu bereiten, soll sie eben durch Enttäuschung<lb/>
kennen lernen. Daß solche den Grad »stärksten Befremdens«<lb/>
annimmt, erweckt in uns keine analoge Empfindung. Eher schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr164065">
die Kapazität eines Fachblattes in Autorfragen, das da glaubt,<lb/>
eine Redaktion, mit der eine andere über öffentliche Dinge<lb/>
korrespondiert, müsse erst um Erlaubnis anfragen, bevor sie eine<lb/>
Veröffentlichung vornimmt. Das einzige Private an der Sache:<lb/>
der Name des Herrn <rs type="pers" ana="n_98289" ref="#fk__p_41517">Hirschfeld</rs>, war selbstverständlich weggelassen<lb/>
worden; was er für <seg type="insult">»unser <rs type="magazineRef" ana="werk_29859">Fachblatt</rs>«</seg> und zu dessen Entschuldigung<lb/>
zu sagen hatte, konnte weder inhaltlich als Privatsache aufgefaßt<lb/>
werden noch als die unbefugte Äußerung eines Privatmannes,<lb/>
der sich die Vertretung einer Redaktion anmaßt. Eine Privatangelegenheit<lb/>
 wäre es gewesen, wenn er dem Herausgeber der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_29860">Fackel</rs> etwas aus seinem Privatleben anvertraut hätte. So störend<lb/>
dieser es empfände, so wenig hätte er das Recht, sich solcher<lb/>
Mißempfindung durch eine Publikation zu entledigen. Sie scheinen<lb/>
sich über die Grenzen zwischen privater und öffentlicher Mitteilung<lb/>
 nicht ganz im Klaren zu sein. Gewiß fließen die beiden<lb/>
Sphären manchmal in einander. Ihr letztes Schreiben, so voll<lb/>
von Privatempfindungen es auch sei, ist ohne Zweifel, und gerade<lb/>
aus diesem Grunde, öffentlicher Natur, und seine Veröffentlichung<lb/>
soll Sie darum nicht befremden. Ihre Weigerung zum Beispiel,<lb/>
den von Ihnen selbst eingeleiteten Schritt zur Wahrung eines<lb/>
Autorrechts zu tun, weil Sie gekränkt sind, ist sicherlich eine<lb/>
Handlung, die auf die privatesten Beweggründe zurückzuführen<lb/>
ist. Wer aber könnte leugnen, daß die Besprechung solchen Verhaltens<lb/>
 erlaubt, ja geboten sei — auf die Gefahr hin, sich dem<lb/>
Vorwurf auszusetzen, daß man gegen Ihren ausdrücklichen Willen<lb/>
handle, indem man ein öffentliches Interesse dem privaten voranstellt<lb/>
. Sie sehen, daß wir, wenn wir schon in der Moral einer<lb/>
Nachhilfe bedürfen, dafür gern bereit sind, sie in der Logik<lb/>
jedermann zuteil werden zu lassen. Sie tun unrecht, an uns<lb/>
eine sittliche Forderung zu stellen, der wir nicht gewachsen sind,<lb/>
und von einem Autor Unterlassungen zu verlangen, die<lb/>
seiner geistigen Natur widerstreben, der es doch, wie Sie sehen,<lb/>
keineswegs gemäß ist, polemischen Fragen in weitem Bogen auszuweichen<lb/>
. Wir machen Sie aber für diese Anschauung durchaus nicht<lb/>
individuell verantwortlich. Sie hängt mit der tiefen Ahnungslosigkeit<lb/>
zusammen, mit der man im deutschen Geistesleben dem Wesen<lb/>
der Polemik gegenübersteht. Man hält sie für eine <seg type="insult">außerdienstliche<lb/>
 Streitigkeit</seg>, in die sonst seriöse Berufsträger aus privaten<lb/>
Gründen miteinander geraten sind, schaut belustigt zu, wie<lb/>
einer den andern »durch den Kakao zieht«, und bedauert nur,<lb/>
wenn er »zum <foreign xml:lang="de-loc">Kadi</foreign> geht«. Ganz auf dem Niveau dieser<lb/>
Betrachtung steht die Polemik selbst, die dort getrieben wird<lb/>
und deren <seg type="insult">unzulänglichster Vertreter</seg> sie dann nicht mit Unrecht<lb/>
 <seg type="insult">»fade Fehden«</seg> nennt. Glauben Sie uns, es ist eine<lb/>
<seg type="insult">hoffnungslose Gegend</seg>, und Sie tun gut daran, dem Problem in<lb/>
weitem Bogen auszuweichen und bloß für die <seg type="insult">Erwerbsinteressen<lb/>
solcher Autorenschaft</seg> zu wirken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41517">
               <persName>Hirschfeld, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1860-4-13</date>
                  <place>Kaukehmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-04</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46131">
               <persName>Hirschfeld, Kurt-Martin?</persName>
               <birth>
                  <date>1900-10-13</date>
                  <place>Berlin?</place>
               </birth>
               <note type="comment">evtl. auch der jüngere Sohn Johannes Felix *13.12.1907</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>