<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10524.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10523.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10525.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Josef Lewinsky), in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 70-74</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10524</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0070.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,070</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Josef Lewinsky)</head>
            <p ana="pr146191">
<space/>Der Blick auf <seg type="insult">die unholde Gegenwart</seg> muß zu einem<lb/>
Stück <rs type="inst">Burgtheatergeschichte</rs> zurückkehren, das in einem von<lb/>
der Tagespresse noch nicht einmal erwähnten Buche enthalten ist:<lb/>
<seg ana="»Josef Lewinsky, Fünfzig Jahre Wiener Kunst und Kultur«&#10;von Helene Richter (Deutscher Verlag für Jugend und Volk,&#10;Wien—Leipzig—New York)"/>. Ein Buch, das sich den <rs type="pers" ana="n_88254" ref="#fk__p_37842"><seg type="ELIDASH">Sonnenthal-Erinnerungen</seg></rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_88255" ref="#fk__p_49291">Gabillon-Erinnerungen</rs> mit der Gabe lebendigster Darstellung<lb/>
von Zeit und Persönlichkeit anschließt und mit einem im<lb/>
heutigen Wien überraschenden und des vornehmen Gegenstandes<lb/>
würdigen Wortgefühl. Alle, die ihn gekannt, und besonders die<lb/>
ihn nicht gekannt haben, sollten es lesen, um den Weg zu<lb/>
ermessen, der zum <seg type="insult">Abgrund des Theaterwesens</seg> von einem<lb/>
Kulturmilieu führt, worin das Wunder möglich war, daß sittliche<lb/>
Leidenschaft, Kraft des Willens und Wirksamkeit des Geistes<lb/>
der kargen Natur die Potenz zu genialer Schöpfung abrangen,<lb/>
und woraus das Rätsel resultiert, daß dieser Inbegriff der Seelenreinheit<lb/>
 in der Kunst der Scheinbarkeit zum vollen Ausdruck gedieh.<lb/>
Das Staunen, daß dieser aus der Einheit sittlichen Wesens und unerbittlichen<lb/>
 Kunstverstandes gebildete Denker im Element der<lb/>
Bühne gelebt hat und, obschon vielleicht der körperlich<lb/>
geringste, als einer der größten Schauspieler seines gesegneten<lb/>
Zeitalters, wechselt mit der Verwunderung, daß der Reichtum<lb/>
der hundertmal verwandelten Gestalt noch den Schatz eines<lb/>
schriftstellerischen Vermögens übriggelassen hat, der in den<lb/>
Aufsätzen und Tagebüchern geborgen ist und dem keine<lb/>
kritische Leistung von heute zu vergleichen wäre. Wie er die<lb/>
Hoheit des »Lebt wohl!« in der Darstellung durch <rs type="pers" ana="n_88256" ref="#fk__p_45693">Anschütz</rs>, den<lb/>
großen Augenblick, an den er selbst in seinen besten Zeiten<lb/>
hinanreichen mochte, literarisch nachgebildet hat, ist hier einmal<lb/>
zitiert worden. Und wie schön ist, aus seinen schönen<lb/>
Beziehungen zu <rs type="pers" ana="n_88257" ref="#fk__p_50984">Otto Ludwig</rs>, was er über die letzte Stunde<lb/>
ihres Zusammenseins, über den Abschied von dem Verlöschenden<lb/>
, zu sagen hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146193">
Tausend Wünsche drängten sich uns noch auf die Zunge, tausend<lb/>
Hoffnungen wurden lebendig. Die Kinder waren da und er herzte noch<lb/>
mit rührender Zärtlichkeit seine kleine, reizende <rs type="pers">Cordelia</rs>, die an seinem<lb/>
Lager stand. Es liegt immer über seinem ganzen Wesen ein so<lb/>
warmer, goldiger Ton von innigster Liebe zur Herrlichkeit der Welt,<lb/>
zu den Menschen und zu seiner Familie, welcher dieses erhabene<lb/>
Menschenbild göttlich rein und mustergültig in meiner Seele fortleben<lb/>
läßt. In gehobener Stimmung, im durchdringenden Gefühl, was wir<lb/>
einander für alle Zeiten geworden, wie wir auf ewig verbunden,<lb/>
küßten wir uns, und mich mit beiden Händen fassend, sagte er mir<lb/>
Lebewohl. Wir schieden mit innigster Sehnsucht eines raschen Wiedersehens<lb/>
. Die Frau begleitete mich ans Tor, und ich sandte dem<lb/>
Teueren noch tausend Grüße meines wehmutsvollen Herzens. Ich<lb/>
trenne mich von Jahr zu Jahr schwerer von ihm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146195">
Ein Schauspieler. Ob <seg type="insult">einer der Kollegen</seg>, die heute ihren Körper<lb/>
der <seg type="insult">Empfehlung von Schnaps und Toiletteartikeln</seg> darbieten,<lb/>
solches Ausdrucks solcher Gefühle fähig wäre? <seg type="insult">Der hereinbrechende<lb/>
 Geist des Wegwurfs</seg> hat, nach dieser für alle Zeiten<lb/>
vorbildlichen <seg type="ELIDASH">Lebensführung</seg> und Kunstführung, die ehrwürdige Gestalt<lb/>
selbst nicht verschont. Die unbegreifliche Deckung menschlicher<lb/>
und künstlerischer Fülle, vorweg glaubhaft in dem gigantischen<lb/>
Redner, war am Ende jenem Zweifel ausgesetzt, mit dem die<lb/>
<seg type="insult">Zuchtlosigkeit</seg> sich selbst beglaubigt, um in der <seg type="insult">Region einer<lb/>
niedrigen Natur</seg> das ihr Unerreichbare als »epigonisch« abzutun.<lb/>
»Es beginnt hier <seg type="insult">ein fremdes Geschlecht</seg> zu leben«, sagt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88259" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> einmal, und schon <date>1883</date> erkennt er, daß das <rs type="inst">Burgtheater</rs><lb/>
<seg type="insult">»den Preßbuben«</seg> ausgeliefert sei; immer offensiver wendet sich<lb/>
<seg type="insult">diese Vertretung des Zeitgeistes</seg> gegen den, der zeit seines<lb/>
kunstfrommen Daseins keinen Weg zu ihr gesucht hat. In einem<lb/>
herausfordernden Fall, da der Ton von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88260" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und dem<lb/>
zur Zunft gesellten ehemaligen <rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs></seg> angegeben<lb/>
war, tat ich das Meinige zur Abwehr, worüber die Biographie<lb/>
(<abbr>S.</abbr> 291) aussagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146197">
<OMED>— —</OMED> Aber konnte man über verschiedene Ansichten verschiedener<lb/>
Meinung sein, so gab es über <rs type="pers" ana="n_88261" ref="#fk__p_49912">Burckhards</rs> ungebührliche Form nur<lb/>
ein Urteil. <rs type="pers" ana="n_88262" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zog ihn dafür in seiner Zeitschrift »<rs type="self" ana="werk_23870">Die Fackel</rs>«<lb/>
zur Rechenschaft (<date>26. Mai 1902</date>) und druckte später als Genugtuung<lb/>
für den gekränkten Meister <rs type="pers" ana="n_88263" ref="#fk__p_53554">Stanislaus von Koźmians</rs> »<rs type="title"><rs type="inst">Burgtheater</rs> <date>1873</date></rs>«<lb/>
ab, das eine vortreffliche Würdigung <rs type="pers" ana="n_88264" ref="#fk__p_47115">Lewinskys</rs> enthält. <rs type="pers" ana="n_88265" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs>,<lb/>
dem das <rs type="selfRef" ana="werk_40480">Heft</rs> zufällig in die Hände fällt, erstaunt, seinen Namen in<lb/>
einem Tone der Anerkennung erwähnt zu finden, den er seit Jahren<lb/>
nicht mehr gewohnt wäre (an <rs type="pers" ana="n_88266" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <date>1. April 1905</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr146199">
Und an eine andere Adresse schrieb er darüber:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146201">
Ich bin eine solche Behandlung von Seite der Presse seit Jahren<lb/>
gewohnt und <seg type="spc">ahnte gar nicht</seg>, <seg type="spc">daß dieser Ton bemerkt<lb/>
werde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146203">
Nach der Biographie erscheinen Sätze, die er an mich<lb/>
geschrieben hat, »ins Merkbuch« eingetragen. Ein Irrtum ist<lb/>
jedenfalls die Mitteilung, daß die Abwehr der <rs type="self" ana="werk_23871">Fackel</rs>, die<lb/>
tatsächlich der Kritik <rs type="pers" ana="n_88267" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> gegolten hat, durch die seines<lb/>
Freundes angeregt war. Nach <rs type="pers" ana="n_88268" ref="#fk__p_47115">Lewinskys</rs> Tode waren in der<lb/>
<seg ana="Fackel (Nr. 221, 9. März 1907)"/> vier Briefe von ihm veröffentlicht,<lb/>
von denen zwei sich auf <rs type="pers" ana="n_88269" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> beziehen und die zwei andern,<lb/>
jenes Eintreten betreffend, als ein Kapitel <rs type="inst">Burgtheatergeschichte</rs><lb/>
wohl wert sind, mit den erläuternden Vorbemerkungen <seg type="insult">einem in<lb/>
Reminiszenzen völlernden Wien</seg> vor die Augen gerückt zu werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146205">
<space/>Ein Teil der Wiener Kritik hatte sich gegen den schon damals<lb/>
 leidenden Meister, der in der denkwürdigen <rs type="title"><rs type="pers">Peer Gynt-Vorstellung<lb/>
</rs></rs> des <rs type="inst">Akademischen Vereines</rs> den <rs type="pers">Dovre-Alten</rs> in der<lb/>
Maske <rs type="pers" ana="n_88270" ref="#fk__p_45852">Ibsen’s</rs> sprach, höchst unanständig benommen. Ich wies<lb/>
(in <rs type="selfRef" ana="werk_23874"><abbr>Nr.</abbr> 104</rs>) die <seg type="insult">Rüpeleien</seg> zurück, in denen die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Literaturkritik</seg> — just jene, die jetzt am tiefsten erschüttert tut —<lb/>
gegenüber einem <rs type="pers" ana="n_88271" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> seit dem Tage schwelgte, da dieser, wie<lb/>
ich schrieb, »sich erkühnt hat, die <choice><sic>aIten</sic><corr>alten</corr></choice> <rs type="inst">Burgtheaterschätze</rs> gegen den<lb/>
Einbruch <seg type="insult">des Vandalen <rs type="pers" ana="n_88272" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> zu schützen«. <rs type="pers" ana="n_88273" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> antwortete:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146207">
<date>7. Juni 1902</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146208">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr146209">
<space/>Sie haben unlängst eine so wohlwollende Gesinnung für<lb/>
meine Person an den Tag gelegt, daß ich mich veranlaßt fühle, Ihnen<lb/>
bestens zu danken. Übrigens habe auch ich nicht gewußt, daß die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88274" ref="#fk__p_45852">Ibsen-Maske</rs> im Vaterlande des Dichters bei dieser Rolle angewendet<lb/>
wird; der Gedanke drängte sich mir beim Studium auf, weil mir der<lb/>
Dichter bei dieser Szene so leibhaftig erschien; ich wollte das<lb/>
Publikum nur aufmerksam machen, daß es eigentlich in der Maske<lb/>
des <rs type="pers">Dovre-Alten</rs> den Dichter selber vor sich hat, der ihm so unbequeme<lb/>
 Wahrheiten in’s Gesicht sagt. Meine Absicht scheint Wenigen<lb/>
verständlich zu sein, aber ich konnte eben nicht anders.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146210">
<rs type="pers" ana="n_88275" ref="#fk__p_47115"><AUCTOR>Josef Lewinsky</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146212">
<space/>Der vierte Brief ist die ergreifende Kundgebung eines Tiefverbitterten<lb/>
, der an seinem Lebensabend die schwere Kränkung erfuhr,<lb/>
daß man in der <rs type="inst">Burgtheaterkunst</rs> dem Gebrüll des Löwen den <seg type="insult">Brunstschrei<lb/>
 eines Katers</seg> vorzog. Selbst echter <rs type="inst">Burgtheaterton</rs> — versunkene<lb/>
Größe ersteht noch einmal, um zu klagen, daß sie versunken sei —,<lb/>
knüpft das denkwürdige Bekenntnis des alten Mannes an die<lb/>
Publikation der Abhandlung <rs type="pers" ana="n_88276" ref="#fk__p_53554">Stanislaus von Koźmians</rs> »<rs type="title"><rs type="inst">Burgtheater</rs> <date>1873</date></rs>«<lb/>
in der <rs type="selfRef" ana="werk_23875"><abbr>Nr.</abbr> 174</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_23876">Fackel</rs>‘ an. Wer des Toten gedenken will, lese<lb/>
diesen Essay eines echten Theaterkenners nach. Er wird sich dabei<lb/>
von dem üblen Geschmack erholen, den ihm ein Vergleich zwischen<lb/>
der nichtswürdigen Behandlung <rs type="pers" ana="n_88277" ref="#fk__p_47115">Lewinskys</rs> bei seinem fünfzigjährigen<lb/>
Jubiläum und <seg type="insult">dem heuchlerischen Überschwang</seg> bei seinem Tode<lb/>
auf die Zunge gelegt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146214">
Wien, <date>1. April 1905</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146215">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr146216">
<space/>In den <DATERANGE>ersten Tagen des Februar <abbr>d. J.</abbr></DATERANGE> kaufte ich mir in Abbazia,<lb/>
wo ich mich zur Erholung von Krankheit aufhielt, das eben erschienene<lb/>
 Heft der <rs type="self" ana="werk_23877">Fackel</rs> vom <date>31. Januar <abbr>d. J.</abbr></date> Ich war erstaunt,<lb/>
darin auf meinen Namen zu treffen, der dort in einem Ton der<lb/>
Anerkennung erwähnt wird, <seg type="spc">den ich seit Jahren nicht mehr<lb/>
gewohnt bin</seg>. Da erinnerte ich mich, daß ich so manches Mal<lb/>
einer wohlwollenden Gesinnung in Beurteilung meiner Tätigkeit in<lb/>
letzteren Jahren in dieser <rs type="selfRef" ana="werk_40481">Zeitschrift</rs> begegnete. Als ich weiter las,<lb/>
fand ich eine vortreffliche Schilderung der Darstellungsweise meiner<lb/>
Kollegin <rs type="pers" ana="n_88278" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs>. Da wurde ich erst gewahr, daß ein damals Mitlebender<lb/>
 zu mir spricht, der das alles mit begeisterter Seele empfangen,<lb/>
und mit einem glücklichsten Talent, mit durchgebildetem, feinem,<lb/>
gesundem künstlerischen Sinn wiedergibt. Sie geben solcher Meinung<lb/>
über längst Vergangenes auch mich betreffend so viel Raum und<lb/>
ich empfinde dadurch auch Ihre wohlwollende Gesinnung für mich.<lb/>
Ich danke Ihnen bestens dafür, und bitte mir eine Zeile zu senden,<lb/>
wann die erwähnten »<rs type="title">Briefe über Wien</rs>« von Herrn <rs type="pers" ana="n_88279" ref="#fk__p_53554">von Koźmian</rs><lb/>
erscheinen? Der Ton dieses eben so scharfsichtigen als künstlerisch<lb/>
veranlagten Kunstrichters ist ein so ernster, sein Urteil ein wertvollstes<lb/>
, daß ich mich freue, in diesen Spiegel meiner Jugend zu<lb/>
schauen und teuren Schatten dort zu begegnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146217">
<space/>Mich persönlich ehrt der tiefe Ernst, mit dem Herr <rs type="pers" ana="n_88280" ref="#fk__p_53554">von<lb/>
Koźmian</rs> über mich und meine Kunst spricht, und Schatten der<lb/>
Vergangenheit, sogar in der Geberde lebendig macht, wie es sonst<lb/>
nur dem Dichter gelingt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146218">
<space/>Nehmen Sie meinen warmen Dank, daß Sie solchem Urteile<lb/>
Raum gegönnt und sich dadurch gewissermaßen einverstanden erklärt<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146219">
Hochachtungsvoll Ihr ergebenster<lb/>
</p>
            <p ana="pr146220">
<rs type="pers" ana="n_88281" ref="#fk__p_47115"><AUCTOR>Josef Lewinsky</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146223">
<seg type="insult">Das kunsttaube Ohr</seg> hatte, wie immer, den Stil naturgedrungener<lb/>
Fülle mit <seg type="insult">der von solchem Dasein abgezogenen hohlen Form</seg><lb/>
verwechselt. Was ihm als Wert einging, war freilich in so weitem<lb/>
Abstand auch von <seg type="insult">den Typen <rs type="pers" ana="n_88282" ref="#fk__p_42840">Possart</rs> und <rs type="pers" ana="n_88283" ref="#fk__p_47857">Klara Ziegler</rs></seg>, daß ihm deren<lb/>
Verwechslung mit <rs type="pers" ana="n_88284" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> und der <rs type="pers" ana="n_88285" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> unschwer gelingen<lb/>
mußte. Aber ist es nicht bezeichnend für ein <seg type="insult">Mißurteil</seg>, dessen<lb/>
eigene <seg type="insult">Äußerlichkeit</seg> wahrer Wortschöpfung nur die <seg type="insult">»Deklamation«</seg><lb/>
abhört, daß es von dem Erlebnis überrumpelt wurde, im<lb/>
zeitwidrigen <rs type="pers" ana="n_88286" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> dem schauspielerisch mächtigsten Helfer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88287" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> (<rs type="pers">Bischof Nikolas</rs>) und <rs type="pers" ana="n_88288" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs> (<rs type="pers">Dorfschneider</rs>) zu<lb/>
begegnen? Vor <seg type="insult">neuem Blech</seg> zum <seg type="insult">alten Eisen</seg> zu gehören, ist ein<lb/>
rühmliches Ende.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49291">
               <persName>Gabillon, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1828-7-16</date>
                  <place>Güstrow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2484</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47857">
               <persName>Ziegler, Klara</persName>
               <birth>
                  <date>1844-04-27</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-12-19</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42840">
               <persName>Possart, Ernst von</persName>
               <birth>
                  <date>1841-5-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-4-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Intendant des Münchner Hoftheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45693">
               <persName>Anschütz, Heinrich Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1785-02-08</date>
                  <place>Luckau/Nieder-Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53554">
               <persName>Koźmian, Stanislaus von</persName>
               <birth>
                  <date>1836-05-07</date>
                  <place>Piotrowice/Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-07-03</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50984">
               <persName>Ludwig, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1813-2-12</date>
                  <place>Eisfeld an der Werra</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-2-25</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12129</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>