<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06272.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06271.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06273.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Worauf man bestimmt rechnet, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 52-54</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06272</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Worauf man bestimmt rechnet</head>
            <p ana="pr84424">
<space/>»Herr <rs type="pers" ana="n_58661" ref="#fk__p_44253">Geiger</rs> nimmt nunmehr wieder seine Tätigkeit in dem<lb/>
Bankinstitut auf, die durch diesen traurigen Fall unterbrochen wurde;<lb/>
er erhielt von der Anstalt auch während seiner Untersuchungshaft<lb/>
ununterbrochen seinen Gehalt zugesendet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr84426">
<space/>Ausführlicher lautet die Personalnachricht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84428">
<space/>»Wie wir erfahren, ist die Ehetragödie <rs type="pers" ana="n_58662" ref="#fk__p_44253">Geiger</rs>, die im <date>Februar<lb/>
dieses Jahres</date> besonders in Wiener Gesellschaftskreisen ungeheures Aufsehen<lb/>
 erregte, auf ebenso <seg type="spc">interessante</seg> als überraschende Weise zum<lb/>
Abschluß gebracht worden. <rs type="pers" ana="n_58663" ref="#fk__p_44253">Leo Geiger</rs>, Oberbeamter des <rs type="inst">Wiener Bankvereins<lb/>
</rs>, hatte am <date>4. Februar</date> seine Gattin, eine stadtbekannte Schönheit,<lb/>
in der Wohnung seiner Schwiegermutter durch einen Revolverschuß<lb/>
niedergestreckt und sich dann selbst durch zwei Schüsse in die linke<lb/>
Brustseite zu töten versucht. Der unmittelbare Grund zur Tat war <seg type="insult">Untreue<lb/>
</seg> der Frau. Frau <rs type="pers" ana="n_58664" ref="#fk__p_57407">Geiger</rs> verschied, aber <rs type="pers" ana="n_58665" ref="#fk__p_44253">Leo Geiger</rs> konnte<lb/>
</p>
            <p ana="pr84428">
am Leben erhalten werden. Er wurde dem <rs type="inst">Landesgerichte</rs> eingeliefert, und<lb/>
es wurde gegen ihn die Untersuchung wegen Verbrechens des Mordes<lb/>
geführt. Die von Professor <rs type="pers" ana="n_58666" ref="#fk__p_41682"><abbr>Dr.</abbr> Raimann</rs> und dem Gerichtsarzt <rs type="pers" ana="n_58667" ref="#fk__p_56174"><abbr>Dr.</abbr> Groß</rs><lb/>
vorgenommene Untersuchung ergab jedoch, daß er sich zur Zeit der<lb/>
Tat in vorübergehender Sinnesverwirrung befunden habe, so daß die<lb/>
Untersuchung mangels eines jeden weiteren Grundes zur Verfolgung<lb/>
eingestellt wurde. Sonntag wurde <rs type="pers" ana="n_58668" ref="#fk__p_44253">Geiger</rs> enthaftet. Damit findet der<lb/>
tragische Fall seinen Abschluß. <rs type="pers" ana="n_58669" ref="#fk__p_44253">Geiger</rs> ist <seg type="spc">nicht etwa</seg> geisteskrank,<lb/>
so daß zu seiner Anhaltung in einer Anstalt kein Grund vorhanden ist.<lb/>
Wie er mitteilt, hat er vom ersten Tage seiner Verhaftung an seinen<lb/>
Gehalt von der Bank weiter erhalten, <seg type="spc">wo man auf seine Rehabilitierung<lb/>
 bestimmt gerechnet habe</seg>. Er erklärt, daß er nach einem<lb/>
längeren Erholungsurlaub, den sein noch immer leidender Zustand erheischt<lb/>
, wieder auf seinen Posten im <rs type="inst">Bankverein</rs> zurückkehren werde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr84430">
<space/>Worauf man im <rs type="inst">Bankverein</rs> rechnet! Und was in <seg type="insult">dieser<lb/>
lieben Wiener Gesellschaft</seg>, deren Tragödien als <seg type="insult">Friseurgespräch</seg><lb/>
enden, als <seg type="insult">»Rehabilitierung«</seg> aufgefaßt wird. Und wie zart die<lb/>
Erinnerung die Freiheit einer geschiedenen Frau, die lange vor<lb/>
dem Schuß die Braut eines andern war, als <seg type="insult">»Untreue«</seg> bezeichnet.<lb/>
Und wie nett die Justiz sein kann, wenn die Psychiatrie<lb/>
lieb ist. Da glaubt man immer, die beiden seien nur imstande,<lb/>
<seg type="insult">einen Sohn der Finanzkreise</seg>, der zuviel für seine Geliebte<lb/>
ausgibt, für dauernd irrsinnig zu erklären. Wenn er sie bloß erschießt,<lb/>
kann ihm das nicht passieren, denn <seg type="insult">Gerechtigkeit und Wissenschaft</seg><lb/>
ziehen aus dem Umstand, daß er nachher nicht geisteskrank ist,<lb/>
den Schluß, er habe die Tat in vorübergehender Sinnesverwirrung<lb/>
begangen. Er hatte nicht mehr genug Überlegung gehabt, den<lb/>
Revolver zuhause zu lassen. Ein Strafausschließungsgrund, der<lb/>
in jenen zahlreichen Fällen, bei denen zwar die Sinnesverwirrung,<lb/>
aber leider auch die Sensation vorübergeht, nie angewendet<lb/>
wird. Freilich kommt es auch alle heiligen Zeiten einmal vor,<lb/>
daß der <rs type="inst">Bankverein</rs> auf die Straflosigkeit eines Mörders<lb/>
rechnet, und zwar so sicher, daß er ihr, noch ehe sie beschlossen<lb/>
ist, durch ein Avancement Rechnung trägt. Auch darüber darf<lb/>
man sich nicht wundern; denn schließlich sind die Verbrechen,<lb/>
die aus Leidenschaft begangen werden, in <seg type="insult">jenen Kreisen</seg><lb/>
so selten, daß die <seg type="insult">Bankmenschheit</seg> ganz recht hat, den<lb/>
Ausnahmsfall als eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Mezzie</foreign></seg> zu betrachten. Nur das Geräusch,<lb/>
mit dem sich die Befreiung vollzieht, ist übel, zum stillen Elend<lb/>
der Hinterbliebenen <seg type="insult">ein zu schamloses Pendant</seg>. Könnte man von<lb/>
<seg type="insult">der publizistischen Widerlichkeit</seg> absehen, mit der die <seg type="insult">Sippe</seg><lb/>
durch <seg type="insult">Hervorhebung der geistigen Integrität hier und der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr84430">
<seg type="insult">finanziellen Noblesse dort</seg> eine Karriere noch zu fördern wünscht, so<lb/>
wäre gewiß gegen <seg type="insult">den guten Glauben der Ärzte und Richter</seg> kein böser<lb/>
Zweifel vorzubringen. Jenseits eines Standpunktes, von dem aus man<lb/>
auch <seg type="insult">den vorübergehend sinnesverwirrten Exekutor an einer schönen<lb/>
Frau</seg> aus dem Bereich sozialer Ehren definitiv abgeschafft sehen<lb/>
möchte, soll die Zurückhaltung der Staatsgewalt in Fällen, wo sie den<lb/>
Täter durch die Tat hinreichend gestraft glaubt, nicht getadelt<lb/>
werden. Aber in Wiener-Neustadt wird man einen Studenten hinrichten<lb/>
, von dem seine Geliebte — in einem Abschiedsbrief — den Tod<lb/>
verlangt und erhalten hatte und den das Entsetzen zur Selbstanzeige<lb/>
trieb statt zum Selbstmord. Ich lerne den Fall erst aus der Darstellung<lb/>
 <seg type="insult">eines unberufenen Justizkritikers</seg> kennen, der sich — nach<lb/>
»<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« — auch für den ersten zu halten<lb/>
scheint. Und der ganz im Sinne der <seg type="insult">Justizmoral</seg> und <seg type="insult">jener Berichterstattung<lb/>
</seg>, die keine Justizkritik übt, die <seg type="insult">»vielerlei Liebesaffären«</seg><lb/>
des Mädchens hervorhebt. »Man muß das« — schaltet er ein — »bei<lb/>
allem Takt gegen eine Tote feststellen.« <seg type="insult">Diesen unwiderstehlichen<lb/>
Zwang</seg>, den <seg type="insult">die taktvollen Angehörigen der Sozialdemokratie</seg> mit<lb/>
<seg type="insult">den ordinären Vertretern der Sexualmoral</seg> teilen, lasse ich<lb/>
bekanntlich in keinem Falle gelten. Auch sehe ich es nicht gern,<lb/>
wenn <seg type="insult">entlassene Theaterdirektoren</seg> anstatt Theaterkritik gleich<lb/>
<seg type="insult">Justizkritik</seg> treiben. Aber wer würde ein Unrecht vermehren wollen,<lb/>
weil er den Verteidiger ablehnt? Der Verurteilte ist nur Student,<lb/>
nicht Bankbeamter. Dennoch sollte der Fall nicht durch die Hinrichtung<lb/>
, sondern auf eben jene Weise zum Abschluß kommen, die<lb/>
die Presse interessant und der <rs type="inst">Bankverein</rs> erfreulich findet. Wenn die<lb/>
<seg type="insult">Intellektuellen</seg> vom <seg type="insult">Kampf für den <RS pers="Arthur Schnitzler"><rs type="title" ana="name_202745" ref="#fk__p_38500">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs></RS></seg> nicht zu<lb/>
sehr abstrapaziert sind, sollten sie sich zu einer Petition zusammentun.<lb/>
Es ist viel wichtiger, den einen Studenten als zehn Stücke freizubekommen<lb/>
. Damit es einmal heißen könne, er besuche nunmehr<lb/>
wieder die <rs type="inst">Universität</rs>, wo man auf seine Rehabilitierung bestimmt<lb/>
gerechnet habe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56174">
               <persName>Groß, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1879-9-13</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">1913 am Landesgericht für Strafsachen</note>
               <note type="comment">beeideter Sachvwrständiger; 9., Lazarettgasse 14</note>
               <note type="comment">Gerichtsarzt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44253">
               <persName>Geiger, Leo Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1877-3-18</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankangestellter</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">7., Krottenthalergasse 10</note>
               <note type="comment">Oberbeamter des Wr. Bankvereins</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57407">
               <persName>Geiger, Irma, geb. Haiduschka</persName>
               <birth>
                  <date>1885?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">2., Taborstraße 31, Mutter Sophie Haiduschka</note>
               <note type="comment">Die neue Zeitung, 5.2.1913, Seite 5</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41682">
               <persName>Raimann, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-2-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <occupation>Neurologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>