<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04706.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04705.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04707.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Zuschrift aus Hawaii, in: Fackel Heft 10, Nr. 256, 1908, S. 9-11</title>
            <title type="iso-date">1908-06-5</title>
            <title type="id">tid_04706</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">256</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-256_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/256,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Zuschrift aus Hawaii</head>
            <p ana="pr54876">
<space/>Das Schreiben eines Lesers, das am <date>19. April</date><lb/>
abgegangen und am <date>14. Mai</date> eingetroffen ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr54878">
Lahaina, Maui (Poststempel: Honolulu-Hawaii).<lb/>
</p>
            <p ana="pr54879">
Geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_42615" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr54880">
<space/>Der Artikel <seg type="insult">»<rs type="title">Die Feministen</rs>«</seg> von <rs type="pers" ana="n_42616" ref="#fk__p_43967"><abbr>Dr.</abbr> Wittels</rs>, erschienen<lb/>
in der <rs type="selfRef" ana="werk_16116">Nummer 248</rs> Ihrer ‚<rs type="self" ana="werk_16117">Fackel</rs>‘, enthielt einen amüsanten<lb/>
Irrtum, betreffs dessen ich mich der Aussprache nicht enthalten<lb/>
kann. Dort steht nämlich etwas von weiblichen Bürgermeistern, Bahnbeamten<lb/>
 und Hospitalleitern, die in dem gepriesenen Amerika überhandgenommen<lb/>
 haben sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54881">
<space/>Obwohl ich seit Jahren in den Staaten lebe und diese von<lb/>
der atlantischen bis zur pazifischen Küste bereist habe, muß ich<lb/>
aufrichtig bekennen, daß ich niemals einem weiblichen Bürgermeister<lb/>
 begegnet bin. Auch niemals in den Zeitungen, deren ich<lb/>
mehrere regelmäßig und sehr aufmerksam lese, von einem solchen<lb/>
gehört habe. Sollte sich die Union mit ihren 80 Millionen Einwohnern<lb/>
</p>
            <p ana="pr54881">
 wirklich <seg type="insult">eines oder zweier Stadtgewaltigen femini generis</seg><lb/>
rühmen können, so klingt die Erwähnung eines Überhandnehmens<lb/>
der Gattung ein wenig übertrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54882">
<space/>Nun zu den Bahnbeamtinnen. Unter ihnen können<lb/>
wohl bloß die Stenographinnen und Clerks gemeint sein. Die lieben<lb/>
Mädchen haben mit ihren österreichischen Berufsschwestern sehr<lb/>
wenig gemein. Sie sind in der großen Mehrzahl ein hübsches,<lb/>
<seg type="ELIDASH">lebenslustiges</seg> und liebelustiges Geschlecht, das weit weniger ans Avancement<lb/>
 als ans Heiraten denkt. <seg type="insult">Der weibliche Divisionssuperintendent<lb/>
</seg> existiert vorläufig erst in den müßigen Berichten<lb/>
fremder Blätter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54883">
<space/>Die Hospitalleiterinnen beschränken sich tatsächlich auf<lb/>
jene Damen, die auf der letzten Seite der Tagesblätter <seg type="insult">»diskrete<lb/>
Unterkunft«</seg> anpreisen. Und das ist sicherlich ein Fortschritt gegenüber<lb/>
 der Hebamme, die doch immer bloß Amateur in der Technik<lb/>
der Fruchtabtreibung bleiben wird. Die Majorität unserer weiblichen<lb/>
 Ärzte gehört zu denen, die aus der fachgerechten Ausübung<lb/>
der ganz enormen Anzahl von Abtreibungen Vorteil ziehen.<lb/>
Genaue Durchsicht der Berichte der größten Spitäler in New York,<lb/>
Philadelphia, Boston, Baltimore, Chicago <abbr>u. s. w.</abbr> ergibt, daß dort<lb/>
Frauen keine bezahlten Positionen innehaben und die Zahl<lb/>
derer, die permanente Assistentenstellen bekleiden, verschwindend<lb/>
klein ist. Tatsache ist, daß in den Spitälern der genannten Städte<lb/>
das schöne Geschlecht auch nicht einen einzigen Abteilungsvorstand<lb/>
 aufzuweisen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54884">
<space/>Anläßlich meines Aufenthaltes in Hawaii möchte ich noch<lb/>
einige Worte über die heute vielleicht einzig dastehende Auffassung<lb/>
 (soweit eine ganze Gruppe von Menschen in Betracht<lb/>
kommt) sagen, die die Sandwichinsulaner vom sexuellen Faktor<lb/>
haben. Vorerst will ich bemerken, daß dieser Stamm von Südseeinsulanern<lb/>
 als vollständig zivilisiert im modernsten Sinne angesehen<lb/>
werden muß. Die Hawaiianer, Männer und Frauen, behandeln den<lb/>
Geschlechtsverkehr in erster Reihe als ein Mittel zum Vergnügen.<lb/>
Die Weißen sagen ihnen, dessen freie Ausübung sei eine<lb/>
<seg type="insult">Schande</seg>, und eine überflüssige Gesetzgebung hat sie vorsichtig<lb/>
gemacht. Dennoch geben sich die Mädchen noch heute ohne Bedenken<lb/>
 hin, wenn ein Mann ihr Gefallen erregt hat und ihre Zuneigung<lb/>
 erwidert. Vom Heiraten ist da in allerletzter Linie die<lb/>
Rede. Ich will hier hervorheben, daß manche dieser Frauen<lb/>
weit mehr als das Mittelmaß allgemeiner Bildung besitzen.<lb/>
Illegitime Kinder bilden kein unauslöschliches <seg type="insult">Stigma</seg>. Auch<lb/>
versichern mir mehrere meiner medizinischen Freunde, daß<lb/>
Hysterie unter den Hawaiianerinnen fast unbekannt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54885">
Ihr ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr54886">
<rs type="pers" ana="n_42617" key="#fk__p_45857"><AUCTOR><seg type="spc">Henry </seg><abbr>S.</abbr> <seg type="spc">Morvay</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54888">
<space/>Zu diesem Briefe bemerkt der Verfasser des Artikels über<lb/>
die <seg type="insult">Feministen</seg>, daß diese seit Jahr und Tag ihre Blätter mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr54888">
<seg type="insult">Triumphgeschrei</seg> über Erfolge in Amerika füllen. Wenn es mit<lb/>
diesen Erfolgen nicht weit her sei, dürfe man der <seg type="insult">Wahrheitsliebe<lb/>
 der Feministen</seg> nicht über den Weg trauen. Aber man gewinne<lb/>
 das Vertrauen zum Yankee wieder.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>