<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08684.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08683.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08685.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(An die Pacific-World-Union), in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 145-153</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08684</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0145.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,145</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(An die Pacific-World-Union)</head>
            <p ana="pr114731">
Wien, <date>16. Oktober 1919</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114732">
An die<lb/>
</p>
            <p ana="pr114733">
<rs type="inst"><foreign xml:lang="en">Pacific-World-Union</foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr114734">
Den Haag (Niederlande)<lb/>
Van Imhoffstreet 45<lb/>
</p>
            <p ana="pr114735">
<space/>Sie senden uns <abbr>Nr.</abbr> 10 Ihrer Zeitschrift <foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_21921">The Word</rs>‘</foreign>, in der<lb/>
Sie einen Aufsatz unter dem Titel »<rs type="title">Aufbrau</rs>« (wohl statt »<rs type="title">Aufbau</rs>«)<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_70885" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus der <rs type="" ana="werk_21922">Deutschen Montagszeitung</rs> vom<lb/>
<date>25. IX. (?)<FOOTNOTE0_START/>*) 1919</date> nachdrucken. Wir ersuchen Sie in der nächsten<lb/>
Nummer Ihrer Zeitschrift <foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_21923">The Word</rs>‘</foreign> mitzuteilen, daß Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70886" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nie unter dem Titel »<rs type="title">Aufbau</rs>« eine Arbeit in der<lb/>
<rs type="" ana="werk_21924">Deutschen Montagszeitung</rs> veröffentlicht hat. Es handelt sich um<lb/>
einen Nachdruck aus seiner <seg type="insult">»<rs type="title">Gespenster</rs>«</seg> betitelten, in der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_21925"><seg type="spc">Fackel</seg></rs> erschienenen Arbeit, den mithin jene <rs type="perRef" ana="werk_21926">Berliner Zeitung</rs><lb/>
eigenmächtig vorgenommen hat, und wir sind, da wir erst<lb/>
durch Ihren Wiederabdruck von dieser Tatsache erfahren, vorläufig<lb/>
 außerstande festzustellen, ob die Weglassung der Quelle<lb/>
der <rs type="" ana="werk_21927">Deutschen Montagszeitung</rs> oder Ihnen zuzuschreiben ist.<lb/>
</p>
            <p ana="fn538"><FN0_TEXT0>
<space/>*) Es sollte wohl <date>25. VIII.</date> oder <date>22. IX.</date> heißen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr114735">
In jedem Fall sind wir berechtigt, Sie um die Feststellung zu<lb/>
ersuchen, daß der angeblich »<rs type="title">Aufbau</rs>« betitelte Aufsatz ein<lb/>
Bruchstück aus einer größeren Schrift <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Gespenster</seg></rs>«</seg> vorstellt<lb/>
und daß dieses Werk, wie alle Arbeiten des Autors, in der<lb/>
Wiener <rs type="self" ana="werk_21928"><seg type="spc">Fackel</seg></rs> erschienen ist und mit seinem Wissen nie in<lb/>
der <rs type="" ana="werk_21929">Deutschen Montagszeitung</rs> oder in irgend einer Tageszeitung<lb/>
hätte erscheinen können. Wir werden, da wir durch Ihre<lb/>
Zusendung von dem Vorgehen der <rs type="" ana="werk_21930">Deutschen Montagszeitung</rs> in<lb/>
Kenntnis gesetzt wurden, an diese Redaktion, die uns nicht einmal<lb/>
ein Belegexemplar zugestellt hat, mit der Aufforderung herantreten<lb/>
, die Unrechtmäßigkeit ihres Abdrucks festzustellen und<lb/>
ein Honorar zu Gunsten der Kriegsbeschädigten zu bezahlen.<lb/>
Wir richten an Sie das gleiche Ersuchen und hoffen, daß Sie<lb/>
gemäß der Berechtigung unserer Beschwerde und im Sinne<lb/>
Ihrer humanitären Bestrebungen sich gern bereit finden werden,<lb/>
uns den Betrag von 10 holländischen Gulden zu Gunsten des<lb/>
<rs type="inst">Zentralverbandes der deutsch-österreichischen Kriegsbeschädigten</rs><lb/>
zuzusenden. Wir glauben, daß nicht nur das auf dem Umschlag<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_21931">Fackel</rs> ständig angebrachte Nachdrucksverbot, sondern auch<lb/>
die den Autor schwer schädigende Mitteilung, die ihn als Mitarbeiter<lb/>
 einer Tageszeitung erscheinen läßt, unsern Anspruch<lb/>
auf ein weit höheres Nachdruckshonorar rechtfertigen würde,<lb/>
und überlassen es Ihrem Ermessen, ob Sie dem wohltätigen<lb/>
Zweck ein größeres Honorar zuwenden wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114736">
<space/>Schließlich müssen wir Ihnen noch mitteilen, daß Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70887" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> sich nicht weniger durch die Entstellungen, die wir<lb/>
zunächst in Ihrem Wiederabdruck konstatieren konnten, autorrechtlich<lb/>
 benachteiligt fühlt, und wir ersuchen Sie deshalb, in<lb/>
der nächsten Nummer von <foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_21932">The Word</rs>‘</foreign> die folgende Richtigstellung<lb/>
 zu veröffentlichen und uns <abbr>gefl.</abbr> ein Belegexemplar<lb/>
dieser Nummer zuzusenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114737">
<space/>Der Titel »<rs type="title">Aufbrau</rs>« statt »<rs type="title">Aufbau</rs>« rührt nicht vom<lb/>
Autor her.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114738">
In der 10. Zeile soll 
</p>
            <p ana="pr114738_a">
es heißen: <seg type="i">vervollkommnet;</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114738_b">
<DITTO cont="In" rend="„"/> <DITTO cont="der" rend="„"/> 14. <DITTO cont="Zeile" rend="„"/> statt 
</p>
            <p ana="pr114738_c">
»ach«: <seg type="i">auch;</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114738_d">
<DITTO cont="In" rend="„"/> <DITTO cont="der" rend="„"/> 25. <DITTO cont="Zeile" rend="„"/> <DITTO cont="statt" rend="„"/> 
</p>
            <p ana="pr114738_e">
»in Besitz«: <seg type="i">im Besitz;</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114738_f">
<DITTO cont="In" rend="„"/> <DITTO cont="der" rend="„"/> 28. <DITTO cont="Zeile" rend="„"/> <DITTO cont="statt" rend="„"/> 
</p>
            <p ana="pr114738_g">
»feine«: <seg type="i">seine;</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114738_h">
<DITTO cont="In" rend="„"/> <DITTO cont="der" rend="„"/> 29. <DITTO cont="Zeile" rend="„"/> <DITTO cont="statt" rend="„"/> 
</p>
            <p ana="pr114738_i">
»wenneer«: <seg type="i">wenn er</seg>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr114739">
In der 31. Zeile statt 
</p>
            <p ana="pr114739_a">
»im Erbarmen«: <seg type="i">um Erbarmen;</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114739_b">
<DITTO cont="In" rend="„"/> <DITTO cont="der" rend="„"/> 51. <DITTO cont="Zeile" rend="„"/> <DITTO cont="statt" rend="„"/> 
</p>
            <p ana="pr114739_c">
»edingt«: <seg type="i">bedingt;</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114739_d">
S. 8, <DITTO cont="In" rend="„"/> <DITTO cont="der" rend="„"/> 5. <DITTO cont="Zeile" rend="„"/> <DITTO cont="statt" rend="„"/> 
</p>
            <p ana="pr114739_e">
»zi«: <seg type="i">zu</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114740">
<space/>Indem wir Ihnen im Voraus für die Gewährung dieses<lb/>
Ersuchens danken, zeichnen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr114741">
in vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr114742">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_21933">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114745">
<foreign xml:lang="en">The Hague</foreign>, den <date>24. Oktober 1919</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114746">
<rs type="inst">Verlag Die Fackel</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr114747">
Wien, III.<lb/>
Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114748">
Sehr geehrte Herren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114749">
<space/>Wir erhielten Ihr Schreiben vom <date>16. Oktober 1919</date>, das<lb/>
uns einigermaßen in Verwunderung setzte. Sie beschweren sich<lb/>
über den Nachdruck eines Artikels aus der <rs type="" ana="werk_21934">Deutschen Montagszeitung<lb/>
</rs>, der, wie Sie feststellen, der <rs type="self" ana="werk_21935">Fackel</rs> entnommen ist.<lb/>
Woher der Beitrag entnommen ist, ist für uns absolut gleichgültig<lb/>
, weil wir uns lediglich an die Tatsache zu halten haben,<lb/>
daß wir ihn als Originalbeitrag in der <rs type="" ana="werk_21936">Deutschen Montagszeitung</rs><lb/>
vom <date>25. IX.<FOOTNOTE0_START/>*) 1919</date> gefunden haben und ihn juristisch in<lb/>
vollkommen zulässiger Art und Weise unter Angabe der für<lb/>
uns allein bekannten Quelle in unserer Presserevue publiziert<lb/>
haben. Allein die Tatsache, daß er in unserer Presserevue unter<lb/>
voller Angabe der Quelle genannt ist, beweist, daß es kein<lb/>
Originalbeitrag unserer <rs type="perRef" ana="werk_21937">Zeitung</rs> ist, womit Ihre Beschwerde, daß<lb/>
wir den Verdacht erweckt hätten, den Autor des Artikels als<lb/>
Mitarbeiter einer Tageszeitung hinzustellen, hinfällig wird.<FOOTNOTE1/>**) Wie<lb/>
Sie mit der <rs type="" ana="werk_21938">Deutschen Montagszeitung</rs> die Angelegenheit erledigen,<lb/>
interessiert uns sehr wenig. Ihr Ersuchen an uns, eine Entschädigung<lb/>
 für »die Unrechtmäßigkeit des Abdrucks« zu zahlen, lehnen<lb/>
</p>
            <p ana="fn539">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Was unmöglich ist.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn540">
<FN1_TEXT0><space/>**) Wird nicht durch die Stelle, sondern höchstens durch den<lb/>
guten Glauben an die Quelle hinfällig.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr114749">
wir ab, da wir nicht gewillt sind, uns in dieser Form auf die<lb/>
Tatsache festlegen zu lassen, als hätten wir eine unrechtmäßige<lb/>
Handlung begangen. In einer andern Form wären wir sehr gern<lb/>
bereit gewesen, die zugunsten des <rs type="inst">Zentralverbandes der<lb/>
deutsch-österreichischen Kriegsbeschädigten</rs> geforderte Summe<lb/>
zu bezahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114750">
<space/>Was die Druckfehler in dem Artikel anbelangt, so bedauern<lb/>
wir dieselben, sehen uns jedoch, da es sich um keinen Beitrag<lb/>
für unsere <rs type="perRef" ana="werk_21939">Zeitung</rs><FOOTNOTE0_START/>*) handelt, nicht verpflichtet, die von Ihnen<lb/>
gewünschte und <seg type="insult">in der Praxis vollkommen wertlose Berichtigung</seg><lb/>
zu bringen. Im übrigen glauben wir darauf aufmerksam machen<lb/>
zu dürfen, daß es uns sehr merkwürdig berührt hat, daß Sie im<lb/>
Verlaufe Ihres Briefes chronisch den Titel unserer <rs type="perRef" ana="werk_21940">Zeitschrift</rs><lb/>
falsch gebrauchen<FOOTNOTE1/>**), obgleich Ihnen doch laut Ihrem Brief<lb/>
Nummern unseres <rs type="perRef" ana="werk_21941">Blattes</rs> vorgelegen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114751">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr114752">
<rs type="pers" ana="n_70888" key="#fk__p_39480"><AUCTOR>Breithaupt</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr114753">
<rs type="inst"><foreign xml:lang="en">The Pacific-World-Union</foreign></rs>, <foreign xml:lang="en">The Hague</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr114756">
Wien, <date>16. November 1919</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114757">
An<lb/>
</p>
            <p ana="pr114758">
<rs type="inst"><foreign xml:lang="en">Pacific-World-Union</foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr114759">
Den Haag (Niederlande)<lb/>
Van Imhoffstreet 45<lb/>
</p>
            <p ana="pr114760">
<space/>Ihr Schreiben vom <date>24. Oktober</date> haben wir erhalten und<lb/>
ersehen daraus, daß die <rs type="" ana="werk_21942">Deutsche Montagszeitung</rs> den Aufsatz<lb/>
ohne Quellenangabe abgedruckt, also nicht nur dem Autor,<lb/>
sondern auch dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_21943">Fackel</rs> entwendet hat und daß Sie sich<lb/>
für berechtigt hielten, ihn als der <rs type="" ana="werk_21944">Deutschen Montagszeitung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="fn541">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Abgesehen von der ungebührlichen Wertverteilung wären<lb/>
Druckfehler eher bei einem Manuskript als bei einer gedruckten Vorlage<lb/>
zu rechtfertigen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn542">
<FN1_TEXT0><space/>**) In der Maschinschrift des Briefes war tatsächlich statt<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_21945">The Word</rs>‘</foreign> <foreign xml:lang="en">‚The World‘</foreign> gesetzt.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr114760">
entnommen abzudrucken. Wir haben im vorhinein erklärt, daß<lb/>
wir im Zweifel waren, ob die Weglassung der Quelle Ihnen<lb/>
oder der <rs type="" ana="werk_21946">Deutschen Montagszeitung</rs> zuzuschreiben sei. Daß<lb/>
die <rs type="" ana="werk_21947">Deutsche Montagszeitung</rs> den Aufsatz nicht nur ohne<lb/>
Erlaubnis, sondern auch ohne Quellenangabe abgedruckt hätte,<lb/>
konnten wir — weil ja solche Fälle von <seg type="insult">journalistischem Straßenraub<lb/>
</seg> denn doch selten sind — umsoweniger vermuten, als Sie<lb/>
uns an die richtige und genaue Adresse der <rs type="self" ana="werk_21948">Fackel</rs> in Wien<lb/>
und nicht etwa durch die <rs type="" ana="werk_21949">Deutsche Montagszeitung</rs> in Berlin<lb/>
ein Belegexemplar geschickt hatten, demnach zu wissen schienen,<lb/>
daß Herr <rs type="pers" ana="n_70889" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_21950">Fackel</rs> und nicht <seg type="insult">Mitarbeiter<lb/>
 der <rs type="" ana="werk_21951">Deutschen Montagszeitung</rs></seg> und der Aufsatz in der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_21953">Fackel</rs> gestanden sei. Ob Sie der <rs type="" ana="werk_21952">Deutschen Montagszeitung</rs><lb/>
ein Belegexemplar gesandt haben, was nach Ihrer nunmehr<lb/>
deklarierten Auffassung gewiß korrekt wäre, wissen wir nicht,<lb/>
das an die <rs type="self" ana="werk_21954">Fackel</rs> gesandte haben wir erhalten und uns die<lb/>
Sache so zurechtgelegt, daß Sie die von dem <rs type="perRef" ana="werk_21955">Berliner Blatt</rs> der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_21956">Fackel</rs> entnommene Arbeit irrtümlich mit Weglassung der dort<lb/>
zitierten Quelle <abbr>resp.</abbr> unter Verwechslung der Quelle — was ja<lb/>
vorkommen kann — gedruckt haben und so sehr im guten<lb/>
Glauben waren, daß Sie das Belegexemplar an den richtigen Ort<lb/>
gelangen ließen. Da Sie sich nun nicht einmal einer Verwechslung<lb/>
bewußt sind, sondern die Quelle angegeben haben, die Ihnen<lb/>
ausschließlich bekannt war — und die Zusendung des Exemplares<lb/>
wäre dann eine damit gar nicht zusammenhängende Freundlichkeit<lb/>
 —, so haben Sie gewiß vollkommen recht, es peinlich<lb/>
zu empfinden, daß Sie sich auf die Tatsache einer unrechtmäßigen<lb/>
Handlung festlegen lassen sollen. Nun möchten wir Ihnen aber<lb/>
doch zu bedenken geben, daß Ihre Handlung so lange keine<lb/>
rechtmäßige ist, als Sie nicht nachweisen können, daß entweder<lb/>
der Autor des von Ihnen nachgedruckten Aufsatzes oder die<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_21957">Zeitung</rs>, der Sie ihn entnommen haben, Ihrem Nachdruck<lb/>
zugestimmt hat. Das Verlangen des Autors nach einem Nachdruckshonorar<lb/>
 aber wäre nur dann ein unrechtmäßiges, wenn Sie bereits<lb/>
die <rs type="" ana="werk_21958">Deutsche Montagszeitung</rs>, die Sie doch für die Besitzerin<lb/>
jenes geistigen Eigentums angesehen haben, für den Nachdruck<lb/>
entschädigt hätten. Wir vermuten, daß dies nicht der Fall ist,<lb/>
und sind überzeugt, daß Sie für das Recht des Autors auf ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr114760">
Nachdruckshonorar ebenso wie für seinen Wunsch, es den<lb/>
Kriegsbeschädigten zuzuwenden, Verständnis haben werden.<lb/>
Keinesfalls könnte er der Auffassung zustimmen, daß seine<lb/>
Arbeit deshalb, weil sie von einer <rs type="perRef" ana="werk_21959">Zeitung</rs> gestohlen wurde,<lb/>
zur <seg type="insult">»Pressestimme«</seg> werde. Wohl kann es nach Ihrer Aufklärung<lb/>
gar keinem Zweifel unterliegen, daß Sie beim <seg type="insult">Diebstahl der<lb/>
<rs type="" ana="werk_21960">Deutschen Montagszeitung</rs></seg> — die nicht allein das Autorrecht des<lb/>
Verfassers, sondern auch das Eigentumsrecht des Verlags der <rs type="self" ana="werk_21961">Fackel</rs><lb/>
verletzt hat — nicht den Hehler gemacht haben. Aber vielleicht<lb/>
werden Sie einsehen, daß Sie selbst einen Artikel ohne Erlaubnis<lb/>
veröffentlicht und im guten Glauben an das Recht der <rs type="" ana="werk_21962">Deutschen<lb/>
Montagszeitung</rs> es unterlassen haben, sie entweder von ihr oder<lb/>
vom Autor zu erbitten. Gewiß, Sie haben im Gegensatz zur <rs type="" ana="werk_21963">Deutschen<lb/>
Montagszeitung</rs> eine Quelle angegeben. Aber können Sie im Ernst<lb/>
behaupten, daß Sie dem Autor gegenüber »juristisch in vollkommen<lb/>
zulässiger Art« handeln, wenn Sie ihm nachträglich sowohl das<lb/>
Honorar wie die Feststellung des Ihnen doch nunmehr bekannten<lb/>
Sachverhalts verweigern? Und wenn Sie selbst nach dem<lb/>
<rs type="title">holländischen Preßgesetz</rs> ein Recht hätten, bestünde nicht Ihre<lb/>
moralische Verpflichtung schon durch die Schwierigkeit, die dem<lb/>
Autor erwächst, zwischen Wien und Holland das seine zu finden?<lb/>
Daß Sie dies selbst fühlen, geht wohl aus Ihrer Versicherung<lb/>
hervor, daß Sie »in einer andern Form sehr gern bereit gewesen<lb/>
wären, die zugunsten der Kriegsbeschädigten geforderte Summe<lb/>
zu bezahlen«. Die andere Form wäre, nachdem wir zur Kenntnis<lb/>
genommen haben, daß Ihnen die Quelle der <rs type="self" ana="werk_21964">Fackel</rs> nicht<lb/>
vorgelegen hatte, Ihre Anerkennung, daß der Autor des<lb/>
Aufsatzes Anspruch auf ein Honorar auch für den mittelbaren<lb/>
Nachdruck habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114761">
<space/>Wenn Sie aber die Entschädigung des Autors gebührend<lb/>
finden, so hoffen wir, daß Sie auch in die Wiederherstellung<lb/>
seines geistigen Eigentums willigen werden. Wenngleich Sie<lb/>
daran weniger interessiert sind als er und es eigentlich ihm<lb/>
überlassen müssen, auf <seg type="insult">eine »in der Praxis vollkommen wertlose<lb/>
Berichtigung«</seg> trotzdem Wert zu legen, so muß doch gesagt werden,<lb/>
daß auch von der <rs type="perRef" ana="werk_21965">Zeitschrift</rs>, die einen Artikel der Aufnahme<lb/>
würdigt, eine gewisse Achtung vor dessen Unversehrtheit verlangt<lb/>
werden kann. Wenn sie es für völlig wertlos hält, ob ihre Leser<lb/>
</p>
            <p ana="pr114761">
auch sinnbeirrende Druckfehler (wie an der Stelle, wo von<lb/>
<seg type="insult">Snobismus</seg> die Rede ist, »feine« statt »seine«) korrigiert finden,<lb/>
so ist nicht zu verstehen, warum sie Wert darauf gelegt hat,<lb/>
den Artikel zu veröffentlichen. Das selbstverständliche Recht des<lb/>
Autors auf sein sprachliches Gut wollen wir erst nicht betonen.<lb/>
Sie werden gewiß unserer Meinung beipflichten, daß auch hier<lb/>
die Schwierigkeit einer Rechtsdurchsetzung nicht zur Verkürzung<lb/>
eines moralischen Anspruchs gereichen sollte, und so hoffen wir,<lb/>
daß Sie wenigstens in einer allgemeinen Mitteilung, daß der<lb/>
Aufsatz etliche Druckfehler enthalten hat, jenen gröbsten berichtigen<lb/>
werden. Wir schöpfen diese Hoffnung nicht zuletzt aus Ihrer<lb/>
eigenen Empfindlichkeit, vermöge deren es Sie »sehr merkwürdig<lb/>
berührt hat«, daß in unserm Schreibmaschinbrief der Titel Ihrer<lb/>
Zeitschrift <foreign xml:lang="en">»World«</foreign> statt <foreign xml:lang="en">»<rs type="" ana="werk_21966">Word</rs>«</foreign> gesetzt war, was im Zusammenhang<lb/>
 mit dem Haupttitel <foreign xml:lang="en">»<rs type="inst">Pacific-World-Union</rs>«</foreign> zwar ein weit<lb/>
entschuldbareres Versehen ist als die Entstellung von Gedanken<lb/>
durch den Druck, von uns aber, wie Sie sehen, ohneweiters<lb/>
berichtigt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114762">
<space/>Wir fassen also unser Ersuchen, unter Verzicht auf jedes<lb/>
juristische Argument und im Vertrauen auf seine moralische<lb/>
Berechtigung, dahin zusammen, daß wir um Feststellung der<lb/>
Tatsache, daß jener Aufsatz in der <rs type="self" ana="werk_21968">Fackel</rs>, in der <rs type="" ana="werk_21967">Deutschen<lb/>
Montagszeitung</rs> jedoch nur unrechtmäßig erschienen ist, bitten;<lb/>
ferner um Richtigstellung des störendsten Fehlers; und<lb/>
schließlich um Übersendung eines Nachdruckshonorars von zehn<lb/>
holländischen Gulden an unsere Adresse oder direkt an die<lb/>
Adresse des <rs type="inst">Zentralverbandes der deutsch-österreichischen Kriegsbeschädigten<lb/>
</rs> Wien I. Landskrongasse 1. Um Ihnen die Billigkeit<lb/>
dieser Begehren, aber auch die Gerechtigkeit ihrer Erfüllung<lb/>
darzutun, diene Ihnen noch die Versicherung, daß Herr <rs type="pers" ana="n_70890" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>, wenngleich er — gemäß dem Vermerk auf dem Titelblatt<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_21969">Fackel</rs> — im Allgemeinen einen Nachdruck seiner Arbeiten<lb/>
verbietet, ihn im gegebenen Fall unter den Bedingungen:<lb/>
Zahlung jenes Betrages für den Kriegsfürsorgezweck und<lb/>
Zusendung eines Korrekturabzugs, aber eben nur unter diesen<lb/>
Bedingungen bewilligt hätte, wenn Sie an ihn zwecks Bewilligung<lb/>
herangetreten wären. Aus dem Umstand, daß dies nicht geschehen<lb/>
ist, sollte aber weder ihm noch der Sache, der er helfen will,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114762">
ein Nachteil erwachsen. Da diese Ansicht gewiß auch Ihrem ethischen<lb/>
Geschmack entspricht, so werden Sie umso größeren Wert darauf<lb/>
legen, nun, da Sie von der Beschaffenheit der Ihnen vorgelegenen<lb/>
Quelle als eines unsaubern Ursprungs unterrichtet sind, sich von<lb/>
dem Vorgehen des <rs type="perRef" ana="werk_21970">Berliner Blattes</rs> merklich zu unterscheiden,<lb/>
mit dem die Angelegenheit zu erledigen Sie mit vollem Rechte<lb/>
uns überlassen. Sie werden, ganz wie Herr <rs type="pers" ana="n_70891" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> es ablehnt,<lb/>
vor Ihrer und vor der Berliner Öffentlichkeit als <seg type="insult">Mitarbeiter<lb/>
der <rs type="" ana="werk_21971">Deutschen Montagszeitung</rs></seg> zu erscheinen, das Bedürfnis<lb/>
empfinden, die Mitarbeit der <rs type="" ana="werk_21972">Deutschen Montagszeitung</rs> an Ihrer<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_21973">Zeitschrift</rs> ungeschehen zu machen. Wir sprechen die Erwartung<lb/>
aus, daß diese, wie durch ihre Tendenz, so auch durch die<lb/>
Wiedergutmachung dieser Angelegenheit bekunden wird, daß<lb/>
sie der Methode der Gewalt eine moralische Lösung vorzieht,<lb/>
und daß es <seg type="insult">auch im journalistischen Völkerrecht</seg> einen Unterschied<lb/>
 zwischen Haag und Berlin gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114763">
<space/>Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr114764">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_21974">Fackel</rs></AUCTOR>.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="fn543">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Auf dieses Schreiben ist bis <DATERANGE>Mitte Januar</DATERANGE> keine Antwort<lb/>
eingetroffen. Das <rs type="perRef" ana="werk_21975">Berliner Blatt</rs> hat auf ein Telegramm, in welchem<lb/>
zunächst die Zusendung eines Belegexemplares angesprochen wurde,<lb/>
geantwortet, die Angelegenheit werde nach Rückkehr des Chefredakteurs<lb/>
erledigt werden. Auf ein zweites Telegramm ist keine Antwort erfolgt.<lb/>
Bisher konnte nur festgestellt werden, daß weder in der <rs type="perRef" ana="werk_40986"><abbr>Nr.</abbr> vom<lb/>
<date>25. August</date> noch in der vom <date>22. September</date></rs> — der <date>25. IX.</date>, den das<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_21976">holländische Blatt</rs> angibt, war kein Montag — ein Abdruck enthalten<lb/>
war. <seg type="insult">Die Möglichkeiten des Journalismus</seg> sind grenzenlos, seine Wege<lb/>
schwer erforschlich. Die Angelegenheit wird weiter und, nachdem der<lb/>
Augenschein erfolgt ist, gerichtlich verfolgt werden, wenn das <rs type="perRef" ana="werk_21977">Blatt</rs><lb/>
die ihm aufzuerlegende Buße zugunsten der Wiener Kinder und das<lb/>
öffentliche Geständnis seiner Tat verweigern sollte.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>