<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06469.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06468.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06470.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Allerlei Zuschriften), in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 26-30</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06469</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Allerlei Zuschriften)</head>
            <p ana="pr87330">
Sehr geehrte Redaktion!<lb/>
</p>
            <p ana="pr87331">
<space/>Der unterzeichnete <rs type="inst">Hellerauer Verlag</rs> gibt sich die Ehre, Ihre<lb/>
geschätzte Redaktion zu dem Besuche der deutschen Uraufführung von<lb/>
</p>
            <p ana="pr87332">
<rs type="pers" ana="n_60015" ref="#fk__p_51186">Paul Claudels</rs> »<rs type="title">Verkündigung</rs>«<lb/>
für Sonntag, den <date>5. Oktober</date>, abends ½6 Uhr<lb/>
</p>
            <p ana="pr87333">
ergebenst einzuladen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87334">
<space/><seg type="spc">Diese</seg> Aufführung steht in keinem Zusammenhang zur <rs type="inst">Bildungsanstalt<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_5284" ref="#fk__p_58230">Jaques-Dalcroze</rs></rs>. <seg type="spc">Diese</seg> hat nur den Saal zur Aufführung hergegeben<lb/>
 und nur <seg type="spc">dieser</seg> Saal in seiner Anordnung von Bühne und<lb/>
Zuschauerraum, seiner Beleuchtungsart und der damit gegebenen Bühnenaufgabe<lb/>
 steht zu <rs type="pers" ana="n_60016" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs> Stück in einer wesentlichen Beziehung. <seg type="spc">Diese</seg><lb/>
darstellerisch zum Ausdruck zu bringen, soll eben Aufgabe <seg type="spc">dieser</seg><lb/>
Aufführung sein. Im übrigen unterrichtet über die künstlerische Absicht<lb/>
<seg type="spc">dieser</seg> Veranstaltung ein Programmbuch, das Ihrer geschätzten Redaktion<lb/>
</p>
            <p ana="pr87334">
mit der Übersendung der Eintrittskarten am <date>1. Oktober</date> zugehen<lb/>
wird<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Hauptprobe zu <seg type="spc">dieser</seg> Aufführung findet Donnerstag,<lb/>
den <date>3. Oktober</date> statt und zwar abends ½6 Uhr bis gegen 10 Uhr,<lb/>
falls es gelingt, die mitwirkenden Kräfte für <seg type="spc">diesen</seg> Abend von ihren<lb/>
Verpflichtungen in Leipzig, <abbr>bezw.</abbr> Berlin zu befreien, sonst vormittags<lb/>
11 Uhr. Auch hierzu erlaubt sich <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Mit Rücksicht auf die Eigenart<lb/>
der Aufführung <seg type="symbol" subtype="4dots"/> mit großem Danke begrüßen, wenn die Besucher<lb/>
der Premiere durch einen kurzen Bericht über die Hauptprobe etwas<lb/>
vorbereitet würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87335">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
ergebenst<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Hellerauer Verlag</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87337">
<space/>Was hiermit geschieht. Nicht ohne die Bemerkung, daß <seg type="insult">dieser<lb/>
<rs type="inst">Hellerauer Verlag</rs></seg> es ist, der nicht nur <seg type="insult">diese Aufführung</seg>, sondern<lb/>
auch die deutsche Übersetzung dieses Werkes von <rs type="pers" ana="n_60017" ref="#fk__p_51186">Claudel</rs> in<lb/>
<seg type="insult">diese Hand</seg> genommen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87341">
Mittwoch <date>1. Oktober 1913</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr87342">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr87343">
<space/>Unter dem Eindruck der gestrigen Vorlesung im <rs type="inst">Musikvereinssaale</rs>,<lb/>
möchte ich mir erlauben, Sie auf Ihren persönlichen Mut zu prüfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87344">
<space/>Bitte — versuchen Sie, <seg type="spc">in</seg> Ihrer <rs type="self" ana="werk_19751">Fackel</rs>, eine Erklärung dafür<lb/>
zu <seg type="spc">finden</seg>, <abbr>resp.</abbr> zu geben, daß Ihr Auditorium, Ihr begeistertes<lb/>
Auditorium, <seg type="spc">fast durchwegs</seg> gerade aus <seg type="insult">jenen Juden</seg> besteht, die Sie<lb/>
so heftig angreifen und kritisieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87345">
<space/>Ich muß gestehen, daß ich sowohl von der Wirkung Ihrer<lb/>
Persönlichkeit als Ihrer lebendigen Vortragsart angenehm überrascht<lb/>
war — trotzdem ich seit Anbeginn der <rs type="self" ana="werk_19752">Fackel</rs> deren treuer Leser<lb/>
bin; nochmehr überrascht war ich über das Auditorium, welches<lb/>
Ihnen, unter dem Banne Ihrer Vortragskunst, frenetischen Beifall zollt —<lb/>
um schon in der Garderobe auszurufen: <foreign xml:lang="de-loc">»Er ist doch <seg type="insult">ä Jud</seg>’!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr87346">
<space/>Es würde mich freuen, wenn Sie mir dieses psychologische<lb/>
Rätsel lösen könnten, und wäre Ihnen dankbar, wenn dies unter Wahrung<lb/>
des redaktionellen Geheimnisses geschehen könnte. In Hochachtung — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87348">
<space/><seg type="insult">Ein treuer Leser der <rs type="self" ana="werk_19753">Fackel</rs></seg> seit Anbeginn sein und erst<lb/>
im fünfzehnten Jahr neugierig, ob ich Mut habe: das ist kurios.<lb/>
Indes, da ich die Angelegenheit nicht so sehr für ein Problem des<lb/>
Mutes als der ästhetischen Einsicht halte, so kann ich zwar antworten<lb/>
, aber ohne zu wissen, ob nicht in fünfzehn Jahren wieder<lb/>
ein Leser mich fragt, ob ich eigentlich auch Mut habe. Es ist<lb/>
<seg type="insult">eine herzige Ansicht</seg>, daß ich in der <rs type="self" ana="werk_19754">Fackel</rs> alles ausdrücken<lb/>
könnte, was mich bewegt, mit Ausnahme jener Realität, der ich es<lb/>
</p>
            <p ana="pr87348">
vorlese, oder: daß mich die Erscheinungen in dieser nicht<lb/>
bewegen und daß ich blind sei für ihre erschreckende Ähnlichkeit<lb/>
mit dem Leben, das außerhalb des Vortragssaales von mir<lb/>
gesichtet wird. Man muß nicht seit fünfzehn Jahren, sondern<lb/>
nur seit zwei Jahren die <rs type="self" ana="werk_19755">Fackel</rs> gelesen haben, um zu wissen,<lb/>
warum ich aus ihr vorlese. Man muß nicht spüren, daß in vielen<lb/>
meiner Arbeiten die Fähigkeit schon enthalten ist, das Geschriebene<lb/>
den Leuten ins Gesicht zu sagen. Aber man muß wissen, daß<lb/>
ich darauf hingewiesen habe; sonst ist man ein so schlechter<lb/>
Leser wie Hörer. Aber selbst einer, der nie eine Zeile gelesen<lb/>
und nur die letzte Vorlesung gehört hat, muß wissen, daß<lb/>
ich mir über die gedankliche Tragweite meines Vortrags keine<lb/>
Illusionen mache und ihr Ende eben dort sehe, wo die<lb/>
Garderobe beginnt. Daß ich unter Hörern wie unter Lesern<lb/>
Hörer wie Leser für vorstellbar, möglich und existent halte, die<lb/>
mehr als einen Reiz oder selbst eine Erschütterung durch den<lb/>
Tonfall von etwas, was sie nicht verstehen, mitnehmen, braucht<lb/>
nicht gesagt zu werden. Die Masse kann und soll nicht verstehen<lb/>
. Sie leistet genug, wenn sie sich aus <seg type="insult">trüben Einzelnen</seg> zu<lb/>
jenem Theaterpublikum zusammenschließt, das der unentbehrliche<lb/>
Koeffizient schauspielerischen Wertes ist. Dieses Publikum, wenn<lb/>
es nur richtiges Publikum ist, bewährt sich am wenigsten an<lb/>
solchen geistigen Gestaltungen, deren Stoff ihm geläufig ist, weil<lb/>
es von ihnen kaum mehr als den <seg type="insult">Humor der stofflichsten<lb/>
Assoziationen</seg>, der Nomenklatur (<rs type="inst">Männergesangverein</rs>, <rs type="pers" ana="n_60018" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>, <rs type="inst">Concordia<lb/>
</rs>, <rs type="pers" ana="n_60019" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, Grubenhund) erfaßt, und bewährt sich am besten<lb/>
dort, wo es von der rhythmischen Wirkung der Pflicht jedes<lb/>
Verständnisses überhoben wird: an den gedanklich schwersten,<lb/>
aber von der dynamischen Welle zu jeder Psyche getragenen<lb/>
Stücken, gegen deren Stofflichkeit, deren »Tendenz« die fünfhundert<lb/>
Einzelnen rebellieren müßten. Darum ist es erklärlich, daß an<lb/>
einer <seg type="insult">Stilgestalt wie »<rs type="pers" ana="n_60020" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs>«</seg> eben noch der Name komisch<lb/>
berührt und die <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesische Mauer</rs>«</seg>, von der nicht ein Wort<lb/>
verstanden wird, den Saal in Aufruhr bringt. Je stärker solche<lb/>
Wirkung auf die empfangende Masse war, desto heftiger ist die<lb/>
Reaktion der sich am Schlusse wiederfindenden Individuen. Es ist<lb/>
vollkommen gleichgiltig, ob das Publikum aus <seg type="insult">Verehrern oder<lb/>
Feinden, Theosophen oder Monisten</seg>, <seg type="insult">Denkern oder <rs type="inst">Generalkonsuln</rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">Wienern oder Persern, Christen oder Juden</seg> besteht. Von welcher<lb/>
Menschenart es ist, zeigt sich erst im Zwischenakt und in der Garderobe<lb/>
. Das psychologische Rätsel besteht in der Anziehung einer<lb/>
Vielheit, der man doch das Gefühl nachrühmen muß, daß sie hier<lb/>
etwas durchzumachen habe, und in der Verwandlung von fünfhundert<lb/>
 Männern oder Weibern zu <seg type="insult">der Einheit Weib</seg>, die Publikum<lb/>
heißt. Die Reaktion wird je nach dem Grade der Erziehung<lb/>
mehr oder minder geräuschvoll ausfallen. Leute, die durch den<lb/>
Eintritt in die Vorlesungen eine größere <seg type="insult">Geschmacklosigkeit</seg><lb/>
beweisen als durch die Art ihres Austrittes, werden am heftigsten<lb/>
gegen die ihnen aufgezwungene Pflicht, Teil einer eindrucksgefügigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr87348">
 Einheit zu sein, sich auflehnen. Sie sind die lautesten und<lb/>
bringen deshalb das ganze Publikum in Verdacht, das ja auch<lb/>
aus Leuten besteht, deren Widerstand Anstand bleibt. <foreign xml:lang="de-loc">»Er ist doch <seg type="insult">ä<lb/>
Jud</seg>!«</foreign> ist das Urteil, das jene schon in die Vorlesung mitbringen,<lb/>
nur widerwillig für 2½ Stunden aufgeben und mit dem Überzieher<lb/>
wieder in Empfang nehmen. Man bedenke aber, was es heißt, aus<lb/>
<seg type="insult">Leuten</seg>, die jeden Früh aufkommen und dann den ganzen Tag<lb/>
wach und intelligent bleiben, am Abend eine willige Einheit zu<lb/>
machen, als Vorleser, ohne Maske, ohne Orchester. Niemand,<lb/>
zu allerletzt der oben steht, kann es ihnen übelnehmen, daß sie sich<lb/>
hinterdrein salvieren und jene Einwände hervorsprudeln, die ihnen<lb/>
bei der Hand waren, ehe sie sich der Reinigung der Leidenschaften<lb/>
unterwarfen. Wenn sie schon baden gehn müssen, so wollen sie<lb/>
doch nachher wieder schmutzig sein. <foreign xml:lang="de-loc">»Er ist doch <seg type="insult">ä Jud</seg>!«</foreign> haben sie<lb/>
immer, auch hinter der Erscheinung, deren suggestive Wirkung eine<lb/>
Welt umarmt hat, ausgerufen. Das wäre das geringste. Viel unappetitlicher<lb/>
 sind Rufe wie die bereits von mir in satirische Dialoge<lb/>
aufgenommenen: »Was er davon hat, fortwährend mit den Angriffen<lb/>
auf die Presse, möcht ich wissen!« »Alle Welt is für <rs type="pers" ana="n_60021" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> —<lb/>
<seg type="spc">er</seg> muß gegen <rs type="pers" ana="n_60022" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sein!« Nach Anhörung eines solchen Dialogs soll<lb/>
einer bemerkt haben: »Jüdeln kann er wie unsereins, aber schimpfen<lb/>
tut er doch!« Ein anderer resumierte: »Er wär doch froh, wenn er<lb/>
in die Presse hineingekommen wär.« »Möcht wissen, was <seg type="spc">er</seg> sagen<lb/>
möcht, wenn ein <seg type="spc">anderer</seg> so über <seg type="spc">ihn</seg> vorlesen möcht«, äußerte<lb/>
ein Mädchen. »Die Presse ist doch das bestgeschriebenste Blatt, und<lb/>
wenn er sich auf den Kopf stellt!«, rief eine <seg type="insult">Matrone</seg>. »Ich bitt Sie,<lb/>
<seg type="insult">Brotneid</seg>!«, sagte ein <seg type="insult">Wissender</seg>. Man hat auch schon Sätze gehört wie:<lb/>
»Ich hab dir gesagt, ich geh nur zu <rs type="pers" ana="n_60023" ref="#fk__p_49603">Salzer</rs>!« »Alles niederreißen<lb/>
treff ich auch.« »Was ist das gegen früher! Er hat sich ausgeschrieben.«<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_60024" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs> hat er heut in Ruh gelassen.« »Der Gerasch liest im<lb/>
kleinen Finger besser!« »Nichts für junge Mädchen, das nächste Mal<lb/>
bleibst du mir zuhaus.« »Er wird sich noch Feinde machen.«<lb/>
»Schnupfen hat er auch.« »Die so stark applaudiert haben, das ist<lb/>
<seg type="insult">die Clique, die Journalisten</seg>!« Das letztemal soll bemerkt worden sein:<lb/>
»Sagen Sie mir um Gotteswillen, was will er nur von den Leuten?«<lb/>
»Siehst du, das ist also <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_60025" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> der Gemeine</seg>, aber lesen kann er!«<lb/>
»Nicht einmal ein reines Taschentuch hat er!« Und <seg type="insult">der ärgste von<lb/>
allen Anwürfen</seg>: »Ich kenn ihn persönlich!« — Glaubt der Einsender,<lb/>
daß ich unter den <seg type="insult">Leuten</seg>, die so sich wiederfinden können, sitzen<lb/>
könnte? Über ihnen ist’s viel leichter. Glaubte ich, daß die Wirkung,<lb/>
zu der ich sie zusammenschließe, vorhält, dann müßte ich mich, wie<lb/>
ich’s ihnen bei der letzten Vorlesung sagte, wundern, daß nicht<lb/>
entweder die von mir gebrandmarkten <seg type="insult">Gauner</seg> gelyncht werden<lb/>
oder ich. Dieser Effekt bleibt aus. Aber daß sich der andere, den<lb/>
auszukosten die einzige Entschädigung für meine Nerven ist, über<lb/>
<seg type="insult">allen Zerfall und alle Schäbigkeit</seg> doch auf unsichtbare Art fortsetzt,<lb/>
ist der Glaube, der mir das Recht auf solchen Genuß und solche<lb/>
Erholung gibt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51186">
               <persName>Claudel, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-6</date>
                  <place>Villeneuve-sur-Fère, Aisne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-2-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6660</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58230">
               <persName>Jacques-Dalcroze, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1865-7-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-7-1</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Musikpädagoge</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49603">
               <persName>Salzer, Marzell</persName>
               <birth>
                  <date>1873-3-27</date>
                  <place>St. Johann a. d. March</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-3-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>