<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04148.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04147.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04149.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Problem der Provinz. Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 08, Nr. 201, 1906, S. 3-8</title>
            <title type="iso-date">1906-04-19</title>
            <title type="id">tid_04148</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">201</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-201_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/201,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Problem der Provinz. Von Robert Scheu</head>
            <p ana="pr43723">
<space/>Die Menschen in der Kleinstadt, ohne Zweifel, — leiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43724">
<space/>Diese Städte, bisweilen mit größerer Einwohnerzahl,<lb/>
als das klassische Athen sich ihrer rühmen konnte, durch<lb/>
alle Verkehrsmittel untereinander und mit den großen<lb/>
Zentren der Welt verknüpft, mit einem ununterbrochenen<lb/>
Strom von Nachrichten versorgt, von Telegraphenfäden<lb/>
durchsponnen, von lachenden Gärten umfriedet, mit den<lb/>
köstlichen Vorbedingungen des Wohlbehagens und der<lb/>
geistigen Selbstvertiefung ausgestattet, und dennoch ihres<lb/>
Friedens nicht froh, ohne Leidenschaft und Schwungkraft,<lb/>
voll seltsamer Trauer liegen sie in ihren schönen grünen<lb/>
Tälern. Man sollte meinen, daß die behagliche Ruhe gleich<lb/>
einem Palmenhaus ihre edlen Gewächse ausblühen ließe;<lb/>
daß die Menschlichkeit sich dort intensiver und lustvoller<lb/>
genießen müßte, wo sie in begrenzten Bezirken, in durchsichtigen<lb/>
 Verhältnissen sich leicht durchschaut und alle<lb/>
Beziehungen dazu bestimmt erscheinen, sich zu vertiefen,<lb/>
zu verinnigen; sollte meinen, daß, abgelegen vom nervenaufzehrenden<lb/>
 Verkehr die innere Sammlung gerade die<lb/>
Voraussetzung höherer und reinerer Leistungen bildete,<lb/>
</p>
            <p ana="pr43724">
daß nicht nur ein größeres Bedürfnis, sondern auch ein<lb/>
größeres Vermögen zum geistigen Austausch den Verkehr<lb/>
veredelte, verklärte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43725">
<space/>Im Gegenteil ist es eine Tatsache, daß die Provinz<lb/>
in den Lebensformen, Manieren, in den Dingen des Geschmacks<lb/>
, aber auch in der höheren Produktivität mit<lb/>
den großen Zentren nicht wetteifern kann; daß es — zu<lb/>
unseren Zeiten — keiner Kleinstadt mehr gelingen kann,<lb/>
die geistige Führung an sich zu reißen oder zur Beachtung<lb/>
 zu gelangen. Wie soll man es erklären, daß künstlerische<lb/>
 und literarische Schöpfungen, sobald sie von einem<lb/>
Provinzort von Stapel gehen, nicht nur ihren Weg nicht<lb/>
machen, sondern der Geburtsort sich geradezu als eine<lb/>
Verrammelung der Karrière erweist und trotz allen Schlagworten<lb/>
 von Bodenständigkeit, Erdgeruch, Heimatkunst jenes<lb/>
Mißtrauen nicht zu besiegen ist, sei es nun gerecht oder<lb/>
ungerecht? Im Grunde genommen beweisen diese periodisch<lb/>
sich wiederholenden »Entdeckungen der Provinz« nur die<lb/>
große heimliche Verwunderung ob des Rätsels, daß<lb/>
diesem gewaltigen Reservoir der Nation die gebührende<lb/>
Fruchtbarkeit nicht zu entlocken ist. Und fühlt der Bewohner<lb/>
 der Kleinstadt sich nicht beengt, eigentlich abgeschnitten<lb/>
? Wunderlich genug, daß sich die Menschen<lb/>
dort am wenigsten genügen, wo sie einander am ungestörtesten<lb/>
 gehören; es ist fast ein Argument für den<lb/>
Pessimismus; es sei denn, wir müßten annehmen, daß<lb/>
ihnen dort irgend ein Aroma, ein Zauber unbewußt mangelt,<lb/>
ein Ingrediens, dessen sie bedürfen, um einander schmackhaft<lb/>
 zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43726">
<space/>Auf der anderen Seite die Springbrunnenstädte, deren<lb/>
Pflaster berauscht, wo die Gedanken aus dem Boden<lb/>
wuchern, wie das Naphta, das auf den gesegneten<lb/>
Stätten unter elementarem Druck aus dem Erdinnern an<lb/>
die Oberfläche drängt, der Strom des Geistes in tausend<lb/>
Wasserfällen donnert! Ein Paris, dessen stupende Fruchtbarkeit<lb/>
 allstündlich in Flammen ausbricht oder das erhabene<lb/>
 London, wo die gigantischen Werte aufeinanderprallen<lb/>
 und das Rasseln der Millionen ans Ohr schlägt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr43726">
jene wundersamen Zentren, deren Boden in Lüsternheit<lb/>
zittert und den darauf Tretenden gleich einer elektrischen<lb/>
Platte mit Spannung ladet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43727">
<space/>Unsere Kulturstimmung hängt offenbar von lokalen<lb/>
Imponderabilien ab. Darin steckt irgend ein Geheimnis,<lb/>
eine Neuheit, die wir mit vergangenen Zeiten nicht<lb/>
teilen. Und die Provinz leidet! Verfolgen wir dieses geheime<lb/>
 Siechtum, so nehmen wir wahr, daß die großen<lb/>
Handelsemporien davon offenbar verschont sind. Hafenplätze<lb/>
, Seestädte, <rs type="inst">Börsenplätze</rs> — ein Venedig, Neapel,<lb/>
Hamburg, sind immun. An den Piloten der Lagunen zerschellt<lb/>
 das Gespenst. Auch Marienbad, Karlsbad, <abbr>St.</abbr> Moriz,<lb/>
Nizza haben davon keinen Hauch. Die Sommerlustorte,<lb/>
wie klein auch die Einwohnerzahl sei, tragen niemals die<lb/>
Spuren dieses Leidens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43728">
<space/>Ja, das Charakteristische dieser Lustorte liegt darin,<lb/>
daß sich von dort aus eine neue Renaissance ausbreitet,<lb/>
kein Zweifel, eine große Renaissance des Körpers. Der<lb/>
Leibesstolz, die Ritterlichkeit haben sich im Widerstreit<lb/>
zur <seg type="ELIDASH">Nervenkultur</seg> und Papierkultur aus den Saturnalien der<lb/>
geplagten Menschheit entwickelt, haben an Ausdehnung und<lb/>
Bedeutung zugenommen, die Farbenfreude ist sieghaft erwacht<lb/>
 — die <seg type="ELIDASH">Sommerkultur</seg> und Sonnenkultur triumphiert!<lb/>
</p>
            <p ana="pr43729">
<space/>Wir haben <seg type="ELIDASH">Sommerfarben</seg> und Winterfarben, <seg type="ELIDASH">Sommerfreunde</seg><lb/>
und Winterfreunde, <seg type="ELIDASH">Sommer-Auffassung</seg> und Winter-Auffassung, und<lb/>
unzweifelhaft neuestens auch eine <seg type="ELIDASH">Sommer-Wertung</seg> und Winter-Wertung<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43730">
<space/>Sport, Farbenrausch, Herrenmenschen und Frauenflora<lb/>
 und das Theater bezeichnen die Pflanzstätten der<lb/>
neuen Renaissance, und die Zeit naht mit Riesenschritten,<lb/>
wo wir unsere ganze Jahreseinteilung vom Sommer aus<lb/>
organisieren werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43731">
<space/>Wir erkennen aber gleichzeitig — nicht ohne<lb/>
Schrecken —, daß die Kultur und das Geistesleben in<lb/>
der Neuzeit überall an die Zentralisation von großen<lb/>
materiellen Gütern gebunden sind. Dies war sicherlich<lb/>
nicht zu allen Zeiten in solchem Maße der Fall. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr43731">
magnetische Anziehungskraft, gemäß deren sich die Kulturwerte<lb/>
 an den Stapelplätzen der materiellen Güter ringartig ansetzen<lb/>
, die wachsende Schwierigkeit, abseit von diesen<lb/>
Sammelstellen die Kulturstimmung zu bewahren, Glanz<lb/>
und Reichtum als Voraussetzung geistigen Wirkens —<lb/>
das sind Erscheinungen, die wir uns nicht ohne Widerstreben<lb/>
 einbekennen, weil ihre Konsequenzen betäuben.<lb/>
Nach diesem neuen, bösen Gesetz wird nur der Mitgenießende<lb/>
 zur schaffenden Gemeinde zugelassen, in diesem<lb/>
Zeitalter der höchsten industriellen Produktivität.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43732">
<space/>Überall erweist sich das Erwachen der <seg type="ELIDASH">Lebensstimmung</seg> und<lb/>
Kulturstimmung, überhaupt das Geistesleben davon abhängig<lb/>
, daß mächtige Güter roulieren. Und wie die industrielle<lb/>
 Monstre-Produktion die Voraussetzung dieses gesteigerten<lb/>
 Konsums bildet, so wären die frevelhaften Genüsse<lb/>
 unvollkommen ohne den Hintergrund des städtischen<lb/>
Proletariats, dieser kupferroten Wolke, die sich, der<lb/>
Explosion harrend, auf dem Horizonte türmt. Im Vordergrund<lb/>
 dieser blendenden Finsternis steigt und rauscht der<lb/>
silberne Springbrunnen des Reichtums mit seinem stimulierenden<lb/>
, agassierenden, teuflischen Reiz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43733">
<space/>Der einzelne wird immer rücksichtsloser gemahnt,<lb/>
daß die Ausübung geistiger Fähigkeiten vom Besitz unzertrennlich<lb/>
 wird. Ein großer nervöser Reisedrang verschärft<lb/>
 die Situation, peitscht despotisch zur Konzentration<lb/>
 der Genüsse. Ein donnerndes <foreign xml:lang="en">»Get money«</foreign> durchhallt<lb/>
 die Welt. Die großen Investitionen, die der Industrie<lb/>
 kaum noch gestatten, ihre Gewinne zu realisieren,<lb/>
finden ihr Spiegelbild im geistigen Leben. Teure Sporte,<lb/>
als Quelle von Einsichten und Sensationen, die zum<lb/>
Bildungsbestand gehören, von denen man sich nicht ohne<lb/>
Gefahr rapider Verarmung abschließen kann, steigern die<lb/>
Sehnsucht nach Besitz. Ein bewußtes Abseitsleben würde<lb/>
zu dem Resultat führen, daß wir infolge unserer<lb/>
Papierkultur von der Welt der materiellen Kräfte abgeschnitten<lb/>
 blieben, ohne einen Ersatz durch ein naives<lb/>
Naturleben einzutauschen. Das Moment der körperlichen<lb/>
Gefahr beispielsweise, das uns durch die Bureau-Kultur<lb/>
</p>
            <p ana="pr43733">
entrissen wurde<FOOTNOTE0_START/>*), läßt sich in edler Form auf den Zinnen<lb/>
der Gletscher wiederherstellen. Die kommerzielle Abhängigkeit<lb/>
 mit ihrer Unterdrückung der Affekte bedarf<lb/>
dringend der Erlösung durch das Theater, um jene Reinigung<lb/>
 herbeizuführen, die schon <rs type="pers" ana="n_35818" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs> zur Hygiene<lb/>
der Seele rechnete. Als Gegengewicht gegen die <seg type="ELIDASH">Bodenlosigkeit</seg><lb/>
und Heimatlosigkeit unserer kulturmischenden Zeit pflegen<lb/>
wir das künstlerische Heim. Auch hier aber sind kulturell<lb/>
wertvolle Gefühle an den Besitz geknüpft. Nehmen wir<lb/>
Alles in Allem, so läßt sich sagen, daß die natürliche urwüchsige<lb/>
 Ausstrahlung der Seelenkräfte und Spannungen<lb/>
von der Kultur schrittweise ausgeschaltet wird. Die hiefür<lb/>
erfundenen, bis zur Vollkommenheit gesteigerten Ersatzmittel<lb/>
 sind aber durchwegs — teuer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43734">
<space/>O alte Weisheit von der einfachen genügsamen<lb/>
Lebensweise, wie unhaltbar wirst du in diesem positiven<lb/>
Zeitalter, das in hoher Erleuchtung den <seg type="spc">Genuß</seg> als<lb/>
wichtigstes Erfahrungsmittel erkannt hat, in einem Zeitalter<lb/>
, das den Edelwert der Lust festgestellt hat und<lb/>
die Machtgefühle turmhoch wertet! Diese Machtgefühle,<lb/>
die immer schwerer vom Besitz zu trennen sind, weil<lb/>
ohne die materielle Unabhängigkeit die Lauterkeit der Gesinnung<lb/>
, die Tapferkeit des Auftretens kaum noch aufrecht<lb/>
 zu erhalten sind, wenn sie nicht geradezu lächerlich<lb/>
werden. Seien wir aufrichtig, diese Zeit lacht über die<lb/>
Märtyrer, weil sie alles Martyrium in materielle Formen<lb/>
umzumünzen wußte und die Romantik bei den Millionen<lb/>
ist. Der Mangel an Besitz ist eine sichere Promesse auf<lb/>
Beiseiteschiebung, über die man auf die Dauer nicht<lb/>
erhaben sein kann. Unter dem Passatwind ist es eine Geschmackssache<lb/>
, ob man mit oder ohne Besitz leben will.<lb/>
Uns Kulturmenschen ist kaum mehr die Wahl gelassen,<lb/>
dieweil die Abwehr der Unfreiheit immer kostspieliger<lb/>
wird, weil die Armut immer gewisser mit Unreinlichkeit<lb/>
und Einfalt verknüpft ist.<lb/>
</p>
            <p ana="fn234">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Dieser Aufsatz ist offenbar vor den Ereignissen im <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr><lb/>
Postsparkassenamte</rs> geschrieben worden. <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr43735">
<space/>Wer ermißt die Tragweite dieses Umsturzes? Werden<lb/>
wir uns anpassen, werden uns neue Kräfte zuwachsen,<lb/>
werden wir in der wilden Jagd verdursten? Oder wird sich<lb/>
endlich ein Gleichgewicht einstellen, oder wird die Besinnung<lb/>
 siegen? Können — wollen wir überhaupt noch<lb/>
zurück?<lb/>
</p>
            <p ana="pr43736">
<space/>Inzwischen gewinnt unter dem Eindruck dieser alarmierenden<lb/>
 Erkenntnis der Kampf ums Gold an Schärfe<lb/>
und Bitterkeit. Die Spannung ist recht unerträglich geworden<lb/>
, seitdem auch die <seg type="spc">geistigen</seg> Menschen ihr Erbteil<lb/>
 so dringend reklamieren. Jene großen Zentren sind<lb/>
der Schauplatz der goldenen Schlacht, ziehen alle Güter<lb/>
an sich, aber auch die Mehrzahl der qualifizierten<lb/>
Menschen. Schönheit und Genie spielen ihre Trümpfe aus —<lb/>
ein gigantisches Werben! Inzwischen entblößen sich die<lb/>
Mittelstationen. Daraus erklärt es sich, daß die Provinz<lb/>
an Luxuserscheinungen verarmt, weil eine heimliche Auslese<lb/>
 sie wegzieht. Frauenpracht, hohe Blüte der Kunst<lb/>
und der Ruhm sammeln sich auf der Wahlstatt der<lb/>
höchsten Chance. Die Provinz hat ihren autochthonen Bestand<lb/>
 abgegeben und füttert damit beständig jenen geheimnisvollen<lb/>
 Moloch, in dessen smaragdenen Gärten alle<lb/>
Regenbogen flammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43737">
<rs type="pers" ana="n_35819" ref="#fk__p_52367"><AUCTOR><seg type="spc">Robert Scheu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38428">
               <persName>Aristoteles</persName>
               <birth>
                  <date>384 BC</date>
                  <place>Stageira/Makedonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>322 BC</date>
                  <place>Chalkis/Euböa</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>