<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04006.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04005.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04007.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schranze. (Hofbeamtliches), in: Fackel Heft 07, Nr. 190, 1905, S. 22-24</title>
            <title type="iso-date">1905-12-11</title>
            <title type="id">tid_04006</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">190</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-190_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/190,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schranze. (Hofbeamtliches)</head>
            <p ana="pr41447">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_202272" key="#fk__p_60455">Schranze</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Der österreichische Glaube</seg>, daß das Publikum<lb/>
eine für die <seg type="insult">Bureaukratie</seg> geschaffene Institution sei, hat in <seg type="insult">den Dienern<lb/>
des Staates, der Stadt und des Hofes</seg> <seg type="insult">seine täglich von Neuem<lb/>
aufreizende Verkörperung</seg> gefunden. <seg type="insult">Der immer würstelessende <rs type="inst">Magistratsbeamte<lb/>
</rs></seg>, der die Vorgeladenen warten läßt, der <seg type="insult">Polizeiinspektor</seg>, der<lb/>
eine Anzeige als Einmischung in die <seg type="insult">Amtshandlung seiner Untätigkeit</seg><lb/>
empfindet und knurrend bloß die <seg type="insult">Oberhoheit des Zeitungsreporters</seg><lb/>
respektiert — man kennt und liebt <RS persTitle="Schiller" title="Wallenstein"><seg type="insult">diese Charakterbilder</seg>, die, von <seg type="insult">der<lb/>
<foreign xml:lang="la"><abbr>p. t.</abbr></foreign> Parteien Haß und Gunst</seg> verwirrt, in der <seg type="insult">Geschichte der Wiener<lb/>
Gemütlichkeit</seg> schwanken</RS>. Den Göttern zunächst aber dürfte auf der<lb/>
<seg type="insult">Rangsklassenleiter bureaukratischen Größenwahns</seg> der <seg type="insult"><rs type="inst">Hoftheaterbeamte</rs></seg><lb/>
zu stehen kommen. Mag das <rs type="inst">Burgtheater</rs> in seinen künstlerischen<lb/>
Leistungen immer sichtbarer nach der <seg type="insult">Tugend der Bescheidenheit</seg> streben,<lb/>
die Administration verharrt auf dem <seg type="insult">Standpunkt des <foreign xml:lang="fr">»hors concours«</foreign></seg>.<lb/>
Ins Himmelreich zu kommen ist so schwer, wie zu einer Première Karten<lb/>
</p>
            <p ana="pr41447">
an der <rs type="inst">Hoftheaterkassa</rs> zu bekommen, aber auf Erden ist nichts schwerer<lb/>
als dieses. Und man soll nur die <seg type="insult">Hofzahlamtsmiene der Überlegenheit</seg> betrachten<lb/>
, mit der solcher Wunsch aufgenommen wird. Andere Theaterkassen<lb/>
haben ihr Telephon, um dem fragenden Publikum unnötige Wege zu ersparen<lb/>
. Gewiß, auch hier kommen hin und wieder <seg type="insult">Frechheiten</seg> vor, die dem<lb/>
nach einem Billet Fragenden die Gewißheit schaffen sollen, daß es auch<lb/>
einen <seg type="insult">Privattheater-Größenwahn</seg> gibt. Aber die Mittel einer Vorstadtbühne<lb/>
 sind dürftig. Das Telephon der Hoftheaterkassa funktioniert ganz<lb/>
anders. Ein im Cottage wohnender Leser, der mir den folgenden Vorfall<lb/>
mitteilt, wollte sich den wahrscheinlich überflüssigen Weg in die Bräunerstraße<lb/>
 ersparen und fragte an, ob noch ein Billet für das <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_34508" ref="#fk__p_45949">Sudermann-Ereignis<lb/>
</rs></seg> zu haben sei. <seg type="insult">Solche Vermessenheit</seg> wird mit der Antwort<lb/>
erledigt, daß das Telephon der <rs type="inst">Hoftheaterkassa</rs> dazu diene, keine Auskünfte<lb/>
 zu erteilen. <seg type="insult">Der Verwegene</seg> fragt nach der positiven Bestimmung<lb/>
des Telephons. Die Kassa antwortet, es diene dem Verkehr mit<lb/>
<seg type="insult">»unserem Hofrat«</seg>. Auf den zutreffenden Einwand, daß dann die Anführung<lb/>
der Telephonnummer im Buche überflüssig sei, da sie der Hofrat<lb/>
sicherlich im Kopfe habe, und nur Belästigungen herbeiführen könne, erfolgt<lb/>
 — wörtlich — <seg type="insult">die imponierende Erklärung</seg>: »Das Telephon dient zu<lb/>
<seg type="insult">unserem <seg type="spc">höchsteigenen</seg> Gebrauch</seg>. Schluß!« Schon wird dem Kassenbeamten<lb/>
 vor seiner <seg type="insult">Gottähnlichkeit</seg> bange, da schreckt ihn ein neuerlicher<lb/>
 Ruf auf. <seg type="insult">Wer dort? Der Hofrat? Nein, mehr als das! Die ‚<rs type="paper" ana="werk_14200">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘!</seg> Der Leser im Cottage macht sich den Scherz, mit <seg type="insult">liberal<lb/>
gefärbter Stimme</seg> anzufragen, ob die Redaktion für den heutigen<lb/>
Abend noch Karten haben könne. <seg type="insult">Stimmungswechsel.</seg> Der Gebrauch<lb/>
des Telephons wird aus einem höchsteigenen ein höchst eigener.<lb/>
<seg type="insult">Prinzipielles Gestammel</seg>, daß sonst zwar bloß mit <seg type="insult">dem Herrn Hofrat</seg> gesprochen<lb/>
 werden dürfe, daß aber die Intendanz in diesem Fall gewiß<lb/>
eine Ausnahme machen werde: »wir bitten nur <abbr>Nr.</abbr> soundsoviel<lb/>
anzurufen <abbr>usw.</abbr>« — <rs type="inst">Hoftheaterbehörden</rs> werden gegenüber dem<lb/>
Publikum erst dann einen anständigen Ton anschlagen, wenn das<lb/>
Publikum sich entschließen wird, in die Redaktionen der Wiener Blätter<lb/>
einzutreten. Vielleicht wird dann auch mit <seg type="insult">jenem unlautern Kassenmanöver<lb/>
</seg> bei abgesagten Vorstellungen aufgeräumt werden, durch das<lb/>
<seg type="insult">Beamtenfrechheit</seg> ein kaiserliches Haus in eine <seg type="insult">Schacherbude</seg> verwandelt<lb/>
hat, mit <seg type="insult">jener aus Betrug und Erpressung gemischten List</seg>, die den<lb/>
Käufer noch immer zur Annahme einer nicht gewünschten Ware oder<lb/>
zum Verlust der Kaufsumme pressen will. Vielleicht auch nicht. Denn die<lb/>
</p>
            <p ana="pr41447">
Zeitungen würden ja wohl auch dann nicht das Maul aufmachen, um<lb/>
der <rs type="inst">Hoftheaterbehörde</rs> zu sagen, was sie zu hören verdient. Auch dann<lb/>
vielleicht wäre der Fall <rs type="pers" ana="n_34509" ref="#fk__p_50570">Neidl</rs> noch möglich, die Affaire jenes armen Sängers,<lb/>
dem der Theatervorhang auf den Kopf gefallen ist und der sich nun im<lb/>
gerichtlichen Instanzenzug vergebens eine Pension zu erkämpfen sucht,<lb/>
die ihm die <seg type="insult">Schäbigkeit</seg> seiner Vorgesetzten weigert und zu der ihm<lb/>
der Buchstabe des Gesetzes nicht verhelfen will. Liegt das »eigene Verschulden<lb/>
« des <rs type="inst">Hoftheaterangestellten</rs> bloß darin, daß er einen Kreidestrich<lb/>
 überschritten hat? Auch darin, daß er — nicht als Fabriksarbeiter<lb/>
verunglückt ist. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Schmach über ein System</seg>, das der Augenweide eines<lb/>
spanischen Knaben Zehntausende opfert und dem Elend seiner Diener<lb/>
mit <seg type="insult">harter Pfennigfuchserei</seg> begegnet!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50570">
               <persName>Neidl, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-04-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>