<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06207.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06206.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06208.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich bin oft in Verlegenheit um ein Adjektiv, in: Fackel Heft 15, Nr. 372, 1913, S. 45-45</title>
            <title type="iso-date">1913-04-01</title>
            <title type="id">tid_06207</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">372</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-372_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/372,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich bin oft in Verlegenheit um ein Adjektiv</head>
            <p ana="pr83672">
dann schau’ ich in <seg type="insult">einer modernen Buchkritik</seg> nach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83674">
<space/>Das Symptomatische dieses Buches ist seine schöne, schwingende,<lb/>
gleichmäßig atmende Melodie der Ruhe, sein Rhythmus des steten<lb/>
Maßes, seine Klassik der Form, die eine moderne Klassik ist, die aus<lb/>
den diffizilsten Nervenerkenntnissen schöpft und sich aus den tiefsten,<lb/>
feinsten psychologischen Nuancen, ja aus den Schattenstrichen menschlicher<lb/>
 Seelenmalerei musivisch zusammensetzt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es ist ein großer,<lb/>
ein massig ruhiger Schöpfer der Sprache, der hier geschildert ist. Nicht<lb/>
nur die noblen und klugen Worte, die über das Problem dichterischer<lb/>
Formzeugung fallen, Worte von hypnotisch tiefem Eindringen, von der<lb/>
Kraft eines wissenden Begnadetseins, nicht nur diese Worte, sondern<lb/>
die treue, einfache, anpassende Versenkung in das psychologische<lb/>
Problem selbst lehren, daß <rs type="pers" ana="n_58348" ref="#fk__p_54183">Thomas Mann</rs> sich hier zum Teil selbst<lb/>
zeichnet <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Auch in <rs type="pers" ana="n_58349" ref="#fk__p_54183">Manns</rs> Buch hat der oft gewaltsame Rhythmus<lb/>
der Zurückhaltung manchmal etwas Träumerisches, Apathisches, Lebensfeindliches<lb/>
, hat einen Zug von indirekter, dämonisch-treuer Naturalistik,<lb/>
von spielerischer, oft zersetzender Selbstbespiegelung und von einer<lb/>
schattenhaften, gespensternden Symbolik der Zeichnung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83676">
Und bin wieder in Verlegenheit, weil alle schön sind und mir die<lb/>
Wahl schwer wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54183">
               <persName>Mann, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>