<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11074.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11073.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11075.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Offenbach und der Troglodyt, in: Fackel Heft 31, Nr. 806, 1929, S. 56-59</title>
            <title type="iso-date">1929-05-01</title>
            <title type="id">tid_11074</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">806</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-806_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/806,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Offenbach und der Troglodyt</head>
            <p ana="pr159544">
<space/>Eine Geschichte, wie die <rs type="pers">orpheusartige Macht</rs> dieser Lyra<lb/>
<seg type="insult">Bestien</seg> bezwang und <rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyten</seg></rs> bezauberte. Als eben das<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95700" ref="#fk__p_46939">Schober-Plakat</rs> erschienen war und in sämtlichen Bezirken Wiens<lb/>
Säbelklingen am Papier dem Wunsch, daß er abtrete, deutlich<lb/>
widersprachen — zugleich mit jenen Weisungen, wie sie die <seg type="insult">bodenständige<lb/>
 Sinnesart</seg> sonst an Abtrittswände zu schreiben pflegt —,<lb/>
eben damals war die süße <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Madame l’Archiduc</foreign></rs> in Vorbereitung,<lb/>
die Gestalt einer unwahrscheinlich fernen Gegenwelt zu der Welt,<lb/>
in der diese Dinge spielten. Vor ihr Schwert und Leier in derselben<lb/>
Hand zu halten, ist ein Verhängnis; unmöglich schien es, ihr ohne<lb/>
Gefahr für das Tonwerk dieses entgegenzuhalten. Ein polemischer<lb/>
Vortrag aus dem Sinn des Plakates war damals noch nicht ausgereift;<lb/>
er hätte mich allen Zagens vor dem gefühlten Widerstand des<lb/>
Hasses überhoben, mich für die Sphäre völlig freigemacht. Um<lb/>
den Schatz von Tönen, dessen Darbietung nun einmal an den<lb/>
Termin gebunden war, wurde mir bang. Da noch nie in solcher<lb/>
Laun’ eine Muse gefreit ward, hatte ich zum erstenmal im Leben<lb/>
Lampenfieber. Es war ruchbar geworden, daß etwa dreißig<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyten</seg></rs> sich versammelt hatten, um <rs type="pers" ana="n_95701" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> an <rs type="pers" ana="n_95702" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs><lb/>
zu rächen. <seg type="insult">Gestalten</seg>, wie man sie bei solcher Gelegenheit nicht<lb/>
zu sehen gewohnt ist, denn es gibt keine <rs type="pers" ana="n_95703" ref="#fk__p_46664"><seg type="insult">Offenbacharier</seg></rs>. Die<lb/>
<seg type="insult">Kulturschutztruppe</seg>, die etwa »gegen die <seg type="insult">Vernegerung</seg> der Oper«<lb/>
kämpft, verächtlich durch ihr Versagen gegen <seg type="insult">das Gewaltjudentum<lb/>
 in Wirtschaft und Kunst</seg>, hassenswert im Bezirk des<lb/>
Geistes. <seg type="insult">Gestalten</seg>, wie sie seit Einführung des <seg type="insult">christlich-germanischen<lb/>
 Schönheitsideals</seg> als dankbare Empfänger im<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Teutoburgtheater</seg></rs> sitzen und sich über den <rs type="pers" ana="n_95704" ref="#fk__p_49540">Maierhofer</rs> totlachen.<lb/>
Hier hatten sie keine kulturelle, sondern nur eine moralische<lb/>
Mission zu erfüllen; es ging um das Letzte, was ihnen geblieben<lb/>
war: <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_95705" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> Ehre</seg>. Das Gerücht, sie hätten Stinkbomben mitgebracht<lb/>
, war übertrieben; es beruhte auf dem Umstand, daß<lb/>
sie selbst da waren. Wie würde sich das entwickeln? Gewiß,<lb/>
es ist fast schon von <rs type="pers" ana="n_95706" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> selbst, sich mit dem Heitersten<lb/>
und Beschwingtesten, was menschlicher Geist hervorgebracht hat,<lb/>
etwa den Begriff <seg type="insult">»Belange«</seg> in denselben Raum gestellt zu<lb/>
denken; aber es blieb doch der ungestaltete Kontrast, und schon<lb/>
das Gefühl dieser <seg type="insult">Fremdkörperlichkeit</seg>, die dumpf brütend und<lb/>
</p>
            <p ana="pr159544">
offensiv dasaß, strangulierte die Stimmung. Mit dem Wort hätte<lb/>
ich es durchstehen können; für den Einsatz zu einer Melodie,<lb/>
im Sekundendienste wahrster Geistesgegenwart, konnte ich keinen<lb/>
<seg type="insult">Rülps</seg> brauchen. Die vorgelagerte Ouvertüre war vielleicht kein<lb/>
zureichender Wall; der Augenblick des Auftretens brächte die<lb/>
Entscheidung<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es war wie immer, und mit noch gesteigerter<lb/>
Bereitschaft der Mitfühlenden. In dem Beifallsorkan, der den<lb/>
Vorleser — eben aus der Stimmung jenes Zeitpunkts heraus —<lb/>
empfing, erstickte rollend und grollend <seg type="insult">die angesammelte Wut, die<lb/>
vorschriftsmäßige und gleichwohl echte</seg>, und mit dem <seg type="insult">Bürgersinn</seg>,<lb/>
der um ein Spektakel betrogen war, löste sie sich in Atome auf. Nur<lb/>
Sitznachbarn hörten noch, wie <seg type="insult">ein <rs type="inst">Cherusker aus Krems</rs></seg> den mitgebrachten<lb/>
 Gedanken verseufzte: <foreign xml:lang="de-loc">»Ich furdere Sie aaf, abzutanzeen!«</foreign><lb/>
Ob es derselbe <rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyt</seg></rs> war, der in einem Zwischenakt jenes unvergängliche<lb/>
 Wort von sich gab, das ich überliefern will, war nicht<lb/>
festzustellen. Doch es konnte nichts mehr geschehen, und selbst<lb/>
die Gefahr, daß <seg type="insult">die unverbrauchte und noch voll und ganze<lb/>
Gesinnung</seg> sich am Entree des <rs type="pers">Erzherzogs</rs> oder an den<lb/>
Improvisationen über den <seg type="insult">Ordnungsgreuel</seg> entschädigen möchte,<lb/>
ging vorüber. Musik und Vortrag waren geschützt, denn ihr<lb/>
Schutz war die eigenste Wirkung auf die Mehrheit. Die<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyten</seg></rs>, auf den ersten Blick als solche erkennbar und<lb/>
preisgegeben, wußten nicht, wie ihnen geschah, und mußten<lb/>
tatlos ausharren. In dieser umgekehrten Welt mochten sie<lb/>
wirklich <seg type="insult">Nibelungengefühle im Hunnenlager</seg> erleben. <seg type="insult">Ein<lb/>
in Ruhestand versetzter Terrorist</seg> — unvorstellbare Seelenpein —<lb/>
wurde vorzüglich beobachtet. <seg type="insult">Eine Gruppe aus dem Tartarus</seg><lb/>
saß in der dritten Reihe: jener dumpf brütend zwischen zwei<lb/>
Wesen, die in der Sprache des <seg type="insult">bodenständigen Humors</seg> <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Weibsen«</foreign></seg><lb/>
genannt werden und durch einen <seg type="insult">Strudelbelag</seg> auf dem Haupt<lb/>
gegen den <seg type="insult">Zeitgeist</seg> demonstrierten, dessen <seg type="insult">Abscheulichkeit</seg> allerdings<lb/>
 durch die Prägung des Wortes <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Bubikopf«</foreign></seg> beglaubigt ist.<lb/>
Sie saßen da, von <rs type="pers" ana="n_95707" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs> entworfen, nunmehr sich selbst<lb/>
überlassen, der <seg type="insult">Ödigkeit</seg> ihres Daseins voll und ganz ausgeliefert<lb/>
, glupsch, mit nach dem Heimboden gesenktem Blick.<lb/>
Außer Dienst. Der <DOUBT sug="Mann">Manne</DOUBT> litt sichtlich am tiefsten, umso tiefer,<lb/>
als sich ein Gefühlskontrast zu den Nachbarinnen auftat. Es muß<lb/>
derselbe gewesen sein, den ich, als am <rs type="event">zehnten Republiktag</rs> vor den<lb/>
Wachleuten defiliert wurde, mit einer Begleiterin sah, die, immerhin<lb/>
</p>
            <p ana="pr159544">
der Natur noch etwas näher stehend, einen unwilligen Ruck machte,<lb/>
als sie ein Wachmann zum Weitergehen animierte; der <seg type="insult">Ritter</seg> gab<lb/>
ihr, um das Gebot der <seg type="insult">Ordnung</seg> zu stützen, einen Puff in die<lb/>
Lende. Vorher war er im vierten Akt der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> aufgetreten<lb/>
, zum Schutz der Polizei gegen den ermordeten Knaben.<lb/>
Derselbe muß es gewesen sein, der im <rs type="inst">Mittleren Konzerthaussaal</rs><lb/>
tatlos dasaß zwischen den Seinen. <seg type="insult">Ein Schlachtgemälde, in ein<lb/>
Stilleben verwandelt</seg>. Wie sie nun die Köpfe hangen ließen,<lb/>
vernahm man auf einmal einen Dialog, kurz, gedrängt und doch<lb/>
von innerster Fülle. Die eine sprach, so für sich hin, aber ganz<lb/>
ungesucht, etwas, das dem Eindruck von einer fremden Welt<lb/>
gerecht zu werden schien, denn wo hatte sie je zuvor Ähnliches<lb/>
gehört und wie ganz anders geartet war doch die Vorstellung,<lb/>
mit der sie in den Saal gekommen war. Den Blick gesenkt,<lb/>
zagend vor dem, der ihr’s schon zagen konnte, erlaubte sie sich<lb/>
die Feststellung: <foreign xml:lang="de-loc">»No — eigentlich gfollt er ma gonz guat — —«</foreign>.<lb/>
Ein Lebenszeichen. Ohne die Miene zu verziehen, den Blick<lb/>
starr nach dem Orkus gerichtet, unbewegten Tonfalls, sprach<lb/>
der <rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyt</seg></rs>, energisch und doch maßvoll, nur ein Wort:<lb/>
»<foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Haltigoschn</seg></foreign>.« Sich vorzustellen, daß in demselben Raum<lb/>
ein Lied des <rs type="pers">Fortunato</rs> hörbar wurde, ist keine Kleinigkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr159547">
<space/><seg type="spc">Nachtrag</seg>. Was damals geplant war, geht aus den vielen<lb/>
anonymen Kundgebungen <seg type="insult">gereizter <rs type="pers">Kasmader</rs></seg> hervor, die von<lb/>
<seg type="insult">Unflat</seg> und gefährlicher Drohung nur so überquollen. Eine der<lb/>
wüstesten, die der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> (natürlich ohne Erfolg)<lb/>
übergeben wurde, schließt nach der Ansage eines Überfalles<lb/>
folgendermaßen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr159549">
Und jetzt noch etwas: Ihre<lb/>
Vorlesung am <date>9. Oktober</date> wird<lb/>
villeicht beginnen, falls Sie an<lb/>
diesem Tag schon wieder gehen<lb/>
können, was wir nicht glauben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr159549">
denn wir werden Sie krumm und<lb/>
lahm schlagen, — aber länger als<lb/>
höchstens 10 Minuten werden Sie<lb/>
nicht am Podium vor <seg type="insult">Ihren begeisterten<lb/>
 Jüngeln</seg> sitzen. Diesmal<lb/>
nicht. Dafür werden wir sorgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr159550">
<rs type="pers" ana="n_95708" ref="#fk__p_47327"><AUCTOR><abbr>K. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr159551">
Im Namen von 37 jungen Burschen<lb/>
. Wien I. Elisabethstrasse<lb/>
 9.<lb/>
</p>
            <p ana="pr159553">
Auf die Eruierung dieses Schreibers, der sich öfter einstellt und<lb/>
von dem auch der Brief auf <abbr>S.</abbr> 68 stammt, setzt der Verlag der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_29189">Fackel</rs> den Preis eines annähernd so wertvollen Autogramms.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47327">
               <persName>F., K.</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53010</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49540">
               <persName>Maierhofer, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-9</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-6-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">1919-1960 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>