<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05106.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05105.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05107.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erdbeben, in: Fackel Heft 12, Nr. 303, 1910, S. 4-6</title>
            <title type="iso-date">1910-05-31</title>
            <title type="id">tid_05106</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">303</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-303_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/303,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erdbeben</head>
            <p ana="pr65444">
<space/>Eine der seltsamsten Naturerscheinungen. Ich saß gerade —<lb/>
so hätte ich der <rs type="paper" ana="werk_17602">Neuen Freien Presse</rs> geschrieben, wenn sie noch<lb/>
einen geologischen Beitrag von mir annähme — um 9 Uhr<lb/>
19 Minuten abends am Schreibtisch und redigierte die Satire »<rs type="title">Erdbeben<lb/>
</rs>«, die in mein demnächst erscheinendes Buch kommt.<lb/>
Ich ahnte nichts Böses, sondern freute mich im Gegenteil, wie<lb/>
damals die <rs type="paper" ana="werk_17603">Neue Freie Presse</rs> hineingesprungen ist, erinnerte mich<lb/>
an die erschütternde Wirkung dieser tellurischen Komik, die sogar<lb/>
bis nach Norddeutschland verspürt wurde, denn die Erdbebenwarte<lb/>
von Hamburg beschloß, die Nummer der ‚<rs type="self" ana="werk_17604">Fackel</rs>‘ ihrem Archiv<lb/>
einzuverleiben. Ich las den Artikel immer wieder, erinnerte mich,<lb/>
wie damals <seg type="insult">jeder Trottel</seg> seinen Stoß im <rs type="paperRef" ana="werk_17605">Morgenblatt</rs> haben mußte,<lb/>
las immer wieder den Brief, den ich unter dem Inkognito eines Zivilingenieurs<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_47620" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> von der Glockengasse der <rs type="paper" ana="werk_17606">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
geschickt hatte, und dachte noch: So etwas kommt nie wieder.<lb/>
Das war am <date>11. Mai</date> um 9 Uhr 19 Minuten abends. Am nächsten<lb/>
Tag traute ich meinen Augen nicht. Da ich im Hochparterre wohne<lb/>
und ohnedies kein Blatt von meiner Erschütterung Notiz nehmen<lb/>
würde, spüre ich nie ein Erdbeben. Aber just um die Zeit, da<lb/>
ich das Erdbeben las, geschah es! Und alles hatte sich, wie<lb/>
ich aus den Morgenblättern erfuhr, genau so wieder abgespielt.<lb/>
Nur mit dem Unterschied, daß die <rs type="paper" ana="werk_17607">Neue Freie Presse</rs> durch<lb/>
Schaden klug geworden war und bis auf <seg type="insult">einen vereinzelten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47621" key="#fk__p_57054">Taussig</rs></seg> nur noch <seg type="insult">anonyme Erdbebenbeobachter</seg> zu Wort kommen<lb/>
ließ. Dagegen das <rs type="paper" ana="werk_17608">Neue Wiener Tagblatt</rs>! Es ging durch<lb/>
zwei Tage in <seg type="insult">der von Herrschaften abgelegten Dummheit</seg> stolz<lb/>
einher. Kein Papagei eines Abonnenten konnte verstummen, ohne<lb/>
daß das <rs type="paperRef" ana="werk_17609">Blatt</rs> zu plappern begann. Sein lokaler Teil wird aber dafür<lb/>
auch von <seg type="insult">einem bekannten <rs type="pers" ana="n_47622"><RS pers="Adolf Gelber" globID="name_201197">Shakespeareforscher</RS></rs></seg> redigiert, der soeben<lb/>
sein <seg type="insult">»dreißigjähriges Schriftstellerjubiläum«</seg> gefeiert hat, zu<lb/>
welchem Anlaß die Wiener Presse dem Schwan von Avon etwas<lb/>
<seg type="insult">Gänseschmalz</seg> abnahm. Um aber auf die Papageien zurückzukommen<lb/>
 und auf die Eindrücke, die dieses Erdbeben bei <seg type="insult">der<lb/>
ganzen Kreatur</seg> zurückließ, soweit sie das <rs type="paper" ana="werk_17610">Neue Wiener Tagblatt</rs><lb/>
liest: es war im höchsten Grade ekelhaft. <seg type="insult">Die vornehme <rs type="paper" ana="werk_17611">Neue<lb/>
Freie Presse</rs></seg> begnügte sich gelegentlich mit der Versicherung, daß<lb/>
man im <rs type="inst">Restaurant <rs type="pers" ana="n2_4115" key="#fk__p_58089">Hartmann</rs></rs> nichts vom Erdbeben gespürt habe<lb/>
(vom <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4116" ref="#fk__p_46259">Hopfner</rs></rs> liegt keine Meldung vor), und unterdrückte sogar die<lb/>
</p>
            <p ana="pr65444">
Beobachtung, daß es doch sonst in den <foreign xml:lang="fr">Chambres <choice><sic>separees</sic><corr>séparées</corr></choice></foreign> drunter<lb/>
und drüber geht. Sie sagte bescheiden, »durch das vor zwei Jahren<lb/>
erfolgte Beben sei die Bevölkerung von Wien mit seismischen Tatsachen<lb/>
vertrauter geworden«, und sie brauchte das Verdienst <rs type="pers" ana="n_47623" ref="#fk__p_47565">Berdachs</rs> nicht<lb/>
erst zu berufen, man wußte doch, wen sie meinte. Das <rs type="paper" ana="werk_17612">Neue Wiener<lb/>
Tagblatt</rs> aber war damals von der <rs type="paper" ana="werk_17613">Neuen Freien Presse</rs> beschämt<lb/>
worden und wollte jetzt die <seg type="insult">Erdbebendummheit</seg> hereinbringen. So<lb/>
hat denn <seg type="insult">ein Abonnent in der Innern Stadt</seg> nach dem Nachtmahl<lb/>
etwas »unter seinem Fauteuil« gehört, seine Umgebung aber habe<lb/>
»nichts davon verspürt«; »immerhin war der Vorgang gegen das<lb/>
letzte Erdbeben bei weitem harmloser«. Ein Advokat hatte<lb/>
das Gefühl, »daß das Erdbeben in der Leopoldstadt besonders<lb/>
stark war«. Das ist schon möglich, das Erdbeben weiß, was gut<lb/>
schmeckt. Während <date>1908</date> die Porzellangasse für besonders gefährdet<lb/>
galt, scheint die aufgeregte Natur diesmal die Glockengasse gesucht<lb/>
zu haben, wo der Zivilingenieur <rs type="pers" ana="n_47624" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> wohnt. Sie fand ihn aber<lb/>
nicht zuhause und rumorte deshalb erst recht in der Gegend. »Auch<lb/>
meine Frau«, beginnt einer und schon spüren wir <seg type="insult">die historischen<lb/>
drei Stöße</seg>, aber es ist diesmal nichts, sie glaubte nur, der Sessel<lb/>
werde gehoben, denn sie »saß im Nebenzimmer und las gerade<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_17614">Neue Wiener Tagblatt</rs>«. Ausgerechnet!, sagen in einem solchen<lb/>
Fall die Bewohner der Praterstraße, in der sich der Unfall begab.<lb/>
Einer wieder hat eine schwingende Bewegung bemerkt und schreibt<lb/>
darüber: »Ich schickte zur Hausbesorgerin, um zu fragen, ob sie<lb/>
auch etwas davon bemerkte, was diese verneinte«. »Wir wohnen in<lb/>
der Tellgasse«, schreibt ein Abonnent. Aha, er lebte still und<lb/>
harmlos, da schaukelt plötzlich das Bett. Durch <seg type="insult">diese hohle Gasse</seg><lb/>
aber muß es ins <rs type="paper" ana="werk_17615">Neue Wiener Tagblatt</rs> kommen. Der Brief endet<lb/>
mit den Worten: »Entsetzt lief ich zum Fenster, der Meinung,<lb/>
der Weltuntergang sei nahe. Familie <rs type="pers" ana="n_47625" key="#fk__p_52074">Reif</rs>«. <seg type="insult">Eine packende<lb/>
Schilderung</seg> wird der ‚<rs type="paper" ana="werk_17616">Zeit</rs>‘ mitgeteilt, die freilich aus <seg type="insult">lokalpatriotischen<lb/>
 Gründen</seg> behauptet, daß das Erdbeben dem neunten<lb/>
Bezirk den Vorzug gegeben habe. »Ehe ich mir noch beim<lb/>
Beginn des Erdbebens ein Urteil über die Natur der Erscheinung<lb/>
 bilden konnte«, gesteht ein Bankprokurist — denn<lb/>
<seg type="insult">die intelligenten Berufe</seg> müssen sich beim Weltuntergang<lb/>
sofort ein Urteil über die Natur der Erscheinung bilden,<lb/>
das haben sie von ihren Zeitungen gelernt —, »sah ich schon,<lb/>
wie meine Frau ruckartig mit angstverzerrten Zügen den Kopf<lb/>
</p>
            <p ana="pr65444">
zur Seite riß und sich ans Herz griff <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie murmelte nur<lb/>
das eine Wort: Erdbeben. Erst durch diese Äußerung bin ich<lb/>
aufgeklärt worden«. Das Erdbeben — um ein solches handelte es<lb/>
sich also — hatte »mit einem knallartigen Geräusch begonnen,<lb/>
während dessen ich einen vertikalen Stoß von unten nach aufwärts<lb/>
verspürte, dem dann ein horizontaler Stoß, vermutlich in der<lb/>
Richtung Nordwest-Südost, folgte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Das ist ja das Fabelhafte, und<lb/>
das habe ich an <seg type="insult">diesen intelligenten Berufen</seg> immer bewundert: daß<lb/>
sie im Moment eines Erdbebens gleich auf die Uhr sehen<lb/>
und auch genau über die Richtung des Stoßes orientiert sind.<lb/>
Unsereins ist in ruhigen Zeiten nicht imstande, Westen und<lb/>
Osten zu unterscheiden, höchstens nach den Manieren, die etwa<lb/>
ein Engländer und die <seg type="insult">ein Abonnent der ‚<rs type="paper" ana="werk_17617">Zeit</rs>‘</seg> hat. Aber <seg type="insult">die<lb/>
Abonnenten der ‚<rs type="paper" ana="werk_17618">Zeit</rs>‘</seg>, die sind, sobald nur ihre Frauen das Wort<lb/>
Erdbeben murmeln, auch schon aufgeklärt, murmeln Nordwest-Südost<lb/>
, und haben außerdem noch die Geistesgegenwart, sich<lb/>
sofort hinzusetzen und <seg type="insult">die vom Land stammende <foreign xml:lang="de-loc">Schickse</foreign></seg>,<lb/>
die nicht aufgeklärt ist, sondern in der Küche <seg type="insult">mit Heulen<lb/>
und Tellerklappern</seg> den Weltuntergang erwartet, in die Redaktion<lb/>
zu schicken, damit der Brief noch bestimmt ins <rs type="paperRef" ana="werk_17619">Morgenblatt</rs><lb/>
komme <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vom nächsten Erdbeben ist zu hoffen, daß es — mit<lb/>
besonderer Berücksichtigung des zweiten und des neunten Bezirkes<lb/>
— uns den Anblick <seg type="insult">dieser Greuel</seg> ein für allemal entzieht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46259">
               <persName>Hopfner, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1838-6-29</date>
                  <place>Schönsee/Bayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-1-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">1., Giselastr. 2</note>
               <note type="comment">Sohn Franz (1872?-1918) Enkel Franz (1896-1978) ist erwähnt Schnitzler Tgb</note>
               <note type="comment">Restaurant 1., Kärntnerstr. 61</note>
               <note type="comment">Hopfner's Parkhotel in Hietzing</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>