<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10920.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10919.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10921.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mein Vorurteil gegen Piscator, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 45-76</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10920</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mein Vorurteil gegen Piscator</head>
            <p ana="pr152505">
<space/>Als ich im Ausgang eines glorreichen Sommers, am Ende<lb/>
glutvollsten Kampfes durch <seg type="insult">den Winter unsres Mißvergnügens</seg>,<lb/>
für ein paar Tage an die Ostsee reiste, schien es mir schon<lb/>
nicht mehr darauf anzukommen, in <seg type="insult">Berlin</seg>, wo man mir zur<lb/>
<seg type="insult">Vertreibung des <rs type="pers" ana="n_90995" ref="#fk__p_46460"><SPAN norm="Bekessy">Bekéßßii</SPAN></rs></seg> gratulierte, ins Theater zu gehen.<lb/>
Ich sah leider keinen <seg type="insult"><RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202942" ref="#fk__p_55589">Richard III.</rs></RS> in <rs type="pers" ana="n_90996" ref="#fk__p_46838">Jeßners</rs> Gestalt</seg>, so lahm<lb/>
und ungeziemend, daß Hunde bellen, hinkt er wo vorbei; doch<lb/>
immerhin <seg type="insult">eines der Possenspiele des Herrn <rs type="pers" ana="n_90997" ref="#fk__p_39112">Bernhard Shaw</rs> in<lb/>
einer unterprovinzialen Vorstellung</seg> und — gleichfalls bei <rs type="pers" ana="n_90998" ref="#fk__p_49966"><seg type="insult">Reinhardt</seg></rs>,<lb/>
der jetzt für gemeinnützig erklärt wurde — eine noch kläglichere<lb/>
<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203901" ref="#fk__p_44354"><rs type="pers">Pippa</rs></rs></RS>, und ich hatte das Glück, <seg type="insult">das wahre Zeitgesicht des<lb/>
Theaters</seg>, geformt an <seg type="insult">der schamlosesten aller Schieberwelten</seg>,<lb/>
zu erfassen, indem ich <seg type="insult">der »Premiere« der »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202678" ref="#fk__p_43876">Räuber</rs></RS>«</seg> im <rs type="inst">Staatstheater<lb/>
</rs> beiwohnte. Es war tatsächlich <seg type="insult">die Uraufführung eines<lb/>
noch unveröffentlichten Manuskripts</seg>. Was sich da auf einer in die<lb/>
ebene Erde und den ersten Stock geteilten Szene wie im<lb/>
Zuschauerraum und dann <seg type="insult">im Ineinanderfluten der Stimmungsströme<lb/>
</seg> abgespielt oder vielmehr getan hat — denn es war<lb/>
lebendigste Aktion der Gegenwart —, das zu beschreiben traute<lb/>
ich damals meiner Prosa nicht zu, und so griff ich denn zur<lb/>
Aushilfe der Verse <seg type="insult">»<rs type="title">Berliner Theater</rs>«</seg>, die bald darauf in der <rs type="self" ana="werk_27778">Fackel</rs><lb/>
erscheinen sollten. Ergänzend möchte ich nun heute berichten,<lb/>
daß alle Vorstellungen, die ich bis dahin von <seg type="insult">dem preußischen<lb/>
Drill</seg> hatte, der in der Republik die <seg type="insult">Sklaven</seg> in <seg type="insult">Freigelassene</seg><lb/>
verwandelt, von dieser einen Vorstellung übertroffen wurden,<lb/>
daß <seg type="insult">ein gewisses sizilianisches Temperament</seg>, das die Regisseure<lb/>
aus den Berliner Komparsen herausarbeiten, seine ansteckende<lb/>
Wirkung auch auf <seg type="insult">die im Parterre versammelten Kaufleute</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
nicht verfehlte und ein Gesamteindruck entstand, als ob <seg type="insult">ein<lb/>
solches Volk</seg> nicht untergehen könnte. <rs type="pers" ana="n_90999" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> heißt der<lb/>
Mann, der es vermochte, und hinreißend wie er ist, wäre er<lb/>
imstande, die <seg type="insult">Reste</seg>, die <rs type="pers" ana="n_91000" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs> übrig gelassen hat, zum<lb/>
Gehorsam zu konzentrieren, wenn wieder mal die Welt voll<lb/>
Teufel wär. Und zwar mit nichts anderm als dem <seg type="insult">Zauber der<lb/>
Sirenen</seg>, in deren Begleitung sich der <seg type="insult">Klamauk der herbeiströmenden<lb/>
Räuber</seg> vollzieht und deren langgezogene Töne wie das<lb/>
<seg type="insult">Sausen der Peitsche</seg> klingen, mit der <seg type="insult">diese armen Teufel</seg> abgerichtet<lb/>
 wurden, bis daß es ihnen gelingen mußte, dem <seg type="insult">Berliner<lb/>
Publikum</seg> einen <seg type="insult">Freiheitsrausch</seg> beizubringen. Denn es handelt<lb/>
sich diesmal um die <seg type="insult">Bereitschaft, <foreign xml:lang="de-loc">immer feste druff</foreign> für <rs type="pers" ana="n_91001" ref="#fk__p_54273">Trotzki</rs><lb/>
zu gehen</seg>, der als <seg type="insult"><rs type="pers">Spiegelberg</rs> im schmierigen Cutaway eines<lb/>
Romanischen <foreign xml:lang="de-loc">Kaffee-Tinterls</foreign></seg> auf der Szene steht, mit der Oberhand<lb/>
redend, die er über <seg type="insult">die wurschtigen Angelegenheiten der Familie<lb/>
<rs type="pers">Moor</rs></seg> behält. Wie aber noch über seiner Weltanschauung die<lb/>
des <rs type="pers">Schufterle</rs> triumphiert, trat am lebendigsten in der Stelle<lb/>
hervor, wo dieser unter dreiundachtzig Toten den Säugling<lb/>
begrinst: »Armes Tierchen, sagt’ ich, du verfrierst ja hier, und<lb/>
warf’s in die Flamme«. <rs type="pers" ana="n_91002" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> nun denkt sich das so, daß<lb/>
auf dem Hintergrund der <seg type="insult">Scheußlichkeit</seg>, die nur den Folienwert<lb/>
 hat, umso reiner die Sinnesart des edlen Räubers erstrahle:<lb/>
»Wirklich, <rs type="pers">Schufterle</rs>? Und diese Flamme brenne in deinem<lb/>
Busen, bis die Ewigkeit grau wird!« Er verjagt das <seg type="insult">Ungeheuer</seg>,<lb/>
warnt die Murrenden, die seinem Grimm reif sind, kennt seinen<lb/>
<rs type="pers">Spiegelberg</rs> und will nächstens unter sie treten und fürchterlich<lb/>
Musterung halten. Aber <rs type="pers" ana="n_91003" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> lenkt anders: <seg type="insult"><rs type="pers">Schufterles</rs><lb/>
Ruhmestat</seg> findet lebhaften Anklang bei der <seg type="insult">Bande</seg>, unter der<lb/>
der edle Räuber, als ein stiller Mißvergnügter dastehend, sich<lb/>
sein Teil denken, aber nicht aussprechen darf. Fürchterlich hat<lb/>
nur <rs type="pers" ana="n_91004" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> Musterung gehalten und kaum ein Zitat für unabkömmlich<lb/>
 erklärt. Da <rs type="pers">Spiegelberg</rs> der bessere Räuber ist, so hat<lb/>
<rs type="pers">Moors</rs> Register zwar »ein Loch«, aber die Worte »Du hast das<lb/>
Gift weggelassen!« rief ich halblaut von meinem Sitz dem<lb/>
Darsteller zu, was mich bei den Nachbarn in den Verdacht<lb/>
konterrevolutionärer Gesinnung brachte und mir ein »Nanu?«<lb/>
zuzog, denn sie vermißten kein Loch im Register. <rs type="pers" ana="n_91005" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> nun,<lb/>
von dessen <seg type="insult">Kraft</seg>, die Essenz des Klassischen ins <seg type="insult">Zeitdokumentarische</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
<seg type="insult"/> zu ballen, im Zwischenakt Wunderdinge<lb/>
umliefen, bestätigte diesen Ruf insbesondere dadurch, daß<lb/>
er die noch übriggelassenen Zitate im Vertrauen darauf, daß<lb/>
man sie ohnedies schon kennt, nur andeuten ließ, etwa so, daß<lb/>
er die Frage: »Bist du’s, <rs type="pers">Hermann</rs>, mein Rabe?« auf die<lb/>
schlichtere Formel reduzierte: »Bist du’s, <rs type="pers">Hermann</rs>?«. Dagegen<lb/>
war die andere bekannte Frage: »<rs type="pers">Franz</rs> heißt die <seg type="insult">Kanaille</seg>?« zur<lb/>
Gänze stehen geblieben und mit ihr wohl weit und breit das<lb/>
einzige Zitat. Bis zum Schluß, wo dem Mann, der elf lebendige<lb/>
Kinder hat, keineswegs geholfen werden konnte, da <rs type="pers">Karl Moor</rs>,<lb/>
ihm die tausend Louisdor mißgönnend, sich selbst justifizierte.<lb/>
Man täte jedoch unrecht, wenn man <rs type="pers" ana="n_91006" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> der Stilwidrigkeit<lb/>
für fähig hielte, das Stück wenigstens mit dem Zitat beginnen<lb/>
zu lassen, das durch anderthalb Jahrhunderte dem Hörer die<lb/>
Vergewisserung geboten hat, daß die Vorstellung nicht abgeändert<lb/>
sei, mit der Frage: »Aber ist Euch auch wohl, Vater? Ihr<lb/>
seht so blaß«. Diese Erkundigung, hinter der <rs type="pers" ana="n_91007" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> eine<lb/>
Unwahrhaftigkeit vermuten mochte, wäre schon darum nicht am<lb/>
Platz gewesen, weil der <rs type="pers">alte Moor</rs>, ein etwas poltriger Herr<lb/>
in rüstiger Manneskraft (der dann einem rabenlosen Alter entgegenstürmt<lb/>
) auf die trockene Meldung, die nunmehr das Stück eröffnet:<lb/>
»Die Post ist angekommen«, den Brief dem Sohne forsch entreißen<lb/>
will, weshalb denn auch dieser das gleißnerische Zögern: »Aber ich<lb/>
fürchte — ich weiß nicht — ob ich — Eurer Gesundheit?« nicht<lb/>
nötig hat und im Gegenteil geradeheraus bemerkt: »Aber ich fürchte<lb/>
eure Gesundheit!« Man kann nun weit davon entfernt sein, das<lb/>
gedankliche Gewicht oder den sprachlichen Wert gerade der<lb/>
Stellen zu überschätzen, durch deren Ausrupfung <seg type="insult">ein Pfleger der<lb/>
Zeitebene</seg> dem <rs type="pers" ana="n_91008" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> auf berlinisch zeigen wollte, was <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">’ne<lb/>
Harke</foreign></seg> ist. Aber mittelbar sind sie doch ein Kulturbesitz, errungen<lb/>
dem Bewußtsein der Welt durch die säkulare Macht schauspielerischer<lb/>
 Vertretung, und für alle Nachwelt das moralische Gut eines<lb/>
schutzlosen Autors. Die <seg type="insult">Büberei</seg>, die, um eine Gegend als<lb/>
<seg type="insult">Tummelplatz</seg> zu gebrauchen, vorweg die Kohlweißlinge kaputt<lb/>
machte, weil sie zu Unrecht Flügel haben, der <seg type="insult">Pädagogik</seg><lb/>
unbekannt, tritt zum erstenmal als <seg type="insult">dramatisches Talent</seg> in Erscheinung<lb/>
. Aber wie hat <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_91009" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> nicht auch sonst gewüstet,<lb/>
um <seg type="insult">den Stoffrest eines libertinischen Handels</seg> als <seg type="insult">»Zeitdokument«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
aufzumachen, als wäre es nicht einfacher gewesen, dergleichen<lb/>
statt von <rs type="pers" ana="n_91010" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> von <rs type="pers" ana="n_91011" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> zu beziehen. Gegen die Art, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91012" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> <rs type="pers" ana="n_91013" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> Figuren handeln und reden ließ, gibt es keine<lb/>
autorrechtliche Remedur, und während die <rs type="inst">Berliner Polizei</rs> wohl<lb/>
gegen die Bepissung des <rs type="pers" ana="n_91014" ref="#fk__p_43876">Schiller-Denkmals</rs> einschreiten würde, wird<lb/>
die Übertünchung des von ihm selbst geschaffenen Bildes mit staatlichen<lb/>
 Mitteln subventioniert. Wie <rs type="pers" ana="n_91015" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> aber seine Leute<lb/>
sprechen ließ — sofern <seg type="insult">dem Kadaver einer Handlung</seg> noch Sprache<lb/>
blieb, sofern man sie in dem Gejohle der Massen vernehmen<lb/>
konnte und bei der Gleichzeitigkeit wie Verteilung der Gespräche<lb/>
 auf Etagen überhaupt irgendetwas unterschied —, das<lb/>
vermöchte ich besser auf dem eigenen, wenngleich ungestuften<lb/>
Podium wiederzugeben als mit der Feder. Man würde dann<lb/>
finden, daß zwischen <rs type="pers">Karl</rs> und <rs type="pers">Franz Moor</rs> insofern kein wesentlicher<lb/>
 Gegensatz bestand, als sowohl die Raserei des einen:<lb/>
<seg type="insult">»Menschen — Menschen! falsche, heuchlerische Krokodilbrut!«</seg><lb/>
(bis zu »jeder Faser«, die sich wohl aufrecken durfte, aber nicht<lb/>
»zu Grimm und Verderben«) wie die apokalyptische Vision des<lb/>
andern die Grenzen einer sachlichen Auseinandersetzung nicht<lb/>
überschritt, obschon vielleicht eine gewisse Gereiztheit nicht zu<lb/>
verkennen war. »Küsse auf den Lippen, Schwerter im Busen«:<lb/>
so sind eben die Leute; Bosheit hat er dulden gelernt,<lb/>
kann dazu lächeln wenn <abbr>u. s. w.</abbr>, aber wenn Vaterliebe zur<lb/>
Megäre wird — nee, nich zu machen. Und dort, wo Gnade, Gnade<lb/>
jedem Sünder der Erde und des Abgrunds, du allein (ausgerechnet)<lb/>
verworfen bist — dort verstand man zum erstenmal die Frage<lb/>
an den Diener »Nun, warum lachst du nicht?« und zum erstenmal<lb/>
nicht seine Antwort »Kann ich lachen, wenn mir die Haut<lb/>
schaudert?«. Sie mochte ihm höchstens schaudern vor <seg type="insult">einem<lb/>
jüngsten Gericht</seg>, dem ein <seg type="insult">Assessor</seg> vorsaß, denn dieser <rs type="pers">Daniel</rs>,<lb/>
den richtiggehend zu machen dem Regisseur mißlungen war,<lb/>
schien das einzige Überbleibsel aus einer alten Aufführung. Sonst<lb/>
klappte alles tadellos, und soweit der Dialog nicht <seg type="insult">im Taumel der<lb/>
ordnungsmäßig entfesselten Komparserie</seg> unterging, schnurrte er<lb/>
<seg type="insult">im Rhythmus einer leichten Dielen-Konversation</seg> ab, so in der Art,<lb/>
wie <seg type="insult">die Losen</seg>, die in <seg type="insult">jener Gegend</seg> unaufhörlich »huch!« machen,<lb/>
gickernd und glucksend einander die Todesart vorschlagen:<lb/>
»Ich werfe dich mit blauem Puder tot!« Auf <seg type="insult">der Berliner Szene</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
ist ja längst <seg type="insult">ein <rs type="pers">hermaphroditischer Tonfall</rs></seg> vorgeschrieben, der<lb/>
den Hörer bei geschlossenen Augen in Zweifel läßt, ob jetzt der<lb/>
<rs type="pers">Romeo</rs> oder die <rs type="pers">Julia</rs> spricht, was er freilich auch mit dem<lb/>
Operngucker schwer unterscheiden könnte. In <seg type="insult">jener Gegend</seg>, wo<lb/>
alles Geschlechtsleben sein Pathos verloren hat, ist sogar die<lb/>
Homosexualität zur <seg type="insult">Charge</seg> entartet und <seg type="insult">das neue Theater</seg><lb/>
erscheint durchaus als <seg type="insult">der Abdruck der minaudierenden Gestalt</seg>,<lb/>
die den Lebenston angibt. <rs type="pers" ana="n_91016" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> gelingt solch anheimelnde<lb/>
Wirkung selbst mit den »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_201683" ref="#fk__p_43876">Räubern</rs></RS>« und man glaubt, außer dem<lb/>
Lärm, der nebst der herrschenden Dunkelheit von jeder Geschlechtsbestimmung<lb/>
 ablenkt, nur die Stimme <seg type="insult">des Drillmeisters</seg> zu hören,<lb/>
<seg type="insult">der mittleren Theaterleuten</seg>, welche gern etwas »hingelegt«<lb/>
hätten, <seg type="insult">das einzige Glück ihrer Unpersönlichkeit, das bißchen Pathos</seg><lb/>
abkommandiert und dafür <seg type="insult">»Atmosphäre«</seg> auferlegt. Es entsteht<lb/>
da akustisch ein ähnlicher Eindruck wie bei dem Satzbild <seg type="insult">des<lb/>
Panegyrikers dieser neuen Theaterwelt</seg>, bei <seg type="insult">den Kokolores des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91017" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg>, der schon in der Zeit, als er sich in Breslau und<lb/>
Königsberg fließend ausdrücken konnte, in Berlin seine <seg type="insult">kritischen<lb/>
Fürze</seg> numeriert hat. So sind denn <seg type="insult">diese Berliner Theaterleute</seg> —<lb/>
die zur Not das wären, was sie nach Vorschrift verabscheuen:<lb/>
»epigonisch« und <seg type="insult">mittelmäßige Deklamatoren</seg>, und sich als<lb/>
solche wohl fühlen würden — durch die Bank <seg type="insult">»Zeitschauspieler«</seg><lb/>
geworden, wozu nichts als das Kommando nötig war,<lb/>
die noch stehen gebliebenen Sätze in klassischen Werken,<lb/>
die <seg type="insult">der preußische Geist</seg> nach der <seg type="insult"><SPAN cont="Fetzen-Papier-Doktrin">»Fetzen-Papier«-Doktrin</SPAN></seg><lb/>
behandelt, auch noch zu zerhacken und den Hauptsinn tonmäßig<lb/>
an der letzten Nebensilbe aufzuhängen. Diese Prozedur wird<lb/>
durch <seg type="insult">das Zauberwort »Tempo!«</seg> bewirkt, und wie <rs type="pers" ana="n_91018" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> seine<lb/>
Leute durch die von ihm hergestellte <seg type="insult">Textwüste</seg> einherjagte,<lb/>
das bot in seiner Art wirklich <seg type="insult">das imposante Bild jener zeitgemäßen<lb/>
 Zweckhaftigkeit ohne Zweck</seg>, die aus dem <seg type="insult">Hohlraum</seg><lb/>
alles herauspumpt, was nicht vorhanden ist, <seg type="insult">zwischen keinem<lb/>
Ursprung und keinem Ziel</seg> sich Bewegung macht und nichts Fixes<lb/>
kennt außer der <seg type="insult">Idee</seg>, daß eben dies der <seg type="insult">Fortschritt</seg> sei. <seg type="insult">Im<lb/>
<seg type="ELIDASH">Durcheinander</seg> und Gegeneinander der Stile</seg> vollzieht sich das <seg type="insult">Getümmel</seg>:<lb/>
als hätte sich <seg type="insult">die starre Form jenes subalternen Heldentums</seg>,<lb/>
das ein <seg type="insult">Greuel der <rs type="pers" ana="n_91019" ref="#fk__p_55493">wilhelminischen Ära</rs></seg> war, <seg type="insult">dem verjährten<lb/>
naturalistischen Antrieb</seg> gehorchend, aufgelöst in <seg type="insult">Gallert</seg>, dessen<lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
<seg type="insult">quabbelnde Masse</seg> Leben vortäuscht. Dieses in die Bude zu<lb/>
bringen — das ist die Anstrengung <seg type="insult">der schweißtriefenden,<lb/>
schweißtreibenden Animierkunst</seg>, die sich <seg type="insult">Regie</seg> nennt. Daß es<lb/>
einst für <rs type="pers">Karl</rs> und <rs type="pers">Franz</rs> einen <rs type="pers" ana="n_91020" ref="#fk__p_37768">Matkowsky</rs> und einen <rs type="pers" ana="n_91021" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs>,<lb/>
ja daß es überhaupt je eine Schauspielkunst gegeben hat, von<lb/>
welcher doch ein Echo an irgendeiner Kulisse haften müßte,<lb/>
läßt, was sich da oben abspielt, zunächst nicht einmal ahnen. Wird<lb/>
man plötzlich des Verlustes inne, dann hat man den Eindruck,<lb/>
daß auch dort ein Bewußtsein davon vorhanden sei, und die<lb/>
<seg type="insult">Tonfallsschnoddrigkeit</seg>, mit der sich das <seg type="insult">Elend</seg> tröstet, wirkt als <seg type="insult">der<lb/>
eigentliche Stil dieser Schauspielerei</seg>, bekräftigt von einem <seg type="insult">kritischen<lb/>
Neulingtum</seg>, das auch alles Elementare der Vorzeit als »epigonisch«<lb/>
abtut. Was in <seg type="insult">der frechen Willkür dieses Reformertums</seg> einzig als<lb/>
<seg type="insult">Zeitnotwendigkeit</seg> begründet erscheint, ist: nicht anders zu können,<lb/>
als das, was es nicht kann, zu verunehren. Nicht einmal fähig, <seg type="insult">das<lb/>
Mißgebilde ihrer selbst</seg> hervorzubringen, nicht wie <rs type="pers">Richard</rs> »<seg type="insult">die<lb/>
eigne Mißgestalt</seg> erörternd«, zieht <seg type="insult">diese neue Theaterkunst</seg> doch<lb/>
gleich ihm den Gewinn aus der <seg type="insult">Verkürzung</seg> und ist »gewillt, ein<lb/>
<seg type="insult">Bösewicht</seg> zu werden«: sich an dem Werk der Kultur durch<lb/>
Eselsohren und Krähenfüße schadlos zu halten. Daraus allein erklären<lb/>
sich <seg type="insult">diese umstürzenden Eingebungen</seg>, daß man über Sein oder<lb/>
Nichtsein monologisieren und sich dabei die Hosenträger anknöpfen<lb/>
 kann oder daß eine Schar, die sich in den böhmischen<lb/>
Wäldern herumtreibt, <seg type="insult">Melonenhüte und orthozentrische Kneifer</seg><lb/>
trägt, weil der <seg type="insult">Bürger</seg> sonst die Gefahr für entrückt hielte. Denn das<lb/>
verstehen sie unter <seg type="insult">»Herausschälung des Zeitgehalts«</seg>, <seg type="insult">»Transponierung<lb/>
 ins Heutige«</seg>, unter <seg type="insult">»geschichtlich-politischer Erweiterung<lb/>
des Themas«</seg>, das ist ihnen <seg type="insult">der »grandiose Aufriß« oder wie die<lb/>
Redensarten sonst lauten</seg>, die in der <seg type="insult">kritischen Schnauze</seg> Platz haben.<lb/>
Wenn das <seg type="insult">Zeitbedürfnis</seg> schon im <seg type="insult">Totschlag der Formen</seg> befriedigt<lb/>
ist, dann freilich haben <seg type="insult">diese neuberlinischen <DOUBT sug="Szenerien">Szenereien</DOUBT></seg> eine<lb/>
Vollkommenheit des Stils erreicht, die eine Weiterentwicklung<lb/>
nicht mehr zuläßt. Aber das Zeitgemäße an all dem ist nichts<lb/>
als dessen Möglichkeit, als <seg type="insult">die Wehrlosigkeit der im Geldbetrieb<lb/>
ramponierten Großstadtnerven</seg> gegenüber den <seg type="insult">Ersatzkünsten eines<lb/>
Theaters</seg>, mit dem die <seg type="insult">Literaten</seg> Schindluder spielen. Seitdem es<lb/>
aufgehört hat, auf den Beinen der schauspielerischen Persönlichkeit<lb/>
 zu stehen, bedarf es der <seg type="insult">Prothesen</seg>, die ihm die <seg type="insult">»Regie«</seg> beistellt<lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
. Indem sie nun von keinem andern Gedanken ausgeht als wie<lb/>
sie das, was sie nicht machen kann, anders machen könnte, darf<lb/>
sie des Zulaufs einer Schicht sicher sein, deren Leben sich nicht<lb/>
unmittelbarer mit der Natur verbindet. Darum ist <rs type="pers" ana="n_91022" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> <seg type="insult">der<lb/>
Schöpfer nach dem Anspruch der Zeit</seg>, welche freilich in<lb/>
<seg type="insult">jener Zone</seg> mit der <seg type="insult">besonderen Frechheit</seg> aufbegehrt, die<lb/>
etwa die »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_203863" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Pandora</rs></rs></RS>« aus dem Grunde ablehnen würde, weil<lb/>
da nichts <seg type="insult">»Heutiges«</seg> herausschaut. Denn <seg type="insult">dieser auftrumpfende<lb/>
Flachsinn</seg> macht ja nicht nur ein <seg type="insult">Geschäft</seg> damit, sondern auch eine<lb/>
<seg type="insult">Doktrin</seg> daraus, den Zeitwert des Kunstwerks in seiner Eignung zu<lb/>
erkennen, sich von der <seg type="insult">Kommishand</seg>, die danach greift, »aktualisieren<lb/>
« zu lassen. An den »<rs type="title">Räubern</rs>«, zu deren Schutz immerhin<lb/>
kulturelle Pietät dem <seg type="insult">Gelüste</seg> zu wehren hätte, ist eine Arbeit<lb/>
verrichtet worden, die dem <seg type="insult">Erneuerer</seg> weniger den Vorwurf einträgt<lb/>
, daß er <rs type="pers" ana="n_91023" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> verkürzt als daß er dessen Namen stehen<lb/>
gelassen hat: keinem Hörer wäre es eingefallen, ein Plagiat zu<lb/>
vermuten. Unter den vielen Umständen, die eine Identifizierung<lb/>
mit irgendeiner Fassung seit der Mannheimischen unmöglich<lb/>
machten, war das Fehlen des <rs type="pers">Kosinsky</rs> bemerkenswert, dessen<lb/>
Motiv, sich der <seg type="insult">Bande</seg> anzuschließen, <rs type="pers" ana="n_91024" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> offenbar nicht für<lb/>
politisch einwandfrei gehalten hat. Der <seg type="insult">Bastard</seg> von einem Edelmann<lb/>
 dagegen — aus dem Dunkel der Erinnerung tritt die edle<lb/>
Gestalt <rs type="pers">Roberts</rs> hervor — durfte mitspielen, freilich in der<lb/>
<seg type="insult">Erscheinung eines Berliner Budikers</seg>. Indes wäre es kleinlich, an<lb/>
den Trägern der Handlung mäkeln zu wollen, auf die es ja <seg type="insult">im<lb/>
entfesselten Theater</seg> überhaupt nicht ankommt und zu deren<lb/>
Individualisierung <seg type="insult">irgendeine Minderwertigkeit oder Abwegigkeit</seg><lb/>
genügt. <seg type="insult">Der eigentlich revolutionäre, fast schon durch Tradition<lb/>
beglaubigte Gedanke dieser Regie</seg> beruht in der <seg type="insult">Ableitung alles<lb/>
darstellerischen Eigenlebens</seg>, soweit die Solisten noch dazu fähig<lb/>
wären, auf die Masse, die in allem bis auf die Gage als prominent<lb/>
anerkannt wird. In Stücken, wo sie nicht vorkommt, hilft man sich<lb/>
mit einem Apparat, es wird etwa ein Lift auf die Szene gebaut, der<lb/>
die Aufmerksamkeit vom Dialog abzulenken hat, was ihm unschwer<lb/>
gelingt, welchem Zweck jedoch die Masse noch besser, nämlich<lb/>
nicht nur durch Bewegung, sondern auch durch Lärm gerecht wird.<lb/>
Bei der akustischen wie optischen Entfaltung ihrer Fähigkeiten<lb/>
ist die erregende Wirkung in Anschlag gebracht, die <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
<seg type="insult">sogenannte Klamauk</seg> auf <seg type="insult">das Berliner Publikum</seg> unfehlbar ausübt,<lb/>
das, der Überredung durch eine heroische oder sentimentalische<lb/>
Aktion kaum mehr zugänglich, sofort gesammelt wird, wenn’s<lb/>
auf der Bühne drunter und drüber geht — Donnerwetter, da tun<lb/>
se mit! Der Solist muß schon etwas sehr Apartes haben, um in<lb/>
Berlin <seg type="insult">beide Geschlechter, Päderasten wie Lesbierinnen</seg>, anzuziehen<lb/>
. (Solche Wirkung ist, tief unter dem <seg type="insult">Kulturkreis</seg>, wo <seg type="insult">das<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91025" ref="#fk__p_37996">Moissige</rs></seg> und <seg type="insult">das <rs type="pers" ana="n_91026" ref="#fk__p_42508">Bergnerhafte</rs></seg> begehrt sind, selbst in <seg type="insult">den<lb/>
Niederungen des nationalen Kleinbürgertums</seg> feststellbar; unvergeßlich<lb/>
 bleibt mir der Orkan, den in einer Rührszene der Ausruf<lb/>
entfesselte: »Ein Volk, das solche <foreign xml:lang="de-loc">Mädels</foreign> hat, kann nich untergehn<lb/>
!«, wobei <seg type="insult">das <foreign xml:lang="de-loc">Mädel</foreign>, von einem <foreign xml:lang="de-loc">Klachel</foreign> dargestellt</seg>, so hoch<lb/>
aufhüpfte, daß <seg type="insult">Elefantensäulen</seg> sichtbar wurden.) Was aber<lb/>
unbedingt fortreißt, ist <seg type="insult">das Unisono in dem Entschluß einer<lb/>
Masse, ihren Mann zu stellen und dem noch unerlösten<lb/>
Sklavengefühl in der andern Masse den Herrn zu zeigen</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Diese Kunst des disziplinierten Chaos, von <rs type="pers" ana="n_91027" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> ersonnen,<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_91028" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> mit einem Einschlag von russischer Massage<lb/>
ausgebaut und vertieft</seg>, überträgt den <seg type="insult">Aufstand</seg> von der<lb/>
Szene in den Zuschauerraum, die Peitsche, mit der jene die<lb/>
Komparsen aufgeregt haben, lassen diese das Publikum fühlen,<lb/>
und von der <seg type="insult">Orgie</seg>, die sich da abspielt, kann sich nur der eine<lb/>
Vorstellung machen, der sie mitgemacht und sich von <seg type="insult">dem vollwertigen<lb/>
 Ersatz der alten Tierhetzen durch das neue Theater</seg> vergewissert<lb/>
 hat. Wer es nicht sah und hörte, wie da durch einen<lb/>
Laufgraben die Räuber herbeiströmten, immer neue, von den<lb/>
schon angelangten korybantisch begrüßt — natürlich nicht, um<lb/>
als <seg type="insult">geschulter Räuberchor</seg> <seg type="insult">die Pflege des Männergesangs</seg> mit der<lb/>
Führung eines freien Lebens zu verbinden, sondern um sich als <seg type="insult">Jazzbande<lb/>
</seg> auszutoben —, wem nicht vor Hören und Sehen es verging,<lb/>
wie da Menschenleiber sich unter dem <seg type="insult">Geheul der Sirenen</seg> wanden<lb/>
und wie <seg type="insult">die Sensation des befreiten Roller, mit der Vernichtung<lb/>
 des Textes teuer bezahlt</seg>, als <seg type="insult">große Station der Hetzjagd<lb/>
</seg> an die Stelle des Dramas trat, dem läßt es sich nicht<lb/>
glaubhaft machen. Dreimal aber bedauernswert der, der nicht<lb/>
erlebt hat, wie Berlin elementar wurde: wie, eine Reihe vor<lb/>
mir, eine <seg type="insult">Fettmasse</seg>, die mir zum Glück die Aussicht auf die<lb/>
Szene versperrte, <seg type="insult">der Stimme nach ein Weib</seg>, in <seg type="insult">Glut und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
<seg type="insult">Wallung</seg>, in den Zustand der <seg type="insult">wabernden Lohe</seg> geriet, sich nicht<lb/>
mehr halten konnte und, da immer mehr Räuber zuströmten und<lb/>
der Genuß immer größer wurde, mitten hinein einen <seg type="insult">süßschmerzlichen<lb/>
 Schrei</seg> von sich gab, worin die <seg type="insult">Erlösung durch<lb/>
einen Gorilla</seg> tönte, und zwar so etwas wie: <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_91029" ref="#fk__p_42886"><SPAN norm="Piscator">Püffkaatorh</SPAN></rs> —!</seg><lb/>
Und alle folgten sie nach, Männer und Weiber, der Bann war<lb/>
gebrochen, <seg type="insult">mitten mang ins Sirenische</seg> riefen sie, so lange<lb/>
bis der Vorhang fiel und der <seg type="insult">Zauberer</seg>, der es vermocht<lb/>
hatte, immer wieder vor ihm erscheinen mußte, während<lb/>
ich mich begnügte, die erste Silbe seines Namens, mit<lb/>
etwas schärferem s, hineinzumischen, was meine <rs type="pers" ana="n_91030" ref="#fk__p_49416">Lynchung</rs><lb/>
nur durch den glücklichen Umstand nicht nach sich zog, daß<lb/>
man es eben für den Ruf <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_91031" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs>!«</seg> hielt. In der Pause, wo noch<lb/>
hin und wieder ein »Doll!« nachröchelte, saß alles tief erschöpft da<lb/>
und sie waren, soweit sie zu sich kommen konnten, teils der<lb/>
Meinung, daß es dynamisch, teils daß es <rs type="pers">dionysisch</rs> gewesen sei,<lb/>
wobei die Wahrheit wie immer in der Mitte lag, nämlich daß<lb/>
es dynamusisch war. Im zweiten Teil des Abends, wo kein<lb/>
<seg type="insult">Klamauk</seg> mehr <seg type="insult">den schon Übersättigten</seg> <seg type="insult">Schadenersatz für die<lb/>
dramatische Mißhandlung</seg> bot, die sie nun doch zu fühlen schienen,<lb/>
konnte ich, ungefährdet, wenngleich verstanden, durchdringen, von<lb/>
<seg type="insult">Intellektuellen</seg> bemerkt, die sich vergebens bemühten, noch dem<lb/>
kläglichen Entschluß des großen Räubers, sich selbst zu helfen, Ehre<lb/>
für <rs type="pers" ana="n_91032" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> abzugewinnen. Alles in allem kann ich sagen — aber<lb/>
vielleicht nur, weil ich <rs type="pers" ana="n_91033" ref="#fk__p_46838">Jeßners</rs> »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_201979" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Hamlet</rs></rs></RS>« und den »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201980" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs></rs></RS>« der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs> nicht mitgemacht habe —: <seg type="insult">ein schmählicheres Bild<lb/>
vom Untergang des Theaters</seg>, <seg type="insult">ein aufreizenderes vom Übermut einer<lb/>
Libertinerbande</seg>, die das Vermögen der Gemeinschaft zur <seg type="insult">Aushöhnung<lb/>
 ihrer kulturellen und nationalen Besitztümer</seg> verwendet,<lb/>
wäre nicht vorstellbar. Am nächsten Tag hatte <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_91034" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg><lb/>
<seg type="insult">alle Vertreter der Berliner Urteilslosigkeit</seg>, selbst <seg type="insult">die beiden wichtiggenommenen<lb/>
 <seg type="ELIDASH">Protagonisten</seg> und Antagonisten</seg>: <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_91035" ref="#fk__p_52596">Mosses</rs> <RS pers="Emil Faktor" globID="name_201981">Eintänzerich</RS></seg> und <seg type="insult">den<lb/>
<RS pers="Herbert Ihering" globID="name_201468">Theaterreferendar</RS> am <rs type="paper" ana="werk_27780">Börsen-Courier</rs></seg>, in der Ansicht geeinigt, daß<lb/>
die deutsche Bühne seit dem Wendepunkt, da der Regisseur die<lb/>
Hauptrolle übernahm, keine größere Ehre aufgehoben hat. Und<lb/>
anstatt daß die deutsche Demokratie <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_91036" ref="#fk__p_46838">Jeßner</rs></seg> darauf<lb/>
beschränkte, seine Anschauung des Theaterwesens in <seg type="insult">einfältigen<lb/>
Aphorismen</seg> niederzulegen, und ein Gesetz machte, das den<lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
Denkmalschutz auch auf das Geisteswerk des Klassikers ausdehnt,<lb/>
entrüstet sie sich in Protesten, wenn eine Theaterleitung so<lb/>
<choice><sic>verwogen</sic><corr>verwegen</corr></choice> war, <seg type="insult">das Geisteswerk <rs type="pers" ana="n_91037" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs></seg> zu entstellen. Berlin<lb/>
ist nämlich auch nach Schluß der Vorstellung in Aufruhr, weil<lb/>
jetzt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91038" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> <seg type="insult">den historischen Kitsch eines zeitgenössischen<lb/>
Autors</seg> zu <seg type="insult">einem aktuellen Kitsch mit kommunistischem »Aufriß«</seg><lb/>
gemacht hat und weil dies von seinen Auftraggebern beanstandet<lb/>
wurde. Ob <seg type="insult">die <rs type="inst">Berliner Volksbühne</rs></seg>, die durch die <seg type="insult">Einbürgerung<lb/>
 oder vielmehr Einproletarisierung des Unfugs</seg> das<lb/>
größere <seg type="insult">Verbrechen</seg> an den ihr anvertrauten Interessen begangen<lb/>
 hat — und auch ein größeres als das <rs type="inst">Staatstheater</rs> —,<lb/>
sich durch eine nachträgliche Remedur entsühnt, und ob sie ein<lb/>
materielles Recht auf sie hat; ob der Beweggrund die Reue<lb/>
über <seg type="insult">ihre kulturelle Missetat</seg> war oder <seg type="insult">eine spießbürgerliche<lb/>
Regung</seg>; ob <seg type="insult">politische Feigheit</seg> oder ein Rest von kulturellem<lb/>
Gewissen den Schritt verantwortet — unter allen Umständen<lb/>
bleibt <seg type="insult">die Bändigung <rs type="pers" ana="n_91039" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs></seg> ein Gewinn. Der Entschluß jedoch,<lb/>
hier das Besitzrecht des Künstlers zu verteidigen, für <rs type="pers" ana="n_91040" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs><lb/>
gegen die Antastung schöpferischer Werte zu protestieren, bleibt<lb/>
ein Einfall, der nur <seg type="insult">der Humorlosigkeit dieses fortschrittlichen<lb/>
Literatentums</seg> entstammen konnte, das immer auf die falsche<lb/>
Parole marschiert, die <seg type="insult">irgendein Schwätzer der Freiheit</seg> ausgibt, und<lb/>
an dessen Spitze immer <seg type="insult">wie ein Mann die beiden Brüder</seg> stehen.<lb/>
Sie bezeichnen ihren <rs type="pers" ana="n_91041" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> als den »lebendigsten und zukunftsreichsten<lb/>
 Künstler und Kämpfer«, und <seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_91042" ref="#fk__p_45888">Ihering</rs></seg>, der in <seg type="insult">den<lb/>
verkannten Fußstapfen seines Vorfahren</seg> den Kampf ums Unrecht<lb/>
sekundiert, findet den Schritt der <rs type="inst">Volksbühne</rs> »beinahe noch<lb/>
grotesker, als wenn das <rs type="inst">Kultusministerium</rs> nach einer Premiere<lb/>
des <rs type="inst">Staatstheaters</rs> öffentlich gegen <rs type="pers" ana="n_91043" ref="#fk__p_46838">Jeßner</rs> Stellung nehmen würde«.<lb/>
Aber eben diese Groteske, in Form der Abdankung, ist nach<lb/>
den »<rs type="title">Räubern</rs>« wie dem »<rs type="title"><rs type="pers">Hamlet</rs></rs>« das <rs type="inst">Kultusministerium</rs> dem<lb/>
Kulturgefühl schuldig geblieben, so daß es leider <seg type="insult">der nationalen<lb/>
Reaktion</seg> überlassen war, <seg type="insult">die Schändung der <rs type="inst">Staatsbühne</rs></seg> zu<lb/>
einem Politikum zu machen und <seg type="insult">Wind auf die liberale Mühle</seg><lb/>
zu treiben. So sind auch jetzt wieder links und rechts die <seg type="insult">Mäuler</seg><lb/>
aufgerissen, um für und gegen eine bolschewistische Propaganda<lb/>
der Szene zu schreien, wo es sich doch einzig und allein darum<lb/>
handeln könnte, <seg type="insult">der radikalen Denaturierung des Theaters durch</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152505">
<seg type="insult">den Literaturschwindel</seg> Einhalt zu gebieten. Wenn <seg type="insult">dem Bedürfnis<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_91044" ref="#fk__p_45888">Ihering</rs> nach der Groteske</seg> nicht durch das Pathos<lb/>
genügt ist, mit dem die politische Freiheit für <seg type="insult">das künstlerische<lb/>
Unvermögen</seg> einsteht — nach <seg type="insult">jenem Gesetz der Serie</seg>, dem in<lb/>
Deutschland die Proteste der <seg type="insult">Intellektuellen</seg> seit <date>1914</date> gehorchen —,<lb/>
so hilft ihm vielleicht das Nachspiel, das der letzten Kundgebung<lb/>
gefolgt ist. Viel klarer als durch diese erscheint der <seg type="insult">Persönlichkeitswert<lb/>
</seg>, der in <rs type="pers" ana="n_91045" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> getroffen wurde, dargestellt durch eine<lb/>
<seg type="insult">»Kundgebung der Komparsen des <rs type="inst">Staatstheaters</rs>«</seg>, die ihm ihre<lb/>
wärmsten Sympathien aussprechen und sich »mit seinen Anschauungen<lb/>
 und bahnbrechenden künstlerischen Bestrebungen<lb/>
durchaus solidarisch« erklären. Daß Komparsen nicht anders als<lb/>
solidarisch auftreten, ist nicht so überraschend wie das nämliche<lb/>
Gebaren bei Dichtern. Sie würden sich aber auch freuen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr152507">
bald Gelegenheit zu haben, im <rs type="inst">Staatstheater</rs> <seg type="spc">durch unsere Tätigkeit<lb/>
</seg> Ihre großen Ideen unter Ihrer Regie zu <seg type="spc">propagieren</seg> und<lb/>
<seg type="spc">weiterhin durchsetzen</seg> zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152509">
»Folgen 36 Unterschriften«, wie ohne deren Anführung die<lb/>
<seg type="insult">Reklamenotiz</seg> schlicht bemerkt. Es sind ja keine <seg type="insult">Literaten</seg>,<lb/>
es sind <seg type="insult">die ruhmlosen Helfer einer großen Idee</seg>, und man<lb/>
erfährt, was für ein Werk es ist, das ohne Propagierung<lb/>
durch ihre Tätigkeit unerkannt, ungetan bliebe. Ja wohl: hier<lb/>
sind — wenn es erlaubt wäre, in <rs type="pers" ana="n_91046" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs> Nähe ein <rs type="pers" ana="n_91047" ref="#fk__p_43876">Schillerzitat</rs><lb/>
zu gebrauchen — die starken Wurzeln seiner Kraft, dort in der<lb/>
fremden Welt der Persönlichkeit steht er allein. Und nie zuvor dürften<lb/>
auch umgekehrt wieder Komparsen ähnliche Dankbarkeitsgefühle<lb/>
für einen <seg type="insult">Komparseriechef</seg> gehegt haben, denn ehedem gönnte<lb/>
ihnen ein solcher höchstens etwas Rhabarber als künstlerische<lb/>
Kost, um nicht von den wichtigeren Vorgängen der Aufführung<lb/>
abzulenken, während ihnen jetzt eben dies obliegt und sie zwar<lb/>
die Hetzpeitsche fühlen, aber sich dafür ausleben dürfen und<lb/>
künstlerisch so über sich empor und untereinandergebracht<lb/>
werden, daß sie alle zusammen <seg type="insult">einen Prominenten</seg> machen, der<lb/>
die andern glatt an die Wand spielt. Sie bestätigen nur, was<lb/>
nicht zu leugnen ist: ihren Löwenanteil an dem Erfolge, daß der<lb/>
Theaterbesuch wieder ein <seg type="insult">Erlebnis</seg> geworden ist. Die gerechte<lb/>
Anerkennung der Komparsen für <rs type="pers" ana="n_91048" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> mit der selbstbewußten<lb/>
Einschätzung der Hauptrolle, die er ihnen zugewiesen hat, ist ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr152509">
Dokument, dem nichts an die Seite zu stellen wäre, um den<lb/>
Punkt zu bezeichnen, an dem die Entwicklung des Theaters angelangt<lb/>
 ist. Daß es den Ernst der mit Namen unterzeichneten<lb/>
Kundgebungen sprengen könnte, ist von einer Zeitlichkeit nicht<lb/>
zu erwarten, der das <seg type="insult">»Tempo«</seg> <seg type="insult">allen Ersatz für Phantasie und<lb/>
Humor</seg> gewährt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152510">
<space/>Ich glaube, meinem Urteil über <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_91049" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> und die<lb/>
Tatkraft</seg>, mit der er seine <seg type="insult">Mission</seg> im heutigen Geistesleben<lb/>
Deutschlands erfüllt, keine Ausdrucksmöglichkeit schuldig geblieben<lb/>
 zu sein. Ich müßte denn hinzufügen, was ich unter<lb/>
dem unmittelbaren Eindruck der <rs type="title"><SPAN cont="Räuber-Aufführung">»Räuber«-Aufführung</SPAN></rs> an Ort und<lb/>
Stelle als meine Ansicht geäußert habe: daß eine <seg type="insult">Nation</seg>, die in<lb/>
dem von ihr erhaltenen Theater <seg type="insult">solche Zurichtung ihres eigensten<lb/>
Dramatikers</seg> gewähren läßt, sich der Aufnahme in den <rs type="inst">Völkerbund<lb/>
</rs> unwürdig erwiesen hat, dessen Gemeinsamkeit doch nicht<lb/>
bloß in der Enthaltung vom Menschenmord, sondern auch in der<lb/>
Bewahrung einer geistigen Ehre beruht. Mit dem ganzen Aufgebot<lb/>
der Indignation, die den Vers macht, schrieb und sprach ich damals<lb/>
das Gedicht <seg type="insult">»<rs type="title">Berliner Theater</rs>«</seg>, in dessen Vorwort ich kurz auf<lb/>
den Anlaß verwies, dem es seine Entstehung verdanke, auf den<lb/>
Eindruck, den mir jene »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202679" ref="#fk__p_43876">Räuber</rs></RS>« »unter der Hand <seg type="insult">eines gewissen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91050" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg>« hinterlassen hätten. Wie aber jedes Urteil sein Vorurteil<lb/>
hat, indem doch insbesondere meine publizistischen Äußerungen<lb/>
den Beweggrund der <seg type="insult">Ranküne</seg> an der Stirn tragen und <seg type="insult">einer<lb/>
nachtragenden Eitelkeit</seg>, die durch Mißerfolge in der Welt<lb/>
verkürzt und durch Abweisung verletzt wurde, so ist es<lb/>
auch hier der Fall. Schon längst wollte ich es freiwillig<lb/>
bekennen, da <seg type="insult">die Erscheinung <rs type="pers" ana="n_91051" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs></seg> doch nachgerade<lb/>
hinreichend Format gewonnen hat, um unsereinem auch ein<lb/>
bißchen Renommee abzuwerfen, wenn man sich einer früheren<lb/>
Beziehung rühmen darf. Diese zwar reizvolle, aber doch<lb/>
nicht wenig heikle Aufgabe — denn die <seg type="insult">Eitelkeit</seg> wäre ja auch<lb/>
verdächtig, zu renommieren — wird mir durch den Zufall<lb/>
erleichtert, der mich erfahren ließ, daß <rs type="pers" ana="n_91052" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> selbst für die<lb/>
Enthüllung meines <seg type="insult">Vorurteils</seg> tätig ist. Da es dreißig Jahre<lb/>
</p>
            <p ana="pr152510">
gebraucht hat, bis mein Kampf gegen den Journalismus sein<lb/>
Motiv des Hinauswurfs aus der <rs type="paper" ana="werk_27781">Neuen Freien Presse</rs> verlor, so wäre<lb/>
immerhin zu befürchten, daß weitere dreißig Jahre vergehen<lb/>
könnten, bis meine Verabscheuung der <seg type="insult">Unkunst</seg> ihr Motiv<lb/>
einer persönlichen Kränkung durch <rs type="pers" ana="n_91053" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> einbüßte. Darum<lb/>
kommt mir ein Dokument gelegen, das es mir schon heute<lb/>
ermöglicht, <seg type="insult">den Verbreiter dieser Version</seg> beim Wort zu nehmen.<lb/>
In diesem Dokument, für dessen Zuverlässigkeit die Ehre der<lb/>
Gewährsmänner einsteht, wird geschildert, wie <rs type="pers" ana="n_91054" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> in<lb/>
einer Stadt, wo er als Regisseur gastierte — denn das<lb/>
gibt es jetzt —, nach einer Probe mit zwei Schauspielern<lb/>
ein Gespräch über Zeitungskritik und <seg type="ELIDASH">Zeitungskritiker</seg> führt. Man spricht<lb/>
über einen aus Berlin, dessen Eintreffen zur Premiere erwartet<lb/>
wird, über einen von der <seg type="insult">Gilde</seg>, die zu fürchten und vor der sich zu<lb/>
erniedrigen die armen Schauspieler durch keine soziale Sicherung<lb/>
bewahrt werden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152512">
Man spricht davon, daß gewisse Kritiker gegen gewisse Schauspieler<lb/>
eine durch keine Leistung zu zerstörende Aversion haben. Darauf<lb/>
sagte <rs type="pers" ana="n_91055" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs>: »Was <foreign xml:lang="de-loc">wollense</foreign> — <seg type="insult">überhaupt Kritiker!</seg> Da hat jetzt<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_91056" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> in der letzten <rs type="self" ana="werk_27782">Fackel</rs> über mich verächtlich geschrieben:<lb/>
<seg type="insult">Ein <foreign xml:lang="de-loc">jewisser</foreign> <rs type="pers" ana="n_91057" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs>.</seg>« Antwort: »Das gehört doch nicht in<lb/>
diesen Zusammenhang; <rs type="pers" ana="n_91058" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist doch in dem Sinn kein ‚Kritiker‘!«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91059" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs>: »<foreign xml:lang="de-loc">Wieso nich? Und wissense, warum das Janze is?</foreign><lb/>
Weil ich ihn mal bei einer Veranstaltung von der <rs type="inst">Berliner Künstlerhilfe<lb/>
</rs> ersucht habe, mitzuwirken. Darauf hat er abgelehnt und hat mich<lb/>
aufmerksam gemacht, daß man seinen Namen nicht mit zwei s,<lb/>
sondern mit einem s schreibt. Darauf habe ich ihm einen Brief<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">jeschrieben</foreign> mit der Anrede: <seg type="insult">‚Verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_91060" ref="#fk__p_47565">Krause</rs>‘</seg>, und seit der<lb/>
Zeit hat er ein <seg type="insult">Vorurteil</seg> gegen mich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr152514">
Interessant, und inzwischen gewiß in <seg type="insult">den literarischen Kreisen<lb/>
Deutschlands</seg> zur gültigen und bündigen Erklärung geworden für<lb/>
eine Aversion, die doch unmöglich anders zu erklären wäre. Es<lb/>
kann auch nicht bestritten werden, daß etwas dran ist. Die<lb/>
verweigerte Mitwirkung und das abgelehnte s kann ich nicht<lb/>
leugnen. Was freilich die Feststellung <rs type="pers" ana="n_91061" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs> betrifft, daß er<lb/>
mir einen Brief mit der Anrede <seg type="insult">»Verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_91062" ref="#fk__p_47565">Krause</rs>«</seg> <foreign xml:lang="de-loc">jeschrieben</foreign><lb/>
hat, so ist sie eine Lüge. <rs type="pers" ana="n_91063" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> war kein <seg type="insult">Vorkämpfer der <rs type="paperRef" ana="werk_40530">Stundenbüberei<lb/>
</rs></seg>, wiewohl die Motivierung meines Kampfes aus <seg type="insult">der<lb/>
verletzten Eitelkeit</seg> schon einen verwandten Zug aufweist, aber<lb/>
auch die bekämpfte Leistung — ein <seg type="insult">szenisches Weltbild</seg>, das die<lb/>
</p>
            <p ana="pr152514">
<seg type="insult">Erneuerung des Libertinertums im Triumph des <rs type="pers">Schufterle</rs></seg> vorführt —<lb/>
nicht zu weit von <seg type="insult">jenem Kaliber</seg> entfernt sein mag. Wie immer,<lb/>
wird auch hier im Zusammentreffen mit mir die Einheit der Persönlichkeit<lb/>
 offenbar und die Anfechtung meines Urteils zur Bestätigung.<lb/>
Hätte ich nun einen Brief mit jener Aufschrift erhalten, er wäre<lb/>
nicht unbeantwortet, nicht unveröffentlicht geblieben, denn er<lb/>
hätte als überraschende Wendung der <seg type="insult">Devotion</seg>, deren sich<lb/>
der Schreiber bis dahin befliß, die <seg type="insult">Unanständigkeit</seg>, für<lb/>
die er sich damals entschuldigen mußte, beträchtlicher gemacht<lb/>
 und es wichtig erscheinen lassen, der Öffentlichkeit zu<lb/>
zeigen, <seg type="insult">welcher Sorte</seg> die »<rs type="inst">Künstlerhilfe</rs>« für die hungernden<lb/>
Russen anvertraut war. Wenn <rs type="pers" ana="n_91064" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> einen Brief geschrieben<lb/>
 hat, der nicht eingetroffen ist, so müßte er es<lb/>
durch Vorweisung einer Kopie oder durch Eid beweisen. Bis<lb/>
dahin beschuldigt er sich zu Unrecht einer <seg type="insult">Büberei</seg>. Aber<lb/>
selbst wenn er den Beweis für diese erbringen könnte, wäre,<lb/>
da ich bis zum Erscheinen jener Verse in Unkenntnis von<lb/>
ihr war, mein <seg type="insult">Vorurteil</seg> gegen ihn bloß auf die Tatsache zurückzuführen<lb/>
, daß er meinen Namen mit zwei s geschrieben hat.<lb/>
Sie würde zur Bildung eines so starken <seg type="insult">Vorurteils</seg> kaum ausreichend<lb/>
 befunden werden, wiewohl ich nicht leugnen möchte,<lb/>
daß diese Nuance im Zusammenhang mit dem Fall selbst, der<lb/>
den Inhalt des Briefwechsels gebildet hat, immerhin geeignet<lb/>
war, es anzuregen und die Figur <rs type="pers" ana="n_91065" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs> als die <seg type="insult">eines<lb/>
Aufmachers</seg> zu betrachten, der auf Grund einer Beziehung, die<lb/>
ihn nicht einmal den Namen eines Schriftstellers zu schreiben<lb/>
befähigt, über diesen verfügen zu können glaubt. Das wird durch<lb/>
den Briefwechsel klar werden und jedermanns Urteil über seine<lb/>
»<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202680" ref="#fk__p_43876">Räuber</rs></RS>« in mein Vorurteil gegen <rs type="pers" ana="n_91066" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> zurückverwandeln.<lb/>
Dieses reicht sogar auf seinen eigenen Namen zurück, der mir<lb/>
als ganzer nicht richtig geschrieben schien, und auf das imposante<lb/>
Geschäftspapier, dessen er sich für die hungernden Russen<lb/>
bediente, auf dem alles was zum <seg type="insult">Betrieb</seg> gehört da war, also nicht<lb/>
so wie bei arme Leute. Ich war, wiewohl mir der Begriff einer<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="inst">Künstlerhilfe</rs>«</seg> für die Hungernden in Rußland immer etwas<lb/>
problematisch vorkam, jedenfalls in Wien der einzige Künstler,<lb/>
der die sonderbare Parole in dem aktiven Sinn befolgt hat, in<lb/>
dem sie gemeint war, da ich den vollen Ertrag etlicher<lb/>
</p>
            <p ana="pr152514">
Vorträge dem guten Zweck zuwandte, ohne auch nur ein<lb/>
Quentchen der Reklame zu beanspruchen, mit der anderen<lb/>
Künstlern geholfen wurde, als der Versuch mißlang, durch sie<lb/>
den hungernden Russen zu helfen. Wenn ich nicht irre, hat sich<lb/>
später die Erkenntnis, daß die Künstler zur Hilfe nicht imstande<lb/>
seien, <seg type="insult">dem natürlichen Wortsinn solchen Passivums</seg> anbequemt<lb/>
und im Vertrauen auf die größere Bereitschaft der <seg type="insult">Bourgeoisie</seg>,<lb/>
den Künstlern zu helfen als den Russen, eine Unterstützungsaktion<lb/>
 für jene auch im materiellen Begriffe herausgebildet. Als<lb/>
dies aber noch nicht der Fall war, hat mir die »<rs type="inst">Österreichische<lb/>
Künstlerhilfe für die Hungernden in Rußland</rs>« — siehe<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_27783"><abbr>Nr.</abbr> 595—600</rs> — für die »großzügige, ununterbrochene Unterstützung<lb/>
 <seg type="ELIDASH">innerhalb</seg> und außerhalb der Grenzen Deutschösterreichs«<lb/>
gedankt und erklärt, daß sie durch diese »den bisher größten<lb/>
Beitrag erhalten« habe. Es würde <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_91067" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> eher gelingen,<lb/>
meine Aversion gegen ihn als meine Ablehnung eines Anteils<lb/>
an der Hilfe für die Russen mit der falschen Schreibung meines<lb/>
Namens in Zusammenhang zu bringen. Worum er mich ersucht<lb/>
hat, hätte ich ihm auch bei richtiger Schreibung verweigert.<lb/>
Es stand mir nicht zu, es zu gewähren, und er hat meinen<lb/>
Namen noch ganz anders mißbraucht. Vom <date>25. Oktober 1921</date><lb/>
war das folgende Telegramm datiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152516">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_91068" ref="#fk__p_47565">Karl <SPAN norm="Kraus">Krauss</SPAN></rs> im <rs type="inst">Verlag Fackel</rs> Wien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152517">
Beabsichtigen <rs type="inst">Staatstheater</rs> unter Mitwirkung <seg type="insult"><seg type="spc">erstklassigster</seg><lb/>
Künstler</seg> <rs type="event"><rs type="pers" ana="n2_8039" ref="#fk__p_43055">Dostojewskifeier</rs></rs> Fragen an ob Sie gewillt sind einleitendes<lb/>
Referat zu <seg type="spc">übernehmen</seg> <rs type="inst">Künstlerhilfe für die Hungernden in<lb/>
Rußland</rs> <abbr>Wilhelmstr.</abbr> 37/38 Berlin<lb/>
</p>
            <p ana="pr152519">
Darauf wurde telegraphisch mit dem Bedauern geantwortet, daß<lb/>
dies nicht möglich sei. Einer Begründung der Absage schien es<lb/>
insofern nicht zu bedürfen, als es doch Kunstleuten verständlich<lb/>
 sein mußte, daß ich einem Wunsch von außen, einem<lb/>
gesetzten guten Zweck wohl als Vorleser, aber nicht als Schriftsteller<lb/>
 dienen, daß ich für Notleidende aus <rs type="pers" ana="n_91069" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> lesen, aber<lb/>
nicht über <rs type="pers" ana="n_91070" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> schreiben könnte. Vom <date>17. November</date> war<lb/>
nun das Folgende datiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152521">
<rs type="event"><rs type="pers" ana="n2_8040" ref="#fk__p_43055">Dostojewskifeier</rs></rs> auf <date>27.</date> verschoben. Bitte <seg type="spc">unbedingt</seg> Vortrag zu<lb/>
<seg type="spc">übernehmen</seg> <rs type="inst">Künstlerhilfe</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr152523">
Es wurde telegraphisch geantwortet, daß dies leider ganz<lb/>
unmöglich sei. Mit dieser Antwort kreuzte sich wohl das folgende<lb/>
vom <date>19. November</date> datierte Telegramm:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152525">
Druck des Plakates nicht aufschiebbar <seg type="spc">darum Mitwirkung<lb/>
eingesetzt rechnen bestimmt mit Eintreffen Thema<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91071" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs></seg> Unkosten werden ersetzt <rs type="inst">Künstlerhilfe Berlin</rs><lb/>
<choice><sic>Wilhelmstr</sic><corr>Wilhelmstr.</corr></choice> 37/38<lb/>
</p>
            <p ana="pr152527">
<seg type="insult">Mein Vorurteil gegen <rs type="pers" ana="n_91072" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> kann, da sein Name mir verborgen<lb/>
 war, damals noch nicht entstanden sein, wohl aber der<lb/>
Eindruck von einem <seg type="insult">Managertum</seg>, das, vielleicht mit der Entschuldigung<lb/>
 des guten Zwecks, die schlechtesten Praktiken des<lb/>
Konzertmarktes überbietet. Es wurde telegraphisch geantwortet,<lb/>
daß die Ablehnung vor dem Plakatdruck erfolgt sei und eine<lb/>
Berichtigung erwartet werde. Darauf traf ein Schreiben ein, datiert<lb/>
vom <date>25. November</date>, worin die Weisung, daß »sämtliche<lb/>
Zuschriften an <rs type="pers" ana="n_91073" ref="#fk__p_42886">Erwin Piscator</rs> <seg type="spc">persönlich</seg> zu adressieren sind«,<lb/>
zum erstenmal und balkendick mit diesem Eigennamen vertraut<lb/>
machte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152529">
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_91074" ref="#fk__p_47565">Karl <SPAN norm="Kraus">Krauss</SPAN></rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152530">
<seg type="insult">Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_91075" ref="#fk__p_47565"><SPAN norm="Kraus">Krauss</SPAN></rs></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr152531">
wir bitten vielmals um Entschuldigung, daß wir etwas voreilig<lb/>
gehandelt haben. Aber wir bitten Sie, nicht zu vergessen, daß die<lb/>
<seg type="spc">Schwierigkeiten</seg>, unter denen wir <seg type="spc">die Mitwirkenden</seg> für eine<lb/>
<seg type="spc">derartige</seg> Veranstaltung <seg type="spc">sammeln</seg> müssen, <seg type="spc">derartig groß</seg> sind<lb/>
<seg type="spc">und bis zur letzten Minute ungewiß</seg>, daß wir mit dem<lb/>
Druck des Plakates, das acht Tage vorher hängen sollte, nicht länger<lb/>
warten konnten. Im übrigen <seg type="spc">hofften</seg> wir, da Sie Ihre Mitwirkung<lb/>
<seg type="spc">mit eigenem Bedauern für den <date>13.</date></seg> abgelehnt hatten, <seg type="spc">diese</seg><lb/>
vielleicht für den <date>27.</date> in Frage <seg type="spc">käme</seg>. Wir bedauern herzlichst, daß auch<lb/>
dieses nicht der Fall ist und dürfen vielleicht den <seg type="spc">Wunsch</seg> aussprechen<lb/>
, da Sie doch in den Dezembertagen hier sind (<abbr>Anm.</abbr>: Es<lb/>
waren Berliner Vorlesungen angekündigt), für uns in irgend einer Weise<lb/>
<seg type="spc">tätig zu sein</seg>. Eine Richtigstellung ist bereits in die Presse gegangen<lb/>
und ebenso wird das Plakat geändert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152532">
<space/>Wir hoffen, daß dieser bedauerliche Vorfall kein Ärgernis bei<lb/>
Ihnen zurückläßt und zeichnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr152533">
mit hochachtungsvollem Gruß<lb/>
<rs type="inst">Künstlerhilfe</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr152534">
<rs type="pers" ana="n_91076" ref="#fk__p_42886"><AUCTOR>Erwin Piscator</AUCTOR></rs><lb/>
für die Hungernden in Rußland<lb/>
</p>
            <p ana="pr152536">
Diese Hoffnung war trügerisch, <seg type="insult">die Persönlichkeit <rs type="pers" ana="n_91077" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg><lb/>
nun zum erstenmal in Erscheinung getreten. Daß es ein Schriftsteller<lb/>
 sei, entnahm ich aus <seg type="insult">den »derartig« großen und bis zur<lb/>
letzten Minute ungewissen Schwierigkeiten der Satzbildung</seg>, aus<lb/>
<seg type="insult">der stilistisch wie moralisch eigenen Konstruktion seiner Wünsche<lb/>
und Hoffnungen</seg>, wie aus der Rechtfertigung seines Vorgehens<lb/>
gegenüber der klaren Tatsache, daß ich mich nicht unter <seg type="insult">den von<lb/>
ihm gesammelten Erstklassigsten</seg> befinden wollte. Insbesondere<lb/>
aber die Unterschiebung eines Datums, auf das sich diese<lb/>
Weigerung bezogen hätte und das nie bekannt gegeben war,<lb/>
erforderte die folgende Antwort des Verlags der <rs type="self" ana="werk_27784">Fackel</rs> vom<lb/>
<date>29. November</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152538">
<space/>Auf Ihre <abbr>w.</abbr> Zuschrift teilen wir Ihnen mit, daß es völlig<lb/>
unrichtig ist, daß wir die Mitwirkung des Herrn <rs type="pers" ana="n_91078" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> »mit<lb/>
eigenem Bedauern für den <date>13.</date> abgelehnt« hätten. Richtig ist<lb/>
vielmehr, daß wir, ohne uns auf irgendeinen Termin zu beziehen,<lb/>
bedauernd abgelehnt haben. Sie waren also unter gar keinen<lb/>
Umständen berechtigt, seinen Namen auf ein Plakat zu setzen.<lb/>
Dazu kommt noch, daß Ihre freundliche Meinung, gerade Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91079" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> sei berufen, einen Vortrag über <rs type="pers" ana="n_91080" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> zu halten,<lb/>
sich schwer genug mit dem Umstand vereinbaren läßt, daß Sie —<lb/>
wie aus drei Telegrammen und einem Brief hervorgeht — nicht<lb/>
einmal wissen, wie sein Name geschrieben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152540">
<space/>Darauf <rs type="pers" ana="n_91081" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> am <date>6. Dezember</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152542">
Sehr geehrte Herren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr152543">
da wir Herrn <rs type="pers" ana="n_91082" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">für den <date>13. <abbr>Nov.</abbr></date></seg> gebeten hatten, konnte<lb/>
sich <seg type="spc">selbstverständlich</seg> seine Ablehnung <seg type="spc">zunächst einmal<lb/>
nur</seg> auf den <date>13.</date> beziehen. Wir telegraphierten zum zweiten Mal am<lb/>
<date>17. <abbr>Nov.</abbr></date>, erhielten Antwort <seg type="spc">erst</seg> am <date>19.</date> spät abends. Da Plakatdruck<lb/>
 inzwischen unaufschiebbar war und <seg type="spc">für den Vortrag ein<lb/>
Name genannt werden mußte</seg>, und wir uns gerade von dem<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_91083" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auch eine große propagandistische Wirkung versprachen<lb/>
, <seg type="spc">sahen wir uns genötigt</seg>, <seg type="spc">ihn auf das Plakat zu<lb/>
setzen</seg>. Wir telegraphierten am <date>19.</date> nachmittags nochmals in der<lb/>
<seg type="spc">Hoffnung</seg>, daß <seg type="spc">durch das Ausbleiben der Antwort eine<lb/>
Zusage vielleicht doch angenommen werden konnte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152544">
<space/>Wir bitten nochmals um Verzeihung für diesen bedauerlichen<lb/>
Zwischenfall. Wenn ich auch »die freundliche Meinung« von der<lb/>
<seg type="spc">Berufung</seg> des Herrn <rs type="pers" ana="n_91084" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">für</seg> einen <rs type="pers" ana="n_91085" ref="#fk__p_43055">Dostojewski-Vortrag</rs><lb/>
hatte, so glaube ich doch nicht, daß die Stenotypistin über die Richtigschreibung<lb/>
 des Namens so unbedingt Bescheid wissen mußte. Ich bitte<lb/>
ihretwegen um Verzeihung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152545">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91086" ref="#fk__p_42886"><AUCTOR>Erwin Piscator</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr152547">
Auf dem Pferdemarkt dürften — nebst allen richtigeren<lb/>
Schreibungen — die Usancen doch andere als bei <seg type="insult">der<lb/>
Akquirierung für einen <rs type="pers" ana="n_91087" ref="#fk__p_43055">Dostojewski-Vortrag</rs></seg> sein, zu dem<lb/>
man nicht nur berufen ist, weil man berufen wird, sondern der<lb/>
vorhanden ist, ehe es der Vortragende weiß, und in dessen Ankündigung<lb/>
 dann nur der Name eingesetzt werden muß. Selbst<lb/>
wenn es wahr wäre, daß jener jemals »für den <date>13. <abbr>Nov.</abbr></date>« gebeten<lb/>
wurde, wäre es doch, sollte man meinen, außerhalb <seg type="insult">des literarischen<lb/>
 Maklertums</seg> »selbstverständlich«, daß sich die Ablehnung<lb/>
nicht »zunächst einmal« auf das Datum des Vortrags, sondern<lb/>
durchaus auf diesen selbst bezogen hat. Darum war schon das<lb/>
zweite Telegramm <seg type="insult">ein Akt der Zudringlichkeit</seg> und das dritte<lb/>
nicht mehr der Ausdruck einer »Hoffnung«, daß »eine Zusage<lb/>
angenommen werden konnte«, sondern <seg type="insult">der Versuch einer<lb/>
Nötigung durch ein <foreign xml:lang="fr">Fait accompli</foreign></seg>. Nur von einer solchen kann<lb/>
die Rede sein, nicht von der Notwendigkeit, den Namen aufs Plakat<lb/>
zu setzen, denn mit welchem Recht würde aus dem Nichteintreffen<lb/>
 der Antwort auf ein am <date>18.</date> zugestelltes Telegramm<lb/>
— also binnen eines Tages — die Zusage abgeleitet, die schon<lb/>
einmal verweigert wurde? Man mag es für das Verhängnis<lb/>
einer Menschennatur halten, daß sie dem Drang nicht<lb/>
wehren kann, dergleichen auch in dem Bereich <seg type="insult">einer durchlässigeren<lb/>
 Gesittung</seg> festzustellen, aber »so bin ich einmal, meine<lb/>
liebe Mutter«, sagt die <rs type="pers">Mamsell Nitouche</rs>, und wie nötig solche<lb/>
Festlegungen sind, zeigt sich ja eben an einem Fall, wo nach<lb/>
Jahren ein entstellter Sachverhalt die Verdächtigung eines Kunsturteils<lb/>
 ermöglicht. So wurde er denn, wenngleich erst am<lb/>
<date>10. Januar 1922</date>, <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_91088" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> klar gemacht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152549">
<space/>Nach Rückkehr des Herrn <rs type="pers" ana="n_91089" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> teilen wir Ihnen als<lb/>
Antwort auf Ihr Schreiben vom <date>6. XII.</date> das Folgende mit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152550">
<space/>Ihre Behauptung, daß sich seine Ablehnung »selbstverständlich<lb/>
 zunächst einmal nur auf den <date>13.</date> beziehen konnte«, ist falsch.<lb/>
Wäre sie aber selbst richtig, so hatten Sie eben die Antwort auf<lb/>
Ihr zweites Telegramm abzuwarten. Sie haben es am <date>17. November</date><lb/>
abgesandt und die Antwort »<seg type="spc">erst</seg> am <date>19.</date> spät abends erhalten«.<lb/>
Selbst wenn Sie es noch später erhalten hätten, so hatten Sie<lb/>
kein Recht, den Namen aufs Plakat zu setzen. Daß der Plakatdruck<lb/>
 »inzwischen unaufschiebbar war und für den Vortrag ein<lb/>
Name genannt werden mußte« — was wohl Ihr, aber keines<lb/>
</p>
            <p ana="pr152550">
Andern Interesse berührt —, rechtfertigt noch bei weitem nicht<lb/>
die Verwendung des Namens eines Autors, dessen Zustimmung<lb/>
Sie nicht hatten. Daß Sie sich »gerade von dem Namen <rs type="pers" ana="n_91090" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> eine große propagandistische Wirkung versprachen«, ist ein<lb/>
Motiv, das nur dann als Entschuldigung in Betracht kommen<lb/>
könnte, wenn bei der Aneignung eines Wertgegenstandes der<lb/>
höhere Wert ein entlastendes und nicht im Gegenteil ein<lb/>
belastendes Moment wäre. Daß Sie aber so hohen Wert auf die<lb/>
Mitwirkung des Herrn <rs type="pers" ana="n_91091" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> legten, beweist nur, wie wenig<lb/>
Sie von seiner Wirksamkeit wissen. Nicht so sehr die Vermutung,<lb/>
daß er der geeignete Mann sei, eine Rede über <rs type="pers" ana="n_91092" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> zu<lb/>
halten, als der Glaube, daß er sich auf eine Aufforderung hinsetzen<lb/>
 und einen solchen Vortrag verfassen werde, von dessen<lb/>
Lieferung der Besteller also viel früher weiß als der Verfasser,<lb/>
zeigt, wie Sie sich die Arbeitsweise des Autors, auf dessen Mitwirkung<lb/>
 Sie Wert legen, eigentlich vorstellen. Daß nun nicht Sie,<lb/>
sondern Ihre Stenotypistin sich darüber im Unklaren ist, wie der<lb/>
Name dieses Autors geschrieben wird, ist insofern ein nebensächlicher<lb/>
 Umstand, als wir vermuten, daß drei Telegramme und<lb/>
ein Brief in einer Ihnen so wichtigen Sache vor Absendung durch<lb/>
Ihre Hände gegangen sein dürften und Sie immerhin Gelegenheit<lb/>
 haben konnten, den <seg type="insult">Unfug</seg> zu bemerken. Wir haben allen<lb/>
Grund, anzunehmen, daß bei der Textierung des unaufschiebbaren<lb/>
Plakatdrucks gleichfalls Ihre Stenotypistin mitgewirkt hat und<lb/>
somit in Berlin bekannt wurde, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91093" ref="#fk__p_47565">Krauss</rs></seg> <seg type="insult">unter »erstklassigsten<lb/>
 Künstlern«</seg> an der <rs type="event"><rs type="pers" ana="n2_8041" ref="#fk__p_43055">Dostojewski-Feier</rs></rs> mitwirken werde.<lb/>
Trotzdem hat man ihn leider agnosziert, und dies allein ist der<lb/>
Grund unserer Beschwerde. Es sind nämlich infolge der widerrechtlichen<lb/>
 Affichierung seines Namens, den Sie später, leider zu spät<lb/>
durch den des Herrn <rs type="pers" ana="n_91094" ref="#fk__p_53600">Zweig</rs> ersetzt haben, Herrn <rs type="pers" ana="n_91095" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
mancherlei Belästigungen widerfahren und es wurden Mitteilungen<lb/>
an Interessenten notwendig, die seine Anwesenheit in Berlin schon<lb/>
zu dem von Ihnen festgesetzten Zeitpunkt mit Recht angenommen<lb/>
haben. Da Sie sich auch die Spesen einer berichtigenden Erklärung<lb/>
in den Zeitungen erspart haben sollen, glauben wir keine Fehlbitte<lb/>
zu tun, wenn wir zur Entschädigung den Betrag von Mark 50.—<lb/>
ansprechen, den wir durch Ihre <abbr>gfl.</abbr> Vermittlung der <rs type="inst">Künstlerhilfe<lb/>
für Rußland</rs> zuwenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152552">
Auf dieses Schreiben ist keine Antwort erfolgt, weder eine,<lb/>
die die Anrede <seg type="insult">»Verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_91096" ref="#fk__p_47565">Krause</rs>«</seg> enthielt, noch eine solche,<lb/>
die die Zuwendung von Mark 50·— an die <rs type="inst">Künstlerhilfe für die<lb/>
Hungernden in Rußland</rs> in Aussicht stellte. Eher würde ich vermuten<lb/>
, daß die erste auf dem Postweg verloren gegangen<lb/>
sei. <seg type="insult">Mein Vorurteil gegen <rs type="pers" ana="n_91097" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> jedoch, bereits gebildet,<lb/>
bedurfte solcher Ergänzung nicht. Ohne eine Ahnung, ob ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr152552">
auch nur so viel von <rs type="pers" ana="n_91098" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> wisse wie er selbst, bestellte<lb/>
er meinen Vortrag, setzte meinen Namen, wie er ihm vom<lb/>
Hörensagen bekannt war, auf das Plakat, um ihn im letzten<lb/>
Augenblick durch den passenderen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_91099" ref="#fk__p_53600">Stefan Zweig</rs></seg> zu<lb/>
ersetzen, den wohl <seg type="insult">eine vorrätige Kennerschaft</seg> befähigte und kein<lb/>
Bedenken abhielt, die Sache zu »übernehmen«. Seit <seg type="insult">dem Auftrag<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_91100" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs> und jener berühmten Einladung des »<rs type="" ana="werk_40531">Junggesellen</rs>«</seg><lb/>
habe ich keinen derartigen Beweis der Überschätzung meiner<lb/>
Fähigkeiten aus Deutschland empfangen bis kürzlich, da eine<lb/>
Stuttgarter Zigarettenfirma ein Gutachten über den Wert ihrer<lb/>
Reklame von mir erwünschte. Sie scheinen mich <seg type="insult">alle, <foreign xml:lang="de-loc">Koofmichs</foreign><lb/>
wie Kommunisten</seg>, für <seg type="insult">einen der erstklassigsten Schriftsteller</seg> zu<lb/>
halten, obwohl mein Name doch nie in den deutschen Blättern<lb/>
genannt wird und wenn doch einmal, so mit zwei s. Aber der<lb/>
Ruhm wächst draußen auf wunderbare Weise. <rs type="pers" ana="n_91101" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> zum<lb/>
Beispiel erwachte eines Tages und das weitere ergab sich von<lb/>
selbst. Vielleicht ist jedoch sein Ruhm bloß auf den Umstand zurückzuführen<lb/>
, daß er sich einen Namen gemacht hat. Ich vermute nämlich,<lb/>
daß man nicht <rs type="pers" ana="n_91102" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> heißt, sondern sich so nennt, und das zeugt<lb/>
immerhin von Willenskraft. Der Name <rs type="pers" ana="n_91103" ref="#fk__p_45705">Fischer</rs> hat in der Literatur<lb/>
gewiß keinen übeln Klang, ob man nun an den Verleger der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91104" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> und <rs type="pers" ana="n_91105" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> denken mag oder an den Herausgeber der<lb/>
vergessenen Lyriker. Allein der Name <rs type="pers" ana="n_91106" ref="#fk__p_42886"><seg type="insult">Piscator</seg></rs>, der kaum je unter<lb/>
einem andern geistigen Dokument gestanden haben dürfte als den<lb/>
Korrespondenzen der <rs type="inst">Künstlerhilfe</rs>, an deren Richtigschreibung<lb/>
aber vielleicht die Stenotypistin beteiligt ist — der Name klang<lb/>
durch <seg type="insult">die sturmbewegten Tage</seg>, wo das <seg type="insult">Streben zur deutschen<lb/>
Literatur durch die russische Konjunktur</seg> Nahrung fand. Da jedoch<lb/>
auch die Literatur heute vom Wort zur Tat führt, so war es<lb/>
insbesondere das Vorbild <seg type="insult">eines umgestürzten Theaters</seg>, was damals<lb/>
allen, die noch nicht auf der Welt waren, als es ein Theater gab,<lb/>
<seg type="insult">Verheißung und <foreign xml:lang="yi">Mezzie</foreign></seg> gewährte. Die <rs type="inst">Künstlerhilfe</rs>, die damals<lb/>
die hungernden Russen leisteten, bestand in der Darbietung einer<lb/>
<seg type="insult">Szene</seg>, auf der die Trümmer, die die Revolution zurückgelassen<lb/>
hatte, als <seg type="insult">Versatzstücke</seg> verwendet wurden. In Berlin, wo sich<lb/>
ohne die adäquaten Voraussetzungen <seg type="insult">ein großes Angebot von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91107" ref="#fk__p_38015">Tairoffs</rs></seg> fühlbar machte, half man sich <seg type="insult">mit Treppen und<lb/>
Zwischenstufen, mit Spiralen und allen Drehs einer Bühne</seg>, auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr152552">
die ein <seg type="insult">unerlebter Expressionismus</seg> frisch vom Papier übersiedelte.<lb/>
Es war die Zeit, wo sich die <seg type="insult">Entwicklung</seg> so von einem Tag<lb/>
zum andern beeilen mußte, daß ins proletarische Bewußtsein,<lb/>
auf welches <seg type="insult">die intellektuellen <foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign></seg> abgezielt waren, vor<lb/>
einem Inhalt und als Inhalt selbst, die zerstörte Form in Wort<lb/>
und Bild überging. Keiner <seg type="insult">dieser Vertreter von etwas</seg>, was<lb/>
sie nicht ausdrücken konnten, hätte auch nur zu sagen gewußt,<lb/>
was sie ausdrücken wollten, selbst wenn etwas zum ausdrücken<lb/>
dagewesen wäre, und eben dieser Zustand, an dem doch<lb/>
nichts zeitbedingt und zeitverhängt war als <seg type="insult">die usurpierende<lb/>
Ohnmacht</seg>, bezeichnete sich als elementar. Die <seg type="insult">Betätigung</seg>, die<lb/>
dem <seg type="insult">Humbug</seg> die vollkommenste Wehrlosigkeit der Nerven<lb/>
sichert, ist die <seg type="insult">des Bühnenexperiments</seg>, und so warf sich denn<lb/>
<seg type="insult">alles</seg>, was <seg type="insult">selbst in der Presse</seg> Schwierigkeiten des Fortkommens<lb/>
zu befürchten hatte, auf <seg type="insult">»Regie«</seg>, immerhin mit der Aussicht,<lb/>
daß, wo auf einen Schauspieler <seg type="insult">ein Dutzend Regisseure</seg><lb/>
kommen, die nichts mit ihm anzufangen wissen, vielleicht<lb/>
doch einmal ein <seg type="insult">Regisseur</seg> auf ein Dutzend Komparsen käme.<lb/>
Gewiß wäre heutzutag auch ohne die Hilfe <seg type="insult">dieser Quantität</seg><lb/>
die Ablenkung des Interesses von den künstlerischen Leistungen<lb/>
gesichert, aber die <seg type="insult">Aufmachung</seg> dient eben dem Zweck, von <seg type="insult">den<lb/>
öden Fensterhöhlen</seg> abzulenken, in denen das Grauen wohnt.<lb/>
Man sieht, es ist schwer, <rs type="pers" ana="n_91108" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> nicht zu zitieren, wenn <rs type="pers" ana="n_91109" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs><lb/>
in der Nähe ist. Er war das geworden, was sie dort im<lb/>
höchsten Respekt vor der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»’ne Nummer«</foreign></seg> nennen.<lb/>
Die Bresche der Zeit zu stürmen, gelang ihm wie keinem,<lb/>
nur was er dort macht, ist von <seg type="insult">jener Fragwürdigkeit</seg>, die eben<lb/>
zu den Problemen dieser Gegenwart gehört. <seg type="insult">Sein »Zeitbewußtsein<lb/>
«</seg> ist von der Vorstellung erfüllt, daß es ein solches gibt,<lb/>
aber worin es besteht und wie es in der Darstellung der Klassiker<lb/>
zum Ausdruck käme, vermag er nicht zu sagen. Darum ist er<lb/>
<seg type="insult">einer der Wortführer über dieses Thema (in der Weihnachtsnummer<lb/>
 des ‚<rs type="paper" ana="werk_27785">Börsen-Courier</rs>‘)</seg> und versichert, daß das Drama<lb/>
»neue Bewußtseinsinhalte assimiliert«, wodurch dem <seg type="insult">Regisseur</seg><lb/>
die Aufgabe erwachse, »jenen Standpunkt zu finden, von dem aus<lb/>
er die Wurzeln der dramatischen Schöpfung bloßlegen kann«.<lb/>
Zum Unterschied von einem lyrischen Gedicht, »das seine Zeitlosigkeit<lb/>
 dem einmaligen Anschlagen einer Gefühlsseite verdankt<lb/>
</p>
            <p ana="pr152552">
« — er meint eine Gefühlssaite —, »die durch die<lb/>
Jahrhunderte weiterschwingt«. Da aber zweifellos auch das<lb/>
Gedicht wie alles Geschaffene »neue Bewußtseinsinhalte<lb/>
assimiliert«, so kann man von Glück sagen, daß noch kein <seg type="insult">Lyrikregisseur<lb/>
</seg> sich an <rs type="pers" ana="n_91110" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> und <rs type="pers" ana="n_91111" ref="#fk__p_50351">Mörike</rs> herangemacht hat. Der<lb/>
<seg type="insult">Kohl</seg>, wiewohl er <seg type="insult">»Grundsätzliches« von <rs type="pers" ana="n_91112" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> heißt, dürfte<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_91113" ref="#fk__p_45888">Ihering</rs> gepflanzt sein, <seg type="insult">jenem Doktrinär</seg>, der dem märkischen<lb/>
Sand <seg type="insult">blühenden Unsinn</seg> abgerungen hat. Da heißt es, daß wir<lb/>
»vom Gebrüll der Wirklichkeit taub geworden« seien und unsere<lb/>
Zeit noch zu sehr vom Kriegserlebnis mitgenommen, um »die<lb/>
stahlharten, im Gebrüll der Kanonen erprobten Erkenntnisse zu<lb/>
formulieren«, denn sie »wäre stark genug, neue Erlebnisse so<lb/>
gegen vergangene zu setzen«, daß nicht nur die Konstruktion,<lb/>
nein »auch das meiste des Inhalts der klassischen Stücke überflüssig<lb/>
, leer, ja beinahe lächerlich erschiene«. Nachdem <rs type="pers" ana="n_91114" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs><lb/>
<seg type="insult">diese im Gebrüll der Kanonen erprobte Erkenntnis</seg> formuliert<lb/>
hat, stellt er für die Überlegenheit unserer Zeit einen geradezu<lb/>
zwingenden Beweis her:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152554">
Welch ein Fortschritt von der Postkutsche zum Flugzeug, dem<lb/>
wochenlang laufenden Brief zum Radio mit Fernsicht, <seg type="spc">welch ein<lb/>
Fortschritt in der Kriegsführung von <date>1814</date> zu <date>1914</date></seg>,<lb/>
von der kleinbürgerlichen Residenz zur kapitalistischen und proletarischen<lb/>
 Weltinternationale.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152556">
Sicherlich ein Beispiel für <seg type="insult">die auffallende Zurückgebliebenheit<lb/>
im Geistigen</seg>. Aber sie ist beileibe nicht aus eben diesem Fortschritt<lb/>
 der Technik zu erklären, vielmehr durch den Hinweis auf<lb/>
ihn glatt abzustellen. Wir müssen uns eben zusammennehmen<lb/>
und mangels eigener Geistestaten, die die klassischen Stücke<lb/>
lächerlich erscheinen ließen, diesen Erfolg durch ihre Bearbeitung<lb/>
herbeizuführen suchen. »Denn«, fragt <rs type="pers" ana="n_91115" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> schlicht, »was ist<lb/>
denn das, die Kunst?« Ihre Elemente, erkennt er, sind »die<lb/>
Wünsche des menschlichen Herzens«, vollauf befriedigt, wenn<lb/>
der <rs type="pers">Schufterle</rs> sich des Kindesmords rühmt; ihre Forderungen<lb/>
sind »Bedingungen des klaren Verstandes«, durchaus erfüllt,<lb/>
wenn <seg type="insult">ein Sketch von <rs type="pers" ana="n_91116" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs></seg> seine Aktualität durch die<lb/>
»Abhängigkeit von den wirtschaftlichen Problemen« beweist. Die<lb/>
Masse muß es bringen, und <seg type="insult">dem Fortschritt in der Kriegführung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152556">
entsprechend, ist das Schicksal des Theaters »auf Gedeih und<lb/>
Verderb mit den Notwendigkeiten, Forderungen und Schmerzen<lb/>
dieser Masse verbunden«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152558">
Es hat <seg type="insult"><seg type="spc">letzten Endes</seg></seg> keine andere Aufgabe, als den Menschen,<lb/>
die ins Theater strömen, all das bewußt zu machen, was noch mehr<lb/>
oder minder unklar und verworren in ihrem Unterbewußtsein<lb/>
schlummert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152560">
Denn die Verwirrung im Unterbewußtsein der Menschen ist so<lb/>
groß, daß sie beinahe an die im Bewußtsein der <seg type="insult">Literaten</seg> hinanreicht<lb/>
. Aber in Wahrheit bedeuten deren Experimente <seg type="insult">das letzte<lb/>
Ende des Theaters</seg>, und neben <seg type="insult">allen Flausen</seg>, die ein <seg type="insult">großstädtischer<lb/>
 Sensationspöbel</seg> goutieren mag — eben <seg type="insult">jene »Oberen<lb/>
Fünfhundert«</seg>, denen <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91117" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> das Theater zu entreißen vorgibt<lb/>
 —, bestehen die Forderungen der Masse mehr denn je<lb/>
darin, daß einer dem andern auf der Bühne ein Bein stellt,<lb/>
in den Bauch stößt, den Stuhl unterm Hintern wegzieht. <seg type="insult">Die<lb/>
geistigen Wirkungen</seg>, die <rs type="pers" ana="n_91118" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> durch den <rs type="title"><seg type="insult">Räuberrummel</seg></rs><lb/>
erzielt, in Ehren — aber gleichzeitig verdankte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91119" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs></seg> einen<lb/>
Kassenerfolg ausschließlich Umständen, wie daß eine <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Bisgurn</seg></foreign><lb/>
von einem Löwen gefressen werden könnte und daß in dessen<lb/>
Haut ein Statist steckt, der <seg type="insult">dem zahmen Gatten</seg> die Pfote<lb/>
reicht. Da gab es einen Lachsturm, welcher aber wieder nicht zu<lb/>
vergleichen war mit der Wirkung <seg type="insult">eines Komikers</seg> in <rs type="pers" ana="n_91120" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs><lb/>
»<rs type="title">Biberpelz</rs>«, einer Dichtung, die die Regie <rs type="pers" ana="n_91121" ref="#fk__p_39180">Viertels</rs> doch bemüht war<lb/>
nicht zu Schaden kommen zu lassen: er setzte sich <seg type="insult">»letzten Endes«</seg><lb/>
auf die Bank, so daß sie in die Höhe ging. Die Dankbarkeit<lb/>
des Publikums für diesen Effekt zeigte immerhin deutlich an,<lb/>
was noch mehr oder minder unklar im Unterbewußtsein der<lb/>
Masse schlummert. Aber anstatt die stahlharte Erkenntnis zu<lb/>
formulieren, daß der <seg type="insult">Fortschritt</seg> von der Postkutsche zum Flugzeug<lb/>
 den Gedankenweg rapid verlangsamt hat, daß die <seg type="insult">Entwicklung<lb/>
</seg> vom wochenlang laufenden Brief zum Radio plus Fernsicht<lb/>
mit der <seg type="insult">Vertrottelung</seg> übereingeht und daß der militaristische<lb/>
Aufschwung von <date>1814</date> zu <date>1914</date> eben durch <seg type="insult">die Verkümmerung<lb/>
der Phantasie</seg> erst ermöglicht wurde, anstatt dessen reformieren<lb/>
die <seg type="insult">Literaten</seg> das Theater nach den Bedingungen des luftleeren<lb/>
Raums und opfern <seg type="insult">der Ideologie des Schwachsinns</seg> die überkommenen<lb/>
 Kulturwerte. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91122" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> wird auf der hoffnungslosen<lb/>
</p>
            <p ana="pr152560">
 Suche nach den neuen Erlebnissen, die die Zeit »stark<lb/>
genug wäre gegen die vergangenen zu setzen«, mir vielleicht<lb/>
darin zustimmen, daß es schon etwas bedeuten würde, ein<lb/>
künstlerisches Dokument zu schaffen, das eben diese Ohnmacht<lb/>
zur Gestalt brächte und das, ein Kunstwerk gegen die Zeit, nichts<lb/>
anderes zum Erlebnisinhalt hätte als <seg type="insult">den fluchwürdigen Rückschritt<lb/>
des menschlichen Geistes im Bann der technischen Entwicklung</seg>,<lb/>
den Zusammenbruch der Menschheit <seg type="insult">im kriegerischen Fortschritt<lb/>
von <date>1814</date> zu <date>1914</date></seg>. Ein solches Werk ist vielleicht vorhanden,<lb/>
und vielleicht hat es <rs type="pers" ana="n_91123" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> auch an dem guten Willen<lb/>
nicht fehlen lassen, es in die Obhut seiner Regie zu nehmen.<lb/>
Ich meine die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«, welche, soweit ein<lb/>
Werk ohne Hilfe der Tagespresse mitteleuropäisches Ansehen<lb/>
erlangen kann und sofern dies ein Erfolg ist, ihn errungen<lb/>
haben — in einem Maße, daß jene selbst von Zeit zu Zeit<lb/>
einen Ruhm, den sie nicht gemacht hat, bestätigen muß.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91124" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> wird mir darin zustimmen, daß dieses Drama<lb/>
wie kein anderes geeignet wäre, ihm die Komparserie zu<lb/>
Dank zu verpflichten. Ich bin verdächtig, seine Inszenierung der<lb/>
»<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202681" ref="#fk__p_43876">Räuber</rs></RS>« nur aus dem Grund für eine <seg type="insult">Übeltat</seg> zu halten, weil er<lb/>
meinem Namen das zweite s appliziert hat, das dem seinen<lb/>
freilich eher gebührte, sei es als Zischlaut, sei es zur Bezeichnung<lb/>
 <seg type="insult">des groben Unfugs</seg>, den er an dem Denkmal eines<lb/>
Nationaldichters verübt hat. Aber wenn Verletzung der <seg type="insult">Eitelkeit</seg><lb/>
mein Urteil bestimmte, sollte nicht ihre Entschädigung dazu<lb/>
noch besser imstande sein? Hätte <seg type="insult">mein Vorurteil gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91125" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg>, von so kleinem Anlaß erregt, nicht vor der großen<lb/>
Aussicht dahinschwinden müssen, als mir sein Wunsch bekannt<lb/>
wurde, die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« zu inszenieren?<lb/>
Wenngleich nicht von ihm selbst, so habe ich immerhin doch<lb/>
erfahren, daß er hier eine Aufgabe für die <rs type="inst">Berliner Volksbühne</rs><lb/>
erblicke und daß er sich bemüht habe, in der Zeit, da das Buch<lb/>
vergriffen war, ein Exemplar aufzutreiben. Von mir hätte er keines<lb/>
erhalten, doch vermute ich, daß er von meinem Widerstreben<lb/>
Kenntnis bekam. <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_91126" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> ließ ich solcher Kenntnis durch<lb/>
eben den <seg type="insult">Vertreter</seg> teilhaft werden, den er zu mir geschickt hatte,<lb/>
und er erschien mir im Vergleich mit dem <seg type="insult">Aufreißertum</seg>,<lb/>
das heute Berlin rebellisch macht, als ein Hort der Theaterkultur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152560">
So sehr ich überzeugt bin, daß die im Gebrüll der Kanonen<lb/>
erprobten Erkenntnisse in meinem Werk wie in keinem andern<lb/>
Produkt der Kriegswelt formuliert sind und hier wie sonst nirgends<lb/>
das Theater »mit den Notwendigkeiten, Forderungen und Schmerzen<lb/>
der Masse verbunden« wäre, so entschieden widersetze ich mich<lb/>
der Aussicht, deutschen Bühnenruhm <seg type="insult">einer Verbindung von Kinokünsten<lb/>
 mit der schmachvollen Armut des schauspielerischen Worts</seg><lb/>
zu verdanken. <seg type="insult">Den mißwirkenden Kräften der Zeit</seg>, deren Erfolg<lb/>
nur der <seg type="insult">Triumph über den Wert</seg> sein kann, die Polemik gegen sie<lb/>
selbst anzuvertrauen, das wäre nicht der Hohn, den ich meine. Sie<lb/>
mögen sich im Stofflichen und im Mißverständnis dessen, was<lb/>
<seg type="insult">ihrem Begriff von Expressionismus</seg> zu entsprechen scheint, von<lb/>
diesem Werk angezogen fühlen — durch keine Faser ist sein<lb/>
Weltleid mit <seg type="insult">der grinsenden Zeitbejahung ihres Umsturzes</seg><lb/>
verbunden. Sie haben aus der Forderung an die Kunst,<lb/>
sich dem <seg type="insult">Fortschritt von der Postkutsche zum Flugzeug<lb/>
und vom Säbel zur Gasbombe</seg> anzupassen, wirklich <seg type="insult">so etwas<lb/>
wie eine Weltanschauung</seg> gemacht. Daß Sprache eine erledigte<lb/>
Sache sei — soweit sie nicht zur Verständigung im Warenverkehr<lb/>
 dient — und daß man sich mit dergleichen in einem<lb/>
Zeitalter nicht mehr abzugeben habe, »das Jazz und Beton hat«,<lb/>
war das Bekenntnis <seg type="insult">eines führenden deutschen Literaten</seg>, als<lb/>
irgendwo das Gespräch auf mich und <seg type="insult">meinen Wahn</seg> gekommen<lb/>
war. Doch auch in jener Rundfrage über die Art, wie man heute<lb/>
Klassiker spielen solle, hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91127" ref="#fk__p_39173">Bertold Brecht</rs></seg> <seg type="insult">seine stahlharten<lb/>
Erkenntnisse</seg> formuliert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152562">
Nach seiner <rs type="title">Räuber-Inszenierung</rs> sagte mir <rs type="pers" ana="n_91128" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs>, er habe erreichen<lb/>
wollen, daß die Leute, die das Theater verließen, gemerkt hätten,<lb/>
daß 150 Jahre keine Kleinigkeit seien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152564">
Da <rs type="pers" ana="n_91129" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> diesen Erfolg auch bei mir erzielt hatte und ich mir<lb/>
vorstellte, daß ich innerhalb dieses Zeitraums beinahe unter<lb/>
<seg type="insult">erstklassigsten Künstlern</seg> auf derselben Szene des <rs type="inst">Staatstheaters</rs><lb/>
gestanden wäre, auf der nun die Komparsen hausten, ward<lb/>
mir ordentlich feierlich zu Mute. Ich weiß, er hat sie nur entfesselt<lb/>
, weil wir vom Gebrüll der Wirklichkeit taub geworden<lb/>
sind. Aber <rs type="pers" ana="n_91130" ref="#fk__p_39173">Brecht</rs> weiß auch, warum <seg type="insult">eine so radikale Umwälzung<lb/>
des szenischen Lebens</seg> notwendig war. Das klassische Repertoire<lb/>
habe sich »als hinreichend brüchig und vermottet herausgestellt«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152566">
Man konnte es tatsächlich nicht mehr wagen, es in seiner alten<lb/>
Form <seg type="spc">erwachsenen Zeitungslesern anzubieten</seg>. Wirklich<lb/>
 <seg type="spc">brauchen davon</seg> konnte man nur mehr <seg type="spc">den Stoff</seg>.<lb/>
(Gewisse klassische Stücke, <seg type="spc">deren reiner Materialwert nicht<lb/>
ausreicht</seg>, sind <seg type="spc">für unsere Epoche ungenießbar</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr152568">
Während man natürlich <rs type="pers" ana="n_91131" ref="#fk__p_55589">Shakespearelesern</rs> ohneweiters den<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27786">Börsen-Courier</rs> darreichen dürfte. Doch sie sollten sich eben mit<lb/>
diesem begnügen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152570">
<seg type="spc">Ganz unumwunden</seg>: ich meine, daß es nicht den geringsten Sinn<lb/>
hat, ein Stück von <rs type="pers" ana="n_91132" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> aufzuführen bevor das Theater imstande<lb/>
ist, die zeitgenössische Produktion zur Wirkung zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152572">
Das ist die der <seg type="insult">Leute</seg>, die für den <rs type="paper" ana="werk_27787">Börsen-Courier</rs> schreiben und<lb/>
deren <seg type="insult">Führer</seg> ihren Anteil an dem Zusammenbruch des Theaters<lb/>
wie an dem der Sprache in dem <seg type="insult">stolzen Bekenntnis</seg> verkündet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152574">
Wir halten uns <seg type="spc">für an</seg> diesem Untergang in <seg type="spc">prominenter Weise<lb/>
beteiligt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152576">
Ich schätze mir gewiß die Ehre, mit <seg type="insult">diesem prominenten Vertreter<lb/>
 der Betonalen</seg> den Zeitraum und insbesondere das Sprachgebiet<lb/>
 zu teilen, aber ich möchte doch glauben, daß es selbst<lb/>
für das, was man statt <rs type="pers" ana="n_91133" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> <seg type="insult">erwachsenen Zeitungslesern</seg><lb/>
anzubieten wagt, eine Rücksicht der Zimmerreinheit gibt und daß<lb/>
<seg type="insult">einem gewissen Sturm und Drang</seg> nur ein Hinauswurf entsprechen<lb/>
könnte. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91134" ref="#fk__p_39173">Brecht</rs></seg> rät ernsthaft — und das wird <seg type="insult">hunderttausend<lb/>
Zeitgenossen</seg> vorgesetzt, die es ganz probabel finden —, mit der<lb/>
klassischen Literatur Schluß zu machen, weil »man sich auch<lb/>
nichts davon versprechen darf, aus den neueren Stücken die<lb/>
Gesichtspunkte herauszuklauben, um sie auf ältere anzuwenden«,<lb/>
also <rs type="pers" ana="n_91135" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, falls man von ihm schon »den Stoff brauchen«<lb/>
könnte, durch Gesichtspunkte von <rs type="pers" ana="n_91136" ref="#fk__p_39173">Brecht</rs> zu verjüngen, anstatt<lb/>
diesen als ganzen zu nehmen, wenn man schon das Glück hat,<lb/>
ihn zu haben. Aber mag man selbst von den <seg type="insult">Leuten</seg>, die<lb/>
schlechter schreiben als das Publikum, verstehen, daß sie sich zur<lb/>
Journalistik drängen, so bleibt <seg type="insult">die Beziehung der neuen Künstler<lb/>
zur Kunst</seg> ein <seg type="insult">Geheimnis</seg>, das tief hinter ihrer Gedanklichkeit<lb/>
zurückliegen muß. <seg type="insult">Diese Galopins</seg>, die der Entwicklung voranlaufen<lb/>
 und in jedem verkehrstechnischen Betrieb als fünftes Rad<lb/>
am Wagen vielleicht verwendbar wären — was für ein<lb/>
Motor ist es nur, der sie zu den Dingen der Kunst treibt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr152576">
Man möchte doch glauben, daß der Bestand eines Dichtwerks,<lb/>
von dem wohl eher schon die nächste Generation gerade den<lb/>
<seg type="insult">»Stoff«</seg> nicht brauchen kann, sich durch die innere Aktualität<lb/>
für jede beweist, die überhaupt noch imstande wäre, den geistigen<lb/>
Anteil zu nehmen, den es ihr vorbehält. Man möchte glauben,<lb/>
daß sich am Wert doch nur ein Unvermögen des Zeitalters<lb/>
beweisen könnte, welchem eben in den Maßen der Notwendigkeit<lb/>
und der Möglichkeit die Zucht des schauspielerischen Worts<lb/>
entgegenzuwirken hat. »Aktuell« ist die Überwindung des Zeitwiderstands<lb/>
, die Wegräumung des Überzugs, den das Geräusch<lb/>
des Lebens dem Gehör und der Sprache angetan hat.<lb/>
Für aktuell aber halten <seg type="insult">die Zutreiber der Zeit</seg> <seg type="insult">den Triumph<lb/>
des Geräusches über das Gedicht</seg>, <seg type="insult">die Entstellung seiner<lb/>
Geistigkeit durch ein psychologisches Motiv</seg>, das der <seg type="insult">Journalbildung<lb/>
</seg> erschlossen ist, und die <seg type="insult">Belebung des Schauplatzes<lb/>
durch Erkennungszeichen des neuen Lebens</seg>. <seg type="insult">Der unergründliche<lb/>
Flachsinn</seg> gibt vor, der Erkenntnis, daß <rs type="pers" ana="n_91137" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Gehalt<lb/>
»in jeder Gestalt zur Wirkung gelangt«, am besten durch <seg type="insult">einen<lb/>
<rs type="pers">Hamlet</rs> im Smoking</seg> zu dienen und <seg type="insult">einen <rs type="pers">Fortinbras</rs></seg>, der mit<lb/>
Tanks ankommt, um eine Thronrede abzuschnarren. Es wäre<lb/>
schon <seg type="insult">ein Experiment der Frechheit</seg>, den Ewigkeitswert <seg type="insult">solcher<lb/>
Belastungsprobe</seg> auszusetzen, der er nicht gewachsen sein kann,<lb/>
weil doch der reinste Ton es mit <seg type="insult">dem eingemischten Mißton</seg><lb/>
nicht aufzunehmen vermöchte. In Wahrheit ist es der <seg type="insult">Plan</seg>, ein<lb/>
<seg type="insult">schmarotzendes »Zeitbewußtsein«</seg> mit einer Region zu verkuppeln,<lb/>
zu der es keinen seelischen Eingang mehr hat, aber umsomehr<lb/>
den <seg type="insult">Drang</seg>, sich dort ohne kulturelle Hemmung, wie nur <seg type="insult">der<lb/>
Parvenu in der Hofloge</seg>, gütlich zu tun. Nein, die Forderung,<lb/>
lieber gleich <rs type="pers" ana="n_91138" ref="#fk__p_39173">Brecht</rs> aufzuführen, scheint nicht so ganz unbillig,<lb/>
wenn man bedenkt, was <seg type="insult">diese Berliner Regisseure</seg> in den letzten<lb/>
Jahren mit <rs type="pers" ana="n_91139" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> aufgeführt haben und wenn man sich<lb/>
insbesondere auch vergegenwärtigt, wie <seg type="insult">das Fräulein <rs type="pers" ana="n_91140" ref="#fk__p_42508">Bergner</rs></seg> als<lb/>
<rs type="pers">Viola</rs> geredet hat was sie wollte und als <rs type="pers">Rosalinde</rs>, wie es<lb/>
den Berlinern gefällt. Denn sie lieben die Abwechslung, in ihrem<lb/>
Horizont ist die Welt an jedem Tag neu erschaffen, und<lb/>
wenngleich der Mensch aus Gemeinem gemacht ist, so nennt er<lb/>
doch dort alles eher seine Amme als die Gewohnheit. Dem Wert<lb/>
mißtrauend, weil er besteht, <seg type="insult">den Überraschungen des Drecks</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152576">
immer zugänglich, haben sie zur Enttäuschung keine Zeit. Der<lb/>
Revolution gewinnen sie den Reiz des Nochnichtdagewesenen<lb/>
ab, <seg type="insult">so zwischen der Prügelmassage und den Geschäften</seg>, ohne<lb/>
für diese fürchten zu müssen, weil ja die <seg type="insult">Revolutionäre</seg> beteiligt<lb/>
sind. Es ist den <seg type="insult">Bürgern</seg> ein <seg type="insult">Nervenkitzel</seg>, die Klassiker als eine<lb/>
<seg type="insult">»bürgerliche Angelegenheit«</seg> erledigt zu sehen von einem<lb/>
<seg type="insult">Umsturz</seg>, dessen Gedanken und Sprache <seg type="insult">den bürgerlichsten Hohn<lb/>
souveräner Zeitknechtschaft</seg> verkünden und dessen <seg type="insult">Nüchternheit</seg><lb/>
allen Anspruch des Geistes als verjährt proklamiert, weil sie ihn<lb/>
niemals erfüllen könnte. Als ob <seg type="insult">»epigonisch« — das wichtigste<lb/>
Wort der Zeitschnauze</seg> — nicht gleichermaßen die <seg type="insult">Impotenz</seg><lb/>
wäre, die, abhold der alten Konvention, <seg type="insult">dem Wesenlosen</seg> die<lb/>
neue erfindet; als ob auf <seg type="insult">worttoter Szene</seg> <seg type="insult">ein Tumult der<lb/>
Komparserie</seg> nicht <seg type="insult">der nämliche Kitsch</seg> wäre wie <seg type="insult">ein <rs type="title">Räubergesangverein<lb/>
</rs> von <foreign xml:lang="la">anno</foreign> dazumal</seg> und der nämliche <seg type="insult">Plunder</seg>, im<lb/>
Vordergrund kurzlebiger als <seg type="insult">die erstarrte Staffage der Persönlichkeit<lb/>
</seg>, deren Entfaltung sie nicht gehindert hat und an der es<lb/>
heute fehlt. Sei es, daß von dieser Tatsache durch <seg type="insult">Lärm</seg> abgelenkt<lb/>
werden soll, sei es, daß der Mangel selbst zur <seg type="insult">Sensation</seg> wird,<lb/>
es ist unter allen Umständen <seg type="insult">ein übles Geschäft</seg>, das keine Verbindung<lb/>
 mehr mit Menschlichem hat. Um kein Atom revolutionärer<lb/>
als <seg type="insult">der Stolz des Fortschrittsbürgers auf jene »Jetztzeit«</seg>, die seit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91141" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> <seg type="insult">das sprachliche <rs type="pers">Kainszeichen</rs> ihrer Mißgeburt</seg> führt,<lb/>
ist <seg type="insult">dieses auftrumpfende Bewußtsein</seg>, in einer <seg type="insult">Jazz-Zeit</seg> zu leben.<lb/>
Doch in welchem andern Kulturkreis als dem deutschen hätte ein<lb/>
<seg type="insult">Revolutionär</seg> so <seg type="insult">allen Verdienerseelen</seg> aus der Seele gesprochen<lb/>
wie <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_91142" ref="#fk__p_50390">Moriz Seeler</rs></seg>, der in der Rundfrage über die Klassiker<lb/>
das <seg type="insult">Bekenntnis</seg> abgelegt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152578">
<space/>Im übrigen wünsche ich mir persönlich, daß <seg type="spc">etwa</seg> eine Aufführung<lb/>
 der »<rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Iphigenie</seg></rs></rs>« <seg type="spc">von <rs type="pers" ana="n_91143" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg>, <seg type="spc">falls ich genötigt<lb/>
wäre</seg>, <seg type="spc">ihr beizuwohnen</seg>, mich ebenso interessieren, fesseln und<lb/>
erregen möge, wie <abbr>z. B.</abbr> ein guter amerikanischer Film, ein ausgezeichneter<lb/>
 Detektivroman oder das Auftreten des Varietéclowns <rs type="pers" ana="n_91144" ref="#fk__p_45078">Grock</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152580">
Doch es gibt auch <seg type="insult">Leute</seg>, die der <rs type="title">Neunten Symphonie</rs> ein<lb/>
Fußballmatch oder dem <rs type="title">Buch <rs type="pers">Hiob</rs></rs> ein Kreuzworträtsel vorziehen<lb/>
, ja es kann gar kein Zweifel sein, daß sie in der Majorität<lb/>
sind. Aber daß sie, wenn sie in diesem Sinn zur Frage der<lb/>
Erziehung des Menschengeschlechts den Mund aufmachen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr152580">
Druckerschwärze nicht hineinbekommen, sondern vielmehr in<lb/>
die Hand, um ihre Entscheidung noch zu propagieren, das ist <seg type="insult">das<lb/>
weit größere Elend</seg>. Doch <seg type="insult">das Weltanschauliche</seg>, wie sie ihr<lb/>
Minus nennen, wird ja erst durch die <seg type="insult">»Keßheit«</seg> erfüllt, mit der<lb/>
sie es bekennen, und nichts fehlt, wenn <seg type="insult">solch ein Bekenntnis</seg><lb/>
über die <rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs> noch durch den Hinweis auf »Schöne Frauen —<lb/>
Schöne Wäsche« vom <rs type="inst">Leinenhaus <rs type="pers" ana="n2_8042" key="#fk__p_57904">Fleischhauer</rs></rs> Tauentzienstraße<lb/>
unterbrochen wird. Wie richtig dann alles geht, zeigt <seg type="insult">»letzten<lb/>
Endes«</seg> <seg type="insult">ein Stürmer namens <rs type="pers" ana="n_91145" ref="#fk__p_54244">Traugott Müller</rs></seg>, dem man die<lb/>
Übung von Treu und Redlichkeit gegenüber Klassikern zugetraut<lb/>
hätte und der sich offenbar durch schwere Enttäuschungen zur<lb/>
knappsten Antwort auf die Frage, wie man sie heute spielen soll,<lb/>
durchgerungen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152582">
<space/>»Tendenzpolitisch (<rs type="pers" ana="n_91146" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs>!).«<lb/>
</p>
            <p ana="pr152584">
Und durch die Debatte um <seg type="insult">den bedrohten Kulturwert von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91147" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs> Schöpfung</seg> gellt die Stimme <seg type="insult">eines andern Kämpfers,<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_91148" ref="#fk__p_42855">Ernst Toller</rs></seg>, dem sein persönlichstes Opfer für die Revolution<lb/>
zwar alle menschliche Anerkennung sichert, aber keine Amnestie<lb/>
für <seg type="insult">seine dichterischen Taten</seg>. (Leider hat er nunmehr auch jenes<lb/>
durch <seg type="insult">eine üble Verwertung für <rs type="pers" ana="n_91149" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></seg> entwertet.) Er rief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152586">
Das Drama muß radikal oder gar nicht sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr152588">
Es kann aber auch, wie sich erwiesen hat, beides sein. Was da<lb/>
in Protestversammlungen und Kundgebungen, zum <seg type="insult">heillos vermengten<lb/>
 Schutz von Freiheit und Pfuschertum</seg>, zusammengeredet<lb/>
wurde, rechtfertigt günstigsten Falles den Umsturz eines Sprichworts<lb/>
, indem es sich doch mehr denn jemals zeigt, daß wes das<lb/>
Hirn leer ist, des der Mund übergeht. Und wie sich in <seg type="insult">dieser<lb/>
nur außen gewendeten Welt</seg> durchaus herausstellt, daß <seg type="insult">der<lb/>
neue Zweck</seg> <seg type="insult">vom alten, tödlichen Mittel</seg> lebt und <seg type="insult">der geistige<lb/>
Betriebsstoff des Fortschritts</seg> <seg type="insult">ein Gesinnungsfett der <DATERANGE>Neunzigerjahre</DATERANGE></seg><lb/>
ist, so verläuft auch <seg type="insult">dieses Lanzenbrechen der Unpathetiker</seg> in<lb/>
Ordnung. <seg type="insult">Das Gerede eines Freisinns</seg>, dessen <seg type="insult">ranziges Pathos</seg><lb/>
das behauptete <seg type="insult">»Zeitbewußtsein«</seg> bis zur Parodie in Abrede<lb/>
stellt, ergänzt das Bild eines <seg type="insult">Dilettantismus</seg>, der mit dem<lb/>
<seg type="insult">heftigsten Drang zur Erneuerung</seg> nichts auf die Beine stellt als<lb/>
<seg type="insult">ein frisch auf die Welt gekommenes Epigonentum</seg>. Es dürfte aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr152588">
<seg type="insult">den Vertretern dieser ganzen Richtung</seg>, die mir nicht paßt, alles<lb/>
in der deutschen Welt eher gelingen, als mich blöd zu machen!<lb/>
Nicht allein, daß ihre Leistungen das Pech haben, da einmal auf<lb/>
einen <seg type="insult">»Kritiker«</seg> gestoßen zu sein, der der typischen Forderung,<lb/>
es selber besser zu machen, ausnahmsweise gewachsen ist.<lb/>
Nein, mein Zeitbewußtsein, hellhörig <seg type="insult">jedem heutigen Mißton</seg><lb/>
erschlossen und die Gerechtsame des Gedenkens einer hohen<lb/>
Vergangenheit wahrend, dringt aus dem rechten Verständnis für<lb/>
die aktuellen Nöte auf Bescheidenheit. Wohl wäre es unnütz,<lb/>
Verluste zu beklagen, und unbillig, dem Mangel aus ihnen<lb/>
einen Vorwurf zu machen. Aber <seg type="insult">seinem impertinenten Versuch</seg>,<lb/>
sich nicht allein durch <seg type="insult">Künste des Ersatzes</seg>, sondern auch durch<lb/>
die <seg type="insult">Verunehrung des Wertes</seg> schadlos zu halten, werde ich<lb/>
entgegenstehen, solange mein Dasein mit meiner Erinnerung reicht!<lb/>
<seg type="insult">Falsches Leben</seg> mag sich dem <seg type="insult">Betrug</seg>, <seg type="insult">falsche Wirtschaft</seg> dem<lb/>
Zustand fügen, daß <seg type="insult">jede dieser Mittelmäßigkeiten</seg>, die sich das<lb/>
<seg type="insult">Ekelwort »prominent«</seg> zulegen, mehr Gewinn hat als zwei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91150" ref="#fk__p_48628">Laube-Generationen</rs> höchster Schauspielkunst. Aber von <seg type="insult">den Taten<lb/>
eines Komparsenführers</seg> werden wir uns nicht die Epoche machen<lb/>
lassen, unter deren Sturmtritt das verklungene Wunder des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91151" ref="#fk__p_46960">Goethewortes</rs>, nachgeschöpft aus lebendigem Munde zur Andacht<lb/>
einer fühlenden Menschheit, zum Gespött der <seg type="insult">Zeitungsbuben</seg><lb/>
wird. Von dem <seg type="insult">Unvermögen</seg>, die <seg type="insult">schmählichen Kniffe der<lb/>
Renovierung</seg> am Sprachwerk zu betätigen und ohne sie es<lb/>
zu erleben, werden wir ihm keine Unehre widerfahren lassen.<lb/>
Ich glaube, mein Vorurteil gegen die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>, in deren Namen<lb/>
und Zeichen sich neuestens diese Bestrebungen geltend machen,<lb/>
auf eine Art begründet zu haben, daß man ihm die volle Deckung<lb/>
mit meinem Urteil nicht bestreiten wird, in einem Grade, der<lb/>
aus <seg type="insult">der Geistigkeit einer <rs type="pers" ana="n_91152" ref="#fk__p_43876">Schiller-Aufführung</rs></seg> <seg type="insult">die Impresa einer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91153" ref="#fk__p_43055">Dostojewski-Feier</rs></seg> geradezu rekonstruieren ließe. Daß ich beeinflußt<lb/>
war, steht fest. Aber könnte man glauben, daß mein Urteil nicht<lb/>
stark genug gewesen wäre, um des Vorurteils gar nicht zu bedürfen,<lb/>
vielmehr selbst die Gestalt zu schaffen, die es ihm vorgeschaffen<lb/>
hatte? Nur für die Zukunft könnte sie, da sie durchaus die Zeit<lb/>
vertritt, der Ergänzung noch fähig sein. Wohl ist es ein Problem<lb/>
der <seg type="insult">»Weltanschauung«</seg>, das da zur Lösung steht, und ich fühle<lb/>
mich, bis zum <rs type="pers" ana="n_91154" ref="#fk__p_43055">Dostojewskihaften</rs>, berufen, mir die <seg type="insult">Welt</seg>, in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr152588">
es die Gemüter aufregt, gründlich anzuschauen. Außerhalb <seg type="insult">aller<lb/>
Betriebe</seg> stehend, der des Besitzes wie der des Umsturzes, werde ich<lb/>
immer wagemutiger und also immer gefährlicher dem <seg type="insult">Geschäft</seg>.<lb/>
Es ist höchste Zeit, daß mit mir abgerechnet werde. Und da<lb/>
jede einzelne Kraft teils durch Schwäche teils durch Verehrung<lb/>
gehemmt ist, erhoffe ich mir <seg type="insult">eine solidarische Kundgebung der<lb/>
Literaten und Komparsen</seg>. Wenn die Zeit noch einen Funken<lb/>
von Zeitbewußtsein hat und von einem Gefühl dafür, was sie<lb/>
ihrer ehrwürdigen Gegenwart schuldig ist, so trete sie ihrem<lb/>
unerbittlichsten Widersacher entgegen. Auf die Gefahr hin, daß die<lb/>
Abrechnung eine <seg type="insult">Pleite</seg> ergibt, aus der keine <seg type="insult">Weltanschauung</seg> mehr<lb/>
zu gewinnen wäre!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38015">
               <persName>Tairoff, Alexander J.</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-24</date>
                  <place>Romny, Poltava</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-9-27</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20623</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45888">
               <persName>Ihering, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-29</date>
                  <place>Springe bei Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50351">
               <persName>Mörike, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1804-9-8</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-6-4</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Pfarrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12323</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54244">
               <persName>Müller, Traugott</persName>
               <birth>
                  <date>1895-12-28</date>
                  <place>Düren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-02-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50390">
               <persName>Seeler, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1896-3-1</date>
                  <place>Greifenberg/Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Filmproduzent</occupation>
               <note type="comment">Junge Bühne</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38759</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45705">
               <persName>Fischer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-22</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-3-16</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48628">
               <persName>Laube, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-09-18</date>
                  <place>Sprottau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-08-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Burgtheaterdirektor 1850-67</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39173">
               <persName>Brecht, Bertolt</persName>
               <birth>
                  <date>1898-2-10</date>
                  <place>Augsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-8-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11008</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54273">
               <persName>Trotzkij, Lew Davidowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-7</date>
                  <place>Janowka/Ukraine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-8-21</date>
                  <place>Coyoacán/Mexico City</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">759/46 Piscator ließ den Spiegelberg in Trotzkij-Maske auftreten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42855">
               <persName>Toller, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-1</date>
                  <place>Samotschin (Posen)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-22</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12961</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37768">
               <persName>Matkowsky, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-06</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-03-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45078">
               <persName>Grock</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-10</date>
                  <place>Biel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-7-14</date>
                  <place>Imperia/Italien</place>
               </death>
               <occupation>Clown</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37996">
               <persName>Moissi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-2</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Mutter Amélie M., geb. Radio von Radiis, gest. Mödling 13.02.1929, im 87. Lj.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12274</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46838">
               <persName>Jessner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1878-3-3</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-13</date>
                  <place>Hollywood/Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Theater und Film</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42508">
               <persName>Bergner, Elisabeth</persName>
               <birth>
                  <date>1897-8-22</date>
                  <place>Drohobycz/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1986-5-12</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10886</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>