<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08571.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08570.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08572.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Rede am Grabe Peter Altenbergs, in: Fackel Heft 21, Nr. 508, 1919, S. 8-11</title>
            <title type="iso-date">1919-04-01</title>
            <title type="id">tid_08571</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">508</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-508_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/508,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Rede am Grabe Peter Altenbergs</head>
            <p ana="pr112678">
<space/><rs type="pers" ana="n_69849" ref="#fk__p_51379">Peter</rs>! Aus Deinem hundertfachen Leben, das<lb/>
nun ein einziger Tod uns entrücken konnte, nicht<lb/>
aus Deinem einfachen Werk, von dem er uns nicht<lb/>
trennen wird, habe ich einmal den Satz genommen,<lb/>
mit dem Deine Verzückung zu einer kleinen Tänzerin<lb/>
emporrief. Sie konnte in Deiner Sprache nur lallen.<lb/>
Du aber: »Und wie sie deutsch spricht! Alleredelste!!<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69850" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ist <seg type="insult">ein Tier gegen Dich</seg>!!!« »<rs type="pers" ana="n_69851" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> war<lb/>
einverstanden«, sagte ich, »Gott selbst stimmte zu.<lb/>
Und wenn sich <seg type="insult">die lebende deutsche Literatur</seg> von<lb/>
der Kraft dieses Augenblicks bedienen könnte, so<lb/>
würden Werke hervorkommen, die noch besser wären<lb/>
als das Deutsch der kleinen Tänzerin. Aber da sie<lb/>
alle als <seg type="insult">Bettler</seg> neben <seg type="insult">diesem Bettler</seg> stehen, der durch<lb/>
alle zeitliche Erniedrigung aufsteigen wird in das Reich<lb/>
des Geistes und der Gnade, so ist jedes Tier ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69852" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> gegen <seg type="insult">sie</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr112679">
<space/>Nun, da Du in das Reich aufgestiegen bist,<lb/>
wohin Dir kein Verkennen folgt, nicht der Mißgunst<lb/>
und nicht der Gefolgschaft, nun hast Du uns zu<lb/>
Bettlern gemacht! Denn es ist mir, als ob die Zeit<lb/>
kommen müßte, wo wir an dem literarischen Bruchstück<lb/>
 Deiner Persönlichkeit, das doch größer ist als<lb/>
<seg type="insult">eine Epoche unserer Literatur</seg>, nicht genug haben,<lb/>
sondern uns ein Verlangen nach Dir selbst ergreift<lb/>
und nach dem Reichtum aller Deiner Augenblicke,<lb/>
von denen jeder eine Unsterblichkeit war. In den<lb/>
Tiefen Deiner Tage, in den Niederungen Deiner<lb/>
Nächte, in Leidenschaften und Humoren, im Einerseits<lb/>
 und im Anderseits Deines Gefühls, sie alle mit<lb/>
ihrer wunderbaren Buntheit zuständig dem einen<lb/>
Augenblick, dem Deines Augs, diesem Blick, der,<lb/>
gerührt und überlegen, immer das Einverständnis<lb/>
Deines freien und doch wie bedrängten Herzens war<lb/>
</p>
            <p ana="pr112679">
mit aller Schönheit der Welt und mit der Bedrängnis<lb/>
aller Kreatur und zumal mit dem Herzen aller Herzen,<lb/>
<FERR id="ferr_15" fcorrID="fcorr_15" href="FK-22-552_n0026.xml" emID="em_15"><ERR fcorr="jenem">jenen</ERR></FERR> des Hundes, dessen wartende Sehnsucht stark war<lb/>
wie nur die Deine. Wessen Erinnerung vermöchte<lb/>
diesen Reichtum zu erben? Die Fülle, immer bereit,<lb/>
sich zu verschwenden, das Übermaß einer Liebe, die<lb/>
sich aufheben konnte zum Gegenteil und dennoch<lb/>
die Liebe war? Wer könnte sich rühmen, Dich, den<lb/>
allem Umgang Eröffneten gekannt zu haben, Dich,<lb/>
den immer Andern, allen entzogen, weil Du Du selbst<lb/>
warst! In irdischer Gestalt war die Macht Deines<lb/>
Wesens nur dem Menschenmaß entrückt, aber in den<lb/>
Formen, die gar Zeit und Ort ihr gaben, war sie so<lb/>
erhaben über der Verkleinerung, wie sie ihr preisgegeben<lb/>
 war. Seicht warst Du nur von unten!<lb/>
Weiß Gott, wie es kam, daß Du eben dann und<lb/>
dort gelebt hast, wo die Strahlen Deiner Heiligkeit<lb/>
sich an der stumpfsten Materie brechen mußten, daß<lb/>
nichts blieb als <seg type="insult">Flirren und Farbe</seg>. Sie ahnten nicht,<lb/>
daß die <seg type="insult">Narrenkappe</seg>, mit der Du sie spielen ließest,<lb/>
nur Deine Tarnkappe war, Dich vor ihnen zu schützen<lb/>
und sie doch zu durchschauen, <seg type="insult">Du Narr</seg>, der uns<lb/>
Normen gab. Nicht für Hygiene und Diätetik einer<lb/>
zukünftigen Menschheit, das wäre vergeblich genug.<lb/>
Nein, wie von einer Urmenschheit her, von einem<lb/>
wahren Individuum Gottes, welches, noch nicht auf<lb/>
die engen Wirksamkeiten der Geschlechter verteilt,<lb/>
im Kreise der Schöpfung lebt und Kraft hat zum<lb/>
Schauen und Künden, mit der Ursprünglichkeit aller<lb/>
Eigenschaften, ehe sie unsere Erkenntnis in gute<lb/>
und böse schied, und darum unerschöpflich an<lb/>
Erregungsfähigkeit zu Fluch und Segen über unsere<lb/>
späte Welt. Du warst die Gnade und die Grausamkeit<lb/>
der Natur; Anspruch und Empfängnis der Liebe;<lb/>
Schönheit und Ungerechtigkeit des Elements. Deinem<lb/>
Künstlerleben habe ich einst den Zug zuerkannt,<lb/>
den in Deiner äußern Sphäre die Weiber verloren<lb/>
haben: Treue im Unbestand, rücksichtslose Selbstbewahrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr112679">
 im Wegwurf, Unverkäuflichkeit in der<lb/>
Prostitution. Und seitdem und so oft Du vom Leben<lb/>
zum Schreiben kamst, stand das Problem dieser<lb/>
genialen Absichtslosigkeit, die jetzt leichtmütig eine<lb/>
Perle und jetzt feierlich eine Schale bietet, in <seg type="insult">der<lb/>
<seg type="ELIDASH">Scherz-Ecke</seg> und Rätsel-Ecke des lesenden Philisters</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr112680">
<space/>Nun ist der uns so schmerzhafte Augenblick<lb/>
gekommen, ihnen, <seg type="insult">dem Philister und seinem<lb/>
Redakteur</seg>, sagen zu müssen, daß Du ihnen nicht<lb/>
gehört hast! Daß Deine Nachbarschaft, Deine Verkleidung<lb/>
 nur der Zufall zeitlicher Umstände war<lb/>
und der Zwang, Dich vor ihnen zu verstecken. Nun<lb/>
ist der Augenblick da, der uns trübste Deines Lebens,<lb/>
wo uns Dein Auge nicht mehr in die Seele blickt,<lb/>
und nun muß es aller Welt, so laut, daß es auch<lb/>
die umgebende hört, gesagt werden: Daß Du, <rs type="pers" ana="n_69853" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenberg</rs>, einer der großen Dichter warst, die ihrer<lb/>
Zeit nur geliehen sind, doch vorbehalten zu besserm<lb/>
Gebrauche; einer der seltenen, die das Glück hatten,<lb/>
ein Echo zu empfangen, wenn sie in den Wald riefen,<lb/>
aber das Schicksal, es der Welt nicht sagen zu dürfen.<lb/>
Möchte Deine lyrische Prosa, möchte der Humor,<lb/>
der Dein Grab bezweifelt und dessen »Anderseits«<lb/>
nun doch ins Jenseits spielt, möchte Dein Mut, vor<lb/>
einem Kinde, vor dem Tier und der Pflanze, vor<lb/>
dem darbenden Herzen einer verstoßenen Menschheit<lb/>
ehrfürchtig zu verweilen — <seg type="insult">ein <seg type="ELIDASH">hochfahrendes</seg> und schlechtfahrendes<lb/>
 Geschlecht</seg> Bescheidenheit vor der Natur<lb/>
lehren! Ich aber will, solange ich Deiner gedenken<lb/>
kann, zu Deinem reichen Werk Dich in all Deiner<lb/>
Unbegreiflichkeit hinzu nehmen, um Dich zu lieben<lb/>
und um einer Zeit zu trotzen, die anders täte! Der<lb/>
Abschied, den wir Dir sagen, seien die Worte der<lb/>
Getreuen, die um Götzens Leichnam stehn: »Edler<lb/>
Mann! Edler Mann! <seg type="insult">Wehe dem Jahrhundert</seg>, daß<lb/>
Dich von sich stieß!« »<seg type="insult">Wehe der Nachkommenschaft</seg>,<lb/>
die Dich verkennt!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>