<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02657.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02656.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02658.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sittlichkeit und Criminalität (Nach einem Ehebruchsprocess), in: Fackel Heft 04, Nr. 115, 1902, S. 1-24</title>
            <title type="iso-date">1902-09-17</title>
            <title type="id">tid_02657</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">115</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-115_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/115,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sittlichkeit und Criminalität (Nach einem Ehebruchsprocess)</head>
            <lg>
<l>Mein theurer <rs type="pers">Gloster</rs>! — Welch ein Unterschied</l>
<l>Ist zwischen Mann und Mann! Ja, dir gebührt</l>
<l>Des Weibes Gunst; <seg type="insult">mein Narr von Ehgemahl</seg></l>
<l>Besitzt mich wider Recht.</l>
</lg>
            <p ana="pr25805">
<rs type="pers">Goneril</rs> in <seg/>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ziemte mir’s,</l>
<l>Daß diese Hand gehorchte meinem Blut,</l>
<l>Sie möchte leicht zerreißen dir und trennen</l>
<l>Fleisch und Gebein! Wie sehr du <seg type="insult">Teufel</seg> bist,</l>
<l>Die Weibsgestalt beschützt dich.</l>
</lg>
            <p ana="pr25809">
<rs type="pers">Albanien</rs> in <seg/>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Tod um Ehbruch, — ?— Nein!</l>
<l>Der Zeisig thuts, die kleine goldne Fliege,</l>
<l>Vor meinen Augen buhlt sie.</l>
<l>Laßt Ueppigkeit gedeihn!</l>
</lg>
            <p ana="pr25813">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>» — — Wenn ihr</l>
<l>nur zehn Jahre lang hintereinander alle die hängen und</l>
<l>köpfen laßt, die sich in diesem Stücke vergehn, so könnt</l>
<l>ihr euch bei Zeiten danach umsehen, woher ihr mehr</l>
<l>Köpfe verschreiben wollt. Wenn dies Gesetz zehn Jahre</l>
<l>in Wien besteht, will ich das schönste Haus drin für</l>
<l>einen Dreier per Tag miethen.«</l>
</lg>
            <p ana="pr25817">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Meiner Sendung Amt</l>
<l>Ließ manches mich erleben hier in Wien:</l>
<l>Ich sah, wie hier <seg type="insult">Verderbnis</seg> dampft und siedet,</l>
<l>Und überschäumt: Gesetz für jede <seg type="insult">Sünde</seg>;</l>
<l>Doch <seg type="insult">Sünden</seg> so beschützt, daß eure Satzung</l>
<l>Wie Warnungstafeln in des Baders Stube</l>
<l>Da steht, und was verpönt, nur wird verhöhnt.«</l>
</lg>
            <p ana="pr25821">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="insult">Du schuft’ger Büttel</seg>, <seg type="insult">weg die blut’ge Hand</seg>!</l>
<l>Was geißelst du die <seg type="insult">Hure</seg>? Peitsch dich selbst!</l>
<l>Dich lüstet heiß mit ihr zu thun, wofür</l>
<l>Dein Arm sie stäupt.</l>
</lg>
            <p ana="pr25825">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><ADD>»</ADD>Bedenkt, <seg type="insult">mein werther Richter</seg></l>
<l>(Von dem ich weiß, Ihr seid sehr streng in <seg type="insult">Tugend</seg>),</l>
<l>Ob in der Regung eigner Leidenschaft,</l>
<l>Wenn Zeit mit Ort gestimmt, und Ort mit Wunsch,</l>
<l>Ob, wenn des Blutes ungestümes Treiben</l>
<l>Das Ziel erreichen mochte, das Euch lockte, —</l>
<l>Ob Ihr nicht selber dann und wann gefehlt</l>
<l>In diesem Punkt, den Ihr an ihm verdammt,</l>
<l>Und dem Gesetz verfallen?«</l>
</lg>
            <p ana="pr25829">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Könnten <seg type="insult">die Großen</seg> donnern</l>
<l>Wie <rs type="pers">Jupiter</rs>, sie machten taub den Gott:</l>
<l>Denn <seg type="insult">jeder winz’ge, kleinste Richter</seg> würde</l>
<l>Mit <rs type="pers">Jovis</rs> Himmel donnern, — nichts als donnern!</l>
<l>O gnadenreicher Himmel!</l>
<l>Du mit dem scharfen Flammenkeile spaltest</l>
<l>Den unzerkeilbar knot’gen Eichenstamm,</l>
<l><seg type="spc">Nicht zarte Myrten</seg>: Doch <seg type="insult">der Mensch, der stolze Mensch</seg>,</l>
<l>In <seg type="insult">kleine, kurze Majestät</seg> gekleidet,</l>
<l>Vergessend (was am mind’sten zweifelhaft)</l>
<l>Sein <seg type="insult">gläsern Element</seg>, — wie <seg type="insult">zorn’ge Affen</seg>,</l>
<l>Spielt <seg type="insult">solchen Wahnsinn</seg> gaukelnd vor dem Himmel,</l>
<l>Daß Engel weinen, die, gelaunt wie wir,</l>
<l>Sich alle sterblich lachen würden.«</l>
</lg>
            <p ana="pr25833">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»<seg type="insult">Der neue Richter</seg></l>
<l>Weckt mir die längst verjährten Strafgesetze,</l>
<l>Die <seg type="insult">gleich bestäubter Wehr</seg> im Winkel hingen,</l>
<l>So lang, daß neunzehn Jahreskreise schwanden,</l>
<l>Und keins gebraucht je ward; und läßt aus <seg type="insult">Ruhmsucht</seg></l>
<l>Nun <seg type="insult">dieses schläfrige, vergess’ne Recht</seg></l>
<l>Frisch wider mich erstehn: ja, nur aus <seg type="insult">Ruhmsucht</seg>!«</l>
</lg>
            <p ana="pr25837">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25840">
<space/>»Mit Eurer Gnaden Vergunst, ich bin des Herzogs<lb/>
Constabel, und mein Name ist <seg type="insult"><rs type="pers"><seg type="spc">Elbogen</seg></rs></seg>: ich bin <seg type="insult">ein<lb/>
Stück Justiz</seg>, Herr, und führe Eurer gestrengen Gnaden<lb/>
hier <seg type="insult">ein Paar notorische Benefikanten</seg> vor.«<lb/></p>
            <p ana="pr25841">
<space/>»<seg type="insult">Benefikanten</seg>? Was denn für <seg type="insult">Benefikanten</seg>? Ihr<lb/>
meint wohl <seg type="insult">Malefikanten</seg>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr25842">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25845">
<space/>Schwer drückt mich die Erkenntnis, daß ich<lb/>
mir einen <seg type="insult">»Stoff«</seg>, und scheinbar einen der lockendsten<lb/>
, habe entgehen lassen, schwerer das Bewußtsein der<lb/>
in flagrantem Fall versäumten Pflicht gegenüber der<lb/>
Oeffentlichkeit. Aber es gibt ein Gefühl des Ekels,<lb/>
das selbst dem stets bereiten Losgeher Zurückhaltung<lb/>
auflegt, eine Art unproductiver Empörung, die sich<lb/>
gegen jeden Versuch, sie literarisch auszudrücken, wehrt.<lb/>
Seit Monatsfrist würge ich an <seg type="insult">der alle Culturillusion<lb/>
vernichtenden Schmach</seg>, die jener Doppelprocess wegen<lb/>
<seg type="insult">Ehebruchs</seg>, seine Führung und <seg type="insult">seine journalistische<lb/>
Behandlung</seg>, uns angethan hat. Der Zwang, zu jedem<lb/>
Ereignis ein <seg type="insult">Sprüchlein</seg> zu sagen, befeuert nicht, <DOUBT sug="wenn">wen</DOUBT> der<lb/>
Gedanke lähmt an <seg type="insult">dieses Wirrsal von Unwahrscheinlichkeiten<lb/>
</seg>, <seg type="insult">diesen Wettlauf von Brutalität und Heuchelei<lb/>
</seg>, <seg type="insult">dieses Walten einer Gerechtigkeit</seg>, bei der<lb/>
Vernunft <seg type="insult">Unsinn</seg>, Wohlthat <seg type="insult">Plage</seg> wird. Dann beruhigt<lb/>
 wieder die Hoffnung, daß des <seg type="insult">Wahnsinns</seg> noch<lb/>
lange kein Ende sein, der Process seine Fortsetzungen<lb/>
finden und der Ehemann das Protokoll im Buchhandel<lb/>
erscheinen lassen werde, das Gewissen des Publicisten,<lb/>
dem im Widerstreit zwischen Abscheu und Pflichtgefühl<lb/>
die Feder entglitten ist. Aber das Gewissen mahnt ihn<lb/>
auch, daß die Erhaltung <seg type="insult">einer beschämenden Actualität</seg><lb/>
eigentlich nicht zu hoffen, sondern zu fürchten sei,<lb/>
und stachelt ihn so aus allen zögernden Stimmungen<lb/>
zu einem vernehmlichen Protest gegen jeden weiteren<lb/>
Versuch, unsere von tausend ernsten Sorgen belastete<lb/>
Oeffentlichkeit auch noch mit den <seg type="insult">Eifersuchtsanfällen<lb/>
eines <rs type="pers">Bezirksothello</rs></seg> zu belästigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25846">
<space/><rs type="pers" ana="n_22319" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> hat alles vorausgewußt. Die Dialogstellen<lb/>
 aus »<rs type="title">Maß für Maß</rs>« und »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>«, die ich dieser<lb/>
Betrachtung als Motto erwählte, enthalten, so gruppiert<lb/>
, das letzte Wort, das über die <seg type="insult">Moral</seg>, die jenen<lb/>
Process ermöglichte und blähte, zu sagen ist,<lb/>
und selbst die unernste Meinung, daß auch die<lb/>
Namen einer Stadt und eines Advokaten vorgeahnt<lb/>
sind, soll meinen Glauben an die in alle Fernen<lb/>
</p>
            <p ana="pr25846">
reichende divinatorische Kraft des Genies beweisen.<lb/>
Ich habe den Ruf eines Dichters: »O Gott, was bist<lb/>
Du für ein <rs type="pers" ana="n_22320" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>!« nie für eine <seg type="insult">Gotteslästerung</seg>,<lb/>
wohl aber desselben Autors Erklärung, daß in der<lb/>
Westminsterabtei »<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_22321" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und die anderen englischen<lb/>
 Könige ruhen«</seg>, stets für eine <seg type="insult">Majestätsbeleidigung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_22322" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs></seg> gehalten. Von ihm müßten <seg type="insult">die<lb/>
Moralbauherren aller Völker</seg> Werkzeug und Mörtel<lb/>
entlehnen, von seiner Höhe bietet jede Weltansicht,<lb/>
mag sie der Conservative oder der Fortschrittsmann<lb/>
erproben, ein dem Schöpfer wohlgefälliges Bild; dort<lb/>
ist Cultur, wo die Gesetze des Staates paragraphierte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_22323" ref="#fk__p_55589">Shakespearegedanken</rs> sind, wo mindestens, wie im<lb/>
Deutschland <rs type="pers" ana="n_22324" ref="#fk__p_39266">Bismarcks</rs>, Gedanken an <rs type="pers" ana="n_22325" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
das Thun der leitenden Männer bestimmen. Nach seinen<lb/>
Erkenntnissen greife, wer berufen ist, zwischen Gut<lb/>
und Böse die criminalistische Grenzwand zu errichten<lb/>
oder zu erneuern; er wird finden, daß die alte Mauer<lb/>
da und dort nicht die natürliche Linie zog, weil sie<lb/>
an den Hindernissen <seg type="insult">engstirniger Zeitalter</seg>: <seg type="insult">Schlagwortwahn<lb/>
</seg> und <seg type="insult">Heuchelei</seg> vorbei mußte. So reifte <seg type="insult">unser<lb/>
hundertjähriges Gesetz</seg> der Zerstörung entgegen: Der<lb/>
<seg type="insult">Eifer</seg>, der <seg type="insult">»Rechtsgüter«</seg> schützt, die des Menschenschutzes<lb/>
 nicht bedürfen, hatte es mit der <seg type="insult">Langmuth</seg><lb/>
gezeugt, die gewähren lässt, was dem gesunden Sinn<lb/>
strafwürdig scheint. Aus der <seg type="insult">Beschränktheit</seg> einer Generation<lb/>
 erschaffen, hat es dennoch für alle Zeiten, die<lb/>
es währte, gelebt, weil es <seg type="insult">den Schlechtesten</seg> jeweils<lb/>
genug gethan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25847">
<space/>Wer durch dreiundeinhalb Jahre vor den Gefahren<lb/>
warnt, die die Entwicklung <seg type="insult">der mercantilen Meinungspresse<lb/>
</seg> für die allgemeine Cultur und für das Wohl<lb/>
der Einzelnation heraufbeschwört, wer für die Erhaltung<lb/>
 aller conservativen Gewalten gegenüber dem<lb/>
<seg type="insult">Einbruch einer traditionslosen Horde</seg> eintritt, wer selbst<lb/>
den <seg type="insult">Polizeistaat</seg> — und nicht nur im ästhetischen<lb/>
Sinne — der Etablierung einer <seg type="insult">Willkürherrschaft von<lb/>
der Journaille Gnaden</seg> vorzieht, wer es gradaus bekennt<lb/>
</p>
            <p ana="pr25847">
, daß er auf allen Gebieten öffentlicher Erörterung<lb/>
schon aus Ressentiment die Partei <seg type="insult">der Schlechten</seg><lb/>
gegen <seg type="insult">die Schlechteren</seg> ergriffen, ja zuweilen selbst<lb/>
die gute Sache aus Abscheu gegen <seg type="insult">ihre Verfechter</seg>,<lb/>
die sie ihm ärger zu gefährden schienen als <seg type="insult">ihre Angreifer<lb/>
</seg>, im Stich gelassen hat: der darf hoffen, daß<lb/>
auch ein Bekenntnis, das manchem unerwartet kommen<lb/>
mag, als unverdächtig gewerthet und als der reine<lb/>
Ausdruck innerster Ueberzeugung geachtet werde. Und<lb/>
so erkläre ich denn, daß ich von dem Standpunkt<lb/>
des Staatsfreundes, der von der Gesetzgebung immer<lb/>
wieder das verlangt, was <seg type="insult">der manchesterliche Schwindelgeist<lb/>
</seg> höhnisch <seg type="insult">»Bevormundung«</seg> nennt, zunächst<lb/>
das Geltungsgebiet ökonomischer Werthe betrachte.<lb/>
Daß mir hier die strengste Ueberwachung geboten<lb/>
scheint, daß ich den neuen Formen neue Paragraphe<lb/>
an den Hals wünsche und nichts für dringlicher<lb/>
halte, als daß mit <seg type="insult">den thätigen Zerstörern der materiellen<lb/>
 Wohlfahrt des Volkes</seg> auch <seg type="insult">die Helfer der<lb/>
Presse</seg> in der fester gezogenen Schlinge Platz fänden:<lb/>
dies betonen, hieße <seg type="insult">Eulen nach Athen, Bauernfänger<lb/>
auf die <rs type="inst">Börse</rs> und Zutreiber in die <rs type="inst">Concordia</rs></seg> tragen.<lb/>
Aber mit der Sorge für die wirtschaftliche Sicherheit<lb/>
halte ich die Mission des Gesetzgebers für beinahe<lb/>
erfüllt. Er möge dann noch auf der öffentlichen Ruhe<lb/>
und Ordnung, auf der Gesundheit und der Unverletzlichkeit<lb/>
 des Leibes und des Lebens und anderen <seg type="ELIDASH">greifbaren</seg><lb/>
und umgrenzbaren »Rechtsgütern« seine Hand halten.<lb/>
Ich weiß nicht, wie viele ihrer das alte Strafgesetz<lb/>
schützt und ob das neue die Zahl vermehren oder vermindern<lb/>
 wird. Aber wir haben zu viele; und wenn<lb/>
Menschen über Menschen richten dürfen, so sollten<lb/>
sie stets der Grenzen ihres Erkenntnisvermögens eingedenk<lb/>
 sein. Ein Gesetz, das mit Recht den religiösen<lb/>
Glauben schützt und seine Beleidigung straft, dürfte<lb/>
sich nimmer vermessen, in die irdischem Einfluß verschlossenen<lb/>
 Tiefen der Menschenbrust langen zu<lb/>
wollen. Und gerade conservative Geister, denen man<lb/>
</p>
            <p ana="pr25847">
doch <seg type="insult">»clericale Gesinnung«</seg> zum Vorwurf macht,<lb/>
sollten, anstatt die staatliche Justiz auch zur <seg type="insult">Ueberwachung<lb/>
 psychischer Geheimwege</seg> anzutreiben, kein<lb/>
anderes Bestreben kennen, als daß neben der irdischen<lb/>
Gewalt, die straft, auch dem Vertreter der überirdischen<lb/>
, die zuspricht, Spielraum bleibe. Schon das<lb/>
Gut der <seg type="insult">»Ehre«</seg> ist bei <seg type="insult">beamteten Wächtern</seg> in zweifelhafter<lb/>
 Obhut, und mindestens wäre hier — unter Vermeidung<lb/>
 der Gefahr einer <seg type="insult">Cliquengerichtsbarkeit</seg> —<lb/>
<FERR href="FK-04-116_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27264076" id="fk_04_ferr_27264076" emID="fk_04_em_27264080"><ERR fcorr="der">einer</ERR> Auftheilung</FERR> in <seg type="insult">leichter fassbare <seg type="ELIDASH">Berufsehren</seg> und<lb/>
Kreisehren</seg> das Wort zu sprechen, wäre dahin zu<lb/>
wirken, daß das Gesetz nicht vorweg ein vages<lb/>
»Ansehen«, in dem auch <seg type="insult">der ärgste Lump</seg> »herabgesetzt<lb/>
« werden kann, annehme, sondern den Nachweis<lb/>
 des Ansehens — etwa durch Einführung von<lb/>
Leumundszeugen — zulasse, der erst den Nachweis<lb/>
der »Herabsetzung« und die Bestimmung ihres Grades<lb/>
ermöglicht. Von burlesker Wirkung ist ein <seg type="insult">Sühneverfahren<lb/>
</seg>, mittelst dessen der <seg type="insult">Millionendieb</seg> sich durch<lb/>
die unrichtige und unbeweisbare Beschuldigung, auch<lb/>
fünf Gulden gestohlen zu haben, »beleidigt« fühlen<lb/>
und durch Bestrafung des <seg type="insult">»Verleumders«</seg> <seg type="insult">ein vollgiltiges<lb/>
 Zeugnis der Ehrenhaftigkeit</seg> sich verschaffen<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25848">
<space/>Aber wenn die Gesetzgebung, die mit <seg type="insult"><rs type="pers">Falstaff-Schläue<lb/>
</rs></seg> an der Definierung des Begriffes »Ehre« herumbosselt<lb/>
, hier gleich <seg type="insult">dem prahlerischen Taugenichts</seg><lb/>
Vorsicht als <seg type="insult">der Tapferkeit besseres Theil</seg> erkennen<lb/>
muß, so ist sie gegenüber <seg type="insult">jenem andern Feinde</seg> völlig<lb/>
wehrlos, der hinter der <seg type="insult">Maske »Moral«</seg> seine <seg type="insult">Tücken</seg><lb/>
treibt. Sie ziehe sich zurück und lasse ihn gewähren.<lb/>
<seg type="insult">Gespenster</seg> bannen, liegt nicht in ihrem Machtbereich;<lb/>
sie kreuzen ihr, wo sie’s am wenigsten vermuthete,<lb/>
den Weg, und wo ihr Fuß hintrat, dort wachsen sie<lb/>
aus der Erde. Und wieder muß <rs type="pers" ana="n_22326" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> heran,<lb/>
der die Narrenweisheit die Geschichte von <seg type="insult">der<lb/>
albernen Köchin</seg> erzählen läßt, welche die Aale<lb/>
lebendig in die Pastete that: »sie schlug ihnen mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr25848">
einem Stecken auf die Köpfe und rief: hinunter, <seg type="insult">ihr<lb/>
Gesindel</seg>, hinunter! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ihr Bruder war’s, der aus<lb/>
lauter Güte für sein Pferd ihm das Heu mit Butter<lb/>
bestrich«. Solch zwecklosen Mühens macht sich <seg type="insult">die<lb/>
staatliche Aufsicht</seg> schuldig, die <seg type="insult">mit Feuer und<lb/>
Schwert</seg> der <seg type="insult">»Unsittlichkeit«</seg> an den Leib rückt. <seg type="insult">Ein<lb/>
grandioses Missverständnis</seg> hat hier die beste Kraft<lb/>
und die lauterste Absicht auf Irrwege geführt. Von<lb/>
der Aufgabe, dem Aergernis, das öffentliche <seg type="insult">Unsittlichkeit<lb/>
</seg> bereitet, eine rechtliche Sühne zu erwirken,<lb/>
ward der Gesetzgeber zu dem Trugschluss verlockt,<lb/>
daß <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> <seg type="insult">öffentliches Aergernis</seg> bereite.<lb/>
Und als <seg type="insult">das öffentliche Aergernis</seg> wirklich durch die<lb/>
Verfolgung privater <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> gegeben war, hatte<lb/>
<seg type="insult">der nach Thatbeständen jagende Sinn</seg> die Fähigkeit<lb/>
, zwischen Ursache und Wirkung zu unterscheiden<lb/>
, verloren. Wer nach der <seg type="insult">Schablone</seg> denkt,<lb/>
würde es nicht fassen, daß man für die <rs type="title"><foreign xml:lang="la">lex</foreign> <rs type="pers" ana="n2_1750" ref="#fk__p_45777">Heinze</rs></rs><lb/>
eintreten und zugleich vor jedem Eingriff der Gesetzgebung<lb/>
 in das sittenloseste Privatleben warnen kann; daß<lb/>
man den Staatsanwalt auf <seg type="insult">Kuppelannoncen</seg> hetzen und<lb/>
zugleich die <seg type="insult">»Gelegenheitsmacherei«</seg>, die zwei Mündige<lb/>
und Willige zusammenführt, straffrei sehen möchte;<lb/>
daß man <seg type="insult">zur Schau getragene Unflätigkeit</seg>, die den,<lb/>
der nicht will, belästigt, und den, der nicht darf,<lb/>
verführt, unter schärfere Controle gestellt zu<lb/>
wissen und zugleich jeden im stillen Kämmerlein<lb/>
nach seiner Façon selig werden zu lassen wünscht.<lb/>
Aber ein Verstand, der solch gegensätzliche Anschauungen<lb/>
 zu vereinen weiß, geht noch weiter.<lb/>
Er sagt: Das <seg type="insult">»Rechtsgut der Sittlichkeit«</seg> ist ein<lb/>
<seg type="insult">Phantom</seg>. Mit der <seg type="insult">»Moral«</seg> hat die criminelle nichts,<lb/>
hat nur die <seg type="insult">Gerichtsbarkeit des Bezirksklatsches</seg> zu<lb/>
schaffen. Was die Justiz hier erreichen kann, ist<lb/>
der Schutz der Wehrlosigkeit, der Unmündigkeit<lb/>
und der Gesundheit. Auf diese noch arg verwahrlosten<lb/>
 Rechtsgüter werfe sich die Sorge, die heute<lb/>
das Privatleben von staatswegen belästigt. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr25848">
Gesetzgeber als <seg type="insult">schnüffelnder Reporter</seg>, der vor der<lb/>
Oeffentlichkeit die Dessous des Lebens lüpft; Gerechtigkeit<lb/>
 als <seg type="insult">indiscreter Dienstbote</seg>, der an Schlafzimmerthüren<lb/>
 horcht und durch Schlüssellöcher späht!<lb/>
So wenigstens nach dem <seg type="insult">Ideal eines heute in Wien<lb/>
wirkenden Professors</seg>, der in seinem Schweizer Strafgesetzentwurf<lb/>
 sich für den nuancierten Verkehr der<lb/>
Geschlechter interessiert und jede Abweichung <seg type="insult">vom<lb/>
— horizontalen Pfad der Tugend</seg> unter Strafsanction<lb/>
gesetzt haben soll. Man könnte über <seg type="insult">dergleichen<lb/>
criminelle <rs type="pers">Mikoschwitze</rs></seg> hell auflachen, wenn sie<lb/>
nicht die <seg type="insult">Allgewalt des Philistersinns</seg>, vor dem es<lb/>
kein Entrinnen gibt, mit so erschütternder Deutlichkeit<lb/>
 zeigten. Wie mögen <seg type="insult">solche Gesetzesweisen</seg> vor<lb/>
jener tief philosophischen Einfalt bestehen, die einst aus<lb/>
Kindermund — auf die Frage, was unschicklich sei<lb/>
— das Wort sprach: »Unschicklich ist, wenn jemand<lb/>
dabei ist«! Aber über die Vorgänge in einem Alkoven<lb/>
erröthet außer <seg type="insult">dem erwachsenen Strafrechtsprofessor</seg><lb/>
niemand, — wofern man nicht <seg type="insult">das »öffentliche Aergernis<lb/>
«</seg> aus der bekannten Beobachtung herleiten will,<lb/>
daß die Wände Ohren haben, und aus der Vorstellung<lb/>
, daß sie demgemäß auch bis über die Ohren<lb/>
erröthen könnten. Die <seg type="insult">Zudringlichkeit einer Justiz</seg>,<lb/>
die die Beziehungen der Geschlechter reglementiert,<lb/>
hat stets noch entweder <seg type="insult">der ärgsten Unmoral</seg>, die<lb/>
vom Strafgesetz nicht zu fassen ist, oder schweren<lb/>
Vergehungen und Verbrechen Vorschub geleistet.<lb/>
Wäre ernstlich daran zu denken, daß <seg type="insult">jener demokratische<lb/>
 Biedersinn</seg>, der den Schweizer Entwurf<lb/>
erfüllt, auch auf die bevorstehende Reform unserer<lb/>
Gesetze <FERR href="FK-04-116_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27264084" id="fk_04_ferr_27264084" emID="fk_04_em_27264088">Einfluß <ERR fcorr="gewinnen könnte">gewinnen</ERR>, man müßte</FERR> bei dem<lb/>
bloßen Gedanken an die Folgen einer <seg type="insult">Cabinet particulier-Justiz<lb/>
</seg> — <seg type="insult">Züchtung des häuslichen Denuncianten-<lb/>
 und Erpresserthums</seg> — erschrecken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25849">
<space/>Immer werden für ein Rechtsgut, das geschützt<lb/>
wird, eines oder mehrere andere preisgegeben; es<lb/>
fragt sich nur, welches relevanter ist: das einer <seg type="insult">»Sittlichkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr25849">
<seg type="insult">«</seg>, deren Gefährdung keines Menschen Auge<lb/>
beleidigt, oder das der Freiheit, des Seelenfriedens<lb/>
und der wirtschaftlichen Sicherheit. Vor solche Wahl<lb/>
gestellt, müßte jeder Gesetzgeber, der den Muth seiner<lb/>
Einsicht hätte, sich sogar für die Straflosigkeit <seg type="insult">homosexualen<lb/>
 Verkehrs</seg> entscheiden. Und er dürfte sich<lb/>
dabei auf die Petition berufen, welche seinerzeit dreihundert<lb/>
 Männer von wissenschaftlichem, künstlerischem<lb/>
und bürgerlichem Ansehen, die sicherlich nur <seg type="insult">die<lb/>
niedrigste Spießbürgergesinnung</seg> <seg type="insult">des <foreign xml:lang="">pro domo-Sprechens<lb/>
</foreign></seg> verdächtigen könnte, an den <rs type="inst">deutschen<lb/>
Reichstag</rs> gerichtet haben. Ich weiß nicht, ob in jener<lb/>
Adresse der einzige Gesichtspunkt, von dem auch den<lb/>
Widerstrebenden die Dringlichkeit der Lösung des<lb/>
Problems zu zeigen wäre, genügend zur Geltung gelangt<lb/>
ist. Der Gesetzgeber begnügt sich nicht, die Vergewaltigung<lb/>
 zu strafen, die Unmündigkeit und die Gesundheit<lb/>
 zu schützen; er will auch der <seg type="insult">Moral</seg>, die ihm<lb/>
verletzt scheint, und dem natürlichen Geschmack, dem<lb/>
zuwidergehandelt wurde, eine Satisfaction verschaffen<lb/>
und eifert selbst dort, wo Trieb und freier Wille<lb/>
mündiger Menschen ein Einverständnis schufen. Die<lb/>
<seg type="insult">Moral</seg> erhält — wenn der Delinquent nicht zufällig<lb/>
den Besten und Edelsten der Nation angehörte (in<lb/>
welchem Fall psychopathische Naturanlage angenommen<lb/>
 wird) — ihre Genugthuung: der <seg type="insult">perversen<lb/>
 Handelns</seg> Ueberführte wird durch die mehrmonatliche<lb/>
 Gewöhnung an schlechtere Kost sittlich<lb/>
geläutert. Aber indessen blüht auf dem <seg type="insult">Fettboden<lb/>
homosexualer Strafandrohung</seg> der <seg type="insult">Weizen der Erpressung<lb/>
</seg>. Ja, wendet der Criminalist ein, der <seg type="insult">Erpresser<lb/>
</seg> <FERR href="FK-04-116_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27264092" id="fk_04_ferr_27264092" emID="fk_04_em_27264097">ist <ERR fcorr="doch">ja</ERR> mitgefangen und muß sogar doppelte<lb/>
Schuld <ERR fcorr="büßen!">büßen.</ERR> <ERR fcorr="Natürlich;">Natürlich,</ERR> und der Staatsanwalt kennt<lb/>
nicht <ERR fcorr="einmal">einmal, wie man meinen sollte,</ERR> die Pflicht der Dankbarkeit<lb/>
</FERR> gegenüber dem Anzeiger, dessen Prämie wahrhaftig<lb/>
 in der Verurtheilung wegen zweier Delicte besteht.<lb/>
Wie aber, wenn der <seg type="insult">Erpresser</seg> <seg type="spc">nicht</seg> zum <seg type="insult">Denuncianten<lb/>
</seg> wird, wenn der auf das Opfer geübte Druck<lb/>
</p>
            <p ana="pr25849">
die gewünschte Wirkung that und die Unterlassung<lb/>
der Strafanzeige mit täglichen Höllenqualen und dem<lb/>
wirtschaftlichen Ruin erkauft wird? Hier versagt <seg type="insult">des<lb/>
Nurtheoretikers Weisheit</seg>, und gewohnt, auf der<lb/>
<seg type="insult">Faulenzerunterlage der »Statistik«</seg> zu denken, bleibt<lb/>
er die Antwort schuldig, weil es leider noch keine<lb/>
Statistik von nicht erstatteten Anzeigen und von<lb/>
befriedigten Erpressungsversuchen gibt. Und da ihm<lb/>
<seg type="insult">ein dürftiger Besitz an Phantasie und Lebenserfahrung</seg><lb/>
die <seg type="insult">Zahlenweisheit</seg> nicht ersetzen kann, so ahnt er<lb/>
nicht, daß in derselben Stunde, in der er sich einer<lb/>
<seg type="insult">Weltordnung</seg> freut, welche die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> und<lb/>
jegliche Gewaltanwendung unter Strafe setzt, <seg type="insult">in seines<lb/>
Vaterlandes Gauen</seg> tausend unglückliche Menschen<lb/>
in Furcht und Schrecken <seg type="insult">des nahenden Erpressers</seg><lb/>
harren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Zwei Delicte auf dem Papier: aber was<lb/>
hilft’s? Sie machen einander straflos und eines leistet<lb/>
dem andern Vorschub. Man öffne das <seg type="insult">Moralventil</seg>,<lb/>
und die <seg type="insult">Erpressungen</seg>, die bisher bloß nicht angezeigt<lb/>
und nicht verfolgt worden, werden auch nicht begangen<lb/>
 werden. Oder wollte man auf <seg type="insult">ein schönes<lb/>
Verbrechen</seg> aus dem Grunde nicht verzichten, weil<lb/>
<seg type="insult">jene Sorte von Criminalwissenschaft</seg>, die vom Zählen<lb/>
zum Denken gelangt, an der Aussichtslosigkeit, eine<lb/>
Statistik der nicht begangenen Erpressungen zu<lb/>
erhalten, verzweifeln müßte? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="fn162">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) In einem Aufsatz (‚<rs type="magazine" ana="werk_8983">Die Zukunft</rs>‘, X., <abbr>Nr.</abbr> 50), der »<rs type="title">Sexuelle<lb/>
Zwischenstufen</rs>« betitelt ist, sagt der Psychiater <rs type="pers" ana="n_22327" ref="#fk__p_37931">Albert <seg type="spc">Moll</seg></rs>: »Den<lb/>
<seg type="insult">Homosexuellen</seg> wird manchmal, auch von Wohlmeinenden, der Vorwurf<lb/>
gemacht, sie agitierten zu viel. Was aber sollen sie thun? Wenn sie<lb/>
nicht agitieren, erreichen sie ihr Ziel niemals. Sie hätten dann höchstens<lb/>
noch einen anderen Weg: sie müssten suchen, <seg type="insult">nach Art eines rücksichtslosen<lb/>
 Feldherrn oder Politikers</seg> über einen Berg von Leichen ans Ziel<lb/>
zu kommen. Sie brauchten nur die Namen von Männern öffentlich zu<lb/>
nennen, deren <seg type="insult">Homosexualität</seg> notorisch und jeden Augenblick zu beweisen<lb/>
 ist. Sicher würde dann Mancher, der die <seg type="insult">Homosexualität</seg> aus<lb/>
tiefster Seele verabscheut, der aber <seg type="insult">Homosexuellen</seg>, ohne deren geschlechtliche<lb/>
 Neigung zu kennen, nah steht, über die Enthüllung erstaunt sein.<lb/>
Mancher hohe Beamte, mancher einflußreiche Politiker würde sich<lb/>
schließlich verwundert sagen: ‚Ich glaubte stets, die <seg type="insult">Homosexuellen</seg> seien</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr25850">
<space/>Im ewigen Reich der sinnlichen Triebe, die selbst<lb/>
älter sind als der <seg type="insult">Drang nach Heuchelei</seg>, wird der<lb/>
Gesetzgeber immer vergebens stümpern. Wenn’s<lb/>
glimpflich abgeht, belustigt er in der <seg type="insult">Melderolle des<lb/>
beflissenen Polizisten</seg>, der Nächtens auf verschwiegener<lb/>
 Stätte <seg type="insult">»ein beischlafähnliches Geräusch«</seg> gehört<lb/>
haben will. Aber er richtet auch Unheil an. Mit<lb/>
Pflastern und Salben deckt er geschäftig <seg type="insult">moralische<lb/>
Pusteln</seg> zu, und der sociale Körper beginnt an anderer<lb/>
Stelle zu eitern. Wie die Verfolgung <seg type="insult">geschlechtlicher<lb/>
Abarten</seg> die <seg type="insult">Chantage</seg> fördert, so löst <seg type="spc">jeder</seg> Versuch,<lb/>
das Privatleben mit einem <seg type="insult">Paragraphenzaun</seg> zu umhegen<lb/>
, <seg type="insult">neue Unmoral</seg>, neue Strafwürdigkeiten aus. <seg type="insult">Die<lb/>
abgrundtiefe Schmach des Mädchenhandels</seg> wäre den<lb/>
Culturnationen vielleicht erspart geblieben, wenn ihre<lb/>
Gesetzgeber besser erzürnen als erröthen könnten,<lb/>
wenn sich an der Debatte über das Thema <seg type="insult">»Prostitution«</seg><lb/>
<seg type="insult">die Vertreter der Schamhaftigkeit</seg> nie betheiligt hätten.<lb/>
<FERR href="FK-04-116_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27264108" id="fk_04_ferr_27264108" emID="fk_04_em_27264112"><seg type="insult">Wucher</seg> und <seg type="insult">Ausbeutung</seg> gedeihen, <ERR fcorr="solange dem Händler mit Liebe">solange</ERR> das strafgesetzliche<lb/>
 Risico mitbezahlt werden muß</FERR>, und auch<lb/>
das Verbot jener harmloseren Vermittlung, die bloß<lb/>
Gelegenheit schafft, <FERR href="FK-04-116_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27264123" id="fk_04_ferr_27264123" emID="fk_04_em_27264127">nicht <ERR fcorr="verleitet, mehrt">vergewaltigt, vermehrt</ERR> nur</FERR><lb/>
die Chancen des <seg type="insult">Zwischenhändlergewinns</seg>: es drückt<lb/>
auf den Lohn, der empfangen wird, und treibt den Preis,<lb/>
der gezahlt wird, in die Höhe. Und von grimmigem<lb/>
</p>
            <p ana="fn162">
<FN0_TEXT1>
<seg type="insult">das elendeste Pack der Welt</seg>, nun höre ich aber, daß mein Neffe, mein<lb/>
Sohn, mein Freund gleichgeschlechtlich verkehren. Und er ist doch ein<lb/>
so braver, ausgezeichneter Mensch. Wenn er auch so ist, dann muß<lb/>
man doch anders über die Sache denken.‘ Dieser Standpunkt wäre<lb/>
rücksichtslos und zahllose Existenzen würden dabei social vernichtet<lb/>
werden. Einflußreiche Personen aber würden dadurch unmittelbar für<lb/>
die Sache interessiert und ein schneller Erfolg wäre mehr als wahrscheinlich<lb/>
. Trotzdem wäre solches Vorgehen entschieden zu tadeln. Ich<lb/>
erinnere an diesen Weg nur, weil man den <seg type="insult">Homosexuellen</seg>, die ihn<lb/>
nicht beschreiten, nicht verwehren soll, sachlich zu agitieren.« Und bekannt<lb/>
 ist die Aeußerung eines preußischen Ministers, dem der Polizeichef<lb/>
 die Liste jener Personen überreichte, gegen die gerade ein gerichtliches<lb/>
 Verfahren im Sinne des § 175 des deutschen Strafgesetzes eingeleitet<lb/>
 werden sollte: <foreign xml:lang="de-loc">»Furchtbar feudale Gesellschaft! Man muss sich<lb/>
rein schämen, daß man nicht auch d’rauf steht <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</foreign></FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr25850">
Humor war die Lehre, die ein <seg type="insult">Sittlichkeitsexcess des<lb/>
alten <rs type="title">preußischen Landrechts</rs></seg> nach sich zog. Um der<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> beizukommen, machte man Frauen, denen<lb/>
Geldannahme im Geschlechtsdienste nachgewiesen<lb/>
werden konnte, des Anspruchs auf Alimente verlustig.<lb/>
Was thaten <seg type="insult">die Herren der Schöpfung</seg>? Sie zeigten<lb/>
vorweg ihre <seg type="insult">Noblesse</seg>; sie ersparten die Alimente und<lb/>
prostituierten die Frauen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Zur bevorstehenden<lb/>
Hundertjahrfeier des österreichischen Paragraphendickichts<lb/>
</seg> wäre eigentlich eine Zusammenstellung aller<lb/>
Verbrechen, Vergehen und Uebertretungen lehrreich,<lb/>
deren sich <seg type="insult">das Gesetz und seine consequenten Ausleger<lb/>
</seg> schuldig machen. Ich denke nicht nur an <seg type="insult">jene<lb/>
schmerzhaften Contraste</seg>, wie sie <seg type="insult">das systemisierte<lb/>
Unrecht</seg> auf Schritt und Tritt offenbart: Der hungernde<lb/>
Krüppel, der, zu stolz zum Betteln, von weißen Mäusen<lb/>
»Planeten« ziehen läßt, muß — wegen »Uebertretung<lb/>
des Colportageverbots« — in den Arrest, und <seg type="insult">die entmenschte<lb/>
 Mutter</seg>, die ihr Kind »zum erstenmal«<lb/>
röstet, erhält eine Verwarnung <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nein, dort, wo<lb/>
<seg type="insult">dies <rs type="title">Strafgesetz</rs> vom Jahre <date>1803</date></seg> sich selbst verurtheilt<lb/>
, hätte der feierliche Säcularbetrachter mit<lb/>
einem heitern, einem nassen Auge anzusetzen. Daß es<lb/>
dem Verbrechen der Erpressung in geradezu beispielhafter<lb/>
 Weise Vorschub leistet, daß es gegen den<lb/>
Paragraphen <choice><sic>verstoßt</sic><corr>verstößt</corr></choice>, der da verbietet, »öffentlich<lb/>
wider Jemanden ehrenrührige, wenn auch wahre<lb/>
Thatsachen des <seg type="ELIDASH">Privatlebens</seg> und Familienlebens bekannt<lb/>
zu machen«, und dadurch wieder jenes »gröbliche und<lb/>
öffentliche Aergernis verursacht«, welches der <seg type="insult">Sittlichkeitsparagraph<lb/>
</seg> ahndet, sind nur die wichtigsten Fälle,<lb/>
in denen sich die Schlange in den Schwanz beißt.<lb/>
Und die Verhängung einer Strafe über den Angeklagten<lb/>
, der ein irrelevantes Rechtsgut verletzt hat,<lb/>
qualificiert sich, wenn sie eine Geldstrafe ist, als<lb/>
<seg type="insult">»boshafte Beschädigung fremden Eigenthums«</seg>, wenn<lb/>
aber eine Arreststrafe, als <seg type="insult">»Beschränkung der persönlichen<lb/>
 Freiheit«</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr25851">
<space/>Und damit kehre ich zu dem <seg type="insult">Schulbeispiel gesetzlich<lb/>
 geförderter Unmoral</seg> zurück, das <seg type="insult">den entsetzten<lb/>
 Blicken der Wiener Oeffentlichkeit</seg> neulich<lb/>
vorgeführt wurde: zu dem <seg type="insult">»Ehebruchsprocess <rs type="pers" ana="n_22328" ref="#fk__p_59474"><abbr>P.</abbr></rs>«</seg>,<lb/>
wie ihn eine <seg type="insult">verlotterte Presse</seg>, die kein Detail, kein<lb/>
Bruchstück <seg type="insult">dieser kostbaren Ehe</seg> ihren Lesern vorenthalten<lb/>
 wollte, an der Spitze <seg type="insult">spaltenlanger Berichte</seg> discret<lb/>
 genannt hat. Ausgleich, Petroleumcartell und Pressreform<lb/>
, ja selbst die <seg type="insult">»Ehre der Zeitung«</seg> hatten den<lb/>
Zerwürfnissen eines Gattenpaars Platz machen müssen,<lb/>
und <seg type="insult">Arm in Arm mit einem aufgeregten Ehemann</seg><lb/>
raste die Justiz über die Scene, zu der das Tribunal<lb/>
ward. <seg type="insult">Arm in Arm mit dem Privatkläger</seg>, der sich<lb/>
zum <seg type="insult">Anwalt staatlicher Interessen</seg> erhöht fühlen durfte,<lb/>
weil er <seg type="insult">eine in französischen Possen wie im Leben<lb/>
abgedroschene Calamität</seg> gerichtsordnungsmäßig feststellen<lb/>
 ließ. Und wenn man, ermüdet und belästigt<lb/>
von <seg type="insult">diesem Veitstanz der Gerechtigkeit</seg>, bei dem <seg type="insult">der<lb/>
engagierte Gatte</seg> seine Hörner als Schmuck tragen<lb/>
durfte, zwischen That und Sühne die Resultierende<lb/>
zog, so gelangte, wer trotz dem Vertrauen in <seg type="insult">Moralparagraphe<lb/>
</seg> das Schämen noch nicht verlernt hat,<lb/>
zu einer grotesken Erkenntnis: <seg type="insult">Die geständige Ehebrecherin<lb/>
</seg>, die lange vorher schon die <seg type="insult">Martern einer<lb/>
häuslichen Justiz</seg> mit Revolver, Peitsche und Haarschere<lb/>
 ausgestanden hatte, bot keinen verabscheuungswürdigen<lb/>
 Anblick. Was sie gelitten, war hässlicher<lb/>
 als was sie gethan, und im tiefsten Sinne unmoralischer<lb/>
 als <seg type="insult">Ehebruch</seg> war <seg type="insult">ein gerichtliches Verfahren<lb/>
</seg>, das die Oeffentlichkeit zum Zeugen der geheimsten<lb/>
 Möglichkeiten, für die ein eheliches Schlafgemach<lb/>
 Raum hat, anrief. Wäre der Name <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_22329" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs>«</seg><lb/>
nicht ein Sammelname, jener Process hätte ihm zu<lb/>
unverwüstlicher Popularität verholfen. Wenn <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_1751" ref="#fk__p_58581">Meyer’s</rs><lb/>
Lexikon</rs> vergilben sollte, wird <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_22330" ref="#fk__p_50362">Mayer’s</rs> Sittencodex</seg><lb/>
sich noch sprichwörtlichen Rufes erfreuen und Culturforschern<lb/>
 ein werthvoller Behelf sein bei der Ergründung<lb/>
jener Anschauungen über die Rechte des Gatten und<lb/>
</p>
            <p ana="pr25851">
die Pflichten der Frau, die in <seg type="insult">Wien</seg> am <DATERANGE>Beginne des<lb/>
zwanzigsten Jahrhunderts</DATERANGE> maßgebend waren. <seg type="insult">Ein<lb/>
Schatz von geflügelten Worten</seg> bewahrt die Erinnerung<lb/>
 an die zwei Tage, da der Strafrichter des <rs type="inst">Bezirksgerichtes<lb/>
 Wieden</rs> schwertrasselnd <seg type="insult">das Rechtsgut<lb/>
der Heiligkeit einer durch den <foreign xml:lang="yi">Schadchen</foreign> geschlossenen<lb/>
Ehe</seg> zu schützen unternahm. Noch nie zuvor war ein<lb/>
Geständnis freier und williger abgelegt worden. Die<lb/>
Angeklagte erzählte, wie sie durch Vermittlung zur<lb/>
Ehe und durch Misshandlung zum <seg type="insult">Ehebruch</seg> gelangte.<lb/>
Jeder andere Richter — von denen, die es in Oesterreich<lb/>
 noch gibt — hätte nach diesem Anfang ein Beweisverfahren<lb/>
 für überflüssig erachtet und wäre zur<lb/>
Urtheilsfällung geschritten; hätte <seg type="insult">der Majestät des<lb/>
Gesetzes — <RS persTitle="Shakespeare" title="Hamlet">oh schlotterichte Königin!</RS></seg> — durch möglichst<lb/>
 gelinde Strafbemessung flüchtig Reverenz erwiesen<lb/>
, als mildernd <seg type="insult">das offenbare Rachebedürfnis des<lb/>
Gatten</seg>, zu dessen Befriedigung sich die Justiz nicht<lb/>
hergeben dürfe, gelten lassen, und — ohne weitern<lb/>
Sachverständigenbeweis — mit der Werthlosigkeit der<lb/>
Ehe die Schmerzlosigkeit des Bruches begründet.<lb/>
Jeder andere Richter hätte, sei es durch Abkürzung,<lb/>
sei es durch absolute Geheimerklärung der Verhandlung<lb/>
, <seg type="insult">der auf Scandal lauernden Journaille, der referierenden<lb/>
 und der plaudernden, der der <seg type="ELIDASH">Tagespresse</seg> und<lb/>
jener der Witzblattpresse</seg>, es unmöglich gemacht, die<lb/>
sittliche Athmosphäre einer Stadt auf Wochen hinaus<lb/>
zu verpesten und den <seg type="insult">Flugsand einer Unmoral</seg> zu vertreiben<lb/>
, die das Schmutzstäubchen der verhandelten<lb/>
<seg type="insult">Unthat</seg> reichlich zudeckt. Jeder andere hätte an<lb/>
seiner Lebenserfahrung die Unvollkommenheit des<lb/>
Gesetzes gemessen, an die Verfolgung eines Antragsdelicts<lb/>
 nicht principielles Pathos verschwendet und nicht<lb/>
den Contrast zwischen dem einen angezeigten und<lb/>
den tausend — dem Himmel sei Dank — nicht judicierten<lb/>
Fällen zu <seg type="insult">jenem unsittlichen Grad von Deutlichkeit</seg><lb/>
getrieben, bei dem der Hohn zu fragen beginnt, ob<lb/>
denn in Wiens Bezirken nun jede Ehe gesichert, jeder<lb/>
</p>
            <p ana="pr25851">
<seg type="insult">Ehebruch</seg> ausgeschlossen sei. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Anders <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22331" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25852">
<space/>Seitdem der natürliche Grenzstreit zwischen<lb/>
richterlicher Autorität und Freiheit der Vertheidigung<lb/>
zur <seg type="insult">ständigen Störung der österreichischen Rechtspflege<lb/>
</seg> gediehen ist, ward in diesen Blättern keine<lb/>
Gelegenheit verabsäumt, für die Unabhängigkeit der<lb/>
Justiz nach unten einzutreten und den geplagten Verhandlungsleiter<lb/>
 gegen die <seg type="insult">Zumuthungen</seg> zu schützen,<lb/>
die immer wieder <seg type="insult">Reclamesucht taktloser Phrasendrescher<lb/>
</seg> an seine Geduld stellt. So bin ich wohl ein<lb/>
unverdächtiger Beurtheiler, wenn ich bekennen muß,<lb/>
daß Herr <rs type="pers" ana="n_22332" ref="#fk__p_41040"><abbr>Dr.</abbr> Elbogen</rs> mit jedem Wort, das er in<lb/>
jenen beiden Verhandlungen zur Abwehr <seg type="insult">eines noch<lb/>
nie erlebten Autoritätsexcesses</seg> sprach, im Recht war.<lb/>
Und diese Meinung fällt umso schwerer ins Gewicht,<lb/>
als mich selbst die schmerzliche Erfahrung, daß <seg type="insult">Wiener<lb/>
Tagesblätter</seg> sie theilten, nicht von ihr abzubringen vermag<lb/>
. Es war ungeheuerlich. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22333" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> hat zwar<lb/>
einige Stellen des Verhandlungsberichtes, der in den Zeitungen<lb/>
 erschien, <FERR href="FK-04-116_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27264434" id="fk_04_ferr_27264434" emID="fk_04_em_27264439"><ERR fcorr="richtiggestellt">berichtigt</ERR></FERR>, und fern sei es von mir,<lb/>
ihm <seg type="insult">den berühmten Dogmensatz: »ich irre nie«</seg> (der<lb/>
nicht gesprochen wurde, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22334" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> <FERR href="FK-04-116_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27264709" id="fk_04_ferr_27264709" emID="fk_04_em_27264712"><ERR fcorr="seiner Berichtigung zufolge">in Wirklichkeit<lb/>
</ERR></FERR> »ich irre <seg type="spc">mich</seg> nie« sagte) noch einmal vorzuwerfen<lb/>
; seine Sinnlosigkeit liegt klar zutage: <RS persTitle="Goethe" title="Faust">es<lb/>
irrt der Mensch, so lang er <seg type="spc">strebt</seg></RS>, woraus folgt,<lb/>
daß <seg type="insult">gerade jüngere Gerichtsbeamte</seg> sehr häufig Irrungen<lb/>
ausgesetzt sind. Unbestritten aber ist das Wort<lb/>
geblieben: »Kraft meines richterlichen Amtes bin ich<lb/>
souverän. Eine Verwahrung gegen richterliche Constatierungen<lb/>
 gibt es nicht.« Unbestritten ist, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22335" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs>, Leiter einer Prangerjustiz gegen die<lb/>
Frau und eines Rehabilitierungsverfahrens für den<lb/>
Mann</seg>, diesem <seg type="insult">das feierliche Attest</seg> ausstellte: »Kraft<lb/>
meiner richterlichen Autorität kann ich Sie versichern,<lb/>
daß in der heutigen Verhandlung nichts vorgekommen<lb/>
 ist, was auch nur den Schein rechtfertigen<lb/>
würde, daß Sie von dem <seg type="insult">Gebaren Ihrer Frau</seg> gewusst<lb/>
 und daraus Vortheil gezogen haben!«; man<lb/>
</p>
            <p ana="pr25852">
griff sich an den Kopf und fragte, wie denn ein<lb/>
Richter dazu komme, die Rechtsvertretung einer<lb/>
Partei zu übernehmen und geradezu das Urtheil eines<lb/>
Ehrenbeleidigungsprocesses zu fällen, den der Gatte<lb/>
anstrengen konnte, falls wirklich <seg type="insult">irgend ein Bezirksverleumder<lb/>
</seg> <seg type="insult">ihn, den Steinreichen</seg>, des <seg type="insult">Zuhälterthums<lb/>
</seg> bezichtigt hatte. Unbestritten blieb, daß <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_22336" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> eine Bemängelung der Art, wie die Gegenseite<lb/>
ihre ehelichen Pflichten auffasste, der <seg type="insult">»Ehebrecherin«</seg><lb/>
mit den Worten abschnitt: »<seg type="spc">Sie</seg> sollen sich heute<lb/>
verantworten, nicht Ihr Mann!«, daß er Fragen, die<lb/>
sich auf dies Thema bezogen, »als irrelevant und unpassend<lb/>
« nicht zuzulassen erklärte und daß er, der<lb/>
vierzehn Tage später über <seg type="insult">gewisse Dienstbotenabenteuer<lb/>
des in seiner Familienehre schwer gekränkten Gatten</seg><lb/>
judicieren sollte, am <date>25. Juli</date> einer auf jede<lb/>
Weise gedemüthigten Angeklagten das Wort zurief<lb/>
: »Ich muß bemerken, daß nur Sie Ihren Mann<lb/>
erniedrigt haben.« Irrt (sich) <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22337" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> nicht?<lb/>
Und wäre das Gesetz nicht völlig um jeden Sinn gebracht,<lb/>
wenn es angienge, heute über Antrag des Gatten mit dem<lb/>
schwersten Geschütz gegen eine <seg type="insult">Ehebrecherin</seg> aufzufahren<lb/>
 und morgen über Antrag der Gattin — mit einem<lb/>
allerdings minder schweren — gegen den <seg type="insult">Ehebrecher</seg>?<lb/>
Die <seg type="insult">»Heiligkeit der Ehe«</seg>, die geschützt werden soll,<lb/>
ist naturgemäß die einer Ehe, welche bloß von einer<lb/>
Seite bedroht wurde: hier kann von einem Rechtsgut<lb/>
die Rede sein, das des Schützers bedürftig und des<lb/>
Schutzes noch werth ist. Wäre der <seg type="insult">Ehebruch</seg> kein<lb/>
Antragsdelict und treuloses Verhalten an sich und aus<lb/>
öffentlich-sittlichen Rücksichten verfolgbar, so wäre<lb/>
das Einsperren beider Theile und die Etablierung<lb/>
der Strafzelle als Ehegemach immerhin logisch. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_22338" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> aber hätte, da schon die Compensation, die im<lb/>
gegebenen Fall eintreten müsste, im Gesetz nicht vorgesehen<lb/>
 ist, das Schuldmaß der einander untreuen Gatten<lb/>
mindestens vergleichen, beide mit einer kleinen Geldstrafe<lb/>
 aus dem Saale weisen und darüber belehren<lb/>
</p>
            <p ana="pr25852">
müssen, daß der Geber des Gesetzes zwar an die Möglichkeit<lb/>
 seines Missbrauchs nicht gedacht habe, aber<lb/>
die Justiz es ablehne, ihren Arm der <seg type="insult">Befriedigung<lb/>
wechselseitiger Rache</seg> zu leihen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22339" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> hat allerdings<lb/>
 den Grundsatz der Wechselseitigkeit nicht allzu<lb/>
stark betont. Der Kläger wurde liebreicher als die<lb/>
Geklagte, der Geklagte milder als die Klägerin behandelt<lb/>
. Von <seg type="insult">den zahlreichen »Höhepunkten« der<lb/>
Verhandlung</seg> ist ja noch die folgende Scene in<lb/>
Erinnerung: Die Frau verwahrt sich — mit Recht —<lb/>
dagegen, der Vernehmung <seg type="insult">der »schwangeren Geliebten«</seg><lb/>
ihres Gatten, einer Köchin, beizuwohnen. Der Richter<lb/>
verhängt über sie »wegen <seg type="insult">Beschimpfung der Zeugin</seg>«<lb/>
eine Geldstrafe von fünfzig Kronen und fordert sie<lb/>
auf, diese Strafe »sofort zu erlegen«; die Angeklagte<lb/>
macht sich des weiteren Verbrechens schuldig, das<lb/>
Geld nicht bei sich zu haben, worauf der Richter<lb/>
mit der »sofortigen Umwandlung der Geldstrafe in<lb/>
eine Arreststrafe« droht; der Vertheidiger erlegt den<lb/>
Betrag. <seg type="insult">Solches</seg> geschah in einem Wiener Gerichtssaal<lb/>
 am <date>25. Juli 1902</date>. Vierzehn Tage später fühlt<lb/>
sich der <seg type="spc">Gatte</seg> durch die Zeugenschaft eines Dienstboten<lb/>
 geniert; denn die Stubenmaid ist erschienen,<lb/>
um den mit ihr begangenen <seg type="insult">Ehebruch</seg> zuzugeben.<lb/>
»Alles erfunden«, ruft er, erregt aufspringend; »wie<lb/>
können Sie so etwas sagen?« — Richter: »Mäßigen<lb/>
Sie sich doch, Sie müssen ruhig bleiben!<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> — Angekl.:<lb/>
»Ich kann nicht. Bitte, Herr Richter, <seg type="spc">sehen Sie sich<lb/>
doch <seg type="insult">die Person</seg> an</seg>, <seg type="spc">mit <seg type="insult">einem solchen Häring</seg><lb/>
soll ich mich vergangen haben</seg>?« — Richter:<lb/>
»Aber mäßigen Sie sich doch!« <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der <seg type="insult">Standpunkt<lb/>
 ästhetischen Alibibeweises</seg> schien <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_22340" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg>, dem nur die Frau <seg type="insult">Moralgesetzen</seg> unterworfen<lb/>
 scheint, zu behagen; denn bald darauf<lb/>
spielte sich <seg type="insult">die folgende ergötzliche Scene</seg> ab:<lb/>
Eine Bonne tritt auf, die den <seg type="insult">Ehebruch</seg> des Hausherrn<lb/>
 mit einer Dienstgenossin bestätigt und einen<lb/>
Kosenamen, den diese erhielt, verräth. »Ja, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr25852">
ich gut gelaunt war«, wirft der Gebieter ein, »habe<lb/>
ich <seg type="spc">allen</seg> solche Scherznamen gegeben, <seg type="spc">auch</seg><lb/>
meiner Frau. Habe ich Sie nicht auch manchmal<lb/>
irgendwie gerufen?« — Zeugin: »Ja, <rs type="pers" ana="n_22341" key="#fk__p_42132">Dudli</rs> haben<lb/>
Sie mich gerufen.« — Angekl.: »Sagen Sie nur die Wahrheit<lb/>
, Sie waren doch <seg type="insult"><seg type="spc">die Appetitlichste unter<lb/>
meinem Gesinde</seg></seg>, und Sie können trotzdem — —«.<lb/>
Hier brummt der Vertreter der Klägerin <FERR href="FK-04-116_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27264170" id="fk_04_ferr_27264170" emID="fk_04_em_27264174">die <ERR fcorr="unabweisliche">zutreffende</ERR><lb/>
Bemerkung</FERR> in den Bart: <seg type="insult">»Harem!«</seg> Richter: »Herr<lb/>
Doctor, ich muß Sie energisch aufmerksam machen,<lb/>
daß derartige Aeußerungen unzulässig sind!« Der<lb/>
Angeklagte (ermuthigt): »Pfui!«. Der Advocat:<lb/>
»Nun, nun, beruhigen Sie sich!« Angekl.: »Pfui!<lb/>
Pfui!« Richter zum Advocaten: »Ich verweise Ihnen<lb/>
die von Ihnen gemachte Bemerkung!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr25853">
<space/>Daß hier <seg type="insult">eine brüchige Ehe</seg> gebrochen ward,<lb/>
daß <seg type="insult">barbarische Behandlung</seg> dem <seg type="insult">»Treubruch«</seg> vorangieng<lb/>
 und dieser im Grunde erst der Scheidungsabsicht<lb/>
 helfen sollte, mag <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22342" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> wohl erkannt<lb/>
haben. Vielleicht auch, daß er mit den an den<lb/>
Gatten, der den <RS pers="Louis Lakner" globID="rs_383">Liebhaber</RS> misshandelt hatte, gerichteten<lb/>
 Worten: »Ihre Frau wollte durch ihr Geständnis<lb/>
 das Leben des Geliebten retten, wenn<lb/>
auch um den Preis ihrer eigenen <seg type="insult">Schande</seg>« dieser<lb/>
das höchste Maß ethischer Anerkennung spendete.<lb/>
Dennoch hielt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22343" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> den <seg type="insult">Colportageton der<lb/>
großen Vergeltung</seg>, der das <rs type="inst">Bezirksgericht Wieden</rs><lb/>
zum <seg type="insult">Weltgericht</seg> machen sollte, mit <seg type="insult">erstaunlicher Zähigkeit<lb/>
</seg> fest: »Was dachten Sie sich, als die Frau<lb/>
<seg type="spc">ihre eigene <seg type="insult">Schande</seg> preisgab</seg>?« fragte er den<lb/>
Kläger und ließ ihn die schönen Worte sprechen:<lb/>
»Ich dachte, daß sie sich auf den <seg type="spc">letzten Gang</seg><lb/>
vorbereiten wolle«. Mit <seg type="insult">den Schrecken des jüngsten<lb/>
Gerichtes</seg> aber, die damals, »in jener Nacht am Mondsee<lb/>
«, über <seg type="insult">die arme Sünderin</seg> trotzalledem nicht hereingebrochen<lb/>
 waren, sollte erst <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22344" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs>, der jüngste<lb/>
Richter</seg>, dienen, und er rief ihr gleich zu Beginn ihrer<lb/>
Vernehmung die Worte zu: »<seg type="spc">Sie stehen nach</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr25853">
<seg type="spc"><seg type="insult">langen Irrfahrten</seg> vor Ihrem Richter</seg>. Bleiben<lb/>
Sie bei der Wahrheit!« Ich citiere nach Gerichtssaalberichten<lb/>
, denen der <rs type="title">§ 19</rs> bisher nicht widersprochen<lb/>
hat; es wäre immerhin möglich, daß in dem auf<lb/>
Kosten des Klägers angefertigten Protokoll der Satz<lb/>
ein wenig anders lautet und vor einem <seg type="insult">Richter</seg>, der<lb/>
nie irrt, auch eine Angeklagte gestanden ist, die<lb/>
nie <seg type="insult">Irrfahrten</seg> unternommen hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22345" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg><lb/>
traf <seg type="insult">auch den Ton <seg type="spc">freiwilligen</seg> Humors</seg>. Und daß<lb/>
diesem weitester Spielraum ward, versteht sich von<lb/>
selbst bei <seg type="insult">dem fortwährenden Kommen und Gehen<lb/>
von beeideten Stubenmädchen, Zimmerkellnern und<lb/>
Gasthofbesitzern</seg>, die aus dem Salzkammergut herbeigeeilt<lb/>
 waren, nicht um eine <seg type="insult">Ehebrecherin</seg> der<lb/>
Schuld zu überführen, sondern um vor <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_22346" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg> <seg type="spc">deren Geständnis zu bestätigen</seg>.<lb/>
»Hat er seine Frau auch aufgefordert, in den<lb/>
See zu gehen?« Eine Köchin antwortet stotternd:<lb/>
»Ja, er hat sie gefragt, ob sie einverstanden ist, daß<lb/>
sie in den See geht«. Richter: »Sie war aber nicht einverstanden<lb/>
!« (Heiterkeit). — Richter zur Angeklagten:<lb/>
»Hat er Sie thatsächlich gezwungen, sich das Haar<lb/>
abzuschneiden?« »Ja, den ganzen Zopf. Was ich hier<lb/>
trage, ist falsches Haar«. Richter: »Es ist sehr unangenehm<lb/>
 für Sie, daß Sie diesen Schmuck verloren<lb/>
haben, aber ich fürchte, daß dies nicht der einzige<lb/>
Schmuck ist, der Ihnen in jener Nacht in Verlust<lb/>
gerathen ist.« Hier sprach <seg type="insult">dieselbe Delicatesse</seg>,<lb/>
die kein Rügewort fand, als aus dem Auditorium<lb/>
<seg type="insult">ein unflätiges Halloh</seg> den in den Saal getragenen<lb/>
Divan begrüßte, auf dem die sich unwohl fühlende<lb/>
Angeklagte — der Richter hatte sie selbst aus der<lb/>
Krankenstube geholt — Platz behalten durfte. Aber<lb/>
in Schimpf und Ernst sollte dieser Frau keine Demüthigung<lb/>
 erspart bleiben, und die <seg type="insult">Ehebrecherin</seg> erlitt<lb/>
, an den <seg type="insult">Pranger einer verhundertfachten Oeffentlichkeit<lb/>
</seg> gepfählt, <seg type="insult">Torturen</seg>, welche ein Mittelalter, das<lb/>
bloß Daumschrauben und nicht die <seg type="insult"><seg type="spc">Presse</seg></seg> kannte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr25853">
nicht zu vergeben hatte. <seg type="insult">Ein so seltenes Delict</seg> mußte<lb/>
eben exemplarisch bestraft werden. Der Richter verlas<lb/>
, nachdem <seg type="insult">das ehebrecherische Paar</seg> längst das<lb/>
Geständnis abgelegt, die Liebesbriefe, die sie mit einander<lb/>
 gewechselt, und jedes darin vorkommende<lb/>
»liebe <rs type="pers" ana="n_22347" key="#fk__p_42995">Mausi</rs>« weckte das Echo <seg type="insult">einer mit Entrüstung<lb/>
versetzten Heiterkeit</seg>; dank <seg type="insult">einem schweren Eingriff<lb/>
in das Privatleben geständiger Angeklagten</seg>, der keinem<lb/>
Richter zusteht, schien endlich der Nachweis gelungen,<lb/>
daß Liebesleute einander nicht »<abbr>Ew.</abbr> Wolgeboren«<lb/>
schreiben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wäre <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22348" ref="#fk__p_50362">Mayers</rs> Lebensanschauung</seg><lb/>
von einem Hauche <rs type="pers" ana="n_22349" ref="#fk__p_55589">Shakespeare’schen Geistes</rs> gekräuselt<lb/>
, er müßte wissen, daß das megärenhafte Bild<lb/>
<rs type="pers">Gonerils</rs> nicht der <seg type="insult">Treubruch</seg> am Manne, sondern die<lb/>
Misshandlung des Vaters und der Giftmord der Schwester<lb/>
bewirkt. Sonst stimmte ja manches Detail auffallend;<lb/>
man vergleiche <rs type="pers">Gonerils</rs> »<seg type="insult">Mein Narr von Ehgemahl</seg><lb/>
besitzt mich wider Recht« mit der Entgegnung auf<lb/>
den Vorhalt, sie habe sich gemeinsam mit dem Liebhaber<lb/>
 photographieren lassen: »Damals war Herr <rs type="pers" ana="n_22350" ref="#fk__p_59474"><abbr>P.</abbr></rs><lb/>
nur äußerlich mein Ehegatte!« (Das Entsetzen des<lb/>
<seg type="insult">Gerichtsreporters</seg> greift hier zu gesperrtem Druck,<lb/>
aber der Psycholog wird das freie Bekenntnis anziehender<lb/>
 finden als die <seg type="insult">Heuchelei</seg>, die <seg type="insult">das äußerliche<lb/>
Gattenthum</seg> als Institution heiligt). Auch die typische<lb/>
Stimmung, die auf eine vom Richter verlesene Ansichtskarte<lb/>
 die Unterschrift: »<rs type="pers" ana="n_22351" key="#fk__p_42995">Eugenie von <abbr>L.</abbr></rs>«, also<lb/>
die Verbindung des eigenen Vornamens mit dem<lb/>
Namen des Geliebten setzen ließ, ist in jenem Briefende<lb/>
 vorweggenommen: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist nichts geschehn,<lb/>
wenn er als Sieger heimkehrt; dann bin ich die Gefangene<lb/>
 und sein Bett mein Kerker. Von dessen <seg type="insult">ekler<lb/>
Wärme</seg> befreit mich und nehmt seinen Platz ein für<lb/>
eure Mühe. Eure (Gattin, so möcht’ ich sagen) ergebene<lb/>
Dienerin <rs type="pers">Goneril</rs>.« Nur rächt <rs type="pers">Albanien</rs> anders als<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22352" ref="#fk__p_59474"><abbr>P.</abbr></rs></seg> »Mein Mann riss mir die Kleider vom Leibe,<lb/>
züchtigte mich mit einer Hundspeitsche und wollte<lb/>
mich, nachdem ich gebunden worden, zwingen, mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr25853">
in den bei der Villa befindlichen See zu stürzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was ich damals gestanden habe, weiß ich nicht,<lb/>
da ich halbtodt war; es wurde mir von meinem<lb/>
Manne eine Liste aller Bekannten vorgehalten und<lb/>
ich bei jedem befragt, ob ich mit ihm die Ehe gebrochen<lb/>
habe; verneinte ich dies, wurde ich mit der Hundspeitsche<lb/>
 ins Gesicht geschlagen.« »<seg type="spc">Ziemte</seg> mir’s«,<lb/>
ruft <rs type="pers">Gonerils</rs> Gemahl, »daß diese Hand gehorchte<lb/>
meinem Blut, sie möchte <abbr>u. s. w.</abbr> Wie sehr du <seg type="insult">Teufel</seg><lb/>
bist, <seg type="spc">die Weibsgestalt beschützt dich</seg>« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr25854">
<space/>Aus der Zeugenaussage eines der in Gerichtskreisen<lb/>
 angesehensten Wiener Advocaten, mit dessen<lb/>
Hilfe die Angeklagte einst ihre Ehescheidung hatte<lb/>
durchführen wollen, erfuhr <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22353" ref="#fk__p_50362">Mayer</rs></seg>, daß schon<lb/>
lange vor der Verletzung der ehelichen Treue Verletzungen<lb/>
 am Oberarm constatiert wurden und daß<lb/>
der <seg type="insult">Göttergatte</seg> »die Misshandlungen nicht in Abrede<lb/>
stellte«; als deren Grund habe er nicht etwa die<lb/>
Kenntnis von unehelicher Untreue, sondern »vermögensrechtliche<lb/>
 Dinge« angegeben: die Kränkung<lb/>
darüber, »daß seine Frau ihm nicht das Vermögen<lb/>
zugebracht habe, das ihm versprochen worden sei«;<lb/>
und »stand übrigens auf dem Standpunkt, er sei als<lb/>
Gatte berechtigt, seine Frau so zu behandeln«. Die<lb/>
Mehrzahl der <seg type="insult">Herren der Schöpfung</seg>, die, ach, so<lb/>
oft <seg type="insult">Herren der Zerstörung</seg> sind, mag diesen Standpunkt<lb/>
 theilen. Und die Versicherung einer Frau,<lb/>
die Beziehungen zum Geliebten, dem sie eine innige<lb/>
Neigung verbinde, seien ihr »als der einzige Ausweg<lb/>
erschienen«, um aus <seg type="insult">der »elenden Ehe«</seg>, die der Gatte<lb/>
freiwillig nicht lösen wollte, herauszukommen, — der<lb/>
Drang, ein <seg type="insult">Hörigkeitsverhältnis</seg> zu verlassen, würde<lb/>
an sich schon manchen ein <seg type="insult">Frevel</seg> dünken, der mit<lb/>
zwei Monaten Arrests nicht hart genug gestraft ist.<lb/>
Als <seg type="insult">Operettenrefrain</seg> ist ihnen <rs type="pers" ana="n_22354" ref="#fk__p_43855">Nietzsche’s</rs> Weisung,<lb/>
die Peitsche mitzunehmen, wenn sie zu <seg type="insult">Weibern</seg><lb/>
gehen, geläufig; nicht aber <rs type="pers">Zarathustras</rs>: »Und besser<lb/>
noch Ehe brechen als Ehe biegen, Ehe lügen. So<lb/>
</p>
            <p ana="pr25854">
sprach mir ein Weib: Wohl brach ich die Ehe, aber<lb/>
zuerst brach die Ehe <seg type="spc">mich</seg>!«. Sie harren in Ungeduld<lb/>
 des Ausganges, den der vorläufig vertagte<lb/>
Process gegen den Gatten nehmen wird; daß <seg type="insult">ein ehrlicher<lb/>
 Mann</seg> wegen <seg type="insult">solch unvermeidlicher Ausflüge aus<lb/>
dem ehelichen Schlafgemach in die nahe Dienstbotenkammer<lb/>
</seg> zum Märtyrer werden könnte, wäre wirklich<lb/>
»nur in Oesterreich möglich« <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sonst würden<lb/>
<seg type="insult">der brutalen Männermoral unserer Tage</seg> ein <seg type="insult">Strafgesetz<lb/>
</seg>, das alles straft, und eine <seg type="insult">Executive</seg>, die eine<lb/>
Auswahl gestattet, gleichermaßen zusagen. <seg type="insult">Der berühmte<lb/>
 Herr</seg>, der an die Freunde <seg type="insult">gedruckte Einladungskarten<lb/>
 zum Gerichtstag</seg> sandte, der die Zeitungen<lb/>
aufforderte, ehrenrührige Thatsachen aus seinem <seg type="ELIDASH">Privatleben</seg><lb/>
und Familienleben mitzutheilen, und der am <date>25. Juli<lb/>
1902</date> in sticklufterfülltem Saale die <seg type="insult">Heiligkeit seiner<lb/>
Ehe</seg> von einem Richter und acht Polizisten bewachen<lb/>
ließ, ist <seg type="insult">ihr erwachsenster Typus</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wäre <seg type="insult">die gesammte<lb/>
Wiener Presse</seg> so anständig wie <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_8984">Neue Freie</rs></seg>, die<lb/>
mit <seg type="insult">zehn vornehmen Zeilen</seg> über das <seg type="insult">Sensationsschauspiel<lb/>
</seg> hinweggieng, würden alle Zeitungen sich die Verschweigung<lb/>
 eines Ehebruchsprocesses mit dem Jahrespauschale<lb/>
 des <rs type="inst">Bankvereins</rs> — der <RS pers="Wilhelm Ernst Graf Wurmbrand-Stuppach" globID="rs_384">Schwiegersohn</RS><lb/>
des <RS pers="Adolf Ritter von Schenk" globID="rs_385">Präsidenten</RS> war nämlich einer der Acteure —<lb/>
verrechnen lassen, man müsste gegen die Oeffentlichkeit<lb/>
 derartiger Proceduren kein Bedenken tragen.<lb/>
Aber alle Erfahrung drängt zu einer gesetzlichen<lb/>
Reform, die <seg type="insult">judiciellen Losgehern</seg> auf dem <seg type="insult">Moralterrain<lb/>
</seg> Zügel anlegt. Nirgends ist Unbefangenheit<lb/>
schwerer zu bewahren, nirgends tritt Lebensunkenntnis<lb/>
 oder Verbitterung des Richters leichter in Erscheinung<lb/>
 als gerade hier, wo über Allzumenschliches<lb/>
 verhandelt wird. Ich will den <seg type="insult">Donnerer</seg>, der<lb/>
neulich <rs type="pers">Jupiter</rs> taub machte, weder der übersättigten<lb/>
Erfahrung noch der freudlosen Unerfahrenheit in<lb/>
Dingen der Geschlechtsmoral zeihen, und fern liegt<lb/>
es mir, seine Persönlichkeit in eine Beziehung zu<lb/>
bringen, die <seg type="insult">der — natürlich wahnsinnige — <rs type="pers">König</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr25854">
<seg type="insult"><rs type="pers">Lear</rs></seg> zwischen einem <seg type="insult">Büttel</seg> und einer <seg type="insult">Buhlerin</seg> herzustellen<lb/>
 wagt. Ich wollte durch Anrufung <rs type="pers" ana="n_22355" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
ja nur irdische Richter, die <seg type="spc">irren</seg> können, und nicht<lb/>
<seg type="insult">Vertreter einer höheren menschlichen Einflüssen entrückten<lb/>
 Gerichtsbarkeit</seg> zur Selbstbesinnung mahnen,<lb/>
wollte überhaupt — und hier dachte ich vor allem<lb/>
an die Behandlung prostituierter Steuerzahlerinnen<lb/>
durch die <seg type="insult">Organe der Polizei</seg> — die <seg type="insult">schiefe und lächerliche<lb/>
 Beziehung zwischen Criminalität und Sittlichkeit</seg><lb/>
treffen. <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr25855">
<space/>Sittlichkeit und Criminalität: die große Gelegenheit<lb/>
, ihre Unverträglichkeit zu zeigen, ist der<lb/>
Ehebruchsprocess. Der Typus der Frau, die zwar zu<lb/>
schön ist, um treu, aber auch zu gesetzeskundig, um<lb/>
untreu zu sein, lebt nur in <seg type="insult">einer einfältigen Doctrin</seg>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_22356" ref="#fk__p_43260">Fichte</rs>, der sonst ganz sittliche Anschauungen bethätigt<lb/>
 haben soll, trat für die Ausscheidung des<lb/>
<seg type="insult">Ehebruchs</seg> aus dem Strafrecht und dafür ein, daß<lb/>
der Frau die Scheidung erleichtert werde. Die Heiligkeit<lb/>
 der Ehe würde, sobald sie aufhörte, <seg type="insult">»Rechtsgut<lb/>
«</seg> zu sein, beträchtlich erhöht werden. Sie wäre<lb/>
nicht mehr von <seg type="insult">jener unseligen Heuchelei</seg> beleidigt,<lb/>
unter der Menschen fortleben, die längst erkannt<lb/>
haben, daß sie, als sie »in die Ehe traten«, keinen<lb/>
andern <seg type="insult">Fehltritt</seg> mehr begehen konnten — man<lb/>
müßte denn das Heraustreten aus allen Dingen, in<lb/>
die einer auf der Lebensstraße »treten« kann, als<lb/>
<seg type="insult">Fehltritt</seg> bezeichnen. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dies alles ist natürlich vom<lb/>
Standpunkt vergangener und hoffentlich kommender<lb/>
Zeiten gesprochen, nicht von dem der Gegenwart.<lb/>
Die weiß <seg type="insult">ihre Ideale</seg> mit voller Beruhigung in <seg type="insult">gesetzlicher<lb/>
 Hut</seg> — vielleicht daß sie sie darum auch<lb/>
so treu befolgt — und sehnt sich nach keinen Reformen<lb/>
. Eine <seg type="insult">Gesittung</seg>, die der zwischen <seg type="insult">Arbeitsthier<lb/>
</seg> und <seg type="insult">Lustobject</seg> gestellten Frau gleisnerisch den<lb/>
Vorrang des Grußes lässt, die <seg type="insult">Geldheirat</seg> erstrebenswerth<lb/>
 und die <seg type="insult">Geldbegattung</seg> verächtlich findet, die<lb/>
Frau zur <seg type="insult">Dirne</seg> macht und die <seg type="insult">Dirne</seg> beschimpft,<lb/>
</p>
            <p ana="pr25855">
die <seg type="insult">Geliebte</seg> geringer werthet als die Ungeliebte,<lb/>
braucht sich eines <seg type="insult">Strafgesetzes</seg> nicht zu schämen,<lb/>
das den Verkehr der Geschlechter ein <seg type="insult">»unerlaubtes<lb/>
Verständnis«</seg> nennt. <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45777">
               <persName>Heinze </persName>
               <occupation>Zuhälter</occupation>
               <note type="comment">Berliner Ehepaar, das Sept. 1891 wegen Mordes, Prostitution, Zuhälterei, Kuppelei verurteilt wurde</note>
               <note type="comment">Gerichtsurteil hatte eine Verschärfung der Sittlichkeits-Gesetzgebung zur Folge</note>
               <note type="comment">Theodor Mommsen und Adolf Harnack. Wissenschaft und Politik im Berlin... 1997</note>
               <note type="comment">Couplet von Otto Reutter</note>
               <note type="comment">"Lex Heinze"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37931">
               <persName>Moll, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-4</date>
                  <place>Lissa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Sexualwissenschaftler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50362">
               <persName>Mayer, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-9-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur., Gerichtssekretär, später Bezirksrichter 2., Afrikanergasse 1</note>
               <note type="comment">zuletzt: Le 1913 Landesgerichtsrat</note>
               <note type="comment">Bezirksgericht Wieden</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59474">
               <persName>Polacsek, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-3</date>
                  <place>Helsdorf/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-6-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Ehebruchsprozeß 25. 07. 02</note>
               <note type="comment">Herr P., Eugenie P., ihr Geliebter Louis Lakner.; Richter Mayer</note>
               <note type="comment">4., Belvederegasse 3</note>
               <note type="comment">Josef Polacsek-Nagy, kath.</note>
               <note type="comment">Bedarfsartikel für Buch- und Steindruckereien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41040">
               <persName>Elbogen, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1854-5-20</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">sein Schwiegersohn der kosm. Arzt Leo Friedenthal (gest. 27.01.1929)</note>
               <note type="comment">sein Stück "Der Phönix" fiel am 1.9.1906 im Dt. Volksth. durch F 209/17</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11243</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43260">
               <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1762-05-19</date>
                  <place>Rammenau/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-01-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58581">
               <persName>Meyer (Konversations-Lexikon)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>