<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05414.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05413.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05415.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Heine und die Folgen (Mit einem Vorwort), in: Fackel Heft 13, Nr. 329, 1911, S. 1-34</title>
            <title type="iso-date">1911-11-1</title>
            <title type="id">tid_05414</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">329</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-329_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/329,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Heine und die Folgen (Mit einem Vorwort)</head>
            <p ana="pr70855">
<space/>Die tiefste Bestätigung dessen, was in dieser Schrift gedacht<lb/>
und mit ihr getan ist, wurde ihr: sie fand keine Leser. Ein Gedrucktes,<lb/>
das zugleich ein Geschriebenes ist, findet keine. Und mag es sich<lb/>
durch alle äußeren Vorzüge: den bequemen, noch in feindlicher<lb/>
Betrachtung genehmen Stoff, ein gefälliges Format und selbst<lb/>
durch den billigsten Preis empfehlen — das Publikum läßt sich<lb/>
nicht täuschen, es hat <seg type="insult">die feinste Nase gegen die Kunst</seg>, und<lb/>
sicherer als es den <seg type="insult">Kitsch</seg> zu finden weiß, geht es dem Wert aus<lb/>
dem Wege. Nur der Roman, das Sprachwerk, das in seiner<lb/>
ungreifbarsten Reinheit noch dem gemeinen Verstande irgend Halt<lb/>
und Hoffnung läßt, nährt heute seinen Mann. Sonst haben vor<lb/>
dem Leser jene, die ihm mit dem Gedanken im Wort bleiben,<lb/>
einen unendlich schweren Stand gegen <seg type="insult">die</seg>, welche ihn mit dem<lb/>
Wort betrügen. Diesen glaubt er sofort, den andern erst nach<lb/>
fünfzig Jahren. Und keine irdische Träne aus den Augen, die<lb/>
das Leben vom Tod begraben sehen, verkürzt die Wartezeit. Nichts<lb/>
hilft. Die Zeit muß verstinken, um jene, die das sind, was sie<lb/>
können, so beliebt zu machen, wie <seg type="insult">diese da</seg>, welche können, was<lb/>
sie nicht sind. Nur daß dieses Heute noch den besondern Fluch<lb/>
des Zweifels trägt: ob der Kopf, der die Maschine überlebt, auch<lb/>
ihre Folgen überstehen wird. Nie war der Weg von der Kunst<lb/>
zum Publikum so weit; aber nie auch hat es <seg type="insult">ein so künstliches<lb/>
Mittelding</seg> gegeben, eins, das sich von selbst schreibt und von<lb/>
selbst liest, so zwar, daß sie alle schreiben und alle verstehen<lb/>
können und bloß der soziale Zufall entscheidet, wer aus <seg type="insult">dieser<lb/>
gegen den Geist fortschreitenden Hunnenhorde der Bildung</seg> jeweils<lb/>
als Schreiber oder als Leser hervorgeht. <seg type="insult">Die einzige Fähigkeit</seg>, die<lb/>
sie als Erbteil der Natur in Ehren halten: von sich zu geben, was<lb/>
</p>
            <p ana="pr70855">
sie gegessen haben, scheint ihnen auf geistigem Gebiet als ein<lb/>
Trick willkommen, durch den es gelingen mag, zwei Verrichtungen<lb/>
in einer Person zu vereinigen, und nur weil es noch einträglichere<lb/>
Geschäfte gibt als das Schreiben, haben sich bisher so viele unter<lb/>
ihnen Zurückhaltung auferlegt und begnügen sich damit, zu essen,<lb/>
was die andern von sich gegeben haben. Wie derselbe Mensch sich<lb/>
in einer <seg type="insult">Stammtischrunde</seg> vervielfacht hat, in der <seg type="insult">ein Cellist,<lb/>
ein Advokat, ein Philolog, ein Pferdehändler und ein Maler</seg> sitzen,<lb/>
durch den Geist verbunden und nur vom Kellner nach den Fächern<lb/>
unterschieden, so ist zwischen Autor und Leser kein Unterschied.<lb/>
Es gibt bloß noch Einen, und das ist der <seg type="insult">Feuilletonist</seg>. Die Kunst<lb/>
weicht vor ihm zurück wie der Gletscher vor dem Bewohner des<lb/>
Alpenhotels. Einst konnte man den, so rühmten die Führer, mit<lb/>
Händen greifen. Wenn der Leser heute ein Werk mit Händen<lb/>
greifen kann, dann muß das Werk eine üble Seite haben. Der<lb/>
Herausgeber dieser <rs type="selfRef" ana="werk_18320">Zeitschrift</rs> ist sich durchaus bewußt, daß<lb/>
sie ihr Ansehen großenteils jener Empfänglichkeit verdankt,<lb/>
die sich etwa dem vorzüglichen Romanautor nicht gleich<lb/>
darum entzieht, weil sie vom Hörensagen weiß, daß er auch ein<lb/>
Künstler ist. Er darf sich diese Nachsicht getrost zunutze machen.<lb/>
Der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_18321">Fackel</rs> hat nicht selten das Gefühl, daß er<lb/>
an ihr schmarotzt. Sie würde ihm unwiderruflich verweigert, wenn<lb/>
die Leser gar erführen, in welchem Stadium der Unzurechnungsfähigkeit<lb/>
 solch witzige Anläßlichkeiten entstehen, von welcher<lb/>
Kraft der Selbstvernichtung diese Treffsicherheit lebt und wie<lb/>
viel Zentner Leiden eine leichte Feder tragen kann. Und wie<lb/>
düster das ist, was den <seg type="insult">Tagdieb</seg> erheitert. Das Lachen, das an<lb/>
meinen Witz nicht heranreicht, würde ihnen vergehen! Sähen<lb/>
sie, daß der kleine Stoff, der ihnen zu Gesicht steht, nur ein<lb/>
schäbiger Rest ist von etwas, das sie nicht betasten können, sie<lb/>
gingen endlich davon. Ich bin bei <seg type="insult">denen</seg>, die sich einbilden,<lb/>
meine Opfer zu sein, nicht beliebt; aber bei <seg type="insult">den Schadenfrohen</seg><lb/>
noch immer weit über Verdienst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70856">
<space/>Mag nun die <rs type="self" ana="werk_18322">Fackel</rs> sich auch zumeist in den unrechten<lb/>
Händen befinden: wenn sich das, was von mir geschrieben ist,<lb/>
in einen andern Druck wagt, so langt überhaupt keine Hand<lb/>
darnach. Für eine Sammlung von Satiren oder Aphorismen soll<lb/>
das nicht gelten. Eine solche ist mit den seltenen Lesern zufrieden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr70856">
denen die textliche Veränderung ein neues Werk bedeutet. Aber<lb/>
an der Schrift <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4517" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg>, die als Manuskript in den<lb/>
Buchverlag kam, hat es sich gezeigt, daß es nicht mehr Leser gibt,<lb/>
als jene wenigen. Und diese Erfahrung kann gerade sie nicht<lb/>
schmerzlos hinnehmen. Denn ihr Wille ist, Leser zu schaffen, und<lb/>
das könnte ihr nur gelingen, wenn sie Leser findet. Sie trägt den<lb/>
<seg type="insult">Jammer des deutschen Schrifttums</seg> aus, und sie ist nicht zufrieden<lb/>
damit, daß ihre Wahrheit sich an ihr selbst erfülle. Darum betritt<lb/>
sie den Weg der Reue, der aus dem Buch zurück in die <rs type="selfRef" ana="werk_18323">Zeitschrift</rs><lb/>
führt, und auch diese Notwendigkeit sei ihr gefällig, die <seg type="insult">Perversität<lb/>
des geistigen Betriebs unserer Tage</seg> zu erweisen. Hier, im vertrauten<lb/>
Kreis, wird sie wenigstens den Versuch machen, zu mehr <seg type="insult">tauben<lb/>
Ohren</seg> zu sprechen, als in der großen deutschen Öffentlichkeit<lb/>
zu haben sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70857">
<space/>Denn es ist nicht zu denken, daß sie just für den Gegenstand<lb/>
 taub waren, von dem zu ihnen die Rede ging. Von <rs type="pers" ana="n_51279" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
hören sie noch immer gern und wenn sie auch nicht wissen,<lb/>
was soll es bedeuten. Sicherlich würde die Schrift, wenn sie<lb/>
bloß die Lebensfülle seiner Kunst verneinte, jenem Zeitgefühl nichts<lb/>
Neues sagen, das sich selbst durch die <seg type="insult">Verabredungen der Intelligenz</seg><lb/>
nicht betrügen läßt. Sicherlich läßt es sich eher zur <seg type="insult">Bettelei für<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_51280" ref="#fk__p_45715">Heine-Denkmal</rs></seg> als zur Lektüre seiner Bücher herumkriegen. Und<lb/>
dem Haß, der dort ansetzte, wo nicht Liebe, nur <seg type="insult">intellektuelle Heuchelei</seg><lb/>
die Grabeswacht hält, würde zwar einige Erbitterung, aber kein<lb/>
allgemeines Interesse antworten. Diese Schrift indes, so weit entfernt<lb/>
von dem Verdacht, gegen <rs type="pers" ana="n_51281" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ungerecht zu sein, wie von dem<lb/>
Anspruch, ihm gerecht zu werden, ist kein literarischer Essay. Sie<lb/>
erschöpft das Problem <rs type="pers" ana="n_51282" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nicht, aber mehr als dieses. Der törichteste<lb/>
Vorwurf: daß sie <rs type="pers" ana="n_51283" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> als individuellen Täter für seine Folgen<lb/>
verantwortlich mache, kann sie nicht treffen. Die ihn zu schützen<lb/>
vorgeben, schützen sich selbst und zeigen die wahre Richtung des<lb/>
Angriffs. Sie sollen für ihre Existenz verantwortlich gemacht werden,<lb/>
und <seg type="insult">der Auswurf der deutschen Intelligenz</seg>, der sich sogleich geregt<lb/>
hat, bewies, daß er sich als die verantwortliche Folge fühle. Es<lb/>
waren <seg type="insult">Individuen</seg>, die durch ihre eigene Lyrik schwer genug<lb/>
gestraft sind oder durch ihre eigene Polemik zu sehr insultiert<lb/>
waren, als daß sie einer besondern Abfertigung bedurft hätten. Die<lb/>
wenigen, die sich geärgert und die vielen, die nicht gelesen hatten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr70857">
haben bestätigt, was geschrieben war. Nicht die Gefahr, eine<lb/>
Entweihung <rs type="pers" ana="n_51284" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> zu erleben, wohl aber die Furcht, das<lb/>
Feindlichste zu hören, was <seg type="insult">diesem Zeitalter der Talente</seg> gesagt<lb/>
werden kann, hat dem Ruf ein stärkeres Echo ferngehalten. Nicht<lb/>
eine Wertung <rs type="pers" ana="n_51285" ref="#fk__p_45715">Heine’scher Poesie</rs>, aber die Kritik einer <seg type="insult">Lebensform</seg>,<lb/>
in der ein für allemal <seg type="insult">alles Unschöpferische</seg> seinen Platz und <seg type="insult">sein<lb/>
glänzend elendes Auskommen</seg> gefunden hat, wurde hier gewagt. Nicht<lb/>
die Erfindung der Pest, nicht einmal ihre Einschleppung wurde<lb/>
getadelt, aber <seg type="insult">ein geistiger Zustand</seg> beschrieben, an dem die <seg type="insult">Ornamente</seg><lb/>
eitern. Das hat den <seg type="insult">Stolz der Bazillenträger</seg> beleidigt. Hier ist<lb/>
irgendwie die Sprache von allem, was sie einzuwickeln verpflichtet<lb/>
wurde, gelöst, und ihr die Kraft, sich einen bessern Inhalt<lb/>
zu schaffen, zuerkannt. Hier ist in dieser Sprache selbst gesagt,<lb/>
daß ihr <seg type="insult">der kalligraphische Betrug</seg> fremd sei, der <seg type="insult">das Schönheitsgesindel<lb/>
 zwischen Paris und Palermo</seg> um den <seg type="insult">Schwung</seg><lb/>
beneidet, mit dem man in der Kunst und in der Hotelrechnung<lb/>
aus dem Fünfer einen Neuner macht. Das haben sie nicht<lb/>
verstanden, oder als bedenklich genug erkannt, um es nicht hören<lb/>
zu wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70858">
<space/>Um aber die <seg type="insult">Unfähigkeit</seg>, die <seg type="insult">eine redliche Wirkung des<lb/>
begabten Zeitgeistes</seg> ist, nicht schwerer zu belasten als die<lb/>
<seg type="insult">Bosheit</seg>, die in allen Zeiten die sozialen Möglichkeiten gegen<lb/>
den Gedanken mobilisiert hat, muß gesagt werden, daß noch<lb/>
ein besonderer Verdacht den Autor dazu bestimmt hat, vom<lb/>
<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4518" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> das Recht des Wiederabdruckes dieser Schrift<lb/>
zu erbitten. Sein bekannter <seg type="insult">Verfolgungswahn</seg>, der ihm sogar zugeflüstert<lb/>
 hat, daß es ihm in zwölf Jahrgängen nicht gelungen sei, sich<lb/>
angenehm zu machen, ließ ihn an eine absichtliche Unterdrückung<lb/>
der Broschüre glauben. Stellte ihm vor, daß <seg type="insult">die aufgestöberten<lb/>
Wanzen aus der Matratzengruft</seg> sich in Bewegung gesetzt und just<lb/>
dort angesiedelt hätten, wo der ihnen bekannte Weg vom Gedanken<lb/>
weg in den Handel führt. Die Furcht vor der Presse kann Berge<lb/>
versetzen und Säle verweigern: vielleicht bedarf es nicht einmal<lb/>
der Agitation, um einen Wiener Buchhändler im Vertrieb einer gefährlichen<lb/>
 Broschüre, von der nur ein kleiner Gewinn abfällt, lau<lb/>
zu machen. Zumal einen von jenen, die noch heute der <rs type="self" ana="werk_40682">Fackel</rs><lb/>
einen autorrechtlichen Prozeß verübeln, den ihr erster Drucker<lb/>
geführt hat. Ist es denn nicht eine <seg type="insult">Wiener Tatsache besonderster</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr70858">
<seg type="insult">Art</seg>, daß nicht nur den Blicken <seg type="insult">der spazierenden City</seg> das Ärgernis<lb/>
meiner Bücher entzogen wird, sondern daß die Hefte der <rs type="self" ana="werk_18324">Fackel</rs>,<lb/>
die in einer Zeile mehr Literatur enthalten als die <seg type="insult">Schaufenster<lb/>
sämtlicher Buchhandlungen der Inneren Stadt</seg>, und an deren<lb/>
letztes Komma mehr Qual und Liebe gewendet ist als an<lb/>
eine <seg type="insult">Bibliothek von Luxusdrucken eines <rs type="inst">Insel-Verlags</rs></seg> —<lb/>
gezwungen sind, zwischen Zigarren, Losen und <seg type="insult">Revolverblättern<lb/>
</seg> ihre Aufwartung zu machen, um die Kosten zu decken,<lb/>
die eine nie belohnte und nie bedankte Mühe verursacht,<lb/>
während im Chor <seg type="insult">das Ungeziefer des Humors</seg> die Sache für<lb/>
lukrativ hält und sich an dem Begriff der <seg type="insult">»Doppelnummer«</seg><lb/>
weidet! Eine <rs type="selfRef" ana="werk_18325">Zeitschrift</rs>, welche die legitimsten administrativen<lb/>
Hilfen wie den Aussatz flieht, so aus sich selbst leben möchte,<lb/>
um so gegen sich selbst zu leben, buchgeboren wie kaum ein<lb/>
Buch im heutigen Deutschland, muß die Stütze des zuständigen<lb/>
Handels, die ihm Pflicht wäre, entbehren und in <seg type="insult">der österreichischen<lb/>
Verbannung</seg> jene Schmach verkosten, die den wegen eines<lb/>
politischen Delikts Verurteilten in die Zelle der Taschendiebe wirft.<lb/>
Ahnt <seg type="insult">die freigesinnte Bagage</seg>, deren <seg type="insult">kosmisches Gefühl</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Gewinnsucht</seg> ist und von der man die Gnade erbetteln muß,<lb/>
für irrsinnig gehalten zu werden, wenn man keinen Profit macht:<lb/>
wie viel Genüsse sie sich mit dem Geld erkaufen könnte, das<lb/>
mein Werk des Hasses verschlingt, bis es die Gestalt hat, mit der<lb/>
ein <seg type="insult">Selbstverherrlicher</seg> nie zufrieden ist — weil es erst dann ihm die<lb/>
Fehler enthüllt, die die andern nicht merken? Aber hier, in sein<lb/>
Archiv, nimmt er, was ihm beliebt, und zieht er ein, was andernorts<lb/>
nicht beliebt hat. Hier kann ihn nichts enttäuschen. Eine Arbeit,<lb/>
die statt zwanzig Auflagen nicht die zweite erlangt hat: hier kann<lb/>
ihr nichts geschehen. Ihr Verfasser, dessen Lust es ist, in die<lb/>
Speichen seines eigenen Rads zu greifen, sich selbst und die<lb/>
Maschine aufzuhalten, wenn ihm ein Pünktchen mißfällt, wird<lb/>
nie mehr einem fremden publizistischen Betrieb seine Hilfe<lb/>
gewähren. Er wirbt nicht um neues Publikum. Die <rs type="self" ana="werk_18326">Fackel</rs> ist ihm<lb/>
nicht Tribüne, sondern Zuflucht. Hier kann ihn das Schicksal<lb/>
einer Arbeit nur bis zur Vollendung aufregen, nicht bis zur<lb/>
Verbreitung. Was hier gelebt wird, mag im Buche wiedererstehen.<lb/>
Aber es ist Lohn genug, unter dem eigenen Rad zu liegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70860">
<space/><seg type="insult">Zwei Richtungen geistiger Unkultur</seg>: <seg type="insult">die Wehrlosigkeit<lb/>
 vor dem Stoff</seg> und <seg type="insult">die Wehrlosigkeit vor der<lb/>
Form</seg>. Die eine erlebt in der Kunst nur das Stoffliche.<lb/>
Sie ist deutscher Herkunft. Die andere erlebt schon<lb/>
im Stoff das Künstlerische. Sie ist romanischer Herkunft<lb/>
. Der einen ist die Kunst ein Instrument; der<lb/>
andern ist das Leben ein <seg type="insult">Ornament</seg>. In welcher Hölle<lb/>
will der Künstler gebraten sein? Er möchte doch wohl<lb/>
unter den Deutschen wohnen. Denn obgleich sie die<lb/>
Kunst in das <seg type="insult"><rs type="pers">Patentprokrustesbett</rs> ihres Betriebs</seg><lb/>
gespannt haben, so haben sie doch auch das Leben<lb/>
ernüchtert, und das ist ein Segen: Phantasie gewinnt,<lb/>
und in die öden Fensterhöhlen stelle jeder sein eigenes<lb/>
Licht. <seg type="insult">Nur keine Girlanden!</seg> Nicht <seg type="insult">dieser gute Geschmack<lb/>
</seg>, der dort drüben und dort unten das Auge<lb/>
erfreut und die Vorstellung belästigt. Nicht diese<lb/>
Melodie des Lebens, die meine Musik stört, welche<lb/>
sich in dem Gebrause des deutschen Werktags erst zu<lb/>
sich selbst erhebt. Nicht dieses allgemeine höhere<lb/>
Niveau, auf dem es so leicht ist zu beobachten, daß<lb/>
der Camelot in Paris mehr Grazie hat als der preußische<lb/>
Verleger. Glaubt mir, <seg type="insult">ihr Farbenfrohen</seg>, in <seg type="insult">Kulturen</seg>,<lb/>
in denen <seg type="insult">jeder Trottel</seg> <seg type="insult">Individualität</seg> besitzt, vertrotteln<lb/>
die Individualitäten. Und nicht <seg type="insult">diese mediokre Spitzbüberei<lb/>
</seg> der eigenen Dummheit vorgezogen! Und nicht<lb/>
<seg type="insult">das malerische Gewimmel auf einer alten Rinde Gorgonzola<lb/>
</seg> <seg type="insult">der verläßlichen Monotonie des weißen Sahnenkäses<lb/>
</seg>! Schwer verdaulich ist das Leben da und dort.<lb/>
Aber die <seg type="insult">romanische Diät</seg> verschönert den Ekel: da<lb/>
beißt man an und geht drauf. Die <seg type="insult">deutsche Lebensordnung<lb/>
</seg> verekelt uns die Schönheit, und stellt uns<lb/>
auf die Probe: wie schaffen wir uns die Schönheit<lb/>
wieder? Die romanische Kultur macht jedermann zum<lb/>
Dichter. Da ist die Kunst keine Kunst. Und der Himmel<lb/>
eine Hölle!<lb/>
</p>
            <p ana="pr70861">
<space/><rs type="pers" ana="n_51286" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> aber hat den Deutschen die<lb/>
Botschaft <seg type="insult">dieses Himmels</seg> gebracht, nach dem es ihr<lb/>
<seg type="insult">Gemüt</seg> mit einer <seg type="insult">Sehnsucht</seg> zieht, die sich irgendwo<lb/>
</p>
            <p ana="pr70861">
reimen muß und die in unterirdischen Gängen <seg type="insult">direkt<lb/>
vom Kontor zur blauen Grotte</seg> führt. Und auf einem<lb/>
Seitenweg, den <seg type="insult">deutsche Männer</seg> meiden: <seg type="insult">von der<lb/>
Gansleber zur blauen Blume</seg>. Es mußte geschehen,<lb/>
daß die einen mit ihrer <seg type="insult">Sehnsucht</seg>, die andern mit<lb/>
ihren <seg type="insult">Sehnsüchten</seg> <rs type="pers" ana="n_51287" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> für den Erfüller<lb/>
hielten. Von einer <seg type="insult">Kultur</seg> gestimmt, die im Lebensstoff<lb/>
 schon alle Kunst erlebt, spielt er einer <seg type="insult">Kultur</seg><lb/>
auf, die von der Kunst nur den stofflichen Reiz<lb/>
empfängt. Seine Dichtung wirkt aus dem romanischen<lb/>
Lebensgefühl in die deutsche Kunstanschauung. Und<lb/>
in dieser Bindung bietet sie das <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">utile dulci</foreign></seg>, ornamentiert<lb/>
sie den deutschen Zweck mit dem französischen Geist.<lb/>
So, in <seg type="insult">diesem übersichtlichen Nebeneinander von Form<lb/>
und Inhalt</seg>, worin es keinen Zwist gibt und keine<lb/>
Einheit, wird sie <seg type="insult">die große Erbschaft</seg>, von der der<lb/>
<seg type="insult">Journalismus</seg> bis zum heutigen Tage lebt, <seg type="insult">zwischen<lb/>
Kunst und Leben ein gefährlicher Vermittler</seg>, <seg type="insult">Parasit<lb/>
an beiden</seg>, <seg type="insult">Sänger</seg>, wo er nur Bote zu sein hat,<lb/>
meldend, wo zu singen wäre, den Zweck im Auge,<lb/>
wo eine Farbe brennt, zweckblind aus <seg type="insult">Freude am<lb/>
Malerischen</seg>, <seg type="insult">Fluch der literarischen Utilität</seg>, <seg type="insult">Geist der<lb/>
Utiliteratur</seg>. Das Instrument zum <seg type="insult">Ornament</seg> geworden,<lb/>
und so entartet, daß mit <seg type="insult">dem kunstgewerblichen Fortschritt<lb/>
</seg> in der täglichen Presse kaum noch jene<lb/>
<seg type="insult">Dekorationswut</seg> wetteifern kann, die sich an den<lb/>
Gebrauchsgegenständen betätigt, denn wir haben<lb/>
wenigstens noch nicht gehört, daß die Einbruchsinstrumente<lb/>
 in der <rs type="inst">Wiener Werkstätte</rs> erzeugt werden.<lb/>
Und selbst <seg type="insult">im Stil der modernsten Impressionsjournalistik</seg><lb/>
verleugnet sich das <rs type="pers" ana="n_51288" ref="#fk__p_45715">Heinesche Modell</rs> nicht. Ohne <rs type="pers" ana="n_51289" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
kein <seg type="insult">Feuilleton</seg>. Das ist die <seg type="insult">Franzosenkrankheit</seg>, die er uns<lb/>
eingeschleppt hat. Wie leicht wird man krank in Paris!<lb/>
Wie lockert sich die Moral des deutschen Sprachgefühls!<lb/>
Die französische gibt sich <seg type="insult">jedem Filou</seg> hin. Vor der<lb/>
deutschen Sprache muß einer schon ein ganzer Kerl<lb/>
sein, um sie herumzukriegen, und dann macht sie ihm<lb/>
erst die Hölle heiß. Bei der französischen aber geht<lb/>
</p>
            <p ana="pr70861">
es glatt, mit jenem vollkommenen Mangel an Hemmung,<lb/>
der die Vollkommenheit einer Frau und der Mangel<lb/>
einer Sprache ist. Und die Himmelsleiter, die zu ihr<lb/>
führt, ist eine <seg type="insult">Klimax</seg>, die du im deutschen Wörterbuch<lb/>
findest: <seg type="insult">Geschmeichel, Geschmeide, Geschmeidig,<lb/>
Geschmeiß</seg>. Jeder hat bei ihr das <seg type="insult">Glück des Feuilletons</seg>.<lb/>
Sie ist ein <seg type="insult">Faulenzer der Gedanken</seg>. <seg type="insult">Der ebenste Kopf</seg><lb/>
ist nicht einfallssicher, wenn er es mit ihr zu tun hat.<lb/>
Von den Sprachen bekommt man alles, denn alles ist<lb/>
in ihnen, was Gedanke werden kann. Die Sprache<lb/>
regt an und auf, wie das Weib, gibt die Lust und mit<lb/>
ihr den Gedanken. Aber die deutsche Sprache ist eine<lb/>
Gefährtin, die nur für den dichtet und denkt, der ihr<lb/>
Kinder machen kann. Mit keiner <seg type="insult">deutschen Hausfrau</seg><lb/>
möchte man so verheiratet sein. Doch die Pariserin<lb/>
braucht nichts zu sagen als im entscheidenden Augenblick<lb/>
 <foreign xml:lang="fr">très joli</foreign>, und man glaubt ihr alles. Sie hat den<lb/>
Geist im Gesicht. Und hätte ihr Partner dazu die<lb/>
Schönheit im Gehirn, das romanische Leben wäre<lb/>
nicht bloß <foreign xml:lang="fr">très joli</foreign>, sondern fruchtbar, nicht von<lb/>
<seg type="insult">Niedlichkeiten und Nippes</seg> umstellt, sondern von<lb/>
Taten und Monumenten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70862">
<space/>Wenn man einem deutschen Autor nachsagt, er<lb/>
müsse bei den Franzosen in die Schule gegangen sein,<lb/>
so ist es erst dann das höchste Lob, wenn es nicht<lb/>
wahr ist. Denn es will besagen: er verdankt der<lb/>
deutschen Sprache, was die französische jedem gibt.<lb/>
Hier ist man noch sprachschöpferisch, wenn man dort<lb/>
schon mit den Kindern spielt, die hereingeschneit<lb/>
kamen, man weiß nicht wie. Aber seit <rs type="pers" ana="n_51290" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs><lb/>
den <seg type="insult">Trick</seg> importiert hat, ist es eine <seg type="insult">pure Fleißaufgabe</seg>,<lb/>
wenn <seg type="insult">deutsche Feuilletonisten</seg> nach Paris gehen, um<lb/>
sich <seg type="insult">Talent</seg> zu holen. Wenn einer heute wirklich nach<lb/>
Rhodus fährt, weil man dort besser hopsen kann, so<lb/>
ist er wahrlich <seg type="insult">ein übertrieben gewissenhafter Schwindler</seg>.<lb/>
Das war zu <rs type="pers" ana="n_51291" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Zeit notwendig. Man war in Rhodus<lb/>
gewesen, und da glaubten sie einem den <seg type="insult">Hopser</seg>.<lb/>
Heute glauben sie einem <seg type="insult">Lahmen</seg>, der in Wien bleibt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr70862">
den Cancan, und mancher spielt jetzt die Bratsche,<lb/>
dem einst kein Finger war heil. Der produktive Anteil<lb/>
der Entfernung vom Leser ist ja noch immer nicht zu<lb/>
unterschätzen, und nach wie vor ist es das fremde<lb/>
Milieu, was sie für Kunst halten. In den Dschungeln<lb/>
hat man viel <seg type="insult">Talent</seg>, und das <seg type="insult">Talent</seg> beginnt im Osten<lb/>
etwa bei Bukarest. Der <seg type="insult">Autor</seg>, der fremde Kostüme<lb/>
ausklopft, kommt dem stofflichen Interesse von der<lb/>
denkbar bequemsten Seite bei. Der geistige Leser hat<lb/>
deshalb das denkbar stärkste Mißtrauen gegen jene<lb/>
Erzähler, die sich in exotischen Milieus herumtreiben.<lb/>
Der günstigste Fall ist noch, daß sie nicht dort waren;<lb/>
aber die meisten sind leider doch so geartet, daß sie<lb/>
wirklich eine Reise tun müssen, um etwas zu erzählen.<lb/>
Freilich, zwei Jahre in Paris gewesen zu sein, ist nicht<lb/>
nur der Vorteil <seg type="insult">solcher <rs type="pers" ana="n_51292" ref="#fk__p_42628">Habakuks</rs></seg>, sondern ihre Bedingung<lb/>
. Den <seg type="insult">Flugsand der französischen Sprache</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">jedem Tropf</seg> in die Hand weht, streuen sie dem<lb/>
deutschen Leser in die Augen. Und ihnen gelte die<lb/>
Umkehrung eines Wortes <rs type="pers" ana="n_51293" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>, dieses wahren<lb/>
satirischen Denkers: ja von Paris bis <abbr>St.</abbr> Pölten gehts<lb/>
noch, aber von da bis Wien zieht sich der Weg!<lb/>
(Wenn nicht auf dieser Strecke wieder die <seg type="insult">Heimatsschwindler<lb/>
</seg> ihr Glück machen.) Mit Paris nun hatte<lb/>
man nicht bloß den Stoff, sondern auch die Form<lb/>
gewonnen. Aber die Form, diese Form, die nur eine<lb/>
Enveloppe des Inhalts, nicht er selbst, die nur das<lb/>
Kleid zum Leib ist und nicht das Fleisch zum Geist,<lb/>
diese Form mußte nur einmal entdeckt werden, um<lb/>
für allemal da zu sein. Das hat <rs type="pers" ana="n_51294" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> besorgt,<lb/>
und dank ihm müssen sich <seg type="insult">die Herren</seg> nicht mehr<lb/>
selbst nach Paris bemühen. Man kann heute Feuilletons<lb/>
schreiben, ohne zu den Champs Elysées mit der<lb/>
eigenen Nase gerochen zu haben. <seg type="insult">Der große sprachschwindlerische<lb/>
 Trick</seg>, der sich in Deutschland viel<lb/>
besser lohnt, als die größte sprachschöpferische Leistung,<lb/>
wirkt fort durch die <seg type="insult">Zeitungsgeschlechter</seg> und schafft<lb/>
aller <seg type="insult">Welt</seg>, welcher Lektüre ein <seg type="insult">Zeitvertreib</seg> ist, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr70862">
angenehmsten Vorwand, der Literatur auszuweichen.<lb/>
Das <seg type="insult">Talent</seg> flattert schwerpunktlos in der Welt und<lb/>
gibt dem Haß des <seg type="insult">Philisters</seg> gegen das Genie süße<lb/>
Nahrung. Ein <seg type="insult">Feuilleton</seg> schreiben heißt auf einer<lb/>
Glatze Locken drehen; aber diese Locken gefallen dem<lb/>
Publikum besser als eine Löwenmähne der Gedanken.<lb/>
Esprit und Grazie, die gewiß dazu gehört haben, auf<lb/>
den <seg type="insult">Trick</seg> zu kommen und ihn zu handhaben, gibt er<lb/>
selbsttätig weiter. Mit leichter Hand hat <rs type="pers" ana="n_51295" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> das Tor<lb/>
<seg type="insult">dieser furchtbaren Entwicklung</seg> aufgestoßen, und der<lb/>
<seg type="insult">Zauberer</seg>, der der <seg type="insult">Unbegabung</seg> zum <seg type="insult">Talent</seg> verhalf,<lb/>
steht gewiß nicht allzu hoch über der Entwicklung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70863">
<space/>Der <seg type="insult">Trick</seg> wirkt fort. Der <seg type="insult">Verschweinung des<lb/>
praktischen Lebens durch das Ornament</seg>, wie sie der<lb/>
gute Amerikaner <rs type="pers" ana="n_51296" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> nachweist, entspricht die<lb/>
<seg type="insult">Durchsetzung des Journalismus mit Geistelementen</seg>,<lb/>
die aber zu einer noch katastrophaleren Verwirrung<lb/>
führen mußte. Anstatt die Presse geistig trocken zu<lb/>
legen und die Säfte, die aus der Literatur »gepreßt«,<lb/>
ihr erpreßt wurden, wieder der Literatur zuzuführen,<lb/>
betreibt <seg type="insult">die demokratische Welt</seg> immer aufs neue die<lb/>
<seg type="insult">Renovierung des geistigen Zierrats</seg>. <seg type="insult">Das literarische<lb/>
Ornament</seg> wird nicht zerstampft, sondern in <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="inst">Wiener Werkstätten</rs> des Geistes</seg> modernisiert. <seg type="insult">Feuilleton,<lb/>
Stimmungsbericht, Schmucknotiz</seg> — dem <seg type="insult">Pöbel</seg> bringt<lb/>
die <seg type="insult">Devise »Schmücke dein Heim«</seg> auch <seg type="insult">die poetischen<lb/>
Schnörkel</seg> ins Haus. Und nichts ist dem <seg type="insult">Journalismus</seg><lb/>
wichtiger, als die <seg type="insult">Glasur der Korruption</seg> immer wieder<lb/>
auf den Glanz herzurichten. In dem Maße, als er den<lb/>
<seg type="insult">Wucher</seg> an dem geistigen und materiellen Wohlstand<lb/>
steigert, wächst auch sein Bedürfnis, die Hülle der<lb/>
schlechten Absicht gefällig zu machen. Dazu hilft der<lb/>
Geist selbst, der sich opfert, und der Geist, der dem<lb/>
Geist erstohlen ward. Der <seg type="insult">Fischzug einer Sonntagsauflage<lb/>
</seg> kann nicht mehr ohne den <seg type="insult">Köder der höchsten<lb/>
literarischen Werte</seg> sich vollziehen, der <seg type="insult">»Volkswirt«</seg><lb/>
läßt sich auf keinen <seg type="insult">Raub</seg> mehr ein, ohne daß <seg type="insult">die<lb/>
überlebenden Vertreter der Kultur</seg> die <seg type="insult">Aufpasser</seg> machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70863">
Aber weit schändlicher als <seg type="insult">diese Aufführung der<lb/>
Literatur im Triumph dieses Raubzugs</seg>, weit gefährlicher<lb/>
 als <seg type="insult">dies Attachement geistiger Autorität an die<lb/>
Schurkerei</seg>, ist deren Durchsetzung, deren <seg type="insult">Verbrämung<lb/>
mit dem Geist</seg>, den sie der Literatur abgezapft hat<lb/>
und den sie durch <seg type="insult">alle lokalen Teile und alle andern<lb/>
Aborte der öffentlichen Meinung</seg> schleift. Die Presse<lb/>
als eine soziale Einrichtung, weils denn einmal unvermeidlich<lb/>
 ist, daß die <seg type="insult">Phantasiearmut</seg> mit Tatsachen<lb/>
geschoppt wird, hätte in der demokratischen Ordnung<lb/>
ihren Platz. Was aber hat die Meldung, daß es in<lb/>
Hongkong geregnet hat, mit dem Geist zu schaffen?<lb/>
Und warum erfordert eine arrangierte <rs type="inst">Börsenkatastrophe</rs><lb/>
oder eine kleine Erpressung oder gar nur die unbezahlte<lb/>
 Verschweigung einer Tatsache den ganzen<lb/>
großen Apparat, an dem mitzuwirken Akademiker sich<lb/>
nicht scheuen und selbst <seg type="insult">Ästheten</seg> den <seg type="insult">Schweiß ihrer<lb/>
Füße</seg> sich kosten lassen? Daß Bahnhöfe oder Anstandsorte<lb/>
, Werke des Nutzens und der Notwendigkeit, mit<lb/>
<seg type="insult">Kinkerlitzchen</seg> dekoriert werden, ist erträglich. Aber<lb/>
warum werden <seg type="insult">Räuberhöhlen</seg> von <rs type="pers" ana="n_51297" ref="#fk__p_54791">Van de Velde</rs> eingerichtet<lb/>
? Nur deshalb, weil sonst ihr Zweck auf den<lb/>
ersten Blick kenntlich wäre und die Passanten sich<lb/>
nicht willig täglich zweimal die Taschen umkehren ließen.<lb/>
Die Neugierde ist immer größer als die Vorsicht, und<lb/>
darum schmückt sich die <seg type="insult">Lumperei</seg> mit <seg type="insult">Troddeln und<lb/>
Tressen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70864">
<space/>Ihren besten Vorteil dankt sie <seg type="insult">jenem <rs type="pers" ana="n_51298" ref="#fk__p_45715">Heinrich<lb/>
Heine</rs></seg>, der der deutschen Sprache so sehr das Mieder<lb/>
gelockert hat, daß heute <seg type="insult">alle Kommis</seg> an ihren Brüsten<lb/>
fingern können. Das Gräßliche an dem Schauspiel<lb/>
ist die <seg type="insult">Identität dieser Talente</seg>, die einander <seg type="insult">wie<lb/>
ein faules Ei dem andern</seg> gleichen. <seg type="insult">Die impressionistischen<lb/>
Laufburschen</seg> melden heute keinen Beinbruch mehr ohne<lb/>
<seg type="insult">Stimmung</seg> und keine Feuersbrunst ohne <seg type="insult">die allen<lb/>
gemeinsame persönliche Note</seg>. Wenn der eine den<lb/>
deutschen Kaiser beschreibt, beschreibt er ihn<lb/>
genau so, wie der andere den Wiener Bürgermeister, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr70864">
von den Ringkämpfern weiß der andere nichts anderes zu<lb/>
sagen als der eine von einem Flußbad. Immer paßt alles<lb/>
zu allem, und die Unfähigkeit, alte Worte zu finden,<lb/>
ist eine Subtilität, wenn schon die neuen zu allem<lb/>
passen. Dieser Typus ist entweder ein <seg type="insult">Beobachter</seg>, der<lb/>
in <seg type="insult">schwelgerischen Adjektiven</seg> reichlich einbringt, was<lb/>
ihm die Natur an Hauptwörtern versagt hat, oder ein<lb/>
<seg type="insult">Ästhet</seg>, der durch <seg type="insult">Liebe zur Farbe</seg> und durch <seg type="insult">Sinn für<lb/>
die Nuance</seg> hervorsticht und an den Dingen der<lb/>
Erscheinungswelt noch so viel wahrnimmt, als Schwarz<lb/>
unter den Fingernagel geht. Dabei haben sie einen<lb/>
<seg type="insult">Entdeckerton</seg>, der eine Welt voraussetzt, die eben erst<lb/>
erschaffen wurde, als Gott das <seg type="insult">Sonntagsfeuilleton</seg> erschuf<lb/>
und sahe, daß es gut war. <seg type="insult">Diese jungen Leute</seg> gehen<lb/>
zum erstenmal in ein Bad, wenn sie als Berichterstatter<lb/>
hineingeschickt werden. Das mag ein Erlebnis sein.<lb/>
Aber sie verallgemeinern es. Freilich kommt die Methode,<lb/>
<seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="name_200703" ref="#fk__p_49051"><SPAN norm="Livingstone">Livingston</SPAN></rs> in der dunkelsten Leopoldstadt</seg> zu<lb/>
zeigen, der <seg type="insult">Wiener Phantasiearmut</seg> zu Hilfe. Denn die<lb/>
kann sich einen Beinbruch nicht vorstellen, wenn man ihr<lb/>
nicht das Bein beschreibt. In Berlin steht es trotz<lb/>
üblem Ehrgeiz noch nicht so schlimm. Wenn dort ein<lb/>
Straßenbahnunfall geschehen ist, so beschreiben die<lb/>
Berliner Reporter den Unfall. Sie greifen das Besondere<lb/>
 dieses Straßenbahnunfalls heraus und ersparen<lb/>
dem Leser das allen Straßenbahnunfällen Gemeinsame.<lb/>
Wenn in Wien ein Straßenbahnunglück geschieht, so<lb/>
schreiben <seg type="insult">die Herren</seg> über das <seg type="insult">Wesen der Straßenbahn<lb/>
</seg>, über das <seg type="insult">Wesen des Straßenbahnunglücks</seg> und<lb/>
über das <seg type="insult">Wesen des Unglücks überhaupt</seg>, mit der <seg type="insult">Perspektive<lb/>
: Was ist der Mensch?</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Über die Zahl der<lb/>
Toten, die uns etwa noch interessieren würde, gehen die<lb/>
Meinungen auseinander, wenn sich nicht eine Korrespondenz<lb/>
 ins Mittel legt. Aber die <seg type="insult">Stimmung</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Stimmung</seg> treffen sie alle; und der <seg type="insult">Reporter</seg>, der als<lb/>
<seg type="insult">Kehrichtsammler der Tatsachenwelt</seg> sich nützlich machen<lb/>
könnte, kommt immer mit einem <seg type="insult">Fetzen Poesie</seg> gelaufen,<lb/>
den er irgendwo im Gedränge an sich genommen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70864">
Der eine sieht grün, der andere sieht gelb, Farben<lb/>
sehen sie alle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70865">
<space/>Schließlich ist und war <rs type="pers" ana="n_51299" ref="#fk__p_45715"><seg type="insult">alle Verquickung des<lb/>
Geistigen mit dem Informatorischen</seg>, dieses Element des<lb/>
<seg type="insult">Journalismus</seg>, dieser Vorwand seiner Pläne, diese Ausrede<lb/>
seiner Gefahren, durch und durch heineisch</rs> — möge sie<lb/>
auch jetzt dank den neueren Franzosen und <seg type="insult">der freundlichen<lb/>
 Vermittlung des Herrn <rs type="pers" ana="n_51300" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> ein wenig psychologisch<lb/>
gewendet und mit noch etwas mehr <seg type="insult">»Nachdenklichkeit«</seg><lb/>
staffiert sein. Nur einmal trat in <seg type="insult">diese Entwicklung</seg><lb/>
eine Pause — die hieß <rs type="pers" ana="n_51301" ref="#fk__p_49331">Ludwig Speidel</rs>. In ihm war<lb/>
die Sprachkunst ein Gast auf den <seg type="insult">Schmieren des<lb/>
Geistes</seg>. Das Leben <rs type="pers" ana="n_51302" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> mag die Presse als einen<lb/>
Zwischenfall empfinden, der störend in <seg type="insult">das von <rs type="pers" ana="n_51303" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
begonnene Spiel</seg> trat. Schien er es doch mit dem<lb/>
leibhaftigen Sprachgeist zu halten und lud ihn an Feiertagen<lb/>
 auf die <seg type="insult">Stätte der schmierigsten Unterhaltung</seg>,<lb/>
damit er sehe, wie sie’s treiben. Nie war ein Kollege<lb/>
bedenklicher, als dieser. Wohl konnte man mit dem<lb/>
Lebenden Parade machen. Aber wie lange wehrte man<lb/>
sich, dem Toten die Ehre des Buches zu geben! Wie<lb/>
fühlte man, hier könnte eine Gesamtausgabe jene<lb/>
Demütigung bringen, die man einst eßlöffelweise als<lb/>
Stolz einnahm. Als man sich endlich entschloß, den<lb/>
<seg type="insult">»Mitarbeiter«</seg> in die Literatur zu lassen, erdreistete sich <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers">Schmock</rs></seg>, die Begleitung zu übernehmen, und die <seg type="insult">Hand<lb/>
des Herausgebers</seg>, verniedlichend und verstofflichend,<lb/>
rettete für den <seg type="insult">Wiener Standpunkt</seg>, was durch eine<lb/>
Gruppierung <rs type="pers" ana="n_51304" ref="#fk__p_49331">Speidelscher Prosa</rs> um den <seg type="insult">Wiener Standpunkt<lb/>
</seg> zu retten war. Ein Künstler hat diese Feuilletons<lb/>
geschrieben, ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg> hat diese Kunstwerke gesammelt<lb/>
 — so wird die Distanz von Geist und <seg type="insult">Presse</seg><lb/>
doppelt fühlbar werden. Die <seg type="insult">Journalisten</seg> hatten Recht,<lb/>
so lange zu zögern. Sie waren in all der Zeit nicht müßig.<lb/>
Man verlangte nach <rs type="pers" ana="n_51305" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> Büchern — sie beriefen<lb/>
sich auf seine Bescheidenheit und gaben uns ihre<lb/>
eigenen Bücher. Denn es ist das böse Zeichen dieser Krise:<lb/>
der <seg type="insult">Journalismus</seg>, der die Geister in seinen <seg type="insult">Stall</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr70865">
treibt, erobert indessen ihre Weide. Er hat die<lb/>
Literatur ausgeraubt — er ist nobel und schenkt ihr<lb/>
seine Literatur. Es erscheinen <seg type="insult">Feuilletonsammlungen</seg>, an<lb/>
denen man nichts so sehr bestaunt, als daß dem<lb/>
Buchbinder die Arbeit nicht in der Hand zerfallen ist. Brot<lb/>
wird aus Brosamen gebacken. Was ist es, das ihnen<lb/>
Hoffnung auf die Fortdauer macht? Das fortdauernde<lb/>
Interesse an dem Stoff, den sie »sich wählen«. Wenn<lb/>
einer über die Ewigkeit plaudert, sollte er da nicht<lb/>
gehört werden, so lange die Ewigkeit dauert? Von<lb/>
diesem Trugschluß lebt der <seg type="insult">Journalismus</seg>. Er hat<lb/>
immer <seg type="insult">die größten Themen</seg> und unter seinen Händen<lb/>
kann die Ewigkeit aktuell werden; aber sie muß ihm<lb/>
auch ebenso leicht wieder veralten. Der Künstler gestaltet<lb/>
den Tag, die Stunde, die Minute. Sein Anlaß mag<lb/>
zeitlich und lokal noch so begrenzt und bedingt sein,<lb/>
sein Werk wächst umso grenzenloser und freier, je<lb/>
weiter es dem Anlaß entrückt wird. Es veralte getrost im<lb/>
Augenblick: es verjüngt sich in Jahrzehnten. Was vom<lb/>
Stoff lebt, stirbt vor dem Stoffe. Was in der Sprache<lb/>
lebt, lebt mit der Sprache. Wie leicht lasen wir das<lb/>
<seg type="insult">Geplauder am Sonntag</seg>, und nun, da wirs aus der<lb/>
Leihbibliothek beziehen können, vermögen wir uns<lb/>
kaum durchzuwinden. Wie schwer lasen wir die Sätze<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_18327">Fackel</rs>‘, selbst wenn uns das Ereignis half, an<lb/>
das sie knüpften. Nein, weil es uns half! Je weiter<lb/>
wir davon entfernt sind, desto verständlicher wird uns,<lb/>
was davon gesagt war. Wie geschieht das? Der Fall<lb/>
war nah und die Perspektive war weit. Es war alles<lb/>
vorausgeschrieben. Es war verschleiert, damit ihm der<lb/>
neugierige Tag nichts anhabe. Nun heben sich die<lb/>
Schleier <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr70866">
<space/><rs type="pers" ana="n_51306" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> aber — von ihm wissen selbst<lb/>
die <seg type="insult">Ästheten</seg>, die seine Unsterblichkeit in einen <rs type="inst">Insel-Verlag<lb/>
</rs> retten (<seg type="insult">die zweckerhabenen Geister</seg>, deren<lb/>
Hirnwindungen im <seg type="insult">Ornament</seg> verlaufen), nichts Größeres<lb/>
auszusagen, als daß seine Pariser Berichte »die noch<lb/>
immer lebendige Großtat des modernen Journalismus<lb/>
</p>
            <p ana="pr70866">
geworden sind«; und <seg type="insult">diese <rs type="pers">Robinsone</rs> der literarischen<lb/>
Zurückgezogenheit</seg> berufen sich auf <rs type="pers" ana="n_51308" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Künstlerwort<lb/>
, daß seine Artikel »für die Bildung des Stils für<lb/>
populäre Themata sehr förderlich sein würden«. Und<lb/>
wieder spürt man die <seg type="insult">Verbindung derer</seg>, die gleich<lb/>
weit vom Geiste wohnen: die in der Form und die im<lb/>
Stoffe leben; die in der Linie und die in der Fläche<lb/>
denken; der <seg type="insult">Ästheten</seg> und der <seg type="insult">Journalisten</seg>. Im Problem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51309" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> stoßen sie zusammen. Von <rs type="pers" ana="n_51310" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> leben sie fort<lb/>
und er in ihnen. So ist es längst nicht dringlich,<lb/>
von seinem Werke zu sprechen. Aber immer dringlicher<lb/>
 wird die Rede von seiner Wirkung, und daß<lb/>
sein Werk nicht tragfähig ist unter einer Wirkung,<lb/>
die das deutsche Geistesleben nach und nach als<lb/>
unerträglich von sich abtun wird. So wird es sich<lb/>
abspielen: <seg type="insult">Jeder Nachkomme <rs type="pers" ana="n_51311" ref="#fk__p_45715">Heines</rs></seg> nimmt aus<lb/>
dem Mosaik dieses Werks ein Steinchen, bis<lb/>
keines mehr übrig bleibt. Das Original verblaßt,<lb/>
weil uns <seg type="insult">die widerliche Grelle der Kopie</seg> die Augen<lb/>
öffnet. Hier ist ein <seg type="insult">Original</seg>, dem verloren geht, was<lb/>
es an andere hergab. Und ist denn ein <seg type="insult">Original</seg> eines,<lb/>
dessen <seg type="insult">Nachahmer</seg> besser sind? Freilich, um eine<lb/>
Erfindung zu würdigen, die sich zu einer modernen<lb/>
Maschine vervollkommnet hat, muß man die<lb/>
historische Gerechtigkeit anwenden. Aber wenn man<lb/>
absolut wertet, sollte man da nicht zugeben, daß<lb/>
die Prosa <rs type="pers" ana="n_51312" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heines</rs> von <seg type="insult">den beobachterisch<lb/>
gestimmten Technikern, den flotten Burschen und den<lb/>
Grazieschwindlern</seg> übertroffen wurde? Daß diese Prosa,<lb/>
welche Witz ohne Anschauung und Ansicht ohne<lb/>
Witz bedeutet, ganz gewiß von <seg type="insult">jenen Feuilletonisten</seg><lb/>
übertroffen wurde, die nicht nur <rs type="pers" ana="n_51313" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gelesen, sondern<lb/>
sich extra noch die Mühe genommen haben, an die<lb/>
Quelle der Quelle, nach Paris zu gehen? Und daß<lb/>
seiner Lyrik, <seg type="insult">im Gefühl und in der korrespondierenden<lb/>
Hohnfalte</seg>, <seg type="insult">Nachahmer</seg> entstanden sind, die’s mindestens<lb/>
gleich gut treffen und die zumal <seg type="insult">den kleinen Witz der<lb/>
kleinen Melancholie</seg>, dem <seg type="insult">der ausgeleierte Vers</seg> so<lb/>
</p>
            <p ana="pr70866">
flink auf die Füße hilft, mindestens ebenso geschickt<lb/>
praktizieren. Weil sich ja nichts so leicht mit <seg type="insult">allem<lb/>
Komfort der Neuzeit</seg> ausstatten läßt als <seg type="insult">eine lyrische Einrichtung<lb/>
</seg>. Sicherlich, keiner dürfte sich im Ausmaß der<lb/>
Übung und im Umfang intellektueller Interessen mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51314" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> vergleichen. Wohl aber überbietet ihn heute<lb/>
<seg type="insult">jeder <rs type="pers" ana="name_200602" ref="#fk__p_46539">Itzig Witzig</rs></seg> in der <seg type="insult">Fertigkeit</seg>, ästhetisch auf<lb/>
Teetisch zu passen und eine <seg type="insult">kandierte Gedankenhülse</seg><lb/>
durch Reim und Rhythmus zum <seg type="insult">Knallbonbon</seg> zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70867">
<space/><rs type="pers" ana="n_51315" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs>, der Dichter, lebt nur als <seg type="insult">eine<lb/>
konservierte Jugendliebe</seg>. Keine ist revisionsbedürftiger<lb/>
als diese. Die Jugend nimmt alles auf und nachher ist es<lb/>
grausam, ihr vieles wieder abzunehmen. Wie leicht<lb/>
empfängt die Seele der Jugend, wie leicht verknüpft sie<lb/>
das Leichte und Lose: wie wertlos muß eine Sache sein,<lb/>
damit ihr Eindruck nicht wertvoll werde durch Zeit<lb/>
und Umstand, da er erworben ward! Man ist nicht<lb/>
kritisch, sondern pietätvoll, wenn man <rs type="pers" ana="n_51316" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> liebt.<lb/>
Man ist nicht kritisch, sondern pietätlos, wenn man<lb/>
<seg type="insult">dem mit <rs type="pers" ana="n_51317" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> Erwachsenen</seg> seinen <rs type="pers" ana="n_51318" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ausreden<lb/>
will. Ein Angriff auf <rs type="pers" ana="n_51319" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist ein Eingriff in jedermanns<lb/>
 Privatleben. Er verletzt die Pietät vor der<lb/>
Jugend, den Respekt vor dem Knabenalter, die Ehrfurcht<lb/>
 vor der Kindheit. Die erstgebornen Eindrücke<lb/>
nach ihrer Würdigkeit messen wollen, ist mehr als<lb/>
vermessen. Und <rs type="pers" ana="n_51320" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hatte das Talent, von den<lb/>
jungen Seelen empfangen und darum mit den jungen<lb/>
Erlebnissen assoziiert zu werden. Wie die Melodie<lb/>
eines Leierkastens, die ich mir nicht verwehren ließe,<lb/>
über die <rs type="title">Neunte Symphonie</rs> zu stellen, wenns ein subjektives<lb/>
 Bedürfnis verlangt. Und darum brauchen es sich<lb/>
die erwachsenen Leute nicht bieten zu lassen, daß man<lb/>
ihnen bestreiten will, der Lyriker <rs type="pers" ana="n_51321" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sei größer als<lb/>
der Lyriker <rs type="pers" ana="n_51322" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>. Ja, von dem Glück der Assoziation<lb/>
lebt <rs type="pers" ana="n_51323" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs>. Bin ich so unerbittlich objektiv,<lb/>
einem zu sagen: sieh nach, der Pfirsichbaum im Garten<lb/>
deiner Kindheit ist heute schon viel kleiner, als er<lb/>
damals war? Man hatte die Masern, man hatte <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51324" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr70867">
und man wird heiß in der Erinnerung an jedes Fieber<lb/>
der Jugend. Hier schweige die Kritik. Kein Autor hat<lb/>
die Revision so notwendig wie <rs type="pers" ana="n_51325" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, keiner verträgt<lb/>
sie so schlecht, keiner wird so sehr von <seg type="insult">allen holden<lb/>
Einbildungen</seg> gegen sie geschützt, wie <rs type="pers" ana="n_51326" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>. Aber<lb/>
ich habe nur den Mut, sie zu empfehlen, weil ich sie<lb/>
selbst kaum notwendig hatte, weil ich <rs type="pers" ana="n_51327" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nicht<lb/>
erlebt habe in der Zeit, da ich ihn hätte überschätzen<lb/>
müssen. So kommt der Tag, wo es mich nichts angeht<lb/>
, daß ein <seg type="insult">Herr</seg>, der längst Bankier geworden ist,<lb/>
einst unter den Klängen von »Du hast Diamanten<lb/>
und Perlen« zu seiner Liebe schlich. Und wo man<lb/>
rücksichtslos wird, wenn der Reiz, mit dem <seg type="insult">diese<lb/>
tränenvolle Stofflichkeit</seg> es <seg type="insult">jungen Herzen</seg> angetan hat,<lb/>
auf <seg type="insult">alte Hirne</seg> fortwirkt und der <seg type="insult">Sirup sentimentaler<lb/>
Stimmungen</seg> an literarischen Urteilen klebt. Schließlich<lb/>
hätte man der verlangenden Jugend auch mit <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51328" ref="#fk__p_46342">Hugo Salus</rs></seg> dienen können. Ich weiß mich nicht frei<lb/>
von der Schuld, der Erscheinung das Verdienst der<lb/>
Situation zu geben, in der ich sie empfand, oder sie<lb/>
mit der begleitenden Stimmung zu verwechseln. So<lb/>
bleibt mir ein Abglanz auf <rs type="pers" ana="n_51329" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Berliner Briefen,<lb/>
weil mir die Melodie »Wir winden dir den Jungfernkranz<lb/>
«, über die sich <rs type="pers" ana="n_51330" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> dort lustig macht, sympathisch<lb/>
 ist. Aber nur in den Nerven. Im Urteil bin<lb/>
ich mündig und willig, die Verdienste zu unterscheiden.<lb/>
Die Erinnerung eines Gartendufts, als die erste<lb/>
Geliebte vorüberging, darf einer nur dann für eine<lb/>
gemeinsame Angelegenheit der Kultur halten, wenn er<lb/>
ein Dichter ist. Den Anlaß überschätze man getrost,<lb/>
wenn man imstande ist, ein Gedicht daraus zu machen.<lb/>
Als ich einst in einer Praterbude ein trikotiertes Frauenzimmer<lb/>
 in der Luft schweben sah, was, wie ich<lb/>
heute weiß, durch eine Spiegelung erzeugt wurde,<lb/>
und ein Leierkasten spielte dazu die »<rs type="title">Letzte Rose</rs>«, da<lb/>
ging mir das Auge der Schönheit auf und das Ohr<lb/>
der Musik, und ich hätte den zerfleischt, der mir<lb/>
gesagt hätte, das Frauenzimmer wälze sich auf einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr70867">
Brett herum und die Musik sei von <rs type="pers" ana="n_51331" ref="#fk__p_43363">Flotow</rs>. Aber in<lb/>
der Kritik muß man, wenn man nicht zu Kindern<lb/>
spricht, den <rs type="pers" ana="n_51332" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> beim wahren Namen nennen<lb/>
dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70868">
<space/>Sein Reiz, sagen <seg type="insult">seine erwachsenen Verteidiger</seg>,<lb/>
sei ein musikalischer. Darauf sage ich: Wer Literatur<lb/>
empfindet, muß Musik nicht empfinden oder ihm<lb/>
kann in der Musik die Melodie, der Rhythmus als<lb/>
Stimmungsreiz genügen. Wenn ich literarisch arbeite,<lb/>
brauche ich keine Stimmung, sondern die Stimmung<lb/>
entsteht mir aus der Arbeit. Zum Anfeuchten dient<lb/>
mir ein Klang aus einem Miniaturspinett, das eigentlich<lb/>
 ein Zigarrenbehälter ist und ein paar seit hundert<lb/>
Jahren eingeschlossene altwiener Töne von sich gibt,<lb/>
wenn man daraufdrückt. Ich bin nicht musikalisch;<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51333" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> würde mich in dieser Situation stören. Und<lb/>
suchte ich <seg type="insult">denselben kitschigen Reiz</seg> der Melodie in<lb/>
der Literatur, ich könnte in solcher Nacht keine Literatur<lb/>
 schaffen. <rs type="pers" ana="n_51334" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Musik mag dafür den Musikern<lb/>
genügen, die von ihrer eigenen Kunst bedeutendere<lb/>
Aufschlüsse verlangen, als sie das bißchen Wohlklang<lb/>
gewährt. Was ist denn Lyrik im <rs type="pers" ana="n_51335" ref="#fk__p_45715">Heineschen Stil</rs>, was<lb/>
ist <seg type="insult">jener deutsche Kunstgeschmack</seg>, in dessen <seg type="insult">Sinnigkeiten<lb/>
 und Witzigkeiten</seg> die wilde Jagd <rs type="pers" ana="n_51336" ref="#fk__p_40404">Liliencronscher<lb/>
Sprache</rs> einbrach, wie einst des Neutöners <rs type="pers" ana="n_51337" ref="#fk__p_44576">Gottfried<lb/>
August Bürger</rs>? <rs type="pers" ana="n_51338" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Lyrik: das ist <seg type="insult">Stimmung oder<lb/>
Meinung mit dem Hört, hört! klingelnder Schellen</seg>.<lb/>
Diese Lyrik ist Melodie, so sehr, daß sie es notwendig<lb/>
hat, in Musik gesetzt zu werden. Und dieser Musik<lb/>
dankt sie mehr als der eignen ihr Glück beim <seg type="insult">Philister</seg>.<lb/>
Der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18328">Simplicissimus</rs>‘ spottete einmal über <seg type="insult">die deutschen<lb/>
Sippen</seg>, die sich vor <rs type="pers" ana="n_51339" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> bekreuzigen, um hinterdrein<lb/>
in <seg type="insult">seliger Gemütsbesoffenheit</seg> »doch« die <rs type="title">Loreley</rs> zu<lb/>
singen. Zwei Bilder: aber der Kontrast ist nicht so<lb/>
auffallend, als man bei flüchtiger Betrachtung glaubt.<lb/>
Denn die <seg type="insult">Philistersippe</seg>, die schimpft, erhebt sich erst<lb/>
im zweiten Bilde zum wahren <seg type="insult">Philisterbekenntnis</seg>,<lb/>
da sie singt. Ist es Einsicht in den lyrischen Wert<lb/>
</p>
            <p ana="pr70868">
eines Gedichtes, was den Gassenhauer, den einer dazu<lb/>
komponiert hat, populär werden läßt? Wie viele<lb/>
<seg type="insult">deutsche Philister</seg> wüßten denn, was <rs type="pers" ana="n_51340" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> bedeuten<lb/>
soll, wenn nicht Herr <rs type="pers" ana="n_51341" ref="#fk__p_53312">Silcher</rs> »Ich weiß nicht, was<lb/>
soll es bedeuten« in Musik gesetzt hätte? Aber wäre<lb/>
es ein Beweis für den Lyriker, daß <seg type="insult">diese Kundschaft</seg><lb/>
<seg type="insult">seine unschwere Poesie</seg> auch dann begehrt hätte, wenn<lb/>
sie ihr nicht auf Flügeln des Gesanges wäre zugestellt<lb/>
worden? Ach, <seg type="insult">dieser engstirnige <rs type="pers" ana="n_51342" ref="#fk__p_45715">Heinehaß</rs></seg>, der den<lb/>
<seg type="insult">Juden</seg> meint, läßt den Dichter gelten und blökt bei<lb/>
<seg type="insult">einer sentimentalen Melodei</seg> wohl auch ohne die<lb/>
Nachhilfe des Musikanten. Kunst bringt das Leben in<lb/>
Unordnung. Die Dichter der Menschheit stellen immer<lb/>
wieder das Chaos her; <seg type="insult">die Dichter der Gesellschaft</seg><lb/>
singen und klagen, segnen und fluchen innerhalb der<lb/>
Weltordnung. <seg type="insult">Alle</seg>, denen ein Gedicht <seg type="insult">ihre im Reim<lb/>
beschlossene Übereinstimmung mit dem Dichter</seg> bedeutet<lb/>
, flüchten zu <rs type="pers" ana="n_51343" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>. Wer den Lyriker auf der<lb/>
Suche nach <seg type="insult">weltläufigen Allegorien</seg> und beim Anknüpfen<lb/>
 von Beziehungen zur Außenwelt zu betreten<lb/>
wünscht, wird <rs type="pers" ana="n_51344" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> für den größeren Lyriker halten<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_51345" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>. Wer aber das Gedicht als Offenbarung<lb/>
des im Anschauen der Natur versunkenen Dichters<lb/>
und nicht der im Anschauen des Dichters versunkenen<lb/>
Natur begreift, wird sich bescheiden, ihn als <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">lustgeübten</seg><lb/>
und leidgeübten Techniker</seg>, als <seg type="insult">prompten Bekleider<lb/>
vorhandener Stimmungen</seg> zu schätzen. Wie über allen<lb/>
Gipfeln Ruh’ ist, teilt sich <rs type="pers" ana="n_51346" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, teilt er uns in so<lb/>
groß empfundener Nähe mit, daß die Stille sich als<lb/>
eine Ahnung hören läßt. Wenn aber ein Fichtenbaum<lb/>
im Norden auf kahler Höh’ steht und von einer Palme<lb/>
im Morgenland träumt, so ist das <seg type="insult">eine besondere<lb/>
Artigkeit der Natur</seg>, die der <seg type="insult">Sehnsucht</seg> <rs type="pers" ana="n_51347" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
allegorisch entgegenkommt. Wer je <seg type="insult">eine so kunstvolle<lb/>
Attrappe</seg> <seg type="insult">im Schaufenster eines Konditors oder eines<lb/>
Feuilletonisten</seg> gesehen hat, mag in <seg type="insult">Stimmung</seg> geraten,<lb/>
wenn er selbst ein Dichter ist. Aber ist ihr <seg type="insult">Erzeuger</seg><lb/>
darum einer? Selbst die bloße Plastik einer Naturanschauung<lb/>
</p>
            <p ana="pr70868">
, von der sich zur Psyche kaum sichtbare<lb/>
Fäden spinnen, scheint mir, weil sie das Einfühlen<lb/>
voraussetzt, lyrischer zu sein, als das <seg type="insult">Einkleiden<lb/>
fertiger Stimmungen</seg>. In diesem Sinne ist <rs type="pers" ana="n_51348" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
»<rs type="title">Meeresstille</rs>« Lyrik, sind es <rs type="pers" ana="n_51349" ref="#fk__p_40404">Liliencrons</rs> Zeilen: »Ein<lb/>
Wasser schwatzt sich selig durchs Gelände, ein reifer<lb/>
Roggenstrich schließt ab nach Süd, da stützt Natur<lb/>
die Stirne in die Hände und ruht sich aus, von ihrer<lb/>
Arbeit müd’«. Der nachdenkenden Heidelandschaft im<lb/>
Sommermittag entsprießen tiefere Stimmungen als jene<lb/>
sind, denen <seg type="insult">nachdenkliche Palmen und Fichtenbäume</seg><lb/>
entsprossen; denn dort hält Natur die Stirne in die<lb/>
Hände, aber hier <rs type="pers" ana="n_51350" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> die Hand an die<lb/>
Wange gedrückt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man schämt sich, daß zwischen<lb/>
<seg type="insult">Herz und Schmerz</seg> je <seg type="insult">ein so glatter Verkehr</seg> bestand,<lb/>
den man Lyrik nannte; man schämt sich fast der<lb/>
Polemik. Aber man mache den Versuch, im aufgeschlagenen<lb/>
 »<rs type="title">Buch der Lieder</rs>« die rechte und die<lb/>
linke Seite durcheinander zu lesen und Verse auszutauschen<lb/>
. Man wird nicht enttäuscht sein, wenn man<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_51351" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nicht enttäuscht ist. Und die es schon<lb/>
sind, werden es erst recht nicht sein. »Es zwitscherten<lb/>
die Vögelein — viel’ muntere Liebesmelodein.« Das<lb/>
kann rechts und links stehen. »Auf meiner Herzliebsten<lb/>
 Äugelein«: das muß sich nicht allein auf<lb/>
»meiner Herzliebsten Mündlein klein« reimen, und<lb/>
die »blauen Veilchen der Äugelein« wieder nicht<lb/>
allein auf die »roten Rosen der Wängelein«, überall<lb/>
könnte die Bitte stehen: »Lieb Liebchen, leg’s Händchen<lb/>
 aufs Herze mein«, und nirgend würde in <seg type="insult">diesem<lb/>
Kämmerlein der Poesie</seg> die Verwechslung von mein<lb/>
und dein störend empfunden werden. Dagegen ließe<lb/>
sich etwa die ganze <rs type="title">Loreley</rs> von <rs type="pers" ana="n_51352" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nicht mit dem<lb/>
<rs type="title">Fischer</rs> von <rs type="pers" ana="n_51353" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> vertauschen, wiewohl der Unterschied<lb/>
 scheinbar nur der ist, daß die <rs type="pers">Loreley</rs> von oben<lb/>
auf den Schiffer, das feuchte Weib aber von unten auf<lb/>
den Fischer einwirkt. Wahrlich, der <rs type="pers" ana="n_51354" ref="#fk__p_45715">Heinesche Vers</rs><lb/>
ist <seg type="insult">Operettenlyrik</seg>, die auch gute Musik vertrüge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70868">
Im <rs type="title">Buch der Lieder</rs> könnten die Verse von <rs type="pers" ana="n_51355" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_51356" ref="#fk__p_49270">Halévy</rs> stehen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich bin dein</l>
<l>Du bist mein</l>
<l>Welch ein Glück ist uns beschieden</l>
<l>Ach, es gibt</l>
<l>So verliebt</l>
<l>Wohl kein zweites Paar hienieden.</l>
</lg>
            <p ana="pr70872">
<space/>Es ist durchaus <seg type="insult">jene Seichtheit</seg>, die in Verbindung<lb/>
 mit <rs type="pers" ana="n_51357" ref="#fk__p_46664">Offenbachscher Musik</rs> echte Stimmungswerte<lb/>
 schafft oder tiefere satirische Bedeutung annimmt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51358" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> ist Musik, aber <rs type="pers" ana="n_51359" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist <seg type="insult">bloß der Text<lb/>
dazu</seg>. Und ich glaube nicht, daß ein echter Lyriker<lb/>
die Verse geschrieben hat:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und als ich euch meine Schmerzen geklagt,</l>
<l>Da habt ihr gegähnt und nichts gesagt;</l>
<l>Doch als ich sie zierlich in Verse gebracht,</l>
<l>Da habt ihr mir große Elogen gemacht.</l>
</lg>
            <p ana="pr70876">
<space/>Aber es ist ein Epigramm; und die <seg type="insult">Massenwirkung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_51360" ref="#fk__p_45715">Heinescher Liebeslyrik</rs></seg>, in der die kleinen<lb/>
Lieder nicht der naturnotwendige Ausdruck, sondern<lb/>
das <seg type="insult">Ornament der großen Schmerzen</seg> sind, ist damit<lb/>
treffend bezeichnet. <seg type="insult">Jene Massenwirkung</seg>, durch die<lb/>
der Lyriker <rs type="pers" ana="n_51361" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sich belohnt fühlt. Es ist ein <seg type="insult">Lyriker</seg>,<lb/>
der in einer Vorrede schreibt, sein Verleger habe<lb/>
durch die großen Auflagen, die er von seinen Werken<lb/>
zu machen pflege, dem Genius des Verfassers das<lb/>
ehrenvollste Vertrauen geschenkt, und der stolz auf<lb/>
die Geschäftsbücher verweist, in denen die Beliebtheit<lb/>
<seg type="insult">dieser Lyrik</seg> eingetragen stehe. Dieser Stolz ist so<lb/>
wenig verwunderlich wie diese Beliebtheit. Wie vermöchte<lb/>
 sich <seg type="insult">eine lyrische Schöpfung</seg>, in der die Idee<lb/>
nicht kristallisiert, aber verzuckert wird, der allgemeinen<lb/>
 Zufriedenheit zu entziehen? Nie, bis etwa zur<lb/>
Sterbenslyrik, hat sich eine schöpferische Notwendigkeit<lb/>
 in <rs type="pers" ana="n_51362" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> zu diesen Versen geformt, daß es Verse<lb/>
werden mußten; und diese Reime sind <seg type="insult">Papilloten</seg>,<lb/>
nicht Schmetterlinge: <seg type="insult">Papierkrausen</seg>, oft nur eben<lb/>
</p>
            <p ana="pr70876">
gewickelt, um einen Wickel vorzustellen. »Das hätte ich<lb/>
alles sehr gut in guter Prosa sagen können«, staunt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51363" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, nachdem er eine Vorrede versifiziert hat, und<lb/>
fährt fort: »Wenn man aber die alten Gedichte wieder<lb/>
durchliest, um ihnen, behufs eines erneuerten Abdrucks,<lb/>
einige Nachfeile zu erteilen, dann überrascht einen<lb/>
unversehens die klingelnde Gewohnheit des Reims<lb/>
und Silbenfalls <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Es ist in der Tat nichts anderes<lb/>
als ein <seg type="insult">skandierter Journalismus</seg>, der den Leser über<lb/>
seine <seg type="insult">Stimmungen</seg> <seg type="insult">auf dem Laufenden</seg> hält. <rs type="pers" ana="n_51364" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
informiert immer und überdeutlich. Manchmal sagt<lb/>
ers durch <seg type="insult">die blaue Blume</seg>, die nicht auf seinem Beet<lb/>
gewachsen ist, manchmal direkt. Wäre das sachliche<lb/>
Gedicht »<rs type="title">Die heiligen drei Könige</rs>« von einem Dichter,<lb/>
es wäre ein Gedicht. »Das Öchslein brüllte, das<lb/>
Kindlein schrie, die heil’gen drei Könige sangen.« Das<lb/>
wäre die Stimmung der Sachlichkeit. So ist es doch wohl<lb/>
nur ein <seg type="insult">Bericht</seg>. Ganz klar wird das an einer Stelle<lb/>
des <rs type="title">Vitzliputzli</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hundertsechzig Spanier fanden</l>
<l>Ihren Tod an jenem Tage;</l>
<l>Über achtzig fielen lebend</l>
<l>In die Hände der Indianer.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Schwer verwundet wurden viele,</l>
<l>Die erst später unterlagen.</l>
<l>Schier ein Dutzend Pferde wurde</l>
<l>Teils getötet, teils erbeutet.</l>
</lg>
            <p ana="pr70881">
<seg type="insult">Einer indianischen Lokalkorrespondenz zufolge.</seg> Und<lb/>
wie die Sachlichkeit, so das Gefühl, so die Ironie: nichts<lb/>
unmittelbar, alles handgreiflich, aus <seg type="insult">jener zweiten Hand</seg>,<lb/>
die unmittelbar nur den Stoff begreift. Im <seg type="insult">Gestreichel<lb/>
der Stimmung</seg>, im <seg type="insult">Gekitzel des Witzes</seg>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Tore jedoch, die ließen</l>
<l>Mein Liebchen entwischen gar still;</l>
<l>Ein <seg type="insult">Tor</seg> ist immer willig,</l>
<l>Wenn eine <seg type="insult">Törin</seg> will.</l>
</lg>
            <p ana="pr70885">
Diesen Witz macht kein wahrer Zyniker, dem seine<lb/>
Geliebte echappiert ist. Und kein Dichter ruft einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr70885">
Fräulein, das den Sonnenuntergang gerührt betrachtet,<lb/>
die Worte zu:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Mein Fräulein, sein Sie munter,</l>
<l>Das ist ein altes Stück;</l>
<l>Hier vorne geht sie unter,</l>
<l>Und kehrt von hinten zurück.</l>
</lg>
            <p ana="pr70889">
Nicht aus Respekt vor dem Fräulein, aber aus Respekt<lb/>
vor dem Sonnenuntergang. Der Zynismus <rs type="pers" ana="n_51365" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> steht<lb/>
auf dem Niveau der <seg type="insult">Sentimentalität</seg> des Fräuleins.<lb/>
Und der eigenen <seg type="insult">Sentimentalität</seg>. Und wenn er gerührt<lb/>
von sich sagt: »dort wob ich meine zarten Reime aus<lb/>
Veilchenduft und Mondenschein«, dann darf man wohl<lb/>
so zynisch sein wie er und ihn — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51366" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg>, sein Sie<lb/>
munter — fragen, ob er nicht vielleicht schreiben<lb/>
wollte: dort wob ich <seg type="insult">meine zarten Reime</seg> für <seg type="insult">Veilchenduft<lb/>
 und Mondenschein</seg>, und ob dies nicht eben <seg type="insult">jene<lb/>
Verlagsfirma</seg> ist, auf deren Geschäftsbücher er sich<lb/>
soeben berufen hat. Lyrik und Satire — das Phänomen<lb/>
ihres Verbundenseins wird faßlich — sie sind beide<lb/>
nicht da; sie treffen sich in der Fläche, nicht in der<lb/>
Tiefe. <seg type="insult">Diese Träne</seg> hat kein Salz, und <seg type="insult">dieses Salz</seg><lb/>
salzt nicht. Wenn <rs type="pers" ana="n_51367" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, wie sagt man nur, »die<lb/>
Stimmung durch einen Witz zerreißt«, so habe ich<lb/>
den Eindruck, er wolle dem bunten Vogel Salz auf<lb/>
den Schwanz streuen; ein altes Experiment: der Vogel<lb/>
entflattert doch. Im Fall <rs type="pers" ana="n_51368" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> glückt die Illusion,<lb/>
wenn schon nicht das Experiment. Man kann ihm<lb/>
das Gegenteil beweisen; ihm, aber nicht <seg type="insult">den gläubigen<lb/>
Zuschauern</seg>. Er wurde nicht nur als <seg type="insult">der frühe Begleiter<lb/>
 von Allerwelts lyrischen Erlebnissen</seg> durchs<lb/>
Leben mitgenommen, sondern immer auch dank<lb/>
seiner Intellektualität von der <seg type="insult">Jugendeselei</seg> an die<lb/>
<seg type="insult">Aufklärung</seg> weitergegeben. Und über alles wollen sie<lb/>
aufgeklärt sein, nur nicht über <rs type="pers" ana="n_51369" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, und wenn sie<lb/>
schon aus seinen Träumen erwachen, bleibt ihnen<lb/>
noch sein Witz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70890">
<space/>Dieser Witz aber, in Vers und Prosa, ist <seg type="insult">ein<lb/>
asthmatischer Köter</seg>. <rs type="pers" ana="n_51370" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist nicht imstande, seinen<lb/>
Humor auf die Höhe eines Pathos zu treiben und von<lb/>
</p>
            <p ana="pr70890">
dort hinunter zu jagen. Er präsentiert ihn, aber er<lb/>
kann ihm keinen Sprung zumuten. <rs type="title">Wartet nur!</rs> ist<lb/>
der Titel eines Gedichtes:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Weil ich so ganz vorzüglich blitze,</l>
<l>Glaubt ihr, daß ich nicht donnern könnt’!</l>
<l>Ihr irrt euch sehr, denn ich besitze</l>
<l>Gleichfalls fürs Donnern ein Talent.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Es wird sich grausenhaft bewähren,</l>
<l>Wenn einst erscheint der rechte Tag;</l>
<l>Dann sollt ihr meine Stimme hören,</l>
<l>Das Donnerwort, den Wetterschlag.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Gar manche Eiche wird zersplittern</l>
<l>An jenem Tag der wilde Sturm,</l>
<l>Gar mancher Palast wird erzittern</l>
<l>Und stürzen mancher Kirchenturm!</l>
</lg>
            <p ana="pr70896">
Das sind <seg type="insult">leere Versprechungen</seg>. Und wie sagt doch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51371" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> <rs type="pers" ana="n_51372" ref="#fk__p_44744">von Platen</rs>?<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Eine große Tat in Worten,</l>
<l>Die du einst zu tun gedenkst! —</l>
<l>O, ich kenne <seg type="insult">solche Sorten</seg></l>
<l><seg type="insult">Geist’ger Schuldenmacher</seg> längst.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Hier ist Rhodus, komm und zeige</l>
<l>Deine Kunst, hier wird getanzt!</l>
<l>Oder trolle dich und schweige,</l>
<l>Wenn du heut nicht tanzen kannst.</l>
</lg>
            <p ana="pr70901">
»<seg type="insult">Gleichfalls fürs Donnern ein Talent</seg> haben« — das sieht<lb/>
ja dem <seg type="insult">Journalismus</seg> ähnlich. Aber von Donner kein Ton<lb/>
und vom Blitz nur ein <seg type="insult">Blitzen</seg>. Nur <seg type="insult">Einfälle</seg>, nur das<lb/>
<seg type="insult">Wetterleuchten von Gedanken</seg>, die irgendwo niedergegangen<lb/>
 sind oder irgendwann niedergehen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70902">
<space/>Denn wie eigene Gedanken nicht immer neu<lb/>
sein müssen, so kann, wer einen neuen Gedanken<lb/>
hat, ihn leicht von einem andern haben. Das bleibt<lb/>
für alle paradox, nur für jenen nicht, der von der<lb/>
Präformiertheit der Gedanken überzeugt ist, und davon,<lb/>
daß der schöpferische Mensch nur ein erwähltes Gefäß<lb/>
ist, und davon, daß die Gedanken und die Gedichte<lb/>
da waren vor den Dichtern und Denkern. Er glaubt<lb/>
an den metaphysischen Weg des Gedankens, der ein<lb/>
Miasma ist, während die <seg type="insult">Meinung</seg> kontagiös ist, also<lb/>
</p>
            <p ana="pr70902">
unmittelbarer Ansteckung braucht, um übernommen,<lb/>
um verbreitet zu werden. Darum mag ein schöpferischer<lb/>
Kopf auch das aus eigenem sagen, was ein<lb/>
anderer vor ihm gesagt hat, und der andere ahmt<lb/>
Gedanken nach, die einem schöpferischen Kopf erst<lb/>
später einfallen werden. Und nur in der Wonne sprachlicher<lb/>
 Zeugung wird aus dem Chaos eine Welt. Die<lb/>
leiseste Belichtung oder Beschattung, Tönung und<lb/>
Färbung eines Gedankens, nur solche Arbeit ist wahrhaft<lb/>
 unverloren, so pedantisch, lächerlich und sinnlos<lb/>
sie für die unmittelbare Wirkung auch sein mag,<lb/>
kommt irgendwann der Allgemeinheit zugute und<lb/>
bringt ihr zuletzt jene Meinungen als verdiente Ernte<lb/>
ein, die sie heut mit <seg type="insult">frevler Gier</seg> auf dem Halm verkauft<lb/>
. Alles Geschaffene bleibt, wie es da war, eh es<lb/>
geschaffen wurde. Der Künstler holt es als ein Fertiges<lb/>
vom Himmel herunter. Die Ewigkeit ist ohne Anfang.<lb/>
Lyrik oder ein Witz: die Schöpfung liegt zwischen dem<lb/>
Selbstverständlichen und dem Endgültigen. Es werde<lb/>
immer wieder Licht. Es war schon da und sammle sich<lb/>
wieder aus der Farbenreihe. Wissenschaft ist Spektralanalyse<lb/>
: Kunst ist Lichtsynthese. Der Gedanke ist in<lb/>
der Welt, aber man hat ihn nicht. Er ist durch das Prisma<lb/>
stofflichen Erlebens in Sprachelemente zerstreut, der<lb/>
Künstler schließt sie zum Gedanken. Der Gedanke ist<lb/>
ein Gefundenes, ein Wiedergefundenes. Und wer ihn<lb/>
sucht, ist ein ehrlicher Finder, ihm gehört er, auch wenn<lb/>
ihn vor ihm schon ein anderer gefunden hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70903">
<space/>So und nur so hat <rs type="pers" ana="n_51373" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> von <rs type="pers" ana="n_51374" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> den<lb/>
Nazarenertypus antizipiert. Wie weitab ihm die Welt<lb/>
<rs type="pers">Eros</rs> und Christentum lag, welche doch in dem Gedicht<lb/>
»<rs type="title">Psyche</rs>« mit <seg type="insult">so hübscher Zufälligkeit</seg> sich meldet,<lb/>
zeigt er in jedem Wort seiner <rs type="pers" ana="n_51375" ref="#fk__p_44744">Platen-Polemik</rs>. <rs type="pers" ana="n_51376" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
hat in den Verwandlungen des <rs type="pers">Eros</rs> nur das Ziel,<lb/>
nicht den Weg des Erlebnisses gesehen, er hat sie<lb/>
ethisch und ästhetisch unter eine Norm gestellt, und<lb/>
hier, wo wir an der Grenze <seg type="insult">des erweislich Wahren</seg><lb/>
und <seg type="insult">des erweislich Törichten</seg> angelangt sind, hat<lb/>
er vielmehr <seg type="insult">den seligen Herrn <rs type="pers" ana="n_51377" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr70903">
antizipiert. In dieser berühmten <rs type="pers" ana="n_51378" ref="#fk__p_44744">Platen-Polemik</rs>, die allein<lb/>
<seg type="insult">dem stofflichen Interesse an den beteiligten Personen</seg><lb/>
und <seg type="insult">dem noch stofflicheren Vergnügen an der angegriffenen<lb/>
 Partie</seg> ihren Ruhm verdankt und die <rs type="pers" ana="n_51379" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
Ruhm hätte auslöschen müssen, wenn es in Deutschland<lb/>
 ein Gefühl für wahre polemische Kraft gäbe und<lb/>
nicht bloß für das <seg type="insult">Gehechel der Bosheit</seg>, in dieser<lb/>
Schrift formt <rs type="pers" ana="n_51380" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sein erotisches Bekenntnis zu<lb/>
den Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70905">
<space/>Der eine ißt gern Zwiebeln, der andere hat mehr Gefühl für<lb/>
<seg type="insult">warme Freundschaft</seg>, und ich als ehrlicher Mann muß aufrichtig<lb/>
gestehen, ich esse gern Zwiebeln, und eine schiefe Köchin ist mir<lb/>
lieber, als <seg type="insult">der schönste Schönheitsfreund</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70907">
<space/>Das ist nicht fein, aber auch nicht tief. Er hatte<lb/>
wohl keine Ahnung von den Varietäten der Geschlechtsliebe<lb/>
, die sich am Widerspiel noch bestätigt, und spannte<lb/>
diese weite Welt in <seg type="insult">das grobe Schema Mann und Weib,<lb/>
normal und anormal</seg>. Noch im Sterben ist ihm ja die<lb/>
Vorstellung von der <seg type="insult">Kuhmagd</seg>, die »mit dicken Lippen<lb/>
küßt und beträchtlich riecht nach Mist«, geläufig,<lb/>
wiewohl sie dort nur eine bessere Wärme als der Ruhm<lb/>
geben soll und nicht als die <seg type="insult">warme Freundschaft</seg>. Wer<lb/>
so die Seele kennt, ist ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg>! Feuilletonistisch<lb/>
 ist <rs type="pers" ana="n_51381" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Polemik durch die Unverbundenheit<lb/>
, mit der <seg type="insult">Meinung und Witz</seg> nebeneinander laufen.<lb/>
Die Gesinnung kann nicht weiter greifen als der<lb/>
Humor. Wer über das Geschlechtsleben seines Gegners<lb/>
spottet, kann nicht zu polemischer Kraft sich erheben.<lb/>
Und wer die Armut seines Gegners verhöhnt, kann<lb/>
keinen bessern Witz machen, als den: der <rs type="title"><rs type="pers">Ödipus</rs></rs> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51382" ref="#fk__p_44744">Platen</rs> wäre »nicht so bissig geworden, wenn der<lb/>
Verfasser mehr zu beißen gehabt hätte«. <seg type="insult">Schlechte Gesinnung<lb/>
</seg> kann nur <seg type="insult">schlechte Witze</seg> machen. Der Wortwitz<lb/>
, der die Kontrastwelten auf die kleinste Fläche<lb/>
drängt und darum der wertvollste sein kann, muß bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51383" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ähnlich wie bei <seg type="insult">dem traurigen <rs type="pers" ana="n_51384" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs></seg> zum <seg type="insult">losen<lb/>
Kalauer</seg> werden, weil kein sittlicher Fonds die Deckung<lb/>
übernimmt. Ich glaube, er bringt das üble Wort, einer<lb/>
leide an der <seg type="insult">»Melancholik«</seg>, zweimal. Solche Prägungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70907">
— wie etwa auch die Zitierung von <rs type="pers" ana="n_51385" ref="#fk__p_44744">Platens</rs> »<rs type="title"><SPAN norm="Sonetten">Saunetten</SPAN></rs>«<lb/>
und die Versicherung, daß er mit <rs type="pers" ana="n_51386" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> »<SPAN norm="familiär"><SPAN norm="Millionär">famillionär</SPAN></SPAN>«<lb/>
verkehrt habe — läßt er dann freilich den <rs type="pers">Hirsch Hyacinth</rs><lb/>
verantworten. Und <seg type="insult">dieser Polemiker</seg> spricht von<lb/>
<seg type="insult">seiner guten protestantischen Hausaxt</seg>! Eine Axt, die<lb/>
einen Satz nicht beschneiden kann! Seiner Schrift<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_51387" ref="#fk__p_49277">Börne</rs> geben die wörtlichen Zitate aus <rs type="pers" ana="n_51388" ref="#fk__p_49277">Börne</rs><lb/>
das Rückgrat, aber wenn er darin <rs type="pers" ana="n_51389" ref="#fk__p_49277">Börne</rs> sprechend<lb/>
vorführt, spürt man ganz genau, wo <rs type="pers" ana="n_51390" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> über <rs type="pers" ana="n_51391" ref="#fk__p_49277">Börne</rs><lb/>
hinaus zu schwätzen beginnt. Er tuts in <seg type="insult">der breitspurigen<lb/>
 Porzellangeschichte</seg>. Auf Schritt und Tritt<lb/>
möchte man redigieren, verkürzen, vertiefen. Einen<lb/>
Satz wie diesen: »Nächst dem Durchzug der Polen,<lb/>
habe ich die Vorgänge in Rheinbayern als den<lb/>
nächsten Hebel bezeichnet, welcher nach der <rs type="event">Juliusrevolution<lb/>
</rs> die Aufregung in Deutschland bewirkte, und<lb/>
auch auf unsere Landsleute in Paris den größten Einfluß<lb/>
 ausübte«, hätte ich nicht durchgehen lassen. <seg type="insult">Die<lb/>
Teile ohne Fassung</seg>, <seg type="insult">das Ganze ohne Komposition</seg>,<lb/>
<seg type="insult">jener kurze Atem</seg>, der in einem Absatz absetzen muß,<lb/>
als müßte er immer wieder sagen: so, und jetzt<lb/>
sprechen wir von etwas anderm. Wäre <rs type="pers" ana="n_51392" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> zum<lb/>
Aphorismus fähig gewesen, zu dem ja der längste<lb/>
Atem gehört, er hätte auch hundert Seiten Polemik<lb/>
durchhalten können. Von <rs type="pers" ana="n_51393" ref="#fk__p_49277">Börne</rs>, der in dieser Schrift<lb/>
als sittlich und geistig negierte Person den Angreifer<lb/>
überragt, sagt er: »Alle seine Anfeindungen waren am<lb/>
Ende nichts anderes, als <seg type="insult">der kleine Neid</seg>, den <seg type="insult">der<lb/>
kleine Tambour-Maitre</seg> gegen den großen Tambour-Major<lb/>
 empfindet — er beneidete mich ob des<lb/>
großen Federbusches, der so keck in die Lüfte hineinjauchzt<lb/>
, ob meiner reichgestickten Uniform, woran<lb/>
mehr Silber, als er, <seg type="insult">der kleine Tambour-Maitre</seg>, mit<lb/>
seinem ganzen Vermögen bezahlen konnte, ob der<lb/>
Geschicklichkeit, womit ich den großen Stock balanciere<lb/>
 <abbr>usw.</abbr>« Die Geschicklichkeit ist unleugbar, und der<lb/>
<seg type="insult">Tambour-Major</seg> stimmt auch. In <rs type="pers" ana="n_51394" ref="#fk__p_49277">Börnes</rs> Haushalt sieht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51395" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> »eine <seg type="insult">Immoralität</seg>, die ihn anwidert«, <seg type="insult">»das ganze<lb/>
Reinlichkeitsgefühl seiner Seele«</seg> sträubt sich in ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr70907">
»bei dem Gedanken, mit <rs type="pers" ana="n_51396" ref="#fk__p_49277">Börnes</rs> nächster Umgebung<lb/>
in die mindeste Berührung zu geraten«. Er weiß die<lb/>
längste Zeit auch nicht, ob Madame <rs type="pers" ana="n_51397" ref="#fk__p_55678">Wohl</rs> nicht die<lb/>
Geliebte <rs type="pers" ana="n_51398" ref="#fk__p_49277">Börnes</rs> ist <seg type="insult">»oder bloß seine Gattin«</seg>. Dieser ganz<lb/>
gute Witz ist bezeichnend für die <seg type="insult">Wurzellosigkeit</seg> des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51399" ref="#fk__p_45715">Heineschen Witzes</rs>, denn er deckt sich mit dem Gegenteil<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_51400" ref="#fk__p_45715">Heineschen Auffassung</rs> von der Geschlechtsmoral<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_51401" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hätte sich schlicht bürgerlich dafür<lb/>
interessieren müssen, ob Madame <rs type="pers" ana="n_51402" ref="#fk__p_55678">Wohl</rs> die Gattin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51403" ref="#fk__p_49277">Börnes</rs> oder <seg type="insult">bloß seine Geliebte</seg> sei. Er legt ja noch<lb/>
im Sterbebett Wert auf die Feststellung, er habe nie ein<lb/>
Weib berühret, wußt’ er, daß sie vermählet sei. Aber in<lb/>
dieser Schrift sind auch andere <seg type="insult">peinliche Widersprüche</seg>.<lb/>
So wird <rs type="pers" ana="n_51404" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> <seg type="insult">der »konfuse Polyhistor von Bayreuth«</seg><lb/>
genannt, und von <rs type="pers" ana="n_51405" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> heißt es, er habe sich »in der<lb/>
Literatur Europas Monumente aufgepflanzt, zum ewigen<lb/>
Ruhme des deutschen Geistes«<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der deutsche Geist<lb/>
aber möchte vor allem das nackte Leben retten; und er<lb/>
wird erst wieder hochkommen, wenn sich in Deutschland<lb/>
 die <seg type="insult">intellektuelle Schmutzflut</seg> verlaufen haben<lb/>
wird. Wenn man wieder das Kopfwerk sprachschöpferischer<lb/>
 Männlichkeit erfassen und von <seg type="insult">dem erlernbaren<lb/>
Handwerk der Sprachzärtlichkeiten</seg> unterscheiden wird.<lb/>
Und ob dann von <rs type="pers" ana="n_51406" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> mehr bleibt als sein Tod?<lb/>
</p>
            <p ana="pr70908">
<space/>Die Lyrik seines Sterbens, Teile des <rs type="title">Romanzero</rs>,<lb/>
die Lamentationen, der <rs type="pers">Lazarus</rs>: hier war wohl der<lb/>
beste Helfer am Werke, um die Form <rs type="pers" ana="n_51407" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> zur<lb/>
Gestalt zu steigern. <rs type="pers" ana="n_51408" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hat das Erlebnis des<lb/>
Sterbens gebraucht, um ein Dichter zu sein. Es war<lb/>
ein Diktat: sing, Vogel, oder stirb. Der Tod ist ein<lb/>
noch besserer Helfer als Paris; der Tod in Paris,<lb/>
Schmerzen und Heimatsucht, die bringen schon ein<lb/>
Echtes fertig.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich hör’ den Hufschlag, hör’ den Trab,</l>
<l>Der dunkle Reiter holt mich ab —</l>
<l>Er reißt mich fort, <rs type="pers">Mathilden</rs> soll ich lassen,</l>
<l>O, den Gedanken kann mein Herz nicht fassen!</l>
</lg>
            <p ana="pr70912">
Das ist andere Lyrik, als <seg type="insult">jene</seg>, deren Erfolg in den<lb/>
</p>
            <p ana="pr70912">
Geschäftsbüchern ausgewiesen steht. Denn <rs type="pers" ana="n_51409" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
Wirkung ist das <rs type="title">Buch der Lieder</rs> und nicht der<lb/>
<rs type="title">Romanzero</rs>, und will man seine Früchte an ihm erkennen<lb/>
, so muß man jenes aufschlagen und nicht<lb/>
diesen. Der Tod konzentriert, räumt mit <seg type="insult">dem tändelnden<lb/>
 Halbweltschmerz</seg> auf und gibt dem Zynismus<lb/>
etwas Pathos. <rs type="pers" ana="n_51410" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Pointen, so oft nur der <seg type="insult">Mißklang<lb/>
 unlyrischer Anschauung</seg>, stellen hier selbst eine<lb/>
höhere Harmonie her. Sein Witz, im Erlöschen verdichtet<lb/>
, findet kräftigere Zusammenfassungen; und<lb/>
<seg type="insult">Geschmacklosigkeiten</seg> wie: »Geh ins Kloster, liebes<lb/>
Kind, oder lasse dich rasieren«, werden seltener. Das<lb/>
überlieferte Mot <foreign xml:lang="fr">»dieu me pardonnera, c’est son<lb/>
metier«</foreign> ist in <seg type="insult">seiner vielbewunderten Plattheit</seg> vielleicht<lb/>
 eine Erfindung jener, die den <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51411" ref="#fk__p_45715">Heine-Stil</rs></seg> komplett<lb/>
 haben wollten. Aber es paßt zum Ganzen nicht<lb/>
schlecht. Im Glauben und Unglauben wird <rs type="pers" ana="n_51412" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> die<lb/>
Handelsvorstellung nicht los. Selbst die Liebe spricht<lb/>
zum Gott der Lieder, »sie verlange Sicherheiten«, und<lb/>
der Gott fragt, wie viel Küsse sie ihm auf seine<lb/>
goldene Leier borgen wolle. Indes, <seg type="insult">der Zynismus <rs type="pers" ana="n_51413" ref="#fk__p_45715">Heines</rs>,<lb/>
diese altbackene Pastete aus Witz und Weh</seg>, mundet<lb/>
<seg type="insult">dem deutschen Geschmack</seg> recht wohl, wenn ers auch<lb/>
nicht wahr haben will. Zu <rs type="pers" ana="n_51414" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>, in dessen<lb/>
Orchester der tausendjährige Schmerz von der Lust<lb/>
einer Ewigkeit umtanzt wird, verhält sich <seg type="insult">dieser<lb/>
Schmerzspötter</seg> wie <seg type="insult">ein routinierter <rs type="pers">Asra</rs></seg> zu einem<lb/>
geborenen <rs type="pers">Blaubart</rs>, einem vom Stamme jener, welche<lb/>
töten, wenn sie lieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70913">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was will <seg type="insult">die einsame Träne</seg>? Was will ein<lb/>
<seg type="insult">Humor</seg>, der unter Tränen lächelt, weil weder Kraft<lb/>
zum Weinen da ist noch zum Lachen? Aber der<lb/>
<seg type="insult">»Glanz der Sprache«</seg> ist da und der hat sich vererbt.<lb/>
Und unheimlich ist, wie wenige es merken, daß er<lb/>
von der <seg type="insult">Gansleber</seg> kommt, und wie viele sich davon<lb/>
ihr Hausbrot vollgeschmiert haben. Die Nasen sind<lb/>
verstopft, die Augen sind blind, aber die Ohren hören<lb/>
jeden <seg type="insult">Gassenhauer</seg>. So hat sich dank <rs type="pers" ana="n_51415" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> die<lb/>
Erfindung des <seg type="insult">Feuilletons</seg> zur höchsten Vollkommenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr70913">
entwickelt. Mit Originalen läßt sich nichts anfangen,<lb/>
aber Modelle können ausgebaut werden. Wenn<lb/>
die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51416" ref="#fk__p_45715">Heine-Nachahmer</rs></seg> fürchten mußten, daß man sie<lb/>
entlarven könnte, so brauchten sie nur <rs type="pers" ana="n_51417" ref="#fk__p_45715"><seg type="insult">Heine-Fälscher</seg></rs><lb/>
zu werden und durften getrost unter seinem Namen<lb/>
<foreign xml:lang="fr">en gros</foreign> produzieren. Sie nehmen in der <rs type="pers" ana="n_51418" ref="#fk__p_45715">Heine-Literatur</rs><lb/>
einen breiten Raum ein. Aber die Forscher, denen<lb/>
ihre Feststellung gelingt, sind nicht sachverständig<lb/>
genug, um zu wissen, daß mit dem <seg type="insult">Dieb</seg> auch der<lb/>
<seg type="insult">Eigentümer</seg> entlarvt ist. Er selbst war durch einen<lb/>
Dietrich ins Haus gekommen und ließ die Tür offen.<lb/>
Er war seinen Nachfolgern mit schlechtem Beispiel<lb/>
vorangegangen. Er lehrte sie den <seg type="insult">Trick</seg>. Und je<lb/>
weiter das Geheimnis verbreitet wurde, umso köstlicher<lb/>
 war es. Darum verlangt die <seg type="insult">Pietät des Journalismus<lb/>
</seg>, daß heute in jeder Redaktion <seg type="insult">mindestens eine<lb/>
Wanze aus <rs type="pers" ana="n_51419" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Matratzengruft</seg> gehalten wird. <seg type="insult">Das</seg><lb/>
kriecht am Sonntag platt durch die Spalten und stinkt<lb/>
uns die Kunst von der Nase weg! Aber es amüsiert<lb/>
uns, so um das wahre Leben betrogen zu werden. In<lb/>
Zeiten, die Zeit hatten, hatte man an der Kunst etwas<lb/>
aufzulösen. In einer <seg type="insult">Zeit</seg>, die Zeitungen hat, sind<lb/>
Stoff und Form zu rascherem Verständnis getrennt.<lb/>
Weil wir keine Zeit haben, müssen uns die Autoren<lb/>
umständlich sagen, was sich knapp gestalten ließe.<lb/>
So ist <rs type="pers" ana="n_51420" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> wirklich der Vorläufer moderner Nervensysteme<lb/>
, als der er von Künstlern gepriesen wird, die<lb/>
nicht sehen, daß ihn die <seg type="insult">Philister</seg> besser vertragen<lb/>
haben, als er die <seg type="insult">Philister</seg>. Denn der <rs type="pers" ana="n_51421" ref="#fk__p_45715">Heinehaß</rs> der<lb/>
<seg type="insult">Philister</seg> gibt nach, wenn für sie der Lyriker in<lb/>
Betracht kommt, und für den Künstler kommt <rs type="pers" ana="n_51422" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
Philisterhaß in Betracht, um die Persönlichkeit zu<lb/>
retten. So durch ein Mißverständnis immer aktuell,<lb/>
rechtfertigt er die schöne Bildung des Wortes<lb/>
<seg type="insult">»Kosmopolit«</seg>, in der sich der Kosmos mit der Politik<lb/>
versöhnt hat. <rs type="pers" ana="n_51423" ref="#fk__p_40404">Detlev von Liliencron</rs> hatte nur eine<lb/>
Landanschauung. Aber mir scheint, er war in Schleswig-Holstein<lb/>
 kosmischer als <rs type="pers" ana="n_51424" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> im Weltall. Schließlich<lb/>
werden doch die, welche nie aus ihrem Bezirk<lb/>
</p>
            <p ana="pr70913">
herauskamen, weiter kommen als <seg type="insult">die</seg>, die nie in ihren<lb/>
Bezirk hineinkamen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70914">
<space/>Was <rs type="pers" ana="n_51425" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> zu <rs type="pers" ana="n_51426" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gezogen hat — er hatte<lb/>
den <seg type="insult">Kleinheitswahn</seg>, als er im <rs type="title"><foreign xml:lang="la">Ecce homo</foreign></rs> schrieb,<lb/>
sein Name werde mit dem <rs type="pers" ana="n_51427" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> durch die Jahrtausende<lb/>
 gehen —, kann nur jener Haß gegen<lb/>
Deutschland sein, der jeden Bundesgenossen annimmt.<lb/>
Wenn man aber den Lazzaroni für ein Kulturideal<lb/>
neben <seg type="insult">dem deutschen Schutzmann</seg> hält, so gibt es<lb/>
gewiß <seg type="insult">nichts deutscheres als solchen Idealismus</seg>, der<lb/>
die <seg type="insult">weglagernde Romantik</seg> schon fürs Ziel nimmt.<lb/>
Das intellektuelle Problem <rs type="pers" ana="n_51428" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, der Regenerator<lb/>
deutscher Luft, ist neben dem künstlerischen Problem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51429" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gewiß nicht zu übersehen: es läuft ja daneben.<lb/>
Doch hier ward einmal Sauerstoff in <seg type="insult">die deutschen<lb/>
Stuben</seg> gelassen und hat nach einer augenblicklichen<lb/>
Erholung die Luft verpestet. Daß, wer nichts zu sagen<lb/>
hat, es besser verständlich sage, diese Erkenntnis war<lb/>
die Erleichterung, die Deutschland seinem <rs type="pers" ana="n_51430" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> dankt<lb/>
nach jenen schweren Zeiten, wo etwas zu sagen hatte,<lb/>
wer unverständlich war. Und <seg type="insult">diesen unleugbaren<lb/>
sozialen Fortschritt</seg> hat man der Kunst zugeschrieben,<lb/>
da man in Deutschland immerzu der Meinung ist, daß<lb/>
die Sprache das gemeinsame Ausdrucksmittel sei für<lb/>
Schreiber und Sprecher. <rs type="pers" ana="n_51431" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> aufklärende Leistung<lb/>
in Ehren — ein so großer Satiriker, daß man ihm die<lb/>
<seg type="insult">Denkmalswürdigkeit</seg> absprechen müßte, war er nicht.<lb/>
Ja, er war <seg type="insult">ein so kleiner Satiriker</seg>, daß die <seg type="insult">Dummheit<lb/>
seiner Zeit</seg> auf die Nachwelt gekommen ist. Gewiß,<lb/>
sie setzt sich jenes Denkmal, das sie ihm verweigert.<lb/>
Aber sie setzt sich wahrlich auch jenes, das sie für<lb/>
ihn begehrt. Und wenn sie ihr Denkmal nicht durchsetzt<lb/>
, so deponiert sie wenigstens ihre Visitkarte am<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51432" ref="#fk__p_45715">Heine-Grab</rs> und bestätigt sich ihre <seg type="insult">Pietät</seg> in der<lb/>
Zeitung. Solange die <seg type="insult">Ballotage der Unsterblichkeit</seg><lb/>
dauert, dauert die Unsterblichkeit, und wenn <seg type="insult">ein Volk<lb/>
von Vereinsbrüdern</seg> ein Problem hat, wird es so bald<lb/>
nicht fertig. Im <seg type="insult">Ausschuß der Kultur</seg> aber sitzen <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51433" ref="#fk__p_47693">Karpeles</rs> und <rs type="pers" ana="n_51434" ref="#fk__p_37800">Bartels</rs></seg>, und wie immer die Entscheidung<lb/>
</p>
            <p ana="pr70914">
falle, sie beweist nichts für den Geist. <seg type="insult">Die niedrige<lb/>
Zeitläufigkeit dieser Debatte</seg>, <seg type="insult">die immerwährende<lb/>
Aktualität antiquierter Standpunkte</seg> ist so recht das<lb/>
Maß <seg type="insult">einer literarischen Erscheinung</seg>, an der nichts<lb/>
ewig ist als der <seg type="insult">Typus</seg>, der von nirgendwo durch die<lb/>
Zeit läuft. <seg type="insult">Dieser Typus</seg>, der die Mitwelt staunen<lb/>
macht, weil er auf ihrem Niveau mehr Talent hat als<lb/>
sie, hat in der Kunst der Sprache, die jeder, der<lb/>
spricht, zu verstehen glaubt, schmerzlichen Schaden<lb/>
gestiftet. Wir erkennen die Persönlichkeiten nicht mehr,<lb/>
und die Persönlichkeiten beneiden die <seg type="insult">Techniker</seg>. Wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51435" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> <rs type="pers" ana="n_51436" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Technik bewundert, so straft ihn jeder<lb/>
Satz, den er selbst schrieb, Lügen. Nur einer nicht:<lb/>
»Die Meisterschaft ist dann erreicht, wenn man sich<lb/>
in der Ausführung weder vergreift noch zögert«. Das<lb/>
Gegenteil <seg type="insult">dieser untiefen Einsicht</seg> ist die Sache des<lb/>
Künstlers. Seine Leistung sind Skrupel; er greift zu,<lb/>
aber er zaudert, nachdem er zugegriffen hat. <rs type="pers" ana="n_51437" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
war nur <seg type="insult">ein Draufgänger der Sprache</seg>; nie hat er die<lb/>
Augen vor ihr niedergeschlagen. Er schreibt das Bekenntnis<lb/>
 hin: »Der Grundsatz, daß man den Charakter<lb/>
eines Schriftstellers aus seiner Schreibweise erkenne,<lb/>
ist nicht unbedingt richtig; er ist bloß anwendbar bei<lb/>
<seg type="insult">jener Masse von Autoren</seg>, denen beim Schreiben nur<lb/>
die augenblickliche Inspiration die Feder führt, und<lb/>
die mehr dem Worte gehorchen als befehlen. Bei<lb/>
Artisten ist jener Grundsatz unzulässig, denn diese<lb/>
sind Meister des Wortes, handhaben es zu jedem<lb/>
beliebigen Zwecke, prägen es nach Willkür, schreiben<lb/>
objektiv, und ihr Charakter verrät sich nicht in ihrem<lb/>
Stil«. So war er: <seg type="insult">ein Talent, weil kein Charakter</seg>;<lb/>
bloß daß er die <seg type="insult">Artisten</seg> mit den <seg type="insult">Journalisten</seg> verwechselt<lb/>
 hat. Und <seg type="insult">die Masse von Autoren</seg>, die dem<lb/>
Wort gehorchen, gibt es leider nur spärlich. Das sind<lb/>
die Künstler. <seg type="insult">Talent</seg> haben die andern: denn es ist<lb/>
ein <seg type="insult">Charakterdefekt</seg>. Hier spricht <rs type="pers" ana="n_51438" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> seine unbedingte<lb/>
 Wahrheit aus; er braucht sie gegen <rs type="pers" ana="n_51439" ref="#fk__p_49277">Börne</rs>.<lb/>
Aber da er objektiv schreibt und als <seg type="insult">Meister des Worts</seg><lb/>
dieses zu jedem beliebigen Zwecke handhabt, so paßt ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr70914">
das Gegenteil gegen <rs type="pers" ana="n_51440" ref="#fk__p_44744">Platen</rs>. In ihm sei, »ungleich<lb/>
dem wahren Dichter, die Sprache nie Meister geworden<lb/>
«; er sei »dagegen Meister geworden in der<lb/>
Sprache, oder vielmehr auf der Sprache, wie ein<lb/>
Virtuose auf einem Instrumente«. <rs type="pers" ana="n_51441" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist objektiv.<lb/>
Gegen <rs type="pers" ana="n_51442" ref="#fk__p_49277">Börne</rs>: »Die Taten der Schriftsteller bestehen<lb/>
in Worten«. Gegen <rs type="pers" ana="n_51443" ref="#fk__p_44744">Platen</rs>: er nenne seine Leistung<lb/>
eine »große Tat in Worten« — »so gänzlich unbekannt<lb/>
 mit dem Wesen der Poesie, wisse er nicht<lb/>
einmal, daß das Wort nur bei dem Rhetor eine Tat,<lb/>
bei dem wahren Dichter aber ein Ereignis ist«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70915">
<space/>Was war es bei <rs type="pers" ana="n_51444" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>? Nicht Tat und nicht<lb/>
Ereignis, sondern <seg type="insult">Absicht oder Zufall</seg>. <rs type="pers" ana="n_51445" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> war ein<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Moses</rs></seg>, der mit dem Stab auf den Felsen der deutschen<lb/>
Sprache schlug. Aber Geschwindigkeit ist keine Hexerei,<lb/>
das Wasser floß nicht aus dem Felsen, sondern er<lb/>
hatte es mit der anderen Hand herangebracht; und es<lb/>
war <seg type="insult">Eau de Cologne</seg>. <rs type="pers" ana="n_51446" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hat aus dem Wunder der<lb/>
sprachlichen Schöpfung einen <seg type="insult">Zauber</seg> gemacht. Er<lb/>
hat das höchste geschaffen, was mit der Sprache zu<lb/>
schaffen ist; höher steht, was aus der Sprache<lb/>
geschaffen wird. Er konnte hundert Seiten schreiben,<lb/>
aber nicht die Sprache der hundert ungeschriebenen<lb/>
Seiten gestalten. Wenn nach <rs type="pers">Iphigeniens</rs> Bitte um ein<lb/>
holdes Wort des Abschieds der König »Lebt wohl!«<lb/>
sagt, so ist es, als ob zum erstenmal in der Welt<lb/>
Abschied genommen würde und solches »Lebt wohl!«<lb/>
wiegt das <rs type="title">Buch der Lieder</rs> auf und hundert Seiten<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_51447" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Prosa. Das Geheimnis der Geburt des<lb/>
alten Wortes war ihm fremd. Die Sprache war ihm<lb/>
zu Willen. Doch nie brachte sie ihn zu schweigender<lb/>
Ekstase. Nie zwang ihn ihre Gnade auf die Knie. Nie<lb/>
ging er ihr auf Pfaden nach, die des profanen Lesers<lb/>
Auge nicht errät, und dorthin, wo die Liebe erst beginnt.<lb/>
O markverzehrende Wonne der Spracherlebnisse! Die<lb/>
Gefahr des Wortes ist die Lust des Gedankens. Was<lb/>
bog dort um die Ecke? Noch nicht ersehen und schon<lb/>
geliebt! Ich stürze mich in dieses Abenteuer.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37800">
               <persName>Bartels, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-03-07</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturpolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46342">
               <persName>Salus, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-3</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43363">
               <persName>Flotow, Friedrich Ferdinand Adolf Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1812-4-27</date>
                  <place>Teutendorf/Mecklenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-1-24</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54791">
               <persName>Velde, Henry van de</persName>
               <birth>
                  <date>1863-4-3</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-10-25</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46539">
               <persName>Witzig, Itzig</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49051">
               <persName>Livingstone, David</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-19</date>
                  <place>Blantyre, South Lanarkshire, Schottland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1873-5-1</date>
                  <place>Tschitambo/Bangweolosee</place>
               </death>
               <occupation>Forschungsreisender</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44576">
               <persName>Bürger, Gottfried August</persName>
               <birth>
                  <date>1747-12-31</date>
                  <place>Molmerswende, Unterharz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-6-8</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6567</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55678">
               <persName>Wohl, Jeanette</persName>
               <birth>
                  <date>1783-10-16</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1861-11-27</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <note type="comment">Freundin Ludwig Börnes</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42628">
               <persName>Kralik, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Genosse aus Wildwest</note>
               <note type="comment">Helmut Schwarzer: starb an Trunksucht</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47693">
               <persName>Karpeles, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-11</date>
                  <place>Loschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-21</date>
                  <place>Bad Nauheim</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49123">
               <persName>Rothschild, James Mayer Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1792-5-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-11-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Vorbild für Balzacs Baron Nucingen</note>
               <note type="comment">Heine, Briefwechsel mit Rothschild</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53312">
               <persName>Silcher, Philipp Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1789-6-27</date>
                  <place>Schnait/Württemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-8-26</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45865">
               <persName>Meilhac, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1831-2-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12222</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49270">
               <persName>Halévy, Ludovic</persName>
               <birth>
                  <date>1834-1-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-5-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15864</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4197</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44744">
               <persName>Platen-Hallermünde, August Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1796-10-24</date>
                  <place>Ansbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-12-5</date>
                  <place>Syrakus</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>