<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02736.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02735.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02737.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fractionsbordelle, in: Fackel Heft 04, Nr. 120, 1902, S. 24-26</title>
            <title type="iso-date">1902-11-8</title>
            <title type="id">tid_02736</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">120</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-120_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/120,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Fractionsbordelle</head>
            <p ana="pr26843">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Das</inciptit> Dümmste</seg>, das aus <seg type="insult">der letzten ereignisvollen Zeit</seg> zu<lb/>
verzeichnen ist, war die <seg type="insult">Erhitzung der <rs type="inst">parlamentarischen Gemüther</rs></seg><lb/>
wegen des <seg type="insult">Schlagwortes</seg> <seg type="insult">»Novaragasse«</seg>, <seg type="insult">dieser neuen Bereicherung<lb/>
unseres politischen Sprachschatzes</seg>, der an <seg type="insult">geheimnisvollen Ausrufen<lb/>
</seg> wie »Denken Sie an die <seg type="insult">Krugerstraße</seg>!«, <seg type="insult">»Spittelberg!«</seg> <abbr>u.<lb/>
s. w.</abbr> keinen Mangel hatte. Wir haben es in Oesterreich bekanntlich<lb/>
bereits bis zu <seg type="insult">Fractionsbordellen</seg> gebracht. Der <seg type="insult">Parteienstreit</seg> beschränkt<lb/>
 sich bei uns nicht darauf, die Schaar der politischen<lb/>
Gegner generös um <seg type="insult">die jeweiligen Defraudanten, Betrüger und<lb/>
Raubmörder</seg> zu vermehren, sondern jeder <rs type="inst">parlamentarischen Gruppe</rs><lb/>
ist auch längst <seg type="insult">ihre eigene Gasse stiller Freuden</seg> eröffnet worden.<lb/>
Den Alldeutschen ward die Krugerstraße, den Christlichsocialen<lb/>
der Spittelberg, den Liberalen die Guttenberggasse zugewiesen,<lb/>
und nur die Socialdemokraten hätten trotz <seg type="insult">ihrem verbrieften Anspruch<lb/>
 auf freie Liebe</seg> leer ausgehen müssen, wenn nicht eines<lb/>
Tages aus <seg type="insult">dem antisemitischen Lager</seg> <seg type="insult">der erlösende Ruf</seg> ertönt<lb/>
wäre: »Was ist’s denn mit der <seg type="insult">Novaragasse</seg>?« Die Prostituierten<lb/>
dieser Gegend sollen bei der vorigen <rs type="inst">Landtagswahl</rs> — zur jetzigen<lb/>
wurde <seg type="insult">das Welterschütternde</seg> wieder aufgerührt — für einen socialdemokratischen<lb/>
 Candidaten agitiert haben. Hohnvoll enthüllten’s die<lb/>
einen, entrüstet wehrten die anderen ab. Und mit der <seg type="insult">Unwahrheit<lb/>
des Anwurfs</seg> krebst die ‚<rs type="paper" ana="werk_9376">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ seit Wochen und scheut<lb/>
sich nicht, die in die politische Debatte gezogenen <seg type="insult">Prostituierten</seg>,<lb/>
deren Wahlhilfe ablehnend, <seg type="insult">in viel brutalerer Weise</seg> noch zu beschimpfen<lb/>
 als <seg type="insult">jenes <rs type="perRef" ana="werk_9377">Antisemitenblatt</rs></seg>, das den Anwurf erhoben<lb/>
hatte, brutaler und dümmer, weil ihrem Standpunkt der Schutz<lb/>
</p>
            <p ana="pr26843">
der Ausgebeutetsten unter den Ausgebeuteten näher liegen müsste<lb/>
als <seg type="insult">einem beliebigen bourgeoisen Parteischmierer</seg>. Aber warum<lb/>
werden wir denn überhaupt mit dieser Angelegenheit belästigt, die<lb/>
doch, selbst wenn sie auf historischer Wahrheit beruhte, völlig<lb/>
gleichgiltig und uninteressant wäre, nicht um das Geringste mehr<lb/>
für die <seg type="insult">sittliche Verlotterung des Parteiwesens</seg> zeugte als <seg type="spc">irgend</seg><lb/>
eine der <seg type="insult">Schändlichkeiten</seg>, die hüben und drüben politische Actionen<lb/>
vorbereiten helfen, und sicherlich im <seg type="insult">Chaos der Infamien und<lb/>
Rüpelhaftigkeiten</seg>, an das uns eine <rs type="inst">parlamentarische Wahl</rs> nachgerade<lb/>
 gewöhnt hat, verschwände? Der Hohn über die Verwendung<lb/>
von <seg type="insult">Prostituierten</seg> zu agitatorischen Zwecken ist heute ebenso kindisch<lb/>
wie die <seg type="insult">sittliche Entrüstung</seg> über die <seg type="insult">Zumuthung</seg>; jener und diese<lb/>
wären nur berechtigt, wenn <seg type="insult">die männlichen Individuen</seg>, die im<lb/>
<seg type="insult">Trubel der Wahlmacherei</seg> eine Rolle spielen, ethisch beträchtlich<lb/>
höher stünden. Als ob der <seg type="insult">Zuhälter</seg> ein würdigeres Exemplar der<lb/>
Menschheit wäre als die <seg type="insult">»Schanddirne«</seg> — die ‚<rs type="paper" ana="werk_9378">Arbeiter-Zeitung</rs>‘<lb/>
acceptiert den Terminus des von ihr als inhuman bekämpften<lb/>
<rs type="title">österreichischen Strafgesetzes</rs> — und als ob nicht jeder Candidat<lb/>
im Momente <seg type="insult">»äußerster Gefahr«</seg> mit beiden Händen zugreifen<lb/>
würde, wenn eine Schaar von Verbrechern sich ihm für <seg type="insult">werkthätige<lb/>
Agitation</seg> anbietet und seinen Wahlsieg garantiert! Durch <seg type="insult">Morast<lb/>
und Unflath</seg> wollen wir <seg type="insult">der Freiheit eine Gasse</seg> bahnen; aber die<lb/>
<seg type="insult">Novaragasse</seg> muß — so will es <seg type="insult">das Gesetz der Heuchelei</seg>, das <seg type="insult">eine<lb/>
der ehernsten Tafeln</seg> ist — dem politischen Kampfe verschlossen<lb/>
bleiben. Dies werde in <seg type="insult">fünfzig Brandartikeln</seg> festgestellt! Nun, der<lb/>
eine, den die ‚<rs type="paper" ana="werk_9379">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ daneben gebracht hat und der<lb/>
unter <seg type="insult">der triumphierenden Aufschrift</seg>: »<rs type="pers" ana="n_23150" ref="#fk__p_41624"><abbr>Dr.</abbr> Pattai</rs> — mit Koth beworfen<lb/>
!« die Schilderung enthielt: »Mit Straßenkoth und faulen<lb/>
Eiern wurde der eingeschlossene Trupp beworfen und als <seg type="spc">allgemeines<lb/>
 Zielobject</seg> <rs type="pers" ana="n_23151" ref="#fk__p_41624"><abbr>Dr.</abbr> Pattai</rs> ausersehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie liefen förmlich<lb/>
Spießruthen auf dem ganzen Wege. Viele von ihnen, darunter<lb/>
auch <rs type="pers" ana="n_23152" ref="#fk__p_41624"><abbr>Dr.</abbr> Pattai</rs>, waren über und über mit Koth und Schmutz<lb/>
bedeckt«, dieser eine Artikel zeigt, daß wir auf <seg type="insult">einer Stufe sittlicher<lb/>
 Verwilderung</seg> angelangt sind, auf der uns die Wahlhilfe<lb/>
von <seg type="insult">Prostituierten</seg> nicht mehr compromittieren kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41624">
               <persName>Pattai, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1864-8-9</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Abgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22378</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>