<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03929.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03928.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03930.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Kriegsministerium und die Offizierswitwen und -Waisen, in: Fackel Heft 07, Nr. 183, 1905, S. 41-42</title>
            <title type="iso-date">1905-07-4</title>
            <title type="id">tid_03929</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">183</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-183_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/183,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Kriegsministerium und die Offizierswitwen und -Waisen</head>
            <p ana="pr40335">
<space/><inciptit>Ich</inciptit> erhalte die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr40337">
<space/>Man hat dem Militär von altersher den Vorwurf<lb/>
gemacht, daß es für Dinge der Wissenschaft wenig<lb/>
Verständnis und Interesse besitze. Aber erst in neuerer<lb/>
Zeit hat diese Anschuldigung in höheren Kreisen<lb/>
unangenehm berührt, und man war darum auf der Suche<lb/>
nach einer noch unentschiedenen wissenschaftlichen<lb/>
Frage, die man gründlich studieren und lösen<lb/>
wollte. Da war es denn ein glücklicher Zufall zu<lb/>
nennen, daß <seg type="insult">ein gewitzter Kopf</seg>, deren es im<lb/>
<rs type="inst">Reichs-Kriegsministerium</rs> viele geben soll, auf den<lb/>
genialen Einfall geriet, erproben zu wollen, ob die<lb/>
landläufige Ansicht richtig sei, daß das weibliche<lb/>
Geschlecht gegen Unglück und Mißgeschick aller<lb/>
Art widerstandskräftiger sei, als das männliche, daß<lb/>
die Frau Kummer, Hunger und Entbehrung länger<lb/>
und resignierter ertrage, als der Mann, der recht<lb/>
bald zum Alkohol oder zur Schußwaffe seine Zuflucht<lb/>
nimmt, wenn die Not hart an ihn herantritt. Man<lb/>
war an maßgebender Stelle mit diesem Experiment<lb/>
umso mehr einverstanden, als man sich sagen mußte,<lb/>
daß man in den größtenteils mittellosen Offizierswitwen<lb/>
und deren unversorgten Töchtern ein Versuchsmaterial<lb/>
besitze, wie man es reichhaltiger und besser nicht<lb/>
wünschen konnte. Allerdings ging ein Bruchteil<lb/>
verloren, als man den Offizierswitwen eine Pension<lb/>
zuerkannte, allein man war vorsichtig und klug genug,<lb/>
gerade jene Witwen von der Begünstigung auszuschließen<lb/>
, die ihrer am allernotwendigsten bedurft<lb/>
hätten. Mit jährlichen Gnadengaben von 100 und<lb/>
</p>
            <p ana="pr40337">
120 <abbr>fl.</abbr> mußten die verarmten alten Frauen am unverwüstlichen<lb/>
 Hungertuche weiter nagen, bis sich<lb/>
nach einigen Jahren ziffermäßig feststellen ließ, daß<lb/>
die in Frage stehende Widerstandskraft gegen<lb/>
chronische <seg type="ELIDASH">Blutleere</seg> und Magenleere denn doch nicht<lb/>
ausreiche. Man gab endlich auch diesen Witwen die<lb/>
normalmäßige Pension, sie war aber für die unteren<lb/>
Kategorien von Anbeginn so karg bemessen, daß bei<lb/>
den jetzigen Teuerungsverhältnissen das frühere<lb/>
Elend in seiner ganzen Stärke bestehen blieb<seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40338">
<space/>Wenn die oberste Militär-Behörde fortfährt, zu<lb/>
versprechen, ohne eine wirkliche Hilfe zu gewähren,<lb/>
so kann sie mit Fug erwarten, daß binnen 6—8 Jahren<lb/>
das ganze Versuchsmaterial der Not und Entbehrung<lb/>
erlegen sein wird. Man mag dann befriedigt die<lb/>
Akten schließen, das Fazit ziehen und das Resultat<lb/>
<seg type="insult">der äußerst humanen Forschung</seg> der <rs type="inst">Akademie der<lb/>
Wissenschaften</rs> unterbreiten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>