<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08940.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08939.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08941.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Lacher, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 104-107</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08940</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0104.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,104</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Lacher</head>
            <p ana="pr118996">
<space/>Am <seg type="spc">spaßigsten</seg>, mit und ohne tiefere Bedeutung, wirkte das<lb/>
Schlußstück »<rs type="title"><seg type="spc">Der Selige</seg></rs>«, ein Akt aus dem Jahre <date>1919</date> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73235" ref="#fk__p_45908">Hermann <seg type="spc">Bahr</seg></rs>, der unverdrossen fortfährt, <seg type="spc">komische Möglichkeiten<lb/>
</seg> aus den tragischen Folgen des Krieges zu ziehen. Hier ist es ein<lb/>
Gemeiner, der aus der <seg type="spc">Kriegsgefangenschaft</seg> unvermutet heimkehrt<lb/>
und seine Frau wiederverheiratet findet. <seg type="spc">Und ein Kind vom<lb/>
zweiten Mann ist auch schon da</seg>. Wie sich die schlichten<lb/>
Leute mehr oder minder friedlich auseinandersetzen, das bildet den Inhalt<lb/>
der <seg type="spc">mit leichter Hand</seg> hingeworfenen <seg type="spc">Schnurre</seg>, deren<lb/>
verzwickte Rechtslage <rs type="pers" ana="n_73236" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> Gelegenheit bietet, seinen<lb/>
satirischen Witz in allen Strahlenbrechungen <seg type="spc">leutseliger Ironie</seg><lb/>
aufleuchten zu lassen. <seg type="spc">Daß es dabei ohne einige saftige<lb/>
Frivolitäten nicht abgeht</seg>, ist man bei <rs type="pers" ana="n_73237" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs>,<lb/>
wenn er aus den mystischen Höhen philosophischer Überlegenheit<lb/>
ins irdische Jammertal herabsteigt, nun schon gewohnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118998">
<space/>Aus <seg type="insult">welch gelassener Haltung einer Kritik</seg>, die nichts<lb/>
versteht und alles verzeiht, man entnehmen kann, daß der Katholik vor<lb/>
einer Fülle tragischen Erlebnisses, an deren winzigstem Bruchteil,<lb/>
ja Ehebruchteil das summierte tragische Genie aller Zeiten<lb/>
zuschanden würde, deren umreißendes Herzbeben wir fassungslos<lb/>
in jeder Liste sibirischer Heimkehrer zu spüren bekommen und<lb/>
vor der der Unfrömmste wenigstens das Kuschen lernen müßte,<lb/>
zum <seg type="insult">Schweinepriester</seg> wird. Schwer lastet die Hand seines Gottes<lb/>
auf der Welt, aber mit leichter wirft <seg type="insult">dieser Herrgottschnitzler</seg><lb/>
von Salzburg die <seg type="insult">Schnurre</seg> hin, zu der ihn die Tragödie animiert<lb/>
hat. <seg type="insult">Diesem Lustikus</seg>, dem der Erfolg, welchen er sich anno<lb/>
dazumal als <seg type="insult">Bruder <rs type="pers" ana="n_73238" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> gewünscht hatte, durch <seg type="insult">alle Wandlungen<lb/>
bis zum Betbruder</seg> treu geblieben ist, hat sich nicht nur sein<lb/>
Österreich in Heiterkeit aufgelöst, wie <seg type="insult">die ekelhafte Charge<lb/>
seines Bettgenerals</seg> beweist, sondern überhaupt alles, und wir<lb/>
lesen in einer <seg type="insult">seiner Sonntagsbeichten</seg>, wie er den Herrgott<lb/>
einen guten Mann sein läßt, wenn die Welt die Mode trägt, in<lb/>
Fransen zu gehen. <seg type="insult">Dieser Linzerische <foreign xml:lang="de-loc">Bua</foreign> aus dem Salzburgischen</seg>,<lb/>
dessen Ehrgeiz es ist, den <seg type="insult">Großstadtleuten</seg> den Abend, der es<lb/>
werden will, zu verkürzen, macht sich Gedanken darüber, ob<lb/>
das <foreign xml:lang="de-loc">Stückl</foreign>, das er ihnen noch <foreign xml:lang="de-loc">gschwind</foreign> zum Besten geben will,<lb/>
auch <seg type="insult">»diesem Publikum der neuen Reichen«</seg> gefallen wird. Ein<lb/>
Dramaturg hat ihn nämlich gewarnt, ihm einen Durchfall prophezeit,<lb/>
weil »die Leute« einem Autor ein Lustspiel, je lustiger es ist und<lb/>
</p>
            <p ana="pr118998">
je mehr sie dabei lachen, hinterher übel nehmen, sagt er. Worauf<lb/>
<seg type="insult">der alte</seg> <foreign xml:lang=""><seg type="insult">Hallodri</seg> a tempo</foreign> nachdenklich wird und sich <seg type="insult">ins<lb/>
Weimarische</seg> wendet. »Guter Laune zu sein, haben ja die Deutschen«<lb/>
— nämlich <seg type="insult">die neuen Reichen</seg>, die in die Wiener Theater gehn —<lb/>
»ihren Schriftstellern immer verdacht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es regt mich also<lb/>
nicht sehr auf: mein Applausbedürfnis war nie groß« (geh weg)<lb/>
»ich nahm weder Erfolg« (<seg type="insult">unter Brüdern</seg>) »noch Mißerfolg<lb/>
allzu wichtig und weiß doch auch, daß auf schwarze<lb/>
Serien ja wieder rote folgen«. (Was natürlich nicht<lb/>
auf die Gesinnung, sondern nur auf deren Ertrag bezogen<lb/>
sein will.) »Zum Hausbedarf wird’s wohl gerade noch reichen«<lb/>
(nämlich das, was die Weltanschauung abwirft), »oder ich<lb/>
kann zur Not auch Bergführer werden.« (Wozu die Ausstattung<lb/>
bereits vorhanden wäre. Hoffentlich realisiert sich das Projekt,<lb/>
ohne Rücksicht auf den Schwindel, der jene erfassen mag, die<lb/>
sich <seg type="insult">dem alten Führer</seg> erst auf solchen Wegen anvertrauen.)<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_73239" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> sagte einmal —« Doch das wollen wir gar nicht erst<lb/>
hören, da wir überzeugt sind, daß was immer er gesagt hat,<lb/>
so auf <seg type="insult">das ernste Führen des <rs type="pers" ana="n_73240" ref="#fk__p_45908">Bahr’schen Lebens</rs></seg> gemünzt war,<lb/>
daß wir es doch lieber bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6717" ref="#fk__p_57693">Cotta</rs></rs> als bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6718" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></rs> nachlesen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73241" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hat ihm also einen Trost für den Fall des Durchfalls<lb/>
gewußt: alles symbolisch zu nehmen, ob man nun Schüsseln oder<lb/>
Töpfe drehen müsse. »Und kann man es denn anders nehmen?<lb/>
Dies also wäre meine geringste Sorge <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Interessanter ist ihm<lb/>
die Psychologie <seg type="insult">des Publikums der neuen Reichen</seg>. Aber nicht,<lb/>
wie man vermuten würde, weil sie reich sind — Gott behüte —,<lb/>
sondern weil sie neu sind. Gerade deshalb und weil sie mithin<lb/>
noch gar keinen Geschmack haben, müßte es einen Theaterdirektor<lb/>
 reizen, ihnen einen solchen zu diktieren. »Wie furchtbar<lb/>
waren im <rs type="inst">Burgtheater</rs> früher die Leute, die noch den <rs type="pers" ana="n_73242" ref="#fk__p_47169">Josef<lb/>
Wagner</rs> gesehen hatten!« Da sind ihm natürlich <seg type="insult">die</seg>, die noch<lb/>
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_73243" ref="#fk__p_46312">Marischka</rs></seg> gesehn haben, weit sympathischer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119000">
<space/>Nichts schrecklicher als ein Publikum, dessen üble Laune sich<lb/>
auf etwas berufen kann! Wie <seg type="spc">herrlich</seg> aber eines, das selber noch<lb/>
gar nichts weiß, <seg type="spc">euch also ja ganz wehrlos preisgegeben<lb/>
</seg> ist und sich, wie das <seg type="insult"><seg type="spc">dieser armen neuen Reichen</seg></seg>,<lb/>
doch gar nichts Besseres wünschen kann als einen Dompteur! Schlagt<lb/>
doch drein, und es jauchzt euch zu! Niemals war für verwegenes<lb/>
Experiment eine bessere Gelegenheit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119002">
<space/>Zähneknirschend werden sie sich den Geschmack diktieren<lb/>
lassen, und da es der <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_73244" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> sein soll, so wird sich herausstellen<lb/>
, daß sie schon vorher nicht wider den Stachel <choice><sic>gelöckt</sic><corr>(undefined)</corr></choice> haben.<lb/>
Denn sie wissen <seg type="insult">diese <seg type="ELIDASH">Spielart</seg> und Schielart</seg>, die <seg type="insult">vom ‚<rs type="magazine" ana="werk_22777">Neuen Reich</rs>‘<lb/>
direkt zu den neuen Reichen</seg> führt, ganz besonders zu goutieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119004">
<space/>Das ist so verlockend, daß es mich fast reizen könnte, in<lb/>
meinen alten Tagen selber noch einmal <seg type="spc">aufs Sprießl</seg> einer<lb/>
Theaterdirektion zu steigen, <seg type="spc">bevor ich dann definitiv<lb/>
Bergführer werde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119006">
<space/>Wenn noch ein Zweifel bestehen sollte, daß <seg type="insult">diesem biedern<lb/>
Älpler</seg> der <seg type="insult">Schalk</seg> im Nacken sitzt, so merkt man an <seg type="insult">der<lb/>
gottergebenen Art</seg>, wie er bereit ist, den <seg type="insult">Schalk</seg> beim Publikum<lb/>
abfallen zu lassen und den Nacken unter das Joch der Notwendigkeit<lb/>
 zu beugen, daß er wirklich sein’ Sach’ auf nichts<lb/>
gestellt hat. Was immer ihm geschickt sein mag, er ist auf<lb/>
goetheisch gleich gewillt, Schüsseln oder Töpfe zu drehen,<lb/>
durchzufallen oder abzustürzen. Er wird <seg type="insult">den neuen Reichen</seg><lb/>
ebenso demütig dienen, ob sie mit Wurstpapier nun die Theaterlogen<lb/>
 oder die Bergspitzen belegen. Bis man selbst zur <seg type="insult">Fußwaschung<lb/>
</seg> drankommt, hats noch Kurzweil. Vorläufig erzählt<lb/>
man jenen, wie lustig <seg type="insult">dieser Weltmord</seg> war, wie gut <seg type="insult">dieses<lb/>
Österreich</seg> seinen Untergang überstanden hat, und von <seg type="insult">der<lb/>
Heimkehr aus Sibirien und so <foreign xml:lang="de-loc">Spassetteln</foreign></seg>. Mit Erfolg. Denn ein<lb/>
Kind vom zweiten Mann ist auch schon da, und wie der erste<lb/>
zuerst Augen macht, dann aber sich abfindet, das freut halt die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsgewinner</seg> und <seg type="insult">alle</seg> die heute in Logen sitzen <foreign xml:lang="it">a conto</foreign><lb/>
dessen, daß andere in Baracken und Kavernen saßen. Denn die,<lb/>
die einem <seg type="insult">Lustspieldichter</seg> das Lachen verübeln und ihn dafür<lb/>
auszischen, sitzen nicht im Theater. Sie können noch verachten,<lb/>
wo sie nicht lachen können. Sie wissen, daß, wie nur der, der<lb/>
über gewisse Dinge den Verstand nicht verliert, keinen zu<lb/>
verlieren hatte, so auch nur der seinen Humor nicht verloren<lb/>
hat, der ihn nie besaß. Nicht vorstellbar wäre <seg type="insult">die Heiterkeit eines<lb/>
Dämons</seg>, der über dem versagenden Tragiker noch das Recht<lb/>
zur Aussage behielte. Doch aufführbar ist <seg type="insult">die nichtswürdige<lb/>
Lustigkeit</seg>, die nichts ernst nimmt, weil sie selbst nichts ist und<lb/>
selbst dies nicht ernst nimmt, und auf <seg type="insult">einer Kirchweih für<lb/>
Schieber</seg> ihr <seg type="insult">Meßgewand</seg> verkauft, um in die Hölle zu fahren!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57693">
               <persName>Cotta (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Suttgart</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47169">
               <persName>Wagner, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1818-03-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-6-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Ögg: gest. 05.11.1870</note>
               <note type="comment">Grab auf dem Matzleinsdorfer Kathol. Friedhof</note>
               <note type="comment">1850-70 Burgtheater</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46312">
               <persName>Marischka, Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1882-8-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-12-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8820</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>