<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09099.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09098.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09100.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Zuspätkommen, in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 59-64</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09099</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0059.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,059</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Zuspätkommen</head>
            <p ana="pr121454">
<space/>Nicht nur im eigenen Namen, auch in Übereinstimmung<lb/>
mit der überwiegenden Mehrheit des Auditoriums gebe ich dem<lb/>
Unwillen über <seg type="insult">die bis zum Abschluß dieser Vorlesungen treue<lb/>
Gefolgschaft ihrer Störer</seg> Ausdruck. Ein Druckfehler in der<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_40844">Zeitung</rs>, der den Beginn der ersten Vorlesung auf 8 Uhr verlegte<lb/>
, hat ein Zuspätkommen an diesem Abend begreiflich<lb/>
erscheinen lassen, wiewohl von dem Käufer einer Karte füglich<lb/>
erwartet werden kann, daß er auch ihren Text lese und wenn<lb/>
sich dann ein Problem ergibt, sich zu informieren trachte. Aber<lb/>
die <seg type="insult">Zuspätkommer</seg> sind damals nicht um 8, sondern um halb 9 Uhr<lb/>
im Saal erschienen. An den folgenden Abenden bis heute demgemäß<lb/>
 nicht um halb 8, sondern um 8 Uhr. Mit aller Deutlichkeit<lb/>
sei — für den Fall künftiger Vorlesungen — gesagt, daß ich<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn581">
<FN0_TEXT0>
<space/>Vor den Prager Vorlesungen hat sich ein <seg type="insult">Jux</seg> abgespielt, der<lb/>
<seg type="insult">einem Wohlgelaunten</seg> einen ernstgemeinten Hinauswurf erspart hat<lb/>
und der sich noch steigern sollte, als er diesen förmlich reklamierte.<lb/>
<seg type="insult">Der <RS pers="Ludwig Winder" globID="name_203214">Kritiker</RS> der ‚<rs type="paper" ana="werk_23191">Bohemia</rs>‘</seg> war, wie aus <rs type="selfRef" ana="werk_23192"><abbr>Nr.</abbr> 546—550</rs> der <rs type="self" ana="werk_23193">Fackel</rs><lb/>
erinnerlich sein dürfte, dafür vorgemerkt und zwar mit Beziehung auf<lb/>
das Recht des Saalmieters und in der billigen Erwägung, daß man,<lb/>
wenn man schon die <seg type="insult">Preßfreiheit des schwachen Verstandes und<lb/>
des bösen Willens</seg> gewähren lassen muß, doch nicht gezwungen ist,<lb/>
in dem Raum, in dem man zu eindrucksbereiten Menschen spricht,<lb/>
einen <seg type="insult">Fremdkörper</seg> zu dulden, und daß <seg type="insult">die unberufene und von mir nicht<lb/>
berufene Instanz</seg> ihr Vorurteil, das sie ja vor der Darbietung fertig<lb/>
hat und das durch keinen gegenteiligen Eindruck zu erschüttern wäre,<lb/>
auch in Druck geben kann, ohne ihr leiblich anzuwohnen. Daß <seg type="insult">so<lb/>
etwas</seg>, dessen Existenz im Weltraum doch mein Problem ist, ausgerechnet<lb/>
 mit mir denselben Saalraum teilen und sich erdreisten soll,<lb/>
am nächsten Tag die Zuhörer über ihre, ja über seine eigenen Eindrücke<lb/>
 irrezuführen, ist absurd; und kann ich <seg type="insult">einem</seg>, der mir seine<lb/>
Lyrik angetragen und vergebens gehofft hat, sie mir durch <seg type="insult">Verehrung</seg><lb/>
schmackhaft zu machen, schon nicht das Recht nehmen, die Abrechnung<lb/>
mit mir mit dem Saldo zu beschließen, daß ich zwar <seg type="insult">ein »hinreißender<lb/>
Essayist«</seg>, aber <seg type="insult">ein »miserabler Lyriker«</seg> sei, und keinem <seg type="insult">gesunden<lb/>
Jungen</seg>, der sich journalistisch ausleben kann, es verwehren, meine<lb/>
Gedichte eine <seg type="insult">»Alterserscheinung«</seg> zu nennen, so ist es doch unerträglich,<lb/>
daß <seg type="insult">so etwas</seg> behaupten soll, es habe diesen Eindruck von der<lb/>
unmittelbaren Empfängnis meiner Wirkung nach Hause getragen. Ich<lb/>
werde in keinem Falle dulden, daß sich die <seg type="insult">Lust an der Wahrheitswidrigkeit<lb/>
</seg>, die ich als ein <seg type="insult">journalistisches Element</seg> erkannt habe, und</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr121454">
keineswegs gewillt bin, zu den unvermeidlichen Störungen, die<lb/>
schon die Unruhe einer sitzenden Vielheit mit sich bringt, und zu<lb/>
den Hustenanfällen, die pünktlich die schweigende Morgenröte<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_74379" ref="#fk__p_40404">Liliencron’schen Verses</rs> vernichten, auch noch <seg type="insult">diese fast<lb/>
planmäßige Betätigung einer Gleichgiltigkeit</seg> gegenüber dem<lb/>
Vorleser und vor allem gegenüber der aufnahmswilligen Mehrheit<lb/>
des Publikums in Kauf zu nehmen. Wenn sich diesem Zustand<lb/>
nicht anders abhelfen läßt, so wird es wohl am besten sein, daß<lb/>
sowohl die Störer als auch ich, der ja einen weiteren und<lb/>
mühevolleren Weg bis zum <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6807" ref="#fk__p_55699">Mozarteum</rs></rs> hat als sie, nämlich den<lb/>
von Wien nach Prag, daß wir eben beide zu Hause bleiben.<lb/>
Wer eine Karte erwirbt, erwirbt mit ihr nicht auch das Recht,<lb/>
die andern, die eine Karte erworben haben, um ihr damit wohlerworbenes<lb/>
 Recht auf das Anhören des Vortrags zu prellen. Und<lb/>
er erwirbt damit auch nicht das Recht, wie es gestern geschehen<lb/>
</p>
            <p ana="fn581">
<FN0_TEXT1>die <seg type="insult">Ranküne</seg>, in die sich die <seg type="insult">hysterische Befangenheit einer unbefriedigten<lb/>
 Anbetung</seg> flüchtet, an der Gelegenheit meines persönlichen<lb/>
Auftretens betätigen. Die Aufregung darüber, daß ich <seg type="insult">den Angestellten<lb/>
einer <rs type="perRef" ana="werk_40845">Zeitung</rs></seg>, die mir etliche Fußtritte zu verdanken hat, auch <seg type="insult">den<lb/>
»Bediensteten einer Journalrache«</seg> genannt habe, mag immerhin insofern<lb/>
nicht unberechtigt sein, als ja wirklich schon seine persönliche Enttäuschung<lb/>
 vollauf zur Erklärung des Falles ausreicht und ja dort wo <seg type="insult">der<lb/>
ehrliche Mangel an Überzeugung</seg> keineswegs zu bestreiten ist, das<lb/>
Motiv der Zeitung eben nur in der Möglichkeit zum Vorschein kommt,<lb/>
daß ein Urteil in Druck gelegt wird, welches selbst von meinem Todfeind<lb/>
 als der <seg type="insult">Exzeß eines <RS pers="Ludwig Winder" globID="name_204157">Gereizten</RS></seg> gewertet würde. Denn daß <seg type="insult">das<lb/>
anerkannte Unvermögen</seg> darauf besteht, mich »von <seg type="insult">der fixen Idee<lb/>
meines Lyrikertums</seg> zu befreien« und als <seg type="insult">letzte Kapazität</seg> »den Fall<lb/>
hoffnungslos« befindet, hat allen Eingeweihten, die wissen, wie leicht<lb/>
in <seg type="insult">solchen Fällen</seg> Druckerschwärze verschrieben wird, und wie sich <seg type="insult">die<lb/>
bedenklichsten Patienten der Zeit</seg> als Ärzte aufspielen, ein Gelächter<lb/>
entlockt, und von <seg type="insult">der fixen Idee</seg>, daß ich Verse schreiben kann,<lb/>
scheinen ja mit mir schon Leute befallen zu sein, die just nicht im<lb/>
Verdacht der Geistesschwäche stehen, wenngleich sie sich gewiß nicht<lb/>
die <seg type="insult">Urteilssicherheit der Kommis</seg> zusprechen könnten. Wie abgehärtet<lb/>
ich nun als Autor gegen die Usance bin, daß das Motiv <seg type="insult">einer »gekränkten<lb/>
Eitelkeit«</seg>, die so sichtbar ihres Amtes waltet, auf mich überwälzt wird,<lb/>
als Vorleser bin ich für <seg type="insult">solche <foreign xml:lang="de-loc">Spaßetteln</foreign></seg> nicht zu haben, und der Entschluß,<lb/>
<foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> zu machen, war gefaßt. Aber <seg type="insult">Journalisten</seg> soll man nicht einmal<lb/>
hinauswerfen wollen; man wird sie dann erst nicht los. Er brachte<lb/>
ein <seg type="insult">Feuilleton</seg>, worin er, indiskret wie sie schon sind, den Plan<lb/>
verriet und das Ereignis, das doch für das Prager Publikum eine</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr121454">
sein soll, vor der Tür Schimpfreden gegen den Vortragenden<lb/>
auszustoßen, der die selbstverständlichste Maßregel zum Schutze<lb/>
des Publikums zuläßt, nämlich, daß die Zuspätkommenden<lb/>
wenigstens die Beendigung eines Vortragsstückes außerhalb des<lb/>
Saales abzuwarten haben. Die Meinung <seg type="insult">eines dieser schon als<lb/>
Zeitgenossen, geschweige als Raumgenossen unerwünschten<lb/>
Gäste</seg>, die für sich die Freiheit in Anspruch nehmen, den andern<lb/>
zu vergewaltigen, und die sich zuerst Zeit lassen, um dann die<lb/>
Geduld zu verlieren — die Meinung, daß ich <seg type="insult">seinesgleichen</seg><lb/>
»nur kujonieren wolle«, wäre selbst dann nicht berechtigt, wenn<lb/>
der <seg type="insult">Zuspätkommer</seg> gar bis zu meinem eigenen Abtreten vom<lb/>
Podium zu warten hätte, da ich durchaus nicht einsehe, wie ich<lb/>
dazukomme, diese Wanderung zu den Plätzen sich vor meinen<lb/>
Augen vollziehen zu lassen. Der mir von den Wartenden<lb/>
intimierte Rat, kürzere Vortragsstücke an den Anfang zu stellen,<lb/>
</p>
            <p ana="fn581">
<FN0_TEXT2>
Überraschung bilden sollte, ankündigte. Da es ihm aber damit allein<lb/>
noch nicht erspart geblieben wäre, zitierte er, nämlich um zu beweisen, daß<lb/>
man sehr wohl seine Ansichten ändern könne und daß er das Recht habe,<lb/>
mich heute nicht mehr zu verehren — ein Recht, das ich <seg type="insult">dieser <RS pers="Ludwig Winder" globID="name_204158">Persönlichkeit<lb/>
</RS></seg> weiß Gott nicht verkümmert hätte —, <seg type="insult">eine Verherrlichung des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74380" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg>, die ich selbst im <date>April des Jahres 1893</date> geschrieben<lb/>
haben soll, bevor ich ihn im <date>April des Jahres 1914</date> als <seg type="insult">»Strandläufer<lb/>
 von Sylt«</seg> bis auf die Beine entblößt habe. Daran erinnere ich<lb/>
mich; jenes weiß ich nicht, kann es nicht nachprüfen, aber glaube<lb/>
es, wiewohl es in der ‚<rs type="paper" ana="werk_23194">Bohemia</rs>‘ behauptet wird. Und nicht daß ich<lb/>
damals auf den Tag 19 Jahre alt geworden war, mag mich entschuldigen —<lb/>
die <seg type="insult">Jugend</seg>, die an mir irre wurde, führe die Minderjährigkeit,<lb/>
anstatt der <seg type="insult">Minderwertigkeit</seg>, für sich ins Treffen —, sondern daß<lb/>
<seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_74381" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg>, der sich ja erst viel später zu <seg type="insult">einem der vorbildlichsten<lb/>
 deutschen Spießbürger</seg> entwickelt hat, damals, so unwahrscheinlich<lb/>
 es heute klingt, mit <rs type="pers" ana="n_74382" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs>, <rs type="pers" ana="n_74383" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs>, <rs type="pers" ana="n_74384" ref="#fk__p_47541">Henckell</rs> und <rs type="pers" ana="n_74385" ref="#fk__p_38416">Arent</rs> ein<lb/>
Vorkämpfer der modernen Bewegung im <rs type="pers" ana="n_74386" ref="#fk__p_50144">Conrad-Kreise</rs> war. Aber<lb/>
der wesentliche Unterschied der beiden Fälle, die <seg type="insult">dem Herrn</seg>, der<lb/>
als <seg type="insult">»wohlgelaunter Zuhörer«</seg> meiner Vorlesungen zu beharren erklärte,<lb/>
in <seg type="insult">den spaßigen Titel</seg> <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="name_200248" ref="#fk__p_50949"><rs type="pers" ana="n_74387" ref="#fk__p_47565">Karl Otto Ernst Kraus</rs></rs>«</seg> zusammenlegbar<lb/>
scheinen, dürfte, von allem Wesensabstand der beiden Verehrten<lb/>
abgesehen, vielleicht darin zu erkennen sein, daß ich ja in <seg type="insult">den<lb/>
»literarischen Flegeljahren«</seg> den von mir verehrten <rs type="pers" ana="n_74388" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs> nicht<lb/>
um Förderung meiner Lyrik angebettelt habe und erst als er sie mir<lb/>
sichtlich versagte, die seinige miserabel fand, wozu ich mir überdies<lb/>
ein paar Jahrzehnte Zeit gelassen hätte. Daß <seg type="insult">die Produktion des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74389" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg> tatsächlich miserabel ist und als solche schon allgemein</FN0_TEXT2><lb/>
</p>
            <p ana="pr121454">
stößt natürlich auf taube Ohren, da, wenn beim Aufbau des<lb/>
Programms überhaupt eine außerkünstlerische Erwägung mitsprechen<lb/>
 könnte, doch weit eher die Rücksicht auf das anwesende<lb/>
als auf das abwesende Publikum sich Geltung verschaffen würde.<lb/>
Mehr Rücksicht auf dieses und eine größere Härte gegen die<lb/>
pünktlich Anwesenden kann es schon nicht geben, als daß man<lb/>
auf die <seg type="insult">Zuspätkommer</seg> ohnedies eine Viertelstunde wartet. Ich<lb/>
muß mit allem Dank für die aufmerksame Haltung der Mehrheit<lb/>
des Publikums es aussprechen, daß mir <seg type="insult">eine derartige konstante<lb/>
Vergewaltigung</seg> eben dieser Mehrheit durch eine ziemlich<lb/>
umfangreiche Minderheit noch in keiner Stadt vorgekommen<lb/>
ist. Sie wäre in viel höherem Maße geeignet, mich zu einem<lb/>
Verzicht auf weitere Vorlesungen zu bestimmen, als etwa die<lb/>
Belästigung durch eine <seg type="insult">Publizistik</seg>, deren <seg type="insult"><RS pers="Ludwig Winder" globID="name_204159">Vertreter</RS></seg> <seg type="insult">in so<lb/>
possierlicher Weise</seg> auf seinem Hinauswurf bestanden und mir<lb/>
damit tatsächlich, nachdem ich diese Prozedur doch angekündigt<lb/>
</p>
            <p ana="fn581">
<FN0_TEXT3>
anerkannt, sondert den Fall ja auch einigermaßen von jenem andern,<lb/>
wo ich das Objekt der <seg type="insult">Verehrung</seg> bin und wo <seg type="insult">der Abtrünnige</seg> sich in<lb/>
<seg type="insult">einem putzigen Gegensatz</seg> zur Ansicht so vieler Zeitgenossen befindet und<lb/>
eben derjenigen, die sich heute über <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_74390" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg> im Klaren sind. »Daß<lb/>
die Verehrung, die man <rs type="pers" ana="n_74391" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in <seg type="insult">den literarischen Flegeljahren</seg> gezollt hat,<lb/>
nach und nach verschwindet«, ist eine biologische Tatsache, die ich schon<lb/>
zum Schutze gegen lästige Manuskriptsendungen gern anerkenne. Nur daß<lb/>
einen der Mißerfolg anspornt, die <seg type="insult">Flegeljahre</seg> zu prolongieren, habe ich<lb/>
nicht gern; besonders wenn man doch heute ein <seg type="insult">Schriftsteller</seg> ist, »dessen<lb/>
Unbeeinflußbarkeit noch nie einem Zweifel unterlag«. <foreign xml:lang="la">Item</foreign>, eine <rs type="pers">Hamletnatur<lb/>
</rs> wie ich bin, ließ ich der angebornen Farbe der Entschließung<lb/>
des Gedankens Blässe angekränkelt werden. In dem Maße der <seg type="insult">Frechheit</seg>,<lb/>
aus meiner Geringschätzung <seg type="insult">eines feuchtfröhlichen Philisters</seg> analoge Rechte<lb/>
mir gegenüber ableiten zu wollen, war eine Remedur an Ort und Stelle leider<lb/>
unmöglich geworden, denn der nun vollends berechtigte Hinauswurf<lb/>
wäre mißverstanden, nämlich von dem Betroffenen als Polemik und<lb/>
vom Publikum als Überschätzung des Gegenstandes aufgefaßt worden.<lb/>
So hat es die ‚<rs type="paper" ana="werk_23195">Bohemia</rs>‘, die nicht einmal Annoncengeld erhalten hatte<lb/>
und sich trotzdem bereitfand, durch ein <seg type="insult">Feuilleton</seg> die Aufmerksamkeit<lb/>
der Deutschen Prags auf meine Vorlesungen zu lenken, ihrem Kritiker<lb/>
ermöglicht, der ersten bis zum Schluß beizuwohnen, und statt <seg type="insult">einer<lb/>
gehässigen Kritik</seg> erschien dann ein durchaus sachlicher Bericht, in<lb/>
dem wahrheitsgetreu festgestellt wurde, daß der Hinauswurf diesmal<lb/>
nicht erfolgt sei, und der Kritiker für alle Fälle die Absicht mitteilte,<lb/>
die nächsten Vorlesungen nicht zu besuchen. Damit war der angestrebte<lb/>
Zweck erreicht und ein Hinauswurf <foreign xml:lang="la">in effigie</foreign>, wie ihn die <rs type="paperRef" ana="werk_23196">Zeitung</rs></FN0_TEXT3><lb/>
</p>
            <p ana="pr121454">
hatte, <seg type="insult">einen meiner flagrantesten Widersprüche</seg> nachgewiesen hat.<lb/>
Aber ich kann da zu meiner Entschuldigung nur vorbringen,<lb/>
daß ich alles reiflich erwogen habe, das Ultimatum wie<lb/>
den Verzicht, daß ich mich zu nichts zwingen lasse, weder<lb/>
zum Abdruck <seg type="insult">talentloser Gedichte</seg> noch zur Duldung<lb/>
<seg type="insult">einer kritischen <RS pers="Ludwig Winder" globID="name_204160">Instanz</RS></seg>, die sich infolgedessen über meine<lb/>
eigene lyrische Produktion auftut, noch auch zur Effektuierung<lb/>
einer Lieferung, die mir — und ich behalte mir die Darlegung<lb/>
der Gründe vor — eben nicht in jedem Zeitpunkte tunlich<lb/>
erscheint. Und schließlich muß ich doch sagen, daß mir ein in<lb/>
Erwartung der Ereignisse pünktlich erscheinender, wenngleich<lb/>
sich vorzeitig entfernender <seg type="insult">Zeitungsmann</seg> noch immer willkommener<lb/>
 ist als <seg type="insult">jene Leute</seg>, die mit dem Billet auch das Recht auf<lb/>
das Stören des Vortrags erworben haben möchten und auf<lb/>
<seg type="insult">gröbliche Unanständigkeit</seg> gegen jene, denen es bloß um das<lb/>
Hören zu tun ist.<lb/>
</p>
            <p ana="fn581">
<FN0_TEXT4>
selbst ihren Lesern geboten hat, ist sicherlich wünschenswerter, als ein<lb/>
Aufsehn im Saal, zu dem ich mich wirklich nur sehr schwer entschlossen<lb/>
 hätte. Ich bekomme aus hundert Städten unausgesetzt<lb/>
Bitten, dort Vorlesungen zu halten, und widerstrebe im Vollgefühl<lb/>
der Härte nicht so sehr wegen des Zeitmangels und der Reisequal,<lb/>
als weil ich kein Mittel weiß, die mühevolle Aufgabe ohne die in Gunst<lb/>
und Mißgunst lästige Begleiterscheinung zu lösen, die <seg type="insult">Presse</seg>, die im<lb/>
Gegensatz zu der <seg type="insult">Wiener Kollegenschaft</seg> auch ohne Freikarten sich zur<lb/>
Abgabe eines Urteils bemüßigt fühlt. Das korrekte Verhalten der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_23197">Bohemia</rs>‘ — von Wien gar nicht zu reden — sollte in einem<lb/>
<seg type="insult">Berufskreise</seg>, der wie kein anderer auf Solidarität hält, beispielgebend<lb/>
sein, damit ich nicht in jedem einzelnen Fall genötigt wäre, einen<lb/>
Hinauswurf zu unterlassen. — Die hier veröffentlichte Ansprache, die,<lb/>
für den letzten Abend vorbereitet, auch auf das drollige Ereignis<lb/>
Bezug nimmt, ist nicht gehalten worden. Wie wenn das Publikum<lb/>
erwartet hätte, daß die abgesagte Prozedur zu Beginn des letzten<lb/>
Vortrags nachgeholt würde und auch <seg type="insult">der Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_23198">Bohemia</rs>‘</seg>, um nichts<lb/>
zu versäumen, anwesend wäre, gab es überhaupt kein Zuspätkommen<lb/>
und dadurch war dem Protest gegen diesen Brauch jede Gelegenheit<lb/>
entzogen, wie ihm auch alle Resonanz bei einem Auditorium gefehlt<lb/>
hätte, das nicht unmittelbar der Pein solcher Störung ausgesetzt war.<lb/>
Die Ansprache wird aber veröffentlicht, damit es dem Vorleser<lb/>
auch künftig erspart sei, sie zu halten, und vor allem, damit auch das<lb/>
Publikum der Wiener Vorlesungen schwarz auf weiß besitze, was<lb/>
es sich selbst und ihm schuldig ist.</FN0_TEXT4><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47541">
               <persName>Henckell, Karl Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-17</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-30</date>
                  <place>Lindau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7784</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50144">
               <persName>Conrad, Michael Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1846-4-5</date>
                  <place>Gnodstadt in Franken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-20</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38416">
               <persName>Arent (Arendt), Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-7</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50949">
               <persName>Ernst, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Ottensen bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-5</date>
                  <place>Groß-Flottbek bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe höret nimmer auf, Tragikomödie 1911</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11260</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>