<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04756.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04755.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04757.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bücher. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 10, Nr. 267, 1908, S. 28-31</title>
            <title type="iso-date">1908-12-17</title>
            <title type="id">tid_04756</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">267</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-267_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/267,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bücher. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr57862">
<space/>In dem Buche »<rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Karl Asenkofer</seg></rs>, <seg type="spc">Geschichte einer<lb/>
Jugend</seg></rs>«<FOOTNOTE0_START/>*) von <rs type="pers" ana="n_43742" ref="#fk__p_47496"><seg type="spc">Karl Borromäus Heinrich</seg></rs> ist die Geschichte<lb/>
eines Menschen enthalten. Das ist zweierlei, eine Geschichte und<lb/>
ein Mensch, und kann sehr wenig sein oder sehr viel. Nichts Ungewöhnliches<lb/>
, Seltsames findet sich in den äußeren Begebenheiten<lb/>
dieser Jugend und sie sind auch nicht mehr als die Kulisse, vor<lb/>
der sich die Entwicklung eines Innenlebens abspielt. Dieses aber<lb/>
ist ungewöhnlich in seiner ergreifenden Intensität und dramatischen<lb/>
Bewegtheit; und fast seltsam wirkt daneben die alltägliche Dekoration<lb/>
, mit ihren Möglichkeiten, sich selber einzudenken und wiederzufinden<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57863">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> ist eines armen Mannes Sohn, drückende<lb/>
Not lastet auf dieser Jugend, sie ist das erste Erlebnis. Selbstgeschaffener<lb/>
 religiöser Zwang ist das zweite. Zwischen diesen<lb/>
starren Uferwänden eingeengt nimmt der Strom dieses Lebens seinen<lb/>
 Lauf. Es ist eine Hochflut des Lebensgefühls, die sich Bahn<lb/>
brechen möchte. Denn da ist einer, dem das Erleben ein so mächtiger<lb/>
 Genuß ist, daß er mit unnennbarer Sehnsucht ins Unbekannte<lb/>
, Neue strebt, um ihn wieder und wieder zu kosten. Seltsam<lb/>
, fast beängstigend ist es, zu sehen, wie die gehemmte Strömung<lb/>
 stärker und stärker wird, ihre inneren Energien sich ins<lb/>
Ungemessene erhöhen. Der Jüngling krankt an diesem Übermaß<lb/>
</p>
            <p ana="fn289">
<FN0_TEXT0><space/>*) <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3685" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs>, München <date>1907</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr57863">
latenter Seelenkräfte, ihr Ausbruch führt ihn zu einer schweren<lb/>
Krise, fast zur Selbstvernichtung. Das ist der Inhalt der Geschichte,<lb/>
die in dem Buche steht. Sie ist in knappen, starken Worten, in<lb/>
einer Sprache von zwingender Anschaulichkeit erzählt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57864">
<space/>Die Art des Menschen aber, der uns hier entgegentritt, die<lb/>
Art — im Guten und im Bösen — kann nicht mit wenigen Worten<lb/>
 gekennzeichnet werden. Vielleicht, wenn der Name Mensch<lb/>
eine Substanz bedeutete, die den vernunftbegabten Wesen<lb/>
in verschiedenem Maße zugemessen wurde, könnte man ihn als<lb/>
Träger eines konzentrierteren Menschentums bezeichnen. Sicher<lb/>
aber wurde das Versprechen, das einmal ein anderer gab, »einen<lb/>
Menschen in seiner ganzen <choice><sic>Natnrwahrheit</sic><corr>Naturwahrheit</corr></choice> zu zeichnen«, hier eingelöst<lb/>
, und es wurde diesmal kein Schriftsteller, kein Mitglied<lb/>
einer bestimmten Gesellschaft, sondern ein Mensch gezeichnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57865">
<space/>Mit rücksichtsloser Wahrheit ist das Wesen einer Menschenseele<lb/>
 hier offenbart; in seiner ganzen Größe, in seiner ganzen<lb/>
Schwäche steht es da. Und man zweifelt an seinem Rechte, wahrzunehmen<lb/>
 und zu folgen, wenn ein Mensch, wie es hier geschieht,<lb/>
sein Innerstes und Bestes dem Auge des andern preisgibt. Und<lb/>
doch ist nichts Keuscheres denkbar, als diese Nacktheit, nichts<lb/>
Stolzeres, als diese Preisgabe. Seltsam ist es dann, zu erkennen,<lb/>
daß auch dieses Buch, voll Güte und Liebe für alle anderen, daß<lb/>
es in letzter Linie ein Rechtfertigungsbuch ist und Sühne bringt<lb/>
für ungetilgte Schuld.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57866">
<space/><rs type="pers">Karl Asenkofer</rs> hat nie nach sich selber, hat immer nur<lb/>
nach den anderen gesucht. Er selbst war sich gegeben vom ersten<lb/>
Augenblicke seines Bewußtseins an. Er sagte ja und nein zu Menschen<lb/>
 und Dingen, und sah. Von einer Entwicklung im gewöhnlichen<lb/>
 Sinne war nicht die Rede. Er nahm nur von neuen Teilen<lb/>
des Lebens für seine Liebe Besitz. An Liebe ist er überreich; er<lb/>
braucht auch Gegenstände für sie. Einmal tritt ein Lehrer in der<lb/>
Volksschule dem Knaben gütig entgegen: »von diesem Momente<lb/>
an flutete ein heißer Liebesstrom von meinem Pulte zum Katheder«,<lb/>
schreibt er. Ein heißer Liebesstrom flutet auch von ihm zu seinen<lb/>
Eltern, mit unaussprechlicher Kraft umfängt er die Gestalt der<lb/>
Mutter mit seiner Liebe. Eltern, Freunde, Geschwister, alle liebt<lb/>
er, und alle lieben ihn. Sie wissen es von einander und fügen sich<lb/>
Schmerz zu; aber in dem Buche steht nur, daß er es gewesen<lb/>
ist, der den anderen Schmerz zufügte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57867">
<space/>Dem Knaben und dem Jüngling ist fast jeder Genuß versagt<lb/>
, als der, für andere zu empfinden. Und schrankenlos gibt er<lb/>
sich diesem hin. Was immer in den Bereich seines Lebens kommt,<lb/>
er nährt damit sein Gefühl. Er steigert stets seine Fähigkeit, zu<lb/>
lieben, er häuft gewaltige Kräfte der Leidenschaft an. Er weiß es<lb/>
dabei garnicht, daß sein Fühlen längst überstark geworden ist<lb/>
und daß es in den Wegen menschlichen Liebesverkehres eine arge<lb/>
Verwüstung anrichten muß. Maßlos scheint seine Eifersucht, sein<lb/>
Bedürfnis nach Neigung zu sein; aber es ist nur Schein, er hat<lb/>
ein Maß dafür: sich selber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57868">
<space/>Es ist schwer, wohl unmöglich, die Geschichte, wie <rs type="pers">Karl<lb/>
Asenkofer</rs> lebte und fühlte, unpersönlich zu werten. Sie ist eine<lb/>
der stärksten Sympathiewerbungen, die unsere Literatur besitzt,<lb/>
und in Ton und Art vielleicht die vornehmste von allen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57869">
<space/>Manches wäre noch über den Künstler, über seine stille<lb/>
Kraft in der Darbietung, über seine Art zu sehen, zu sagen. Aber<lb/>
das meiste davon ist in dem über den Menschen Gesagten schon<lb/>
vorweg genommen. <rs type="pers" ana="n_43743" ref="#fk__p_43835">Friedrich Hebbel</rs> spricht es einmal aus, daß<lb/>
der Dichter eine Voraussetzung habe: den Menschen. Hier hat<lb/>
der Mensch eine Folge: den Dichter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57870">
<space/>»<rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Oedipus</seg></rs></rs>«, Roman von <rs type="pers" ana="n_43744" ref="#fk__p_55580"><seg type="spc">Willi Speyer</seg></rs><FOOTNOTE0_START/>*) ist ein Buch vom<lb/>
Leben und vom Tode, das mit einem Siege des Lebens schließt.<lb/>
Also verlangt es nach einer Fortsetzung, oder nach mehreren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57871">
<space/>Hier sind Bilder von schönen, hellen Menschen, die sich<lb/>
zwischen schönen Dingen bewegen, und Menschen sind das, die ein<lb/>
Feind umschleicht und belauert: das Denken an den Sinn des<lb/>
Lebens, das Denken an das Woher und Wohin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57872">
<space/>In Wirklichkeit ist nur einer in dem Buche, einer, den die<lb/>
Schatten des Trübsinns »ruhelos jagen«, bis an das Heiligtum,<lb/>
über dessen Schwelle sie ihm nicht folgen können. Dieses<lb/>
Heiligtum ist ihm das mütterliche Weib.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57873">
<space/>Dieser eine ist ein schlanker <choice><sic>feincr</sic><corr>feiner</corr></choice> Knabe von fünfzehn<lb/>
Jahren, stolz und rein, der Erbe von Gedankenqualen der Väter.<lb/>
Er sucht nach sich selber. Die Menschen, die er trifft, sind schemengleich<lb/>
 und oft scheinen sie nur Geschöpfe seiner Phantasie zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="fn290">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3686" ref="#fk__p_56035">Bruno Cassirer</rs></rs>, Berlin <date>1907</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr57873">
Er liebt und haßt nicht, er durchkämpft seinen innern Kampf und<lb/>
macht dabei die Gebärden des Liebenden und Hassenden. Die Begebenheiten<lb/>
 der Dichtung, denn eine solche ist es, sind traumhaft<lb/>
verschleiert. In manchen Szenen bricht dann das helle Licht des<lb/>
Tages durch den Nebel. Es ist kein Alltag, und die Szene wird<lb/>
nicht von gewöhnlichen Menschen gespielt. Aber sie setzt dennoch<lb/>
mit der vollen Kraft und dem vollen Reiz der Wirklichkeit ein.<lb/>
Knabentreiben ist es, das in seiner herben Frische hier die Wirklichkeit<lb/>
 darstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57874">
<space/>Mit den Worten des <rs type="pers">Oedipus</rs> hat <rs type="pers">Otfrieds</rs> Vater den Neugebornen<lb/>
 begrüßt: »Weh’, was ist ein Mensch! Wer über diesem<lb/>
brütet, stirbt.« Dann hat er nach dem ersten Zeichen der Vernunft<lb/>
bei seinem Knaben geforscht und sich den Tod gegeben, als dieses<lb/>
erste ein Zeichen des Wahnsinns war. Er floh vor der Verantwortung<lb/>
, gezeugt zu haben. Und der Knabe findet aus seinen<lb/>
Gedanken den Weg des <rs type="pers">Oedipus</rs> zur mütterlichen Frau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57875">
<space/>Traumvoll ist das Leben zwischen Geburt und Wiedergeburt<lb/>
: »Ruhe nur gibt die Geliebte, zu der der Mann sich bittend<lb/>
wendet. Durch sie wird er von seinem Traumdasein zur Wirklichkeit<lb/>
 geboren <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Das ist Leitmotiv, Inhalt und Sinn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57876">
<space/>Hier ist die Befreiung eines Gefesselten aus einer Gedankenschlinge<lb/>
, die ihn würgt. Und in großen Zügen steht hier geschrieben<lb/>
, wie einer sich die Tatsachenwelt zur Heimat gewann,<lb/>
ein Vornehmer aus anderen Reichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57877">
<space/>Fieberphantasien, Träume und plastische Wirklichkeiten in<lb/>
bunter Folge. Ob sie sich auch zum Ganzen einen? Der Dichter<lb/>
verfährt hier mit diesen Elementen, wie etwa ein Maler mit Licht<lb/>
und Schatten, er sucht nach der Wirkung, indem er sie nebeneinander<lb/>
 stellt. Aber er bietet nichts Bedeutungsloses. In dem<lb/>
Momente, wo er den Boden der Wirklichkeit wiederfindet, stellt<lb/>
sich auch die Unbedrücktheit und Sicherheit des Künstlers ein.<lb/>
Hier ist selbstfrohe Gestaltungskraft am Werke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57878">
<rs type="pers" ana="n_43745" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47496">
               <persName>Heinrich, Karl Borromäus</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-22</date>
                  <place>Hangenham/Oberbayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-10-25</date>
                  <place>Einsiedeln</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5669</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56035">
               <persName>Cassirer, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1872-12-12</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-29</date>
                  <place>Oxford</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Galerist</occupation>
               <note type="comment">gründete mit Cousin Paul Cassirer 1898 in Berlin die Galerie und Verlagsbuchhandlung B. und P. Cassirer, beide wurden Sekretäre der Berliner Secession</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55580">
               <persName>Speyer, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-12-1</date>
                  <place>Riehen/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3873</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>