<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08472.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08471.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08473.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sie werden sich überzeugen, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 164-165</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08472</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0164.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,164</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sie werden sich überzeugen</head>
            <p ana="pr111373">
<space/>Die deutschen Journalisten haben auch einen Ausflug<lb/>
nach Budapest gemacht. Es versteht sich von selbst, daß auch<lb/>
dort vertieft und geschultert wurde und daß an reichbesetzten<lb/>
Tafeln das <seg type="insult">Bündnis</seg> in Fleisch und Blut überging. Zumal der<lb/>
Handelsminister <rs type="pers" ana="n_69481" ref="#fk__p_53875">Baron Szterenyi-Stern</rs>, auf den <seg type="insult">dieses gefährliche<lb/>
Gleichnis</seg> eine spezielle Wirkung ausübt, war es, der sein <seg type="insult">Scherflein</seg><lb/>
hiezu beitrug. Dafür verlangte er aber auch von den Fremden, die<lb/>
voraussichtlich zwei bis drei Fleischtage in Budapest zubringen<lb/>
wollten, nicht wenig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111375">
<space/>»Wenn Sie,« sagte der Minister, »hier Land und Leute <seg type="spc">wirklich<lb/>
kennen lernen</seg> werden, <seg type="spc">werden Sie sich davon<lb/>
überzeugen</seg>, daß diese Bestrebungen, unsere staatliche Selbständigkeit<lb/>
innerhalb der Monarchie zum Ausdrucke zu bringen, immer im Interesse<lb/>
der Stärke der Monarchie liegen. (Lebhafter Beifall und Händeklatschen<lb/>
.) — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr111376">
<space/>Der Minister verwies darauf, daß die Gäste, wenn sie das Land<lb/>
<seg type="spc">kennen lernen werden</seg>, <seg type="spc">sich davon überzeugen<lb/>
werden</seg>, daß in Ungarn jede Nationalität ohne Rücksicht auf ihre<lb/>
Sprache oder Religion vollständig freies Recht hat, ihre nationale<lb/>
Eigenart in Kirche und Schule zu entwickeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111378">
<space/>Natürlich werden <seg type="insult">so talentvolle Studienreisende wie die<lb/>
Berliner Journalisten</seg> das alles in zwei Tagen eher heraus haben als<lb/>
andere in zwei Jahren, und die Kenntnis des Landes wird sich<lb/>
von selbst einstellen, wenn sie es mit <seg type="insult">so umgänglichen Leuten<lb/>
wie diesem ungarischen Handelsminister</seg> zu tun haben. Hierauf<lb/>
sprach <seg type="insult">ein anderer Budapester</seg>, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr111380">
unter stürmischem Beifall der Anwesenden daran erinnerte, daß nunmehr<lb/>
unsere Soldaten vor Verdun Schulter an Schulter mit unseren Bundesgenossen<lb/>
 kämpfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111382">
<space/>Die bei <abbr>St.</abbr> Mihiel dürften an demselben Tage mit<lb/>
Begeisterung <seg type="insult">dieser Schulter an Schulter für sie essenden Nachhut<lb/>
 der Hinterländer</seg> gedacht haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53875">
               <persName>Szterényi-Brasso, Joseph, Freiherr von </persName>
               <birth>
                  <date>1861-11-5</date>
                  <place>Lengyeltóti/Sumeg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-2-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">ungar. Handlesminister 1918</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>