<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07400.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07399.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07401.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bojaren, Maharadschas und Blumenteufel, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07400</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bojaren, Maharadschas und Blumenteufel</head>
            <p ana="pr99722">
<space/>Die <seg type="spc">Bojaren</seg> aus der Walachei, die nach den Belgiern, Japanern,<lb/>
Portugiesen und <seg type="insult">dem ganzen Troß der schwarzen und gelben Hilfsvölker</seg><lb/>
zum Schutze <seg type="insult">des stolzen Albions</seg> angerufen worden sind, haben versagt<lb/>
. Die Engländer sind ganz unbedenklich in der Wahl ihrer Mittel,<lb/>
sie verschmähen auch <seg type="insult">die <seg type="spc">niedrigste</seg> Unterstützung</seg> nicht und auch<lb/>
nicht die Ausbeutung der kleinsten Kräfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99724">
<space/>Wenn die Unterstützung so niedrig und die Kräfte so klein<lb/>
sind, so war ja auf die Entscheidung der »Bojaren« kein so großer<lb/>
Wert zu legen. Von der kulturellen Überlegenheit der Neger über<lb/>
die <seg type="insult">Leopoldstädter</seg> muß man gar nicht sprechen. Die Japaner haben<lb/>
immerhin auch bewiesen, daß sie es mit den <seg type="insult">Kagranern</seg> noch aufnehmen<lb/>
 können. Die Portugiesen kenne ich nicht. Was die Belgier<lb/>
betrifft, so möchte ich Gift drauf nehmen, daß sie mit <seg type="insult">den<lb/>
schwarz-gelben Hilfsvölkern</seg>, die in Ischl hausen, noch konkurrieren<lb/>
können. Aber die Bojaren aus der Walachei, die endlich angerufen<lb/>
 worden sind, die schließen schon etymologisch jedes Merkmal<lb/>
der <seg type="insult">Niedrigkeit</seg> aus, denn sie bedeuten: »(von <foreign xml:lang="ru">boljár</foreign>, vornehmer Herr,<lb/>
von <foreign xml:lang="ru">bólii</foreign>, groß, erhaben) adelige Gutsbesitzer, Freiherrn«. Die<lb/>
paar Bojaren, die in der rumänischen Armee den Engländern zur Seite<lb/>
stehen, sind freilich eine mäßige Unterstützung. Da dürften<lb/>
schon mehr indische Großkönige mittun, wenn man sich nämlich an die<lb/>
Meldung erinnert, daß an der englischen Front <seg type="insult">»Scharen von<lb/>
Maharadschas«</seg> aufgetreten sind, deren malerisches Aussehen allgemein<lb/>
 auffiel. Das war freilich noch in der Zeit, als den Feinden<lb/>
jede mögliche Überraschung zuzutrauen war, vor allem<lb/>
den Russen, denen die <rs type="paper" ana="werk_20773">Neue Freie Presse</rs> das Ärgste nachzusagen<lb/>
wußte, zum Beispiel, daß »die charakteristischen Verwundungen<lb/>
unserer Soldaten an den Außenflächen der Hände und Füße«<lb/>
(oder so ähnlich) den Beweis lieferten, daß »die Russen den Flankenangriff<lb/>
 lieben«, gegen welches <seg type="insult">»tückische Vorgehen«</seg> aber rechtzeitig<lb/>
 Vorkehrungen getroffen seien <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was wird dereinst, wenn von<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_20774">Zeitung</rs></seg> auf die Zeit geschlossen werden wird, als <seg type="insult">das hervorstechendere<lb/>
 Merkmal ihrer Größe</seg> die Augen der Welt blenden:<lb/>
<seg type="insult">die bewußte Technik der täglichen Dummacherei</seg> und die Absicht,<lb/>
den Verstand in die <seg type="insult">Fibelregion</seg> zu strecken, in der man tagtäglich<lb/>
mit <seg type="insult">Begriffen wie »feldgrau«, »brav«, »Schulter an Schulter«,<lb/>
»durchhalten«</seg>, mit der <seg type="insult">Unterscheidung zwischen Blumenteufeln,</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr99724">
<seg type="insult">roten Teufeln und andern, zum Beispiel armen Teufeln</seg> sein Auskommen<lb/>
 finden mußte und <seg type="insult">auf die Intelligenzkarte die dürftigste<lb/>
Ration</seg> bekam? Oder <seg type="insult">der ungewollte Kretinismus</seg>, mit dem <seg type="insult">der<lb/>
weltbeherrschende Mauschel</seg> dank den ihm zugeflogenen strategischen,<lb/>
ethnologischen und geographischen Ausdrücken <seg type="insult">der von Autorität und<lb/>
Nervosität niedergeprackten Besinnung</seg> zu imponieren gewußt hat!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>