<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05617.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05616.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05618.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bevor der Humor in seine Rechte trat, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05617</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bevor der Humor in seine Rechte trat</head>
            <p ana="pr73959">
was er bei den <seg type="insult">Humorlosen</seg> immer tut, ist es laut Programm sehr<lb/>
weihevoll im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> zum Sylvester zugegangen. Denn der<lb/>
Sylvester, also wie das ist, wenn ein Jahr auf das andere folgt,<lb/>
nämlich das junge auf das alte, ist ein Problem, das <seg type="insult">echte<lb/>
Künstlernaturen</seg> noch immer bewegt, so daß sie nicht anders<lb/>
können, sondern müssen. Da tritt dann plötzlich — der <seg type="insult">Humor</seg><lb/>
war eigentlich schon früher in seine Rechte getreten — eine<lb/>
bange Pause ein, man hört das Herz der Zeit klopfen,<lb/>
und <seg type="insult">der Vorstand <rs type="pers" ana="n_52981" ref="#fk__p_52605">Ritter <abbr>v.</abbr> Weyr</rs>, der Schöpfer der »<rs type="title">Macht zur<lb/>
See</rs>«</seg>, <seg type="insult">jenes monumentalen Werkes</seg>, durch das man direkt vis-à-vis<lb/>
dem Kohlmarkt an das Walten der Elemente erinnert wird, indem<lb/>
daß nicht nur <seg type="insult">ein empörter Hilfsämterdirektor</seg> den Dreizack<lb/>
schwingt, sondern auch <seg type="insult">der obstinate Amtsdiener <rs type="pers" ana="n_52982" key="#fk__p_55734">Wotruba</rs></seg> den Akt<lb/>
nicht holen will, also er erhebt sich und hält <seg type="insult">eine ebenso hinreißende<lb/>
 wie formvollendete Neujahrsrede</seg>. Er spricht vom Jubeljahr<lb/>
 der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs> und macht darauf aufmerksam,<lb/>
daß es »in dieser mitternächtigen Stunde zu den Schatten schwindet<lb/>
und uns nur den Abglanz in der Erinnerung zurückläßt«. Schon<lb/>
bei dieser Stelle wird den Künstlern so quisiquasi zumute und ein<lb/>
Aquarellist möchte die Stimmung festhalten und läßt sich zu<lb/>
einem »Prost!« hinreißen. Aber ein »Stilentium!« aus der <seg type="insult">Runde<lb/>
der feuchtfröhlichen und dennoch die Weihe des Augenblicks<lb/>
erfassenden Gesellen</seg> weist ihn zurecht und <seg type="insult">der Schöpfer der <rs type="title">Macht<lb/>
zur See</rs></seg> fährt fort: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> trat die Wiener Seele mit allen Reizen<lb/>
ihrer Unmittelbarkeit an uns heran und schmückte uns zu einem<lb/>
Feste, das unsere bescheidene Absicht weit überbot«. <seg type="insult">Die Wiener<lb/>
Seele mit allen Reizen ihrer Unmittelbarkeit</seg>, die auch an mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr73959">
herantritt und <foreign xml:lang="de-loc">Fahr’ma</foreign> sagt, worauf ich jedesmal zum Nordwestbahnhof<lb/>
 fahre und von dort nach Berlin, sie »warf ein Kleid<lb/>
uns um die Schultern, wie wir es kostbarer nicht ersinnen<lb/>
konnten«. Es war nämlich — ostentativ gegen <rs type="pers" ana="n_52983" ref="#fk__p_51576">Poiret</rs> — »aus<lb/>
Sympathie und Wohlwollen gewoben«. Ohne Zweifel. Was im<lb/>
<rs type="inst">Künstlerhaus</rs> an den Wänden hängt, hat noch nie vergebens<lb/>
an die Sympathie und an das Wohlwollen der <seg type="insult">Wiener Seele</seg><lb/>
appelliert. Denn die Bilder, die sie malen, sind fast so schön wie<lb/>
die <seg type="insult">Bilder</seg>, die sie sprechen. »Wie eine Taubenschar«, sagt<lb/>
der <seg type="insult">Vorstand</seg>, »umflatterten die Genien der Freude unser<lb/>
Heim und Blüten über Blüten der freundlichsten Gesinnung<lb/>
überdeckten es bis an den Giebel.« Das Gleichnis stimmt aber<lb/>
insofern doch nicht, als von einer Taubenschar alles eher<lb/>
als <seg type="insult">Blüten der freundlichsten Gesinnung</seg> zu erwarten sind,<lb/>
während wieder nicht von den Genien der Freude <seg type="insult">der<lb/>
viele Dreck</seg> auf die Bilder kommt. Aber spreche einer mit<lb/>
<seg type="insult">Künstlern</seg>, die <seg type="insult">ihr fuchzigjähriges Jubiläum</seg> hinter sich haben!<lb/>
Versuche es einer, ihnen auszureden, daß die Genien <seg type="insult">unterstützende<lb/>
Mitglieder der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs></seg> sind! Der <date>Mai</date> sei so<lb/>
wundervoll gewesen, glaubt der <seg type="insult">Vorstand</seg>, weil ein <seg type="insult">Verein</seg><lb/>
jubiliert hat. Der Himmel hat ein Einsehen gehabt, »und es konnte<lb/>
sich niemand wundern, wenn sich der Wunsch auf unsere Lippen<lb/>
drängte: Sonne, stehe still, damit wir diese Freuden voll und ganz<lb/>
genießen können«. Aber die Sonne nahm Abstand, dieses Wunder<lb/>
im Wiental zu verrichten, sie beeilte sich im Gegenteil unterzugehen<lb/>
, denn es grauste ihr vor <seg type="insult">jenen <foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfesten</foreign></seg>, wo Künstler<lb/>
ihre Freuden voll und ganz genießen. Trotzdem fürchtet der<lb/>
<seg type="insult">Vorstand</seg>, daß die <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs> sich »nicht mehr werde<lb/>
überbieten« können, und hofft nur, daß »die Genien unseres Jubeljahres<lb/>
 uns ermuntern werden«. Dazu ist es aber unerläßlich, daß<lb/>
man endlich <seg type="insult">dieser Genien</seg> habhaft wird, und es ist einfach ein<lb/>
Skandal, daß das <rs type="" ana="werk_18580">Extrablatt</rs>, welches doch so häufig <seg type="insult">goldene<lb/>
Hochzeiter — Ehre wem Ehre gebührt</seg> — abbildet, noch nicht<lb/>
<seg type="insult">die entsprechenden Genien</seg> gebracht hat. Ich möchte zum Beispiel<lb/>
fürs Leben gern einmal <seg type="insult">den Genius des Herrn <rs type="pers" ana="n_52984" ref="#fk__p_38191">Ameseder</rs></seg> zu Gesicht<lb/>
bekommen. Auch <seg type="insult">der des Herrn <rs type="pers" ana="n_52985" ref="#fk__p_56013">Veith</rs></seg> muß <seg type="insult">ein sympathischer Genius</seg><lb/>
sein. »Wir wollen«, rief aber der <seg type="insult">Vorstand</seg>, »aus unserer eignen<lb/>
Kraft unser Herz erheben zu immer höheren Zielen, um in dem Kampf<lb/>
</p>
            <p ana="pr73959">
der Geister stets unter den Vordersten zu sein«. <seg type="insult">Was für ein Kampf<lb/>
der Geister?</seg> Was gibts da für einen <seg type="insult">Kampf der Geister</seg>, wenn<lb/>
der Bankier <rs type="pers" ana="n_52986" ref="#fk__p_54000">Teitelbaum</rs> eine Landschaft bestellt, die zum Sofa<lb/>
paßt? Wir wollen also. Und »in dieser Absicht soll uns nichts<lb/>
behindern, selbst wenn wir <seg type="insult">Unfreundlichkeit</seg> auch fernerhin<lb/>
begegnen — wir wollen geizen mit dem Augenblick, den wir<lb/>
damit verlieren würden, sie zu erwidern, und unser Ziel im Auge<lb/>
behalten«. Die <seg type="insult">Unfreundlichkeit</seg>, das bin ich. Aber das bin ich<lb/>
nicht! Tadle ich denn die vielen anderen Genossenschaften, die es<lb/>
gibt und die nicht vom <seg type="insult">Genius</seg> reden? Die auch ihre Berufsinteressen<lb/>
 wahrnehmen, auch ihre <seg type="insult">Ausschußsitzungen und Vergnügungsabende<lb/>
</seg> haben, bei besonderen Gelegenheiten gewiß auch<lb/>
in den <seg type="insult">Phrasen</seg> sprechen, die ihnen <seg type="insult">das preßverjauchte Zeitalter</seg> in<lb/>
den Mund gestopft hat, aber doch, weiß Gott, sich nicht zu der<lb/>
<seg type="insult">Verkündung</seg> versteigen: »Gewappnet werden wir die Gaben des<lb/>
entschwundenen Jahres wie ein goldenes Vließ bewachen, damit<lb/>
keine Argonauten künftiger Zeiten es uns rauben, aber wir<lb/>
werden auch unsern Blick schärfen, damit wir die Truggestalt<lb/>
der Selbstzufriedenheit erkennen, denn nur die Selbstkritik kann<lb/>
uns den Sinn gewinnen, die Flüstertöne einer werdenden Zeit<lb/>
deutlich zu vernehmen.« Die <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs> soll sich nur<lb/>
nicht darum reißen; denn was sie <seg type="insult">diesen Flüstertönen</seg> entnehmen<lb/>
könnte, wären günstigsten Falles Urteile wie: <seg type="insult">»Der letzte Kitsch«,</seg><lb/>
<seg type="insult">»Weg mit den Schinken!«</seg>, <foreign xml:lang="de-loc">»Ramt’s m’r die Toten weg!«</foreign>, und was<lb/>
das goldene Vließ anlangt, so ist der Vergleich nur insofern glücklich,<lb/>
als die Argonauten die Vertreter der Kultur sind und <seg type="insult">die Mitglieder<lb/>
 der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs></seg> <seg type="insult">im dunkelsten Kolchis</seg> wohnen,<lb/>
wenn anders sie nicht das goldene Vließ mit <seg type="insult">der goldenen Salvatormedaille<lb/>
</seg> verwechseln. Mit dieser Auffassung in Widerspruch steht<lb/>
aber die Versicherung des <seg type="insult">Vorstands</seg>, daß »die Welt immer offener<lb/>
und freier wird, immer inniger durchdringen sich die Geisteswerte<lb/>
verschiedenster Kulturen, die einander befruchten und immer neue<lb/>
Erkenntnisse gebären. Sie zu ignorieren wäre Selbstvernichtung,<lb/>
doch sie im Keime zu erlauschen, sichert uns die Zukunft. Wir<lb/>
wollen diese Schätze heben, um durch sie das Inventar des geistigen<lb/>
Besitzes unseres Volkes zu vermehren«. So ungefähr, nur etwas<lb/>
weniger geschwollen, haben eigentlich die Argonauten gesprochen, die<lb/>
<seg type="insult">Vereinsmeier</seg> aber verstehen unter der Welt die <seg type="insult">»Alte Welt«</seg> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr73959">
Kolchis ist ihre <seg type="insult">»Grüne Insel«</seg> und in der Schlaraffia läßt sichs<lb/>
wohl leben und was fangen sie mit dem angebrochenen Abend<lb/>
an? Sie wollen »wehrhaft auf den Zinnen stehen«. <seg type="insult">Auf was für<lb/>
Zinnen?</seg> Wo wird schon wieder gekämpft? Daß doch immer <seg type="insult">die</seg>,<lb/>
die nicht malen oder nicht schreiben können, im letzten Moment<lb/>
glauben, kämpfen zu müssen. Sie wollen sich offenbar nicht wehrlos<lb/>
ergeben, wenn andere kommen, die nur malen oder schreiben können.<lb/>
Wer nicht begabt ist, muß gewappnet sein. Sie können nichts; aber man<lb/>
soll nicht sagen, daß sie nicht Mann für Mann dafür eingestanden sind!<lb/>
Da sei Gott vor. Und der <seg type="insult">Vorstand</seg> »schloß mit einer begeisterten<lb/>
Apostrophe an den Lenker der Geschicke, den rechten Weg stets<lb/>
erkennen zu lassen, damit unsere Epigonen dereinst in gleicher<lb/>
Verehrung auf uns blicken, wie wir auf die, die uns vorangegangen«.<lb/>
Da scheint sich <seg type="insult">eine angenehme Generation</seg> herauszuwachsen. Es<lb/>
wird <rs type="pers" ana="n_52987" ref="#fk__p_47705"><seg type="insult">Kasparides-Epigonen</seg></rs> geben und <foreign xml:lang="de-loc">mir wern nimmer</foreign> leben.<lb/>
Was aber <seg type="insult">die begeisterte Apostrophe</seg> an <seg type="insult">den Lenker der Geschicke<lb/>
der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs></seg> betrifft, so wird es immer klarer, daß<lb/>
<seg type="insult">nicht Gott, sondern geradezu der <rs type="pers" ana="n_52988" ref="#fk__p_40482">Truchseß Dobner</rs> von Dobenau</seg><lb/>
gemeint sein muß <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und schon lese ich den Namen. Hier aber<lb/>
geht die <seg type="insult">Weihe</seg> endlich in den <seg type="insult">Humor</seg> über, der bereits ungeduldig<lb/>
trampelt, um in seine Rechte zu treten. »Die tiefe Bewegung, in<lb/>
welche die Versammlung durch die Rede <rs type="pers" ana="n_52989" ref="#fk__p_52605">Weyrs</rs> versetzt worden war,<lb/>
ebbte nur langsam ab; sie brauchte einige Zeit, bis sie wieder der<lb/>
Sylvesterulkstimmung wich, die den Abend über herrschte.« Das<lb/>
alte Jahr war zu den Schatten geschwunden, da kam <seg type="insult">der Humorist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52990" ref="#fk__p_43922">Grünbaum</rs></seg> mit neuen Nummern und ließ <seg type="insult">die Flüstertöne einer<lb/>
werdenden Zeit</seg> deutlich und mit <seg type="insult">ganz bestimmtem Tonfall</seg> vernehmen<lb/>
. Aber dann »lief das Hauptstück des Abends, durchaus<lb/>
Eigenbau der Genossenschaft vom Stapel«. <seg type="insult">Aha, das Schiff der<lb/>
Argonauten, Macht zur See, Ebbe, Kultur, Kampf der Geister?</seg><lb/>
Ja, beim Bäcken! <seg type="insult">Was viel Schöneres.</seg> »Maler <rs type="pers" ana="n_52991" ref="#fk__p_49305">Koch</rs>, Bildhauer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52992" ref="#fk__p_54628"><abbr>v.</abbr> Lewandowski</rs> und Architekt <rs type="pers" ana="n_52993" ref="#fk__p_56963">Seidl</rs> (von den Malern <rs type="pers" ana="n_52994" ref="#fk__p_50988">Nowak</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52995" ref="#fk__p_52014">Ranzoni</rs> und Architekt <rs type="pers" ana="n_52996" ref="#fk__p_53999">Theiß</rs> bis zur Täuschung kopiert), führten<lb/>
tiefsinnige Sylvestergespräche, warfen das verhutzelte alte Jahr<lb/>
(Maler <rs type="pers" ana="n_52997" ref="#fk__p_56564">Lang</rs>) zur Tür hinaus und begrüßten mit Jubel das berückend<lb/>
schöne neue Jahr (Bildhauer <rs type="pers" ana="n_52998" ref="#fk__p_43091">Fänner</rs> in verführerischem Kostüm).«<lb/>
Halt! Der saß früher einmal auf einem Einspännerpferd! Warum<lb/>
diesmal nicht? Und was soll das Ganze? »Das junge Jahr <date>1912</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr73959">
enthüllt ihnen den Ausblick auf den — Mäzen.« (<seg type="insult">Die Vertreter<lb/>
der Presse</seg> machen einen schelmischen Gedankenstrich.) »Die Büste<lb/>
mit den goldbeschwerten mehreren Händepaaren ähnelte frappant<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_52999" ref="#fk__p_40482"><abbr>v.</abbr> Dobner</rs>.« Was hab’ ich gesagt? Nun aber kam der<lb/>
Clou: »als <rs type="pers" ana="n_53000" ref="#fk__p_52014">Ranzoni</rs> an <rs type="pers" ana="n_53001" ref="#fk__p_54628">Lewandowski</rs> in dessen eigener Stimme und<lb/>
Redeweise eine Ansprache hielt, deren köstliche Pointe stürmische<lb/>
Heiterkeit weckte.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein jüngerer Kunsthistoriker, dem ich den Fall<lb/>
vorlegte, meinte, daß es <seg type="insult">eine symbolische Handlung</seg> sei: im neuen<lb/>
Jahr werden die Maler der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs> voneinander<lb/>
nicht zu unterscheiden sein und der eine wird den andern mit der<lb/>
Stimme des andern bitten, mit dem Pinsel des einen zu malen;<lb/>
und <seg type="insult">der Lenker der Geschicke</seg> werde es zufrieden sein; es solle<lb/>
ein <seg type="insult">Hauptgaudium</seg> werden. Ich aber meinte, warum man dann<lb/>
das alte Jahr überhaupt hinausgeworfen habe. So schön wie das<lb/>
neue sei es doch auch und bei fünfzig komme es nicht mehr<lb/>
darauf an. Während ich so sprach, trat der <seg type="insult">Humor</seg> in seine Rechte<lb/>
und eine Verwirrung in der Kausalität ein. Ich hörte den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53002" ref="#fk__p_54628">Lewandowski</rs> sprechen und es war der <rs type="pers" ana="n_53003" ref="#fk__p_52014">Ranzoni</rs>, einer erhob sein<lb/>
Glas und begehrte auf den Busen der Wienerin anzustoßen, weil<lb/>
darin <seg type="insult">das Schöne und das Gute</seg> jederzeit wallt, <seg type="insult">die Wiener Seele</seg><lb/>
trat mit <seg type="insult">allen Reizen ihrer Unmittelbarkeit</seg> an einen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n2_4683" ref="#fk__p_46843">Christusbart</rs></seg><lb/>
heran und man vernahm die <seg type="insult">Flüstertöne: »Gehns weg Sie<lb/>
Schlimmer!«</seg>, die <seg type="insult">Genien der Freude</seg> bekamen die Seekrankheit,<lb/>
ein <seg type="insult">Truchseß</seg> blickte zum goldenen Vließ empor, die Sonne stand still,<lb/>
und eine Taubenschar ließ sich auf einem Schlapphut nieder.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40482">
               <persName>Dobner von Dobenau, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1852-10-15</date>
                  <place>Esseg/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
               <note type="comment">4., Theresianumgasse 33</note>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach Fritz Dobner von Dobenau 1878-1911 (Suizid auf der Rax Ende Jänner 1911)</note>
               <note type="comment">Truchseß</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47705">
               <persName>Kasparides, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1858-03-18</date>
                  <place>Krönau/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-07-19</date>
                  <place>Bad Gleichenberg/Steierm.</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19168</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49305">
               <persName>Koch, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51576">
               <persName>Poiret, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-04-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-04-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Modeschöpfer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54628">
               <persName>Lewandowski, Stanislaus Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1859-02-28</date>
                  <place>Kotliny/Warschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-03</date>
                  <place>Warschau</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56013">
               <persName>Veith, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1858-3-30</date>
                  <place>Neutitschein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54000">
               <persName>Teitelbaum, Nicolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1846?</date>
                  <place>Mád/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-2-6</date>
                  <place>Weikersdorf</place>
               </death>
               <occupation>Börsenmakler</occupation>
               <note type="comment">9., Kolingasse 4; Kommissionshandel mit Börse-Effekten</note>
               <note type="comment">Fa. Teitelbaum &amp; Cohn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52014">
               <persName>Ranzoni, Emmerich</persName>
               <birth>
                  <date>1823-12-17</date>
                  <place>Unternalb/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Teilnachlass in der Wienbibliothek</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38191">
               <persName>Ameseder, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-10-18</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-03-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56963">
               <persName>Seidl, Gabriel von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-9</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-4-27</date>
                  <place>Bad Tölz</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43922">
               <persName>Grünbaum, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-7</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-1-14</date>
                  <place>Konzentrationslager Dachau</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kriegstrauung 14.10.1916 mit Sängerin Frl. Dreßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53999">
               <persName>Theiß, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1882-11-17</date>
                  <place>Preßburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-1-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <note type="comment">1919-31 Präs. der österr. Standesorganisation der Architekten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52605">
               <persName>Weyr, Rudolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-03-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2391</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56564">
               <persName>Lang, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1886-7-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-2-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
               <note type="comment">akad. Maler, 4. Alleegasse 2</note>
               <note type="comment">von Ögg mit Hermann identifiziert</note>
               <note type="comment">Friedhof Grinzing</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8463</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50988">
               <persName>Nowak, Otto Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-27</date>
                  <place>Senftenberg</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43091">
               <persName>Fänner, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1879-9-14</date>
                  <place>Rossatz/Donau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-4-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <note type="comment">3., Landstraßer Hauptstraße 33</note>
               <note type="comment">Friedhof Mauer bestätigt Daten</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>