<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04936.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04935.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04937.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">An den unbekannten Freund. Von Karl Borromaeus Heinrich, in: Fackel Heft 11, Nr. 287, 1909, S. 14-19</title>
            <title type="iso-date">1909-11-16</title>
            <title type="id">tid_04936</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">287</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-287_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/287,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>An den unbekannten Freund. Von Karl Borromaeus Heinrich</head>
            <p ana="pr61450">
(<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf seiner zweiten Bekehrungsreise<lb/>
 kam der Apostel auch nach<lb/>
Athen. Dort fand er einen Altar<lb/>
mit der Inschrift: »Dem unbekannten<lb/>
 Gotte!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg/>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr61452">
<space/>Mein unbekannter Freund, weißt du noch, wie ich meine<lb/>
Heimat verließ, um mein <seg type="insult">Vaterland</seg> wiederzusehen? es war genau<lb/>
vor drei Jahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61453">
<space/>— Die Torheit geschah genau vor drei Jahren, meinst du.<lb/>
Wie kann man eines <seg type="insult">Vaterlandes</seg> wegen, seine Heimat verlassen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61454">
<space/>— Du hast Recht, Geist des unbekannten Freundes. Aber<lb/>
vergiß nicht, daß ich damals einundzwanzig Jahre alt war <seg type="symbol" subtype="3dots"/>,<lb/>
majorenn, aber unmündig. Vergiß nicht, daß mir meine Schwester,<lb/>
um mich von Paris wegzulocken, fünfzig Mark in Fünf-Mark-Scheinen<lb/>
 schickte, mit der Bitte: »Wechsele dieses um in französisches<lb/>
 Geld und fahre zurück in dein <seg type="insult">Vaterland</seg>; dort kannst<lb/>
du alles recht vollenden, und ein sicheres Einkommen begründen.«<lb/>
Fünfzig Mark, noch dazu in zehn einzelnen Scheinen. Ich konnte<lb/>
mich des Eindruckes der Banknoten nicht erwehren, fuhr aus der<lb/>
Heimat ins <seg type="insult">Vaterland</seg>, und es blieben mir, dritter Klasse, sogar<lb/>
noch zehn Mark übrig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61455">
<space/>Ich gestehe selbst zu, daß ich nicht sehr gut gekleidet war,<lb/>
als ich damals, vor drei Jahren, die Grenze passierte. Aber einen<lb/>
solchen Empfang in Deutschland hatte ich dessentwegen noch lange<lb/>
</p>
            <p ana="pr61455">
nicht verdient. Unbekannter Freund, du allein weißt, wie mir das weh<lb/>
tat: Als mich in Deutsch-Avricourt <seg type="insult">die zudringlichen Schutzmannsaugen<lb/>
</seg>, weil ich sozusagen mittelmäßig gekleidet war, vom Kopf<lb/>
bis zum Fuße musterten, und sich mit <seg type="insult">einer heuchlerisch-plumpen<lb/>
Freundlichkeit</seg> an mich heranglotzten: — »Na, junger Freund, wo<lb/>
geht die Reise hin?« fragte mich <seg type="insult">einer dieser Burschen</seg> — obwohl<lb/>
ich vorher einem anderen meinen Paß gezeigt hatte, der doch<lb/>
durchaus in Ordnung war und vollkommen erwies, daß ich nicht<lb/>
als <seg type="insult">Deserteur</seg> in mein Vaterland zurückkehrte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> » Na, <seg type="insult">junger<lb/>
<seg type="spc">Freund</seg>, junger Freund</seg>«, sprach mich <seg type="insult">dieser Dienstbote</seg> an. <seg type="insult">Ein<lb/>
deutscher Kriminal-Unterdienstbote</seg> nannte mich <seg type="insult">»junger Freund«</seg>!<lb/>
Damit fing es an in <seg type="insult">diesem komischen Vaterland</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61456">
<space/>In meiner Vaterstadt hatte ich einen jungen Freund, den<lb/>
ich damals, nach dreijähriger Trennung, immer noch so liebte,<lb/>
wie keinen Menschen auf der Welt. Ihm schrieb ich gleich bei<lb/>
meiner Ankunft, er möge am folgenden Tage mit mir zusammenkommen<lb/>
; und ich schlug ihm, um die Schönheit des Wiedersehens<lb/>
 zu erhöhen, einen stillen, waldumsäumten Ort in der Umgebung<lb/>
 vor (denn das Rauschen des deutschen Tannenwaldes hat<lb/>
oft die Melodie meiner Seele begleitet). Ich fuhr zwei Stunden<lb/>
früher hinaus, als ich ihn bestellt hatte. Und zwei Stunden lang<lb/>
schlug ihm mein Herz entgegen. — Er kam. »Entschuldige«, sagte<lb/>
er, »ich verstehe zwar sehr gut, warum du dieses entlegene Nest<lb/>
für unser Wiedersehen gewählt hast — es ist jedenfalls wegen der<lb/>
Romantik. Aber ich muß in zehn Tagen ein kleines Examen<lb/>
machen, da hab’ ich heut’ höchstens zwei Stunden frei.« Zehn<lb/>
Tage für ein Examen — zwei Stunden für eine Freundschaft. Er<lb/>
erklärte dies vorwegnehmend, indem er sagte: »Ich bin älter<lb/>
geworden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61457">
<space/>Unbekannter Freund, ich war damals so jung und gut und<lb/>
dumm. Du allein weißt es.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61458">
<space/>Ich bat meine Freunde: »Wir müssen eine Brüderschaft<lb/>
gründen. Eine Brüderschaft, die uns alle erzieht. Indem wir gegenseitig<lb/>
 das Höchste von uns verlangen. Damit sprengen wir eine<lb/>
Welt, die <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61459">
<space/>»— Ja, das ist eine ausgezeichnete Idee. Wir können uns<lb/>
auch in unserer Karrière dabei helfen. Gegenseitig, mit den Konnexionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr61459">
, die jeder hat. Überhaupt fest zusammenhalten, damit<lb/>
jeder was Ordentliches wird.« So antwortete einer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61460">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> indem wir gegenseitig das Höchste von uns verlangen.<lb/>
Damit sprengen wir eine Welt, die <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61461">
<space/>Die Einen waren zum Korps gegangen und hatten für<lb/>
nichts mehr Interesse. Die Anderen hatten nicht einmal für das<lb/>
Korps Interesse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61462">
<space/>Im Übrigen waren sie alle »aufgeklärt«. Nichts mehr, wovon<lb/>
 sich diese jungen Leute noch etwas hätten träumen lassen.<lb/>
Nichts. <seg type="insult">Selbstzufriedene Seelen</seg>; <seg type="insult">Weltanschauung: Die sieben gelösten<lb/>
 Rätsel, Volksausgabe, zu einer Mark</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61463">
<space/>Wenn <seg type="insult">diese Leute</seg> durch den Wald gingen, hörten die<lb/>
deutschen Tannen auf zu rauschen. Und die Quelle plätscherte<lb/>
geringschätzig: Wer mir keine Geheimnisse mitbringt, für den<lb/>
habe ich auch keine übrig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61464">
<space/>»Liebst du eigentlich deinen Beruf?« fragte ich einen mir<lb/>
befreundeten Studiengenossen und künftigen Erzieher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61465">
<space/>»Na ja, es ist ja auch in unserm Fach schon recht überfüllt<lb/>
«, lautete die Antwort. »Ich meine zwar nicht gerade wegen<lb/>
der Chancen und Aussichten <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« » Ach so, du meinst im Allgemeinen<lb/>
! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ja, im Allgemeinen sind wo anders die Chancen<lb/>
auch nicht besser.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61466">
<space/>Wenn ich in späteren Jahren nicht so reich sein werde, um<lb/>
mir Hauslehrer auszusuchen, fällt vielleicht einmal ein Sohn von<lb/>
mir <seg type="insult">diesem Fachmann</seg> in die Hände.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61467">
<space/>Unbekannter Freund, welche Opfer erheischt ein <seg type="insult">Vaterland</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61468">
<space/>Ich streichle Bäume, Blüten und Gräser. Denn die Menschen<lb/>
hier wollen keine Zärtlichkeiten verstehen; sie nennen es unmännlich<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61469">
<space/>Ich habe ein Gänseblümchen geküßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61470">
<space/>Man lachte mich aus dafür.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61471">
<space/>Die Freunde in meinem Alter wollen alle männlich sein.<lb/>
Es muß sehr schwer sein, dieses Männliche zu definieren; noch<lb/>
mehr, es zu erlernen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61472">
<space/>Ich bin in der Kirche zum Kruzifix hingegangen, das unter<lb/>
der Kanzel hängt, und küßte ihm leise die Füße. Da klopfte mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr61472">
der Mesner auf die Schulter und redete mir zu: <foreign xml:lang="de-loc">»Gehn S’, san S’<lb/>
doch net so auffällig! Tun S’ Ihnen doch beruhigen. Fromm sein<lb/>
— aber net glei verruckt sein, gelten S’!«</foreign> Man ist hier für eine<lb/>
herbe, zurückhaltende Männlichkeit eingenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61473">
<space/>»Wir Götter«, sprach ein Gott, »fürchten <seg type="insult">die Deutschen</seg>,<lb/>
aber sonst nichts in der Welt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61474">
<space/><seg type="insult">Zeitungsbericht</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr61475">
<space/>Beim Empfang der Pilger küßte der Papst zweimal die<lb/>
Schleifen der französischen Fahne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61476">
<space/>Da war ein Mensch, gut zwei Jahrzehnte älter als ich, den<lb/>
ich viel mehr liebte als mich selbst, und durchaus höher achtete.<lb/>
In allem suchte ich ihm nachzueifern; denn er war in sich vollkommen<lb/>
. Und wie eine in sich selber ruhende Sonne leuchtete<lb/>
seine Liebe lächelnd und manchmal spöttisch über meine Unrast.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61477">
<space/>Wir liebten uns und trugen einander alles zu, was wir erlebten<lb/>
. Wenn mich Zweifel befielen, in was auch immer, fragte<lb/>
ich meinen älteren Freund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61478">
<space/>Einmal aber geriet mein Freund selbst in die schwersten<lb/>
Zweifel. Die Frauen machten ihm zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61479">
<space/>Ich wartete voller Sehnsucht, daß er mich frage, denn so<lb/>
gut wie ich, fühlte niemand, welcher Frau mein Freund bedurfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61480">
<space/>Er aber fragte mich überhaupt nicht. »Für all dies ist er<lb/>
zehn Jahre zu jung«, sagte er sich und besprach lieber mit <seg type="insult">eingeschrumpften<lb/>
 Altersgenossen</seg> sein Leid. Mit Entsetzen sah ich,<lb/>
daß sie ihm, in ihrer Schwerfälligkeit und Müdigkeit, das Verkehrte<lb/>
 geraten hatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61481">
<space/>»Sie sind zu jung«, sagte er, »was verstehen Sie davon!«<lb/>
Meine Seele errötete tief und kroch in sich selbst zurück. Kein<lb/>
stolzer Mensch läßt sich lieben, wenn er zu jung befunden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61482">
<space/>Unbekannter Freund, du weißt wohl, <rs type="pers" ana="n_45494" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ist kein Argument<lb/>
 für <seg type="insult">dieses Vaterland</seg>. Die »<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs>« hat er in Italien<lb/>
geschrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61483">
<space/>Einen liebte ich, der wirklich zart von Gemüt war, reich<lb/>
an Geist, vornehm und diskret. Die <seg type="insult">deutsche Schamhaftigkeit</seg> verbot<lb/>
 ihm aber, diese Eigenschaften auch nur ahnen zu lassen. Um<lb/>
sie möglichst gut zu verbergen, pflegte er die Zote und bediente<lb/>
</p>
            <p ana="pr61483">
sich niedriger Ausdrücke. Darin vervollkommnete er sich so weit,<lb/>
daß er überhaupt nicht mehr über seine anständigen Gefühle<lb/>
reden konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61484">
<space/>Ein anderer war heiter von Charakter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61485">
<space/>Er verdarb sich, indem er aus seiner Heiterkeit Pointen<lb/>
schlug und auf Effekte ausging.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61486">
<space/>Um ihn habe ich geweint, unbekannter Freund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61487">
<space/>Warum muß alles verzerrt erscheinen in <seg type="insult">diesem Lande</seg>?<lb/>
Drei Jahre, drei lange Jahre bin ich jetzt unter den Menschen<lb/>
meiner Vaterstadt herumgewandert. Diese Menschen finde ich nun<lb/>
alle »bös und fremd«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61488">
<space/>Zuletzt hat es meine Freundschaft mit einem ganz alten<lb/>
Mann versucht. Den liebte ich gleichsam aus der Ferne, und ich<lb/>
saß still und andächtig am Tisch, wenn er mit Anderen sprach.<lb/>
Als er mich einmal um etwas fragte, antwortete ich bescheiden<lb/>
und nur von mir und meinem Standpunkt aus. Ich hielt dafür,<lb/>
daß es einem jungen Menschen so gezieme. Der alte Mann erwiderte<lb/>
 <choice><sic>ranh</sic><corr>rauh</corr></choice> und streng: »Sie sind immer nur mit sich selbst<lb/>
beschäftigt! Sie sind ein <seg type="insult">eingebildeter Mensch</seg>. Alles betrachten<lb/>
Sie von sich aus.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61489">
<space/>Meine Art von Freundschaft versteht hier niemand. Alle<lb/>
Menschen hier finde ich »bös und fremd.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61490">
<space/>Das macht, der Himmel ist hier niedrig, die Luft grau und<lb/>
undurchsichtig, der Winter dauert sieben Monate und die Herzen<lb/>
sind mit <choice><sic>ewigen</sic><corr>ewigem</corr></choice> Schnee bedeckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61491">
<space/>Unbekannter Freund, ich will dich wieder in meiner Heimat<lb/>
, in Paris suchen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61492">
<space/>Paris. Ich suche dich auch hier vergebens. Hier, wo sich alles<lb/>
so geändert hat. Hier gehört jetzt jeder Mensch zu einem Syndikat.<lb/>
Man trifft sie nur mehr rudelweise an. Wenn man <seg type="spc">einen</seg> lieben<lb/>
will, muß man gleich eine ganze Organisation lieben!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61493">
<space/>Bis jetzt habe ich hier in Paris zwei Menschen kennen<lb/>
gelernt, die noch zu keinem Syndikat gehören. Der eine war ein<lb/>
<seg type="insult">Hochstapler</seg>. Aber wie sollte ich mich mit ihm befreunden? Ich<lb/>
bin zu arm, als daß er mich bestehlen konnte. Ich verstehe daher,<lb/>
daß er mich nicht liebte, obwohl er mehr Zärtlichkeit mit sich<lb/>
herumträgt als tausend andere zusammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61494">
<space/>Der andere ist ein Theologe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61495">
<space/>Wärst du das am Ende, unbekannter Freund?<lb/>
</p>
            <p ana="pr61496">
<space/>Er war es nicht. Er liebte mich innig. Aber anstatt Gott<lb/>
in mir zu lieben, liebte er mich in Gott.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61497">
<space/>Ich will weiter suchen. Einstweilen baue ich einen Altar,<lb/>
auf den ich dieses Tagebuch lege und der die Inschrift trägt:<lb/>
»Dem unbekannten Freunde.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>