<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04137.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04136.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04138.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Phrasen. Von Karl Hauer (Lucianus), in: Fackel Heft 07, Nr. 200, 1906, S. 5-9</title>
            <title type="iso-date">1906-04-3</title>
            <title type="id">tid_04137</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">200</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-200_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/200,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Phrasen. Von Karl Hauer (Lucianus)</head>
            <p ana="pr43518">
<space/>Die Machthaber von einst waren naiv und<lb/>
<seg type="spc">hatten</seg> ein gutes Gewissen. Die Machthaber von<lb/>
heute sind wissend und <seg type="spc">brauchen</seg> ein gutes Gewissen<lb/>
. Einst schien es dem Mächtigen natürlich,<lb/>
daß er unterdrückte und Willkür übte, heute scheint<lb/>
es ihm unnatürlich — und zur <seg type="insult">Überkleisterung dieses<lb/>
fatalen Konfliktes zwischen Gewissen und Interesse</seg><lb/>
erfand er die moderne Ethik: die Freiheit, Gleichheit<lb/>
und Brüderlichkeit. Die Sklaverei wurde abgeschafft,<lb/>
erstens weil der »freie« Arbeiter billiger ist, zweitens<lb/>
weil die Freiheit auch besser klingt und ein gutes<lb/>
Gewissen macht. Der Sklave kostet Geld und man<lb/>
muß ihn überdies anständig nähren; denn stirbt er<lb/>
vorzeitig, so verliert man das durch ihn repräsentierte<lb/>
 Kapital. Der freie Arbeiter verursacht keine<lb/>
</p>
            <p ana="pr43518">
Anschaffungskosten und darf unterernährt sein, weil<lb/>
er in jedem Augenblicke kostenlos ersetzt werden<lb/>
kann. Außerdem sind Hunger und Feigheit bessere<lb/>
und billigere Aufseher als die mit der Nilpferdpeitsche<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43521">
<space/>Die <seg type="insult">»Freiheit«</seg> bedeutet recht verschiedene<lb/>
Wünsche. Der Proletarier will frei sein von Hunger<lb/>
und Zwangsarbeit, der Besitzende will frei sein von<lb/>
der Furcht, daß man ihm seinen Besitz nehmen<lb/>
könnte. Und weil diese beiden Freiheiten sich schlecht<lb/>
vertragen, führen Proletariat und Kapital einen unerbittlichen<lb/>
 Kampf. Die Waffe des Proletariats ist die<lb/>
Organisation, die Waffe des Kapitals ist die offizielle<lb/>
Macht. Diese klare Sachlage wird nun von beiden<lb/>
Seiten durch ein <seg type="insult">ekelhaftes, moralischtuendes Phrasentum<lb/>
</seg> verwirrt und vertuscht. Die einen schreien nach<lb/>
<seg type="insult">»Gerechtigkeit«</seg>, wenn sie Brot und freie Zeit haben<lb/>
wollen, die anderen verheißen <seg type="insult">»Rechte«</seg>, wenn sie<lb/>
knechten und ausbeuten wollen. Was geht aber uns<lb/>
<seg type="insult">das feige Gewissen des Kapitalismus</seg> an, der sich mit<lb/>
<seg type="insult">frommen Lügen</seg> Mut zum Gebrauch der eigenen<lb/>
Macht machen muß! Der gute Geschmack fordert<lb/>
vom Machthaber, daß er hart und ehrlich sei. Aber<lb/>
noch widerlicher als <seg type="insult">die kapitalistischen Phrasen</seg> sind<lb/>
<seg type="insult">die sozialdemokratischen</seg>. Wenn sich die Proletarier<lb/>
mit <seg type="insult">»Rechten«</seg> abspeisen lassen, verdienen sie kein<lb/>
besseres Schicksal. Ein Sklaventum ist die Grundlage<lb/>
jeder Kultur und naturnotwendig, automatisch, überall<lb/>
dort vorhanden, wo ein Mächtigerer es über einen<lb/>
Schwächeren verhängen kann — ganz unabhängig<lb/>
von Ethik, Kulturstufe und Regierungsform. (Ethik<lb/>
ist und war immer nur ein Nebenher und Nachher,<lb/>
eine <seg type="insult">Beschönigung der Willkür</seg> oder eine <seg type="insult">Bemäntelung<lb/>
der Schwäche</seg>. Die Höhe der Kultur verhindert die<lb/>
Sklaverei nicht nur nicht, sondern verschärft sie noch.<lb/>
Zu allen Zeiten einer Hochkultur war auch die Bedrückung<lb/>
 am härtesten, weil die Macht am verlockendsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr43521">
 war. Die <seg type="insult">kapitalistische Sklaverei</seg> ist<lb/>
durch jede Regierungsform geschützt, durch eine<lb/>
liberale sogar noch besser als durch eine absolute.)<lb/>
Wenn nun die Proletarier, anstatt ihre Kräfte auf<lb/>
den wirtschaftlichen Kampf zu konzentrieren, sich in<lb/>
einen politischen einlassen, wenn sie in <seg type="insult">unglaublicher<lb/>
Verblendung</seg> politische Rechte anstatt besserer Bezahlung<lb/>
 fordern, dann fahren die Besitzenden am<lb/>
besten. Politische Rechte können die Besitzenden<lb/>
ruhig verleihen; wenn die <rs type="inst">Parlamente</rs> die Macht des<lb/>
Besitzes antasten wollen, führen sie sich selbst <foreign xml:lang="la">ad<lb/>
absurdum</foreign>. Das Recht des Stimmzettels kann man den<lb/>
Besitzlosen gönnen, denn <seg type="insult">»die Macht des Stimmzettels<lb/>
«</seg> ist nur eine <seg type="insult">Phrase</seg>. Von der <seg type="insult">Phrase</seg> leben<lb/>
allerdings <seg type="insult">zwei unerfreuliche Spezies von Menschen:<lb/>
die Schmöcke und die Demagogen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43524">
<space/>Es war eine Stunde, in der das Schicksal der<lb/>
Menschheit sich in leiser Angel drehte. Unhörbar<lb/>
schloß ein Tor sich zu, unhörbar brach ein anderes<lb/>
auf — und der Strom des Geschehens wälzte sich in<lb/>
ein neues Bett <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Am lieblichen Gestade eines<lb/>
kleinen Sees im Judenlande aber sprach in dieser<lb/>
Stunde ein sanfter, dunkeläugiger Verzückter in<lb/>
wunderlicher, wirrer und bilderreicher Sprache zu<lb/>
Fischern und Handwerkern, Herumlungernden und<lb/>
Neugierigen, zu Geringen und Deklassierten. Von<lb/>
einem Reich sprach er, das nicht ein Reich der »Welt«<lb/>
sei, von einem Reich der Armen und Verkannten<lb/>
und von einem Vater, in dessen Wohnung die Hungernden<lb/>
 und Müden einen festlich gedeckten Tisch<lb/>
fänden, von einem Vater, der alle <seg type="insult">»Kinder«</seg> mit<lb/>
seiner Liebe umfange, und von einem Gericht, das<lb/>
der Vater über die Harten und Stolzen halten würde,<lb/>
die seine Kinder geärgert. Wer gering sei vor der<lb/>
Welt, werde vom Vater erhöht werden, die Reichen<lb/>
aber werden ausgestoßen werden aus der Wohnung<lb/>
</p>
            <p ana="pr43524">
des Vaters, und eher ginge ein Kamel durch ein<lb/>
Nadelöhr, ehe ein Reicher ins Himmelreich käme. So<lb/>
wenigstens verstanden es die groben Ohren, zu denen<lb/>
<seg type="insult">der verzückte Symboliker</seg> sprach, und trugen es<lb/>
weiter als frohe Botschaft für die Darbenden und Geplagten<lb/>
, für die Brüder und Schwestern, für die<lb/>
Kinder des guten Vaters. Der Verkünder starb am<lb/>
Kreuze, die frohe Botschaft aber breitete sich aus<lb/>
und zu Damaskus fiel es <seg type="insult">einem jüdischen Demagogen<lb/>
von Genie</seg> wie Schuppen von den Augen und er erkannte<lb/>
, daß die »Welt« nichts anderes sei, als die<lb/>
römische Aristokratie, welche das Reich usurpiert<lb/>
habe, das der Vater den Kindern versprochen. Auf<lb/>
ausgedehnten Agitationsreisen organisierte er <seg type="insult">die<lb/>
»Kinder« aller Länder</seg>, und Rom selbst ward zum<lb/>
<seg type="insult">Zentrum der ersten internationalen Demokratie</seg>. Gleich<lb/>
Maulwürfen hausten die <seg type="insult">»Kinder«</seg> in unterirdischen<lb/>
Grüften und untergruben den Boden der »Welt«.<lb/>
Verzweifelt und grausam wehrte sich der Geist des<lb/>
Imperiums — aber das Auge des Menschen war verwandelt<lb/>
 worden. Es sah, was es bisher nicht gesehen<lb/>
hatte, und es sah anders, als es bisher gesehen hatte.<lb/>
Es sah plötzlich das ungeheure Leiden des Menschen<lb/>
und konnte den Anblick des Leidens nicht mehr ertragen<lb/>
: es war neurasthenisch geworden. Den Verfolgten<lb/>
 und Geächteten wuchsen aus Blut und Martern<lb/>
neue Genossen und die Machthaber wurden feige und<lb/>
schauderten vor dem Blute. Der Imperator selbst ergriff<lb/>
 das Symbol der Macht des Leidens — und der<lb/>
stolzeste Kulturbau der Menschheit versank in die<lb/>
Grüfte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Vater hatte Gericht gehalten, aber<lb/>
das Reich war nicht den Kindern gegeben worden.<lb/>
Der Vater zu Rom verwaltete es für die Kinder, versprach<lb/>
 den Kindern das Himmelreich im andern Leben<lb/>
und lenkte die Geschicke der Welt. Ein neuer Bau<lb/>
erhob sich über den Trümmern des alten, die Mächtigen<lb/>
, die »Welt«, waren wissender und furchtsamer<lb/>
geworden, sie gaben den <seg type="insult">»Kindern«</seg> das <seg type="insult">»Recht«</seg> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr43524">
behielten nur den Besitz. Und sie sprachen es aus,<lb/>
daß die Menschen vor Gott und den Gerichten gleich<lb/>
seien <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43525">
<rs type="pers" ana="n_35656" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>