<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04989.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04988.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04990.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Giftmord, die Moral und der Postverkehr, in: Fackel Heft 11, Nr. 291, 1909, S. 10-17</title>
            <title type="iso-date">1909-11-30</title>
            <title type="id">tid_04989</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">291</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-291_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/291,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Giftmord, die Moral und der Postverkehr</head>
            <p ana="pr62557">
<space/>Die Bevölkerung ist in größter Erregung. Sie bestürmt die<lb/>
Presse, die gleichfalls in größter Erregung ist, mit Anfragen und<lb/>
die Polizei, die nicht nur in größter Erregung ist, sondern auch<lb/>
»fieberhaft arbeitet«, mit Vorschlägen. Alles ist auf den Beinen,<lb/>
alles nimmt den Mund voll, alles Interesse ist jener Rubrik des<lb/>
öffentlichen Lebens zugewendet, wo <seg type="insult">die kriminellen Bilderrätsel</seg><lb/>
stehen: »Ein Offizier macht einen Brief auf. Wo ist der <RS pers="Adolf Hofrichter" globID="name_201946">Mörder</RS>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr62557">
Die bekannte Unterstützung, die die Polizei vom Publikum erfährt,<lb/>
wenn es sich darum handelt, einen zu fangen, hat diesmal ihren<lb/>
besondern Sporn. Es geht jeden an. Aber nicht, weil jeder in<lb/>
Gefahr schwebt, einen Giftbrief zu bekommen — er braucht ja<lb/>
die Pille nicht zu schlucken —, sondern weil in so aufgeregten<lb/>
Zeiten jeder in Gefahr schwebt, als Giftmörder verhaftet zu<lb/>
werden. Schließlich hat jeder Mensch ein Merkmal, das die<lb/>
<seg type="insult">Daktyloskopen, Schriftgelehrten und Pharisäer</seg> in den Spuren des<lb/>
Täters gefunden haben. Zur Zeit, da ein stadtbekannter Mörder<lb/>
einen Havelock trug, ging es allen an den Kragen und alle<lb/>
wurden erwischt, die das <rs type="pers">Kainszeichen</rs> dieser Kleidung trugen. Jetzt<lb/>
hat der Polizei jemand gesagt, daß der Mensch irrsinnig sein<lb/>
müsse, der solche Dinge tut, wie sie jener <RS pers="Adolf Hofrichter" globID="name_203923">Giftmörder</RS> getan hat.<lb/>
Die Folge davon ist, daß sie in die Irrenanstalten eindringt, um<lb/>
den Mörder zu suchen, und die Insassen, die bisher nur von<lb/>
Psychiatern beobachtet waren, nun auch der Obhut der Detektivs<lb/>
unterstellt. Weil bei einem Mörder Irrsinnsverdacht vorliegt, lenkt<lb/>
sie den Mordverdacht auf die Irrsinnigen. Es könnte immerhin<lb/>
sein, daß ein Internierter Urlaub bekommen hat, um die Giftbriefe<lb/>
aufzugeben. Aber auch jener Teil der österreichischen Bevölkerung,<lb/>
der auf freiem Fuß ist, muß sich stündlich von dem <seg type="insult">Arm der<lb/>
Gerechtigkeit</seg> gestreift fühlen. Es herrscht die bange Spannung<lb/>
einer Schulstunde. Und dabei ist es nicht so sehr die Frage, wer<lb/>
drankommen wird, die alle Gemüter bewegt, als die Erwartung,<lb/>
die sich so oft einer Klasse bemächtigt, wenn einer etwas angestellt<lb/>
 hat, der sich nicht melden will, und die Untersuchung auf<lb/>
einem toten Punkt steht: Einer muß es gewesen sein, und wenn<lb/>
er sich nicht freiwillig meldet, bleibt die ganze Bevölkerung hier!<lb/>
</p>
            <p ana="pr62558">
<space/>Wenn wir aber ein gutes Gewissen haben und die Sache<lb/>
ohne Erregung betrachten, so können wir sagen, daß sich uns<lb/>
in dieser <seg type="insult">Giftmordsensation</seg> vor allem drei Faktoren aufdrängen:<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46062" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs>, die Sittlichkeit und die findige <rs type="inst">Post</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62559">
<space/>Die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> ist eigentlich wie immer die Hauptsache.<lb/>
Allgemeine Entrüstung herrscht über den <seg type="insult">Elenden</seg>, der einen<lb/>
Giftmord nicht einfach beging, sondern »in das Schellenkleid<lb/>
der Zote und in die Form eines derben erotischen Spasses«<lb/>
kleidete. Man kanns gar nicht aussprechen, welchem <choice><sic>Zwek</sic><corr>Zweck</corr></choice> die<lb/>
</p>
            <p ana="pr62559">
Pille zugedacht war, wenn sie nicht eben eine <choice><sic>tötliche</sic><corr>tödliche</corr></choice> Wirkung<lb/>
gehabt hätte. <seg type="insult">Die andeutende Moral</seg> findet zwar auch den Giftmord<lb/>
 als solchen anstößig, aber näher geht ihr <seg type="insult">der »<rs type="pers">aphrodisische<lb/>
Zweck</rs>«</seg>, dem der <RS pers="Adolf Hofrichter" globID="name_203924">Täter</RS> die Pillensendung empfahl und den<lb/>
man zwar im Annoncenteil, aber nicht im Leitartikel erläutern<lb/>
darf. Nicht der vergiftete Pfeil, aber daß <rs type="pers">Eros</rs> der Absender<lb/>
war, beunruhigt die Gemüter. Die <seg type="insult">Aussicht auf Erhöhung der Potenz</seg>,<lb/>
die ein Blick in den Annoncenteil ohne poetische Umstände<lb/>
eröffnet, wird im Leitartikel passend umschrieben. »Er wühlte<lb/>
in der Vorstellung herum, wie gerade Lebensgier die Unglücklichen<lb/>
 mitten aus der Hoffnung auf berauschenden Genuß in das<lb/>
Verderben hineinreißen wird. Er sah in der Phantasie, wie diese<lb/>
armen Menschen, von der Lockung gereizt, <seg type="spc">das Unbekannte</seg> zu<lb/>
versuchen, noch von Zärtlichkeiten träumend sich auf dem Boden<lb/>
in Schmerzen winden <abbr>u. s. w.</abbr>« Der Offizier, dem’s geschah,<lb/>
muß aber gegen den Verdacht, als ob er das Mittel nötig gehabt<lb/>
hätte, in Schutz genommen werden. Offenbar nahm er es nicht zur<lb/>
Hebung der Manneskraft, sondern um zu sterben. »Er hat sich<lb/>
vielleicht um den Inhalt der Gebrauchsanweisung gar nicht gekümmert<lb/>
 oder nur achtlos, wie das jedem geschehen kann, darüber<lb/>
hinweggelesen und, ohne zu denken und ohne sich des Zwecks<lb/>
bewußt zu sein, die verhängnisvolle Pille, die von Oblaten<lb/>
verhüllt war, geschluckt.« Also gewiß nur, weil er sie für <choice><sic>tötlich</sic><corr>tödlich</corr></choice><lb/>
hielt und ohnedies sterben wollte. Die Pille war von Oblaten verhüllt,<lb/>
er konnte daher nicht ahnen, daß sie ein gemeines <rs type="pers">Aphrodisiakum</rs><lb/>
sein könnte. Hätte er das geahnt, er hätte sie nicht geschluckt, sondern<lb/>
 mit Entrüstung zurückgewiesen. Wofür hielt er sie? Im ersten<lb/>
Moment hatten wir angenommen, er habe sie geschluckt, weil er<lb/>
sich ihres <choice><sic>tötlichen</sic><corr>tödlichen</corr></choice> Zwecks nicht bewußt war. Warum hätte er<lb/>
sie aber schlucken sollen, wenn er sich auch ihres <rs type="pers">aphrodisischen<lb/>
Zwecks</rs> nicht bewußt war? Nein, es wird nicht gelingen, ihn zu<lb/>
entschuldigen. Er hat im vollen Bewußtsein, daß die Pille als<lb/>
ein Mittel gegen Männerschwäche offeriert wurde, gehandelt,<lb/>
und er hat sie vielleicht nicht nur trotz, sondern wegen dieses<lb/>
Wissens geschluckt. Die <seg type="insult">Moral</seg> müßte ihn verurteilen. Aber sie<lb/>
sucht nach Argumenten für seine Entlastung. »Diese Auffassung«<lb/>
(daß er an ein <rs type="pers">Aphrodisiakum</rs> auch nicht einmal gedacht habe),<lb/>
</p>
            <p ana="pr62559">
sagt sie, »hat die größte Wahrscheinlichkeit. Der junge Mann<lb/>
hatte eine Braut und schrieb gerade an sie, als das Unglück geschah<lb/>
. Er war sicher in diesem Augenblicke weit davon entfernt,<lb/>
sich auf Spässe einzulassen, die seinem ganzen Wesen und der<lb/>
Würde, die ihm nachgerühmt werden, widersprachen.« Spässe?<lb/>
Die Hebung der Manneskraft ein Spaß? In Widerspruch zur<lb/>
<seg type="insult">Manneswürde</seg>? Die Tatsache, daß er eine Braut hatte und an sie<lb/>
gerade schrieb, als ihm das Mittel ins Haus kam, ein Beweis<lb/>
gegen die Möglichkeit, daß er sich einer <rs type="pers">aphrodisischen Lockung</rs><lb/>
zugänglich zeigte? Aber schon ist ein weiterer Beweis zur Stelle.<lb/>
»Auch der Diener berichtet, daß sein Herr den Abend bei der<lb/>
Lampe zu Hause zubringen wollte, und dieses Symptom <seg type="spc">beweist</seg>,<lb/>
daß der arme Hauptmann <seg type="spc">kaum</seg> ahnte, was in der Gebrauchsanweisung<lb/>
 enthalten war, als er mechanisch eine der auf seinem<lb/>
Schreibtische vor ihm liegenden Pillen in den Mund nahm.« Es<lb/>
ist in der Natur eines Symptoms gelegen, daß es nicht ganz<lb/>
verläßlich ist. Daß einer bei der Lampe sitzt, ist bloß ein Anzeichen<lb/>
 dafür, daß er eine Gebrauchsanweisung nicht liest, immerhin<lb/>
 aber ein Beweis, daß er sie kaum liest. Sicher aber ist, daß<lb/>
ein ernster Mensch eher eine Pille, die ihm der Briefträger bringt,<lb/>
mechanisch in den Mund nehmen als den Brief lesen wird,<lb/>
der ihr mitgegeben war. Jedenfalls ist die Schärfe der Untersuchung<lb/>
 bemerkenswert, die gegen den verstorbenen Hauptmann<lb/>
 geführt wird. Den hat man. Und die Symptome, Spuren,<lb/>
Beweise für seine <seg type="insult">sittliche Lebensauffassung</seg> sind wichtiger als die<lb/>
Anhaltspunkte, die man etwa auf der Suche nach dem <RS pers="Adolf Hofrichter" globID="name_203925">Mörder</RS><lb/>
findet. Ein Giftmord eröffnet den Verdacht, daß die <seg type="insult">Moral</seg> verletzt<lb/>
 worden sei, es besteht die Aussicht, daß man endlich einmal<lb/>
hinter so etwas kommt, und <seg type="insult">Presse, Polizei, der gesamte Generalstab<lb/>
 der Moral</seg> sind am Werke, den Tatbestand zu verschleiern<lb/>
und den Schuldigen herauszuhauen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62560">
<space/><seg type="insult">Die einzige <rs type="inst">Post</rs>, jene Institution</seg>, die den Ruf der <seg type="insult">Findigkeit</seg><lb/>
vor der Polizei voraus hat, scheint sich durchaus für die Überführung<lb/>
jenes Unbekannten zu interessieren, der an den Hauptmann nicht nur<lb/>
eine unsittliche Zumutung gestellt, sondern ihn auch ermordet<lb/>
hat. Man soll unserer <rs type="inst">Post</rs> nicht nachsagen, daß sie sich damit<lb/>
begnügt, Giftbriefe an die Adressaten richtig zu befördern. Ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr62560">
<seg type="insult">Findigkeit</seg> bewährt sich auch in der Ermittlung des Absenders.<lb/>
Wie sollte sie aber diesen, da er sich doch vorsichtshalber nicht<lb/>
auf dem Kuvert unterschreibt, anders herauskriegen, als durch eine<lb/>
Eigenschaft, die sie vor allem auszeichnet, nämlich durch ein vorzügliches<lb/>
 Physiognomiengedächtnis? Unsere Post ist imstande, sich<lb/>
an jeden Aufgeber, der an ihren Schalter tritt, zu erinnern. In<lb/>
den Hauptstädten anderer Staaten pflegt diese Eigenschaft der<lb/>
expedierenden Beamten in der Fülle der Gesichte, die ein riesiger<lb/>
Parteienverkehr mit sich bringt, zu verkümmern. Bei uns bleibt ein<lb/>
Vorfall, wie die Übergabe eines Briefes am Schalter, noch lange<lb/>
im Gedächtnis des Beamten haften, und wenn <seg type="insult">die friedliche Ruhe<lb/>
eines Postamts</seg> nicht gerade durch das <foreign xml:lang="de-loc">Fangerlspiel</foreign> der Telegraphistinnen<lb/>
 — ich hatte neulich meine helle Freude an <seg type="insult">solcher<lb/>
Übung jugendlichen Frohsinns</seg> — unterbrochen wird, so bedeutet<lb/>
gewiß ein Mann, der acht Pakete bringt, eine so starke Abwechslung,<lb/>
daß seine Erscheinung noch lange den Gesprächsstoff in <seg type="insult">den<lb/>
beteiligten Kreisen</seg> bildet. Man höre nur, was die Funktionäre<lb/>
<seg type="insult">jenes berühmten Postamts</seg> erzählten, als die Polizei darauf bestand,<lb/>
daß sie ihre Beobachtungen aus den letzten Wochen zu<lb/>
Protokoll gäben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62562">
<space/>Der Amtsdiener <rs type="pers" ana="n_46063" key="#fk__p_39405">Born</rs>, der beim Auflegetisch stand, sah den<lb/>
Fremden kommen und sagte: »Was bringen S’ denn da für einen<lb/>
Haufen?« Der Fremde sagte: »Es sind ja nur acht Stück«, legte sie<lb/>
auf den leeren Tisch hin und entfernte sich. Die Manipulantin Fräulein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46064" key="#fk__p_51639">Posselt</rs> sowohl wie der Amtsdiener <rs type="pers" ana="n_46065" key="#fk__p_39405">Born</rs> haben also den Mann gesehen,<lb/>
und als der Unbekannte fort war, entspann sich folgender Dialog: Fräulein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46066" key="#fk__p_51639">Posselt</rs>: »Was muß denn das für ein Sportsmann sein mit seinen gescheitelten<lb/>
 Haaren und seinen lichten Gamaschen?« <rs type="pers" ana="n_46067" key="#fk__p_39405">Born</rs>: »Ausschauen tut<lb/>
er wie ein Engländer.« Fräulein <rs type="pers" ana="n_46068" key="#fk__p_51639">Posselt</rs>: »Was sind denn das für Briefe?«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46069" key="#fk__p_39405">Born</rs>: »An lauter Offiziere. ’s is überall was drin.« Fräulein <rs type="pers" ana="n_46070" key="#fk__p_51639">Posselt</rs>:<lb/>
»Wahrscheinlich eine Überraschung zu <rs type="pers">Leopoldi</rs>.« Dann bekam Fräulein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46071" key="#fk__p_51639">Posselt</rs> die Briefe in die Hand und sah, daß einige vollständige Hausadressen<lb/>
 hatten, andere nur die Bezeichnung »Wien«. Der Giftbrief an<lb/>
den unglücklichen Hauptmann <rs type="pers" ana="n_46072" ref="#fk__p_49512">Mader</rs> aber war, wie sie durch die zufällige<lb/>
 Erinnerung an ein nebensächliches Detail beim Kartieren bestimmt<lb/>
 weiß, in die Hainburgerstraße, also in die Wohnung adressiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62564">
<space/>Wenn es gelingt, durch solche Unterstützung des <RS pers="Adolf Hofrichter" globID="name_203926">Mörders</RS> habhaft<lb/>
 zu werden, so wird es ein Verdienst unserer Post sein, um das sie<lb/>
etwa die <rs type="inst">Berliner Post</rs> beneiden könnte. Je geringer der Parteienverkehr<lb/>
, desto größer die Aussicht, eine Partei zu entlarven, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr62564">
Böses im Schilde führt. Daß aber die Absendung von Giftbriefen<lb/>
durch eine Aufhebung der ganzen Institution wesentlich erschwert<lb/>
würde, unterliegt keinem Zweifel. <seg type="insult">Postämter</seg>, in denen <rs type="pers" ana="n_46073" ref="#fk__p_46919">Nestroysche<lb/>
Unterhaltungen</rs> geführt werden, könnte man zwar aus Pietät bestehen<lb/>
 lassen; sie sind ganz herzig und bewähren sich schließlich<lb/>
in ihrer Art. Aber es ist eine alte Wahrheit, daß die Eisenbahnkatastrophen<lb/>
 von den Eisenbahnen kommen, und ich kann es mir<lb/>
darum nicht versagen, auch aus dieser Sphäre einen <rs type="pers" ana="n_46074" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen<lb/>
Dialog</rs> zu zitieren, nämlich einen echten, in dem das Neuartige dieses<lb/>
Verkehrsmittels nicht anders zum Ausdruck kommt, als die <seg type="insult">postalische<lb/>
 Sensation</seg> der acht Pakete in jenem Gespräch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62566">
<space/><rs type="pers">Ignaz</rs>: Na, du wirst Augen machen, Vetter, <foreign xml:lang="de-loc">wannst auf die<lb/>
Eisenbahn kommst</foreign>. — <rs type="pers">Peter</rs>: <foreign xml:lang="de-loc">Ich fürcht’ mich a bisserl vor die<lb/>
Dampfkessel und vor die Lokomotiver.</foreign> — <rs type="pers">Frau Zaschelhuberin</rs> aus<lb/>
Neustadt: Fürchten vor der Eisenbahn? — <rs type="pers">Peter</rs>: Ja bei mir <foreign xml:lang="de-loc">is es ’s</foreign><lb/>
erste Mal, Sie scheinen zwar eine resolute Frau zu sein, aber <foreign xml:lang="de-loc">’s erste<lb/>
Mal werd’n Sie Ihnen auch g’forchten haben</foreign>. — <rs type="pers">Frau Zaschelhuberin</rs>:<lb/>
Fahren Sie mit nach Neustadt? — <rs type="pers">Peter</rs>: Bitt’ untertänig, nur nach<lb/>
Brünn. — <rs type="pers">Frau Zaschelhuberin</rs>: O das <foreign xml:lang="de-loc">is nix, da is kein Tunnel auf’m</foreign><lb/>
ganzen Weg <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn Sie einmal den schauerlichen Tunnel bei<lb/>
Gumpoldskirchen werden passiert haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> — <rs type="pers">Ignaz</rs>: Das is was<lb/>
Außerordentliches.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62568">
<space/>So richtig nun die Polizei handelt, wenn sie die Aussagen<lb/>
der Postbeamten ernst nimmt, denen die Abwicklung des Parteienverkehres<lb/>
 <seg type="insult">starke Erlebnisse</seg> bringt, so richtig es eben ist, sich auf die<lb/>
<seg type="insult">Findigkeit der Post</seg> in der Eruierung des Absenders zu verlassen,<lb/>
so verfehlt ist es, ihre Einrichtungen selbst zur Grundlage einer<lb/>
Untersuchung zu machen. Denn wenn ein Giftmord verübt wird,<lb/>
kommen nicht nur erotische Mißbräuche, sondern etwas noch viel<lb/>
Schlimmeres an den Tag: die <seg type="insult">Schlamperei</seg>. Eine einzige<lb/>
unter den vielen Zuschriften aus dem Publikum, mit denen<lb/>
die Affäre uns gepeinigt hat, hat <seg type="insult">einen tieferen österreichischen<lb/>
Sinn</seg>. Der Einsender macht nämlich darauf aufmerksam, daß bei den<lb/>
<seg type="insult">polizeilichen Forschungen</seg> immer angenommen wurde, daß die<lb/>
Giftbriefe zu einer bestimmten Stunde aus den Briefsammelkästen<lb/>
ausgehoben worden seien. »Ich habe jetzt schon mindestens <seg type="ELIDASH">fünfmal</seg><lb/>
bis sechsmal festgestellt, daß der mir zunächst liegende Sammelkasten<lb/>
 in der Titlgasse statt um 8 erst um ½10, statt um 10 erst<lb/>
nach ¼12, statt um 12 erst nach ¼ oder ½2 Uhr und so weiter<lb/>
</p>
            <p ana="pr62568">
immer etwa um 1 oder 1½ Stunden nach der vorgeschriebenen<lb/>
Zeit ausgehoben wurde. Kann dergleichen nicht auch in anderen<lb/>
Bezirken vorkommen?« Auf die Frage, wann ein Zug eintrifft,<lb/>
wird einem in <seg type="insult">Österreich</seg> bekanntlich die Antwort: »So <foreign xml:lang="de-loc">um a elfe</foreign><lb/>
kommt er gern.« Wenn nun ein Unglück geschah und die Behörde<lb/>
sich bei der Untersuchung auf den Fahrplan verließ, so kann es<lb/>
leicht passieren, daß ihre ganze Mühe umsonst war. Solche Überraschungen<lb/>
 brächten freilich zwar einen <rs type="pers">Sherlock Holmes</rs> um den<lb/>
Ruhm, aber nicht <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_46075" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg>. Er arbeitet fieberhaft. Und wenn ihn<lb/>
das Gedächtnis der Postmanipulantin im Stich läßt, so wendet er<lb/>
sich an eine Graphologin. Diese stellt fest, daß die Schrift in den<lb/>
Begleitbriefen der Giftsendungen die »eines jungen, gesunden,<lb/>
untersetzten Mannes von blühendem Kolorit und sympathischem<lb/>
Aussehen sei«. Stimmt mit den Beobachtungen der Postmanipulantin<lb/>
. Nur daß der <RS pers="Adolf Hofrichter" globID="name_203927">Mörder</RS> untersetzt war, hatte sie nicht bemerkt.<lb/>
Aber das sieht man eben nicht bei einem oberflächlichen Blick auf<lb/>
die Statur, sondern erst beim genauen Studium der Schrift. »Er<lb/>
scheint sich in bescheidenen pekuniären Verhältnissen zu bewegen,<lb/>
ist sparsam im Hause, nach außen jedoch bemüht, zu repräsentieren<lb/>
.« Stimmt, ein Offizier. »Sein Auftreten ist bescheiden, aber<lb/>
sicher und selbstbewußt.« Ein Offizier! »Bemerkenswert ist seine<lb/>
Vorliebe für Häuslichkeit und eingezogenes Leben.« Auch das<lb/>
läßt darauf schließen<ADD>,</ADD> daß das Fräulein <rs type="pers">Poppée</rs> die Ansicht teilt,<lb/>
der Mörder sei ein Offizier. »Sein Beruf bringt es mit sich, daß<lb/>
er ein vorzüglicher Zeichner ist. Der Beruf ist technischen Wissenschaften<lb/>
 sehr naheliegend.« Stimmt! Er schreibt »abreiszen« mit<lb/>
»sz«: die Graphologin schließt daraus, daß er ein Ungar sei.<lb/>
Auf die nächstliegende Vermutung, daß er lichte Gamaschen<lb/>
trage, ist sie nicht verfallen. Trotzdem braucht man es nicht zu<lb/>
bereuen, daß man sie befragt hat. In Österreich herrscht <seg type="insult">das<lb/>
gesunde Prinzip</seg>, daß bei der <seg type="insult">Fülle von Reklame</seg>, die durch ein<lb/>
Ereignis <seg type="insult">ins Verdienen</seg> gebracht wird, alle Berufe beteiligt werden.<lb/>
Wenn Zyankali verschickt wurde, werden die Apotheker interviewt,<lb/>
um »Kola-Dultz« anzupreisen, die Professoren kommen zum<lb/>
Handkuß, die Ärzte geben Ratschläge, die Advokaten machen<lb/>
Vorschläge, das Publikum stellt Beobachtungen an, die Polizei<lb/>
arbeitet fieberhaft: warum sollte gerade das Fräulein <rs type="pers" ana="name_200318" ref="#fk__p_40590">Poppée</rs> mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr62568">
leeren Händen ausgehen? Ein Bankdirektor stirbt an einer Tapetenvergiftung<lb/>
 und sein Tod wird zur <seg type="insult">Tapeziererreklame</seg>. Der <seg type="insult">Grundsatz<lb/>
alles österreichischen Denkens: <foreign xml:lang="de-loc">»Lass’n verdienen!«</foreign></seg> Die Öffentlichkeit<lb/>
 dieses Landes ist in fortwährender Bewegung. Es ist <seg type="insult">das<lb/>
lebhafte und malerische Treiben</seg>, das sich auf einem alten Stück<lb/>
Gorgonzola abspielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62570">
<space/>In letzter Stunde: Es ist der Polizei <seg type="insult">trotz energischer Untersuchung<lb/>
 und der Aufwendung eines beispiellosen Scharfsinns</seg><lb/>
gelungen, des <RS pers="Adolf Hofrichter" globID="name_203928">Täters</RS> habhaft zu werden. — <seg type="insult">Ein präterierter Generalstäbler<lb/>
</seg>: kein anderer konnte es sein; der Fall war nicht schwierig.<lb/>
Aber wenn er selbst nicht einmal heiklig gewesen wäre: ehe man sich<lb/>
entschließt, einen unter siebzig zu finden, sucht man ihn unter sieben<lb/>
Millionen. Die Polizei macht es sich nicht gern so leicht, wie es ihr<lb/>
die Mörder machen. Sie ist dankbar, aber sie streckt den Arm erst<lb/>
aus, nachdem sie eine Woche lang fieberhaft gestikuliert hat. Dann<lb/>
liegt alles vor Bewunderung auf dem Bauch, und das Antlitz <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46076" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> glänzt wie die Sonne, die es an den Tag bringt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49512">
               <persName>Mader, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1878-05-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-11-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Opfer Adolf Hofrichters</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40590">
               <persName>Poppée, Dolphine</persName>
               <birth>
                  <date>1865-9-8</date>
                  <place>Neuhof</place>
               </birth>
               <occupation>Graphologin</occupation>
               <note type="comment">verh. Juni 1907 Alfred Epstein, 3., Kölblgasse 32; abg. 5.2.08 nach Agram</note>
               <note type="comment">Adolphine?, Dolfine?</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>