<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05082.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05081.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05083.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">FELIX STÖSSINGER: Carlos und Nicolas, in: Fackel Heft 12, Nr. 301, 1910, S. 31-33</title>
            <title type="iso-date">1910-05-3</title>
            <title type="id">tid_05082</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">301</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-301_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/301,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>FELIX STÖSSINGER: Carlos und Nicolas</head>
            <p ana="pr65090">
<space/><rs type="pers">Carlos</rs> und <rs type="pers">Nicolas</rs> sind Geschwister, die in Argentinien<lb/>
aufwachsen, durch die Pampas jagen und dennoch rechte Kinder<lb/>
bleiben. <rs type="pers">Carlos</rs> ist sieben und <rs type="pers">Nicolas</rs> sechs Jahre alt. Drei<lb/>
Jahre später stehen sie mit ihrem Lehrer <rs type="pers">Doktor Bürstenfeger</rs> auf<lb/>
der Landungsbrücke von Buenos-Aires, um mit ihm nach Europa<lb/>
zu fahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65091">
<space/>Hier schließen die »<rs type="title">Kinderjahre in Argentinien</rs>«, der erste<lb/>
Band des biographischen Romanes »<rs type="title"><rs type="pers">Carlos</rs> und <rs type="pers">Nicolas</rs></rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65092">
<space/>Im zweiten Band »<rs type="title"><rs type="pers">Carlos</rs> und <rs type="pers">Nicolas</rs> auf dem Meere</rs>«<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
schildert <rs type="pers" ana="n_47442" ref="#fk__p_52579">Rudolf Johannes <seg type="spc">Schmied</seg></rs> im engen Anschluß an das<lb/>
erste Hauptkapitel die Fahrt der »Lombardia« nach Genua.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65093">
<space/>Den spezifisch biographischen Wert der Teile für das<lb/>
Gesamtwerk können wir noch nicht beurteilen. Aber unabhängig<lb/>
davon, ob <rs type="pers" ana="n_47443" ref="#fk__p_52579">Schmied</rs> diese Jugend als Werdendes sieht und nicht<lb/>
als Vollendetes empfindet, leuchtet in uns die Freude über die<lb/>
Bücher, die wie Teile einer Trilogie in sich abgeschlossen, einzeln<lb/>
verständlich sind. In drei Stunden gleiten ihre Bilder wie schnelle<lb/>
Segler vorüber. Einige Szenen des zweiten Bandes, in denen ein<lb/>
Menschenschicksal zusammengeballt ist, haben die geraffte Energie<lb/>
der Schiffer, einen Wellenkamm zu erklimmen, um dann wieder<lb/>
über die ebene See zu fahren. Und der Gehalt versinkt wie ein<lb/>
Anker in das Meer unseres Bewußtseins. Wir haben einen neuen<lb/>
Dichter erkannt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65094">
<space/><rs type="pers">Carlos</rs> und <rs type="pers">Nicolas</rs> sind bei aller Verschiedenheit der<lb/>
Temperamente ein einziger Held. Die dynamischen Nuancierungen<lb/>
der Charaktere geben der Zweiheit Farbe und Wechsel. Beide sind<lb/>
zwar voll von Leben und tollen Gedanken und im tiefsten Innern gut.<lb/>
Beide lieben das Abenteuerliche und das Fremde und sehnen sich<lb/>
nach Sieg und Ruhm. Beide wollen Könige sein und über Prärien<lb/>
herrschen, wie Männer kämpfen und wie Kinder spielen. Nur ist<lb/>
</p>
            <p ana="fn356">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4093" ref="#fk__p_57834">Erich Reiss</rs> Verlag</rs>, Berlin-Westend.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr65094">
<rs type="pers">Carlos</rs> lebhafter und klüger, <rs type="pers">Nicolas</rs> verträumter und ruhiger. Aber<lb/>
beide zeigen ihre Verwandtschaft in der Beeinflussung durch<lb/>
<rs type="pers">Doktor Bürstenfeger</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65095">
<space/>Dieser, ein Bild des deutschen Lehrers, ist <seg type="insult">Pedant aus<lb/>
Idealismus</seg> und <seg type="insult">Idealist aus Pedanterie</seg>. Als Lehrer hat er kein<lb/>
Verständnis für die Kinder, sondern nur Sinn für Didaktik. Aber die<lb/>
Kinder sind für seine Ruhe und Güte empfänglich und lassen<lb/>
sich von ihm menschlich beeinflussen. Im ersten Kapitel lügen sie<lb/>
noch nach Herzenslust und bekräftigen ihre Lügen durch Eide. Aber<lb/>
nach seinen schönen, eindringlichen Worten gehen sie in sich,<lb/>
erröten, wenn sie ertappt werden und weinen vor Scham. Sie werden<lb/>
weich, fast sentimental und färben, auch wenn sie langsam seine<lb/>
komischen Schwächen wittern, immer mehr von <rs type="pers">Doktor Bürstenfeger</rs><lb/>
ab. <rs type="pers">Carlos</rs> und <rs type="pers">Nicolas</rs> werden nie wie <rs type="pers">Doktor Bürstenfeger</rs> werden;<lb/>
aber sie werden ihn einmal lieben und als Freund betrachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65096">
<space/>Nicht nur auf ihren Lehrer reagieren <rs type="pers">Carlos</rs> und <rs type="pers">Nicolas</rs><lb/>
gleich. Sie werden gemeinsam von wesentlichen Dingen berührt,<lb/>
und von gleichen Stimmungen befangen. <rs type="pers" ana="n_47444" ref="#fk__p_52579">Schmied</rs> verwendet diese<lb/>
innere Einheitlichkeit zur Charakterisierung der Kinder und<lb/>
zur Spiegelung der Umgebung. In Frage und Antwort sind<lb/>
sie wechselseitig Hintergrund und Relief, Teile der Handlung und<lb/>
Werkzeuge der Psychologie. Ihr klarer Kinderblick sieht das Klare<lb/>
und dringt nach Klarheit. Daher beleuchten sie nicht nur sich selbst,<lb/>
sondern auch die anderen. Indem aber alle Dinge in einen äußeren<lb/>
oder inneren Bezug zu den Kindern gebracht sind, scheint das<lb/>
Lebensgetriebe ohne sie nicht denkbar. Bald sind sie die Handelnden<lb/>
selbst, bald das Gegenspiel: im ersten Band vorwiegend Kreisfläche,<lb/>
im zweiten vorwiegend Zentrum. Und bezeichnenderweise ist ihr<lb/>
tiefstes Erlebnis auch die tiefste Szene des Buches. Es ist die Nacht,<lb/>
in der sie wach in der Kajüte liegen, um die Versenkung der<lb/>
Leiche einer Greisin zu erwarten. Hier ist die Schilderung, durch<lb/>
künstlerische Kontraste bewegt, einfach und visionär.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65097">
<space/>Im ersten Band, den »<rs type="title">Kinderjahren in Argentinien</rs>«, folgt<lb/>
ein Abenteuer dem anderen. Fehlt noch den skizzenartig gereihten<lb/>
Erzählungen künstlerisch verdichtete Einheit, so ist doch jede einzeln<lb/>
fest gefügt und gesteigert, geschmückt mit neuen und eindringlichen<lb/>
Bildern. Die Exotik ist nicht Zweck, sondern das zufällige <choice><sic>Miilieu</sic><corr>Milieu</corr></choice>,<lb/>
nicht ein Behelf des Dichters, sondern ein Teil des Dichterischen in<lb/>
</p>
            <p ana="pr65097">
ihm. Handlung und Charaktere: Alltägliches und Besonderes, die<lb/>
deutschen Gewohnheiten und fremden Sitten, die <seg type="insult">Spießer</seg>, Abenteurer<lb/>
 und Tollen, Auswanderer, Einheimische <ERR>’</ERR>und Fremde sind<lb/>
auch in den gewöhnlichsten Situationen neu gesehn und wie zum<lb/>
erstenmal beschrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65098">
<space/><rs type="pers" ana="n_47445" ref="#fk__p_52579">Schmieds</rs> Sprache gibt sinnliche Eindrücke sinnlich wieder,<lb/>
ohne zur Impressionistik flüchten zu müssen. Im zweiten Band<lb/>
hinterläßt gar das mit blanker Technik ausgeführte Bild einer Fahrt<lb/>
durch den Nebel impressionistische Visionen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65099">
<space/>Die Meerfahrt zeigt den Dichter der Vollendung entgegenschreitend<lb/>
. Wieder bestimmt die Einfachheit die Form, die nun<lb/>
synthetisch und durchsichtig ist. In einem Zug sind die Erlebnisse<lb/>
geschildert, der Tod und der Wahnsinn, das Alter und das Heimweh<lb/>
. Die technischen Schwierigkeiten der Ordnung von Zeit und<lb/>
Raum sind überwunden, und der schmale Band ist voll mit neuen<lb/>
Bildern fremder Menschen. Namen, Reden, Gesten, oft nur ein<lb/>
auffallendes Kleidungsstück erschöpfen Charaktere, die durch einen<lb/>
einzigen Satz geschildert, von uns zu Naturen ergänzt werden<lb/>
könnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65100">
<space/>Bei aller schlichten, der Kunst abgerungenen Anmut ist in<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Carlos</rs> und <rs type="pers">Nicolas</rs></rs>« die tiefe Ruhe, Objektivität und höhere<lb/>
Zweckmäßigkeit der Natur. Die Menschen, ob gut oder böse, sind<lb/>
für das Gefühl des Dichters gut, sein Reichtum entlädt sich nicht<lb/>
barock und seine Sparsamkeit ist Fülle.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57834">
               <persName>Reiss, Erich (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52579">
               <persName>Schmied, Rudolf Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1878</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-5-2</date>
                  <place>Trinidad/Paraguay</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Deutsch-Argentinier, Bohemien, Bruder der Verlobten Heinrich Manns</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>