<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04769.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04768.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04770.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weihnachtsfragen, in: Fackel Heft 10, Nr. 269, 1908, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1908-12-31</title>
            <title type="id">tid_04769</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">269</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-269_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/269,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weihnachtsfragen</head>
            <p ana="pr58261">
<space/>»Ein Nachmittagsschläfchen benötige ich nicht, wohl aber<lb/>
sitze ich durch einige Zeit ruhig im Sessel, wobei ich vermeide,<lb/>
die Beine hoch zu halten, weil dies nach einer Mahlzeit Kongestionen<lb/>
 herbeiführen muß. Auch möchte ich noch bemerken,<lb/>
daß ich zu Mittag ausgiebig speise, abends aber nur sehr wenig<lb/>
zu mir nehme.« Wer hat den Mut zu <seg type="insult">solchem Subjektivismus</seg>?<lb/>
Wer darf so vor aller Öffentlichkeit über sein Innenleben Rechenschaft<lb/>
 geben? Natürlich ein Schauspieler. Wagt es in Wien ein<lb/>
Schriftsteller, von seiner geistigen Verdauung zu sprechen, so wird<lb/>
dem Lesepublikum übel. Aber wenn unsere Tagespresse sich einen<lb/>
<seg type="insult">Feiertagsbauch</seg> anmästet, dann interessiert uns selbst die Frage,<lb/>
wie lange ein Wiener Theaterdirektor schlafen muß, »um geistig<lb/>
frisch zu sein«. Daß dieses Resultat bei <seg type="insult">manchen Wiener Persönlichkeiten<lb/>
</seg> tatsächlich erzielt wird, erfahren wir durch die Enquete, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr58261">
ein <seg type="insult">Weihnachtsreporter</seg> veranstaltet hat. Wenn Friede den Menschen<lb/>
auf Erden winkt, ist die <seg type="insult">journalistische Höllenbrut</seg> losgelassen.<lb/>
Die <seg type="insult">bekannten Persönlichkeiten</seg> sitzen beim Frühstück, da rennt<lb/>
ihnen einer die Tür mit den Fragen ein: »Wie lange schlafen Sie?«<lb/>
»Was ist <foreign xml:lang="de-loc">fesch</foreign>?« »Was halten Sie vom Theaterbesuch der Kinder?«<lb/>
Und mit jedem Jahr schwindet der Mut zum Hinauswurf. Der<lb/>
<seg type="insult">Feiertagsbauch</seg>, der außer Annoncen auch die gesamte Kultur der<lb/>
europäischen Gegenwart frißt, ist unersättlich. Daß sich ernste<lb/>
deutsche Schriftsteller dazu prostituieren, einer <seg type="insult">Horde von Wiener<lb/>
Sonntagskaffeehauslesern</seg> das geistige Futter zu liefern, und daß<lb/>
die zartesten Klänge deutscher Lyrik mit Vorliebe in dem <seg type="insult">Geschrei<lb/>
der entfesselten Leopoldstadt</seg> untergehen wollen, das ist nur ein<lb/>
Zeichen <seg type="insult">dieser Welt</seg>, deren Ton der <seg type="insult">Kommis</seg> angibt. Aber er verlangt<lb/>
 mehr. Er will nicht nur, daß die Dichter Seil tanzen, er<lb/>
will auch, daß die Seiltänzer schreiben. Die <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg><lb/>
sollen sich auch in Branchen versuchen, die ihnen fremd sind.<lb/>
Der <seg type="insult">Bildungshunger</seg> der Masse ist unersättlich, und der <seg type="insult">Reporter</seg><lb/>
tut, was er kann. <seg type="insult">Die bekannten Männer</seg> sollen zu Weihnachten<lb/>
nur ruhig erzählen, wie oft sie sich die Nägel putzen. Entziehe sich<lb/>
keiner der Frage! Er kann der beste Bürgermeister sein: er wird<lb/>
seinen Rüffel bekommen, wenn er nicht in der <seg type="insult">Weihnachtsnummer<lb/>
des <rs type="perRef" ana="werk_16368">Raubmörderblattes</rs></seg> als <seg type="insult">Plauderer</seg> debütiert hat. Denn es ist unerläßlich<lb/>
, daß an den hohen Feiertagen ein Theaterdirektor sich<lb/>
darüber ausspreche, wie lange er schlafe, ein <rs type="title">Bibelforscher</rs> darüber,<lb/>
was fesch sei, und ein Feldzeugmeister darüber, ob man Kinder ins<lb/>
Theater führen solle. Der <seg type="insult">Kommis</seg> muß das unbedingt wissen,<lb/>
und der <seg type="insult">Journalist</seg> ist dazu da, seinen <seg type="insult">Wissensdrang</seg> zu stillen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Nun werfe ich aber eine Bombe in die <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg>, die auf<lb/>
Jahrzehnte Verwirrung stiften wird. Ich mache das Publikum<lb/>
darauf aufmerksam, daß an den authentischen Äußerungen der<lb/>
<seg type="insult">bekannten Persönlichkeiten</seg> bloß deren Unterschriften glaubhaft sein<lb/>
könnten und vielleicht nicht einmal in jedem Falle diese.<lb/>
Manchmal setzt der Belästigte seine Unterschrift unter das<lb/>
fertige Manuskript, das ihm der <seg type="insult">Reporter</seg> hinhält; gelesen hat<lb/>
er es nicht immer, geschrieben fast nie. Das Publikum hat<lb/>
nun ein einfaches Mittel, die Sache zu überprüfen. Wenn etwa<lb/>
Männer wie <rs type="pers" ana="n_43855" ref="#fk__p_39121">Bernhard Baumeister</rs> und <rs type="pers" ana="n_43856" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Karl Lueger</rs> mit<lb/>
literarischen Arbeiten in der Wiener Presse vertreten sind und plötzlich<lb/>
 versichern, daß sie »an« etwas vergessen haben, dann kann das<lb/>
</p>
            <p ana="pr58261">
Publikum überzeugt sein, daß die literarischen Arbeiten in der Redaktion<lb/>
 entstanden sind. Das ist ein untrügliches Mittel. Ich<lb/>
habe es in der letzten Zeit öfter und gerade gegenüber der<lb/>
<seg type="insult">Wiener Weihnachtsliteratur</seg> angewendet. Nur fürchte ich, daß das<lb/>
Publikum von der Presse so weit erzogen ist, selbst »daran<lb/>
zu vergessen«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39121">
               <persName>Baumeister, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1827-9-28</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-25</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Baden Friedhof St. Helena</note>
               <note type="comment">1852-1917 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13489</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6173</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>