<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05221.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05220.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05222.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">FERDINAND KÜRNBERGER: Lilis Park in Österreich, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 16-23</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05221</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>FERDINAND KÜRNBERGER: Lilis Park in Österreich</head>
            <p ana="pr67540">
<space/>Das war ja <seg type="insult">ein interessantes Schauspiel österreichischer<lb/>
 Widersprüche</seg>, das wir in der letzten »<rs type="title">Börse<lb/>
des Lebens</rs>« Ihnen zum Besten gegeben! Wie anders<lb/>
schrieb der <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Lichtbildner</seg> und Schattenbildner</seg> von <rs type="pers" ana="n_48926" ref="#fk__p_38222">Andrassy</rs><lb/>
und wie anders ich selbst! Zwei Bilder, einander nicht<lb/>
im mindesten ähnlich! Wir haben unsere Sache fast<lb/>
allzu gut gemacht und den <seg type="insult">österreichischen Zentrifugalgeist<lb/>
</seg>, sonst nur ein Gegenstand unserer Worte, diesmal<lb/>
gleich durch die Tat und unser eigenes Beispiel bekundet<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67541">
<space/>Aber der Widerspruch mildert sich, wenn wir<lb/>
Folgendes bedenken. Der <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Lichtbildner</seg> und Schattenbildner</seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn376">
<space/>*) Dieser im Thema leider noch immer aktuelle Aufsatz ist im<lb/>
Jahre <date>1871</date> in der <seg ana="Berliner Börsen-Zeitung (Nr. 564, Sonntags-Beilage&#10;»Börse des Lebens«)"/> erschienen, also völlig unbekannt. Seit damals<lb/>
hätten sich auch für den Verfasser, könnte er heute noch politische<lb/>
Gedanken äußern, die Zeiten geändert. Es braucht in der ‚<rs type="self" ana="werk_17862">Fackel</rs>‘ nicht<lb/>
erst zu diesem Anlaß gesagt zu werden, daß inzwischen der Deutsche in<lb/>
Österreich zwar nicht die Neigung, aber immerhin die Berechtigung<lb/>
verloren hat, auf <seg type="insult">den »Böhm«</seg> und <seg type="insult">den »Ungar«</seg> hinunterzusehen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn377">
<abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr67541">
schrieb — wie ein Deutscher von einem Ungarn<lb/>
schreibt. Ich schrieb, wie ein Deutscher von einem<lb/>
Ungarn schreibt — wenn er ihn als geschimpften<lb/>
<seg type="insult">»Mongolen«</seg> gegen die Böhmen vertritt. Nur der<lb/>
Standpunkt machte den Unterschied und nur der Unterschied<lb/>
 machte den Widerspruch. Im Übrigen empfinde<lb/>
und denke ich wie der Herr Kollege und jener wahrscheinlich<lb/>
 wie ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67543">
<space/>Also wie denkt und empfindet der Österreicher<lb/>
überhaupt gegen seine interessanten Mitnationalitäten?<lb/>
Das wäre die Frage!<lb/>
</p>
            <p ana="pr67544">
<space/>In der Tat eine wichtige Frage und schier der<lb/>
Schlüssel zu unserer ganzen Politik!<lb/>
</p>
            <p ana="pr67545">
<space/><seg type="insult">Interessen-Politik!</seg> Aber nachdem das natürlichste<lb/>
und einzigste Interesse: den Osten zu germanisieren,<lb/>
durch <seg type="insult">den deutschfeindlichen <rs type="inst">Jesuitengeist</rs> im spanisch<lb/>
gelenkten Staatsruder</seg> flöten gegangen ist, ist in Österreich<lb/>
, mehr als man denkt, die <seg type="insult">Gefühls-Politik</seg> berechtigt<lb/>
. Ist es Interesse oder Gefühl, was die Tiere zu<lb/>
unsern Hausgenossen macht? In Steiermark und Oberösterreich<lb/>
 finde ich den Fuchs an der Kette liegen,<lb/>
wie bei uns den Hund, in Galizien spielen die Kinder<lb/>
mit zahmgemachten Schlangen, wie bei uns mit den<lb/>
Katzen und in Polen und Litthauen wird der gezähmte<lb/>
Bär als Bratenwender in der Küche angestellt. Wer<lb/>
hat diese Auswahl getroffen: das Interesse oder die<lb/>
Liebhaberei, die Geschmackssache, — das Gefühl?<lb/>
</p>
            <p ana="pr67546">
<space/>Und so fragt sich in <seg type="insult"><RS persTitle="Goethe" title="Lilis Park"><rs type="pers">Lilis</rs> politischem Park</RS></seg> der<lb/>
Österreicher: Wie gefallen mir die verschiedenen Tiere<lb/>
und Tierlein (<foreign xml:lang="fr">sans comparaison!</foreign>), mit denen mir mein<lb/>
Park so sonderbarlich bevölkert ist? Diese Frage ist<lb/>
in Wahrheit die <seg type="insult">Seele der österreichischen Politik</seg>. Gefallen<lb/>
 und Nichtgefallen, Liebe und Haß, Vertrauen<lb/>
und Mißtrauen, Achtung und Nichtachtung und wieder<lb/>
die verschiedenen Grade und Teilgrade dieser Gefühle,<lb/>
die feineren Schattierungen, Nüancen und Abstufungen<lb/>
derselben, ihr gemischtes Untereinander und in welchen<lb/>
Verhältnissen gemischt, <seg type="spc">das</seg> ist der <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Spiritus rector</foreign> der<lb/>
österreichischen Politik</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67547">
<space/>Aber Sie sehen wohl, für Zeitungen ist dieser<lb/>
Spiritus zu fein. In den Zeitungen Österreichs können Sie<lb/>
ihn nicht finden, daher bleiben sie auswärtigen Lesern<lb/>
noch unverständlicher und lassen denselben eine größere<lb/>
Lacüne unausgefüllt, als die Zeitungen anderer Länder.<lb/>
Das Witzwort, das Spottwort, die Anekdote, <seg type="insult">die internationale<lb/>
 Neckerei der Völker Österreichs</seg>, wie sie nur<lb/>
am Quell des Volkslebens selbst zu schöpfen, dort<lb/>
aber in einer Freiheit und Ungeniertheit, welche die<lb/>
Zeitungsrücksicht auch nicht annäherungsweise erreichen<lb/>
dürfte, das ist die Ergänzung der österreichischen<lb/>
Zeitungslektüre, aber eine Ergänzung in einer stärkeren<lb/>
Quote als sonst wo auf Erden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67548">
<space/>Manchmal bedarf es eines feinen Ohrs und einer<lb/>
langjährigen Übung, um <seg type="insult">diesen tonangebenden Volkston</seg><lb/>
richtig zu vernehmen und aufzufassen; manchmal ist<lb/>
er so elementarisch leicht und allgemein verständlich,<lb/>
wie wir die Henne verstehen, wenn sie ein Ei gelegt,<lb/>
oder den Hund, wenn er getreten wurde. So wäre zum<lb/>
Beispiel nichts leichter gewesen, als in der <rs type="pers" ana="n_48927" ref="#fk__p_46207">Hohenwart-Affäre<lb/>
</rs> <seg type="insult">österreichische »Fühlung«</seg>. Läge es in der Sitte<lb/>
der Höfe, zu gehen, anstatt zu fahren, so brauchte <seg type="insult">»der<lb/>
Hof«</seg> als Fußgänger durch die Straßen Wiens nur<lb/>
irgendwo stehen zu bleiben und zuzusehen, wie sich<lb/>
der deutsche Lehrbube mit dem böhmischen prügelt,<lb/>
<seg type="insult">welche »öffentliche Meinung«</seg> er bei dieser Gelegenheit<lb/>
über den Böhmen äußert, wie der ungarische Lehrbube<lb/>
 herzuläuft, zu welcher Partei er sich schlägt, mit<lb/>
welcher Energie und unter welchen begleitenden<lb/>
Redensarten: und <seg type="insult">»der Hof«</seg> könnte mit dem <seg type="insult">Meinungsausdruck<lb/>
 Meiner getreuen Völker</seg> vollkommen zufrieden<lb/>
sein. Er brauchte weder den <rs type="pers" ana="n_48928" ref="#fk__p_44639">Beust</rs> noch den <rs type="pers" ana="n_48929" ref="#fk__p_38222">Andrassy</rs>,<lb/>
noch die Proteste sämtlicher <rs type="inst">deutscher Landtage</rs>: er<lb/>
brauchte nichts als die drei Lehrbuben. Sie hätten ihm<lb/>
für ewige Zeiten gezeigt, was in Österreich möglich<lb/>
ist und was unmöglich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67549">
<space/>Damit stehen wir auch schon mitten in <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Lilis</rs><lb/>
Park</rs>«</seg>. Denn die meisten Animalien dieses Parks<lb/>
kommen uns nicht in Betracht: weder Serben, Morlachen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67549">
Kroaten, Walachen, noch Slovenen, Ruthenen und <seg type="insult">die<lb/>
ganze Schublade von herabgebrannten Völker-Lichtstümpfchen<lb/>
</seg>, die ihr anonymes Dasein erst seit unserem<lb/>
eigenen Gedenken getauft und benamset, haben uns<lb/>
je soviel Aufmerksamkeit abgewonnen, sie nur auszusprechen<lb/>
; was wir von <seg type="insult">unseren Indianerstämmen</seg> kennen<lb/>
und nennen, das sind bloß zwei: die <seg type="spc">Ungarn</seg> und die<lb/>
<seg type="spc">Böhmen</seg>, ich sage, die Böhmen, denn sogar die<lb/>
»Czechen« sind ein literarisches Abstractum, das der<lb/>
Volksmund nicht kennt. Freilich fallen in die Böhmen<lb/>
auch die Deutsch-Böhmen hinein; aber in diesem Ausdruck<lb/>
 ist der Deutsche so dignitär, daß er den<lb/>
Böhmen vollkommen aufsaugt, ungefähr wie einer, der<lb/>
unsterbliche Kameen schneidet, zwar ein Steinschneider<lb/>
ist, aber mit nichten ein Schneider. »Deutschböhm«<lb/>
kann nie mit <seg type="insult">»Böhm«</seg> verwechselt werden. Böhm ist<lb/>
<seg type="insult">»Czech«</seg>, aber, wie gesagt, »der Czeche« ist im Volksmund<lb/>
 garnicht <foreign xml:lang="fr">»ceçu«</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67550">
<space/>Der <seg type="insult">Böhm</seg> nun hat in Österreich die schwärzeste<lb/>
Nachrede, die nur je einem Menschenkinde — nicht<lb/>
zu wünschen ist. <seg type="insult">Der ganze Sagenumlauf</seg> bezieht sich<lb/>
— auf den <seg type="insult"><seg type="spc">Diebssinn</seg></seg> und auf den Sinn <seg type="insult">heimtückischer<lb/>
<seg type="spc">Verräterei</seg></seg>! Das ist das Charakterbild. Alle Anekdoten,<lb/>
alle ohne Ausnahme umschreiben dieses Bild allein.<lb/>
Seltsam ist aber folgendes. Wenn sich die Deutschen<lb/>
schimpfen: »Du bist ein <seg type="insult">Böhm</seg>« (denn <seg type="insult">Böhme</seg> ist ein<lb/>
Schimpfwort!), so sagen sie damit nicht: du bist ein<lb/>
<seg type="insult">Dieb</seg> oder <seg type="insult">Verräter</seg> — gleichsam als könne ein Deutscher<lb/>
überhaupt nicht so tief sinken —, sondern das Wort<lb/>
hat dann eine dritte Bedeutung, das Wort will dann<lb/>
sagen: du bist <seg type="insult">ein verstockter und vernagelter Kopf</seg>,<lb/>
<seg type="insult">ein so eigensinniger und hartnäckiger Schädel</seg>, daß<lb/>
du die Begriffe des Wahren nicht nur aus dir selbst<lb/>
zu erzeugen unfähig bist, sondern du wirst auch mit<lb/>
<seg type="spc">vorgefaßtem bösen Willen</seg> der <seg type="spc">erkannten Wahrheit<lb/>
</seg>, welche andere dir deutlich machen, <seg type="spc">absichtlich<lb/>
widerstreben</seg>. Ich definiere genau; so sagt der Vorwurf<lb/>
 der Deutschen gegeneinander: du bist ein <seg type="insult">Böhm</seg>.<lb/>
Wenn eine Mutter über ihren Knaben, ein Lehrmeister<lb/>
</p>
            <p ana="pr67550">
über seinen Lehrbuben im Augenblicke der höchsten<lb/>
Verzweiflung den Notschrei ausstoßen: »In den Kerl<lb/>
ist so wenig was hineinzubringen, wie in einen <seg type="insult">Böhm</seg>«,<lb/>
so sind sie gänzlich ratlos, ihre Geduld ist zu Ende,<lb/>
sie haben ihn aufgegeben. Denn sie sagen damit: er<lb/>
hat nicht nur von Natur aus einen ungelehrigen Kopf, er<lb/>
hat auch noch Trotz und Dummheit dazu. Mit einem<lb/>
Wort: <seg type="insult">die deutsche Volksmeinung</seg> verurteilt <seg type="spc">intellektuell<lb/>
</seg> und <seg type="spc">moralisch</seg> den <seg type="insult">Böhmen</seg>; zum <seg type="insult">Böhmen</seg><lb/>
herabsinken ist die schrecklichste Vorstellung eines<lb/>
geistigen und sittlichen Unglücks.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67551">
<space/>Lassen Sie mich dazu die Anmerkung machen,<lb/>
— welche auch wieder ein scheinbarer Widerspruch<lb/>
ist — daß wir deshalb Anstelligkeit, Rührigkeit, Schlauheit<lb/>
 und praktische Geriebenheit dem <seg type="insult">Böhmen</seg> nicht<lb/>
nur nicht absprechen, sondern ausdrücklich zuerkennen.<lb/>
Wir erkennen sein Talent, <seg type="spc">die vorhandene Welt<lb/>
sich nutzbar zu machen</seg>; desto inniger aber graut<lb/>
uns vor seiner Unfähigkeit, eine nicht vorhandene Welt<lb/>
schöpferisch ins Dasein zu rufen, ohne nächsten sichtbaren<lb/>
 Nutzen, aus reiner Selbsttätigkeit des Gedankens,<lb/>
was <seg type="insult">»der Böhm«</seg> mit tückischem Hohn verlacht und<lb/>
worin der Deutsche seine <seg type="spc">metaphysische</seg> und<lb/>
<seg type="spc">künstlerische</seg> Produktivkraft, kurz, <seg type="insult">seine <seg type="spc">ideale</seg><lb/>
Natur</seg> achtet, genießt und auslebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67552">
<space/>Der Ungar führte den offiziellen Kurialtitel <seg type="insult">»der<lb/>
dumme Ungar«</seg> noch in der vorigen Generation, ja,<lb/>
er ist auch heute nicht verklungen. Noch in diesem<lb/>
Sommer erzählte mir ein gebildeter und liebenswürdiger<lb/>
Szekler-Ungar auf einem Ausflug in Siebenbürgen —<lb/>
auch unser <rs type="pers" ana="n_48930" ref="#fk__p_54040">Mommsen</rs> kennt den gastlichen Mann —<lb/>
aus seiner Jugend, wo er Unterarzt und des Deutschen<lb/>
kaum mächtig war, folgendes: Was fehlt diesem Mann?<lb/>
fragte der Oberst des Regiments. — Herr Oberst, es fehlt<lb/>
ihm die Gesundheit. Der Oberst hält sich für gefoppt<lb/>
und beleidigt, er wird zornesrot, will losbrechen, besinnt<lb/>
sich aber doch und fragt den Unterarzt, den er von<lb/>
oben bis unten mißt: Was sind Sie für ein Landsmann?<lb/>
— <seg type="insult">Ein dummer Ungar</seg>, Herr Oberst. — Das seh’ ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67553">
<space/>Der Jüngling hatte seine Nation nie anders als<lb/>
mit jenem Epitheton nennen gehört und glaubte, beides<lb/>
gehöre zusammen wie »der hauptumlockte Achaier«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67554">
<space/><seg type="insult">Der dumme Ungar</seg> war also die Charakterstereotype<lb/>
 <seg type="insult">unseres ungarischen Sagenkreises</seg> und ein <seg type="insult">Modell<lb/>
der Sagenbildung</seg> etwa folgendes:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67555">
<space/>Auf dem Stephansplatz bewundert ein Ungar an<lb/>
einem Schaufenster eine Glaskugel, worin sich der<lb/>
gegenüberstehende Stephansturm spiegelt. <foreign xml:lang="de-loc">Och, dos is<lb/>
schön! Dos is prächtig!</foreign> Will ich gleich meiner Familie<lb/>
in Bereghssasy kaufen, damit sie auch sieht, wie<lb/>
Stephansturm ausschaut!<lb/>
</p>
            <p ana="pr67556">
<space/>Zu Hause packt er die Glaskugel aus, aber die<lb/>
Familie sieht keinen Stephansturm darin. <foreign xml:lang="de-loc">Bassama!<lb/>
hot mich <seg type="insult">der Spitzbub, der Schwob</seg>, richtig betrogen!<lb/>
Hot er so lang umbändelt, bis er mir hot einpackt<lb/>
schlechte Kugel und gute hot er beholten. Bassama,<lb/>
<seg type="insult">Schwob</seg>!</foreign> — Stellen wir diesen Scherz als thematischen<lb/>
Satz hin, der <seg type="insult">das deutsche Kulturbewußtsein</seg> mit<lb/>
<seg type="insult">asiatischer Barbareneinfalt</seg> kontrastiert. So einfach bleibt<lb/>
aber der Satz nicht immer. Im Gegenteil, das Thema<lb/>
wird so merkwürdig variiert, weicht in so wunderliche<lb/>
Tonarten aus, daß die Einfalt sehr doppelsinnig und<lb/>
vieldeutig zu sprechen weiß. <abbr>Z. B.</abbr> folgende zwei<lb/>
Bonmots auf die ungarische Kaiserreise im Jahre <date>1857</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67557">
<space/>Wie kommt es, fragt der <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201536">Kaiser</RS> den Vizegespan,<lb/>
als er nach den slovakischen Komitaten das erste echtungarische<lb/>
 betrat; überall riefen sie <foreign xml:lang="hu">Eljen!</foreign> und hier<lb/>
auf einmal rufen sie <foreign xml:lang="la">Vivat</foreign>? — <foreign xml:lang="">Jo, Majestät, hot mir<lb/>
genug Müh kost, die Kerle obzurichten. Ober loss ich<lb/>
sie schrein: Eljen, so schrein sie gleich: Eljen <rs type="pers" ana="name_200249" ref="#fk__p_43525">Kossuth</rs>!<lb/>
Es liegt uns holt so im Maul.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr67558">
<space/>In einem anderen Orte war der Empfang besonders<lb/>
herzlich-warm und patriarchalisch. Leutselig wendet<lb/>
sich der <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201537">Kaiser</RS> im Kreise der Bauern herum und sagt<lb/>
mit gnädiger Genugtuung: nun hier ist man überall<lb/>
gut gesinnt, scheints? — <foreign xml:lang="de-loc">Jo, Majestet, san wir Olle<lb/>
gut gesinnt; nur Schulmaster wor <seg type="insult">schwarzgelbe Hund</seg>;<lb/>
hob’n wir ober totg’schlog’n.</foreign> — Ungarisch-gutgesinnt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67558">
hieß <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign>: <rs type="pers" ana="name_200695" ref="#fk__p_43525">Kossuthisch</rs> gesinnt, und daß <seg type="insult">der Oberherr<lb/>
 des Schwarzgelbtums</seg> soeben Kaiserlich anwesend<lb/>
dastand, — nun, das zu vergessen, ist eine kleine<lb/>
menschliche Schwäche, die <seg type="insult">dem »dummen Ungarn«</seg> schon<lb/>
passieren kann! Sie sehen aber, wie äußerst verwendbar<lb/>
<seg type="insult">dieser »dumme Ungar«</seg>! Kaum der <rs type="pers">Pasquino</rs> ist es mehr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr67559">
<space/><seg type="insult">Der »dumme Ungar«</seg> ist daher sehr <foreign xml:lang="la">cum grano<lb/>
salis</foreign> zu verstehen. Ja, er ist eher ein Kosenamen als<lb/>
ein Schimpfnamen. Wird der Österreicher ein bißchen<lb/>
böse und ist es ihm Ernst mit dem Schimpf, so wendet<lb/>
er zwei andere Typen dafür an: <seg type="insult">»Ungarische Wirtschaft<lb/>
«</seg> und <seg type="insult">»Ungarischer Rauber«</seg>. Aber auch dieser<lb/>
Satz hat seine Variationen, die ihn regeln und fast<lb/>
auch aufheben. Namentlich gegen das Ende aller Variationen<lb/>
 werden Sie fast immer eine Fermate hören, die wie<lb/>
— der <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4255" ref="#fk__p_58761">Rakoczy-Marsch</rs></rs> klingt! <seg type="insult">Das wilde, ewig gesetzlose<lb/>
Räubervolk</seg> hält uns auf seinen Heiden und Pußten<lb/>
doch einen Vorrat von Kriegermut aufgespeichert,<lb/>
— ein gar guter Notnagel für teuere Zeiten! Diese<lb/>
Stimmung klingt immer durch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67560">
<space/>Und so war es doch ein tieferer Naturzug, als<lb/>
jugendlicher Unsinn, daß <seg type="insult">die »Wiener Legionäre«,<lb/>
verwöhnte Söhnchen aus guten Häusern</seg>, <foreign xml:lang="de-loc">Bem’s</foreign> heldenmütigste<lb/>
 Soldaten geworden und sich bis zum letzten<lb/>
Mann totschlagen ließen für ungarische Freiheit. Ja,<lb/>
es ist <seg type="insult">eine schlechte Freiheit, eine veraltete, aristokratische,<lb/>
exklusive, brutale, egoistische, gesetzlose, gewalttätige,<lb/>
tyrannische</seg>, — ja, tausendmal ja! Aber <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr67561">
<space/>Und dieses »Aber« hat <rs type="pers" ana="n_48931" ref="#fk__p_38222">Andrassy</rs> nach Wien geführt<lb/>
! Und dieses »Aber« würde Wiener Legionäre<lb/>
immer wieder nach Ungarn führen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr67562">
<space/>Dagegen ist kein Fall denkbar, in der ganzen<lb/>
Weltgeschichte kein einziger möglicher Fall, daß in<lb/>
einem österreichischen Bürgerkriege Deutsche an der<lb/>
Seite von Böhmen kämpften! Setzen wir den brillantesten<lb/>
Lehrfall: einen <rs type="event">Hussitenkrieg</rs>! Der <seg type="insult">Österreicher</seg>, der<lb/>
nach <rs type="pers" ana="n_48932" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> immer um eine Idee zurück ist, kam<lb/>
erst in unserem Jahrhundert beim <rs type="pers" ana="n_48933" ref="#fk__p_54982">Voltairianer</rs> an, wie<lb/>
der Franzose im vorigen. <seg type="insult">Dem echten Österreicher</seg> wäre<lb/>
</p>
            <p ana="pr67562">
daher nichts so aus der Seele gesprochen, als <seg type="insult">eine<lb/>
solide, gemütliche »Pfaffenhetz«</seg>. Und trotzdem! Von<lb/>
Böhmen unternommen — er bliebe kalt und höchstens<lb/>
würde er sagen: Das können wir auch noch, dazu<lb/>
brauchen wir den <seg type="insult">Böhm</seg> nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67563">
<space/>Ich habe natürlich — <seg type="spc">berichtet</seg>, nicht <seg type="spc">geurteilt</seg>.<lb/>
Aber wie bitterlich hart der Bericht in Bezug auf die<lb/>
deutsche Volksmeinung über die Böhmen klingt, so<lb/>
darf ich mir hinzuzusetzen erlauben: Tausende von<lb/>
Böhmen teilen und unterschreiben diese deutsche<lb/>
Volksmeinung. Ich kenne selbst viele Wiener Bürger<lb/>
und Beamten, deren Namen nicht undeutlicher klingen<lb/>
als <abbr>z. B.</abbr> <rs type="pers" ana="n_48934" ref="#fk__p_57027">Swoboda</rs> und <rs type="pers" ana="n_48935" key="#fk__p_60155">Prohaska</rs>, <rs type="pers" ana="n_48936" key="#fk__p_51057">Pablazek</rs> und <rs type="pers" ana="n_48937" key="#fk__p_48198">Kralitschek<lb/>
</rs> kurz, echte Native-Czechen, die <seg type="insult">das verwilderte<lb/>
Treiben ihrer gewesenen Landsleute</seg> mit <seg type="insult">dem ganzen<lb/>
Abscheu germanischer Augen</seg> ansehen; — denn was<lb/>
in meiner Kindheit <seg type="spc">die Regel</seg> war, werde ich auch<lb/>
in meinem Alter nicht gänzlich verschwinden sehen,<lb/>
nämlich die traditionelle Praxis, welche Altösterreich<lb/>
wie etwas Selbstverständliches befolgte: daß, wer<lb/>
immer in Österreich sich bildet, damit <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> ein<lb/>
Deutscher wird und zum Deutschtum steht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57027">
               <persName>Swoboda </persName>
               <occupation/>
               <note type="comment">(Typus, nicht Individuum)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58761">
               <persName>Rákóczy, Ferenc II.</persName>
               <birth>
                  <date>1676-3-27</date>
                  <place>Borsi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1735-4-8</date>
                  <place>Rodosto</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44639">
               <persName>Beust, Friedrich Ferdinand Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1809-01-13</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-10-23</date>
                  <place>Schloß Altenburg/Greifenstein</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54040">
               <persName>Mommsen, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1817-11-30</date>
                  <place>Garding/Schleswig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-11-01</date>
                  <place>Berlin-Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12283</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43525">
               <persName>Kossuth von Udvard und Kossuth, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-05-25</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38222">
               <persName>Andrássy, Gyula (Julius) Graf der Ältere</persName>
               <birth>
                  <date>1823-3-4</date>
                  <place>Kaschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-2-18</date>
                  <place>Volosca/Istrien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ministerpräsident, Außenminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46207">
               <persName>Hohenwart, Karl Sigmund Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1824-02-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-04-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ministerpräs. 1971</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>