<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05986.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05985.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05987.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Vorwort zu „Harakiri und Feuilleton“), in: Fackel Heft 14, Nr. 360, 1912, S. 53-55</title>
            <title type="iso-date">1912-11-01</title>
            <title type="id">tid_05986</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">360</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-360_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/360,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Vorwort zu „Harakiri und Feuilleton“)</head>
            <p ana="pr80364">
<space/>Zu der nun folgenden Lesung der dramatischen Satire<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Harakiri und Feuilleton</rs>«</seg> ist ein Vorwort notwendig. <seg type="insult">Die handelnden<lb/>
 und leidenden Personen</seg> sprechen in einem Dialekt. Aber<lb/>
die Darstellung bezweckt nicht den Eindruck, als ob die realen<lb/>
Personen, die in dem dargestellten Milieu leben, denselben Dialekt<lb/>
oder ihn mit derselben Deutlichkeit sprächen. Es mußte dem<lb/>
Darsteller <seg type="insult">dieses engeren Milieus</seg>, da es zugleich <seg type="insult">das weiteste<lb/>
Milieu der modernen Welt</seg> ist, darum zu tun sein, die Personen<lb/>
den Dialekt sprechen zu lassen, den ihre Seele spricht. Ich gestehe,<lb/>
daß ich Figuren, deren Rasse oder Erziehung weit von der<lb/>
Möglichkeit eines solchen Dialektes liegt, auch nicht anders hätte<lb/>
sprechen lassen können. Denn auch ihre Seele spricht <seg type="insult">diesen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr80364">
<seg type="insult">Dialekt</seg>. Es ist der <seg type="insult">Weltdialekt</seg>, er ist unübersetzbar und doch <seg type="insult">das<lb/>
einzige Verständigungsmittel zwischen den Sprachen</seg>, <seg type="insult">das wahre<lb/>
Volapük aller</seg>, die in der Zeit leben und in der Welt fortkommen<lb/>
wollen. <seg type="insult">Alle honetten Leute</seg>, die sich nach der Decke strecken,<lb/>
sprechen <seg type="insult">diesen Dialekt</seg>. Denn auf seinen Lockruf kommt das<lb/>
Geld herbei. Und so ist er auch die Wünschelrute in der Hand<lb/>
des satirischen Suchers, die ihm <seg type="insult">alle verborgenen Schlechtigkeiten<lb/>
der irdischen Seele</seg> entdecken hilft. Nun hat leider gerade <seg type="insult">dieser<lb/>
Dialekt</seg>, von seinen leisesten Anklängen bis in seine letzten<lb/>
Besonderheiten, die Gefahr, eine komische Wirkung sich selbst zu<lb/>
verdanken. Die Satire erstrebt diese Wirkung nicht, und sie wird<lb/>
durch sie am meisten gerade in den Augen jener herabgesetzt,<lb/>
die sich der Wirkung freuen. Es ist nicht schwer, durch den<lb/>
Ausruf: <foreign xml:lang="de-loc">»Las’r verdienen!«</foreign> Heiterkeit zu erregen. Aber diese<lb/>
Heiterkeit darf nicht tröstend von dem furchtbaren Gesichtsausdruck<lb/>
ablenken, den die ganze Welt annehmen kann, wenn ich einen<lb/>
gleichgiltigen Einzelnen <foreign xml:lang="de-loc">»Las’r verdienen«</foreign> sagen lasse. Wenn ich<lb/>
hier ein nachgemachtes schlechtes Geräusch dem Gelächter preisgebe<lb/>
, so vergesse das Gelächter nie, daß nicht weit die Tragödie<lb/>
der Ideale ist, die hinter dem Geräusch verstummen müssen, weil<lb/>
sie des Dialekts entbehren, der allein das Losungswort hat. Aber<lb/>
das Geräusch selbst mache auch seine Sprecher mitleidwürdig.<lb/>
Denn es sind <seg type="insult">Existenzen</seg>, die nur noch im <seg type="insult">Gehäuse des Ideals</seg><lb/>
leben, welches die <seg type="insult">Phrase</seg> ist und darin ihnen nichts übrig bleibt,<lb/>
als sich satt zu essen, um dann einander aufzufressen. <seg type="insult">Zwei<lb/>
Generationen von Journalismus</seg> stelle ich einander gegenüber, die<lb/>
sich zu einander verhalten, wie der <seg type="insult">Leitartikel</seg> zum <seg type="insult">Feuilleton</seg>.<lb/>
Sie sind einig in der Verachtung dessen, was über das Notwendige<lb/>
und über das Faßbare hinausgeht. Nichts Menschliches ist ihnen<lb/>
fremd, aber alles Göttliche. Mit Helden und Heiligen haben sie<lb/>
keine Verbindung: sprachlos vor dem Geist, ratlos vor der Tat,<lb/>
wissen sie dennoch Bescheid. <seg type="insult">Die jüngere Generation</seg> versucht<lb/>
Rettung und Halt, indem sie Gott, Kunst, Mensch und Natur<lb/>
erklärend betastet. <seg type="insult">Die ältere</seg> lebt ohne Probleme; nichts sei<lb/>
hier zu erklären, denn: »Alles ist bewußt«. Sie täuscht sich durch<lb/>
Sicherheit, die andere durch <seg type="insult">Frechheit</seg> über die geistige Not der<lb/>
Zeit hinweg. Beide leben gottlos: jene braucht ihn nicht; diese<lb/>
mag ihn nicht. Und leben dennoch in ewiger Furcht. In einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr80364">
anderen Furcht vor <seg type="insult">einem anderen Herrn</seg>, der als der <seg type="insult">Träger der<lb/>
ausbeutenden Gewalt</seg> ihnen den Fuß auf den Nacken setzt und<lb/>
dessen Stimme schon ein so leibhaftiger Akteur ist wie sie selbst. Und<lb/>
in der Furcht vor der Satire, dem einzig Unbegreiflichen, das sie<lb/>
empfinden und zugeben, einer Macht, welche sie wie jene hassen,<lb/>
der sie dienen; einer, deren Stimme ihnen noch unhörbar<lb/>
in die Handlung hineinzusprechen scheint. Die Handlung aber<lb/>
krümmt sich zwischen den Stichworten unsichtbarer Gewalten,<lb/>
von den trostlosen Assoziationen einer engen Welt getrieben,<lb/>
vorwärts bis zur Verzweiflung. Das scheinbar realistische und<lb/>
von lokalen Anlässen bezogene Detail ist nur um jener<lb/>
Naturwahrheit willen verwendet, die ein Symbol ist, und<lb/>
wird darum besser gewertet werden, wo Ort und Zeit die<lb/>
Anlässe entrückt haben. Den Anteil, den die Intimität des<lb/>
Dialekts wie der Stofflichkeit an der satirischen Wirkung<lb/>
hat, verschmäht die Satire. Und das tut sie selbst in<lb/>
der Verwendung von Namen. Diese stützen keine polemische<lb/>
Absicht, sondern sind nur dort den namenlosen Gestalten<lb/>
zugefügt, wo sie ein satirisches Element sind. Alles<lb/>
fügt sich jener nachschöpferischen Ordnung, welche ein<lb/>
individuelles Merkmal als typisch und einen vorhandenen Namen<lb/>
nicht mehr als Zufall, sondern als Notwendigkeit begreifen läßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>