<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05428.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05427.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05429.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Frack und Hut, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 21-23</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05428</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Frack und Hut</head>
            <p ana="pr71160">
<space/><seg type="insult">Österreich</seg>, das bekanntlich dem Ausland die besten Kellner<lb/>
stellt und dessen Bevölkerung, um ihre Gäste zu ehren, zu jeder<lb/>
Tageszeit im Frack erscheint und sich im Frack schlafen legt,<lb/>
um rechtzeitig zum Frühstück im Frack aufzustehen, hat erst<lb/>
in der nachgenießenden Erinnerung des <rs type="pers" ana="n_51660" ref="#fk__p_49128">Lord Mayors</rs>, der<lb/>
immerhin ein Engländer ist, die Würdigung gefunden, die es<lb/>
verdient. Der Heimgekehrte, den der Charing Croß-Bahnhof<lb/>
jetzt an den Westbahnhof erinnerte, da auch dort <seg type="insult">Wiener<lb/>
Journalisten</seg> zur Stelle waren, die beobachten konnten, daß er<lb/>
außerordentlich frisch aussehe — <seg type="insult">welch ein Vexierspiel des<lb/>
modernen Reiselebens!</seg> — versicherte zunächst, daß es sehr schön<lb/>
war. Wenn man aus Österreich zurückkommt, ist es immer sehr<lb/>
schön. Ich habe neulich <seg type="insult">einen österreichischen Eisenbahndialog</seg><lb/>
zwischen einer Dame und einem Herrn gehört: »Es war sehr schön<lb/>
die ganze Zeit.« »Das is schön.« »Sehr schön is das.« Auf <seg type="insult">diesem<lb/>
Niveau</seg> muß sich zunächst auch die Unterhaltung der Ausländer<lb/>
bewegen, die aus Österreich kommen. Später, wenn sie zu sich<lb/>
kommen, dringt schon ein überlegener Ton in die Debatte ein. Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51661" ref="#fk__p_49128">Lord Mayor</rs> beginnt die Sitten und Gebräuche <seg type="insult">des exotischen<lb/>
Volksstammes</seg>, den er soeben kennen gelernt hat, zu schildern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71162">
<space/>Lange ehe wir Wien erreichten, wurden wir von Deputationen<lb/>
empfangen, die verschiedenartige Gesellschaften und Bestrebungen vertreten.<lb/>
Alle brachten sie sehr schmeichelhafte Adressen, die auf die Freiheit<lb/>
Englands, auf die Verdienste englischer Einrichtungen und schließlich<lb/>
auf ihre eigene Freude hinwiesen, die sie darüber empfanden, daß eine<lb/>
Repräsentation der City von London ihr Land, wie sie sich ausdrückten,<lb/>
mit einem Besuche beehrte. Stets fanden sich bei diesen Deputationen<lb/>
der Bürgermeister und die Gemeinderäte im Frack ein, ein äußeres<lb/>
Anzeichen, wodurch man die Bedeutung des englischen Besuches und<lb/>
den Wunsch, den Gästen alle Aufmerksamkeit zu erweisen, zum Ausdruck<lb/>
bringen wollte, stets dachte man daran, jemanden zuzuziehen, der die<lb/>
beiden Sprachen hinreichend beherrschte und die Worte des <rs type="pers" ana="n_51662" ref="#fk__p_49128">Lord Mayor</rs><lb/>
übersetzte. Damen und Kinder begleiteten diese offiziellen Deputationen<lb/>
und brachten Blumenspenden. Dieser Zug war außerordentlich rührend<lb/>
und zeigte unverkennbar die Echtheit der Freundschaft, die sie fühlten<lb/>
und der sie auf alle erdenkliche Art Ausdruck gaben. In diesem<lb/>
Zusammenhang muß erwähnt werden, daß man unmöglich sich all die<lb/>
Mühe gemacht hätte, wenn nicht aus jener reinen Freundschaft, deren<lb/>
man uns immer in überaus emphatischer und höflicher Weise versicherte.<lb/>
Bei unserer Ankunft in Wien war der Bahnhof gedrängt gefüllt mit<lb/>
städtischen Vertretern und Beamten und, was vielleicht noch bemerkenswerter<lb/>
 ist, mit einer großen Menge privater Einwohner Wiens<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71164">
<space/><seg type="insult">Heimkehr von den Fidschi-Inseln.</seg> (Auch brachten sie ihm<lb/>
Trinkwasser und luden ihn ein, in ihren Flüssen zu fischen.) Da aber<lb/>
will der Interviewer gehört haben, daß der <rs type="pers" ana="n_51663" ref="#fk__p_49128">Lord Mayor</rs> den großen<lb/>
munizipalen Einrichtungen Wiens das Lob spendete, »daß sie sich<lb/>
gegenüber London in einem fortgeschrittenen Zustande befinden«.<lb/>
Möglicherweise aber ist diese Version nur dadurch entstanden,<lb/>
daß man bei der Ankunft nicht daran gedacht hatte, jemanden<lb/>
zuzuziehen, der die beiden Sprachen hinreichend beherrschte und<lb/>
die Worte des <rs type="pers" ana="n_51664" ref="#fk__p_49128">Lord Mayors</rs> übersetzte. Das scheint indes im Laufe<lb/>
des Interviews nachgeholt worden zu sein, denn plötzlich heißt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71166">
<space/>»Fiel Ihnen irgend etwas auf, das in österreichischen Städten<lb/>
besser gemacht wurde als in London?« — »<seg type="spc">Nein</seg>, <seg type="spc">ich habe nichts<lb/>
gesehen</seg>, <seg type="spc">von dem ich aus eigenen Stücken sagen möchte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wir sollten es nachahmen</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr71168">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Aber schön war’s do, <seg type="insult">mei Liaber</seg>.</foreign> Und der <rs type="pers" ana="n_51665" ref="#fk__p_49128">Lord Mayor</rs> hat<lb/>
gesagt, daß es eine »Offenbarung der Freundschaft war, welche<lb/>
die beiden Völker augenscheinlich lange für einander gefühlt und<lb/>
bei dieser Gelegenheit zum Ausdruck gebracht haben <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Solche<lb/>
Besuche müssen unsere Freundschaft nicht nur beweisen, sondern<lb/>
sie auch persönlicher, wirksamer und dauerhafter machen«. Denn<lb/>
die Neugierde der Wiener Bevölkerung hält der Ausländer für<lb/>
<seg type="insult">Freundschaft</seg>, und wenn der Österreicher ein Frackhemd anzieht,<lb/>
so tut er es offenbar, damit man das <seg type="insult">Herz</seg> besser spürt. Der<lb/>
Engländer glaubt die Kleidersprache des Landes zu verstehen, aber<lb/>
er spricht sie nicht. Darum kann es leicht geschehen, daß vierzig<lb/>
englische Kaufleute bei einem Besuch in Wien besser abschneiden,<lb/>
als ein englischer Offizier bei einem Besuch in Klausenburg. Und<lb/>
darum kann in derselben Stunde, die uns die Zufriedenheit des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51666" ref="#fk__p_49128">Lord Mayors</rs> meldet, der folgende Bericht erscheinen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71170">
<space/>Eine peinliche Affäre hält das Offizierskorps des <rs type="inst">Klausenburger<lb/>
21. Infanterieregimentes</rs> in Aufregung. Der Honvedoberleutnant <rs type="pers" ana="n_51667" key="#fk__p_37907">Albert<lb/>
Danffy</rs> machte gelegentlich einer Adriareise die Bekanntschaft des<lb/>
englischen Artillerieoberleutnants <rs type="pers" ana="n_51668" ref="#fk__p_55125"><abbr>W.</abbr> Dreke Brockman</rs>, den er zu einem<lb/>
Besuche einlud. <rs type="pers" ana="n_51669" ref="#fk__p_55125">Brockman</rs> akzeptierte die Einladung und traf vorige<lb/>
Woche hier ein. Sein erster Weg führte ihn zum Honveddistriktskommando<lb/>
, wo er die Adresse des Oberleutnants <rs type="pers" ana="n_51670" key="#fk__p_37907">Danffy</rs> erfahren wollte.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51671" ref="#fk__p_55125">Brockman</rs>, der Zivilkleidung trug, trat mit dem Hute auf dem Kopfe<lb/>
in das Amtslokal ein. In England ist es bekanntlich Sitte, in Ämtern<lb/>
den Hut auf dem Kopfe zu behalten <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Der englische Offizier erkundigte<lb/>
sich in gebrochenem Deutsch nach der Wohnung <rs type="pers" ana="n_51672" key="#fk__p_37907">Danffys</rs>, doch der<lb/>
Beamte, der nicht deutsch versteht, antwortete ihm nicht. Statt<lb/>
dessen schrie er den Offizier in erregten Worten — in magyarischer<lb/>
Sprache — an, er solle seinen Hut abnehmen. Dies verstand wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr71170">
der Engländer nicht. Der Umstand, daß der Engländer seinen Hut<lb/>
nicht abnahm, brachte den Beamten derart in Wut, daß er plötzlich<lb/>
aufsprang und dem englischen Offizier den Hut vom Kopfe schlug<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71172">
<space/>Man hatte niemanden zugezogen, der die beiden Sprachen<lb/>
hinreichend beherrschte. Die <seg type="insult">Freundschaft</seg>, welche die beiden<lb/>
Völker augenscheinlich lange für einander gefühlt haben, wäre auch<lb/>
bei diesem Besuche zum Ausdruck gekommen, wenn der Engländer<lb/>
statt Zivilkleidung zu tragen, den Frack angelegt hätte. Denn es<lb/>
wäre ein äußeres Zeichen gewesen, wodurch die Bedeutung des<lb/>
englischen Besuches zum Ausdruck gekommen wäre, und man<lb/>
hätte die Freiheit Englands, den Hut auf dem Kopf zu behalten,<lb/>
entweder nicht bemerkt oder respektiert. Eine große Menge<lb/>
privater Einwohner Klausenburgs hätte sich eingefunden, Damen<lb/>
und Kinder hätten Blumen gebracht und die <seg type="insult">Echtheit der Freundschaft<lb/>
</seg> wäre ebenso zum Ausdruck gekommen wie die eigene<lb/>
Freude, die sie darüber empfanden, daß ein Repräsentant der<lb/>
englischen Armee ihr Land, wie sie sich ausdrückten, mit einem<lb/>
Besuche beehrte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55125">
               <persName>Drake-Brockman, Percy William</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-3</date>
                  <place>Bengal/Indien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-5-19</date>
                  <place>Godstone/Surrey</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Artillerieoberleutnant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49128">
               <persName>Crosby, Sir Thomas Boor</persName>
               <birth>
                  <date>1830-10-26</date>
                  <place>Gosperton near Spalding</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-7</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">The British Medical Journal 15. 04. 1916, Seite 574</note>
               <note type="comment">starb in seinem Haus Gordon Square Bloomsbury</note>
               <note type="comment">Lord Mayor of London 1911-12</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>