<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10450.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10449.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10451.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pfleget den Fremdenverkehr, in: Fackel Heft 27, Nr. 717, 1926, S. 74-75</title>
            <title type="iso-date">1926-04-01</title>
            <title type="id">tid_10450</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">717</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-717_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/717,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pfleget den Fremdenverkehr</head>
            <p ana="pr143706">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Fremdenverkehrsförderung durch Schulkinder</seg>.)</seg><lb/>
Das <rs type="inst">Fremdenverkehrskomitee</rs> im <rs type="inst">Gremium der Wiener Kaufmannschaft</rs><lb/>
hat gestern unter Vorsitz des Vizepräsidenten Kommerzialrates <rs type="pers" ana="n_87515" ref="#fk__p_39270">Bittmann</rs><lb/>
nach einem ausführlichen Referat über Fremdensverkehrsförderung durch<lb/>
Sekretär <rs type="pers" ana="n_87516" ref="#fk__p_41622"><abbr>Dr.</abbr> Paneth</rs> beschlossen, den <rs type="inst">Stadtschulrat für Wien</rs> zu<lb/>
ersuchen, <seg type="spc">in den Schulen Fremdenverkehrstage einzuführen<lb/>
</seg>. Aus Anlaß dieser Tage hätten die Lehrpersonen die<lb/>
Schulkinder aufmerksam zu machen, wie sehr eine Förderung des<lb/>
Fremdenverkehres im Interesse des Wohlstandes jedes einzelnen,<lb/>
<seg type="spc">also auch in letzter Linie der Lage der Schulkinder<lb/>
ist</seg>. Die Schulkinder seien <seg type="spc">in der Lage</seg>, den Fremdenverkehr<lb/>
dadurch zu fördern, daß sie Fremden bereitwilligst Auskünfte geben<lb/>
und so dazu beitragen, daß jeder Besucher Österreichs gern an seinen<lb/>
Aufenthalt in Österreich zurückdenkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143708">
Ich freue mich immer, wenn meine Satire, die ich noch gekannt<lb/>
habe, wie sie so klein war, zur Wirklichkeit heranwächst. Es<lb/>
könnte doch keine Absurdität geben, die <seg type="insult">dieses absurde Land</seg> auf<lb/>
meine Weisung nicht zu liefern bereit wäre. Ja, die Förderung<lb/>
des <seg type="insult">Fremdenverkehrs</seg>, auf die »aus Anlaß dieser Tage« die Lehrpersonen<lb/>
 die Schulkinder aufmerksam machen sollen, ist im<lb/>
Interesse des Wohlstandes jedes einzelnen, »also auch in letzter<lb/>
Linie der Lage der Schulkinder«, in der sie sind, ihn zu fördern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143708">
In erster Linie aber wird sie zur Verhinderung der deutschen<lb/>
Sprache beitragen, damit die Kleinen, wenn sie den <seg type="insult">Fremdenverkehr<lb/>
</seg> gelernt haben und dereinst ins Leben hinaustreten,<lb/>
im <seg type="insult"><rs type="inst">Fremdenverkehrskomitee</rs></seg> sitzen und auch <seg type="insult">so schöne<lb/>
Beschlüsse</seg> fassen können. Ob die Fremden an ihren<lb/>
Aufenthalt in Österreich mit besseren Gefühlen zurückdenken<lb/>
werden, wenn die Wiener Schulkinder ihnen bereitwilligst<lb/>
Auskünfte erteilen, um die sie sie kaum angehen dürften, mag<lb/>
dahingestellt bleiben. Offenbar ist geplant, sie beim Betreten des<lb/>
Stock-im-Eisen-Platzes von einer Gruppe <choice><sic>attakieren</sic><corr>attackieren</corr></choice> zu lassen,<lb/>
gleich jener, die den Betrachter des Kreidefelsens auf Rügen mit<lb/>
<seg type="insult">dem gräßlichen Chor</seg> erwartet: »<SPAN norm="Soll">Soool</SPAN> ich Ihnen die Sage vom<lb/>
Herthasee erzählen?«, worauf sich der Gast mit Grausen wendet,<lb/>
entschlossen, nie wieder den Fuß auf den Boden dieser schönen,<lb/>
aber unwirtlichen Insel zu setzen. Man muß es einmal <seg type="insult">dem von<lb/>
einer fixen Idee paranoisch besessenen Österreicher</seg> sagen: die<lb/>
Fremden kommen deshalb so spärlich nach Österreich, weil sie hier<lb/>
auf Schritt und Tritt von den <seg type="insult">Bestrebungen zur Hebung des Fremdenverkehrs<lb/>
</seg> belästigt werden und weil ihnen halt gar so wenig außer<lb/>
<seg type="insult">dieser Zerstreuung</seg> geboten wird. Sollte jedoch Österreich trotzdem<lb/>
einmal seinen <seg type="insult">Fremdenverkehr</seg> haben, so wird ja noch immer nicht<lb/>
Ruhe sein. Denn was fängt die <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Dementia paranoides</foreign></seg> an, wenn<lb/>
man ihr die Idee entwindet? Ich habe in meinem von <seg type="insult">Patienten<lb/>
aller Richtungen</seg> umstellten Leben ganz entsetzliche Beispiele dieser<lb/>
Art erlebt. Wenn man bedenkt, was dann der <seg type="insult">Österreicher</seg> alles<lb/>
anfangen könnte, so ist es immer noch besser, der <seg type="insult">Fremdenverkehr</seg><lb/>
hebt sich nicht, damit jener an seiner Hebung fortwirken könne.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39270">
               <persName>Bittmann, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1911-5-2</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1996-1-14</date>
                  <place>Sydney</place>
               </death>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41622">
               <persName>Paneth, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1895-1-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1998-9-30</date>
                  <place>San Antonio/Texas</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>