<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10094.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10093.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10095.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Lustspieltheater und Renaissancebühne), in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 83-85</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10094</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0083.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,083</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Lustspieltheater und Renaissancebühne)</head>
            <p ana="pr137370">
<space/>Und könnte man zweifeln, daß das <rs type="inst">Lustspieltheater</rs> zum<lb/>
Stefansplatz näher gelegen ist als die <rs type="inst">Renaissancebühne</rs>? Um<lb/>
das Gegenteil als selbstverständlich anzunehmen, muß man<lb/>
schon einen <seg type="insult">Leitartikel</seg> schreiben. Es stellt sich — selbst für<lb/>
mich, der so lange schon dieses Gebiet durchforscht und es<lb/>
eigentlich längst wissen müßte — allmählich und mit jedem<lb/>
Tage heraus, daß <seg type="insult">Journalismus</seg> nichts weiter ist als eine <seg type="insult">Form</seg>,<lb/>
den <seg type="insult">Schwachsinn</seg>, der in jedem andern Beruf und in jeder<lb/>
bürgerlichen Unterhaltung sofort erkannt würde, zu kachieren,<lb/>
was eben durch die Suggestion der Veröffentlichung gelingt, der<lb/>
man aber alles eher als solche Bestimmung zutraut, wie man<lb/>
ja doch auf alles eher gefaßt ist, als darauf, daß hier so etwas<lb/>
verheimlicht werden soll. Aber es ist so, und <seg type="insult">Publizistik</seg> bedeutet<lb/>
nichts anderes als die <seg type="insult">Verheimlichung des Schwachsinns</seg>, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr137370">
sonst publik würde, weil sich doch in der Nachbarschaft und in<lb/>
den Bekanntenkreisen rasch herumsprechen würde, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Trottel</seg> im Haus ist. Schreibt er aber alles das, wodurch<lb/>
er sonst der Umgebung auf die Nerven fiele, in eine <rs type="perRef" ana="werk_26583">Zeitung</rs>,<lb/>
so gewinnt er mehr Autorität, als er durch mündliche<lb/>
Überlieferung verlöre. Man lese nur, wie da einer an<lb/>
<seg type="insult">das samaritische Anerbieten jenes Professor <rs type="pers" ana="n_84292" ref="#fk__p_40966">Doktor Robert</rs></seg><lb/>
anknüpft, der in Wien noch offene Briefe an den <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202829">Bürgermeister</RS><lb/>
richten darf, nachdem er geschlossene wegen der Tantiemen zu<lb/>
Gunsten der Gloggnitzer Hinterbliebenen erhalten hat. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84293" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> also will dem Direktor <rs type="pers" ana="n_84294" ref="#fk__p_47098">Jarno</rs> die <rs type="inst">Renaissancebühne</rs> überlassen<lb/>
, wenn man ihm die Steuern erläßt, ist <seg type="insult">ein braver Mann</seg>,<lb/>
der an sich selbst zuletzt denkt, und wird in einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_26584">Leitartikel</rs></seg>,<lb/>
in dem der Wunsch laut wird, daß »den <seg type="insult">Theaterschiebungen der<lb/>
Nachkriegszeiten</seg> ein Ende gemacht« werde, als ein ausgezeichneter<lb/>
Fachmann gepriesen, der in Berlin und Wien Gelegenheit hatte,<lb/>
seine Fähigkeiten zu beweisen. Zwar in dem <rs type="perRef" ana="werk_26585">Blatt</rs> eines <seg type="insult">Journalisten<lb/>
</seg>, der zugleich <seg type="insult">der angestellte Reklamechef des Herrn <rs type="pers" ana="n_84295" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg><lb/>
war — was gewiß bemerkenswerter ist als daß die Stadt <seg type="insult">einem<lb/>
so verdienten Mann wie Herrn <rs type="pers" ana="n_84296" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> »keine Konzession mehr<lb/>
gibt«. Und nun, da dieser, aus reinem Erbarmen mit den<lb/>
sonstigen Angestellten, bereit ist, dem Direktor des <rs type="inst">Lustspieltheaters<lb/>
</rs>, welches ein richtiges Theater ist und dessen Lage, nach<lb/>
Berliner Maßstab, geradezu zentral genannt werden könnte, die<lb/>
<rs type="inst">Renaissancebühne</rs>, die eine eingebaute <seg type="insult">Kinobude</seg> ist, zu überlassen<lb/>
— was ja der <seg type="insult">Wiener Dummheit</seg>, die mit dem Praterstern<lb/>
den Begriff des »Entlegenseins« verbindet, als ein Gewinn<lb/>
erscheinen mag —, nun werden zwischen Leopoldstadt und Neubau<lb/>
<seg type="insult">die folgenden Gedankengänge</seg> wegsam:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137372">
Ein Mann wie er muß endlich wieder zu einem anständigen Theater<lb/>
kommen, damit den <seg type="insult">Theaterschiebungen der Nachkriegszeiten</seg> ein Ende<lb/>
bereitet werde <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_84297" ref="#fk__p_47098">Jarno</rs>, dessen Theaterbegeisterung schon an eine<lb/>
heilige Theaterpathologie grenzt, muß <seg type="spc">in die Stadt</seg> kommen. Seine<lb/>
stets interessanten Aufführungen soll er nicht im Prater, sondern <seg type="spc">im<lb/>
Zentrum der Stadt</seg> darbieten. Daß <rs type="pers" ana="n_84298" ref="#fk__p_47098">Jarno</rs> in unmittelbarer Nähe<lb/>
des Riesenrades Theater spielen muß und sich nicht eines Theaters in<lb/>
der <seg type="spc">Innern Stadt</seg> bemächtigen kann, ist <seg type="insult">eine <seg type="spc">typische Wiener<lb/>
Schande</seg></seg> und könnte <seg type="spc">höchstens damit vergleichbar</seg> sein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr137372">
<seg type="spc">wie wenn</seg> das Riesenrad an Stelle der <rs type="inst">Oper</rs> und die <rs type="inst">Oper</rs> in<lb/>
unmittelbare Nähe des »<rs type="inst">Calafati</rs>« verlegt würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137374">
Aber warum sollte man das eigens tun? Und selbst dann,<lb/>
wenn in unmittelbarer Nähe vom <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7475" ref="#fk__p_57443">Gerngroß</rs></rs> Theater zu spielen<lb/>
— und irgend etwas ist immer in der Nähe — ehrenvoller wäre<lb/>
als neben dem Riesenrad, selbst dann wäre noch immer nicht<lb/>
bewiesen, daß die <rs type="inst">Renaissancebühne</rs> bereits in »die Stadt«, ins<lb/>
Zentrum der Stadt, ja geradezu in die Innere Stadt verlegt ist,<lb/>
und daß sie, solange sie in der Neubaugasse steht, vom Stefansplatz<lb/>
 weniger weit entfernt ist als das <rs type="inst">Lustspieltheater</rs>. Gewiß würde<lb/>
auch der Weg auf den Neubau in Berlin keine Entfernung bedeuten,<lb/>
aber eben dort müßte man glauben, der <seg type="insult">Leitartikler</seg> wolle einem<lb/>
Theaterdirektor aus Rixdorf unter die Linden helfen, und man müßte<lb/>
erst <seg type="insult">die besonderen <SPAN norm="topographischen">tepographischen</SPAN> Verhältnisse Wiens</seg> erklären,<lb/>
um dem Fremden die Sache plausibel zu machen. Denn wie es die<lb/>
stolze Eigenart des <seg type="insult">Wieners</seg> ist, nicht rechts und nicht links zu<lb/>
schauen, sondern entschlossen seinen Weg zu gehen, wenn ein<lb/>
Automobil daherkommt, so hat es hier mit der Abschätzung der<lb/>
Distanzen seine Bewandtnis, und nicht zuletzt auch der geistigen,<lb/>
indem der <seg type="insult">Wiener</seg> allzuleicht geneigt sein wird, wenn er ein<lb/>
Beispiel für <seg type="insult">eine »typische Wiener Schande«</seg> sucht, in die Ferne<lb/>
zu schweifen und irgend etwas aufzugreifen, was gar nicht so<lb/>
arg ist, anstatt seine eigene <seg type="insult">Dummheit</seg> für ein solches Beispiel<lb/>
zu halten. Wenn er dazu auch nicht deutsch kann und etwas<lb/>
»damit vergleicht, wie wenn«, so schreibt er es in die Zeitung.<lb/>
So bleibt in der Nachbarschaft, zwischen Praterstern und Neubau,<lb/>
bestimmt verborgen, daß er ein <seg type="insult">Esel</seg> ist, und <seg type="insult">Loibusche</seg> im<lb/>
klarsten Sachverhalt, die dem Hörer sofort auffielen, können nach<lb/>
Belieben <SPAN sug="(undefined)">verbroigt</SPAN> werden, ohne daß der Leser es merkt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57443">
               <persName>Gerngroß, A. (Kaufhaus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40966">
               <persName>Robert, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1877-7-23</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-21</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12537</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47098">
               <persName>Jarno, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1865-8-25</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-1-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2601</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>