<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12045.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12044.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12046.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Redaktion und Administration, in: Fackel Heft 34, Nr. 873, 1932, S. 5-10</title>
            <title type="iso-date">1932-04-01</title>
            <title type="id">tid_12045</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">873</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-873_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/873,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Redaktion und Administration</head>
            <p ana="pr174978">
<space/>Dennoch soll, bevor wir uns an <rs type="pers" ana="n_104665" ref="#fk__p_40785">Diebold</rs> ergötzen, sowohl<lb/>
in den allgemeinen journalistischen Belangen wie für die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Spezialität</seg>, einmal der Punkt der Entwicklung festgehalten<lb/>
sein, unter den sie kaum mehr gelangen könnte. Dazu bedarf es<lb/>
vorweg der Verständigung darüber, daß, wie alles in diesem<lb/>
Gebiete, auch der Begriff der <seg type="insult">Korruption</seg> zur <seg type="insult">Phrase</seg> korrumpiert<lb/>
wurde, da er in der Zeit der <seg type="insult">Kulturpest</seg> noch immer auf die Frage<lb/>
individueller Schreibermoral beschränkt erscheint. Hier ergibt<lb/>
sich als der eigentliche Vorsprung <seg type="insult">der sogenannten anständigen<lb/>
Presse</seg> vor der unanständigen die <seg type="insult">Heuchelei</seg>. Denn die <seg type="insult">kulturell<lb/>
unsauberste Sorte</seg> ist die <seg type="insult">jener Publizistik</seg>, die auf dem <seg type="insult">Trennungsstrich<lb/>
</seg> zwischen Redaktion und Administration lustwandeln zu<lb/>
dürfen glaubt. Sie erregt Anstoß bei der <seg type="insult">bürgerlichen Moral</seg>, die<lb/>
in Dingen des Wandels wie Handels keinen Spaß versteht; sie<lb/>
kollidiert mit dem Zivilgericht, vor dem sie Bezahlung für Inserate<lb/>
begehrt, die sie durch Kritik entwertet hat. Sie muß es erfahren, daß<lb/>
die <seg type="insult">freche Farce einer Unabhängigkeit</seg>, die manchmal wider den<lb/>
Stachel des Inserenten lökt (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9393" ref="#fk__p_47263">Krupnik</rs></rs>, Filmindustrie), nichts anderes<lb/>
bedeutet als Verletzung von Treu und Glauben im Handelsverkehr,<lb/>
<seg type="insult">Betrug</seg> an dem ehrlichen Vertragspartner, der bloß für Reklame<lb/>
 und nicht auch für Flaumachen gezahlt hat, und der<lb/>
ein legitimeres Interesse hat, seine <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pofelware</foreign></seg> an den Mann zu<lb/>
bringen als eine <seg type="insult">»Freiheit der Kritik«</seg> zu hüten, die seine Bestrebungen<lb/>
 durchkreuzt. Er handelt sittlicher als der Zeitungsverleger<lb/>
— mag der nun ein Individuum, eine Aktiengesellschaft oder eine<lb/>
Partei sein —, als der <seg type="insult">Lump</seg>, der das <seg type="insult">Zwei-Seelen-Geschäft</seg><lb/>
machen möchte, indem er die Empfehlung der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pofelware</foreign></seg><lb/>
auf seinen Buckel nimmt, um mit der freien Hand die Kunden<lb/>
abzuwehren. Verläuft die Sache schließlich und folgerichtig<lb/>
so, daß der <seg type="insult">Freiheitsmann</seg> zahm wird, das <seg type="insult">Geschäft</seg> dem Bekenntnis<lb/>
 vorzieht und gar den Gehilfen, der es ihm stören<lb/>
möchte, hinauswirft, so ist dieser ein <seg type="insult">Tölpel</seg>, wenn er einen<lb/>
Fall von <seg type="insult">»Korruption«</seg> zu enthüllen meint, welche doch weit<lb/>
mehr in dem <seg type="insult">Betrug</seg> an demjenigen gelegen ist, von dem man<lb/>
Geld bekam, als in dem Dienst, für den es gegeben wurde. Es<lb/>
ist selbstverständlich, daß die Zeitung, die Geld zur Förderung<lb/>
eines <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pofelgeschäfts</foreign></seg> annimmt, aufgehört hat, ein Faktor der<lb/>
öffentlichen Meinung zu sein, und daß sie in den Grenzen der<lb/>
</p>
            <p ana="pr174978">
Privatmoral bedenklicher handelt, wenn sie den Zahler kritisch<lb/>
enttäuscht, als wenn sie ihm mit dem Wort pariert oder über<lb/>
ihn schweigt. Denn in welchem Kreise menschlicher Betätigung<lb/>
und Vereinbarung wäre es möglich, daß einer, der mit dem andern<lb/>
einen Pakt auf entgeltliche Förderung seiner Sache eingegangen<lb/>
ist, den Lohn einstecken und die Sache als faul verschreien<lb/>
dürfte? Das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_33115">Zentralorgan der Sozialdemokratie</rs></seg>, das sich nicht<lb/>
gescheut hatte, eine Beilegung von <seg type="insult">Schundliteratur</seg> vorzunehmen,<lb/>
welche doch der Proletarier auch dann als Empfehlung auffassen<lb/>
müßte, wenn der <seg type="insult">Schund</seg> nicht extra noch durch eine »<rs type="title">Mitteilung<lb/>
aus dem Publikum</rs>« empfohlen würde — die <rs type="paper" ana="werk_33116">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
hat sich hinterdrein nicht gescheut, die Reklame durch eine<lb/>
Aufklärung an empörte Leser (wahre Mitteiler aus dem<lb/>
Publikum) zu entwerten, und sie hat sich nicht gescheut, diese<lb/>
Entwertung durch kleinsten Druck, so gut es ging, vor dem<lb/>
Inserenten zu verbergen. Aber es ging nicht, und sie wurde<lb/>
des Anspruchs auf Bezahlung für verlustig erklärt, den geltend<lb/>
zu machen sie sich nicht gescheut hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr174981">
<space/>Im <date>Dezember des Jahres 1928</date> trat die <rs type="inst">Verlagsfirma <rs type="pers" ana="n2_9394" key="#fk__p_59092"><abbr>W.</abbr></rs></rs> in Dessau<lb/>
an die <rs type="paperRef" ana="werk_33117"><seg type="spc">Azeitung</seg></rs> wegen Veröffentlichung einer Annonce und Verbreitung<lb/>
einer Beilage heran<seg type="symbol" subtype="4dots"/> In dieser Annonce wurde die <rs type="perRef" ana="werk_33118">Romanzeitschrift<lb/>
der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_9395" key="#fk__p_59092"><abbr>W.</abbr></rs></rs></rs>, in welcher Romane von <rs type="pers" ana="n_104666" ref="#fk__p_40138"><seg type="spc">Courths-Mahler</seg></rs> und<lb/>
<seg type="spc">ähnlichen Autoren</seg> in Fortsetzungen veröffentlicht wurden, <seg type="spc">zum<lb/>
Kaufe angepriesen</seg>. Gleichzeitig wurden kleine Probenummern der<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_33119">Romanzeitschrift</rs> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> eingefaltet und verbreitet. <seg type="spc">Tags darauf</seg> veröffentlichte<lb/>
 die <rs type="paperRef" ana="werk_33120">Azeitung</rs> im redaktionellen Teile eine <seg type="spc">Notiz</seg>, des Inhaltes,<lb/>
daß die Annonce des Verlages <seg type="spc">eine Administrationssache</seg><lb/>
gewesen sei und daß <seg type="spc">die Redaktion</seg> diese Romane <seg type="spc">nicht<lb/>
empfehle</seg>. <seg type="spc">Nichtsdestoweniger ließ</seg> die <rs type="paperRef" ana="werk_33121">Azeitung</rs> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">die<lb/>
Bezahlung</seg> für die Reklame <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">einheben</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> und da die<lb/>
<rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_9396" key="#fk__p_59092"><abbr>W.</abbr></rs></rs> die Zahlung verweigerte, kam es zum Prozeß<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<foreign xml:lang="la">In merito</foreign> wurde <seg type="symbol" subtype="2dots"/> eingewendet, daß die Zahlung aus dem Grunde<lb/>
verweigert werde, weil die <rs type="paperRef" ana="werk_33122">Azeitung</rs> durch die redaktionelle Notiz<lb/>
<seg type="spc">die Wirkung der Reklame</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">zerstört habe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr174982">
<space/>Die beiden unteren Instanzen gaben der Klage in vollem<lb/>
Umfange statt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das <rs type="inst">Oberlandesgericht</rs> ließ dabei die Frage offen,<lb/>
ob die <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_9397" key="#fk__p_59092"><abbr>W.</abbr></rs></rs> nicht berechtigt sei, <seg type="symbol" subtype="2dots"/> gegen die <rs type="paperRef" ana="werk_33123">Azeitung</rs><lb/>
<seg type="spc">wegen der redaktionellen Notiz einen Schadenersatzanspruch<lb/>
 geltend zu machen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr174983">
<space/>Der <rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs> gab der erhobenen Revision hinsichtlich<lb/>
der Fakturen der <rs type="paperRef" ana="werk_33124">Azeitung</rs> von S 1575.— Folge <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr174984">
<space/>Entscheidungsgründe: <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Nach der Sitte des redlichen<lb/>
Verkehres kann diese Leistung nicht als erfüllt angesehen<lb/>
 werden</seg>, <seg type="spc">wenn</seg>, <seg type="spc">wie hier</seg>, <seg type="spc">unmittelbar nach der<lb/>
Versendung der Reklameeinlage durch einen redaktionellen<lb/>
 Artikel desselben Unternehmens der Zweck<lb/>
und hiemit der Erfolg der Reklameeinlagen absichtlich<lb/>
 vernichtet wird</seg>. <seg type="spc">Denn wer eine Annonce<lb/>
zu Reklamezwecken übernimmt</seg>, <seg type="spc">verpflichtet sich</seg>,<lb/>
<seg type="spc">auch alles zu unterlassen</seg>, <seg type="spc">was dem Reklamezwecke<lb/>
widerspricht</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr174986">
Die <seg type="insult">»<rs type="perRef" ana="werk_33125">Bzeitung</rs>«</seg> und die <seg type="insult">»<rs type="perRef" ana="werk_33126">Czeitung</rs>«</seg>, die dem gleichen Parteiverlag<lb/>
angehören und für deren Leserkreis der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_9398" key="#fk__p_59092"><abbr>W.</abbr></rs></rs> gleichfalls eine<lb/>
Zerstörung der Reklamewirkung geltend gemacht hat, wiewohl<lb/>
sie brav waren und keine warnende Notiz brachten, kamen<lb/>
zu ihrem Geld. Die <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_33127">Azeitung</rs>«</seg> jedoch — so heißt sie in den<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_33128">Juristischen Blättern</rs>‘ (59. Jahrgang, <abbr>Nr.</abbr> 21) — bekam bloß<lb/>
einen Denkzettel, der sie bestimmt hat, künftig auf redaktionelle<lb/>
Warnungen vor ihrer Administration zu verzichten. Diese hat seit<lb/>
damals zwar nichts mehr beigelegt, aber doch das redaktionelle<lb/>
Gastrecht in Form von »<rs type="title">Mitteilungen aus dem Publikum</rs>« —<lb/>
auch die sozialistische Presse versteht unter ihrem Publikum die<lb/>
Inserenten — immer wieder unbelästigt in Anspruch genommen.<lb/>
Wozu denn das Zusammenleben zweier streng getrennten Sphären<lb/>
durch einen Mißton trüben? Wenn du Almosen <seg type="spc">nimmst</seg>, laß<lb/>
deine linke Hand nicht wissen, was die rechte tut; weil sonst<lb/>
auch das benachbarte <rs type="title">Bibelwort</rs> gilt, von denen, die ihren Lohn<lb/>
dahin haben. Das ist eine weit kompliziertere Angelegenheit als<lb/>
die der <seg type="insult">politischen Taktik</seg>, welche doch ein Parteivorstand nur<lb/>
mit der <seg type="insult">Möbelpackerparole</seg> klar zu machen braucht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr174988">
<SPAN cont="Horuck">Ho — ruck</SPAN>! <SPAN cont="Horuck">Ho — ruck</SPAN>! <SPAN cont="Horuck">Ho — ruck</SPAN> — nach links!<lb/>
</p>
            <p ana="pr174990">
<space/>Ob freilich eine Denkweise, die es nicht nur nicht verschmäht<lb/>
, <seg type="insult">bürgerliches Handeln</seg> mitzumachen, sondern die von<lb/>
der <seg type="insult">bürgerlichen Welt</seg> auch die Praktik übernommen hat, das, was<lb/>
man tut, zu verleugnen, ja anzuklagen — ob solches den Erfolg<lb/>
und diesem die Dauer verheißt; ob es nicht jene weitere Strapaze<lb/>
über <seg type="insult">»Wellenberg und Wellental« einer Entwicklung</seg> nach sich ziehen<lb/>
wird, deren Aussicht und Trost die verläßliche Uhr des <seg type="insult">Tiktaktikers</seg><lb/>
gewährt, wird sich zeigen. Wo ist nebst <seg type="insult">diesem <SPAN cont="Horuck">Ho — ruck</SPAN></seg>, dessen<lb/>
<seg type="insult">Volkston</seg> etwas nach der <seg type="insult">Leutseligkeit der Chefs einer <rs type="inst">Speditionsfirma<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_9399" ref="#fk__p_50932">Bauer</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_9400" ref="#fk__p_50898">Pollak</rs></rs></seg> klingt, der geistige Antrieb, der eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr174990">
Partei ans Ziel bringen könnte, die am Hindernis partizipiert hat?<lb/>
die im <seg type="insult">Mitgenuß seelischer und ökonomischer Fäulnis</seg> sich so<lb/>
sehr der <seg type="insult">bürgerlichen Sphäre</seg> verpflichtet hat, daß sie <seg type="insult">Schulter an<lb/>
Schulter</seg> mit ihr dem <seg type="insult">Erpresser</seg> erlag, der <seg type="insult">den organischen und konsequenteren<lb/>
 Expropriateur der Expropriateure</seg> vorstellt! Vor <seg type="insult">dem<lb/>
vorläufig letzten <SPAN cont="Horuck">Ho — ruck</SPAN></seg> (<seg type="insult">welche Belebung eines dekrepiten<lb/>
Vorwärts!</seg>) wäre, im Rückblick auf die <seg type="insult">Errungenschaft einer<lb/>
Freiheit</seg>, die der <seg type="insult">Polizeiknüttel</seg> hat, als Parole ein <rs type="pers" ana="n_104667" ref="#fk__p_46960">Goethe-Wort</rs><lb/>
geboten: »Ich habe schimpflich mißgehandelt, ein großer<lb/>
Aufwand, schmählich! ist vertan«. Denn <seg type="insult">absurde Liebschaft</seg><lb/>
hat den <seg type="insult">ausgepichten Teufel</seg> angewandelt. Und wenn in der<lb/>
Geschichte jemals ein <seg type="insult">Wechsel von Sein zu Nichtsein</seg> der<lb/>
Vorstellung »Verklungen und vertan« entsprochen hat, so wäre<lb/>
es weit weniger bei <rs type="pers" ana="n_104668" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> der Fall als bei den Sozialdemokraten.<lb/>
Aber die kaum mehr vorstellbare Versäumnis der Gelegenheit,<lb/>
mit dem Kriegsende zu beginnen; der selbstverständliche Entschluß<lb/>
, im <seg type="insult">verkrachten Welttheater</seg>, statt es umzubauen, auf<lb/>
Teilung zu spielen und dank den unveränderten Möglichkeiten<lb/>
<seg type="insult">bürgerlicher Macht</seg> <seg type="insult">Halbangelangte und ganze Parvenüs</seg> zu sein<lb/>
— <seg type="insult">solche Lähmungserscheinung</seg> ist doch in einem <seg type="insult">organischen<lb/>
Übel</seg> begründet. <seg type="insult">Verbürgerlichung</seg> kommt von bürgerlicher Anlage.<lb/>
Von wo immer man hinter die unversehrte Quantität, durch die<lb/>
Organisation in den Organismus hineinsieht, wird man eines Wesens<lb/>
gewahr, dessen <seg type="ELIDASH">Denkformen</seg> und Ausdrucksformen durch keinen gegensätzlichen<lb/>
 Standpunkt über ihre Gleichartigkeit mit allem hinwegtäuschen<lb/>
können, was des <seg type="insult">Bürgers</seg> ist. Es zeigt sich in den <seg type="insult">Gebärden eines Vereinskämpferpathos<lb/>
</seg>, das mit <seg type="insult">seinem verwegenen »Ihr Herrn!«</seg> geistig<lb/>
an das liberale Vorbild kaum hinanreicht, in dem <seg type="insult">Bedürfnis eines<lb/>
Nationalismus</seg>, der <seg type="insult">ein einzig Volk von Brüdern</seg> erwünscht, und<lb/>
in einem <seg type="insult">Freiheitsdrang von Politikern</seg>, die zwar der Polizei Abbitte<lb/>
leisten, doch es verschmähen, <seg type="insult">»Vasallen Frankreichs«</seg> zu werden. Aber<lb/>
ließe sich denn ein <seg type="insult">engeres Schulter an Schulter mit dem Bürgersinn</seg><lb/>
vorstellen als im Weltanschaulichen? In den vitalen und tödlichen<lb/>
Belangen, die über das Wirtschaftliche hinausgehen: Patriotismus<lb/>
und Sexualmoral? <seg type="insult">Welch tiefbürgerliche Entrüstung</seg> über den Vorwurf<lb/>
, daß man es darin fehlen lasse! Das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_33129">Zentralorgan</rs></seg> hat an das<lb/>
Martyrium einer Partei erinnert, der von den politischen Gegnern<lb/>
der Zuruf <seg type="insult">»Novaragasse!«</seg> widerfuhr, die <seg type="insult">Schmach</seg> der Nachrede, sie<lb/>
hätte Prostituierte zur Wahlagitation verwendet, und an den Triumph,<lb/>
</p>
            <p ana="pr174990">
daß den <seg type="insult">Verleumdern</seg> der Wahrheitsbeweis mißlungen sei: also an<lb/>
die <seg type="insult">hundertfache Schmach</seg> des Ausgangs, daß <seg type="insult">Sozialisten und Bürger</seg><lb/>
einig in einem <seg type="insult">moralischen Abscheu</seg> den Gerichtssaal verließen. Und<lb/>
dreißig Jahre später bebte die <seg type="insult">deutsche Bruderpartei</seg> vor Empörung,<lb/>
weil ihr die politischen Gegner vorwarfen, sie hätte im <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
nicht treu zur Fahne gestanden. In der Zwischenzeit hat unsereiner<lb/>
 kein Hehl daraus gemacht, daß das letzte, was uns noch<lb/>
vom <seg type="insult">Vaterland</seg> gestohlen werden kann, das <seg type="insult">Vaterland</seg> sei, und daß<lb/>
die geringste Prostituierte besser in das Weltall passe als <seg type="insult">der größte<lb/>
Patriot</seg>. Und als <seg type="insult">sämtliche Politiker und Journalisten</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr174991">
<space/>Doch keine Presse bietet ein so geschlossenes Bild von einer<lb/>
Welt, die zu überwinden ist, als die der Arbeiter. Denn in <seg type="insult">dieser<lb/>
Vielspältigkeit</seg> hat alles Raum. Und die <seg type="insult">pharisäische Lüge</seg>, die im<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsgeschäft</seg> zwischen vorn und hinten unterscheidet — einem<lb/>
Hinten, das schon vorn beginnt —; die die Freiheit bewahren<lb/>
möchte, ohne auf den Lohn der Unfreiheit zu verzichten; die<lb/>
die Meinung haben will und das Geld dazu, das doch in der<lb/>
puren Absicht, sie zu beeinflussen, gegeben wurde; die die<lb/>
schmutzige Zumutung nicht ablehnt und Zetermordio schreit,<lb/>
wenn der Händler keinen Sinn für Unbeeinflußbarkeit hat<lb/>
und für Schaden partout nicht zahlen will — derselbe <seg type="insult">Schwindel</seg><lb/>
zeigt sich in dem <seg type="insult">anklägerischen Pathos</seg> der sozialdemokratischen<lb/>
Presse gegen die offenbare <seg type="insult">Korruption</seg> einer mit Erfolg bestochenen<lb/>
Meinung. Die <seg type="insult">warmherzige Absonderung</seg> »tarifmäßig« bezahlter<lb/>
Annoncen über Generalversammlungen einer brüchigen Bank von<lb/>
den »reinen Bestechungsgeldern« — im Vergleich mit ihnen<lb/>
wirklich rein — ist mindestens dort ein <seg type="insult">Humbug</seg>, wo sie nichts<lb/>
zu suchen haben: in der sozialistischen Presse. Und wenn die im<lb/>
engern Sinn bürgerliche so ehrlich ist, einem Inseratenfachmann das<lb/>
animierende Wort einzuräumen, das Inserat habe »immer irgendwie<lb/>
offiziellen Charakter«: es »profitiert von dem Ansehen, in dem<lb/>
das <rs type="paperRef" ana="werk_33130">Insertionsorgan</rs> bei seinen Lesern steht« — an welches<lb/>
Ansehen und an welche Leser der <rs type="paper" ana="werk_33131">Arbeiter-Zeitung</rs> mag er denken,<lb/>
denen sie als »<rs type="title">Mitteilungen aus dem Publikum</rs>« Anpreisungen<lb/>
von Automobilmarken vorzusetzen wagt? Und für welcherlei<lb/>
Arbeiter oder Arbeitslose sind sie bestimmt? Kein Zweifel, der<lb/>
Stecknadelkopf auf dem <seg type="insult">abscheulichen <foreign xml:lang="de-loc">Trumm</foreign></seg> von einem Denkmal<lb/>
<rs type="pers" ana="n_104669" ref="#fk__p_43221">Lassalles</rs> kann nur dem Zweck dienen, uns die Entrückung eines<lb/>
Ideals zu vergegenwärtigen und ihm die Unmöglichkeit der Kontrolle!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40138">
               <persName>Courths-Mahler, Hedwig</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-18</date>
                  <place>Nebra (Unstrut)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-26</date>
                  <place>Rottach-Egern</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6715</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47263">
               <persName>Krupnik, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1877-11-5</date>
                  <place>Trzowitz/Polen</place>
               </birth>
               <occupation>Kaufhausbesitzer</occupation>
               <note type="comment">7., Kaiserstr. 111-115</note>
               <note type="comment">verh. 1909 mit Olga Tausend</note>
               <note type="comment">Emigration 1938 New York, 1947 Palästina</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40785">
               <persName>Diebold, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1886-01-06</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-08-09</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62727</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50932">
               <persName>Bauer, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-9-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">zahlreiche 890er Stellen zu ergänzen 186, 191, 195, 197, 199, 236, 257 "Taktiker"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50898">
               <persName>Pollak, Oscar</persName>
               <birth>
                  <date>1893-10-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-08-28</date>
                  <place>Hinterstoder</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Chefredakteur der Arbeiter-Zeitung</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39331</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>