<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04921.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04920.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04922.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Tiroler in Wien), in: Fackel Heft 11, Nr. 285, 1909, S. 38-39</title>
            <title type="iso-date">1909-07-27</title>
            <title type="id">tid_04921</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">285</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-285_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/285,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Tiroler in Wien)</head>
            <p ana="pr61290">
<space/>Die liberale Presse hat sich über den Fall des Tiroler<lb/>
Bauern entrüstet, der in die Irrenanstalt gebracht wurde, weil er<lb/>
einen Wiener Wachmann gefragt hatte, wie er hier zu seiner Erbschaft<lb/>
kommen könne. Ein Leser erinnert daran, daß gerade vor einem<lb/>
Jahre <seg type="insult">ganze Legionen malerischer Intelligenzen</seg> über die Ringstraße<lb/>
zogen und die Wiener ihnen zujubelten. Zeitläufte, Zeitläufte! Ob<lb/>
<seg type="insult">der heurige Tiroler</seg> zu Recht oder zu Unrecht den <seg type="insult">Psychiatern</seg><lb/>
geschmeckt hat, wird nie entschieden werden können. Man müßte<lb/>
die Entwicklung der Psychiatrie abwarten, einer <seg type="insult">Geheimwissenschaft</seg>,<lb/>
die heute nur sichere Schlüsse darauf zuläßt, daß jene, die sich aktiv<lb/>
an ihr beteiligen, geistesgestört sind. Für künftige Fälle empfiehlt<lb/>
sich Abschiebung in die Heimatsgemeinde ohne medizinische Weitläufigkeiten<lb/>
. Ein Tiroler Bauer, der in Wien unzurechnungsfähig<lb/>
erscheint, kann in seiner Heimat ganz normal sein; er paßt zu<lb/>
seiner Landschaft und stört das Bild der Ringstraße. Daß auch<lb/>
in unserem Fall diese Diagnose zutrifft, scheint eine Nachricht zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr61290">
beweisen, die soeben aus Tirol gedrungen ist. Der glücklich Heimgekehrte<lb/>
 wurde sogleich wegen Wilddiebstahls verhaftet. Nun<lb/>
dürfte seine Verteidigung die Untersuchung seines Geisteszustandes<lb/>
 beantragen und sich darauf berufen, daß der Mann acht Tage<lb/>
in Wien in der Irrenanstalt zugebracht hat. Aber die <seg type="insult">Tiroler<lb/>
Gerichtspsychiater</seg> dürften sich dahin aussprechen, daß er zwar<lb/>
in der Irrenanstalt geistesgestört, aber im Momente der Tat<lb/>
zurechnungsfähig war.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>