<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09743.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09742.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09744.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dankschreiben, in: Fackel Heft 26, Nr. 649, 1924, S. 2-11</title>
            <title type="iso-date">1924-06-01</title>
            <title type="id">tid_09743</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">649</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-649_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/649,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dankschreiben</head>
            <p ana="pr131839">
<space/>Wäre mein Dank nur das verbindende Gefühl<lb/>
des Beschenkten, Du würdest ihn abweisen, bewußt,<lb/>
daß es in Sachen der Kunst solche Einseitigkeit der<lb/>
Bereicherung nicht geben kann und vollends kein<lb/>
Werk von mir vor die Augen der Welt treten könnte,<lb/>
an dem die Leistung des Reproduzenten nicht zugleich<lb/>
das Verdienst des Schaffenden, Gabe nicht Vergeltung<lb/>
wäre. Was ich Dir — über alles Wohlgefallen an der<lb/>
Meisterung dessen, was sie ermöglicht hat — ohne<lb/>
Gegenseitigkeit schulde, ist die Erfahrung, daß Regie<lb/>
überhaupt eine Art des wesentlichen Ausdrucks,<lb/>
mithin Kunst ist und etwas anderes als das von mir<lb/>
mißachtete <seg type="insult">Manöver der Ablenkung</seg> vom Niveau <seg type="insult">einer<lb/>
dem Wort abtrünnigen <seg type="ELIDASH">Zeitmenschheit</seg> und Theatermenschheit</seg>,<lb/>
als <seg type="insult">die lästig gefühlte Zutat eines Unwesens</seg> oder<lb/>
als die <seg type="insult">Schrulle</seg>, über <seg type="insult">solche Niederung</seg> die <seg type="insult">Treppe</seg> zu<lb/>
bauen, die nirgendwohin führt. Ich habe zum erstenmal<lb/>
erfahren, daß Regie heute, jenseits <seg type="insult">aller Spielereien<lb/>
eines aushelfenden Geschmacks</seg> und <seg type="insult">aller Versuche<lb/>
einer ratlosen Doktrin</seg>, einzig denkbar und unentbehrlich<lb/>
 ist als die Rettung der dem Gegenwartsspieler<lb/>
 verlornen und nur ausnahmsweise noch<lb/>
gebornen Wortverbundenheit, als die Rückleitung<lb/>
durch die <seg type="insult">Schäden einer naturalisierten Theaterwelt</seg><lb/>
zur Theaternatur, und daß sie so die Bereitung<lb/>
eines szenischen Lebens vollzieht, welches sich ehedem<lb/>
der selbsttätigen schauspielerischen Persönlichkeit<lb/>
verdankt hat und nun hauptsächlich von solchen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr131839">
die dieser Werte ermangeln, als <seg type="insult">»Atmosphäre«</seg><lb/>
oder <seg type="insult">»Vitalität«</seg> angesprochen wird. Daß Du Wortgestaltungen<lb/>
, denen die scheinbare Bühnenwidrigkeit<lb/>
abzumerken, <seg type="insult">das billige Verdienst und der schlichte<lb/>
Einfall der Berliner Merker</seg> war, in Bühnengestaltungen<lb/>
wandeln konntest, gereicht der Reinheit Deines künstlerischen<lb/>
 Willens nicht weniger zur Ehre als der<lb/>
Spannkraft Deines künstlerischen Könnens. Denn<lb/>
mag selbst auf dem von Dir erreichten Niveau vor<lb/>
dem Schicksal des im Raum hundertfach bedrohten<lb/>
Wortes sein Beben den Dichter fassen wie nur das<lb/>
des Traumschmetterlings; mag die Frage, wo ein<lb/>
Wort, ein Kuß, ein Hauch des Lebens blühe, vor<lb/>
den Widerständen der Bühnenmaterie täglich von<lb/>
neuem den Ton lebendiger Sorge anziehen — Du<lb/>
hast doch mehr zur Sicherung, zum Wachstum<lb/>
lebendigen Wortlebens getan als irgendeiner der<lb/>
Regisseure vermocht hätte, denen der Weg in den<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsruhm</seg> von <seg type="insult">willigeren und verläßlicheren, der<lb/>
schlechten Sache treueren Helfern</seg> geebnet ward.<lb/>
Aber laß mich Dir sagen, daß meine Teilnahme wie<lb/>
Deinem allen Hindernissen abgetrotzten künstlerischen<lb/>
Gelingen in vollstem Maße dem hohen sittlichen Mut<lb/>
gegolten hat, mit dem Du, gejagt von <seg type="insult">einer gegen<lb/>
Wollen und Können, gegen Reinheit und Kraft gesammelten<lb/>
 Meute</seg>, von der <seg type="insult">Infamie</seg> selbst an Dein<lb/>
Ziel gejagt, Dir und mir damit genug getan hast,<lb/>
es zu erreichen. Ich bin dem <seg type="insult">Mißton dieses verfrühten<lb/>
Halali</seg> nach Berlin gefolgt, um Dir in Tagen schwerster<lb/>
Bedrängnis, da alle Grausamkeit der Zeitumstände<lb/>
noch verschärft schien durch die Müdigkeit <seg type="insult">jener<lb/>
Spender von mäzenatischen Gebärden</seg>, deren Daseinsrechtfertigung<lb/>
 doch der tätige Beistand zu künstlerischen<lb/>
 Bestrebungen wäre, tätig beizustehen. Ich<lb/>
habe — und der Entschluß fiel in eine Zeit, da von<lb/>
einer Aufführung meiner Werke auch nicht einmal<lb/>
die Rede war — nicht die zweimonatige Entfernung<lb/>
vom Schreibtisch und dessen Vertauschung mit einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr131839">
unwirtlichen Hotelzimmer und mit <seg type="insult">der ganzen<lb/>
Nerventortur dieses Berliner Exils</seg>, nicht die Mühe<lb/>
von zwölf Vorlesungen gescheut, um gegen <seg type="insult">eine<lb/>
von Theaterkabalen inspirierte Preßmaffia</seg> für Dich<lb/>
zu zeugen. Daß ich mein Schicksal, soweit es von<lb/>
<seg type="insult">solchen Mächten</seg> gelenkt wird, an Deines gekettet<lb/>
habe — ganz wie Du wieder von dem mir<lb/>
gebührenden Haß Dich bedienen mußtest —, daß<lb/>
ich Dein Erlebnis <seg type="insult">der völligen Urteilsnichtigkeit und<lb/>
moralischen Nichtswürdigkeit dieser Zunft</seg> am eigenen<lb/>
Werk erleben konnte, war mir eine sittliche Genugtuung<lb/>
 weit über die Gelegenheit hinaus, die <seg type="insult">Absurdität<lb/>
der ganzen Einrichtung</seg> an dem Exempel zu überblicken<lb/>
, vor das sie nun einmal auf die Dauer meines<lb/>
Lebens gestellt bleibt. Ich habe der <seg type="insult">Unfähigkeit</seg> und<lb/>
der <seg type="insult">Niederträchtigkeit</seg>, die Dein künstlerisches Streben<lb/>
zu vergiften und Dich aufzureiben hoffte in Tagen vielfachen<lb/>
 Ungemachs, härtester persönlicher Bedrückung<lb/>
und gleichwohl rührend unbeirrten Menschenglaubens,<lb/>
der Dir auf dem <seg type="insult">Flugsand der Theaternaturen</seg> die täglich<lb/>
 verlorene Hütte täglich zu bauen empfahl und der<lb/>
nicht wahr haben wollte, daß gerade in <seg type="insult">dieser Domäne<lb/>
der Zeit</seg> mit Fähigkeit und Sauberkeit nicht zu<lb/>
wirtschaften sei — ich habe <seg type="insult">jenen Mächten</seg> meinen<lb/>
eigenen Panzer entgegengestellt. Und kann nur sagen,<lb/>
daß, seitdem Druckerschwärze zur <seg type="insult">Verschmierung<lb/>
der Gehirne der Menschheit</seg> angewandt wird, <seg type="insult">nichts<lb/>
Schamloseres und geistig Erbärmlicheres</seg> verübt wurde<lb/>
als die Tat der Berliner Kritik an den Werken, die<lb/>
Dein vom Neid besudeltes Können mir auf der<lb/>
Bühne zu schauen ermöglicht hat, und zumal an der<lb/>
Hingebung, mit der Du Dich um diese Werke gemüht<lb/>
und zu dem Werk der fünfundzwanzigjährigen <rs type="self" ana="werk_25618">Fackel</rs><lb/>
<foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> und Publizistik gestellt hast. Meine<lb/>
Dankbarkeit kann unmöglich an die Verachtung<lb/>
hinanreichen, die ich für die <seg type="insult">Kommis</seg> habe, die entweder<lb/>
 eine <seg type="insult">halbe Intelligenz</seg> oder die <seg type="insult">ganze Dummheit<lb/>
</seg>, unter allen Umständen aber die schlechteste<lb/>
</p>
            <p ana="pr131839">
Gesinnung zur Ausübung des Richtamtes in Dingen<lb/>
der Kunst berufen hat. Durch die <seg type="insult">Gesetze der<lb/>
Theatersozietät</seg> und die <seg type="insult">Bedingungen des Apparats</seg><lb/>
gezwungen, <seg type="insult">einen ganzen Insektenschwarm von<lb/>
Freikartenfressern</seg> — die einem sonst ausverkauften<lb/>
Saal den halben Gewinn stehlen — zur Beurteilung<lb/>
meiner im Rahmen der »<rs type="inst">Truppe</rs>« abgehaltenen<lb/>
Vorlesungen wie meiner dramatischen Arbeiten<lb/>
heranzulassen, gezwungen, just <seg type="insult">den unbefugtesten<lb/>
Urteilern im Parkett</seg> die <seg type="insult">Ausübung ihrer Inkompetenz</seg><lb/>
zu erleichtern, kamen wir uns vor wie zwei<lb/>
Verzauberte, die sich mit noch erkennenden<lb/>
Augen einem vorlängst erkannten Fluch überlassen<lb/>
haben, freilich immer auch wissend, daß mein<lb/>
Schreibtisch ja doch die letzte Instanz sei über allen<lb/>
jenen Tischen, an denen ein <seg type="insult">Dummkopf</seg> oder ein<lb/>
<seg type="insult">Bösewicht</seg> oder auch <seg type="insult">einer</seg>, der beides ist, sich mit<lb/>
annähernd derselben <seg type="insult">Fachlichkeit</seg> betätigt, die einen<lb/>
Rauchfangkehrer vor den Geheimnissen der Blumenzucht<lb/>
 legitimiert. Ich will ja nicht dagegen aufbegehren<lb/>
, daß eben ein solcher noch immer weit mehr<lb/>
von den Versen des <rs type="title">Traumtheaters</rs> und des <rs type="title">Traumstücks</rs><lb/>
zu erfühlen vermöchte als so ziemlich <seg type="insult">die gesamte<lb/>
Berliner Kritik</seg>. Aber ich will bezeugen, daß Deine<lb/>
Bühnenhilfe an einem einzigen dieser Verse die<lb/>
gepriesene Leistung eines Berliner Theaterwinters<lb/>
aufwiegt, für dessen <seg type="insult">»größte Enttäuschung«</seg> ich nicht<lb/>
Dich, sondern die Unselbständigkeit und Unverläßlichkeit<lb/>
 der ehemaligen literarischen Bewunderer<lb/>
Deines Regiekönnens halte, und daß es mir einfach<lb/>
absurd erscheint, die Vorstellung der sittlichen und<lb/>
geistigen Kräfte, die am Werk unserer Sache waren,<lb/>
gegen <seg type="insult">das schnöde Unrecht dieser alles ignorierenden<lb/>
Ignoranz und alles verunehrenden Schmierigkeit</seg> in<lb/>
Vergleichsnähe zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131840">
<space/>Mein Dank gebührt nebst Dir der beratenden Tätigkeit<lb/>
 unseres edlen und unerbittlichen Kunstfreundes und<lb/>
also Freundes <rs type="pers" ana="n_80389" ref="#fk__p_41474">Ludwig Münz</rs>, der außerordentlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr131840">
Leistung des Bühnenbildners <rs type="pers" ana="n_80390" ref="#fk__p_48799">Leopold Blonder</rs> und<lb/>
der des liebenswerten Musikers <rs type="pers" ana="n_80391" ref="#fk__p_41168">Heinrich Jalowetz</rs>,<lb/>
dessen menschliche und künstlerische Teilnahme mir<lb/>
ein Lichtpunkt in diesen finstern Berliner Wochen<lb/>
war. Und nun möchte ich Dich bitten, auch allen<lb/>
Schauspielern zu danken und vor allen denjenigen,<lb/>
welchen, von Natur oder durch redlichen Willen<lb/>
zum Dienst am Wort bereit, es gelungen ist, sich<lb/>
von Dir über sich hinausbringen zu lassen,<lb/>
und solchen, denen die Mißgunst der Verhältnisse<lb/>
kein Antrieb war, Deiner Führerschaft die Treue zu<lb/>
versagen. Von dem Recht des Autors, zugleich der<lb/>
befangenste und der berufenste Kritiker der schauspielerischen<lb/>
 Leistungen zu sein, will ich in<lb/>
keinem einzigen Falle die Pflicht verkümmern<lb/>
lassen, den Mitwirkenden für den Eifer zu danken,<lb/>
und um sie zu erfüllen, brauche ich nur auf die<lb/>
Namenliste der beiden Programme zu verweisen,<lb/>
die in der <rs type="self" ana="werk_25619">Fackel</rs> aufbewahrt werden. Darüber<lb/>
hinaus, nach dem Wert der Leistung hin, ist dem<lb/>
persönlichen Ermessen noch jenes Urteil gestattet,<lb/>
das mit der besondern Danksagung zusammenfällt.<lb/>
So möchte ich denn aussprechen, daß zwischen dem<lb/>
bekenntnishaften Wesen der Verse des »Dichters«<lb/>
und dem geöffneten Mund des Schauspielers wohl<lb/>
immer eine Kluft bleiben wird, die zwar nicht wie<lb/>
»Leere gähnt«, aus der aber doch eine Musik kommen<lb/>
mag, die den Ausdruck eines mehr vordergrundhaften<lb/>
psychischen Erlebnisses bedeutet. Es darf indes gar<lb/>
keinem Zweifel und am allerwenigsten dem berufsmäßigen<lb/>
 unterliegen, daß von all dem, was schauspielerischer<lb/>
 Schwung und rhetorische Zucht vermögen<lb/>
, <rs type="pers" ana="n_80392" ref="#fk__p_49153">Lothar Müthel</rs>, mit einem fast zeitwidrigen<lb/>
Eifer Deinem Willen und dem Ernst der Aufgabe<lb/>
erschlossen, nichts schuldig geblieben, daß er an der<lb/>
Stelle, wo der Traum die Abenteuer der Sprache<lb/>
mit der Ahnung der Jugendeindrücke verknüpft, zu<lb/>
überraschendem Verständnis und damit zu großer<lb/>
</p>
            <p ana="pr131840">
Verständlichkeit und in der Zeitverwünschung des<lb/>
Erwachenden zu außerordentlicher Schlußwirkung<lb/>
gelangt ist. — Als ein Blitz vom Himmel der <rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs>, <seg type="insult">Furioso der dem Weltgrab entstürzten Freudenfurie<lb/>
</seg>, bleibt mir das Auftreten <rs type="pers" ana="n_80393" ref="#fk__p_49412">Lyda Salmonovas</rs> als<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Valuta</rs></seg> im lebendigsten Gedächtnis. In der Wiener<lb/>
Aufführung war in <SPN cont="Oskar Homolka-Zinsfuß"><rs type="pers" ana="n_80394" ref="#fk__p_50888">Oskar Homolka</rs>-<rs type="pers">Zinsfuß</rs></SPN> <seg type="insult">der schmale<lb/>
Schakal des Totentanzes</seg> durch einen <seg type="insult">Fettköter</seg>, einen<lb/>
<seg type="insult">schiebenden Dickteufel</seg> ersetzt, der in jeder Gebärde<lb/>
<seg type="insult">dieser scheußlichen Anstelligkeit</seg> den <seg type="insult">Weltmord</seg> zu<lb/>
verantworten schien; und als <seg type="insult">»<rs type="pers">Gürtelpelz</rs>«</seg> gab er<lb/>
<seg type="insult">ein Bild gigantischen Grauens</seg>, das über meine Vorstellung<lb/>
 fast hinauswuchs. — Waren die <rs type="pers"><seg type="insult">Psychoanalen</seg></rs><lb/>
dort von einem stärkeren Dämon in die sich auflösende<lb/>
Landschaft geführt, so haben doch die Wiener Vertreter<lb/>
des Terzetts überaus wirksame Chargen gestellt,<lb/>
während der Schlafgesang der anderen »<rs type="pers">Drei</rs>« hier<lb/>
den unheimlicher eindringenden Ton hatte. Im dritten<lb/>
Trio war dort und hier der <rs type="pers">Feldherr</rs> ein Gespenst aus<lb/>
ein paar Worten und einer Geste. — Unvergleichlich<lb/>
und unvergeßlich der lösende, gebietende und alle<lb/>
Wirrnis abschließende Ton der <rs type="pers">Traumrede</rs> <rs type="pers" ana="n_80395" ref="#fk__p_52700">Mea Steuermanns<lb/>
</rs>, einer der seltenen tragischen Sprecherinnen<lb/>
der heutigen Bühne; jeder Laut ein volles Herz. — Zur<lb/>
vollendeten Gestalt der Armut erstand das Gedicht<lb/>
des <rs type="pers">tuberkulösen Kindes</rs> durch <rs type="pers" ana="n_80396" ref="#fk__p_42783">Erna Schöller</rs>, zur<lb/>
ergreifenden Anschauung von dem, was hinter <seg type="insult">der<lb/>
großen Zeit</seg> im Wachstum zurückgeblieben ist, ihr<lb/>
winzigstes und größtes Opfer. Des Jammers purer Sachverhalt<lb/>
 und durch innersten Nachdruck eine Anklage<lb/>
vor dem Weltgericht. Niemand, der unerschüttert<lb/>
blieb; es wären denn die Bühnenleiter, denen solche<lb/>
Kraft entgeht. — Und wie schön neben der Armut<lb/>
die Anmut, die andere, die lichtvolle Verkörperung des<lb/>
Worts zur Figur: <SPN cont="Cäcilie Lvovsky-Imago"><rs type="pers" ana="n_80397" ref="#fk__p_39691">Cäcilie Lvovsky</rs>-<rs type="pers">Imago</rs></SPN>, als Stimme<lb/>
und Bild, in Sang und Sage eine künstlerische Einheit,<lb/>
mit Hauch und Tonschwebe die klarste Ansprache an<lb/>
das Herz. Hier, wo die wahre Wortgestalt, mehr als<lb/>
</p>
            <p ana="pr131840">
jede andere, Beglaubnis von ihrem Schöpfer fordert,<lb/>
war, was dem am Schreibtisch Sitzenden im eigentlichen<lb/>
 Sinne »vorschwebte«, in der zartesten Biegung<lb/>
der Verslinie, in jeder Klangnuance des tönenden<lb/>
Bildes erfüllt. Wie kostbar freilich auch die Unterstützung<lb/>
 durch den Einfall, das Herzklopfen dieser<lb/>
Olympia-Musik in die »<rs type="title">Melodie, die dir ein Bettler<lb/>
spielt</rs>« aufzulösen. Melodische Erinnerung, die selbst<lb/>
als Erinnerung an einen Bühneneindruck von stärkster<lb/>
Leuchtkraft haften bleibt. Und wie erst dem, der<lb/>
solch nachgebornes Talent der Sprechgestaltung<lb/>
an eine edle Reihe anzuschließen vermag, hinterwärts<lb/>
<seg type="insult">einer schlechten Theaterzeit</seg>, die zum <seg type="insult">apartern Mißton<lb/>
 und Mißwesen</seg> die stärkere Neigung hat. Doch<lb/>
gegenüber einem durchaus wertvollen Wiener Urteil<lb/>
darf der Autor auch die Meinung bekennen, daß die<lb/>
»<rs type="pers">Schauspielerin</rs>« im <rs type="title">Traumtheater</rs> die rechte Anmut<lb/>
der fraulichen Natur hatte (deren Intensitätsgrad<lb/>
ja immer der Eigensinnlichkeit der männlichen<lb/>
Betrachtung angemessen bleibt) und eben den<lb/>
Schimmer lebendiger Anziehungskraft, den die Traumkonturen<lb/>
 zu halten vermögen. Ganz abgesehen von<lb/>
jener naturhaften Beziehung zum Vers, welche<lb/>
einen glücklichen Ausnahmsfall auf dem Niveau<lb/>
einer Bühnendiktion bedeutet, die den Gedanken<lb/>
gemeinhin zur Aussage herabdrückt und zur Not<lb/>
die sinngemäße Betonung erreicht — die Gabe<lb/>
des Instinkts, jedem Wort das ihm eingeborne<lb/>
Gewicht, dem Satz seine Ausdrucksfülle zu bewahren<lb/>
und aus der Sprache statt neben der Sprache zu<lb/>
charakterisieren. Nur einer wortmusikalischen Begabung<lb/>
, die den Versen der »<rs type="pers">Imago</rs>« jenen seltenen<lb/>
Theatermoment abgewann, wo die Rührung einer<lb/>
Vielheit den Atem anhält, konnte auch die Stelle im<lb/>
<rs type="title">Traumtheater</rs>: »Spielend erfaßt’ ich, daß dies Spiel<lb/>
der Welt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« so hauchzart und eindringlich zugleich<lb/>
 gelingen. — Nicht genug danken kann ich<lb/>
aber auch jener liebenswürdigen Märchengestalt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr131840">
die mit der sparsamsten Geste aus dem Wort<lb/>
geschöpft war: was man in holdern Theatertagen<lb/>
ein Kabinettstück nannte, ein wahres Meisterstück in<lb/>
einem Versrahmen so klein wie die Traumbühne,<lb/>
war <seg type="insult">der »<rs type="pers">alte Esel</rs>«</seg> des prächtigen <rs type="pers" ana="n_80398" ref="#fk__p_39745">Carl Goetz</rs>. —<lb/>
In der Wiener Aufführung gebührt wie manchem<lb/>
und mancher andern noch meine Anerkennung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_80399" ref="#fk__p_42851">Ernst Stahl-Nachbaur</rs>, der als »<rs type="pers">Regisseur</rs>« den Prosadialogen<lb/>
 Weltraison und die greifende Schärfe gab,<lb/>
welche die Abhebung der Traumszenen erst ermöglicht<lb/>
. — Von den stets unbedankten technischen Mitarbeitern<lb/>
 möchte ich dem erfinderischen Beleuchter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_80400" ref="#fk__p_43927">Fritz Horak</rs> danken, dem wirklich der Zauber geglückt<lb/>
ist, daß dem Falter »himmelblau die Flügel blauten«.<lb/>
Und da von solchen Helfern am Werk die Rede ist,<lb/>
deren Verdienst das Publikum nicht zu bestätigen<lb/>
vermag, so sei noch des Dramaturgen der »<rs type="inst">Truppe</rs>«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_80401" ref="#fk__p_45705">Heinrich Fischer</rs> gedacht, als des treuen Hüters der<lb/>
sprachlichen Schätze, die hier mit allen ehrlichen<lb/>
Mitteln auf die Szene gehoben wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131841">
<space/>Nun aber laß mich Dir, <rs type="pers" ana="n_80402" ref="#fk__p_39180">Berthold Viertel</rs>, der<lb/>
Du an allen diesen Leistungen beteiligt bist, die<lb/>
Anerkennung für alle als Dank an Dich zusammenfassen<lb/>
 und Dir sagen, wie ich die rapide Tatkraft,<lb/>
mit der Du nach den plagevollen Berliner Tagen die<lb/>
Arbeit in ein freundlicheres Klima übertrugst und<lb/>
zu noch stärkerem Gelingen brachtest, bewundere<lb/>
und wie mich die Unnachgiebigkeit, mit der Du<lb/>
allen auch hier gespürten Widerständen und gerade<lb/>
hier vermuteten Gefahren zum Trotz das künstlerische<lb/>
Werk vollbracht und es vermocht hast, mir und<lb/>
Dir Ehre zu erweisen — wie diese Treue zu Deiner<lb/>
und meiner Tat mich im Innersten gerührt hat.<lb/>
Wenn ich davon gesprochen habe, daß ich den<lb/>
nach Dir gezielten <seg type="insult">Hieben des Übelwollens</seg> meinen<lb/>
Panzer entgegenstellte, so werde ich darum doch<lb/>
nie vergessen, um wie viel leichter ich es hatte<lb/>
als Du, der den Mut besessen hat, unbewehrt<lb/>
</p>
            <p ana="pr131841">
sich auch vor mein kämpferisches Werk zu stellen und<lb/>
in Berlin wie in Wien der versammelten Presse zu<lb/>
erzählen, was es gegen sie bedeute. Umso gefährlicher<lb/>
hier, wo sie dies bereits zu wissen schien. Denn<lb/>
da bliebst nur Du als Angriffsobjekt zurück und<lb/>
hinter einer mir mit wunderbarer Plötzlichkeit<lb/>
gezollten Anerkennung machte sie Dich <choice><sic>zum</sic><corr>zur</corr></choice> Geisel<lb/>
und zum Opfer der Repressalien an einem, dem<lb/>
echte Furcht, geheuchelte Einkehr und der aktuelle<lb/>
Sinn für die festliche Gelegenheit Schonung erwirkte;<lb/>
und manche, die sich mir als geläutert und zu mir<lb/>
durchgerungen empfahlen, waren doch nicht geläutert<lb/>
genug, um sich des Anlasses würdig zu betragen:<lb/>
sie versagten lieber Deiner ganzen Leistung den<lb/>
Respekt als Deinem Namen die kärglichsten Witze.<lb/>
Sie kennen mich aber noch nicht so gut, um zu<lb/>
wissen, daß ich viel lieber darauf verzichte, von<lb/>
ihnen erkannt zu sein, als einen, der mit Kopf und<lb/>
Herzen viel früher den Weg zu mir gefunden hat,<lb/>
von ihnen verkannt zu sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131842">
<space/><date>Mai 1924</date> <rs type="pers" ana="n_80403" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR>Karl Kraus</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41474">
               <persName>Münz, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-3-7</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39211</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42851">
               <persName>Stahl-Nachbaur, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-6</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-5-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49153">
               <persName>Müthel, Lothar</persName>
               <birth>
                  <date>1896-02-18</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-09-04</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9008</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45705">
               <persName>Fischer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-22</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-3-16</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39691">
               <persName>Lvovsky, Cäcilie</persName>
               <birth>
                  <date>1897-2-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1979-10-12</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">in den USA Celia Lovsky</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20698</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41168">
               <persName>Jalowetz, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1882-12-3</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-2-2</date>
                  <place>Black Mountain, N. C.</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8005</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48799">
               <persName>Blonder, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1893-7-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-9-20</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
               <note type="comment">aus dem Umkreis der Wiener Werkstätte</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42783">
               <persName>Schöller, Erna</persName>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Berlin, Meinickestr. 24 (1929)</note>
               <note type="comment">Die Truppe, Berlin (B. Viertel)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43927">
               <persName>Horak, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1883-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beleuchter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50888">
               <persName>Homolka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1898-8-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-1-29</date>
                  <place>Sussex/England</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52700">
               <persName>Viertel, Salome (Salka), geb. Steuermann</persName>
               <birth>
                  <date>1889-6-15</date>
                  <place>Sambor/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-10-30</date>
                  <place>Klosters/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">ihre Schwester Rosa Steuermann verh. mit Josef Gielen (seit 1922), gest. 1973</note>
               <note type="comment">Todesdatum in Wikipedia durch Diss. von Katharina Prager ('05) korrigiert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49412">
               <persName>Salmonova, Lyda</persName>
               <birth>
                  <date>1889-7-14</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-11-18</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39745">
               <persName>Goetz, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Karikaturist</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17137</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>