<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11146.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11145.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11147.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Motto (Von Hilaire Belloc), in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 1-2</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11146</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Motto (Von Hilaire Belloc)</head>
            <p ana="pr161486">
<space/>Es gibt einen letzten Gebrauch, oder vielmehr einen letzten<lb/>
Aspekt der Ironie, welcher uns diese allgemeine Ironie der Natur und<lb/>
ihres Gottes zu Bewußtsein führt: Ich meine <seg type="spc">jene Ironie</seg>, <seg type="spc">die nur<lb/>
dann in der Literatur eines Landes auftreten kann</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wenn die <seg type="insult">Korruption</seg> so weit fortgeschritten ist</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß die bloße Wahrheit allein schon von ironischer<lb/>
Kraft vibriert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr161487">
<space/>Denn es kommt eine Zeit — sie ist kurz, wie es alle Schlußmomente<lb/>
 des Verfalls sein müssen — es kommt eine Zeit in dem<lb/>
<seg type="spc">moralischen Zusammenbruch eines Staates</seg>, wo die<lb/>
<seg type="spc">bloße Äußerung einer offensichtlichen Wahrheit</seg><lb/>
— die hastig verborgen wird von der <seg type="insult">Heuchelei</seg>, geleugnet wird von<lb/>
der <seg type="insult">zeitgenössischen Falschheit</seg>, vergessen ist in der <seg type="insult">moralischen<lb/>
Lethargie</seg> der Bevölkerung — wo sie, <seg type="spc">die Wahrheit</seg>, <seg type="spc">von<lb/>
selbst eine ironische Qualität annimmt</seg>, welche gewaltiger<lb/>
ist, als alle Gestaltung von Spezial-Ironien in der Vergangenheit je<lb/>
hätte sein können. Irgendeine Wahrheit, die allzusehr beiseite geschoben<lb/>
wurde, und nun ruhig vorgebracht wird, <seg type="spc">irgendein Detail in<lb/>
der allgemeinen Erörterung über einen mächtigen<lb/>
Mann</seg>: — <seg type="spc">stößt</seg>, <seg type="spc">in solchen Gesellschaften</seg>, <seg type="spc">plötzlich<lb/>
zu wie die Spitze eines scharfen Speeres</seg>. Blut fließt:<lb/>
und dieses Blut hat die Ironie gezapft. Und doch gab es hier keine Tat,<lb/>
noch irgendeine Textur von Worten. Das <seg type="spc">bloße Zeugnis der<lb/>
Wahrheit</seg> genügte: und eben das sollte dartun, daß <seg type="spc">Ironie sich<lb/>
mit dem Göttlichen berührt und ein Diener ist<lb/>
der Wahrheit</seg>. In solchen furchtbaren Momenten der Geschichte<lb/>
eines Staates, ist der, der den <seg type="spc">schrecklichen Spott</seg> macht,<lb/>
<seg type="spc">nicht der Spottende</seg>, <seg type="spc">sondern das ewige Prinzip der<lb/>
Wahrheit selbst</seg>. Das was verspottet wird, ist das gesamte Gewebe<lb/>
der Gesellschaft, auf die diese Wahrheit fällt, und als Zuhörerschaft,<lb/>
als jene dritte Person, die den Spott auf Kosten der zweiten wahrnimmt,<lb/>
ist niemand geringerer anwesend als jene Kraft, dank der die Wahrheit<lb/>
solch eine Wirkung auf die Menschen hat. <rs type="pers" ana="n_97072" ref="#fk__p_46082"><AUCTOR>Hilaire Belloc</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46082">
               <persName>Belloc, Hilaire</persName>
               <birth>
                  <date>1870-07-27</date>
                  <place>St. Claud/Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-07-16</date>
                  <place>Shipley/London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>