<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00198.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00197.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00199.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Angstrufe Dr. Luegers), in: Fackel Heft 01, Nr. 010, 1899, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1899-07-01</title>
            <title type="id">tid_00198</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">010</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-010_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/010,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Angstrufe Dr. Luegers)</head>
            <p ana="pr2080">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Das</inciptit> Volk von Wien, ein neuer <rs type="pers">Kronos</rs></seg>, droht <seg type="insult">sein<lb/>
eigenes Kind, den <rs type="pers" ana="n_1466" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs></seg>, zu verschlingen. Und<lb/>
mit der Angst eines Kindes kreischt der Bedrohte, der<lb/>
Worte, die er ausstößt, kaum mehr sich bewusst, nach<lb/>
Hilfe. Die Polizei soll ihn schützen, die Regierung soll<lb/>
ihm beistehen. Er wird dafür in aller Zukunft brav sein,<lb/>
niemals mehr die <seg type="insult">Wächter der Autorität</seg> verhöhnen, ein<lb/>
<seg type="insult">ordentlicher, friedfertiger Sohn der patriarchalisch regierten<lb/>
 Volksfamilie</seg> werden. Sein Angstrufen hat Erhörung<lb/>
 gefunden. Jetzt sichert ihn die Polizei so gründlich<lb/>
, dass in den Straßen von Wien kein Ruf gegen<lb/>
ihn laut werden darf, dass jeder Angriff gegen den Bürgermeister<lb/>
 einem <seg type="insult">Frevel</seg> an der staatlichen Ordnung gleich<lb/>
erachtet wird. Und wie ein <seg type="insult">Junge</seg> — <seg type="insult">»Bube«</seg> ist etwas<lb/>
Anderes —, welcher, den Fäusten der kräftigeren Gegner<lb/>
entzogen, hinter dem Rücken des Starken, der zwischen<lb/>
ihn und seine Angreifer getreten ist, diese mit Schimpfworten<lb/>
 und Drohungen bewirft, so schmäht jetzt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_1467" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs> die organisierte Arbeiterschaft in Ausdrücken,<lb/>
in denen <seg type="insult">alle ohnmächtige Wuth eines Gedemüthigten</seg><lb/>
und <seg type="insult">der hässliche Triumph des augenblicklich Gesicherten</seg><lb/>
laut wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2081">
<space/>Neben der Socialdemokratie aber, die in ehrlichem<lb/>
Zorn auf ihren Feind losschlägt, steht händereibend<lb/>
<seg type="insult">unser »freisinniges Bürgerthum«</seg> und secundiert den<lb/>
Kämpfenden mit lautem Zuruf. Den <seg type="insult">langjährigen Verderbern<lb/>
 unseres Stadtwesens</seg> missfällt es aufs äußerste,<lb/>
dass die Antisemiten als <seg type="insult">ihre gelehrigen Schüler</seg> sich<lb/>
<seg type="insult">das bequeme Schlagwort von der »Wahrung des Besitzstandes<lb/>
«</seg> so gründlich zu eigen gemacht haben. <seg type="insult">Reformen<lb/>
à la <rs type="pers" ana="n_1468" ref="#fk__p_51822">Prix</rs></seg>, von einem <rs type="pers" ana="n_1469" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> durchgeführt, würden ihnen<lb/>
jede Möglichkeit, künftig wieder im Rathhause Einfluss<lb/>
zu gewinnen, benehmen. Und dieselben Leute, die vor<lb/>
wenigen Monaten, als der Bürgermeister den <seg type="insult">Eintagsentwurf<lb/>
</seg> des allgemeinen Wahlrechtes einbrachte, die<lb/>
Regierung anflehten, gegen das Recht der Arbeiterschaft<lb/>
aufzutreten, sind jetzt darüber entrüstet, dass dieses<lb/>
Recht zu Gunsten der Christlichsocialen escamotiert<lb/>
werden soll. Immerhin ist es begreiflich, dass die Socialdemokratie<lb/>
 in der schwierigsten Phase des Kampfes<lb/>
keinen Beistand von ihrer Seite weist und nach den<lb/>
Beweggründen wenig fragt, aus denen er geleistet wird;<lb/>
hoffen wir, dass die Früchte des Sieges denen zufallen<lb/>
werden, die ihn errungen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2082">
<space/>Es ist richtig, auch vom Standpunkte des ehrlichen<lb/>
Liberalen ist die Vorlage, deren Sanction verhindert<lb/>
werden soll, in jeder Hinsicht verwerflich. Das Spiel<lb/>
mit dem Intelligenzwahlrecht, das jedes vernünftigen<lb/>
Sinnes entkleidet wird, kann nicht geduldet werden.<lb/>
Allerdings, darin, dass »Angestellten der Actiengesellschaften<lb/>
, auch wenn sie gar keine Steuer zahlen, das<lb/>
Wahlrecht verliehen wird, das man ihren Arbeitgebern,<lb/>
den Actionären, verweigert«, kann ich ein so schlimmes<lb/>
Uebel nicht finden; mich dünkt, die Leistung der<lb/>
niedrigsten Angestellten setzt eine höhere Qualification<lb/>
voraus als jene ist, die zum Couponabschneiden erfordert<lb/>
wird, und ich finde die <seg type="insult">Heuchelei</seg> des <rs type="pers" ana="n_1470" ref="#fk__p_47583">Lueger’schen<lb/>
Entwurfes</rs> vielmehr darin, dass er das privilegierte Wahlrecht<lb/>
 nicht bloß den Beamten, sondern auch allen<lb/>
anderen Bediensteten der Gesellschaften, die <seg type="insult">gewiss</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr2082">
<seg type="insult">keine Intelligenzwähler</seg> sind, verleiht. Auch der Einwurf<lb/>
: »Die Angestellten der <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Handelskammer</seg> und Gewerbekammer<lb/>
</rs> erhalten das Wahlrecht kraft ihrer Stellung<lb/>
in der Kammer; der Präsident dieser Kammer erhält<lb/>
es nicht, wenn er es nicht aus irgendeinem anderen<lb/>
Titel besitzt« — erscheint mir nicht zwingend; denn<lb/>
da der Präsident der Kammer doch wohl stets den<lb/>
Kreisen der in Industrie, Gewerbe oder Handel selbstständig<lb/>
 Thätigen entnommen wird, besitzt er eben<lb/>
das Wahlrecht; zudem aber müssen die Beamten der<lb/>
<rs type="inst">Handelskammer</rs> eine Befähigung für ihre Stellung<lb/>
nachweisen, die vom Präsidenten nicht gefordert wird<lb/>
und vielleicht auch kaum von jedem Präsidenten<lb/>
erbracht werden könnte. <seg type="insult">Eingefleischt freisinnigen<lb/>
Wiener Bürgern und Actionären</seg> mögen aber gerade<lb/>
diese Argumente maßgebend erscheinen. Und so will<lb/>
ich mit Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_1471" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> Philippovich</rs> nicht darüber<lb/>
rechten, dass er sich ihrer bedient, wenn er durch <seg type="insult">das<lb/>
gewisse Sprachrohr</seg> sich hören lässt, dem jene Ohren<lb/>
lauschen. Man ist eben bei der <seg type="insult">Sprachrohrbenützung</seg><lb/>
Ansteckungsgefahren leicht ausgesetzt; und Schutzmittel,<lb/>
wie sie eine unternehmende Gesellschaft neben dem<lb/>
Telephon angebracht hat, damit man es vor dem Gebrauche<lb/>
 reinige, sind bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_530">Neuen Freien Presse</rs>‘<lb/>
bisher nicht erfunden worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2083">
<space/>Wie verhält sich aber die Regierung im Parteienstreit<lb/>
? Der arme <rs type="pers" ana="n_1472" ref="#fk__p_54314">Graf Thun</rs> war in schlimmer Verlegenheit<lb/>
, als <seg type="insult">die Herren vom »<rs type="inst">Donauclub</rs>«</seg> ihn darüber<lb/>
befragten. Dass er die <seg type="insult">Leopoldstädter Gesellschaft</seg>, in<lb/>
der er sich nicht recht wohl fühlte, gern los werden<lb/>
wollte, ist begreiflich; aber was sollte er ihnen sagen?<lb/>
Nun denn, er hat als ehrlicher Mann die volle Wahrheit<lb/>
gesprochen; er hat <seg type="insult">den liberalen Herren</seg> mitgetheilt,<lb/>
dass er nur zwei Möglichkeiten vor sich sehe: Die<lb/>
Vorlage entweder der Sanction zu unterbreiten oder<lb/>
sie nicht zu unterbreiten. Und er bewies die Voraussicht<lb/>
, die das Wesen des Regierens ausmacht, — indem<lb/>
er erklärte, er wisse wohl, dass in jedem der beiden<lb/>
</p>
            <p ana="pr2083">
Fälle <seg type="spc">eine</seg> Partei unzufrieden sein werde. Nun möchte<lb/>
aber <rs type="pers" ana="n_1473" ref="#fk__p_54314">Graf Thun</rs> niemanden kränken; seine Einsicht und<lb/>
sein Gewissen verbieten ihm also jedes Handeln. Er<lb/>
wartet. Nicht etwa, weil er einen Modus zu finden hofft,<lb/>
Beides zugleich zu thun, die Sanction zu erwirken und<lb/>
die Sanction zu versagen, oder Liberale und Christlichsociale<lb/>
 gleichzeitig zufriedenzustellen, sondern weil<lb/>
er den Streit zunächst anderweitig zu schlichten versuchen<lb/>
 will, — durch die Isolationsmethode. Darin<lb/>
liegt nämlich der tiefe Sinn der <seg type="insult">Polizeimaßregeln</seg> der<lb/>
letzten Tage: <rs type="pers" ana="n_1474" ref="#fk__p_54314">Graf Thun</rs> betrachtet Herrn <rs type="pers" ana="n_1475" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> und<lb/>
die Socialdemokraten gleicherweise als <seg type="insult">Buben</seg>. Wenn<lb/>
nun <seg type="insult">Buben</seg> streiten, so ist es das Beste, zunächst nicht<lb/>
zu fragen, wer Recht hat, sondern sie zu trennen, zu<lb/>
isolieren; vor allem darf nicht weiter gerauft werden.<lb/>
Die Polizei tritt dazwischen; nachher erst wird<lb/>
<rs type="pers" ana="n_1476" ref="#fk__p_54314">Graf Thun</rs> die Sache studieren. Zum Studium<lb/>
braucht ja ein Ministerpräsident wie jedermann Ruhe.<lb/>
Und dabei besorgt er gar nicht, dass ihm schließlich<lb/>
geschehen könnte, was bei <seg type="insult">Raufereien zwischen Buben</seg><lb/>
oftmals demjenigen geschieht, der sie gewaltsam auseinanderreisst<lb/>
, um Frieden zu stiften; nämlich, dass<lb/>
beide Theile über ihn wegschlagen und dabei schließlich<lb/>
 die Schläge, die jeder dem andern zudachte, auf<lb/>
den Buckel des Mittlers niedersausen. Wenn schon<lb/>
nicht ein Ministerpräsident stürzt, ein Monocle geht<lb/>
dabei jedenfalls in Splitter.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42989">
               <persName>Philippovich-Philippsberg, Eugen Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18756</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22513</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54314">
               <persName>Thun-Hohenstein, Franz Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1847-9-2</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-1</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1898/99 Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51822">
               <persName>Prix, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1836-05-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-02-25</date>
                  <place>Rekawinkel/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>