<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07829.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07828.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07830.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Gatte und das Gesetz, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 28-29</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07829</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Gatte und das Gesetz</head>
            <p ana="pr104805">
<space/>Der Sackhändler <rs type="pers" ana="n_67133" key="#fk__p_48801">Leopold Buzek</rs> ist im Jahre <date>1915</date> desertiert.<lb/>
Er wurde bestraft. Aber auch seine Frau wurde in Untersuchung<lb/>
gezogen. Bekanntlich darf eine Frau, wenn ihr Mann ein <seg type="insult">Mörder</seg> ist,<lb/>
ihn vor der Behörde verhehlen, wenn er jedoch <seg type="insult">Deserteur</seg> ist, darf<lb/>
sie ihm weder eine Nacht Unterstand noch einen Heller Geld geben.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67134" key="#fk__p_48801">Buzek</rs> wurde nun in dem Verfahren gegen seine Frau als Zeuge<lb/>
vernommen. Er gab an, die Frau habe nicht ahnen können, daß er<lb/>
<seg type="insult">Deserteur</seg> sei. Er habe ihr erzählt, er leiste in Wien Militärdienste<lb/>
und sei den ganzen Tag in der Kaserne. Er sei auch immer morgens<lb/>
</p>
            <p ana="pr104805">
weggegangen und erst spät abends nach Hause gekommen. Daraufhin<lb/>
wurde die Untersuchung gegen die Frau eingestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104806">
<space/><rs type="pers" ana="n_67135" key="#fk__p_48801">Buzek</rs> war, als er diese Aussage machte, nicht mehr Soldat.<lb/>
Im <date>April 1916</date> schrieb er dem Gericht, er habe eine falsche Zeugenaussage<lb/>
 abgelegt; <seg type="spc">seine Frau habe gewußt</seg>, daß er <seg type="insult">Deserteur</seg> sei. Er<lb/>
mache diese Anzeige, <seg type="spc">weil er den Verdacht habe</seg>, daß ihm seine<lb/>
Frau die Treue nicht halte, und nun habe er keinen Anlaß mehr, sie zu<lb/>
schonen, und sage deshalb die Wahrheit. Die Verhandlung gegen die<lb/>
Frau wegen Verhehlung des <seg type="insult">Deserteurs</seg> war noch nicht, wohl aber<lb/>
war gestern die Verhandlung gegen <rs type="pers" ana="n_67136" key="#fk__p_48801">Leopold Buzek</rs> wegen falscher<lb/>
Zeugenaussage. Er wurde von einem Erkenntnissenat des <rs type="inst">Landesgerichtes<lb/>
</rs> unter dem Vorsitz des Oberlandesgerichtsrates <rs type="pers" ana="n_67137" ref="#fk__p_46275">Hörnes</rs> zu<lb/>
sechs Wochen Kerker verurteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104808">
<space/>Und wegen der richtigen? Er hat den Verdacht, sie aber<lb/>
hat gewußt. <foreign xml:lang="de-loc">»Na wart <seg type="insult">Karnallie</seg>, dir wir’ i’s zagn. I bin<lb/>
<seg type="insult">Desartör</seg>!«</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46275">
               <persName>Hoernes, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-4-26</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">3., Gärtnergasse 20</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>