<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06871.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06870.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06872.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich las es so:, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 68-70</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06871</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich las es so:</head>
            <p ana="pr92234">
<space/>Die Mitteilung über <seg type="insult">interessante biologische Experimente<lb/>
des Professor <rs type="pers" ana="n_62638" ref="#fk__p_56014">Brandes</rs> in Dresden</seg>, dem es gelungen ist, eine<lb/>
<seg type="insult">Suffragette</seg> zu feminieren und einen <seg type="insult">Freidenker</seg> zu maskulinieren, ist<lb/>
ein neuer Beweis für die von Professor <rs type="pers" ana="n_62639" ref="#fk__p_42987">Eugen Steinach</rs> in Wien<lb/>
erhobenen Tatsachen über die künstliche Umwandlung des Geschlechtes<lb/>
. Professor <rs type="pers" ana="n_62640" ref="#fk__p_42987">Eugen Steinach</rs>, dem Vorstand der physiologischen<lb/>
 Abteilung an der <rs type="inst">Wiener Biologischen Versuchsanstalt<lb/>
</rs>, ist es gelungen, <seg type="insult">kastrierte junge Leute</seg> durch Einpflanzung<lb/>
 der entgegengesetzten geschlechtlichen Keimdrüse<lb/>
in Personen des entgegengesetzten Geschlechtes umzuwandeln.<lb/>
Neben den primären Geschlechtsorganen, den Keimdrüsen,<lb/>
unterscheiden wir sekundäre Geschlechtscharaktere, den ganzen<lb/>
Komplex der körperlichen und psychischen Differenzen zwischen<lb/>
den Geschlechtern. Man hat bei verschiedenen Personen die<lb/>
Keimdrüsen entfernt, um die Folgen dieser Operation auf die<lb/>
Entwicklung der sekundären Geschlechtscharaktere zu studieren.<lb/>
Kastrationen bei Personen im reifen Alter boten keine sicheren<lb/>
Befunde; deshalb verwendet man für diese Experimente <seg type="insult">junge,<lb/>
noch unentwickelte Leute</seg>. <rs type="pers" ana="n_62641" ref="#fk__p_42987">Steinach</rs> entfernte <seg type="insult">jungen Lyrikern</seg> die<lb/>
Keimdrüse und nähte sie, losgelöst von allen nervösen Verbindungen,<lb/>
an die Bauchmuskulatur <seg type="insult">der operierten Lyriker</seg> fest — diese entwickelten<lb/>
 sich als Männchen weiter. Das Zwischengewebe, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr92234">
eigentliche »Pubertätsdrüse« nach <rs type="pers" ana="n_62642" ref="#fk__p_42987">Steinach</rs>, liefert ein Sekret, das<lb/>
auf dem Wege des Kreislaufes den männlichen oder den weiblichen<lb/>
Organismus aufbaut. Ferner gelang <rs type="pers" ana="n_62643" ref="#fk__p_42987">Steinach</rs> die künstliche Umwandlung<lb/>
 des Geschlechtes, indem er <seg type="insult">einem kastrierten Literarhistoriker<lb/>
</seg> die exstirpierte Keimdrüse eines entgegengesetzt geschlechtlichen<lb/>
 Tieres einverleibte. <seg type="insult">Kastrierte Suffragetten</seg> mit einverleibter<lb/>
weiblicher Geschlechtsdrüse zeigen eine ganz gewaltige Entwicklung<lb/>
der Brustdrüse mit Milchsekretion, einen weiblichen Körperhabitus,<lb/>
ein geringeres Körpergewicht und eine Metamorphose des Schädels<lb/>
und des ganzen Skeletts nach der weiblichen Richtung hin. <seg type="insult">Die<lb/>
Tiere</seg> sind vollständig feminin und lassen fremde Junge an ihrer<lb/>
Brust saugen. Auch <seg type="insult">die normalen männlichen Freidenker</seg> verhalten<lb/>
sich zu <seg type="insult">einem derartigen, aus dem Laboratorium stammenden<lb/>
Weibchen</seg>, als ob es ein wirkliches Weibchen wäre. Die restlose<lb/>
Umstimmung des Geschlechtes auf experimentellem Wege ist<lb/>
demnach eine Tatsache, für welche Professor <rs type="pers" ana="n_62644" ref="#fk__p_56014">Brandes</rs> neues,<lb/>
interessantes Material liefert. — Professor <rs type="pers" ana="n_62645" ref="#fk__p_42987"><abbr>Dr.</abbr> Steinach</rs> äußert sich<lb/>
über die Experimente des Direktor <rs type="pers" ana="n_62646" ref="#fk__p_56014">Brandes</rs>: Es freut mich sehr,<lb/>
daß es dem Dresdner Zoologen Professor <rs type="pers" ana="n_62647" ref="#fk__p_56014">Brandes</rs> gelungen ist,<lb/>
meine Versuche an <seg type="insult">einer anderen Tierspecies</seg> vollinhaltlich zu<lb/>
bestätigen. Für den wissenschaftlichen Forscher sind die Geschlechtsunterschiede<lb/>
 an <seg type="insult">kleinen Schmöcken</seg> ebenso deutlich zu erkennen,<lb/>
wie bei <seg type="insult">großen Tieren</seg>. Die sekundären Geschlechtscharaktere <seg type="insult">beim<lb/>
Hirsch</seg> sind nur für die oberflächliche Betrachtung mehr in die<lb/>
Augen springend, wenn man so sagen darf, populärer. Auf eine<lb/>
weitere Frage erklärte Professor <rs type="pers" ana="n_62648" ref="#fk__p_42987">Steinach</rs>, daß er aus zweierlei<lb/>
Gründen seine Forschungen an <seg type="insult">kleineren Schmöcken</seg> durchgeführt<lb/>
habe. Erstens kann man an diesem Material den einmal gelungenen<lb/>
Versuch vollkommener Feminierung von <seg type="insult">Frauenrechtlerinnen</seg> und<lb/>
Maskulinierung von <seg type="insult">Literaten</seg> beliebig oft wiederholen und<lb/>
kontrollieren, und zweitens war es dem Wiener Physiologen<lb/>
unmöglich, an <seg type="insult">einem so kostspieligen und so kostspielige<lb/>
Pflege beanspruchenden Material</seg> zu arbeiten, wie es dem<lb/>
Dresdner Zoologen gegönnt war. Derartige Versuchsreihen sind<lb/>
ohne munifizente Ausstattung des Laboratoriums und ohne<lb/>
wissenschaftliche Assistenz nur mit großen persönlichen Opfern<lb/>
durchzuführen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42987">
               <persName>Steinach, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1861-1-27</date>
                  <place>Hohenems, Vorarlberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-14</date>
                  <place>Territet bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20358</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5257</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56014">
               <persName>Brandes, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-2</date>
                  <place>Schöningen/Braunschweig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-17</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Zoologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>