<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12282.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12281.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12283.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vor »Macbeth«, in: Fackel Heft 37, Nr. 908, 1935, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1935-05-01</title>
            <title type="id">tid_12282</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">908</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-908_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/908,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vor »Macbeth«</head>
            <p ana="pr181297">
<space/>Das Unternehmen einer freien Nachdichtung der ersten zwei<lb/>
Hexenszenen — <abbr>vgl.</abbr> den Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title">Hexenszenen und anderes Grauen</rs>«</seg><lb/>
in der <rs type="self" ana="werk_35497">Fackel</rs> <rs type="selfRef" ana="werk_35498"><abbr>Nr.</abbr> 724-725</rs> — braucht keiner weiteren Rechtfertigung<lb/>
gegenüber dem <seg type="insult">dichterischen Absurdum</seg> aller vorliegenden Verdeutschungsversuche<lb/>
. Deren Gelingen gipfelt höchstens in dem Eindruck<lb/>
, hier sei einmal ein Wettbewerb um den Erweis angetreten,<lb/>
daß nichts im Geiste unmöglicher ist, als zwei Sprachen dasselbe<lb/>
 Gedicht abzugewinnen; nichts hoffnungsloser, als daß einer, der<lb/>
in der eigenen nicht dichten kann, damit zuwege käme, wenn er<lb/>
Inhalt und Ausdruck, Sinn und Klang, Gedanken und Farbe dem<lb/>
Gebilde der fremden zu entnehmen trachtet, statt all dies erlebend<lb/>
zu empfangen. Dazu aber bedarf der Nachdichter gar nicht der<lb/>
Kenntnis des Originals, sondern bloß des Vergleichs jener<lb/>
unzulänglichen Ergebnisse philologischer Bemühung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181298">
<space/>Für solche Freiheit, die mehr Zwang einbegreift als sich<lb/>
<seg type="insult">Dolmetscher und Dilettanten</seg> träumen lassen, darf ihm freilich der<lb/>
zügellose Gebrauch, den hier <rs type="pers" ana="n_107247" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> von der Nichtkenntnis des<lb/>
Originals gemacht hat, kein Vorbild sein. Das hieße:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Er nahm den höllischen Feind ins Haus,</l>
<l>Mit seinem Gesange, da war es aus.</l>
</lg>
            <p ana="pr181302">
So nun <rs type="pers" ana="n_107248" ref="#fk__p_43876">schillert</rs> und trillert und brauset und zischt eine <rs type="pers" ana="n_107249" ref="#fk__p_55589">Shakespearesche<lb/>
 Hexe</rs>. Bedarf es vollends der Rechtfertigung anderer Freiheit,<lb/>
wenn die Literaturgeschichte — allerdings von <seg type="insult">Sprachtauben</seg> gemacht<lb/>
 — nicht Einspruch erhoben hat gegen das Beginnen, in die<lb/>
schottische Hölle ein Pförtnerliedchen aus der Gegend zu übertragen,<lb/>
wo der See lächelt?<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Verschwunden ist die finstre Nacht,</l>
<l>Die Lerche schlägt, der Tag erwacht,</l>
<l>Die Sonne kommt mit Prangen</l>
<l>Am Himmel aufgegangen.</l>
<l>Sie scheint in Königs Prunkgemach,</l>
<l>Sie <SPAN cont="scheinet">sche<seg type="spc">inet</seg></SPAN> durch des Bettlers Dach,</l>
<l>Und was in Nacht verborgen war,</l>
<l>Das macht sie kund und offenbar.</l>
</lg>
            <p ana="pr181306">
Bis auf den <seg type="insult">»Hurenkram«</seg>, von dem der Originalpförtner nicht zu<lb/>
singen, aber zu sagen weiß, weit entfernt, die Nacht so zu beschließen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Drum freue sich, wer, neu belebt,</l>
<l>Den frischen Blick zur Sonn’ erhebt!</l>
</lg>
            <p ana="pr181310">
Gleichwohl — und trotz aller <seg type="insult">Verniedlichung</seg>, <rs type="pers" ana="n_107250" ref="#fk__p_55589"><seg type="insult">Entshakespearisierung</seg></rs><lb/>
und dem <seg type="insult">dramaturgischen Vergehen</seg>, uns das prachtvolle Grauen der<lb/>
Szene in <rs type="pers">Macduffs</rs> Schloß zu ersparen — hat der Nachdichter das<lb/>
Verdienst etlicher Verse, die sich übers <seg type="insult">Flachland</seg> erheben und,<lb/>
in die beste Übersetzung — die von <rs type="pers" ana="n_107251" ref="#fk__p_54337">Tycho Mommsen</rs> — übernommen,<lb/>
in solcher Sprachlandschaft wachsen und gedeihen. <rs type="pers" ana="n_107252" ref="#fk__p_54337">Mommsen</rs> sagt,<lb/>
er selbst habe den »<rs type="title"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs>« ganz neu übersetzt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181312">
obwohl ich nachher wieder im Einzelnen meine Übersetzung für das schon<lb/>
besser von einem meiner Vorgänger Getroffene aufgegeben habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181314">
Hier meint er neben <rs type="pers" ana="n_107253" ref="#fk__p_40642">Dorothea Tieck</rs> offenbar <rs type="pers" ana="n_107254" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, dessen Schöpfung<lb/>
 er dann über Gebühr zu loben weiß. Wenn Hörer meiner<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107255" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Darstellungen</rs> dem auch selbststörenden Hange frönen, mit<lb/>
<seg type="insult">irgendwelcher <rs type="pers" ana="n_107256" ref="#fk__p_49337">Tieck-Verschlechterung</rs></seg> in der Hand (die sich <seg type="insult">»Revision«</seg><lb/>
nennt), solchen Text mit dem gehörten zu vergleichen — anstatt mit<lb/>
mehr Muße und Nutzen ebendiese Arbeit als Leser meiner Ausgabe<lb/>
daheim zu besorgen —, so sollten sie ihrem Lerneifer wenigstens noch<lb/>
das Opfer bringen, die folgenden <rs type="pers" ana="n_107257" ref="#fk__p_43876">Schillerverse</rs> in der — zwar schwer<lb/>
erlangbaren — Fassung <rs type="pers" ana="n_107258" ref="#fk__p_54337">Mommsens</rs> (<rs type="pers" ana="n_107259" ref="#fk__p_38587">Schlegel-Ausgabe</rs>, <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_9629" ref="#fk__p_57977">Reimer</rs></rs><lb/>
<date>1867</date>) anzusehen. Sie wären überrascht, wie schlecht sie zu <rs type="pers" ana="n_107260" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs><lb/>
und wie gut sie zu <rs type="pers" ana="n_107261" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> passen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sieh aus</l>
<l>Wie die unschuld’ge Blume, aber sei</l>
<l>Die Schlange unter ihr!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und immer fand ich eine mildre Luft <seg type="symbol" subtype="2dots"/></l>
</lg>
            <lg>
<l>Die Liebe, die uns folgt, belästigt oft;</l>
<l>Doch danken wir ihr, weil es Liebe ist.</l>
</lg>
            <p ana="pr181320">
Daneben freilich spricht, hinzudichtend, <rs type="pers">Lady Macbeth</rs>, wenn nicht<lb/>
wie der alte <rs type="pers">Attinghausen</rs>, so doch wie die <rs type="pers">Gräfin Terzky</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>In ihrem Namen gründest du den Thron,</l>
<l>Und steht er fest, wer stürzte dich herab?</l>
<l>Nicht in die ferne Zeit verliere dich,</l>
<l>Den Augenblick ergreife, der ist dein.</l>
</lg>
            <p ana="pr181324">
Dann aber doch wieder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der Versuch,</l>
<l>Und nicht die Tat wird uns verderben —</l>
</lg>
            <lg>
<l>Schlafende und Tote</l>
<l>Sind nur Gemälde; nur ein <seg type="insult">kindisch Aug’</seg></l>
<l>Schreckt ein gemalter Teufel.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="2dots"/> und den natürlichen Rubin</l>
<l>Auf deinen Wangen kannst behalten, wenn</l>
<l>Die meinen das Entsetzen bleicht.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">Kröte du</seg>, die Nacht und Tag</l>
<l>Unterm kalten Steine lag <seg type="symbol" subtype="2dots"/></l>
</lg>
            <lg>
<l>Eibenzweige, abgerissen</l>
<l>Bei des Mondes Finsternissen <seg type="symbol" subtype="2dots"/></l>
</lg>
            <lg>
<l>Juckend sagt mein Daumen mir:</l>
<l>Etwas Böses naht sich hier!</l>
</lg>
            <p ana="pr181333">
(Welche Worte sich allerdings auch bei Kaufmann finden.)<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Erscheint und macht sein Herz nicht froh,</l>
<l>Wie Schatten kommt und schwindet so.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sie starb an jedem Tage, den sie lebte.</l>
</lg>
            <p ana="pr181338">
<rs type="pers">Macduffs</rs> Wort (bei <rs type="pers" ana="n_107262" ref="#fk__p_54337">Mommsen</rs>): sein Schwert, wenn es auf <rs type="pers">Macbeth</rs><lb/>
nicht schlage,<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Fährt wieder in die Scheide, tatenleer</l>
</lg>
            <p ana="pr181342">
ist in meiner Fassung — über eine gestrichene Stelle hinüber — mit<lb/>
dem bei <rs type="pers" ana="n_107263" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> glücklich gefundenen Vers<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Laß mich ihn finden, Glück! Ich will nicht mehr!</l>
</lg>
            <p ana="pr181346">
zum Abgangsreim gepaart. Nur daß die Eliminierung der dritten<lb/>
Person in jener Stelle (er sieht oder hört einen Krieger von Rang)<lb/>
und der vorhergehende Anruf der zweiten (<rs type="pers">Macbeths</rs>) die Variante erfordert<lb/>
 hat:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Laß mich dich finden — ich begehr nicht mehr!</l>
</lg>
            <p ana="pr181350">
Also mit Verzicht auf das Glück, da es ja leicht ist, den zu finden,<lb/>
den man schon zu erkennen glaubt, und mit Beziehung des Imperativs<lb/>
auf den Gesuchten. Auch betont »dich« mehr den Rachedurst, und in<lb/>
</p>
            <p ana="pr181350">
»Ich will nicht mehr!« schwächt sich die Reimkraft durch die mögliche<lb/>
Sinnverschiebung: »nicht mehr <seg type="spc">wollen</seg>« statt »nicht <seg type="spc">mehr</seg> wollen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181351">
<space/>Dies ein Beispiel für die Methode sprachlicher Bearbeitung: das<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_107264" ref="#fk__p_54337">Mommsen</rs> nach <rs type="pers" ana="n_107265" ref="#fk__p_40642">Dorothea Tieck</rs>, <rs type="pers" ana="n_107266" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> und wohl auch anderen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107267" ref="#fk__p_55589">Shakespearisch <rs type="pers" ana="n_107268" ref="#fk__p_38587">(Schlegelisch) Genährte</rs></rs> zu nähren. Daß solches Verfahren,<lb/>
welches sich fast an jedem Vers nachweisen ließe, auch unbewußt eintreten<lb/>
 kann, zeigt eine Änderung, die sich im Abdruck der Narrenstrophe<lb/>
 vom Regen — »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs> im Burgtheater</rs>«, <abbr>S.</abbr> 19 — findet. Ich hatte<lb/>
sie aus dem Gedächtnis niedergeschrieben und nur wegen der Schreibart<lb/>
 des »Hop heisa« in der eigenen Ausgabe wie auch bei <rs type="pers" ana="n_107269" ref="#fk__p_55691">Baudissin</rs> angesehen<lb/>
, der aus <rs type="pers" ana="n_107270" ref="#fk__p_38587">Schlegels</rs> <rs type="title">Narrenlied</rs> in »<rs type="title">Was ihr wollt</rs>« den Refrain<lb/>
übernimmt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn der Regen, der regnet jeglichen Tag.</l>
</lg>
            <p ana="pr181355">
Das Bewußtsein des Bearbeiters hat keinen Grund wahrgenommen,<lb/>
hieran etwas zu ändern. Für das Zitat jedoch setzte ich gefühlsmäßig:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn der Regen regnet jeglichen Tag.</l>
</lg>
            <p ana="pr181359">
Ein Leser fragte, ob die Änderung einem Druckfehler oder einer Absicht<lb/>
 zuzuschreiben sei. Weder solchem noch solcher. In der leichtern<lb/>
Lage des Epilogs in »<rs type="title">Was ihr wollt</rs>« mag die Aussage vom Regen:<lb/>
»der regnet« angebracht sein. Es ist seltsam, daß mir für die<lb/>
tragische Verwendung im »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>« das Demonstrativum, welches den Regen<lb/>
förmlich zu definieren scheint, im wahren Sinne des Worts »entfallen«<lb/>
war. Denn die Definition ist ja unrichtig: der Regen, der regnet nicht,<lb/>
sondern »es« regnet. Das Ausweglose, Immerwährende — in dem<lb/>
längeren <rs type="title">Narrenlied</rs> durch die Wiederholung bezeichnet — ist nunmehr<lb/>
im unmittelbaren Anschluß des »regnet« an den »Regen« enthalten: das<lb/>
psychische Element tritt stärker, bezwingender hervor. Jene scheinlogische<lb/>
Fassung könnte — was <rs type="pers" ana="n_107271" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs> gewiß nicht im Sinn hatte — das<lb/>
Körperliche zur Anschauung, das Regengeräusch, das Aufschlagen<lb/>
der Tropfen zu Gehör bringen. Dann freilich wäre ein Lautspiel<lb/>
kurioser Art zu entdecken, das weder der Situation in »<rs type="title">Was ihr<lb/>
wollt</rs>« noch gar der im »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>« angemessen ist; denn der Regen, der<lb/>
ließe ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr181360">
dennderre genderre<lb/>
</p>
            <p ana="pr181361">
vernehmen, das nicht so sehr der Heide im allgemeinen als der Pußta<lb/>
im besondern gemäß wäre. Schon darum und weil es hier mehr auf<lb/>
die innere Plastik ankommt, soll es bei der Verkürzung bleiben, die<lb/>
das traurigere Bild gewährt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181362">
<space/><rs type="pers" ana="n_107272" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> hat nach einer Vorlage, die auf die Prosa <rs type="pers" ana="n_107273" ref="#fk__p_46904">Eschenburgs</rs> zurückgeht<lb/>
, das ihm eigentümliche, völlig <rs type="pers" ana="n_107274" ref="#fk__p_55589">shakespeareferne Gedicht</rs> geformt, worin<lb/>
ganz selten und von seiner Form abstechend sich die von <rs type="pers" ana="n_107275" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs> schon<lb/>
andeutet. (Leider hat dieser selbst ja nur die eindrucksarme erste<lb/>
Szene — der Hexen — und den Anfang der zweiten hinterlassen.)<lb/>
Ein schwierigeres Beginnen stellt der hier unternommene Versuch<lb/>
(einer <seg type="ELIDASH">Nachdichtung</seg> und Umdichtung) dar: Werte vorhandener Verdeutschungen<lb/>
, aus denen sich gleichsam die Rohübersetzung ergab,<lb/>
zusammenzustellen und deren Unwerte abzuändern, damit alles jenem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107276" ref="#fk__p_38587">Schlegelschen Gepräge</rs> angepaßt sei, das oft von <rs type="pers" ana="n_107277" ref="#fk__p_55691">Baudissin</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107278" ref="#fk__p_40642">Dorothea Tieck</rs> und <rs type="pers" ana="n_107279" ref="#fk__p_54337">Mommsen</rs>, nicht immer von <rs type="pers" ana="n_107280" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs><lb/>
selbst erreicht wurde. Welche Übersetzung man — von den<lb/>
<seg type="insult">»Revisionen«</seg> der <rs type="pers" ana="n_107281" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Gesellschaft</rs> abgesehen, die für philologische<lb/>
 Werte unfehlbar die poetischen preisgeben — zum Vergleich<lb/>
mit der entstandenen Fassung heranziehe, es wird alles übernommen<lb/>
 scheinen und kaum etwas unverändert sein. Wenn die Welt,<lb/>
soweit sie liest, nicht Wichtigeres zu besorgen hätte, das Wichtigste<lb/>
wäre der Vergleich einer solchen Arbeit mit den deutschen<lb/>
<rs type="pers">Macbeths</rs> wie auch mit dem Original, auf die Gefahr hin, für einen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107282" ref="#fk__p_55589">shakespeareschen Vers</rs> keine Gemäßheit des Sinns aufzufinden, woran,<lb/>
einem höchst unsichern Text gegenüber, nur <seg type="insult">Vergötzung</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">Wissenschaftlerei</seg> Anstoß nehmen könnte. (Es gibt eine Stelle im<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>« — zu <rs type="pers">Edmunds</rs> Verhaftung —, wo ein von keinem Übersetzer<lb/>
bemerkter logischer Absprung dem Gegenteil weichen mußte; öfter<lb/>
auch in den Sonetten. Wer kann sagen, was von <rs type="pers" ana="n_107283" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> ist?<lb/>
Und warum sollte, wenn’s der Gedanke gebietet, verboten sein, selbst<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_107284" ref="#fk__p_46243">Homer</rs> — mitunter — aufzuwecken? Ein <rs type="pers" ana="n_107285" ref="#fk__p_38587">Schlegel’scher Irrtum</rs><lb/>
im »<rs type="title"><rs type="pers">Hamlet</rs></rs>« ist wertvoller und dem Original gemäßer als die tadelloseste<lb/>
 Übersetzung, in der er beseitigt erscheint.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr181363">
<space/>Der Tadel des Literarhistorikers <rs type="pers" ana="n_107286" ref="#fk__p_49938">Max Koch</rs> (in dem Vorwort<lb/>
zur <seg type="insult">Dürftigkeit</seg> von <rs type="pers" ana="n_107287" ref="#fk__p_43286">Philipp Kaufmann</rs> bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9630" ref="#fk__p_57693">Cotta</rs></rs>) gegen <rs type="pers" ana="n_107288" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107289" ref="#fk__p_49337">Tieck</rs>, weil sie, statt selbst einen <rs type="pers">Macbeth</rs> zu »liefern«, <rs type="pers" ana="n_107290" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> Werk<lb/>
angegriffen hätten, sucht seine Deckung in dem Hinweis auf dramaturgischen<lb/>
 Wert und theatralische Brauchbarkeit. Deren Bejahung,<lb/>
die sich bei einem Szenenherrscher wie <rs type="pers" ana="n_107291" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> meisthin von selbst<lb/>
versteht, hat aber nicht das geringste mit dem Faktum zu schaffen,<lb/>
daß kein <rs type="pers" ana="n_107292" ref="#fk__p_53047">Schröder</rs> und keine <rs type="pers" ana="n_107293" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> imstande gewesen wären, diesem<lb/>
<seg type="insult">Schönbartspiel</seg>, worin zum Schluß — Symbol der <seg type="insult">Verflachung</seg> —<lb/>
statt <rs type="pers">Macbeths</rs> Kopf seine Krone auf die Szene gebracht wird, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr181363">
von welchem zu <rs type="pers" ana="n_107294" ref="#fk__p_50408">Mosenthal</rs> nicht so weit ist wie zu <rs type="pers" ana="n_107295" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>,<lb/>
dessen Atem zu verleihen. Aber selbst <rs type="pers" ana="n_107296" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> Dramaturgie entbehrt<lb/>
 hier insofern nicht des Mangels, als die grandiose Szene, wo<lb/>
<rs type="pers">Rosse</rs> den Tod von Frau und Kindern <rs type="pers">Macduffs</rs> meldet, durch die<lb/>
Weglassung derjenigen, in der sich der <seg type="insult">Greuel</seg> abspielt, jegliche Kraft<lb/>
des <seg type="ELIDASH">Ausbruchs</seg> und Aufbruchs eingebüßt hat. Der dramaturgische Zugriff<lb/>
müßte auch in dem theatralisch ergiebigen Fall des <rs type="pers" ana="n_107297" ref="#fk__p_43876">Schillerdramas</rs><lb/>
mit einer lebenswichtigen Ergänzung und umsomehr mit Weglassungen<lb/>
einsetzen. Der Freund, dem <rs type="pers" ana="n_107298" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> — siehe <rs type="pers" ana="n_107299" ref="#fk__p_49938">Kochs</rs> Einleitung — den<lb/>
»genauen Vergleich« mit <rs type="pers" ana="n_107300" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und den Übersetzungen ans<lb/>
Herz legte, mag ja zufrieden gewesen sein, trotz der Pförtnerszene<lb/>
und dem bescheidenen Geständnis:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181365">
Freilich macht er gegen das englische Original eine schlechte Figur;<lb/>
</p>
            <p ana="pr181367">
das gleich aufgehoben wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181369">
aber das ist wenigstens nicht meine Schuld, sondern der Sprache und der<lb/>
vielen Einschränkungen, welche das Theater notwendig machte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181371">
Schuld der Sprache ist die Unübersetzbarkeit aller Dichtung, keineswegs<lb/>
 der Zwang, die schottische Heide in eine <rs type="pers"><seg type="insult">Tellplatte</seg></rs> zu übersetzen<lb/>
. Dem Verlangen nach Einschränkungen hat aber Schiller<lb/>
bei weitem nicht genug getan, wenn er Wesentliches entfernte und an<lb/>
Zutaten es nicht fehlen ließ. Die innere, nicht bloß die äußere Notwendigkeit<lb/>
 des Theaters erzwingt die Reduzierung jedes <rs type="pers" ana="n_107302" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Dramas</rs>,<lb/>
auch des (neben »<rs type="title"><rs type="pers">Timon</rs></rs>«) kürzesten, auf zwei Drittel des Umfangs, die<lb/>
sich völlig organisch, mysteriös folgerichtig und wie von selbst ergeben.<lb/>
(Vielleicht mit Ausnahme des Kolosses »<rs type="title"><rs type="pers">Cymbeline</rs></rs>«, dessen Maße jedem<lb/>
dramaturgischen Zugriff trotzen, indem die entsprechenden Möglichkeiten<lb/>
der Kürzung insgesamt kein Drama zurücklassen wollen.) Der geistige<lb/>
Organismus wird durch die Beseitigung des Hypertrophischen nicht nur<lb/>
nicht angetastet, sondern bewahrt; <rs type="pers" ana="n_107303" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Drittel, das menschlichem<lb/>
 Fassungsvermögen widerstrebt, und das weder jemals die <seg type="insult">verderbliche<lb/>
 Ehrfurcht der »Literarhistorie«</seg> zu suchen wagte, noch eine kunstferne<lb/>
 Dramaturgie zu finden wußte, hat Raum in dem Abgrund<lb/>
zwischen Genie und Welt, der noch tief genug bleibt. Das gilt<lb/>
nicht bloß für die Empfangsmöglichkeit des Hörers, sondern auch<lb/>
des Lesers, und es ist eine der vielen <seg type="insult">Bildungslügen</seg>, daß dieser, weil<lb/>
er doch absetzen kann, in dem Gestrüpp der Nebenhandlungen<lb/>
und Nebengespräche nicht ermatte. In einer <rs type="magazineRef" ana="werk_35499">deutschen Monatsschrift</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181371">
macht einer gelegentlich irgendwelcher Polemik die groteske Bemerkung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181373">
Ich stehe auch <seg type="spc">zur</seg> Meinung der <rs type="pers" ana="n_107304" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs> und <rs type="pers" ana="n_107305" ref="#fk__p_40430">Diderot</rs>, daß sich eher dem<lb/>
<rs type="pers">Herakles</rs> seine Keule entreißen ließe als dem <rs type="pers" ana="n_107306" ref="#fk__p_46243">Homer</rs> und <rs type="pers" ana="n_107307" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> ein einziger<lb/>
 Vers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181375">
Wenn dem Kritiker, nebst schlechtem Deutsch und dem eigenen<lb/>
Mißverstand, hier kein Mißverständnis widerfuhr, so würde die verdächtige<lb/>
 Übereinstimmung <rs type="pers" ana="n_107308" ref="#fk__p_44593">Lessings</rs> und <rs type="pers" ana="n_107309" ref="#fk__p_40430">Diderots</rs> in der Ansicht wie<lb/>
im unglücklichen Tropus — wer nähme sich die Mühe, dem<lb/>
Zitat nachzugehen — <seg type="insult">einen der pyramidalsten Nonsense</seg> enthalten, den<lb/>
die an solchen reiche Literaturgeschichte darbietet. Und zwar wenn<lb/>
die Meinung auf die Unantastbarkeit und noch mehr, wenn sie auf die<lb/>
Unmöglichkeit abzielt. Was jene anlangt, so gilt namentlich für <rs type="pers" ana="n_107310" ref="#fk__p_46243">Homer</rs>,<lb/>
daß mitunter auch der gute Leser schläft; und wie der Hörer, wenn<lb/>
ihm nicht altenglische Allotria gestattet sind — Herr <rs type="pers" ana="n_107311" ref="#fk__p_42860"><abbr>v.</abbr> Wolzogen</rs> hat<lb/>
sich bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9631" ref="#fk__p_43292">Reclam</rs></rs> <seg type="insult">den noch ermüdenderen Unfug</seg> gestattet, solche innerhalb<lb/>
 einer argen Übersetzung von »<rs type="title"><rs type="pers">Troilus</rs> und <rs type="pers">Cressida</rs></rs>« nachzubilden<lb/>
 —, wie also der Hörer fünf bis sieben Stunden <rs type="pers" ana="n_107312" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
ertragen soll, ohne just die wunderbarsten Stellen zu verschlafen,<lb/>
selbst wenn sie ihm <rs type="pers" ana="n_107313" ref="#fk__p_45693">Anschütz</rs> und nicht <rs type="pers" ana="n_107314" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> böte,<lb/>
darüber wäre von der <seg type="insult">papiernen Vorstellung</seg>, die solchen Satz hinschreibt<lb/>
, wohl kaum Bescheid zu erlangen. Die einzige Wirklichkeit,<lb/>
in der sich so heroische Ausdauer bewährt, ist <seg type="insult">der vom Snobismus<lb/>
kommandierte Wahn</seg>, der <seg type="insult">die armen Teufel, zumeist Engländer</seg>, noch<lb/>
immer nach Bayreuth treibt und die <seg type="insult">Bußübung des <RS pers="Richard Wagner"><rs type="title" ana="name_203119" ref="#fk__p_52212"><rs type="pers">Parsifal-Genusses</rs></rs></RS></seg><lb/>
mitmachen läßt. Wie aber <rs type="pers" ana="n_107315" ref="#fk__p_49337">Tieck</rs> (der seine Leidenschaft für <rs type="pers" ana="n_107316" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
mehr als Vorleser betätigte und seine Tochter übersetzen ließ) es über sich<lb/>
und seine Hörer bringen konnte, ihnen einen »ungestrichenen <rs type="pers" ana="n_107317" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>«<lb/>
zu bieten, bleibt rätselhaft. Sollte jedoch von <rs type="pers" ana="n_107318" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs> und <rs type="pers" ana="n_107319" ref="#fk__p_40430">Diderot</rs><lb/>
nicht so sehr gemeint sein, daß man dem <rs type="pers" ana="n_107320" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> keinen Vers entreißen<lb/>
 <seg type="spc">darf</seg>, als — worauf ja auch die Keule des <rs type="pers">Herakles</rs> schließen<lb/>
läßt — daß man es nicht <seg type="spc">kann</seg>, so wäre zu sagen, daß man nichts<lb/>
leichter kann (vorausgesetzt, daß man es kann), ja daß es in der<lb/>
gesamten Dramatik nichts gibt, was man zum Heil der Dichtung, und<lb/>
aus Respekt vor ihr, so sehr <seg type="spc">muß</seg>. Es wäre katastrophal, es zu unterlassen<lb/>
. Die <seg type="insult">schändliche Praxis</seg> der Bühnen wird damit nicht genehmigt,<lb/>
die die Spieldauer von drei bis dreieinhalb Stunden effektuieren, indem<lb/>
 sie mit <seg type="insult">Tölpelhand</seg> die großen Szenen sprachlich verwüsten und die<lb/>
Wildnis der kleinen, die das Verständnis nicht fördern, sondern hindern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181375">
ungeschoren lassen, also ein Stück von einem Stück herstellen,<lb/>
mit dem es eben noch die äußere Handlung gemein hat. (Was entnimmt<lb/>
 man, da noch die Darstellung hinzukommt, dem <seg type="insult">heutigen <rs type="inst"><rs type="pers">Burgtheater-Lear<lb/>
</rs></rs></seg> mehr, als daß ein Greis Unbilden der Töchter und der<lb/>
Witterung erfährt?) Der Erfolg der Bearbeitung besteht darin, daß<lb/>
weder dem Leser noch dem Hörer »etwas fehlt«; ihr Triumph war, daß<lb/>
<seg type="insult">der ungerufene Berliner Kritiker</seg> nach dem »<rs type="title">Wintermärchen</rs>«, wo das<lb/>
Drittel fehlte (welches ihm so wenig bekannt war wie die zwei Drittel), die<lb/>
Angabe einer »Bearbeitung« tadelte, da doch »nichts gestrichen« sei.<lb/>
Selbst dem höchsten deutschen Sprachgut, dem <rs type="pers"><SPAN cont="Helena-Akt">»Helena«-Akt</SPAN></rs> und der<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« (der zum Glück nicht aufführbaren) läßt sich mehr als<lb/>
ein einziger Vers entreißen, nur daß man es eben treffen muß,<lb/>
das Ablösbare erkennen muß. Weit schwieriger als die Bearbeitung<lb/>
des dramatischen Kunstwerks der Sprache ist die eines Bühnendialogs<lb/>
, dem bloß der funktionelle Wert zukommt, musikdramatische<lb/>
 Wirkung vorzubereiten, so daß es in der Tat gewagter ist,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107321" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs> und <rs type="pers" ana="n_107322" ref="#fk__p_37930">Millaud</rs> zu kürzen, als <rs type="pers" ana="n_107323" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>; dort wird, ohne<lb/>
Schaden für die Musik, nur die Entfernung der Teile möglich sein,<lb/>
die die rapidere Sprechart der französischen Darsteller, gleichfalls<lb/>
ohne Schaden für die Musik, noch mitnimmt, indem ihr ein Zuwenig<lb/>
an Vorbereitung gleichermaßen Abbruch täte wie ein Zuviel. Das<lb/>
müßte selbst der <seg type="insult">Kunstrichter</seg> zugeben, der dahinter käme, daß der<lb/>
Rest von <rs type="pers" ana="n_107324" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> gewichtiger sei als das Ganze von <rs type="pers" ana="n_107325" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs>.<lb/>
Ich also stehe keineswegs zu der Meinung der <rs type="pers" ana="n_107326" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs> und <rs type="pers" ana="n_107327" ref="#fk__p_40430">Diderot</rs>, falls<lb/>
sie ihnen nachweisbar ist: daß sich eher dem <rs type="pers">Herakles</rs> die Keule<lb/>
als jenem ein Vers entreißen ließe, und ich glaube, daß meine<lb/>
Bearbeitung nicht nur vor dem Hörer dem Bleibenden dient, sondern<lb/>
auch vor dem Leser, dessen Kontrolle freilich keine Bühne den <seg type="insult">Unfug</seg><lb/>
auszusetzen wagte, womit sie das Drama ins <rs type="pers"><seg type="insult">Prokrustesbett</seg></rs> des Abends<lb/>
zwängt, nachdem sie es zwar nicht mit der <rs type="pers">Herakleskeule</rs>, aber<lb/>
mit einem <seg type="insult">klobigen Regiestift</seg> erschlagen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181376">
<space/>Gleichwohl hat es schon Dramaturgen gegeben, die sich nicht<lb/>
scheuten, das Ergebnis solcher Bemühungen vorzuweisen. Noch über<lb/>
<seg type="insult">alle sprachliche Übeltat</seg> — wie des von <rs type="pers" ana="n_107328" ref="#fk__p_53580">George</rs> verleiteten <rs type="pers" ana="n_107329" ref="#fk__p_43831">Gundolf</rs>, der<lb/>
wahrscheinlich recht gut über das Problem jeder einzelnen Mißbildung<lb/>
bei sich und ihm Bescheid gewußt hätte — geht die <seg type="insult">Untat</seg>, die <seg type="insult">der von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107330" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> gezüchtete <rs type="pers" ana="n_107331" ref="#fk__p_45459">Rothe</rs></seg> gegen Wort und Szene bei <rs type="pers" ana="n_107332" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> verübt<lb/>
hat. Die Möglichkeiten einer Zeit aber, da sich auf dem <seg type="insult">Trümmerfeld<lb/>
des deutschen Theaters</seg> <seg type="insult">jener kunstgewerbliche Mist</seg> erst abzulagern<lb/>
</p>
            <p ana="pr181376">
begann, bleiben in den »Bühnenausgaben« der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9632" ref="#fk__p_43292">Reclam-Bibliothek</rs></rs> der<lb/>
Nachwelt unverloren, ja zu einer Anschauung gebracht, die den<lb/>
Eindruck erwecken wird, als wäre die <seg type="insult">Barbarei deutschen Geistes</seg><lb/>
nur das Vorspiel <seg type="insult">des blutigen Aufbruchs</seg>, den die Gegenwart mit allem<lb/>
Schauder einer <rs type="title"><rs type="pers">Macbeth-Handlung</rs></rs> erlebt. Gerade für diese hat<lb/>
<seg type="insult">Herr <abbr>Dr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_107333" ref="#fk__p_49351">Ludwig Weber</rs></seg> <seg type="insult">einen sprachlichen und dramaturgischen<lb/>
Greuel</seg> beigesteuert, dessen Vorzüge er in <seg type="insult">einer beispielhaft deutschen,<lb/>
also wissenschaftlich tief fundierten und abgründig seichten Einleitung</seg><lb/>
erläutert, die nebst der Bodenlosigkeit des Textes auszuschöpfen ein<lb/>
Doppelbändchen bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9633" ref="#fk__p_43292">Reclam</rs></rs> erfordern würde. Nicht zu sagen, <seg type="insult">was</seg><lb/>
sich da an <rs type="pers" ana="n_107334" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> wagt — nur zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181378">
So wird <seg type="spc">der Aktschluß mit dem Schwur der Lords</seg>, dem Verbrechen<lb/>
 an <rs type="pers">Duncan</rs> auf die Spur gehen zu wollen, <seg type="spc">viel größer und<lb/>
wirkungsvoller</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181380">
Er lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181383">
<SPK><seg type="spc">Alle</seg></SPK>. Wir alle wollen’s.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181385">
<SD>(Sie haben <seg type="spc">wie zum Eid</seg> die Hände erhoben.)<lb/>
(Der Vorhang fällt schnell.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181387">
Zu langsam! Man glaubt einen deutschen Hoteldirektor (in <seg type="insult">Machbettburch<lb/>
</seg>) zu hören, der den Schauplatz einer »Konferenz« in den Garten<lb/>
verlegt und den Entschluß auch zu begründen weiß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181389">
<seg type="spc">Man trifft sich</seg> hier <seg type="spc">viel ungezwungener</seg> als in dem<lb/>
Zimmer <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr181391">
Mit dem fünften Akt, der die vielen Verwandlungen hat, wird ein<lb/>
<seg type="insult">geschickter Arrangeur</seg> im Handumdrehn fertig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181393">
In ihm ist, wie die Bühnensprache sagt, »nichts mehr los«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181395">
Es ist auch die Sprache des Bearbeiters, er hätte getrost die Gänsefüßchen<lb/>
 streichen können, nachdem er schon Wertvolleres gestrichen hat.<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Nanu Kinder</seg>, was is’n los?</foreign> So höre man, was sich <seg type="insult">solch ein <foreign xml:lang="de-loc">Macher</foreign></seg><lb/>
in Tat und Wort erlaubt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181397">
In diese <seg type="spc">von Hause aus leeren Szenen</seg> hinein auch noch zu verwandeln<lb/>
, das hieße <seg type="spc">die Langeweile an den Haaren herbeiziehen</seg>,<lb/>
das hieße den letzten Aufzug mit klarem Bewußtsein totmachen. Die acht<lb/>
Szenen des Originals <seg type="spc">müssen</seg> also <seg type="spc">auf alle Fälle zusammengelegt</seg><lb/>
werden, und das ist zu erreichen, ohne dem Werke <seg type="spc">auch nur im<lb/>
geringsten</seg> wehe zu tun. <seg type="spc">Im Gegenteil</seg>, es <seg type="spc">gewinnt sogar<lb/>
außerordentlich</seg>, wenn — — <seg type="spc">Gegen die Absichten des<lb/>
Dichters ist das allerdings</seg>, aber nicht zum Nachteil des Stückes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181399">
Der <seg type="insult">stolze Vandalismus</seg>, völlig ohne Ahnung, daß gerade hier, wie<lb/>
nie bei <rs type="pers" ana="n_107335" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> (dessen Szenenfülle sonst auf der Erlaubnis des<lb/>
Dekorationsmangels beruht), der konsequente Wechsel von »Dunsinan,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181399">
in der Burg« und »Vor Dunsinan« die dramatische Wirkung bedeutet:<lb/>
die unerbittliche Annäherung des Birnamwalds und des rächenden<lb/>
Schicksals — <seg type="insult">solche Missetat</seg> glaubt sich auf ein Vorbild berufen<lb/>
zu dürfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181401">
<rs type="pers" ana="n_107336" ref="#fk__p_55589">Die Wirkung in dieser Form, die <rs type="pers" ana="n_107337" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> gefunden hat, ist wohl anders als<lb/>
die Shakespearesche</rs>, <seg type="spc">aber auch besser</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181403">
Das ist sie weiß Gott nicht, aber die abschwächende Zusammenlegung,<lb/>
die sich <rs type="pers" ana="n_107338" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> erlaubt hat, ist nichts im Vergleich zu dem einfachen<lb/>
 Entschluß <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_107339" ref="#fk__p_49351">Weber</rs></seg>, die Schlacht auf dem Zimmer<lb/>
servieren zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181405">
<seg type="spc">Außerdem</seg> wird durch dies Arrangement, das für unsere Bühne <seg type="spc">das<lb/>
einzig mögliche</seg> ist, so außerordentlich viel gewonnen, daß man die Abweichung<lb/>
 von den Absichten des Dichters <seg type="spc">ruhigen Gewissens in Kauf<lb/>
nehmen</seg> kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181407">
Sanften Ruhekissens, das auch für die Parterresitze zu empfehlen wäre.<lb/>
»Außerdem« wird sich sogleich herausstellen, daß gar keine Abweichung<lb/>
von den Absichten des Dichters vorliegt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181409">
<rs type="pers">Macbeth</rs> wird also in seinem eigenen Schloß übermannt und getötet. <seg type="spc">Das<lb/>
hat viel für sich</seg>. Es ist <seg type="spc">im Sinne einer ausgleichenden</seg>,<lb/>
<seg type="spc">sogenannten poetischen Gerechtigkeit</seg> viel mehr <seg type="spc">nach dem<lb/>
Empfinden eines jeden</seg>, wenn der Marder im eigenen Bau gefangen und<lb/>
gerichtet wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181411">
Es ist fraglich, was mehr für sich hat: <seg type="insult">Dummheit, oder der Stolz<lb/>
auf sie</seg>. Warum soll aber der Marder nicht, wie vorgeschrieben, im Freien<lb/>
gerichtet werden? Da würde man sich doch noch »viel ungezwungener«<lb/>
treffen? Nicht doch: <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_107340" ref="#fk__p_49351">Weber</rs>, Vorbote einer ausgleichenden Gerechtigkeit</seg>,<lb/>
die in Kellern und Lagern ihr Werk verrichtet, hat entdeckt, daß das<lb/>
<seg type="insult">Hausgemetzel</seg> »noch nicht einmal gegen <rs type="pers" ana="n_107341" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Absichten« sei.<lb/>
Im Gegenteil, und er hat den Beweis in Händen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181413">
daß der Dichter selbst an eine Verteidigung im Schlosse <seg type="spc">und nicht etwa<lb/>
an einen Ausfall</seg> dachte. Nun widersprechen dem <seg type="spc">zwar</seg> die szenischen Anweisungen<lb/>
 im Texte, aber diese Anweisungen rühren ja <seg type="spc">bekanntlich</seg> nicht von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107342" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, sondern von den Herausgebern der <rs type="pers" ana="n_107343" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Dramen</rs> her.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181415">
Ein <seg type="insult">Geniekopf</seg>, dem in der Freude, deutschen Intendanten Verwandlungen<lb/>
 zu ersparen, etwas entgangen ist, das wahrscheinlich selbst<lb/>
<seg type="insult">jene leichtfertigen »Herausgeber«</seg>, die falsche Anweisungen gaben,<lb/>
bemerkt haben: daß die Armee die Zweige vom Birnamwald wieder<lb/>
abwirft, was im Schloß zu vollziehen so schwer sein dürfte wie die<lb/>
Aufstellung der Schlachtordnung. <rs type="pers" ana="n_107344" ref="#fk__p_49351">Weber</rs> weiß sich zu helfen, er greift<lb/>
zu dem <seg type="insult">Hausmittel deutscher Ehrlichkeit</seg> und eskamotiert, was im<lb/>
</p>
            <p ana="pr181415">
Text seiner Beweisführung hinderlich wäre. Er macht aus der Anweisung<lb/>
 »Schlachtgetümmel« einfach<lb/>
</p>
            <p ana="pr181417">
<SD>Getümmel</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181419">
welches freilich auch in einer »Halle«, in die er das »Zimmer im Schloß«<lb/>
entgegenkommend verwandelt, durchführbar ist, und nimmt dem<lb/>
<rs type="pers">Macduff</rs> die Worte: »Dort ist der Lärm«. Was wäre nicht alles auf<lb/>
der <seg type="insult">Drehbühne neudeutschen Denkens</seg> zu bewerkstelligen? Machen wir.<lb/>
Natürlich muß <rs type="pers">Macduff</rs> es vermeiden, das Glück zu bitten, daß<lb/>
es ihn den <rs type="pers">Macbeth</rs> finden lasse, weil solches ja im Haus schon gar<lb/>
zu leicht wäre. Auch sind ebenda die Meldungen vom Fortgang der<lb/>
Schlacht nicht mehr möglich, ja nicht einmal die, daß sich die Burg<lb/>
ergeben habe, und sonst allerlei, was darauf schließen ließe, daß<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_107345" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Absichten« vielleicht doch mit den szenischen Anweisungen<lb/>
 der Herausgeber übereinstimmen. Sollte man meinen.<lb/>
Gleichwohl passiert es <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_107346" ref="#fk__p_49351">Weber</rs></seg>, <rs type="pers">Macbeths</rs> Entschluß: »Hinaus!<lb/>
In Waffen!« stehen zu lassen, wie auch die Meldung von der Übergabe,<lb/>
und schließlich den Bericht vom Tode des jungen <rs type="pers">Siward</rs>, von dem<lb/>
allerdings nicht gesagt werden darf, daß er »aus dem Feld getragen«<lb/>
ward, da ja ein solches im Haus nicht Platz hat und draußen nicht<lb/>
benützt wird. <rs type="pers">Macduff</rs> scheint den <rs type="pers">Macbeth</rs> in einem Nebenraum<lb/>
angetroffen zu haben und trägt seinen Kopf deshalb nicht auf einer<lb/>
Stange herbei, sondern »an den Haaren« — wie jene Langeweile.<lb/>
Alles in allem, man bespricht sich im Freien und kämpft im Hause. Bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107347" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> gibt es acht, bei <rs type="pers" ana="n_107348" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> vier, bei <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9634" ref="#fk__p_43292">Reclams</rs></rs> Arrangeur</seg><lb/>
drei Bilder: innerhalb des zweiten fällt zur »Andeutung« der Schlacht,<lb/>
die wohl im Vestibül stattfindet, der Vorhang und hebt sich leider<lb/>
»sogleich wieder«. In meiner Einrichtung sind es sechs Szenen<lb/>
(weil zwischen »Ebene vor dem Schloß« und »Ein anderer Teil der<lb/>
Ebene« keine Unterscheidung nötig ist); nicht eine einzige entbehrt des<lb/>
gereimten Ausgangs, mit dem <seg type="insult">jener Verarbeiter</seg> <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181420">
<space/>Man versäume nicht, sich <seg type="insult">diesen deutschen <rs type="pers" ana="n_107349" ref="#fk__p_55589">Bühnen-Shakespeare</rs></seg><lb/>
anzuschaffen: nebst dem <seg type="insult">Eintopfgericht des letzten Aktes</seg> <seg type="insult">jede Zeile<lb/>
ein Leckerbissen</seg>. Auf den ersten Blick finden sich szenische Bemerkungen<lb/>
 wie:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181422">
<SD><seg type="symbol" subtype="2dots"/> Unfreundlicher Nachmittag <seg type="symbol" subtype="2dots"/></SD><lb/>
<SD><seg type="symbol" subtype="2dots"/> Diener kommen mit den Schwertern der Gäste und tragen sie in die verschiedenen<lb/>
 Zimmer. Einige Mägde bringen Wolldecken und Leinenzeug für die<lb/>
Lagerstätten in die einzelnen Zimmer <seg type="symbol" subtype="2dots"/></SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181424">
Wie’s eben bei <rs type="pers">Macbeths</rs> üblich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181426">
<SD>(Er eilt entsetzt rechts ab.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181428">
Begreiflicherweise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181430">
<SD>(Er lacht vor sich hin.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181432">
Wie denn nicht, wenn er liest, was <rs type="pers">Macduff</rs> am Schluß mit ihm tut,<lb/>
nachdem er »Die Welt ist frei!« ausgerufen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181434">
<SD>(Er <seg type="spc">schleudert</seg> <rs type="pers">Macbeths</rs> Haupt <seg type="spc">nachlässig in eine Ecke des<lb/>
Hintergrundes</seg>.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181436">
Natürlich, plagen wird man sich noch mit so einem Haupt! Aber auch<lb/>
bei Lebzeiten wurde kurzer Prozeß gemacht. Das prachtvolle Gedicht<lb/>
über »diesen Sommergast, die Mauerschwalbe« — statt vor Schloß Inverness,<lb/>
wo man sie nisten sieht, drinnen gesprochen — lautet als ganzes:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Des Sommergasts, der Kirchenschwalbe, Nest,</l>
<l>Das hochwillkommne, zeigt, des Himmels Odem</l>
<l>Sei buhlend weich hier.</l>
</lg>
            <p ana="pr181440">
Aber kurz und schlecht. Die Hausfrau tritt den Gast mit den schlichten<lb/>
 Worten an:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Was Eure Majestät für hohe Ehren</l>
<l>Auf unser Haus gehäuft!</l>
</lg>
            <p ana="pr181444">
<foreign xml:lang="de-loc">Nee</foreign>, nicht zu glauben! Noch weniger freilich, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_107350" ref="#fk__p_49351">Weber</rs></seg> den<lb/>
Plural bildet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Himmels <rs type="pers"><seg type="spc">Cherubime</seg></rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr181448">
Trotz <seg type="insult">profundem literarhistorischem Wissen</seg> glaubt er wohl, der Singular<lb/>
sei »<rs type="pers">Cherubim</rs>«. <rs type="pers">Banquos</rs> Ende vollzieht sich so:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>— <seg type="insult">He, Bube!</seg> <SD>(Er stirbt.)</SD></l>
</lg>
            <p ana="pr181452">
Ruft also seinen Mörder noch einmal herbei. <seg type="insult">Lockere Gesellinnen</seg><lb/>
<seg type="insult">diese <rs type="pers">Hexen</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Feuer toller, Kessel voller,</l>
<l>Rüstig, rüstig! brodeln soll er.</l>
</lg>
            <p ana="pr181456">
Zu ihren Ingredienzen gehört ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr181458">
<seg type="spc">Blindschleichstachel</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181460">
und sie animieren einander wie folgt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dreht all euch rund und rund herum</l>
<l>Nach lust’ger <seg type="spc">Melodei</seg>;</l>
<l>Das Gute bleib’ uns alles fern,</l>
<l><seg type="spc">Doch ’s Böse</seg> komm’ herbei!</l>
</lg>
            <p ana="pr181464">
Nachdem <seg type="insult">’s Böse</seg> gekommen ist, fällt »eine Nische« zu und sie sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr181466">
<SD>unter kreischendem Gelächter versunken.</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181468">
Offenbar haben sie weit mehr von <rs type="pers" ana="n_107351" ref="#fk__p_49351">Webers</rs> Bühnenausgabe gelesen als<lb/>
ich, der sich mehr an die Einleitung hielt, wo das Lachen gleichfalls<lb/>
</p>
            <p ana="pr181468">
eine Rolle spielt. <rs type="pers" ana="n_107352" ref="#fk__p_49351">Weber</rs>, der die Einheit des Ortes rechtfertigen will,<lb/>
zitiert, wie schön er das gemacht hat:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Des Schlosses Festigkeit lacht der Belagrung! <SD>(<seg type="spc">er lacht in sich hinein</seg>)</SD> <seg type="symbol" subtype="2dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr181472">
Nämlich <rs type="pers">Macbeth</rs>, der an keinen Ausfall denkt, nicht <rs type="pers" ana="n_107353" ref="#fk__p_49351">Weber</rs>, der den<lb/>
Einfall hatte, sich aber insofern falsch zitiert, als es in seinem Text<lb/>
heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181474">
<SD>(Er lacht <seg type="spc">vor sich hin</seg>.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181476">
Wie immer dem sei, es erinnert an den Japaner, der in Deutschland<lb/>
lebte und auf meine Frage, was man denn in Asien zur <seg type="insult">deutschen<lb/>
Kultur</seg> sage, die bekannte, doch bei einem Japaner etwas ungewöhnliche<lb/>
Antwort gab: »Mer lacht«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181477">
<space/><seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9635" ref="#fk__p_43292">Reclams</rs></rs> Bearbeiter</seg>, der jene Stelle für den Beweis heranzieht, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107354" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> die Absicht hatte, <rs type="pers">Macbeth</rs> daheim sterben zu lassen,<lb/>
macht sich natürlich auch Gedanken »über die Charaktere« und versucht<lb/>
 <seg type="insult">Psychologisches</seg>. <rs type="pers">Macbeths</rs> Wort: »Sie hätte später sterben<lb/>
sollen« lasse keineswegs auf Lieblosigkeit schließen, sondern bloß<lb/>
darauf, daß er jetzt, wo der Feind anrückt, »keine Zeit hat, in Totenklagen<lb/>
 zu feiern«. Gleichwohl liebt er die Lady, was aber nicht auf<lb/>
Gegenseitigkeit beruht:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Liebe ist ihrem ganzen Wesen fern, sie ist eine kalte nordische Schöne.</l>
</lg>
            <p ana="pr181481">
Ihre Gewissensqualen beweisen, daß sie das Gute kennt (nicht nur<lb/>
<seg type="insult">’s Böse</seg>);<lb/>
</p>
            <lg>
<l>aber sie ist, <seg type="spc">ganz genau</seg> wie der Lord, <seg type="spc">moralisch nicht ganz intakt</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr181485">
(<rs type="pers">Banquo</rs> und die <rs type="pers">Macduffs</rs> sind »die moralisch festeren«.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr181487">
Außer in den <seg type="insult">defekten Moralbegriffen</seg> aber stimmen sie in <seg type="spc">noch einem<lb/>
wichtigen Punkte</seg> überein — in ihrem <seg type="spc">Ehrgeiz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181489">
Während jedoch die schwächere Lady trotz nordischer Kälte in Ohnmacht<lb/>
 fällt, »verharrt« <rs type="pers">Macbeth</rs> »bei den <seg type="insult">Herrschergelüsten</seg>«.<lb/>
Wenn <rs type="pers" ana="n_107355" ref="#fk__p_49351">Weber</rs> die Schrift des Ehepaars vor sich hätte (mindestens<lb/>
 seinen Brief an sie), wüßte er zweifellos noch mehr<lb/>
zu sagen. <seg type="insult">Andere Literarhistoriker</seg> haben bekanntlich den Versuch<lb/>
unternommen, die Lady nicht nur als die schwächere, sondern auch als<lb/>
die bessere Hälfte zu verteidigen, die, ohne Spur von eigener Ambition<lb/>
, alles aus Liebe tut. Nicht allein ihre Ohnmacht (unbeschadet der<lb/>
Möglichkeit, daß sie ohnmächtig werden wollte), sondern auch ihr<lb/>
Nachtwandeln tue dar, wie zartbesaitet sie im Grunde sei. Zwar ist sie<lb/>
zu höherem Zweck bereit, von ihrem Mutterbusen des Säuglings<lb/>
weiche Kiefer zu reißen und sein Hirn zu zerschmettern; zwar ruft<lb/>
</p>
            <p ana="pr181489">
sie Morddämone an ihre Brüste, sie zu entweiben, ihr Blut zu verdicken<lb/>
, die Milch in Galle zu saugen; zwar peitscht sie mit jedem<lb/>
Wort den <seg type="insult">Schwächling</seg> auf — dennoch fanden jene, daß er der<lb/>
Held sei, Erz im Busen, und sie nur das <seg type="insult">liebende Weibchen</seg>. Das<lb/>
kommt von der Idee <rs type="pers" ana="n_107356" ref="#fk__p_49337">Tiecks</rs>, selbst in der Mordszene eine<lb/>
rührende Weichheit »durchschimmern« zu sehen. Als ob es nicht<lb/>
arg genug wäre, wenn <seg type="insult">Psychologen</seg> <seg type="insult">Psychologie</seg> und gar an Dichtergestalten<lb/>
 treiben, müssen es noch die <seg type="insult">Literarhistoriker</seg>, und<lb/>
da <seg type="insult">deutscher Intellekt</seg> jedes Opfers fähig ist, um in die Ferne<lb/>
schweifen zu können, steht die Dame, die, »hätt’ er geglichen ihrem<lb/>
Vater nicht, wie er so schlief, es hätt’ getan«, als Muster der Menschlichkeit<lb/>
 da, als die unschuldige Blume und ganz ohne Natter unter ihr.<lb/>
Denn sie »liebt« ja — nicht minder als <rs type="pers">Goneril</rs> und <rs type="pers">Regan</rs> ihren <rs type="pers">Edmund<lb/>
</rs> —, und der <seg type="insult">Historiker</seg>, der die Liebe vom Hörensagen kennt,<lb/>
kann sich nicht vorstellen, daß auch ein <seg type="insult">Ungeheuer</seg> zu lieben, ja um<lb/>
der Liebe willen noch mehr gegen Ungeliebtes zu wüten vermöchte. Weit<lb/>
schwerer verständlich ist aber, wie von jeher und immer wieder versucht<lb/>
wird, Charaktere bei <rs type="pers" ana="n_107357" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> zu »deuten« und der klaren Unbegreiflichkeit<lb/>
 heroischen Verhaltens mit <seg type="insult">einer in Raum und Zeit<lb/>
bewanderten Ratio</seg> zu begegnen, die aber doch wieder gar nicht staunt,<lb/>
daß Menschen ihre Handlungen mit Versen begleiten und mit einem<lb/>
Reim auf den Lippen sterben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181490">
<space/>Das Kopfzerbrechen bei <rs type="pers" ana="n_107358" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> sollte nicht über die Frage<lb/>
reichen, ob es ein guter Reim ist und gute Verse, worin uns die<lb/>
Übersetzer eben das bieten, was über alle <seg type="insult">Psychologie</seg> reicht. <rs type="pers" ana="n_107359" ref="#fk__p_46893">Herder</rs><lb/>
hat deren Bedürfnisse mit der schlichtesten Inhaltsangabe abgewiesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181492">
<SD>Ein von <seg type="insult">Weibern</seg> auf dem Wege ausgestreuter Funke hat in seinem Hirn gezündet<lb/>
! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Was wird dieser Mann in den Händen <seg type="insult">seines ehrsüchtigen Weibes</seg><lb/>
werden? </SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181494">
Und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181496">
<SD>Im <seg type="insult">ehrsüchtig-rohen <rs type="pers">Macbeth</rs></seg> zündet ein Hexengruß auf der Heide den Zunder<lb/>
an, der nur diesen Funken nötig hatte, damit sein <seg type="insult">Weib</seg> ihn zur Flamme aufblase<lb/>
.</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr181498">
Leider sind es keine guten Verse, mit denen er selbst diesen Sachverhalt<lb/>
 herauszuarbeiten versuchte. <seg type="insult">Der eifrige <rs type="pers" ana="n_107360" ref="#fk__p_45701">Düntzer</rs></seg>, den Gott in<lb/>
seinem Zorn zum <seg type="insult">Zionswächter der deutschen Literatur</seg> bestellt hat,<lb/>
macht zu der Wendung<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Seid 1) ihr Blendwerk, oder seid ihr wirklich,</l>
<l>Was äußerlich ihr scheint?</l>
</lg>
            <p ana="pr181502">
die Fußnote:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181504">
1) Am Anfang des Verses ist wohl »Sprecht« oder »Sagt« ausgefallen, wodurch<lb/>
der Vers eine Silbe eingebüßt hat. — <rs type="pers" ana="n_107361" ref="#fk__p_45701"><abbr>D.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181506">
Mit etwas Dehnung des »Seid« liest es sich richtig, und bei entsprechend<lb/>
 falscher Betonung würde die Zahl der Silben zum vollen<lb/>
Vers genügen. Da ihm aber so etwas nicht entgangen ist, kann<lb/>
einem, der ’s mit der Prosodie noch strenger hat, unmöglich entgehen<lb/>
, daß sich <rs type="pers" ana="n_107362" ref="#fk__p_45701"><abbr>D.</abbr></rs> leichter mit einem Vers jambisch zurechtfindet,<lb/>
bei dem doch jeder Fuß seine Note verdiente:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><SPAN cont="Würdiger">Wür<seg type="spc">di</seg>ger</SPAN> <rs type="pers"><SPAN cont="Macbeth"><seg type="spc">Mac</seg>beth</SPAN></rs>, <seg type="spc">wir</seg> <SPAN cont="warten">war<seg type="spc">ten</seg></SPAN> auf <seg type="spc">Euch</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr181510">
Mit einiger Bemühung (und ein bißchen <rs type="pers" ana="n_107363" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs>) geht’s ja dort wie<lb/>
da. Auch hier:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>In <seg type="spc">die</seg> Luft; <seg type="spc">und</seg> was <seg type="spc">an</seg> <SPAN cont="ihnen">ih<seg type="spc">nen</seg></SPAN> <SPAN cont="leibhaft">leib<seg type="spc">haft</seg></SPAN> schien <seg type="symbol" subtype="2dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr181514">
Kein Blankvers dagegen, vielmehr ein Alexandriner ergibt sich bei:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sind <seg type="spc">sie</seg> <SPAN cont="darauf">da<seg type="spc">rauf</seg></SPAN>. — Lebt <seg type="spc">ihr</seg>? | <seg type="spc">Oder</seg> seid <seg type="spc">ihr</seg> <SPAN cont="Etwas">Et<seg type="spc">was</seg></SPAN> <seg type="symbol" subtype="2dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr181518">
Die Paarung beider Arten schafft ein Bild der Unfruchtbarkeit:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Oder</seg> <SPAN cont="warum">wa<seg type="spc">rum</seg></SPAN> nehmt <seg type="spc">ihr</seg> | <SPAN cont="euren">eu<seg type="spc">ren</seg></SPAN> Weg <seg type="spc">auf</seg> <SPAN cont="dieser">die<seg type="spc">ser</seg></SPAN></l>
<l><SPAN cont="Fruchtlosen">Frucht<seg type="spc">los</seg>en</SPAN> <SPAN cont="Heide"><seg type="spc">Heid</seg>e</SPAN> <seg type="spc">mit</seg> so <SPAN cont="prophet’schem"><seg type="spc">prop</seg>het’sc<seg type="spc">hem</seg></SPAN> Gruß?</l>
</lg>
            <p ana="pr181522">
Und leider ist dem Übersetzer, aus der völlig richtigen Auffassung der<lb/>
Lady und ihrer Beziehung zum Gatten, auch ein böses Mißverständnis<lb/>
eines englischen Verses widerfahren, das weder von <rs type="pers" ana="n_107364" ref="#fk__p_45701"><abbr>D.</abbr></rs> noch bis heute<lb/>
in der Literaturgeschichte bemerkt wurde. Er läßt <rs type="pers">Banquo</rs> sprechen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Zu Hause</seg> dies <seg type="spc">ins Ohr gesagt</seg>*), das möchte</l>
<l>Euch gar anfeuern, nach der Krone selbst</l>
<l>Zu streben, mehr zu sein als <rs type="pers">Than von Cawdor</rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr181526">
Wozu er noch die Erklärung in der Fußnote gibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181528">
*) An <rs type="pers">Lady Macbeth</rs> nämlich. — <rs type="pers" ana="n_107365" ref="#fk__p_46893"><abbr>H.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181530">
Da es mit keiner andern Verdeutschung übereinstimmt, ließ ich mir<lb/>
die Stelle aus dem Englischen herausschreiben und ihre Möglichkeiten<lb/>
 (durch keinen Dolmetscher) nach dem Wörterbuch überprüfen:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="en">
<l>That, trusted home,</l>
<l>Might yet enkindle you un to the crown,</l>
<l>Besides the <rs type="pers">thane of Cawdor</rs>.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr181534">
<rs type="pers" ana="n_107366" ref="#fk__p_40642">Dorothea Tieck</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vertraut Ihr darauf,</l>
<l>Möcht’ es wohl gar zur Krone Euch entflammen,</l>
<l>Noch über’m <rs type="pers">Than von Cawdor</rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr181538">
Mommsen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Verfolg’ ich’s recht,</l>
<l>So könnt’s Euch wohl zur Krone gar entflammen,</l>
<l>Noch nach dem <rs type="pers">Than von Cawdor</rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr181542">
<rs type="pers" ana="n_107367" ref="#fk__p_43286">Kaufmann</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Traut dem Ihr,</l>
<l>Könnt’s Euch noch zu der Krone selbst entflammen</l>
<l>Beim <rs type="pers">Than von Cawdor</rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr181546">
<rs type="pers" ana="n_107368" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Hum</seg>! Stünd’ es so, möcht es Euch leicht verleiten,</l>
<l>Den <rs type="pers">Cawdor</rs> zu vergessen und die Krone</l>
<l>Zu suchen.</l>
</lg>
            <p ana="pr181550">
<rs type="pers" ana="n_107369" ref="#fk__p_46893">Herder</rs> sieht also offenbar den <rs type="pers">Banquo</rs> als Kenner der <rs type="pers">Macbethschen<lb/>
Häuslichkeit</rs> und macht, von dieser Vorstellung irregeleitet, aus dem<lb/>
»vertrauen« ein »anvertrauen«; so steht die Gattin vor ihm, der es<lb/>
in’s Ohr gesagt wird, an einer Stelle, wo sie noch nicht auftauchen<lb/>
darf. Er übersah dabei, daß <foreign xml:lang="en">»home«</foreign> ohne Verhältniswort kaum<lb/>
der Bedeutung »zu Hause« gerecht werden könnte, und daß hier die<lb/>
andere zu wählen war: »völlig, tüchtig, derb«. So offenkundig der<lb/>
Übersetzungsfehler ist, der eine ganz andere Vorstellung erschließt, er<lb/>
würde, wenn er einen guten Vers bildete, diesem umsoweniger anhaben<lb/>
, als er ja der Situation wie den Charakteren keineswegs widerstreitet<lb/>
. (<rs type="pers" ana="n_107370" ref="#fk__p_54337">Mommsen</rs> übersetzt auch falsch, aber dichtet richtig.) Dieser<lb/>
seltsam gemischte Geist hätte besser getan, die Darstellung des<lb/>
Gehalts auf eine Prosa zu beschränken, die dichterisch zu der einfachsten<lb/>
 und größten Formel gelangt, mit der das Wesentliche dieser<lb/>
überirdischen Welt gefaßt und zugleich die Sucht abgetan werden<lb/>
konnte, ihr kommentierend von unten beizukommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181552">
<space/>In allen andern Stücken <rs type="pers" ana="n_107371" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> erscheint dieselbe hohe Verknüpfung<lb/>
 der Begebenheiten, die über <seg type="insult">Menschenwahn</seg> hinausreicht, zu der<lb/>
Menschen aber nach ihren Gesinnungen und Meinungen, nach ihren Neigungen<lb/>
und Leidenschaften mitwirken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181554">
Wie sollte sie nicht über den Versuch der <seg type="insult">Erklärer</seg> hinausreichen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr181555">
<space/>Und ihnen abgewandt ruft der Bekenner:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181557">
<space/>O <rs type="pers" ana="n_107372" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>! wie kehrst Du das Innere hinaus! machst sprechend<lb/>
den stummsten Abgrund der Seele! Alles ist Dir Verhängnis, und ohne innere<lb/>
Teilnahme doch nichts Verhängnis. Zu jedem Deiner Ereignisse, seien sie<lb/>
<seg type="insult">Greuel</seg> oder edle Taten, stimmt die ganze Natur bei, frohlockend oder schaudernd.<lb/>
Das Ungewitter in »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>«, da der Himmel seinen ganzen Zorn wegen des Undanks<lb/>
 der Töchter ausgießt, trifft das nackte Haupt des unbedachten dachlosen<lb/>
Vaters, der an seinem Unglück selbst schuld ist. Das Klopfen an <rs type="pers">Macbeths</rs><lb/>
Tür, sobald der König ermordet ist, und was der Wächter dabei sagt, die<lb/>
Furchtereignisse nach König <rs type="pers">Hamlets</rs> Tode, sonst jede Zustimmung der<lb/>
Natur zu der von Dir dargestellten Tat, sie zeigen alle Deine stille, große,<lb/>
ins Weltall ergossene Seele, in die sich Alles spiegelt, aus der sich Alles hinausspiegelt<lb/>
, Verhängnis und Charakter, Charakter und Schicksal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181561">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181564">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181565">
Broschiert S 9·45, Leinen S 12·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr181566">
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181567">
Broschiert S 7·90, Leinen S 9·45<lb/>
</p>
            <p ana="pr181568">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181569">
Broschiert S 5·25, Leinen S 6·80<lb/>
</p>
            <p ana="pr181570">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181571">
Broschiert S 4·20, Leinen S 5·80<lb/>
</p>
            <p ana="pr181572">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181573">
Broschiert S 4·20, Leinen S 5·80<lb/>
</p>
            <p ana="pr181574">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181575">
Broschiert S 7·90, Leinen S 9·45<lb/>
</p>
            <p ana="pr181576">
<rs type="title"><B>LITERATUR UND LÜGE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181577">
Broschiert S 6·80, Leinen S 9·45<lb/>
</p>
            <p ana="pr181578">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181579">
Pappband S 1·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr181580">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181581">
Broschiert S 2·60, Leinen S 4·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr181582">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr181583">
Pappband S 2·10, Leinen S 2·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr181583_a">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181583_b">
Pappband S 2·10, Leinen S 2·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr181584">
<rs type="title"><B>DIE UNÜBERWINDLICHEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181585">
Broschiert S 5·25, Leinen S 4·70<lb/>
</p>
            <p ana="pr181586">
<rs type="title"><B>ZEITSTROPHEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181587">
Broschiert S 7·35, Leinen S 8·90<lb/>
</p>
            <p ana="pr181588">
<rs type="title"><B>EPIGRAMME</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181589">
Broschiert S 3·15, Leinen S 4·70<lb/>
</p>
            <p ana="pr181590">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—IX</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181591">
Pappband je S 3·15, Leinen je S 3·80<lb/>
</p>
            <p ana="pr181592">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181593">
Kartoniert S 1·05<lb/>
</p>
            <p ana="pr181594">
<rs type="title"><B><rs type="pers" ana="n2_9636" ref="#fk__p_55589">SHAKESPEARES</rs> SONETTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181595">
Broschiert S 3·70, Leinen S 5·25<lb/>
</p>
            <p ana="pr181595_a">
In diesen Preisen ist die Warenumsatzsteuer inbegriffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181596">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181597">
sind vergriffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181600">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_9637" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181601">
<rs type="pers" ana="n_107373" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Bearbeitungen</rs>:
</p>
            <p ana="pr181601_a">
<B><rs type="title">Das Notwendige und das Überflüssige</rs>,<lb/>
<rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181601_b">
<rs type="pers" ana="n_107374" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Bearbeitungen</rs>:
</p>
            <p ana="pr181601_c">
<B><rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Madame l’Archiduc</foreign></rs>, <rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs>, <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Vert-Vert</foreign></rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181601_d">
<rs type="pers" ana="n_107375" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Bearbeitungen</rs>:
</p>
            <p ana="pr181601_e">
<B><rs type="title"><rs type="pers">Timon</rs> von Athen</rs>. — <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9638" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
Dramen</rs>, Band I: <rs type="title"><rs type="pers">König Lear</rs></rs>, <rs type="title">Der<lb/>
Widerspenstigen Zähmung</rs>, <rs type="title">Das<lb/>
Wintermärchen</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181604">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181607">
<rs type="pers" ana="n_107376" ref="#fk__p_47565"><B><seg type="spc">KARL KRAUS</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181608">
<rs type="title"><seg type="spc"><B><rs type="pers" ana="n2_9639" ref="#fk__p_55589">SHAKESPEARES</rs> DRAMEN</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181609">
für Hörer und Leser bearbeitet, teilweise sprachlich erneuert<lb/>
</p>
            <p ana="pr181610">
<seg type="spc">VIER BÄNDE</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181611">
Inhalt des ersten, <DATERANGE>Ende April 1934</DATERANGE> erschienenen Bandes:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181612">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>König Lear</B></rs></rs> / <rs type="title"><B>Der Widerspenstigen Zähmung</B></rs> /<lb/>
<rs type="title"><B>Das Wintermärchen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181613">
Der zweite, bald erscheinende Band wird enthalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181614">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>Macbeth</B></rs></rs> / <rs type="title"><B>Die lustigen Weiber von Windsor</B></rs> /<lb/>
<rs type="title"><B><rs type="pers">Troilus</rs> und <rs type="pers">Cressida</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181615">
Preis für jeden Band: kartoniert S 9.45, in Leinen S 13.10.<lb/>
Subskriptionspreis, bei Bezug aller vier Bände, pro Band kartoniert S 8.40,<lb/>
in Leinen S 12.10.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181616">
<seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_9640" ref="#fk__p_52185">RICHARD LÁNYI</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN I.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181619">
<rs type="title"><B><rs type="pers" ana="n2_9641" ref="#fk__p_55589">SHAKESPEARES</rs> SONETTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181620">
<B>Nachdichtung von <rs type="pers" ana="n_107377" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181621">
<seg type="spc">Broschiert</seg> 3·70 <seg type="spc">Leinen</seg> 5·25<lb/>
</p>
            <p ana="pr181622">
<B><rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>, Wien</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181625">
<B><seg type="spc">Zusendungen</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181625">
<B>welcher Art<lb/>
immer sind</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181625">
<B><seg type="spc">unerwünscht</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181628">
Inhalt der <rs type="selfRef" ana="werk_35500">Nummer 906—907</rs>, <date>April 1935</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181629">
<contItem contItemID="ci_5698" href="FK-37-906_n0001.xml" firstParParID="pr180994"><seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs> im <rs type="inst">Burgtheater</rs></seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr181632">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_107378" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>,<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9642" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_9643" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, sämtlich in Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr181640">
<contItem contItemID="ci_5699" href="FK-37-909_n0001.xml" firstParParID="pr181664a"><B>Glossen und Notizen</B></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr181647">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181650">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9644" ref="#fk__p_57797">Ehrbarsaal</rs></rs>, IV. Mühlgasse 30</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181651">
<B>Freitag, <date>31. Mai 1935</date>,</B> ¼<B>8 Uhr</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181652">
<rs type="title"><B>THEATER DER DICHTUNG</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181653">
<B>Darsteller: <rs type="pers" ana="n_107380" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr181654">
Zum ersten Mal<lb/>
</p>
            <p ana="pr181655">
<rs type="title"><B>Eisenbahnheiraten<lb/>
oder<lb/>
Wien, Neustadt, Brünn</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181656">
Posse mit Gesang in drei Akten (nach dem Vaudeville <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Paris,<lb/>
Orléans et Rouen</rs>«</foreign> von <rs type="pers" ana="n_107381" ref="#fk__p_38960">Bayard</rs> und <rs type="pers" ana="n_107382" ref="#fk__p_54817">Varin</rs>) von <rs type="pers" ana="n_107383" ref="#fk__p_46919"><B>Johann Nestroy</B></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr181657">
nach der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9645" ref="#fk__p_57500">Schroll’schen Ausgabe</rs></rs> eingerichtet von <rs type="pers" ana="n_107384" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>,<lb/>
mit improvisierter Musik<lb/>
</p>
            <p ana="pr181658">
Begleitung: <rs type="pers" ana="n_107385" ref="#fk__p_43546">Franz Mittler</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181659">
Restliche Karten in der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_9646" ref="#fk__p_52185"><abbr>R.</abbr> Lányi</rs></rs>, Wien I., Kärntnerstraße 44<lb/>
</p>
            <p ana="pr181662">
<rs type="self" ana="werk_35502"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181663">
<B><abbr>Nr.</abbr> 909—911 <DATERANGE>ENDE MAI 1935</DATERANGE> XXXVII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43831">
               <persName>Gundolf, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1880-6-20</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-12</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3824</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43286">
               <persName>Kaufmann, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1802</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1846</date>
               </death>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Shakespeare-Übersetzung, 4. Bände, Berlin usw. 1830-36</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46893">
               <persName>Herder, Johann Gottfried von</persName>
               <birth>
                  <date>1744-08-25</date>
                  <place>Mohrungen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-12-18</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">geadelt 1802</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45459">
               <persName>Rothe, Hans Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1894-08-14</date>
                  <place>Meißen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-12-31</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53308</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57693">
               <persName>Cotta (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Suttgart</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45693">
               <persName>Anschütz, Heinrich Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1785-02-08</date>
                  <place>Luckau/Nieder-Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49337">
               <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-4-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4132</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55691">
               <persName>Baudissin, Wolf Heinrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1789-01-30</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1878-04-04</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37930">
               <persName>Millaud, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1836-1-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21463</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45701">
               <persName>Düntzer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-07-12</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-12-16</date>
                  <place>Köln</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57500">
               <persName>Schroll, Anton (Anton Schroll &amp; Co., Verlag)</persName>
               <note type="comment">Wien 1., Graben 29</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49938">
               <persName>Koch, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1855-12-22</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-12-19</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <note type="comment">Vogt/Koch, Geschichte der Deutschen Litteratur, 1897</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11952</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57977">
               <persName>Reimer, Georg (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Wissenschaftsvlerag, Bestand 1817 bis 1918</note>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42860">
               <persName>Wolzogen, Ernst Ludwig Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-23</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-30</date>
                  <place>Puppling bei Wolfratshausen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21465</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54337">
               <persName>Mommsen, Tycho</persName>
               <birth>
                  <date>1819-05-23</date>
                  <place>Garding/Schleswig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54817">
               <persName>Varin, Charles Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1798-1</date>
                  <place>Nancy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1869-4-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53047">
               <persName>Schröder, Friedrich Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1744-11-03</date>
                  <place>Schwerin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1816-09-03</date>
                  <place>Gut Rellingen/Holstein</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40430">
               <persName>Diderot, Denis</persName>
               <birth>
                  <date>1713-10-5</date>
                  <place>Langres</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1784-7-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11157</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46904">
               <persName>Eschenburg, Johann Joachim</persName>
               <birth>
                  <date>1743-12-07</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1820-02-29</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52641</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49351">
               <persName>Weber, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1869-01-12</date>
                  <place>Alzey/Rheinhessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-03-06</date>
                  <place>Gießen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38960">
               <persName>Bayard, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1796-03-17</date>
                  <place>Charolles</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-02-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43292">
               <persName>Reclam, Philipp (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40642">
               <persName>Tieck, Dorothea</persName>
               <birth>
                  <date>1799-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1841-2-21</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Übersetzerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53277</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45865">
               <persName>Meilhac, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1831-2-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12222</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50408">
               <persName>Mosenthal, Salomon Hermann von</persName>
               <birth>
                  <date>1821-1-14</date>
                  <place>Kassel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1877-2-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12293</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43546">
               <persName>Mittler, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1893-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-12-28</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <note type="comment">auch Klavierbegleiter von Karl Kraus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57797">
               <persName>Ehrbar (Klavierfabrik)</persName>
               <note type="comment">Friedrich Ehrbach sen. gest. Hart bei Gloggnitz 23.02.1905, im 78. Lj.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55406">
               <persName>Krauß, Werner</persName>
               <birth>
                  <date>1884-6-23</date>
                  <place>Gestungshausen, Bayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-10-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>