<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00826.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00825.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00827.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">HALBASIATISCHES., in: Fackel Heft 01, Nr. 034, 1900, S. 17-24</title>
            <title type="iso-date">1900-03-01</title>
            <title type="id">tid_00826</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">034</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-034_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/034,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>HALBASIATISCHES.</head>
            <p ana="pr7827">
<space/>Aus <seg type="insult">den Geheimnissen des finanziellen Lebens<lb/>
in <seg type="spc">Galizien</seg></seg> hat man im letzten Jahre Einiges in Erfahrung<lb/>
 gebracht. <seg type="insult">Schlachziz und Jude</seg>, <seg type="insult">Jude und<lb/>
Schlachziz</seg> beuten das unglückliche Land aus. Und<lb/>
da <seg type="insult">die Vertreter der galizischen <rs type="inst">Schlachta</rs> und der<lb/>
galizischen Judenschaft</seg> in unserem <rs type="inst">Parlament</rs> eine<lb/>
so gefährliche Macht besitzen, hat die Oeffentlichkeit<lb/>
im Westen der Monarchie das Bedürfnis, immer tiefer<lb/>
in <seg type="insult">jenes östliche Dunkel</seg> hineinzublicken. Im Falle<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6115" ref="#fk__p_37779">Jędrzejowicz</rs> konnte ich etwas von <seg type="insult">dem wirtschaftlichen<lb/>
Treiben in Galizien</seg> zeigen. Heute veröffentliche ich<lb/>
Bruchstücke aus zwei Jahresberichten eines jüdischen<lb/>
Creditinstitutes. Unter dem Titel von Creditinstituten<lb/>
wird in Galizien der <seg type="insult">Wucher</seg> organisiert. Und damit<lb/>
diese Berichte nicht bloß der Belehrung, sondern auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr7827">
der Erheiterung dienen mögen, lasse ich Orthographie<lb/>
und Interpunction unverändert. Wenn aber die scurrile<lb/>
Art, mit der in diesen Berichten <seg type="insult">nationalökonomische<lb/>
Kniffigkeiten und classische Reminiscenzen</seg> vorgetragen<lb/>
werden, den Leser zum Lachen bringen sollte, so mag<lb/>
der Gedanke ihn wieder ernst stimmen, dass die geschilderten<lb/>
 Vorgänge unter den Augen einer staatlichen<lb/>
Aufsichtsbehörde sich abspielen, die niemals dabei ihre<lb/>
Hände rührt. Zumindest nicht, um einzugreifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr7830">
<seg type="spc">Hochgeehrte Generalversammlung</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr7831">
»Allen anderen voran theilen wir Ihnen mit, dass unser<lb/>
Directionsmitglied <rs type="pers" ana="n_6116" ref="#fk__p_45281"><abbr>H.</abbr> <seg type="spc">Leisor Meisels</seg></rs> am <date>20. October 1897</date> hingeschieden<lb/>
 ist und dass wir auf dem Ausdrucke: <foreign xml:lang="la">»<seg type="spc">de mortuis nil<lb/>
nisi bene</seg>, <seg type="spc">et sit illi terra levis</seg>«</foreign> diese Kundgebung schliessen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7832">
»<foreign xml:lang="la">In merito</foreign> weil wir der Thatsache gegenüberstehen, haben wir<lb/>
hervorzuheben, dass der Verblichene die Interessen unseres Institutes<lb/>
obzwar früher in dankbarer Erinnerung verbleibende Verdienste um<lb/>
die Genossenschaft sich erwarb, in letzterer Zeit durch Eigennutz<lb/>
untergraben hat, so pflegte er für seinen Sohn einen Cassiergehalt<lb/>
auf ganz ungerechtfertigter Weise beziehen, denn die Cassierstelle<lb/>
soll ungezahlt ein Directionsmitglied besorgen, was überhaupt bei<lb/>
allen anderen Nachbargenossenschaften üblich ist, ferner vergrösserte<lb/>
er die diversen Spesen in schleuderhafter Weise, verrechnete für<lb/>
seine eigenen Spareinlagen einen unverhältnismäßig hohen Zinsfuss<lb/>
hat Gelder zur Unzeit und nicht in vorgeschriebener Form behoben<lb/>
und auf ähnliche Weise wieder eingebracht, verdrängte günstigere<lb/>
Einlagen dritter Personen um die seinigen bemerkbar zu machen,<lb/>
handelte bei den Creditertheilungen eigendünkelnd, hörte nicht die<lb/>
sonst entscheidende Stimme der anderen Directionsmitglieder, was<lb/>
unsere Genossenschaft in ihrem Wirken beeinträchtigte, indem derselbe<lb/>
</p>
            <p ana="pr7832">
 eine Position usurpirend, behauptete, die speciell seinen Händen<lb/>
nicht gehörte.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7833">
<space/>»All dessen hätte sich der <seg type="insult">Selbstherrscher</seg> bewusst sein sollen<lb/>
wobei er manches zum Muster hätte nehmen können <abbr>u.</abbr> wenn er<lb/>
eben wahrhaft gentil handelte rechtzeitig die Stimme der Competenz<lb/>
hörte <abbr>u.</abbr> nicht als Roman behandelte, würde er es für seine Pflicht<lb/>
gehalten haben zu Gunsten der Genossenschaft von eigener Ambition<lb/>
etwas von alten zur Gewohnheit gewordenen Emolumente zu opfern<lb/>
<abbr>u.</abbr> nicht auf’s Schlepptau alles mitzunehmen. Wenn aber der Herr,<lb/>
welcher jahrelang an der vollen Schüssel sass <abbr>u.</abbr> nicht allzubescheiden<lb/>
aus ihr ass, sich aus dem Staube machte wenn ihm klargelegt<lb/>
wurde, dass es so weiter nicht gehen kann <abbr>u.</abbr> dass es vielleicht infolge<lb/>
 seiner <seg type="insult">»Operation«</seg> dem Unternehmen an den Hals gehe,<lb/>
echauffirte das <abbr>u.</abbr> mit Drohungen bezahlte dann sollte es endlich<lb/>
auch im Gesetze nach nicht vielen Recherchen gefunden werden,<lb/>
dass ihm dazu zwänge <abbr>u. z.</abbr> klipp <abbr>u.</abbr> präcise ohne scharfsinnige<lb/>
juristische Auslegekunst den Schaden von eigenem Vermögen gutzumachen<lb/>
. Wir hoffen kurzwegs gesagt, dass auf eine gute Legislative<lb/>
 gar bald auch eine moralische Execution folgt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7834">
<space/>»Diese Vorgänge da der Verblichene körperlich schwer krank<lb/>
war, ihm um’s Heil der Genossenschaft nicht zu thun war, waren im<lb/>
stetigem Zunehmen und wie ein römischer Gelehrte sagte <foreign xml:lang="la">»<seg type="spc">quisquis<lb/>
praesumitur bonus</seg>, <seg type="spc">donec probetur contrarium</seg>«</foreign> (Bei Jedem<lb/>
setzt man voraus, dass er gut sei, so lange das Gegentheil nicht bewiesen<lb/>
ist) liessen sich die Folgen nicht früher sehen, bis es sich wie ein<lb/>
<seg type="insult">Krebsschaden</seg> im Innern der Genossenschaft nicht eingefressen hat,<lb/>
erst im <date>Juni 1897</date> stellte sich unser amtirende Director Herr <rs type="pers" ana="name_201179" key="#fk__p_39348">Bodnar</rs><lb/>
diesem Gebahren mit der Devise <foreign xml:lang="la">»Qui suo jure utitur, nemini facit<lb/>
injuriam«</foreign> auf seine Fahne, entgegen verlangte die Entlassung des<lb/>
Cassiers, des Practicanten, die Reduction der Zinsen für eigene Einlagen<lb/>
 des Verblichenen, die Verringerung der Einlagen selbst, die<lb/>
Feststellung eines Maximums für diverse Spesen und gelang es ihm<lb/>
unter Subconsequenzen bei Einhaltung des im Volksmunde bei den<lb/>
Römern zur Zeit Caesar gebräuchlich gewordenen Wortes <foreign xml:lang="la">»<seg type="spc">Sustine<lb/>
et abstine</seg>«</foreign> den Cassier zu entbehren und dies zu ertragen, Assistenz<lb/>
dem Buchhalter an.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7835">
<space/>»— — und wenn wir sogar den Mitgliedern die Haut über<lb/>
die Ohren zögen, musste es wie Butter an der Sonne schmelzen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr7835">
wenn diese colossalen Ausgaben einrissen und alles absorbirten. Bei<lb/>
Aufrechthaltung der Manipulation <foreign xml:lang="undefined">a lá oder allah</foreign> <rs type="pers" ana="n_6117" ref="#fk__p_45281">Meisels</rs> mussten<lb/>
wir mit einem Defizite schliessen, dagegen allein <rs type="pers" ana="n_6118" key="#fk__p_39348">Bodnar</rs> gab nächsten<lb/>
Anstoss zur Fortentwicklung und zufriedene Resultate.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7836">
<space/>» — — Hauptsächlich Sympathiengewinnung füllt selbstredend<lb/>
die Lücken unserer Ausführungen als gerechtfertigt aus.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7837">
<space/>»Es gereicht uns zur besonderen Befriedigung Ihnen die erfreuliche<lb/>
 Mittheilung zu machen, dass es uns zu Beginn des Jahres<lb/>
gelungen ist, für unsere Genossenschaft eine reiche Aquisition zu<lb/>
machen, nämlich der ehrwürdige Rabbiner <abbr><seg type="spc">Hr</seg>.</abbr> <rs type="pers" ana="n_6119" ref="#fk__p_48131"><seg type="spc">Koppel Brenner</seg></rs><lb/>
Herrschaftsbesitzer in Halmi, Ungarn, Gutshaus und Mahlmühlenbesitzer<lb/>
 in Stanislau trat unserer Genossenschaft als Mitglied bei,<lb/>
zahlte 1000 <abbr>fl.</abbr> als Antheil ein, verstärkt bei Bedarf mit seinem Giro<lb/>
unsere zum Escompte bestimmten Rimessen, was die grösseren<lb/>
Landesinstitute derart honoriren, dass uns in reichem Masse und<lb/>
gegen billige Zinsen Gelder zufliessen und uns wieder in den Stand<lb/>
setzt den Zinssatz gegenüber den Mitgliedern zu reduziren.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7838">
<space/>»Wir empfehlen Ihnen geehrte Herren, an Stelle des Verblichenen<lb/>
— Herrn Rabbiner <rs type="pers" ana="n_6120" ref="#fk__p_48131">Koppel Brenner</rs> als Director zu wählen, und<lb/>
wird hiedurch das dem Institute gebürende Zutrauen sich stärken.<lb/>
Die hervorragende Thätigkeit, unermüdliche Thatkraft und die<lb/>
eminenten Geistesgaben, welche diesem Manne auszeichnen sind<lb/>
allgemein gekannt und gewürdigt, indem <abbr>Sr.</abbr> Ehrwürden Herr Rabbiner<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6121" ref="#fk__p_48131">Brenner</rs> nebst seiner <seg type="spc">clericalen Capazität</seg> in der <seg type="ELIDASH">Finanzwelt</seg> und<lb/>
Handelswelt als rutinirt <abbr>u.</abbr> <foreign xml:lang="undefined">»le destirte«</foreign> nominirt wird, wir können uns zu<lb/>
dieser Acquisition beglückwünschen und auf bedeutendem Aufschwung<lb/>
<abbr>u.</abbr> Prosperität rechnen. Er, Herr Rabbiner <rs type="pers" ana="n_6122" ref="#fk__p_48131">Brenner</rs> hat <seg type="insult">unseren Feinden<lb/>
und milzsüchtigen Nichgönnern</seg>, die zwecks Discreditirungen unserer<lb/>
Genossenschaft und unsern Director Herr <rs type="pers" ana="n_6123" key="#fk__p_39348">Bodnar</rs> angriffen, ihr Handwerk<lb/>
 gelegt, die überheben sich zu weiteren Ataques, sie sind<lb/>
gelähmt, leugnen ihr Vorhandensein wie es die Weisen meinten:<lb/>
<foreign xml:lang="la">»Pergama defendi si potuissent hac dextra defensa fuissent.«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr7839">
<space/>»Diese wunderthätige Vereinigung kluger zögernder Vorsicht<lb/>
und vorwärts strebender Thatkraft der wir die heutige achtungsgebietende<lb/>
 Stellung unseres renommirten Institutes verdanken und<lb/>
von welcher wir für die Zukunft eine noch glänzendere Entfaltung<lb/>
desselben erwarten, ist keine willkürliche Construction grauer Theorie.<lb/>
Sie ist aus der Schmiede der Erfahrung gekommen und in Zeitenwetter<lb/>
</p>
            <p ana="pr7839">
 erprobt! Die Krone der Zusammenschweissung gebürt unseren<lb/>
Leiter Director <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_6124" key="#fk__p_39348">Bodnar</rs> als Acquisiteur zwischen der Genossenschaft<lb/>
—<rs type="pers" ana="n_6125" ref="#fk__p_48131">Brenner</rs>, er hält davon dass durch Zusammenfügen kranker<lb/>
Elemente nie ein gesundes ganzes gebildet wird, und preferirte ein<lb/>
Naturganzes und Gesundes.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7840">
<space/>»Wir geben sie denselben gerne und rufen ihm ein Bravoausdruck<lb/>
 dass er <seg type="insult">die kranken Elemente</seg> die sich in unserer Leitung<lb/>
hereinschleichen wollten, amputirte, zu.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7841">
<space/>» — — unsere Debitoren sind im Abnehmen, unwahrscheinliche<lb/>
 Forderungen längst abgeschrieben und müssen wir hier gestehen<lb/>
, dass wir uns selbst reprobiren müssen als Lauigkeit bezeichnen,<lb/>
dass unsere Debitoren bis nun nicht eingingen, bei einiger Rührigkeit<lb/>
müsste Alles am Manne gebracht werden, <seg type="spc">was auf einem abhanden<lb/>
 gekommenen Debitorenbuche das bald durch ein<lb/>
Neues ersetzt ist</seg> Motive findet, nachdem sämmtliche Forderungen<lb/>
complett sichergestellt sind, jedoch werden wir auf unseren Grundsätzen<lb/>
 sitzen bleiben und Energie benützen die die Einbringung<lb/>
verwirklichen wird.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7845">
<seg type="spc">Geehrte Herren</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr7846">
<space/>— — »Was bisher uns schadete das belehrte uns (<foreign xml:lang="la">Quae nocent,<lb/>
docent</foreign>) und wird ein Bollwerk des festesten Vertrauens als eine<lb/>
starke Säule unbegrenzter Bestimmtheit werden.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7847">
<space/>»Anlangend auf die gegenwärtige Lage der Genossenschaften<lb/>
im Allgemeinen, wollen wir einige Beobachtungen auf’s Tapet ziehen<lb/>
und sei es uns gegönnt, dass diese wahrheitsgetreue Ausführungen<lb/>
warme Aufnahme finden <abbr>u. z.</abbr> <seg type="insult">Cliquessen, Cameraderie (<foreign xml:lang="la">vanitas vanitatum<lb/>
</foreign>) Ehrgeiz</seg> bringen <seg type="insult">heillose Gründungen</seg> neuer Genossenschaften,<lb/>
aus diesen entsteht <seg type="insult">Fäulniss, Coruptionen</seg> und die älteren besser<lb/>
geleiteten Institute werden solidarisch behandelt und verschrien, jene<lb/>
suchen Credite wie Wüsten — Israel um die Manna, was die älteren<lb/>
untergräbt, jene wollen <foreign xml:lang="la">per aspera ad astra</foreign> und <seg type="insult">die Herren drüben</seg><lb/>
urtheilen <foreign xml:lang="la">qualis rex talis grex</foreign>, jene lassen sich zu höchst eigenthümlichen<lb/>
 indirecten Creditertheilungen durch <seg type="insult">mysteriöse <abbr>u.</abbr> monströse<lb/>
 Vermittlungen</seg> — wegen <seg type="insult">Haschung um Mitglieder</seg> herbei, was<lb/>
die Aelteren ohne sich des Lachens zu enthalten (<foreign xml:lang="la"><seg type="spc">risum teneatis</seg></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr7847">
<foreign xml:lang="la"><seg type="spc">amici</seg></foreign>) nicht zusehen können, und über unser sachverständigen<lb/>
Ausspruch der für Fachmänner kein Evangelium sein dürfte, dürfte<lb/>
doch keine Anklage gegen sämmtliche Institute ohne Unterschied ob<lb/>
alt oder jung geschmiedet werden, und finden sich doch immer und<lb/>
immer wieder Leute die aus <seg type="insult">Indolenz</seg> momentanen Leichtsinn auf<lb/>
die <seg type="insult">Bahn dieses Lasters</seg> sich dazu locken lassen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7848">
<space/>»Nichtswürdig ist der Mann der nicht sein Alles setzt an seiner<lb/>
Ehre, wenn auch Alles vergilbt und verblasst. Gewiss wir sind wahrhaftig<lb/>
 die Letzten die es verschweigen mochten — sind die Zustände<lb/>
nicht derart mit dem man sich umumwunden einverstanden erklären<lb/>
konnte. Wir glauben: Ueberall muss ausgebaut und verbessert werden<lb/>
auf der einen Seite muss <seg type="insult">Genusssucht, Habgier</seg> ein Halt geboten<lb/>
werden — auf der anderen Seite muss <seg type="insult">Begehrlichkeit Ehrgeiz &amp; Cotterie</seg><lb/>
eingedämmt bleiben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7849">
<space/>»Das Ausbauen, das Ausbessern erreichen wir nicht durch neue<lb/>
Gründungen <abbr>u.</abbr> Zusammenschweissungen von <seg type="insult">dunklen Cameraderien</seg>,<lb/>
diese Zergliederung bewegte uns nicht die Furcht vor einem Umkippen<lb/>
 der commerciellen oder industriellen Conjunctur sondern ein<lb/>
rein banktechnisches Moment dessen Nichtbeachtung anderen derbe<lb/>
Schläge brachte und vielleicht Lieder von ihrem bevorstehenden<lb/>
Capituliren bereits singen oder zu verfassen nachsinnen, selbst der<lb/>
kleine Mann <seg type="insult">diese kindliche Seele</seg> die für gruselige Geschichten sonst<lb/>
so krankhaft empfänglich ist, versteht das <seg type="insult">Ammenmärchen der Bankraben<lb/>
</seg>, aber das geringe schwimmende Material ist bald verschwunden<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7850">
<space/>»Auf die Spareinlage kommend: Es ist die alte Geschichte,<lb/>
doch bleibt sie ewig neu, vielleicht jetzt noch schlechter, junge<lb/>
Kräfte, neue Unterbietungen, das wir auf den Vorjahren auf hohen<lb/>
Zinssatz, unhaltbare Vorzugsgewährungen, gegenseitigen Herabsetzung<lb/>
— wiederholen wir auch jetzt, hoffentlich wie die <seg type="insult">Raupen</seg> hin sind<lb/>
kommt die Zeit Votum in die Wagschale zu legen diesem Gebrechen<lb/>
abzuhelfen, wir wiederstehen dieser Strömung wetterfest und haben<lb/>
bei Gewärung von minderen Beneficien doch die höchste Einlagsziffer<lb/>
, sind aber froh Anstalten zu treffen einen grossen Theil der<lb/>
Einlagen abzustossen was ausser den obangeführten Gründen noch<lb/>
aus den nachfolgenden Causen zu bewerkstelligen ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7851">
<space/>»Erst in den letzten Wochen waren zwei Landesinstitute einem<lb/>
Run ausgesetzt, glücklicherweise übernam für eines das Land und<lb/>
</p>
            <p ana="pr7851">
für’s andere die Magnaten des Landes die volle Garantie die diese<lb/>
vor Untergang geschützt. Wenn wir aber ein Misstrauen dieses<lb/>
Charakters gegen einem Provinzinstitute in Parallel ziehen, dann<lb/>
bleibt uns nicht mehr übrig als dessen gewissen Untergang auszudrücken<lb/>
. Hier läge die Gefahr selbst bei der löblichsten Lage niederzugehen<lb/>
 bei den Umständen als in den letzten Tagen <seg type="insult">nutzsüchtige<lb/>
Verwaltungsorgane in Glacehandschuhen</seg><FOOTNOTE0_START/>*) ihre Institute — den Topf<lb/>
aus welchen sie ihr Hunger stillten, die Schüssel die sie sättete, den<lb/>
Boden der sie nährt — hintergraben wollten indem sie ihre Naivität<lb/>
wenigstens dabei zu Tage brachten, wenn sie zur Unzeit Rückzahlung<lb/>
 ihrer eigenen Einlagen verlangten beziehungsweise bei<lb/>
grösseren Cassabeständen keine Stimme von Bedürfniss dagegen<lb/>
bei abnormer Geldknappheit erst lebendig wurden und <seg type="insult">Gelddurst</seg><lb/>
laut hören liessen. <seg type="insult">Diese Indolenz</seg> fand zu Hause Abwehr und<lb/>
Männer aus dem Verwaltungskreise dieser Compagnie denen Succurs<lb/>
von allen Seiten herbeieilte naturgemäss deren Sympathie eine erhabene<lb/>
 ist, sagten dem <seg type="insult">Teufel</seg>: Du bist der <seg type="insult">Teufel</seg> wenn auch in<lb/>
Glacehandschuhen warfen ihm sein Opfer in’s Gesicht und die von<lb/>
ihm kaum angefangene Auslage war in seinem Schneckenhäuschen<lb/>
bald zurück.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7852">
<space/>»Etwas weniger wäre mehr! sagte ein Gelehrte der Neuzeit<lb/>
nach den jüngsten Vorfällen, folge jenen Prinzip »Bereichere dich,<lb/>
wens möglich auf anständige Art, wenn nicht — anders« und wenn<lb/>
wir die organisatorischen Mängel der <seg type="insult">Neugründler</seg> nicht kennen<lb/>
sollten, dann würden wir uns in Bekrittlungen nicht einlassen.« — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr7853">
<space/>»Wir sollten die Rechtsnehmer <seg type="insult">des <abbr>gotts.</abbr> Meisels</seg> wegen<lb/>
Schadenersatz klagen, wir wollten gütlich ordnen, da aber die Haltung<lb/>
derselben die Abwartung scheiterte sind wir nun gezwungen, das<lb/>
unliebsame zu tun den der Schaden ist ein grösserer und deren<lb/>
Pflicht zum Ersatz über allen Zweifel wir wollen ihre Zustimmung<lb/>
zur Klagserhebung, obschon wir gefragt haben und ist dieselbe angesichts<lb/>
 dessen, dass Klagserhebung gegen den Aufsichtsrath von<lb/>
Ihnen zu bevollmächtigen ist überhaupt gegen Erben von Verwaltungsorganen<lb/>
 überhoben dennoch machen wir hievon Erwähnung<lb/>
und notiren hier sogar einige Details: <seg type="insult">Der <abbr>gotts.</abbr> Verwalter</seg> lieh<lb/>
</p>
            <p ana="fn60">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Diese Stelle bezieht sich auf den im letzten Jahre in die<lb/>
Verwaltung cooptierten Rabbiner <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_6126" ref="#fk__p_48131">Koppel Brenner</rs></seg>, <seg type="insult">die »clericale<lb/>
Capacität«</seg>. <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr7853">
512 <abbr>Fl.</abbr> <seg type="insult">Ehrendarleihen (?)</seg> an <rs type="pers" ana="n_6127" key="#fk__p_47054">Josef Bochdan</rs>, liess einen nicht zu<lb/>
diesem Zweck der Bank übergebenen Wechsel auszustellen, deckte<lb/>
hiemit diese 215 <abbr>Fl.</abbr>, welche dann er abschreiben liess, er lieh an<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_451" key="#fk__p_57927">Friedfertig</rs> &amp; Söhne</rs> grössere Summen und noch vielen anderen trotz<lb/>
deren fruchtlose Executionsbeleg von mehreren Gläubigern <abbr>u.</abbr> trotz<lb/>
ausdrücklicher Einwendung des <abbr>leit.</abbr> Directors <abbr>u.</abbr> ungeachtet statutarischer<lb/>
 Bestimmung der zufolge es in seinem alleinigem Wirkungskreise<lb/>
 nicht lag, er bezog für seine Kinder ungebührliche Gehalte<lb/>
und höhere Zinsen als regulativ bestimmt war <abbr>u. a. m.</abbr>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7854">
<space/>»Er behob auch für sich einen ihm nicht gebührlichen Gehalt.<lb/>
Einen kleinen Ersatz fanden wir in Compensation seines Anteiles de<lb/>
1000 <abbr>Fl.</abbr> und Gehaltrest wozu wir statutarisches Recht hatten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr7855">
<space/>»Auf die Lage unserer Genossenschaft kommend, ist dieselbe<lb/>
eine lobenswerte — derselben schadete nicht im Mindesten die<lb/>
durchwegs von <seg type="insult">unseren Nichgönnern</seg> erteilten falschen und discreditierenden<lb/>
 Auskünfte, trotzdem wir an ausländischen Credit<lb/>
nichts gewinnen konnten, während der inländische zumeist aus<lb/>
<seg type="insult">Racenhasse</seg> uns gleich allen anderen die den Stempel <seg type="insult">der sogenannte<lb/>
<abbr>jüd.</abbr> Genossenschaft</seg> tragen versagt wurde, sie stand und steht wetterfest<lb/>
, auch der hohe bislang nicht erhöhte Zinssatz konnte diese nicht<lb/>
erstürmen <seg type="insult">die löblichen Auskunftsgeber</seg> zumeist <seg type="insult">ungehobelte, rohe<lb/>
geldgierige Speculanten</seg> <abbr>u.</abbr> par interesse fechsten den Lohn ihrer<lb/>
Saat selbst ein, werden miteinander gleich <seg type="insult">diesem vorbenannten<lb/>
Verwaltungsmanne</seg> der durch Kündigung seiner eigenen Gelder der<lb/>
Genossenschaft weh’ tun wollte<FOOTNOTE0_START/>*) — dazu aber krumbeinig ist, auf<lb/>
den schlüpfrigen Parquetten unserer gut situirten Genossenschaft<lb/>
Nacken brechen.« — —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45281">
               <persName>Meisels, H. Leisor</persName>
               <death>
                  <date>1897-10-20</date>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">in Nadworna</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48131">
               <persName>Brenner, Koppel</persName>
               <occupation>Rabbiner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37779">
               <persName>Jędrzejowicz, Adam von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-12-17</date>
                  <place>Zaczernie/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-05-04</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Minister für Galizien 1898/99</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>