<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04610.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04609.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04611.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Oskar Wildes letzte Veröffentlichung, in: Fackel Heft 09, Nr. 246, 1908, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1908-03-12</title>
            <title type="id">tid_04610</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">246</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-246_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/246,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Oskar Wildes letzte Veröffentlichung</head>
            <p ana="pr52629">
<space/>Damit <seg type="insult">der guten Gesellschaft Mitteleuropas</seg>,<lb/>
die heute in ihrer Eigenschaft als <seg type="insult">»Nachwelt«</seg> das<lb/>
Andenken eines von ihrer Gesinnung Gemordeten<lb/>
ästhetisch besudelt, der Appetit beim Essen, die Ruhe<lb/>
im Schlafe, die Lust bei der Paarung und die Illusion<lb/>
bei den Dichterehrungen vergehe, schließe ich die<lb/>
Vorstellung eines Lebens der Schönheitstrunkenheit<lb/>
durch diesen Ton des Jammers ab, durch diesen Blick<lb/>
des Grauens. <rs type="pers" ana="n_41577" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52632">
<space/>Vorbemerkung des <RS pers="Leo Ronig" globID="name_204059">Übersetzers</RS>: Am <date>25. Mai 1895</date> wurde<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41578" ref="#fk__p_50868">Oskar Wilde</rs> zu zweijähriger Zuchthausstrafe verurteilt. In den<lb/>
letzten Monaten seiner Haft schrieb er sein <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">De profundis</rs>«</foreign>, das<lb/>
aber erst nahezu acht Jahre später veröffentlicht wurde. Am<lb/>
<date>27. Mai 1897</date>, unmittelbar nach seiner Entlassung aus dem Gefängnis<lb/>
, richtete er an den <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_15955">Daily Chronicle</rs></foreign> den berühmten <RS persTitle="Wilde" title="Der Fall Warder Martin">Brief<lb/>
über »den Fall des Schließers <rs type="pers">Martin</rs>«</RS>. <DATERANGE>Anfangs des Jahres 1898</DATERANGE><lb/>
erschien die »<rs type="title">Ballade vom Zuchthaus zu Reading</rs>«. Und am<lb/>
<date>24. März 1898</date> erschien, wieder im <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_15956">Daily Chronicle</rs></foreign>, der hier folgende<lb/>
 Brief über die <rs type="title">Gefängnisreform</rs>. Das ist alles, was aus <rs type="pers" ana="n_41579" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs><lb/>
Feder, von jenem schicksalsvollen <date>25. Mai 1895</date> an bis zu seinem<lb/>
Tode, am <date>30. November 1900</date>, gedruckt wurde. Dieser Brief, der<lb/>
in deutscher Sprache bisher nicht erschienen ist, stellt also die<lb/>
letzte Veröffentlichung <rs type="pers" ana="n_41580" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs> dar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52633">
<space/><rs type="pers" ana="n_41581" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> hatte sicherlich keinerlei literarische Aspirationen<lb/>
bei Verfassung dieses Briefes. Die Sprache ist, wenige Stellen<lb/>
ausgenommen, von strenger, fast kahler Schlichtheit. Aber<lb/>
gerade diese gewaltig beherrschte Ruhe ist es, die den Meister<lb/>
verrät. Keine leidenschaftlich donnernde Anklage könnte mächtiger<lb/>
, erschütternder wirken als diese einfache Aufzählung von<lb/>
Tatsachen. Man begreift nicht, daß nach Veröffentlichung<lb/>
</p>
            <p ana="pr52633">
dieses und des ähnlich gehaltenen Briefes über den »<rs type="title">Fall<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_3495" ref="#fk__p_49792">Martin</rs></rs>« nicht ganz England in einem Schrei des Entsetzens sich<lb/>
vereinigte. Dies ist vielleicht nur so zu erklären, daß <rs type="pers" ana="n_41582" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs><lb/>
damals in England ein <seg type="insult">Verachteter</seg>, ein <seg type="insult">Geächteter</seg> war, vor<lb/>
dessen Stimme man sich die Ohren zuhielt. Aber jeder Mensch<lb/>
wird mit Schrecken und mit Staunen in die verschlossene Welt der<lb/>
Gefängnisse hineinblicken. Er wird sich fragen, ob das bei<lb/>
einem zivilisierten Volke möglich ist. Er wird sich fragen, ob<lb/>
<seg type="insult">dieses Volk</seg> das Recht hat, gegen die Greuel der russischen<lb/>
Gefängnisse zu protestieren. Die Reform, die damals vor das <rs type="inst">Parlament<lb/>
</rs> kam, wurde, so viel ich weiß, im Jahre <date>1899</date> Gesetz. Ihr<lb/>
Inhalt, und inwiefern sie den hier geschilderten Übeln abhalf, ist<lb/>
mir leider nicht bekannt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52634">
<space/>Neben dem allgemein menschlichen hat der Brief aber auch<lb/>
ein biographisches Interesse. Obgleich <rs type="pers" ana="n_41583" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> nur <seg type="ELIDASH">einmal</seg> oder zweimal<lb/>
flüchtig von sich spricht, obgleich keine einzige persönliche Klage<lb/>
den ruhigen Fluß seiner Diktion unterbricht, bleibt uns immerfort<lb/>
der Gedanke gegenwärtig, daß er selbst alle diese Qualen an seiner<lb/>
Person erfahren hat, daß sie ihn, den geistig hochstehenden, an<lb/>
ein raffiniert genußreiches Leben gewöhnten Mann, in unausdenkbarer<lb/>
 Weise treffen mußten. Daß er dem Wahnsinn entging, der<lb/>
nach seiner Schilderung das Los einer großen Anzahl von Gefangenen<lb/>
 ist, erscheint als ein Wunder. Und er entging nicht nur<lb/>
dem Wahnsinn, er schrieb <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">De profundis</rs>«</foreign>! Um diese Zeit war<lb/>
ihm allerdings durch einen humanen Direktor schon eine Erleichterung<lb/>
 gewährt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52635">
<space/>Ein Satz dieses Briefes muß den damaligen Lesern rätselhaft<lb/>
und unvereinbar mit seinem sonstigen Inhalt erschienen sein:<lb/>
»Glücklicherweise sind die anderen Dinge (die man im Gefängnis<lb/>
lernt) manchmal von höherem Wert«. Keiner von den Lesern<lb/>
konnte damals, sieben Jahre vor dem Erscheinen von <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">De profundis<lb/>
</rs>«</foreign>, wissen, was mit diesen Dingen von höherem Wert gemeint<lb/>
war. Keiner konnte wissen, daß die Hölle des Gefängnisses für<lb/>
den unglücklichen Mann ein Purgatorium geworden war, in dem<lb/>
alles vernichtet wurde, was niedrig und unrein in seiner Natur<lb/>
gewesen, so daß der edle Kern in voller Reinheit daraus hervorging<lb/>
. Unter den Dingen von höherem Wert, die das Gefängnis<lb/>
ihn gelehrt hatte, stand ihm zuhöchst die Erkenntnis von dem<lb/>
Wert des Leides. »Das Leid und alle Lehren, die wir ihm danken,<lb/>
</p>
            <p ana="pr52635">
das ist meine neue Welt«. »Der Schmerz ist die edelste Regung,<lb/>
deren der Mensch fähig ist«. So heißt es in <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">De profundis</rs>«</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52636">
<space/>Aber nicht alle Menschen sind aus dem Metall <rs type="pers" ana="n_41584" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs>;<lb/>
viele brechen zusammen unter der furchtbaren Last der neuen<lb/>
Lehre. Für diese erhebt er seine Stimme in diesem schönen und<lb/>
ergreifenden Brief. Er unterschreibt ihn: »Der Autor der <rs type="title">Ballade<lb/>
vom Zuchthaus zu Reading</rs>«. Dieses großartige Gedicht hatte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41585" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> kurz vorher nicht unter seinem Namen, sondern unter dem<lb/>
Pseudonym <rs type="pers" ana="n_41586" ref="#fk__p_50868">C 33</rs> — der Nummer, die er als Gefangener in<lb/>
<rs type="inst">Reading</rs> trug — erscheinen lassen, und er wollte sein Inkognito<lb/>
offenbar beibehalten. Aber dieses Inkognito hatte niemand getäuscht<lb/>
. Es gab nicht so viele Menschen in England, die ein solches<lb/>
 Gedicht schreiben konnten, daß man lange hätte raten<lb/>
müssen, wer sein Autor war. Der vorliegende Brief verrät fast<lb/>
nirgends — nur die ironische Überschrift ist einigermaßen <rs type="pers" ana="n_41587" ref="#fk__p_50868">Wildisch<lb/>
</rs> — den Künstler, dessen Prosa einst in tausend Facetten<lb/>
funkelte. Aber er ist eine Tat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52637">
<rs type="pers" ana="n_41588" ref="#fk__p_48754"><AUCTOR><abbr>L. R.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48754">
               <persName>Ronig, Leo</persName>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Kritik des "Daily Chronicle" 30.06.1890</note>
               <note type="comment">evtl. auch 296/39 L. R. in Der Demokrat (Berlin) Anf. 1910 (2. Jg., Nr. 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49792">
               <persName>Martin, Thomas </persName>
               <birth>
                  <date>1867?</date>
                  <place>Belfast</place>
               </birth>
               <occupation>Gefängnisaufseher</occupation>
               <note type="comment">H. Montgomery Hyde, Oscar Wilde: a biography 1975</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>