<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11986.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11985.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11987.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Enthüllung, in: Fackel Heft 33, Nr. 864, 1931, S. 65-66</title>
            <title type="iso-date">1931-12-01</title>
            <title type="id">tid_11986</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">864</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-864_n0065.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/864,065</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Enthüllung</head>
            <p ana="pr173541">
<space/>Nicht daß <seg type="insult">Politik und Publizistik</seg> <seg type="insult">dieses unerträglichsten aller<lb/>
Staatswesen</seg> und <seg type="insult">dieser geduldigsten aller Völkerschaften</seg> <seg type="insult">einen<lb/>
einzigen Misthaufen</seg> bilden; nicht daß <seg type="insult">Schmutz</seg> zutagekommt,<lb/>
wenn ebenda Bewegung der Parteien eintritt — nicht solches ist<lb/>
die Enthüllung. Darin besteht sie, daß sie selbst sie vornehmen,<lb/>
um vom <seg type="insult">Schmutz</seg> abzulenken, in welchem sie doch »letzten<lb/>
Endes« — das nun bald keine <seg type="insult">Phrase</seg> mehr sein wird — geeinigt<lb/>
bleiben. Nicht darin besteht sie, daß, wie in <seg type="insult">allen Ressorts neuzeitlicher<lb/>
 Betätigung</seg>, so vor allen im <seg type="insult">politischen Handwerk</seg><lb/>
<seg type="insult">Unsauberkeit</seg> und <seg type="insult">Unfähigkeit</seg> prominent sind; sondern darin,<lb/>
daß auch die <seg type="insult">Frechheit von Dummköpfen</seg> am Ruder ist, die die<lb/>
Opfer blödmachen wollen. Daß <seg type="insult">Preßlumpen</seg> Trinkgeld abkriegen,<lb/>
um zu beten und nicht zu fluchen, wenn <seg type="insult">Banklumpen</seg><lb/>
stehlen gehn, ist keine Enthüllung. Aber die <seg type="insult">sittliche Einhelligkeit</seg>,<lb/>
mit der sie sich entrüsten — die, die nichts bekommen haben, mit<lb/>
denen, die genommen haben —; der Ruf nach Nennung der Namen<lb/>
in der Zuversicht, daß er nie erhört wird; die <seg type="insult">phraseologische Treffsicherheit<lb/>
</seg>, mit der sie einander der <seg type="insult">Lumperei</seg> beschuldigen, in dem<lb/>
gegenseitigen Vertrauen, daß sich nie die Berechtigung des Vorwurfs<lb/>
herausstellen wird — das ist die Enthüllung durch jene Ironie der<lb/>
Wirklichkeit, die mit der Satire fertig wird. Nichts bleibt ihr diesfalls<lb/>
zu sagen übrig, als daß alle, die im Ernstfall Hände vorweisen<lb/>
könnten, denen kein <seg type="insult">verschwiegener Treuhänder der <rs type="inst">Kreditanstalt</rs></seg><lb/>
etwas zugesteckt hat, mit jedem unbezahlten Wort <seg type="insult">Betrug</seg> verüben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>