<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05277.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05276.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05278.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALBERT EHRENSTEIN: Saccumum, in: Fackel Heft 12, Nr. 317, 1911, S. 33-40</title>
            <title type="iso-date">1911-02-28</title>
            <title type="id">tid_05277</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">317</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-317_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/317,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALBERT EHRENSTEIN: Saccumum</head>
            <p ana="pr68591">
<space/>Wo in der Provinz Ciminien die alte Etruskerstadt Saccumum<lb/>
lag, weiß niemand. Genug an dem: sie bestand einmal und dies<lb/>
ist ja wohl das einzige, was man von irdischen Dingen mit einiger<lb/>
Gewißheit auszusagen vermag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68592">
<space/>Unter der Regierung eines Kaisers, der nur durch übergroße<lb/>
Strenge die Ordnung in seinem gewaltigen Reiche aufrechterhalten<lb/>
zu können glaubte, ereignete sich in dieser Stadt ein sonderbarer<lb/>
Vorfall. Eines Sommertages stieg sicheren Schrittes vor vielen Zuschauern<lb/>
 ein Esel auf den Richterstuhl und fing gewaltiglich an zu<lb/>
schreien, zur höchsten Verwunderung aller Saccumer, jedoch ohne daß<lb/>
jemand den Sinn der Begebenheit zu erraten vermochte, bis die Zeit<lb/>
selbst das Rätsel löste. Einige Wochen nachher nämlich wurde ein<lb/>
Bewohner der Stadt namens <rs type="pers">Craugasius</rs>, seines niedrigen Standes<lb/>
unerachtet — er war seines Zeichens ein Bäcker — vom Kaiser als<lb/>
Vogt über die Provinz gesetzt, zur Belohnung dafür, daß er die Kornunterschleife<lb/>
 des Präfekten der Stadt Rom aufgedeckt hatte. Mit dieser<lb/>
hohen Auszeichnung war aber <rs type="pers">Craugasius</rs> nicht befriedigt, sondern<lb/>
als ob dies ewig so weiter gehen könne, lechzte er danach, weitere<lb/>
Anzeigen zu machen und noch höher zu steigen. Diejenigen Verbrechen<lb/>
, deren Enthüllung und grausame Ahndung ihn bei dem<lb/>
Herrscher beliebt gemacht hätte, nämlich Beleidigungen der<lb/>
Majestät, Zauberei, Anwendung von Geheimmitteln, Befragen der<lb/>
Orakel, Unzuchtsvergehen und Ehebrüche wollten jedoch in seinem<lb/>
Amtsbereiche nicht vorfallen. Denn als Etrusker war zwar jeder<lb/>
</p>
            <p ana="pr68592">
der Einwohner der Stadt bereit, wahrzusagen, Träume auszulegen<lb/>
wie auch den Gesang und Flug der Vögel aufs scharfsinnigste zu<lb/>
deuten, ebendaher aber auch keiner gewillt, einen anderen für das<lb/>
zu bezahlen, was er selbst ebensogut oder noch besser zu verstehen<lb/>
glaubte. Durch den Genuß zahlreicher Sklavinnen waren die<lb/>
Reicheren davor bewahrt, Vergnügungen des Leibes außerhalb<lb/>
ihrer Besitztümer zu suchen, und die Übertretungen der Armen<lb/>
zu bestrafen, verlohnte sich nicht. Keiner auch befragte, wie wohl<lb/>
in anderen Städten geschah, ein delphisches Tischchen, wer des<lb/>
Kaisers Nachfolger sein werde. Denn unter den Männern der<lb/>
Stadt war keiner auch nur so ausgezeichnet, daß er in die Umgebung<lb/>
 des Herrschers hätte aufgenommen werden können, und<lb/>
schon um den lebenden Fürsten kümmerten sie sich so wenig,<lb/>
daß sie nicht einmal nach den Kriegsnachrichten fragten. Und<lb/>
ob der Kaiser heute das Land Jaramlam eroberte oder morgen den<lb/>
Totordanes siegreich überschritt und eine große Anzahl von<lb/>
Chioniten und Gelanen in die Gefangenschaft fortführte, das war<lb/>
nur denjenigen nicht gleichgültig, die so unvorsichtig gewesen<lb/>
waren, sich nicht den Daumen zu verstümmeln, um den aufreibenden<lb/>
 Kriegsdiensten zu entgehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68593">
<space/>Anfangs hatte <rs type="pers">Craugasius</rs> stets ein Gespann nysäischer Rosse<lb/>
bereithalten lassen, um, wenn es ihm etwa gelänge einer gräßlichen<lb/>
Verschwörung auf die Spur zu kommen, stracks und bevor noch ein<lb/>
anderer die wertvolle Nachricht an den Hof bringen könne, an<lb/>
den Sitz des Fürsten zu eilen und zum Dank der ersehnten<lb/>
Beförderung, etwa gar der Ernennung zum Patricius, teilhaftig zu<lb/>
werden. Da aber nichts von Belang sich einstellen wollte in der<lb/>
ruhigen Landstadt, wo sozusagen, wenn ein Blatt zu Boden fiel,<lb/>
ob des großen Geräusches das Forum sich zu füllen pflegte, stand<lb/>
er ab von dieser Gewohnheit und indem er auf den Neid und die<lb/>
Gehässigkeit schlechter Menschen rechnete, ließ er immer aus einem<lb/>
hoffnungsvollen Fenster seines Palastes einen Strick heraushängen,<lb/>
an dessen unteres Ende recht wohl von Heimtückischen namenlose<lb/>
Anzeigen geknüpft werden konnten. Und oft des Tages, aber auch<lb/>
mitten in der Nacht erhob er sich selbst von dem erfreulichsten<lb/>
Weibe oder üppigsten Gelage, ob sich etwa durch diese freiwillige<lb/>
Buße das Schicksal seiner Sehnsucht günstiger stimmen ließe. Verlor<lb/>
 auch das trefflich gefüllte Schweinseuter oder der lecker<lb/>
gemästete Siebenschläfer auf das Beklagenswerteste von seinem<lb/>
</p>
            <p ana="pr68593">
Wohlgeschmacke — er stand auf und sah nach dem Stricke, obzwar<lb/>
 er ihn noch nie beschwert angetroffen hatte. Nur einmal in<lb/>
einer mückenreichen Nacht hörte er ein Geräusch bei jenem Fenster.<lb/>
Aus Pflichteifer und Dankbarkeit gegen ein ihm solchermaßen<lb/>
bezeigtes Vertrauen litt er es nicht, daß ein Sklave dies bewerkstelligt<lb/>
 hätte. Er selbst zog das Seil gierig empor und gewahrte<lb/>
alsbald an dem Ende ein vielversprechendes Säckchen und als er<lb/>
das Säckchen öffnete, fand er es von einem groben Mehl erfüllt,<lb/>
Spelt mit Gerstenmehl gemengt, wie er unwillkürlich feststellte,<lb/>
und als er in dem Mehle nach einem Schreiben wühlte, kamen ihm<lb/>
zwei blutige Eselsohren in die Hände. Diese zarten Anspielungen<lb/>
auf seinen früheren und nunmehrigen Beruf führten zu einer<lb/>
Untersuchung, denn <rs type="pers">Craugasius</rs> hätte gar zu gerne gewußt, wessen<lb/>
Esel der Ohren ermangelte. Unter Posaunenschall und Tubaklang<lb/>
wurde den Bewohnern der Provinz befohlen, am nächsten Tage<lb/>
eine Zusammenkunft ihrer sämtlichen Grautiere zu veranlassen,<lb/>
auf einer Wiese, die von dieser Versammlung ohne Zweifel für<lb/>
alle Zeiten den Namen Eselsanger erhalten hätte, wenn nicht, dies<lb/>
zu verhindern, traurige Ereignisse eingetreten wären, von denen<lb/>
noch zu berichten sein wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68594">
<space/>Der Vogt hatte gedacht, der Übeltäter werde das geschändete<lb/>
Tier beiseite schaffen und das Fehlen desselben aus den Steuerverzeichnissen<lb/>
 nachzuweisen sein. Da er aber die Heerschau über<lb/>
die Eseltiere der Gegend abhielt, zeigte es sich unter dem anscheinend<lb/>
außerordentlichen Erstaunen aller, daß keines dieser Geschöpfe<lb/>
durch den Besitz von Ohren ausgezeichnet war. Hierauf eingeleitete<lb/>
Nachforschungen brachten keinerlei Nachricht über ein zu etwelcher<lb/>
Stunde besonders stark vernommenes Geschrei der mißhandelten<lb/>
Kreaturen, und eine eingehende Besichtigung der Wundränder<lb/>
ergab keinerdings den sonderlich frühen oder späten Zeitpunkt der<lb/>
Verunstaltung irgend eines Eselchens, wie nicht anders zu erwarten<lb/>
bei der ungemeinen Trefflichkeit der etruskischen Heilmittel. Eine<lb/>
derartige Feststellung wäre mit der Ertappung des <seg type="insult">Schalkes</seg> gleichbedeutend<lb/>
 gewesen, nun aber sämtliche zu bestrafen ging nicht<lb/>
an, denn jeder besaß das Recht, an seinen Haustieren vorzunehmen.<lb/>
was er wollte, und ein Bericht an den Kaiser über diese Verschwörung<lb/>
hätte bei Hofe nur unauslöschliches Gelächter erregt und ihn für<lb/>
immer unmöglich gemacht. Also erfaßte <rs type="pers">Craugasium</rs> der Gram,<lb/>
und ward er lange Zeit nicht gesehen in seinen Aviarien, die ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr68594">
vordem große Freude bereitet hatten mit ihren silberweißen Pfauen<lb/>
und Perlhühnern. Bereits gedachte er die ganze Angelegenheit als<lb/>
ein Mißverständnis erscheinen zu lassen, als wäre das Seil nichts<lb/>
anderes gewesen als eine Vorbereitung für dringliche Maurerarbeiten,<lb/>
als ihn eine merkwürdige Begebenheit aus dem Gefängnisse seiner<lb/>
Lächerlichkeit nicht bloß befreite, sondern vermittels der Macht,<lb/>
die ihm gegeben war, allen Spöttern heilsamen Schreck einjagte.<lb/>
<rs type="pers">Thrasea Baeticus</rs>, ein wildhaariger Römer von untersetzter Gestalt,<lb/>
mehr als kundig des Würfelspiels und verdächtig, der an sich<lb/>
großen Verworfenheit eines ihm verwandten betrügerischen Wettfahrers<lb/>
 durch unerlaubte Mittel zu Hilfe gekommen zu sein, war<lb/>
dieser Eigenschaften und seines losen Mundes halber aus seiner<lb/>
Vaterstadt nach Saccumum verbannt worden. Offenbar müde, in<lb/>
der stillen Stadt der Langweile die Hitze des Sommers<lb/>
und den Frost des Winters hinzunehmen, wählte er eine<lb/>
vergnügliche Art des Selbstmordes, indem er, ohne<lb/>
sich auf die gebräuchlichen, aber höchst zeitraubenden<lb/>
Blumensendungen, Blicke und <choice><sic>Annähernngen</sic><corr>Annäherungen</corr></choice> und das<lb/>
immer weitergehende magnetische Streicheln und Berühren<lb/>
einzulassen, kurzerhand eine Jungfrau von vornehmer Geburt<lb/>
vergewaltigte, welche denn auch, als er nicht wiederkehrte, Klage<lb/>
gegen ihn erhob. <rs type="pers">Craugasius</rs> hatte <seg type="insult">diesen römischen Schelm</seg> stets<lb/>
im Verdachte des ihm gespielten Streiches gehabt und also vollzog<lb/>
sich diese Hinrichtung unter grauenvollen Martern. Aber <choice><sic>diess</sic><corr>diese</corr></choice><lb/>
geringe und kleinstädtische Angelegenheit konnte nicht des<lb/>
Vogtes Namen vor den Herrscher tragen. Daher begrüßte er es<lb/>
mit großer Freude, als ihm das Gerücht von der Ankunft eines<lb/>
Philosophen zu Ohren kam. Philosophen nämlich neigten damals<lb/>
dazu, das Gewicht ihrer eigenen Persönlichkeit oder ihres Bartes<lb/>
der ganzen übrigen Welt entgegenzusetzen, ja bei Mißerfolgen<lb/>
dem weiblichen Geschlechte gegenüber und dadurch verschärfter<lb/>
schlechter Verdauung verneinten sie dieselbe auf das wuchtigste.<lb/>
In derlei Welthaß lag aber eingeschlossen die Verachtung der<lb/>
kaiserlichen Majestät, wenigstens nach der Ansicht <seg type="insult">beförderungsliebender<lb/>
 Richter</seg>, und die Philosophen, zur Wahrheit erzogen,<lb/>
bestätigten gewöhnlich diese Folgerung und wurden verbrannt.<lb/>
Deswegen freute sich <rs type="pers">Craugasius</rs>. Eines Tages aber machte ihm<lb/>
der Ankömmling als ein gesitteter und höflicher Mensch seine<lb/>
Aufwartung. <rs type="pers">Craugasius</rs> streckte ihm das Knie zum Kusse entgegen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr68594">
als ob dies genug des Glückes sei. <rs type="pers">Serapion</rs> jedoch, der Weisheitsfreund<lb/>
, tat nichts dergleichen, sondern schüttelte dem Vogte kräftig<lb/>
die Hand. Der wich betreten zurück und änderte sein Benehmen<lb/>
erst, wie er einer scheinbar zufälligen Bemerkung seines Gastes<lb/>
entnehmen mußte, daß dieser der leibliche Bruder eines wirklichen<lb/>
Kammerherren des Kaisers war. Da begann <rs type="pers">Craugasius</rs> in dem<lb/>
Philosophen einen höfischen Spion zu wittern und den Erleuchtetsten<lb/>
 unter den Kommentatoren des <rs type="pers">Aratus</rs> öfter mit seinen<lb/>
ehrerbietigen Besuchen zu behelligen als es dem Betroffenen lieb war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68595">
<space/><rs type="pers">Serapion</rs> gehörte unter die Bewunderer und Gönner der<lb/>
Natur. Gerührt konnte er vor einem Teiche stehen und sich an<lb/>
den besonnenen Bewegungen der heiligen Fische weiden, das<lb/>
Zirpen der Zikaden über die Wiesen hin hielt ihn oft lange unbeweglich<lb/>
 an einem Orte fest, und keinen lieblicheren Laut kannte<lb/>
er als das tiefe Summen der Bienen und Drohnen, in denen der<lb/>
heiße Sommer sang. Oft aber schien solches Betrachten gierig, als<lb/>
könnte das Vergnügen nicht mehr lange währen. Wenn er nicht<lb/>
Beziehungen zu Hofe besessen hätte, würde ihm dieses Insichtrinken<lb/>
der Natur, dieses dem Quiriten fremde und grundlose Stehenbleiben<lb/>
und Verharren an einem durch keinerlei Geschäfte ausgezeichnetem<lb/>
Orte als schändliche Zauberei ausgelegt worden sein. So aber<lb/>
konnte er seinem Barte, Augen und Haaren von schwarzer Farbe<lb/>
anstandslos einen aus schwarzem Sererstoffe gefertigten Talar hinzufügen<lb/>
. Die Eintönigkeit seines Aufzuges begründete er damit,<lb/>
daß es dem Menschen, der innerlich bunt sei, gezieme, sich durch<lb/>
äußerste Einfachheit des Auftretens von den Tieren zu unterscheiden,<lb/>
welche an der Oberfläche eine außerordentliche und ihren vielen<lb/>
Arten gemäße Buntheit und Manigfaltigkeit zu entwickeln pflegen.<lb/>
Sein düsteres und wie unheilverkündendes Aussehen verhinderte<lb/>
nicht, daß sich auf seinen Wanderungen nahe der Stadt zahlreiche<lb/>
Leute um ihn einfanden, die vielleicht weil sie dachten, dies sei<lb/>
nun Sitte in Mediolanum, Constantinopolis, Nikomedien oder<lb/>
Antiochia, denselben Dingen eine bald bedächtige, bald verzückte<lb/>
Aufmerksamkeit zu schenken begannen, denen <rs type="pers">Serapion</rs> die Blicke<lb/>
seiner Augen weihte. Mählich wurden diese Belästigungen und<lb/>
Massengefühle dem weisen Manne beschwerlich und er sandte<lb/>
seine Diener ins Freie, an seiner Statt die Blumen und Bäume<lb/>
mit Bewunderung zu überschütten. Doch auch um jene standen<lb/>
die Müßigen in dichtem Kreise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68596">
<space/>Da erscholl — früher als sonst in diesem Herbste — am<lb/>
Abendhimmel heimatlicher Gefühle das schaurig pfeifende Abschiedsgeschrei<lb/>
 der Turmschwalben. Trauernd tanzten sie vor den<lb/>
Sternen, zogen matt, mit wunden Flügeln, sieche Kreise in den<lb/>
Lüften, verschwanden zögernd und kehrten eilends, wie aus einer<lb/>
Schleuder geworfen, wieder, als könnten sie die Stadt ihrer Väter<lb/>
diesmal nicht für den ewigen Frühling des Südens verlassen. Und<lb/>
wie wenn solche Absonderlichkeiten unter den Vögeln ansteckend<lb/>
wären: die heiligen Gänse der Stadt huben an aufs kläglichste zu<lb/>
husten. Alsobald wurden über die Wundererscheinung die <rs type="title">sibyllinischen<lb/>
 Bücher</rs> zu Rate gezogen. Da aber selbst dies Orakel für<lb/>
den Fall nichts vorgesehen hatte, zu menschlicher Hilfe gegriffen.<lb/>
Doch das Erscheinen eines weisen Hirten beschleunigte nur den<lb/>
ruhmlosen Tod der Vögel, dieser lebenden Palladien der Stadt.<lb/>
Bald darauf begann in der Straße der Klageweiber das Hündchen<lb/>
<rs type="pers">Cerberus</rs> zu bellen und ließ sich durch nichts beruhigen. Aus<lb/>
Furcht vor seinem Namen ersäufte man es nicht: es wurden<lb/>
Gesandte abgeschickt, das Hündchen zu befragen, was es denn<lb/>
mit seinem Bellen meine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68597">
<space/>Um diese Zeit etwa erhielten die Saccumer auf einige Tage<lb/>
einen neuen und letzten Gesprächsstoff. Der Besen, mit dem man den<lb/>
Sitzungssaal der Gemeindeältesten zu kehren pflegte, schlug wieder<lb/>
aus. Nach dem einstimmigen Ausspruche sämtlicher Zeichendeuter<lb/>
besagte das nichts anderes, als daß das Unterste zu Oberst gelangen<lb/>
werde. Die Wendung, welche <seg type="insult">Schmeichler</seg> der Sache gaben, Leute<lb/>
der niedrigsten Klasse würden zu hohen Würden im Staate erhoben<lb/>
werden, behagte zwar dem Vogte, nicht aber den Furchtsameren<lb/>
und Ahnungsvolleren. Allzu seltsame Zeichen und Wunder hatten<lb/>
sich binnen kürzester Zeit ereignet. Das Geschrei jenes Esels auf<lb/>
dem Richterstuhle klang nunmehr in ihrer Erinnerung als wäre es<lb/>
von maßlosem Grauen erfüllt gewesen. Sogar die selbstverschuldete<lb/>
Blutigkeit der Eselsohren dünkte sie gefahrdrohend, denn wie leicht<lb/>
konnte nicht ein Unheil, das ihrem Oberhaupte angedeutet worden<lb/>
war, sich auch auf sie, die anderen Teile des Stadtkörpers beziehen<lb/>
? Dazu kam die Hinrichtung des <rs type="pers">Baeticus</rs>, das in ihren<lb/>
Augen düstere und magiergleiche Auftreten <rs type="pers">Serapions</rs> und als<lb/>
letzte Warnung das plötzliche Wachstum des Besens. In aller Stille<lb/>
flohen etliche aus der Stadt und bald darauf verließen auch die<lb/>
Katzen Saccumum, wie einem Heere von Mäusen entgegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68598">
<space/>Am Abend dieses Tages war <rs type="pers">Serapion</rs> bei <rs type="pers">Craugasius</rs> zu<lb/>
Gaste und <rs type="pers">Hesychia</rs>, die verheiratete Tochter des Vogtes, welche<lb/>
den Fremdling um seiner sonderbaren Tracht und Redeweise willen<lb/>
nach Frauenart liebte, war mit ihnen. Dichte Finsternis und Wirbelsturm<lb/>
 schienen <rs type="pers">Serapion</rs> nicht ganz wider seinen Willen bis spät in<lb/>
die Nacht festzuhalten, als ein Erdstoß dem Mahle der Sterblichen<lb/>
ein Ende bereitete. Ein Blitz ließ den Gelehrten die Art der Erscheinung<lb/>
 erkennen und während er mit der einem Philosophen<lb/>
geziemenden Ruhe <rs type="pers">Hesychia</rs> zum <seg type="ELIDASH">erstenmale</seg> und letztenmale umarmte,<lb/>
<rs type="pers">Craugasius</rs> aber dieses Verbrechen nicht achtend aus dem Gemache<lb/>
floh, sagte er, der wußte, daß nicht zu helfen und nichts zu<lb/>
ändern war: »Dieses hier ist wahrlich noch dein Schoß, doch<lb/>
jenes andere, das wir mit Bewunderung hören und sehen, ist diejenige<lb/>
 Form von Erdbeben, die man Gähnungen, Chasmatiai<lb/>
nennt. Durch heftige Erschütterungen öffnen sie plötzlich Schlünde<lb/>
und verschlingen ganze Landstriche, wie im krissäischen Meerbusen<lb/>
Helice und Bura, im atlantischen Meere aber eine Insel größer<lb/>
als ganz Europa. Und da solche Weise des Todes dort vielen,<lb/>
ja unzähligen Menschen geschah, dürfen auch wir nicht wider<lb/>
dieses uns noch unerklärliche Bedürfnis der Natur murren,<lb/>
sondern müssen mit unserem Lose zufrieden sein, wie sehr wir<lb/>
auch nach unserem Tode lieber Gewisses über den silbernen<lb/>
Tanz der Gestirne erfahren möchten, statt in den feurigen<lb/>
Eingeweiden der Erde zu wühlen genötigt zu sein.« Indem<lb/>
er noch so sprach und sich an ihr labte, wie er, wenn er allein<lb/>
und derartiges zur Hand gewesen wäre, eine köstliche Traube<lb/>
oder gar trockenes Brot genossen hätte, sanken sie mit einer<lb/>
großen Geschwindigkeit in die Tiefe. Ringsum erschollen den<lb/>
Göttern gewidmete Flüche, wie auch Rufe der Kinder um Hilfe<lb/>
und Antworten der Eltern, daß dies nicht möglich wäre. In dem<lb/>
Gemache aber, wo sich die Innigumschlungenen befanden, von dieser<lb/>
Rache ihrer Sklaverei noch nicht befriedigt, in der allgemeinen Verwirrung<lb/>
 und Erschütterung an dem Verwüstungsspiele der Natur teilnehmend<lb/>
, benützte eine Lampe die sehr günstige Gelegenheit umzufallen<lb/>
 und das versunkene Haus wurde auch noch von Flammen<lb/>
ergriffen. Solange sie zu empfinden vermochten, fühlten sie heiße<lb/>
Steine auf ihren schreienden Körpern, bis Staub und emporfahrende<lb/>
Erde erstickend ihre Gurgeln füllte und sie vernichtete. Warum<lb/>
die Stadt von den Fangschlünden des Erebus ergriffen, dieser Fleck<lb/>
</p>
            <p ana="pr68598">
der Belichtung entzogen wurde, ist unbekannt. Leute, die das Schicksal<lb/>
 zu höhnen lieben, behaupten, damit jene Wiese nicht für alle<lb/>
Zeiten den Namen Eselsanger zu ertragen habe. Andere fabeln, die<lb/>
himmlischen Mächte hätten den Vogt nicht über unzählige Leichen<lb/>
zu noch größeren Ehren schreiten lassen wollen. Über die Stadt<lb/>
hin flutet ein See, der Lago di Vico, und jener etrurische Bauer,<lb/>
welcher zuerst über ihn hingefahren sein mag, Gebete murmelnd<lb/>
und Fische einsetzend, dürfte das Erdbeben eine Strafe der großen<lb/>
Sittenverderbnis genannt haben. Ich aber halte dieses Hüsteln der<lb/>
Erde weder für eine Tat noch für einen Zufall der Gerechtigkeit,<lb/>
sondern glaube, daß diese Sache vorbestimmt und sozusagen seit<lb/>
der Gründung des Ortes fällig war, weil allen Gesetzen nach von<lb/>
Anbeginn nicht gut anders möglich bei einer Stadt, die allein<lb/>
durch den trauervollen Klang ihres Namens den Göttern der<lb/>
Unterwelt geweiht war <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Deswegen möchte ich auch den<lb/>
Bewohnern des Landes jenseits der Insel Atlantis, die gar fleißig<lb/>
sind im Gründen neuer Städte und sie benennen mit altertümlichen<lb/>
 Namen, abraten, eine ihrer Waben mit dem Namen jener<lb/>
Stadt zu belegen, auf daß nicht so üble Vorbedeutung den unausbleiblichen<lb/>
 Untergang des diese Bezeichnung führenden Ortes<lb/>
oder am Ende gar des ganzen Landes nach sich ziehe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>