<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12301.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12300.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12302.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Striche im »Hamlet«, in: Fackel Heft 37, Nr. 909, 1935, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1935-05-01</title>
            <title type="id">tid_12301</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">909</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-909_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/909,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Striche im »Hamlet«</head>
            <p ana="pr181876">
<space/>Es ist — außer dem uneinrichtbaren »<rs type="title"><rs type="pers">Cymbeline</rs></rs>« — das<lb/>
einzige Werk, das der (hier besonders) notwendigen Verkürzung<lb/>
auf zwei Drittel des Umfangs ein organisches Hindernis entgegensetzt<lb/>
, indem sie, aus dynamischer und nicht bloß mechanischer<lb/>
Rücksicht, aus dem Grunde der psychischen Gewichtsverteilung,<lb/>
gerade auch dort walten muß, wo, zu spät im Drama, neue<lb/>
Motive der Charakteristik wie der Handlung einsetzen: <rs type="pers">Hamlets</rs><lb/>
Fähigkeit zu dem Entschluß, sich selbst aus der Schlinge zu<lb/>
retten und sich der <rs type="pers">Rosenkranz</rs> und <rs type="pers">Güldenstern</rs> zu entledigen;<lb/>
die Einfädelung des Duells (<rs type="pers">Osrick</rs>). Daneben gebietet die mit<lb/>
dem Duell-Motiv verknüpfte Entwicklung des <rs type="pers">Laertes</rs> Einhalt.<lb/>
Die Verkürzung aber — ohne die (und mit gröberer Methode) noch<lb/>
keine Bühne auskam — gewährt wohltätiger Weise die Zusammenlegung<lb/>
 der Kirchhofszene und des Duells, und damit auch die<lb/>
Vermeidung der unheroischeren Möglichkeit, daß sich der blutige<lb/>
Schauplatz zu einem Zimmer verengt, wo <rs type="pers">Fortinbras</rs> die Herrschaft<lb/>
antritt. Zur Rapier-Intrige genügt die Andeutung; in einer Überwirklichkeit<lb/>
, deren Staatsmänner und Feldherrn auf der Straße<lb/>
durch Boten oder Hausdiener vom Kriegsausbruch unterrichtet<lb/>
werden (und die doch alle Wirklichkeiten der Welt bis zu deren<lb/>
Ende umfaßt), bedeutet die Fortsetzung des Grabkampfes zum<lb/>
Duell die geringste Unwahrscheinlichkeit. Ohne diese Abknappung<lb/>
des Ausgangs wäre überhaupt keine Wiedergabe des umfangreichen<lb/>
 Werkes möglich; aber auch kein Lesergehirn wäre am<lb/>
psychischen Endpunkt der Hauptlinie zur phantasiemäßigen Verarbeitung<lb/>
, zur innern Dramatisierung der hinzutretenden Fakten<lb/>
noch fähig. Während sich in jedem andern Werk <rs type="pers" ana="n_107522" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
die unerläßliche Einbuße an Quantität durch den Abschnitt<lb/>
des Gerankes der Zwischenhandlungen (wie vor allem durch<lb/>
Eingriff in die dialogische Überfülle) ergibt, muß sie in diesem<lb/>
Hauptwerk auch die Haupthandlung treffen, wenngleich nur an einem<lb/>
Punkte, wo ihr die psychische Bereitschaft des Hörers, ganz zum<lb/>
Abschluß gerichtet und gedrängt, nicht mehr antworten würde.<lb/>
Diese fiele, mit allem was sie zuvor empfangen hat, der Matrosenszene<lb/>
 zum Opfer, und insbesondere den Gesprächen mit <rs type="pers">Horatio</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181876">
und <rs type="pers">Osrick</rs> (mag ihnen der Leser nach Belieben noch Anhaltspunkte<lb/>
 abgewinnen). Doch in diesem »Reich gestaltenmischender<lb/>
Möglichkeit«, wie nur in dem des Traumes, gewährt das<lb/>
charakterologische Übermaß auch den Verlust. Ob es Segen oder<lb/>
Fluch des <rs type="pers" ana="n_107523" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Genies</rs> war, den <RS persTitle="Homer" title="Odyssee">Pelion auf den Ossa<lb/>
türmen</RS> zu müssen und zu können, dürfte wohl nicht zu beurteilen,<lb/>
geschweige denn zu entscheiden sein. In seinem gewaltigsten<lb/>
Werk hat er noch Ebenen daraufgestülpt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>