<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02838.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02837.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02839.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Immunität und Incompatibilität«. Eine Studie von Joseph Schöffel, in: Fackel Heft 04, Nr. 125, 1902, S. 1-20</title>
            <title type="iso-date">1902-12-31</title>
            <title type="id">tid_02838</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">125</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-125_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/125,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Immunität und Incompatibilität«. Eine Studie von Joseph Schöffel</head>
            <p ana="pr27837">
<space/>Da die Bedeutung dieser beiden, der lateinischen<lb/>
Sprache entlehnten Worte einem großen Theil der<lb/>
Abgeordneten unbekannt sein dürfte, so will ich zu<lb/>
Nutz und Frommen derselben ihren Sinn und ihre<lb/>
Bedeutung erklären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27838">
<space/><foreign xml:lang="la"><seg type="spc">Immunis</seg></foreign> oder <foreign xml:lang="la"><seg type="spc">immun</seg></foreign> bedeutet »frei« sein —<lb/>
frei von Lasten, frei von Uebeln, frei von Verantwortung<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_24029" ref="#fk__p_54849">Virgil</rs> gebraucht aber in den Worten:<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="la">»<seg type="spc">Operum immunes famulae</seg>«</foreign></seg> (<seg type="insult">Faule Mägde</seg>, die<lb/>
nichts arbeiten wollen) und <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">»<seg type="spc">Immunis fucus</seg>«</foreign></seg><lb/>
(<seg type="insult">Faule Hummel</seg>, die vom fremden Honig zehrt, selbst<lb/>
aber keinen trägt), das Wort <foreign xml:lang="la">immunis</foreign> oder <foreign xml:lang="la">immun</foreign><lb/>
auch in dem Sinne: faul, träge, arbeitsscheu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27839">
<space/>Eine treffendere Bezeichnung für die <seg type="insult">Unverantwortlichkeit<lb/>
 und Unthätigkeit</seg> unserer Abgeordneten,<lb/>
die von Steuergeldern zehren und nichts leisten,<lb/>
konnte daher nicht gefunden werden, als in dem<lb/>
Worte <seg type="insult">»<seg type="spc">Immunität</seg>«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27840">
<space/>Unter <seg type="spc">Incompatibilität</seg> versteht der Lateiner<lb/>
etwas, was sich nicht vereinbaren läßt, hier also die<lb/>
Unvereinbarkeit eines Amtes, einer Beschäftigung,<lb/>
eines Erwerbes mit dem Mandat eines Abgeordneten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27841">
<space/>Die Immunität der Mitglieder des <rs type="inst">Reichsraths</rs><lb/>
wurde durch das <rs type="title">Grundgesetz</rs> vom <date>21. December 1867</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr27841">
bestimmt, welches im § 16 die nachfolgenden Bestimmungen<lb/>
 enthält:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27843">
<space/>»Die Mitglieder des <rs type="inst">Reichsraths</rs> können wegen der in Ausübung<lb/>
 ihres Berufes geschehenen Abstimmungen niemals, wegen<lb/>
der in ihrem Berufe gemachten Aeußerungen aber nur von dem<lb/>
Hause, dem sie angehören, zur Verantwortung gezogen werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27844">
<space/>»Kein Mitglied des <rs type="inst">Reichsraths</rs> darf während der Dauer der<lb/>
Session wegen einer strafbaren Handlung — den Fall der Ergreifung<lb/>
auf frischer That ausgenommen — ohne Zustimmung des Hauses<lb/>
verhaftet, oder gerichtlich verfolgt werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27845">
<space/>»Selbst in dem Falle der Ergreifung auf frischer That, hat<lb/>
das Gericht dem Präsidenten des Hauses sogleich die geschehene<lb/>
Verhaftung bekannt zu geben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27846">
<space/>»Wenn es das Haus verlangt, muß der Verhaft aufgehoben,<lb/>
oder die Verfolgung für die ganze Sitzungsperiode aufgeschoben<lb/>
werden. Dasselbe Recht hat das Haus in Betreff einer Verhaftung<lb/>
oder Untersuchung, welche über ein Mitglied desselben außerhalb<lb/>
der Sitzungsperiode verhängt worden ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27848">
<space/>Daß dem Abgeordneten die Freiheit der Rede,<lb/>
die Freiheit der Abstimmung unter allen Umständen<lb/>
gewahrt bleiben muß, ist selbstverständlich. Wenn<lb/>
aber die Immunität auch auf alle Arten von Verbrechen<lb/>
 und Vergehen, die von einem Abgeordneten<lb/>
in und außer dem Hause begangen werden, ausgedehnt<lb/>
 wird, so führt das zu einer <seg type="insult">Begriffsverwirrung<lb/>
der schlimmsten Art</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27849">
<space/>Ein Abgeordneter, der einer Majorität angehört,<lb/>
die die Macht hat, seine Auslieferung an das zuständige<lb/>
Gericht zu verweigern, oder aber, wie dies üblich<lb/>
ist, über das Begehren des Gerichtes so lange nicht<lb/>
referieren zu lassen, bis das von dem Abgeordneten begangene<lb/>
 Delict verjährt ist, kann nach Herzenslust ehrabschneiden<lb/>
, verleumden, betrügen, defraudieren, ehebrechen<lb/>
, schänden oder jemanden todtschlagen, ohne<lb/>
daß ihm deshalb ein Haar gekrümmt wird, — ein<lb/>
Privilegium, das unsinniger, ungerechtfertigter und<lb/>
unerträglicher ist, als es die Privilegien der Stände<lb/>
im Mittelalter waren, die wir im Namen der Freiheit<lb/>
und Gleichheit vernichteten, um an <choice><sic>ihre</sic><corr>ihrer</corr></choice> Stelle<lb/>
ähnliche Privilegien für <seg type="insult">politische Akrobaten</seg> zu<lb/>
schaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27850">
<space/>Allein diese Privilegien genügen <seg type="insult">den Herren</seg><lb/>
noch nicht, <choice><sic>Ihr</sic><corr>ihr</corr></choice> positives sowie relatives Immunitätsrecht<lb/>
 muß noch erweitert werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27851">
<space/>Der Fall, daß ein Abgeordneter, der zugleich<lb/>
Staatsbeamter ist, wegen eines Disciplinarvergehens<lb/>
in Disciplinaruntersuchung gezogen wurde, bot den<lb/>
Anlass zu einem Antrag auf Erweiterung des Immunitätsrechtes<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27852">
<space/><seg type="insult">Die Herren</seg>, die sonst nichts thun, als Gott dem<lb/>
Herrn den Tag stehlen, indem sie <seg type="insult">vor leeren Bänken<lb/>
leeres Stroh</seg> dreschen, fühlten sich als <seg type="insult">gewählte Vertreter<lb/>
 der <foreign xml:lang="la">misera contribuens plebs</foreign></seg> verpflichtet, <seg type="insult">ihr<lb/>
gewohntes Nichtsthun</seg> zu unterbrechen, um einen<lb/>
Collegen, der als Beamter Gage und Activitätsgebüren<lb/>
und als Abgeordneter ein <seg type="insult">tägliches Spielhonorar</seg> von<lb/>
20 Kronen (auch wenn er, wie die meisten seiner<lb/>
Collegen nicht auftritt und im <seg type="insult">Theater</seg> gar nicht<lb/>
anwesend ist) bezieht, — für den auch während der<lb/>
Zeit <seg type="insult">seines geschäftigen Müssigganges im <rs type="inst">Parlament</rs></seg>,<lb/>
also sechs Jahre hindurch, ein anderer <choice><sic>Beamte</sic><corr>Beamter</corr></choice> die<lb/>
Arbeit verrichten muß, die er, der dafür bezahlt wird,<lb/>
verrichten sollte, — vor der Eventualität zu <choice><sic>schützn</sic><corr>schützen</corr></choice>,<lb/>
daß er im Disciplinarwege seines Amtes enthoben und<lb/>
der mit demselben verbundenen Bezüge verlustig<lb/>
erklärt werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27853">
<space/>Das Elend außerhalb <seg type="insult">des glänzenden griechischen<lb/>
<rs type="inst">Parlamentstheaters</rs></seg> nimmt in erschreckender Weise zu,<lb/>
die Steuerfähigkeit in demselben Maße ab, — tausende<lb/>
und abertausende treiben sich <seg type="ELIDASH">arbeitslos</seg>, <seg type="ELIDASH">brotlos</seg> und<lb/>
unterstandslos, dem Hunger, Frost und der Verzweiflung<lb/>
 preisgegeben, herum. Der Selbstmord, als<lb/>
einziges Mittel, um dem Elend zu entrinnen, tritt<lb/>
epidemisch auf. Das alles aber kümmert <seg type="insult">die Herren</seg><lb/>
im <rs type="inst">Parlament</rs> nicht — sie fressen ruhig ihre Diäten<lb/>
und Gagen aus dem beinahe geleerten Säckel der<lb/>
Steuerträger. Ein Theil obstruiert, um Concessionen<lb/>
zu erpressen — gelingt die <seg type="insult">Erpressung</seg>, fängt der<lb/>
andere Theil aus demselben Grunde zu obstruieren<lb/>
</p>
            <p ana="pr27853">
an, und die Regierung sieht <seg type="insult">diesem freien Spiel der<lb/>
Kräfte</seg> zu und lächelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27854">
<space/>Nur wenn, wie gesagt, <seg type="insult">dem Geldsack irgend eines<lb/>
Abgeordneten, diesem Gott</seg>, den alle ohne Unterschied<lb/>
der Nationalität und der Confession anbeten, Gefahr<lb/>
droht, dann ist eine Abwehr dringend nothwendig!<lb/>
So wurde der Dringlichkeitsantrag gestellt und angenommen<lb/>
, daß das Immunitätsrecht auch auf das<lb/>
Disciplinarverfahren gegen Beamte, die zugleich Abgeordnete<lb/>
 sind, ausgedehnt werde, und der Verfassungsausschuss<lb/>
 beauftragt, eine Abänderung der<lb/>
§§ 8 und 16 des Gesetzes vom <date>21. December 1867</date><lb/>
in diesem Sinne zu verfassen und dem Hause vorzulegen<lb/>
. Der Verfassungsausschuss betraute mit dieser<lb/>
Arbeit ein Subcomité, welches einen Gesetzentwurf<lb/>
ausarbeitete, der lautet, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27856">
<seg type="spc">Artikel</seg> I.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27857">
<space/>§ 8 des Gesetzes vom <date>21. December 1867</date>, <rs type="title"><abbr>R.-G.-Bl.</abbr></rs> <abbr>Nr.</abbr> 141,<lb/>
hat in seiner gegenwärtigen Fassung außer Wirksamkeit zu treten<lb/>
und künftighin zu lauten, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27858">
§ 1.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27859">
<space/>Die Mitglieder des <rs type="inst">Reichsrathes</rs> bedürfen, insoferne sie<lb/>
öffentliche Beamte und Functionäre sind, zur Ausübung ihres<lb/>
Mandates keines Urlaubes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27860">
<space/>Von jeder während der Dauer der Session des <rs type="inst">Reichsrathes</rs><lb/>
gegen dieselben eingeleiteten oder noch im Zuge befindlichen<lb/>
Disciplinaruntersuchung ist dem Präsidenten des Hauses sofort<lb/>
Kenntnis zu geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27861">
<space/>Wenn es das Haus verlangt, muß die Disciplinaruntersuchung<lb/>
bis zum Schlusse der Session eingestellt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27862">
<space/>Binnen zwei Monaten von der Mittheilung an den Präsidenten<lb/>
darf in der Disciplinarsache nicht entschieden werden, wenn nicht<lb/>
das Haus vor Ablauf dieser Frist einen Beschluss gefasst hätte,<lb/>
welcher eine raschere Erledigung der Disciplinaruntersuchung zulässt<lb/>
oder wenn nicht vor Ablauf dieser Frist die Session ihr Ende<lb/>
erreicht hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27863">
<space/>Das Gleiche gilt für eine Disciplinaruntersuchung, welche<lb/>
während der Dauer der Session zu einer Zeit, wo das Haus nicht<lb/>
versammelt ist, eingeleitet wurde. In diesem Falle läuft die zweimonatliche<lb/>
 Frist von dem Tage des Wiederzusammentrittes des<lb/>
Hauses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27864">
<space/>Vor Ablauf der oberwähnten Fristen darf auch die provisorische<lb/>
 Maßregel einer Suspension vom Gehalte nicht stattfinden,<lb/>
hingegen wird die provisorische Enthebung vom Amte hiedurch<lb/>
nicht berührt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27865">
<space/>Eine vor erfolgter Anzeige an das Haus etwa schon verfügte<lb/>
Suspension vom Gehalte ist bis zur Beschlussfassung des Hauses<lb/>
oder bis zum Ablaufe der oberwähnten zweimonatlichen Frist<lb/>
zu sistieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27866">
<seg type="spc">Artikel</seg> II.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27867">
<space/>§ 16 des Gesetzes vom <date>21. December 1867</date>, <rs type="title"><abbr>R.-G.-Bl.</abbr></rs> <abbr>Nr.</abbr> 141,<lb/>
hat in seiner gegenwärtigen Fassung außer Wirksamkeit zu treten<lb/>
und künftighin zu lauten wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27868">
§ 1.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27869">
<space/>Die Mitglieder des <rs type="inst">Hauses der Abgeordneten</rs> haben von<lb/>
ihren Wählern keine Instructionen anzunehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27870">
<space/>Die Mitglieder des <rs type="inst">Reichsrathes</rs> können wegen der in Ausübung<lb/>
 ihres Berufes geschehenen Abstimmungen niemals, wegen<lb/>
der in diesem Berufe gemachten Aeußerungen aber nur von dem<lb/>
Hause, dem sie angehören, zur Verantwortung gezogen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27871">
§ 2.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27872">
<space/>Während der Dauer der Session des <rs type="inst">Reichsrathes</rs>, das ist<lb/>
vom Tage der Kundmachung des Einberufungspatentes des <rs type="inst">Reichsrathes<lb/>
</rs> bis zu der durch den Kaiser angeordneten Schließung<lb/>
desselben, darf keine Behörde gegen ein Mitglied des<lb/>
<rs type="inst">Reichsrathes</rs> ohne Zustimmung des Hauses eine Haft verhängen,<lb/>
den Fall der Ergreifung auf frischer That bei den durch das Strafgesetz<lb/>
 verpönten Handlungen ausgenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27873">
<space/>Selbst in dem Falle der Ergreifung auf frischer That hat<lb/>
das Gericht dem Präsidenten des Hauses sogleich die geschehene<lb/>
Verhaftung bekanntzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27874">
<space/>Wenn es das Haus verlangt, muß der Verhaft aufgehoben<lb/>
oder die Verfolgung für die ganze Dauer der Session aufgeschoben<lb/>
werden. Dasselbe Recht hat das Haus in Betreff einer Verhaftung,<lb/>
welche außerhalb der Sessionsdauer oder bevor der dadurch Betroffene<lb/>
 die Mitgliedschaft im <rs type="inst">Reichsrathe</rs> erlangt hat, verhängt<lb/>
worden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27875">
§ 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27876">
<space/>Von den Bestimmungen des § 2 ausgenommen ist die Verhaftung<lb/>
 nach §§ 48, 354, 355 und 386 des Gesetzes vom <date>27. Mai<lb/>
1896</date>, <rs type="title"><abbr>R -G.-Bl.</abbr></rs> <abbr>Nr.</abbr> 79.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27877">
<space/>Auch in diesen Fällen hat jedoch die Behörde dem Präsidenten<lb/>
des Hauses die geschehene Verhaftung sogleich bekanntzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27878">
§ 4.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27879">
<space/>Hingegen fällt unter die Bestimmungen des § 2 auch der<lb/>
Vollzug einer rechtskräftig zuerkannten Freiheitsstrafe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27880">
<space/>Erfolgt über Einschreiten des Hauses eine Enthaftung, so<lb/>
wird hiedurch der Vollzug des noch nicht vollstreckten Theiles<lb/>
der Strafe bis zum Ende der Sessionsdauer aufgeschoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27881">
§ 5.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27882">
<space/>Gegen ein Mitglied des <rs type="inst">Reichsrathes</rs> darf ohne Zustimmung<lb/>
des Hauses, dem es angehört, während der Dauer der Session<lb/>
weder von einem Gerichte, noch von einer <seg type="ELIDASH">Verwaltungsbehörde</seg> oder<lb/>
Polizeibehörde eine strafamtliche Untersuchung eingeleitet oder<lb/>
eine Anklage erhoben werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27884">
<space/>Das Subcomité hat unter einem einen Gesetzentwurf<lb/>
, womit die §§ 227, 530 und 531, Strafgesetz<lb/>
vom <date>27. Mai 1852</date>, <rs type="title"><abbr>R.-G.-Bl.</abbr></rs> <abbr>Nr.</abbr> 117, und § 4 der<lb/>
Ministerialverordnung vom <date>3. April 1855</date>, <rs type="title"><abbr>R.-G.-Bl.</abbr></rs><lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 61, betreffend die Verjährung strafbarer Handlungen<lb/>
, abgeändert werden, beantragt, der also lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27886">
§ 1.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27887">
<space/>»Kann ein Strafverfahren gegen ein Mitglied des <rs type="inst">Reichsrathes<lb/>
</rs>, einer Delegation oder eines <rs type="inst">Landtages</rs> wegen der demselben<lb/>
gesetzlich gewährleisteten Unverantwortlichkeit nicht eingeleitet<lb/>
werden, so ruht die Verjährung für diese strafbare Handlung von<lb/>
dem Tage der Erlassung des Ersuchschreibens um Auslieferung<lb/>
bis zum Tage der Mittheilung dieser Zuschrift an das versammelte<lb/>
Haus.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27889">
<space/>Das Gefühl der Wohlanständigkeit hat den Abgeordneten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_24030" ref="#fk__p_41116"><abbr>Dr.</abbr> Gustav Marchet</rs> bestimmt, diesem Antrag<lb/>
 gegenüber, der an dem bestehenden <seg type="insult">Immunitätsunfug<lb/>
</seg> nichts ändert, einen Gegenantrag einzubringen,<lb/>
der verhindern soll, daß eine von einem Abgeordneten<lb/>
begangene strafbare Handlung durch die demselben<lb/>
 <seg type="insult">gewährleistete Unverantwortlichkeit</seg> verjährt.<lb/>
Dieser Antrag lautet wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27891">
<space/>»Kann ein Strafverfahren gegen ein Mitglied des <rs type="inst">Reichsrathes</rs>,<lb/>
einer Delegation oder eines <rs type="inst">Landtages</rs> wegen der demselben gesetzlich<lb/>
 gewährleisteten Unverantwortlichkeit nicht eingeleitet werden,<lb/>
so ruht die Verjährung für diese strafbare Handlung von dem<lb/>
Tage der Erlassung des Ersuchschreibens um Auslieferung bis zum<lb/>
Ende der Session des Vertretungskörpers oder bis zu dem Zeitpunkte<lb/>
, in welchem die Behörde von dem Beschlusse des Vertretungskörpers<lb/>
, womit derselbe der Strafverfolgung des Mitgliedes<lb/>
zustimmt, in Kenntnis gelangt ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27893">
<space/>Ob dieser Antrag, der den Interessen <seg type="insult">der sich<lb/>
in jeder Beziehung unverantwortlich dünkenden Abgeordneten<lb/>
</seg> nicht entspricht, Aussicht hat, im Verfassungsausschuss<lb/>
 und sodann im Plenum des Hauses<lb/>
angenommen zu werden, ist mehr als zweifelhaft.<lb/>
Ich glaube, daß er nicht angenommen wird und daß<lb/>
noch weiter gehende Wünsche bezüglich einer Ausdehnung<lb/>
 des Immunitätsrechtes ausgesprochen und<lb/>
in Antrag gebracht werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27894">
<space/>So sitzt im <rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs> eine große Anzahl<lb/>
von Advocaten, die durch ein gegen sie eingeleitetes<lb/>
Disciplinarverfahren seitens der <rs type="inst">Advocatenkammer</rs><lb/>
ebenso, wenn nicht ärger als ein Beamter, materiell<lb/>
geschädigt werden können. Warum soll das Immunitätsrecht<lb/>
 nicht auch auf das Disciplinarverfahren gegen<lb/>
Advocaten, die zugleich Abgeordnete sind, ausgedehnt<lb/>
werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr27895">
<space/>Im <rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs> sitzen auch pensionierte<lb/>
Officiere, die dem Ehrengerichte unterstehen, das sie,<lb/>
wie ein Disciplinargericht den Beamten, der Charge<lb/>
und der Pension verlustig erklären kann. Warum<lb/>
wird das Immunitätsrecht nicht auch auf solche Fälle<lb/>
ausgedehnt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr27896">
<space/>Im <rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs> sollen auch <seg type="insult">Herren</seg> sitzen,<lb/>
die tief verschuldet sind und gegen welche der<lb/>
Concurs angesucht werden kann. Warum soll die<lb/>
Immunität nicht auch auf die Verhängung des Concurses<lb/>
 über Abgeordnete, die dem einzelnen empfindlichen<lb/>
 Schaden bereiten kann, angewendet werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr27897">
<space/>Früher, als ich noch Mitglied des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses<lb/>
</rs> war, konnten die Diäten des Abgeordneten<lb/>
seitens seiner Gläubiger mit Beschlag belegt werden.<lb/>
Thatsächlich wurden meines Wissens die Diäten<lb/>
zweier Abgeordneten mit Beschlag belegt, eines, der<lb/>
später Finanzminister wurde und als solcher seine<lb/>
Schulden bezahlte, und eines, der nicht Minister wurde,<lb/>
seine Schulden nicht bezahlen konnte und zugrunde<lb/>
gieng.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27898">
<space/>Das Subcomité des Verfassungsausschusses hat<lb/>
nun in weiser Voraussicht, daß solche Fälle wieder<lb/>
eintreten könnten, zum Schutze von Schuldnern, die<lb/>
zugleich Abgeordnete sind, und zur Sicherung ihrer<lb/>
Diäten vor der Beschlagnahme außer den vorangeführten<lb/>
 Gesetzentwürfen auch den nachstehenden<lb/>
Gesetzentwurf beschlossen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27900">
<choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice><seg type="spc">Gesetz betreffend die Execution der Taggelder der<lb/>
Mitglieder des <rs type="inst">Reichsrathes</rs></seg>, <seg type="spc">der reichsräthlichen Delegation<lb/>
 und der Landtage</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27901">
<space/>Mit Zustimmung beider Häuser des <rs type="inst">Reichsrathes</rs> finde Ich anzuordnen<lb/>
, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27902">
§ 1.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27903">
<space/>Von den nach Gesetz vom <date>7. Juni 1861</date>, <rs type="title"><abbr>R. G. Bl.</abbr></rs> <abbr>Nr.</abbr> 63,<lb/>
den Mitgliedern des <rs type="inst">Hauses der Abgeordneten</rs>, nach Gesetz vom<lb/>
<date>11. März 1875</date>, <rs type="title"><abbr>R. G. Bl.</abbr></rs> <abbr>Nr.</abbr> 23, den Mitgliedern der <rs type="inst">reichsräthlichen<lb/>
 Delegation</rs>, sowie den Mitgliedern der <rs type="inst">Landtage</rs> zustehenden<lb/>
Taggeldern unterliegt der Execution nur ein Drittel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27904">
<space/>Im Falle einer Execution behufs Leistung des aus dem Gesetze<lb/>
 gebürenden Unterhaltes unterliegt die Hälfte des Taggeldbezuges<lb/>
 der Execution.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27905">
§ 2.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27906">
<space/>Die den Mitgliedern der obgenannten Vertretungskörper zustehenden<lb/>
 Reisekostenentschädigungen sind der Execution gänzlich<lb/>
entzogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27907">
§ 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27908">
<space/>Die im § 1 festgesetzte Executionsfreiheit kann durch Uebereinkommen<lb/>
 weder beschränkt noch ausgeschlossen werden. Jede<lb/>
den Bestimmungen dieses Gesetzes widersprechende Verfügung<lb/>
durch Cession, Anweisung, Verpfändung oder durch ein anderes<lb/>
Rechtsgeschäft ist ohne rechtliche Wirkung.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27910">
<space/>Warum das Subcomité in diesem Falle sich so<lb/>
zaghaft und kleinlich gezeigt hat, ist unbegreiflich.<lb/>
Einfacher und ehrlicher wäre es gewesen, zu decretieren<lb/>
: »<seg type="spc">Jeder <rs type="inst"><rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Reichsrathsabgeordnete</seg> und Landtagsabgeordnete<lb/>
</rs></rs> kann Schulden machen so viel<lb/>
er will</seg>, <seg type="spc">zu zahlen braucht er sie nie</seg>.« Wenigstens<lb/>
 würde sich dann Niemand finden, der einem<lb/>
Abgeordneten, der gesetzlich unverantwortlich und<lb/>
in <seg type="insult">die Classe der Unzurechnungsfähigen und Unmündigen<lb/>
</seg> eingereiht ist, etwas borgt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27911">
<space/>Man will dem Publicum weismachen, daß das<lb/>
Immunitätsrecht so weit als möglich ausgedehnt<lb/>
werden muß, um den Abgeordneten vor der <seg type="insult">Willkür<lb/>
und Rancune der jeweiligen Machthaber</seg> zu schützen;<lb/>
und doch ist das nicht nur eine <seg type="insult">leere Phrase</seg>, sondern<lb/>
auch die <seg type="insult">reinste Spiegelfechterei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27912">
<space/>Ich habe vor 32 Jahren einen erbitterten, rücksichtslosen<lb/>
 Federkrieg gegen <seg type="insult">die damaligen Machthaber<lb/>
</seg> in Sachen des Wienerwaldes geführt, <seg type="spc">ohne<lb/>
Immunitätsrecht</seg>, und einen Sieg erfochten, wie<lb/>
kein <rs type="inst">Parlamentarier</rs> mit seinem Immunitätsrecht<lb/>
einen ähnlichen aufweisen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27913">
<space/><rs type="pers" ana="n_24031" ref="#fk__p_43219"><seg type="spc">Kürnberger</seg></rs> hat das, was er dachte und was<lb/>
er fühlte, mit einer Kraft und einer Freiheit niedergeschrieben<lb/>
, die Jeder bewundert, der seine in<lb/>
den »<rs type="title">Siegelringen</rs>« gesammelten politischen und<lb/>
kirchlichen Feuilletons gelesen hat. Kein Abgeordneter<lb/>
 würde es heute wagen, die Wahrheit so zu<lb/>
sagen, wie sie <rs type="pers" ana="n_24032" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> <seg type="spc">ohne jedwedes Immunitätsrecht<lb/>
</seg> niedergeschrieben hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27914">
<space/>Das waren Titanenkämpfe, während die heutigen<lb/>
politischen Kämpfe ja nichts sind als ein <seg type="insult">Froschmäusekrieg<lb/>
</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr27915">
<space/>In Ungarn hat die Affaire eines Abgeordneten<lb/>
und Reserveofficiers, welcher wegen einer die Standesehre<lb/>
 verletzenden Handlung ehrengerichtlich behandelt<lb/>
 wurde, zu tagelangen stürmischen Scenen<lb/>
im <rs type="inst">Reichstag</rs> geführt. — Im österreichischen <rs type="inst">Abgeordnetenhaus<lb/>
</rs> glaubte man sich durch die Einleitung<lb/>
einer Disciplinaruntersuchung gegen einen Staatsbeamten<lb/>
, der zugleich Abgeordneter ist, zu einem<lb/>
ähnlichen Vorgehen behufs Wahrung des Immunitätsrechtes<lb/>
 verpflichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27916">
<space/>Abgesehen davon, daß nur <seg type="insult">Uebermuth und<lb/>
blöder Eigendünkel</seg> eine Disciplinaruntersuchung<lb/>
gegen einen seine Amtspflichten verletzenden Beamten<lb/>
oder ein ehrengerichtliches Verfahren gegen einen<lb/>
die Standesehre oder seinen Fahneneid verletzenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr27916">
Officier als einen Eingriff in die Immunitätsrechte<lb/>
erklären kann, ist die Action des <rs type="inst"><rs type="inst">österreichischen und<lb/>
die des ungarischen Parlaments</rs></rs> in dieser Sache nach<lb/>
dem lateinischen Sprichwort: <foreign xml:lang="la">»si duo faciunt idem,<lb/>
non est idem«</foreign> nicht die gleiche. Bei uns handelt es<lb/>
sich in dieser Angelegenheit weniger um Wahrung<lb/>
wirklicher oder eingebildeter Rechte, sondern um die<lb/>
Wahrung und Sicherung materieller Vortheile der<lb/>
Abgeordneten. Die Action unseres <rs type="inst">Parlaments</rs> war<lb/>
und ist stets hauptsächlich dahin gerichtet, Minister<lb/>
zu stürzen, um ihre Plätze zu occupieren,<seg type="insult"> Ministerpensionen<lb/>
, gut dotierte Aemter und allerlei Sinecuren</seg><lb/>
zu erhaschen, — alles andere ist Schnuppe!<lb/>
</p>
            <p ana="pr27917">
<space/>In Ungarn dagegen gehen <rs type="inst">Parlament</rs> und Regierung<lb/>
 zielbewusst vor. Die Rollen sind geschickt<lb/>
vertheilt. Während die Opposition die Rolle <seg type="insult">des rohen,<lb/>
blind darauf los stürmenden <rs type="pers" ana="n_24033" ref="#fk__p_49743">Marius</rs></seg> spielt, spielt die<lb/>
Regierung die Rolle <seg type="insult">des schlauen, alle Verhältnisse<lb/>
wie ein Fuchs umschleichenden <rs type="pers" ana="n_24034" ref="#fk__p_53801">Sulla</rs></seg>. Das Ziel beider<lb/>
ist aber das gleiche, nämlich die Lostrennung Ungarns<lb/>
von Oesterreich im Sinne der <rs type="title">Debrecziner Reichstagsbeschlüsse<lb/>
 vom Jahre <date>1849</date></rs>. Die Affaire <rs type="pers" ana="n_24035" key="#fk__p_50596">Nessi</rs> war<lb/>
daher kein Kampf um ein eingebildetes Immunitätsrecht<lb/>
, wie man <seg type="insult">den dummen Kerl von Oesterreich<lb/>
</seg> glauben machen will, sondern einer der<lb/>
vielen Angriffe auf die Gemeinsamkeit der Armee.<lb/>
Wenn bei den ungarischen Truppenkörpern die<lb/>
Volkshymne, wie es der Reserveofficier <rs type="pers" ana="n_24036" key="#fk__p_50596">Nessi</rs> und<lb/>
mit ihm vielleicht die anderen ungarischen Reserveofficiere<lb/>
, die <FRAC>7<seg type="symbol" subtype="hr"/>10</FRAC> des Officiersstandes ausmachen, zu<lb/>
wünschen scheinen, verpönt wird, wenn statt auf die<lb/>
alte kaiserliche Fahne auf die ungarische Nationalfahne<lb/>
von den ungarischen Truppen der Eid geleistet und das<lb/>
ungarische Commando statt des deutschen in der ungarischen<lb/>
 Armee eingeführt sein wird, dann schwindet<lb/>
auch der Schein der Gemeinsamkeit der österreichisch-ungarischen<lb/>
 Armee, und es bleibt für die im <rs type="inst">Reichsrath<lb/>
</rs> vertretenen Königreiche und Länder vielleicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr27917">
nur die traurige Pflicht aufrecht, zu den Erhaltungskosten<lb/>
 der <seg type="spc">verbündeten königlich ungarischen<lb/>
 Armee</seg>, über welche das <rs type="inst">ungarische Parlament<lb/>
</rs> verfügen wird, 70% beitragen zu dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27918">
<space/>Die ungarischen Politiker, mag man ihnen was<lb/>
immer vorwerfen, sind Männer, die wissen, was sie<lb/>
wollen, während die österreichischen Politiker <seg type="insult">alte<lb/>
keifende Weiber</seg> sind, die gegenseitig spinnefeind,<lb/>
sich mit <seg type="insult">vom Naschmarkt entlehnten Argumenten</seg><lb/>
ohne Ziel und Zweck bekämpfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27919">
<space/>So wurde vor 25 Jahren, aus Anlass <seg type="insult">des wirtschaftlichen<lb/>
 Raubzuges</seg>, an dem ein großer Theil der<lb/>
Abgeordneten betheiligt war, mit <seg type="insult">viel Geschrei</seg> die<lb/>
Schaffung eines <seg type="spc">Incompatibilitätsgesetzes</seg> gefordert<lb/>
. Es wurde die Unvereinbarkeit eines <rs type="inst">Reichsrathsmandats<lb/>
</rs> mit allen Arten von Verwaltungrathsstellen<lb/>
, mit Staatslieferungen, Eisenbahnconcessionen,<lb/>
mit Landesausschussmandaten <abbr>u. dergl.</abbr> proclamiert.<lb/>
Eine <seg type="insult">Fluth von Phrasen</seg> über dieses Thema ergoss<lb/>
sich über die Wählerversammlungen, welche den<lb/>
Rednern, die unter der <seg type="insult">Maske eines <rs type="pers" ana="n_24037" ref="#fk__p_39835">Cato</rs></seg> die Reinigung<lb/>
des <rs type="inst">Parlaments</rs> verlangten, zujauchzten und scharfe<lb/>
Resolutionen für das Zustandekommen eines Incompatibilitätsgesetzes<lb/>
 fassten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27920">
<space/><foreign xml:lang="la">»Parturiunt montes, <FERR href="FK-04-126_n0024.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27265243" id="fk_04_ferr_27265243" emID="fk_04_em_27265247"><ERR fcorr="nascetur">nascitur</ERR></FERR> ridiculus mus«</foreign>:<lb/>
Diesmal hatten die kreissenden Berge nicht eine<lb/>
lächerliche Maus, wohl aber <seg type="insult"><seg type="spc">zwei vereinzelte<lb/>
Narren</seg></seg> geboren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27921">
<space/>Der eine <seg type="insult">Narr</seg> war ich, der ich schon im Jahre <date>1873</date>,<lb/>
als ich in den <rs type="inst">Reichsrath</rs> gewählt wurde, nicht nur<lb/>
auf meine Officierscharge und die damit verbundene<lb/>
Pension verzichtete, da sich eine Collision der<lb/>
Pflichten eines Officiers, dem die Standesehre es verbietet<lb/>
, über die Armee, der er angehört, Nachtheiliges<lb/>
zu verbreiten, und den Pflichten eines Abgeordneten,<lb/>
der alle ihm bekannten Uebel und Unzukömmlichkeiten<lb/>
 schonungslos aufzudecken und zu besprechen<lb/>
</p>
            <p ana="pr27921">
hat, naturgemäß ergibt, sondern auch im Jahre <date>1882</date>,<lb/>
als ich in den Landesausschuss gewählt wurde, das<lb/>
<rs type="inst">Reichsrathsmandat</rs> zurücklegte — trotz zweimaliger einstimmiger<lb/>
 Wiederwahl und trotz der an mich von<lb/>
jedem einzelnen Vertreter der Landgemeinden, die<lb/>
mich in den Landesausschuss gewählt hatten, gerichteten<lb/>
 schriftlichen Aufforderung, es zu behalten —, weil<lb/>
ich die gleichzeitige Erfüllung der Pflichten eines <rs type="inst">Reichrathsabgeordneten<lb/>
</rs> mit jenen eines Landesausschusses<lb/>
für menschenunmöglich erklärte. Der zweite <seg type="insult">Narr</seg><lb/>
war <rs type="pers" ana="n_24038" ref="#fk__p_41555"><abbr>Dr.</abbr> Moritz <seg type="spc">Weitlof</seg></rs>, der als Landesausschuss<lb/>
aus demselben Grunde sein <rs type="inst">Reichrathsmandat</rs> zurücklegte<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27922">
<space/>Auf <seg type="insult">diese beiden vereinzelten Narren</seg>, welche<lb/>
glaubten, den Geboten der Pflicht und der Moral auf<lb/>
ihre Kosten Rechnung tragen zu müssen, blieb der<lb/>
Effect der Bewegung beschränkt. Niemand folgte<lb/>
ihnen nach! Ja heute, wo im <rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs><lb/>
mehr <seg type="insult">Staatsbedienstete, Verwaltungsräthe, <seg type="ELIDASH">Staatslieferanten</seg> und<lb/>
Armeelieferanten, Eisenbahnconcessionäre, Landesausschüsse<lb/>
 <abbr>u. dergl.</abbr></seg> sitzen als jemals, heute, wo durch<lb/>
den Bau von Landesbahnen eine ziemliche Anzahl<lb/>
Abgeordneter als Verwaltungsräthe dieser Bahnen<lb/>
nur zu dem Zwecke fungieren, um in dieser Eigenschaft<lb/>
 mit sogenannten »<seg type="spc">Verbandskarten</seg>« (deren<lb/>
Zahl am <date>15. März 1902</date> die Ziffer von 1040 erreichte)<lb/>
alle österreichischen und ungarischen Bahnen gegen<lb/>
ein Pauschale von 400 Kronen jährlich mit Benützung<lb/>
der ersten Classe befahren zu können, während alle<lb/>
anderen Leute, die nicht <seg type="insult">Abgeordnete, Verwaltungsräthe<lb/>
 oder Journalisten</seg> sind, zu dem hohen Fahrpreis<lb/>
noch einen 10procentigen Steuerzuschlag zahlen<lb/>
müssen, — heute spricht kein Mensch mehr von der<lb/>
Nothwendigkeit eines Incompatibilitätsgesetzes, dessen<lb/>
Existenz ja nicht nur die verschiedenen Einkünfte<lb/>
unserer Abgeordneten schmälern, sondern auch die<lb/>
Mandate eines großen Theiles derselben in Frage<lb/>
stellen würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27923">
<space/>In Ungarn dagegen, wo die <seg type="insult">Corruption</seg> nicht<lb/>
minder groß ist als bei uns, gieng man daran, den<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Augiasstall</rs> des <rs type="inst">Reichstags</rs></seg> zu reinigen, indem man im<lb/>
Jahre <date>1901</date> ein Gesetz über die Incompatibilität schuf,<lb/>
das am <date>1. August 1901</date> sanctioniert wurde. Da dieses<lb/>
Gesetz nicht nur von allen Abgeordneten ohne Ausnahme<lb/>
, sondern auch von <seg type="insult">allen Journalen der diesseitigen<lb/>
 Reichshälfte</seg>, ohne Unterschied der Parteistellung<lb/>
, sorgfältig todtgeschwiegen wurde, so daß<lb/>
man in Oesterreich eigentlich gar keine Kenntnis von<lb/>
der Existenz dieses Gesetzes hat, so will ich es<lb/>
wenigstens auszugsweise zur Kenntnis derjenigen<lb/>
bringen, die diese Zeilen lesen. — Es lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27925">
»XXIV. <seg type="spc">Gesetz-Artikel vom Jahre</seg> <date>1901</date> <seg type="spc">über die Incompatibilität<lb/>
</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27926">
§ 1.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27927">
<space/>Ein Abgeordneter kann solche Aemter nicht bekleiden, solche<lb/>
Stellungen nicht einnehmen, welche von der Candidation der Krone,<lb/>
oder von der Ernennung der Krone, der Regierung, oder der<lb/>
Regierungsorgane abhängig und mit einem Gehalt, oder einem<lb/>
Honorar verbunden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27928">
§ 2.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27929">
<space/>Mitglieder des diplomatischen oder Consularcorps der ausländischen<lb/>
 Staaten können nicht <rs type="inst">Reichstagsabgeordnete</rs> sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27930">
§ 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27931">
<space/><rs type="inst">Reichstagsabgeordneter</rs> kann nicht gleichzeitig sein, wer:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27932">
1. Mitglied des <rs type="inst">Magnatenhauses</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr27933">
2. actives Mitglied des gemeinsamen Heeres, sowie der Kriegsmarine<lb/>
, sowie der Honved ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr27934">
3. der <abbr>k.</abbr> öffentliche Notar,<lb/>
</p>
            <p ana="pr27935">
4. wer von der Krone einen Gnadengehalt bezieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27936">
§ 4.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27937">
<space/>Mit dem Mandate eines <rs type="inst">Reichstagsabgeordneten</rs> incompatible<lb/>
Stellen nehmen ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27938">
1. <seg type="spc">Alle <seg type="ELIDASH">Municipalbeamten</seg> und Gemeindebeamten</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
Professoren und Lehrer an den <seg type="ELIDASH">Mittelschulen</seg> und<lb/>
Bürgerschulen</seg>, <seg type="spc">sowie den <seg type="ELIDASH">Elementarschulen</seg> und<lb/>
<seg type="spc">höheren Volksschulen der Municipien und</seg> Gemeinden<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27939">
2. Die Mitglieder der Mönchsorden mit Ausnahme der Premonstratenser<lb/>
, Cistercienser, Benedictiner und Piaristen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27940">
§ 5.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27941">
<space/><rs type="inst">Reichstagsabgeordneter</rs> kann nicht sein: <seg type="spc">Der Unternehmer<lb/>
 oder Lieferant der Regierung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27942">
§ 6.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27943">
<space/>Die Incompatibilität obwaltet bezüglich des Lieferanten<lb/>
auch dann, wenn der Vertrag nicht zwischen ihm und der Regierung<lb/>
, sondern durch Vermittlung eines Commissionärs zustande<lb/>
kommt, oder die Lieferung durch Vermittlung einer solchen dritten<lb/>
Person erfolgt, mit welcher der Producent wissentlich und mit der<lb/>
aus sämmtlichen Umständen ersichtlichen Intention in Verbindung<lb/>
tritt, seine Producte an die Regierung zu liefern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27944">
§ 7.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27945">
<space/>Die Incompatibilität ist auch dann vorhanden, wenn der<lb/>
Abgeordnete an solchen Geschäften eines Anderen, welche laut<lb/>
Gesetz für den Abgeordneten die Incompatibilität involvieren, sich<lb/>
entweder unmittelbar oder mittelbar betheiligt, oder wenn derselbe<lb/>
bei einer an solchen Geschäften betheiligten Handelsgesellschaft,<lb/>
Anstalt oder Gelegenheitsvereinigung interessiert ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27946">
§ 8.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27947">
<space/><seg type="spc">Ein <rs type="inst">Reichstagsabgeordneter</rs> kann während der<lb/>
Dauer seines Abgeordnetenmandats weder eine Concession<lb/>
 zu Vorarbeiten</seg>, <seg type="spc">noch eine definitive Concession<lb/>
 für solche Eisenbahnen</seg>, <seg type="spc">Canäle und Verkehrsunternehmungen<lb/>
 erhalten</seg>, <seg type="spc">die zur allgemeinen Benützung<lb/>
 bestimmt sind</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27948">
§ 9.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27949">
<space/>Wenn die Regierung von einem Abgeordneten einen unbeweglichen<lb/>
 Besitz oder ein nutzbringendes Recht kauft, oder durch<lb/>
Tausch an sich bringt, so ist dieselbe verpflichtet, das Rechtsgeschäft<lb/>
 unter Nachweisung des öffentlichen Interesses binnen 30 Tagen<lb/>
vom Abschlusse des Vertrages an gerechnet, dem <rs type="inst">Abgeordnetenhause<lb/>
</rs> anzumelden. Unterbleibt diese Anmeldung, so ergibt sich<lb/>
daraus die Incompatibilität für den Abgeordneten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27950">
§ 10:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27951">
<space/>Abmachungen und andere Rechtshandlungen, welche den<lb/>
Zweck haben, die die Incompatibilität feststellenden Gesetze zu<lb/>
hintergehen, schließen die Incompatibilität nicht aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27952">
§ 11.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27953">
<space/><seg type="spc">Es ist dem Abgeordneten verboten</seg>, <seg type="spc">für Geld</seg>,<lb/>
<seg type="spc">sonstige materielle Vortheile oder Gegenleistungen<lb/>
in wessen Interesse immer</seg>, <seg type="spc">in welcher Angelegenheit<lb/>
 immer — auch die Verleihung von Titeln</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Auszeichnungen</seg>, <seg type="spc">Orden mit inbegriffen <ADD>—</ADD> bei der<lb/>
Regierung zu intervenieren</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27954">
§ 12.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27955">
<space/>Das Abgeordnetenmandat desjenigen Abgeordneten erlischt<lb/>
</p>
            <p ana="pr27956">
1. der wegen eines Verbrechens oder Vergehens rechtskräftig<lb/>
verurtheilt wurde<lb/>
</p>
            <p ana="pr27957">
2. dem die Ausübung der politischen Rechte durch ein rechtskräftiges<lb/>
 Urtheil eingestellt wurde<lb/>
</p>
            <p ana="pr27958">
3. gegen den der Concurs rechtskräftig eröffnet, oder über den<lb/>
die Curatel verhängt worden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27959">
§ 13.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27960">
<space/><seg type="spc">Der <rs type="inst">Reichstagsabgeordnete</rs> darf bei der Regierung<lb/>
 in solchen Angelegenheiten nicht intervenieren<lb/>
</seg>, <seg type="spc">welche sich auf</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27961">
a) <seg type="spc">die Verleihung von Titeln</seg>, <seg type="spc">Auszeichnungen und<lb/>
Orden</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27962">
b) <seg type="spc">die Concessionierung von Eisenbahnen</seg>, <seg type="spc">Canälen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">und Verkehrsunternehmungen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27963">
c) <seg type="spc">die Erwerbung von staatlichen oder sonstigen<lb/>
öffentlichen Bauten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27964">
d) <seg type="spc">die Verleihung oder Uebertragung von nutzbringenden<lb/>
 Rechten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27965">
e) <seg type="spc">den Verkauf oder die Pachtung von beweglichen<lb/>
oder unbeweglichen Gütern seitens des Staates</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27966">
f) <seg type="spc">den Ankauf oder die Pachtung von <seg type="ELIDASH">Aerarialbesitzungen</seg> oder<lb/>
Stiftsbesitzungen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27967">
g) <seg type="spc">die Erwirkung von Schanklicenzen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27968">
h) <seg type="spc">die Fructificierung von staatlichen Gefällen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27969">
i) <seg type="spc">staatliche Bestellungen und Lieferungen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27970">
k) <seg type="spc">Tarifbegünstigungen</seg>, <seg type="spc">schließlich</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr27971">
l) <seg type="spc">auf die eine Staatssubvention in Anspruch<lb/>
nehmenden <seg type="ELIDASH">Industrieunternehmungen</seg></seg>, <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Handelsunternehmungen</seg> oder Verkehrsunternehmungen<lb/>
</seg> beziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27972">
<space/><seg type="spc">Eine Intervention in Betreff von Ernennungen<lb/>
oder Beförderungen dürfen die Minister von Niemandem<lb/>
 annehmen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27973">
§ 14.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27974">
<space/>Ein Vorgehen vor Gericht kann im Sinne dieses Gesetzes<lb/>
nicht als Intervention bezeichnet werden. Ein <rs type="inst">Reichstagsabgeordneter<lb/>
</rs>, der zugleich Advocat ist, hat das Recht, in solchen Angelegenheiten<lb/>
, welche weder unter die Bestimmungen des § 5,<lb/>
noch die des § 13 fallen, seine Clienten auch bei der Regierung<lb/>
im Sinne der Advocatursordnung zu vertreten. Die Intervention<lb/>
bei Ministern darf sich jedoch nur darauf beschränken, die Eingaben<lb/>
 als Advocat zu signieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27975">
§ 15.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27976">
<space/>Unter »Regierung« sind sowohl die ungarischen, als auch<lb/>
die gemeinsamen Minister, sowie auch die Leitungen aller staatlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr27976">
 Behörden oder Aemter, staatlichen Betriebe, aller unter<lb/>
staatlicher Verwaltung stehenden Fonde, Stiftungen, Anstalten,<lb/>
welche zum Abschluss von Verträgen berechtigt sind, zu verstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27977">
§ 16.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27978">
<space/>In Incompatibilitäts-Angelegenheiten wird die Gerichtsbarkeit<lb/>
 von den im Schoße des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> gebildeten<lb/>
Commissionen ausgeübt. Die Organisation und das Verfahren<lb/>
dieser Gerichte wird durch die Hausordnung festgestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27979">
§ 17.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27980">
<space/>Die Regierung und deren Organe, die Gerichte und Verwaltungsbehörden<lb/>
 sind verpflichtet, dem Ansuchen, welches von<lb/>
der amtshandelnden Commission in ihrem Wirkungskreis gestellt<lb/>
wird, zu entsprechen, die Zeugen oder Sachverständigen, welche<lb/>
die Commission einzuvernehmen wünscht, vor dieselbe zu beordern<lb/>
, die von ihr bezeichneten öffentlichen Urkunden mitzutheilen<lb/>
 und im Allgemeinen derselben in ihrem ämtlichen<lb/>
Wirkungskreise hilfreich an die Hand zu gehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27981">
§ 18.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27982">
<space/>Die Entscheidung der vorgehenden Commission, die eine<lb/>
Verurtheilung auf Zahlung der Kosten enthält, bildet eine vollstreckbare<lb/>
, öffentliche Urkunde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27983">
§ 19.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27984">
<space/>Der Zeuge, der ohne begründete Ursache nicht erscheint,<lb/>
der die Zeugenaussage mit Einschluss auch der Eidesleistung verweigert<lb/>
, kann hiezu im Sinne der Strafprocessordnung gezwungen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27985">
§ 20.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27986">
<space/>Die in einer Incompatibilitäts-Angelegenheit vor der Commission<lb/>
 des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> oder vor Gericht gemachte falsche<lb/>
Zeugenaussage ist so zu betrachten, als wäre dieselbe in einer<lb/>
Civilsache geleistet worden; auf eine solche falsche Zeugenaussage<lb/>
werden jene Bestimmungen angewendet, die für falsche Zeugenaussagen<lb/>
 in Civilsachen von über 200 Kronen festgesetzt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27987">
§ 21.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27988">
<space/>Der gewählte Abgeordnete ist verpflichtet, wenn bei ihm<lb/>
einer der in den §§ 1 bis 7 bezeichneten Fälle obwaltet, dies gelegentlich<lb/>
 der Vorlage seines Mandats dem Präsidenten des Hauses<lb/>
schriftlich mitzutheilen, binnen 30 Tagen von seiner endgiltigen<lb/>
Verificierung an gerechnet, die incompatible Stellung zu beheben<lb/>
und hievon gleichzeitig den Präsidenten des Hauses zu verständigen.<lb/>
Der Abgeordnete, der diese Anzeige erstattet hat, darf, insolange<lb/>
er die incompatible Situation nicht behoben hat, an den Verhandlungen<lb/>
 des Hauses und der Ausschüsse nicht theilnehmen<lb/>
und besitzt kein Stimmrecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27989">
§ 22.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27990">
<space/>Wenn der bereits verificierte Abgeordnete mittlerweile in<lb/>
eine solche Situation geräth, die mit dem Abgeordnetenmandat<lb/>
incompatibel ist, so hat er die Pflicht, sein Abgeordnetenmandat<lb/>
in einer an den Präsidenten des Hauses gerichteten Erklärung<lb/>
innerhalb 48 Stunden niederzulegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27991">
§ 23.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27992">
<space/>Derjenige Abgeordnete, welcher mittlerweile in einen der<lb/>
Ernennung unterliegenden solchen Staatsdienst tritt, der mit der<lb/>
Abgeordnetenstellung compatibel ist, hat sich einer Neuwahl zu<lb/>
unterziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27993">
§ 24.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27994">
<space/>Wenn der Abgeordnete seiner in den §§ 21 bis 23 umschriebenen<lb/>
 Verpflichtung nicht entspricht, so ist derselbe nach Constatierung<lb/>
 der Incompatibilität, falls ihm wegen dieses Versäumnisses<lb/>
eine offenbare <foreign xml:lang="la">mala fides</foreign> nicht zur Last fällt, durch das vorgehende<lb/>
Gericht aufzufordern, innerhalb acht Tagen nach der erfolgten Anmeldung<lb/>
 des Urtheils entweder die incompatible Situation zu beheben<lb/>
, oder sein Abgeordnetenmandat niederzulegen. Insofern<lb/>
aber der Abgeordnete seine in den oben citierten Paragraphen umschriebene<lb/>
 Verpflichtung mit offenbarer <foreign xml:lang="la">mala fides</foreign> verabsäumt hat,<lb/>
erklärt das Gericht das Abgeordnetenmandat mittelst Urtheils als<lb/>
erloschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27995">
§ 25.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27996">
<space/>Wenn bezüglich des Abgeordneten der Fall des § 11 oder<lb/>
12 obwaltet, ist in dem Urtheil das Erlöschen des Mandats auszusprechen<lb/>
. Im Falle des § 11 ist gleichzeitig auch auszusprechen,<lb/>
daß der Betreffende in derselben <rs type="inst">Reichstagsperiode</rs> nicht zum Abgeordneten<lb/>
 gewählt werden darf.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr27997">
<space/>(Die §§ 26, 27, 28, 29, 30 enthalten die Nichtanwendbarkeit<lb/>
 des Gesetzes auf den <rs type="inst">Landtag von Croatien und Slavonien</rs><lb/>
und auf das <rs type="inst">Magnatenhaus</rs>, die <seg type="ELIDASH">Stempelfreiheit</seg> und Gebürenfreiheit<lb/>
in Incompatibilitäts-Angelegenheiten und die Durchführungsbestimmung<lb/>
.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr27999">
<space/>Aus diesem Gesetz, das ich mit Weglassung der<lb/>
Commentare wörtlich wiedergegeben habe, muß Jeder,<lb/>
der es liest, das Gelesene versteht und nur halbwegs<lb/>
 die Verhältnisse unseres <rs type="inst">Parlaments</rs> kennt, erkennen<lb/>
, daß, wenn ein gleiches oder ähnliches Gesetz<lb/>
 in Oesterreich bestünde, ja wenn nur die Bestimmungen<lb/>
 der §§ 11 und 13 des ungarischen Incompatibilitätsgesetzes<lb/>
 bei uns zur Geltung kämen, unser<lb/>
<rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> gesprengt würde: denn die Thätigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr27999">
 des größten Theiles der Abgeordneten besteht<lb/>
nur darin, ihren Wählern <seg type="insult">Commissionärdienste</seg> zu<lb/>
leisten, indem sie nicht nur Minister und sonstige<lb/>
hohe Würdenträger, sondern auch alle Aemter und<lb/>
Anstalten mit Bitten um Verleihung von <seg type="insult">Titeln,<lb/>
Orden, Auszeichnungen, Anstellungen, Beförderungen,<lb/>
Licenzen, Lieferungen und zahllosen anderen Begünstigungen<lb/>
</seg> für sich, <seg type="insult">ihre Sippen, ihre Clientel</seg>, für<lb/>
einflussreiche Wähler und Agitatoren, die auf Entlohnung<lb/>
 für geleistete Dienste bei der Wahl pochen,<lb/>
unausgesetzt überlaufen. Es existiert Niemand hier<lb/>
zu Lande, der nicht weiß und es laut ausspricht, daß<lb/>
in Oesterreich ohne Protection nichts zu erreichen<lb/>
und durchzusetzen ist, daß die tüchtigsten und begabtesten<lb/>
 Leute sich vergebens um eine Anstellung<lb/>
bewerben, während die unfähigsten auf Befürwortung<lb/>
von <seg type="insult">Abgeordneten und Frauen</seg> selbst dann angestellt<lb/>
werden, wenn keine Stelle frei ist und man erst<lb/>
eine für den Empfohlenen schaffen muß. Orden, Titel<lb/>
und Auszeichnungen werden auf Begehr <foreign xml:lang="la">en masse</foreign><lb/>
verschleißt, und ein hoher Würdenträger klagte erst<lb/>
jüngst, daß damit Schindluder getrieben und der Werth<lb/>
derselben auf nichts reduciert wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28000">
<space/><seg type="insult">Diesen <rs type="pers">Augiasstall</rs></seg> zu reinigen, wäre nur ein<lb/>
zweiter <rs type="pers">Herkules</rs> im Stande. Ich glaube daher durchaus<lb/>
 nicht, daß ich durch diese Zeilen eine Besserung<lb/>
der bestehenden Verhältnisse herbeiführen werde, aber<lb/>
hinweisen wollte ich, wo die <seg type="insult">Fäulnis</seg> sitzt und ihren<lb/>
<seg type="insult">Pestilenzgestank</seg> verbreitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28001">
<space/>Ich habe mit diesen Zeilen auch nicht dem<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs> einen Spiegel vorhalten wollen, in dem es<lb/>
seine Hässlichkeit beschauen kann. Vom Basilisk erzählt<lb/>
 man wohl, daß wenn man ihm einen Spiegel<lb/>
vorhält, er über den Anblick seiner eigenen Hässlichkeit<lb/>
 crepiert. Das <rs type="inst">Parlament</rs>, das nicht so schamhaft<lb/>
ist wie der Basilisk, wird gewiss keinen Selbstmord<lb/>
begehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28002">
<space/>Ich will schließlich auch nicht durch das Vorhalten<lb/>
 des ungarischen Incompatibilitätsgesetzes dem<lb/>
<rs type="inst">österreichischen Parlament</rs> beweisen, wie weit das<lb/>
<rs type="inst">Parlament Ungarns</rs>, das ja als ein Theil von <seg type="insult">Asien</seg><lb/>
bezeichnet wird, dem unseren in sittlicher Beziehung<lb/>
voraus ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28003">
<space/>Mir hat ein Abgeordneter in öffentlicher Sitzung<lb/>
die Ehre erwiesen, mich <seg type="insult">einen <seg type="spc">vereinzelten<lb/>
Narren</seg></seg> zu nennen, weil ich in meiner Studie »Der<lb/>
<rs type="inst">Parlamentarismus</rs>«<FOOTNOTE0_START/>*) einen gesunden, seiner Verantwortlichkeit<lb/>
 bewussten Absolutismus <seg type="insult">einem unverantwortlichen<lb/>
, mit einem fressenden Krebsgeschwür,<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs> genannt, behafteten Absolutismus</seg> vorgezogen<lb/>
 habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28004">
<space/>Ich bin <seg type="insult">ein solcher vereinzelter Narr</seg>, wie es<lb/>
viele vor mir gegeben hat, die dem <seg type="insult">Lügengeschlecht</seg>,<lb/>
dem <seg type="insult">die frechste Lüge</seg> immer die liebste ist, die<lb/>
Wahrheit sagen, unbekümmert darum, ob sich die<lb/>
<seg type="insult">Lügner</seg> deshalb ärgern oder nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr28005">
<space/>Ich sage und schreibe die Wahrheit um der<lb/>
Wahrheit willen und werde fortfahren, sie zu schreiben,<lb/>
bis vielleicht unter <seg type="insult">den Millionen alter Weiber</seg>, die<lb/>
Hosen tragen und sich deshalb als Männer gerieren,<lb/>
sich ein wirklicher Mann findet, der den sittlichen<lb/>
Muth besitzt, <seg type="insult">dieser Schandkomödie</seg>, die das Gemeinwohl<lb/>
 schädigt und das Vaterland dem Mitleid und<lb/>
dem Spott des Auslands aussetzt, das verdiente Ende<lb/>
zu bereiten und in <seg type="insult">das bestehende Chaos</seg> Ordnung<lb/>
zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn171">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Siehe <rs type="selfRef" ana="werk_9964"><abbr>Nr.</abbr> 116</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_9965">117</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_9966">Fackel</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41116">
               <persName>Marchet, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1846-05-29</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-04-27</date>
                  <place>Schlackenwerth/Böhmen</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Prof. Hochschule für Bodenkultur</note>
               <note type="comment">Reichsratsabg. 1891-97, 1901-07</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54849">
               <persName>Vergil</persName>
               <birth>
                  <date>70-10-15</date>
                  <place>Andes (bei Mantua)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>19-9-21</date>
                  <place>Brundisium (Brindisi)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41555">
               <persName>Weitlof, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1835-01-26</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-03-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Parlamentarier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53801">
               <persName>Sulla, d. i. Lucius Cornelius Sulla Felix</persName>
               <birth>
                  <date>138? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>78 BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39835">
               <persName>Cato, Marcus Portius</persName>
               <birth>
                  <date>234 BC</date>
                  <place>Tusculum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>149 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62841</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49743">
               <persName>Gaius Marius </persName>
               <birth>
                  <date>156 BC</date>
                  <place>Cereatae/Arpinum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>86-01-13 BC</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>