<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04852.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04851.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04853.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geselligkeit, in: Fackel Heft 11, Nr. 279, 1909, S. 2-4</title>
            <title type="iso-date">1909-05-13</title>
            <title type="id">tid_04852</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">279</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-279_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/279,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geselligkeit</head>
            <p ana="pr60216">
<space/><seg type="spc">Geselligkeit</seg>. Was mich zum Fluch der Gesellschaft<lb/>
 macht, an deren Rain ich lebe, ist die Plötzlichkeit,<lb/>
mit der sich Renommeen, Charaktere, Gehirne vor mir<lb/>
enthüllen, ohne daß ich sie entlarven muß. Jahrelang trägt<lb/>
einer an seiner Bedeutung, bis ich ihn in einem unvorhergesehenen<lb/>
 Augenblick entlaste. Ich lasse mich<lb/>
täuschen, solange ich will. Menschen zu »durchschauen<lb/>
« ist nicht meine Sache, und ich stelle mich<lb/>
gar nicht darauf ein. Aber eines Tages greift sich ein<lb/>
<seg type="insult">Schwachkopf</seg> an die Stirn, weiß, wer er ist, und haßt<lb/>
mich. Die <seg type="insult">Schwäche</seg> flieht vor mir und sagt, ich sei<lb/>
unbeständig. Ich lasse die <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg> gewähren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr60216">
weil sie mir nicht schaden kann; einmal, wenns um<lb/>
ein ja oder nein geht, wird sie von selbst kaput.<lb/>
Ich brauche nur irgendwann Recht zu haben, etwas<lb/>
zu tun, was nach Charakter riecht, oder mich sonstwie<lb/>
 verdächtig zu machen, und automatisch offenbart<lb/>
 sich die Gesinnung. Wenn es wahr ist,<lb/>
daß schlechte Beispiele gute Sitten verderben,<lb/>
so gilt das in noch viel höherem Maße von den<lb/>
guten Beispielen. Jeder, der die Kraft hat, Beispiel<lb/>
zu sein, bringt seine Umgebung aus der Form,<lb/>
und <seg type="insult">die guten Sitten</seg>, die den Lebensinhalt <seg type="insult">der<lb/>
schlechten Gesellschaft</seg> bilden, sind immer in Gefahr,<lb/>
verdorben zu werden. Die <seg type="insult">Ledernheit</seg> läßt sich mein<lb/>
Temperament gefallen, solange es in akademischen<lb/>
Grenzen bleibt; bewähre ich es aber an einer Tat,<lb/>
so wird sie scheu und geht mir durch. Ich halte es<lb/>
viel länger mit der <seg type="insult">Langweile</seg> aus, als sie mit mir.<lb/>
Man sagt, ich sei unduldsam. Das Gegenteil ist der<lb/>
Fall. Ich kann mit den <seg type="insult">ödesten Leuten</seg> verkehren,<lb/>
ohne daß ich es spüre. Ich bin so sehr in jedem<lb/>
Augenblick mit mir selbst beschäftigt, daß mir kein<lb/>
Gespräch etwas anhaben kann. Die Geselligkeit ist<lb/>
für die meisten ein Vollbad, in dem sie mit dem Kopf<lb/>
untertauchen; mir benetzt sie kaum den Fuß. Keine<lb/>
Anekdote, keine Reiseerinnerung, keine Gabe aus dem<lb/>
Schatzkästlein des Wissens, kurz, was die Leute so<lb/>
als den Inbegriff der Unterhaltung verstehen, vermöchte<lb/>
 mich in meiner inneren Tätigkeit aufzuhalten.<lb/>
Schöpferische Kraft hat der <seg type="insult">Impotenz</seg> noch allezeit<lb/>
mehr Unbehagen bereitet, als diese ihr. Daraus<lb/>
erklärt sich, daß meine Gesellschaft so vielen Leuten<lb/>
unerträglich wird, und daß sie nur aus einer übel<lb/>
angebrachten Höflichkeit an meiner Seite ausharren.<lb/>
Es wäre mir ein leichtes, solchen, die immerfort angeregt<lb/>
 werden müssen, um sich zu unterhalten, entgegenzukommen<lb/>
. So ungebildet ich bin und so wahr<lb/>
ich von Astronomie, Kontrapunkt und Buddhismus<lb/>
weniger verstehe als ein neugeborenes Kind,<lb/>
</p>
            <p ana="pr60216">
so wäre ich doch wohl imstande, durch geschickt<lb/>
eingeworfene Fragen ein Interesse zu heucheln und<lb/>
eine oberflächliche Kennerschaft zu bewähren, die<lb/>
den <seg type="insult">Polyhistor</seg> mehr freut als ein Fachwissen, das<lb/>
ihn beschämen könnte. Aber ich, der in seinem<lb/>
ganzen Leben Bedürfnissen, die er nicht als geistfördernd<lb/>
 erkennt, noch keinen Schritt entgegengetan<lb/>
hat, erweise mich in solchen Situationen als <seg type="insult">vollendeten<lb/>
 Flegel</seg>. Und nicht etwa als <seg type="insult">Flegel</seg>, der gähnt<lb/>
— das wäre menschlich —, nein, als <seg type="insult">Flegel</seg>, der<lb/>
denkt! Dabei verschmähe ich es, von meinen eigenen<lb/>
Gaben dem Darbenden mitzuteilen, der vor seinen<lb/>
Lesefrüchten <seg type="insult"><rs type="pers">Tantalusqualen</rs></seg> leidet und in den<lb/>
<seg type="insult">egyptischen Kornkammern des Wissens</seg> verhungern<lb/>
muß. Hartherzig bis zur Versteinerung, mache ich<lb/>
sogar schlechtere Witze als mir einfallen, und verrate<lb/>
 nichts von dem, was ich mir so zwischen zwei<lb/>
Kaffeeschlucken in mein Notizbuch schreibe. Einmal<lb/>
, in einem unbewachten Moment, wenn mir gerade<lb/>
nichts einfallen wird und Gefahr besteht, daß die<lb/>
<seg type="insult">Geselligkeit</seg> in mein Gehirn dringt, werde ich mich<lb/>
erschießen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>