<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08981.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08980.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08982.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Leser, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 74-76</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08981</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Leser</head>
            <p ana="pr119842">
<space/>»<seg type="spc">Bei aller Wertschätzung</seg> für <rs type="pers" ana="n_73605" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">wäre es</seg><lb/>
doch besser gewesen, den Aufsatz ‚<rs type="title">Er hat so <seg type="insult">Heimweh</seg> gehabt</rs>‘ nicht<lb/>
gar so <seg type="spc">langatmig</seg> zu halten. Nicht <seg type="insult">jede Nichtigkeit</seg> ist derart<lb/>
<seg type="spc">breitzutreten</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr119844">
<space/>Ich glaube nicht, daß der viel von dem vorliegenden<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_22894">Heft</rs> haben wird. <seg type="insult">Welche Nichtigkeiten</seg> werden da breitgetreten!<lb/>
So breit, daß man aus jeder Zeile erst etliche Seiten schlagen<lb/>
müßte, um sie für <seg type="insult">so etwas</seg> verständlich zu machen. Es besteht<lb/>
ganz sicher eine <seg type="insult">Tollhausperspektive</seg> zwischen mir und <seg type="insult">dem<lb/>
gesunden Leserverstand</seg>; nur fragt sichs, wer drin und wer<lb/>
draußen ist. Ich bin für <seg type="insult">derlei</seg> ein Problem der Quantität<lb/>
geworden! Nämlich so: mir fallen im Anschauen eines <seg type="insult">Kretingehirns<lb/>
</seg>, vor dem ich mit verschränkten Armen, es spielen<lb/>
lassend, dasitze, zehn volle Seiten ein. Es antwortet, ich hätte<lb/>
eine <seg type="insult">Nichtigkeit</seg> breitgetreten. Nun ist aber jede Zeile der zehn<lb/>
Seiten so schlank und schmal, so fettlos, so maceriert, daß man<lb/>
sie, um sie wieder für das <seg type="insult">Kretingehirn</seg> genießbar zu machen,<lb/>
zu zehn Seiten mästen müßte. Es denkt so: Zehn Seiten<lb/>
sind »über« etwas geschrieben, dessen Beachtung im täglichen<lb/>
Berufsleben, das kaum Zeit für die Aufnahme der wichtigsten<lb/>
Themen gestattet, nicht eine Zeile verdienen würde. Also habe ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr119844">
die <seg type="insult">Nichtigkeit</seg> offenbar breitgetreten. Denn über den <rs type="pers" ana="n_73606" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs><lb/>
kann man ein Buch schreiben; wer jedoch über einen Feldwebel<lb/>
eines schreibt, hat das Thema breitgetreten. Diese Anschauung<lb/>
ahnt gar nicht, daß es noch den Vorwurf gibt, der auf einem<lb/>
ähnlichen Niveau gewachsen ist: daß mein Stil schmalgetreten<lb/>
sei und daß die größte Schwierigkeit für den Leser in der<lb/>
gedanklichen Überlastung des Wortes beruht und in der Unmöglichkeit<lb/>
, in <seg type="insult">dem vom Feuilleton her gewohnten Tempo</seg> auch<lb/>
nur den oberflächlichen Sinn mitzunehmen. Mit der Langatmigkeit<lb/>
 aber stimmt es durchaus. Sie dünkt denen, die zu kurz<lb/>
atmen, um mitatmen zu können, als ein Mangel. »Bei aller Wertschätzung<lb/>
 wäre es —« <seg type="insult">Was</seg> schätzt mich da wert und was mag<lb/>
<seg type="insult">es</seg> an mir wert schätzen? Wenn ich eine Seite über diese Konstruktion<lb/>
 schriebe, wie würde <seg type="insult">es</seg> die Wertschätzung für mich vollends<lb/>
verlieren. Nicht daß es <seg type="insult">so etwas</seg> gibt, ist das Kuriosum, sondern<lb/>
daß <seg type="insult">es</seg> wirklich glaubt, durch <seg type="insult">die handschriftliche Quittierung<lb/>
seiner geistigen Unzulänglichkeit</seg> auf mich einen andern Eindruck<lb/>
zu machen als den der Erinnerung, daß es <seg type="insult">so etwas</seg> gibt. Ein<lb/>
Freund, der dieses <rs type="selfRef" ana="werk_22895">Heft</rs> vor dem Druck gesehen hat, prophezeite<lb/>
mir einen <seg type="insult">Aufruhr der Dummheit und des faulen Leserbehagens</seg>,<lb/>
wie ich ihn noch nicht erlebt habe. Ich erhoffe mir mehr stille<lb/>
Apathie. Von zehntausend dürften dreihundert wissen, daß hier<lb/>
eben darum so Wichtiges vorgebracht ist, weil es die andern<lb/>
nicht ahnen, und die andern, mit dem Gefühl, betrogen zu sein,<lb/>
ihre Wut hinunterwürgen und mich künftig ungeschoren lassen.<lb/>
Daß sie »kein Interesse« für dergleichen haben, interessiert mich<lb/>
außerordentlich. Es kann mich so beeinflußen, daß ich mich<lb/>
noch fanatischer als in das mir Nächste in das Phänomen versenken<lb/>
 möchte, daß es ihnen das Fernste ist. Ich fühle ganz<lb/>
mit ihnen, daß es fürs Leben wichtigere und zur Erholung<lb/>
geeignetere Beschäftigungen gibt als den Versuch, Normen und<lb/>
Formen vom Sprachgeist her zu durchleuchten. Aber da der<lb/>
einzige Erfolg, den ich mir wünsche, darin liegt, mich mit dem,<lb/>
was ich für wesentlich halte, zu beschäftigen und darin ungestört<lb/>
 zu sein, so kann mich ihr Verdruß beiweitem nicht so enttäuschen<lb/>
 wie sie meine Passion.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>