<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04204.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04203.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04205.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schriftsteller Ibsen und Baumeister Solneß. Von Frank Wedekind, in: Fackel Heft 08, Nr. 205, 1906, S. 5-20</title>
            <title type="iso-date">1906-06-11</title>
            <title type="id">tid_04204</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">205</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-205_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/205,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schriftsteller Ibsen und Baumeister Solneß. Von Frank Wedekind</head>
            <p ana="pr44899">
<space/>In Frankreich hörte ich seinerzeit mehrfach von berufenster<lb/>
Seite das nämliche Urteil in den verschiedensten Variationen über<lb/>
</p>
            <p ana="fn241">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="pers" ana="n_36483" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> hat mir diese Studie, die — zehn Jahre nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36484" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Werk — in einer kleinen Münchener Revue ‚<rs type="magazine" ana="werk_14671">Freistatt</rs>‘ (IV./28.,<lb/>
<date>13. Juli 1902</date>) erschienen und weiteren Kreisen völlig unbekannt geblieben<lb/>
ist, für die ‚<rs type="self" ana="werk_14672">Fackel</rs>‘ überlassen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr44899">
die Stellungnahme des französischen Publikums gegenüber <rs type="pers" ana="n_36485" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>:<lb/>
Der alleinige Grund für die Möglichkeit, daß <rs type="pers" ana="n_36486" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> bei uns in<lb/>
Frankreich Anerkennung gefunden, war der, daß man ihn nicht<lb/>
verstanden hat. Hätte man ihn verstanden, man hätte sich von<lb/>
vorneherein mit Händen und Füßen gegen ihn <choice><sic>gewährt</sic><corr>gewehrt</corr></choice>. Man erlaube<lb/>
 mir, diesem Ausspruch vorerst einige Aufmerksamkeit zu<lb/>
schenken, bevor ich an die gewissenhafte mathematische Lösung<lb/>
und Enträtselung einer <seg type="insult">Charade</seg> gehe, wie sie <rs type="pers" ana="n_36487" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> der Welt in<lb/>
seinem <rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs> vorgelegt und zwar mit der entschiedenen<lb/>
Prätension und Hoffnung, daß sie nicht gelöst und verstanden werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44900">
<space/>Die künstlerische Qualität, durch die sich <rs type="pers" ana="n_36488" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> bei den<lb/>
Franzosen Eingang und Achtung verschaffte, war in erster Linie<lb/>
die <seg type="spc">Stimmung</seg> in seinen Kunstwerken. Dieser Vorzug konnte<lb/>
dem feinempfindenden Romanen nicht entgehen, aber dabei blieb<lb/>
es auch. Erst mit der Zeit kam man dahinter, daß der Skandinavier<lb/>
 all den Elementen gegenüber, die dem Romanen das Leben<lb/>
schätzenswert und teuer machen, die Verkörperung des Geistigen,<lb/>
Schönheit, Sinnlichkeit, die Heiligkeit der Leidenschaft, die Untrennbarkeit<lb/>
 von Seele und Leib, daß <rs type="pers" ana="n_36489" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> diesen sakrosankten<lb/>
 Rassebesitztümern gegenüber <seg type="insult">der verständnislose Barbar</seg>,<lb/>
<seg type="insult">der beschränkte Bilderstürmer</seg>, <seg type="insult">der mit seiner Kritik in der Enge<lb/>
des eigenen Horizontes befangene Nörgler</seg> war. Greifen wir einen<lb/>
von <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_36490" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> ethischen »Schlagern«</seg> heraus, wie die Sentenz, mit der<lb/>
<rs type="pers">Nora</rs> die <rs type="pers">Frau Linden</rs> bei ihrem ersten Besuch regaliert: »<seg type="spc">Den<lb/>
Einen liebt man und mit dem Anderen möchte man<lb/>
gerne <choice><sic>zusammmen</sic><corr>zusammen</corr></choice> sein</seg>.« Bei dieser Antithese langt der Franzose<lb/>
 sofort bei einer Beschimpfung dessen an, was er unter Liebe<lb/>
versteht. Was heißt es, eine Zigarre lieben? Sie gerne rauchen.<lb/>
Was heißt ein Leibgericht lieben? Es gerne essen. Was heißt, eine<lb/>
Person lieben? Ohne ihren Besitz nicht leben können; und dazu<lb/>
gehört doch wohl das Zusammensein! Wieso kann <rs type="pers">Nora</rs> trotzdem<lb/>
behaupten, daß sie den betreffenden Mann liebt? Weil — weil er<lb/>
nun einmal zufällig ihr Mann geworden ist. Dieses »Zufällig«,<lb/>
dieses »In der Welt nicht wissen, was wollen« ist nun bei <rs type="pers" ana="n_36491" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs><lb/>
sehr wohl mit einem normalen, gutveranlagten Exemplar der<lb/>
Spezies Mensch vereinbar. Er erblickt darin eventuell noch gar<lb/>
etwas menschlich Wertvolles, einen ganz besonderen Reiz, den<lb/>
Ausdruck einer feineren Natur. Für den Franzosen ist es bei seinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr44900">
Begriffen von Selbstbewußtsein und Menschenwürde damit nicht<lb/>
vereinbar, auch wenn es sich nicht um eine <rs type="pers">Nora</rs>, sondern um<lb/>
eine Köchin handelt. Das »Zufällige«, das »Nicht wissen was<lb/>
wollen« ist für ihn der Ausdruck der Rasselosigkeit, der Schlechtigkeit<lb/>
 im qualitativen Sinn. Wenn <rs type="pers">Nora</rs> ihren Mann aus praktischen<lb/>
Gründen geheiratet hat, so hat sie nicht das Recht, sich darüber<lb/>
in irgendwelchem Zweifel zu befinden, wenn sie nicht sofort jedes<lb/>
Interesse verlieren will. Und nun kommt die Hauptsache. <rs type="pers" ana="n_36492" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> kann es<lb/>
nicht leugnen, daß er in seiner <rs type="pers">Nora</rs> ein persönliches Ideal gezeichnet<lb/>
hat, einen Charakter, der für ihn leibliche und geistige Reize besitzt<lb/>
. Für den Romanen aber fängt die Schönheit erst da an, wo<lb/>
die Rasse beginnt, wo die Menschen einen ihnen in Fleisch und<lb/>
Blut übergegangenen Begriff ihres eigenen Wertes, ihrer persönlichen<lb/>
Eigenart, ihrer leiblichen und geistigen Direktive besitzen. Alles,<lb/>
was darunter steht, ist <seg type="insult">schlechtes Menschenmaterial</seg>, ist nicht der<lb/>
Beachtung wert, ist uninteressant. Und wie kommt es nun, fragt<lb/>
sich der Franzose, daß <rs type="pers" ana="n_36493" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> <seg type="insult">einer so häßlichen Erscheinung</seg> ein<lb/>
ganzes Drama widmet? Weil <rs type="pers" ana="n_36494" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> keine schöneren Frauen kennt,<lb/>
antwortet er sich. Und nach dieser Erwägung kommt er zu dem<lb/>
Schluß, daß ihm eine <rs type="pers">Madame Forestier</rs> im <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Bel-Ami</rs>«</foreign> am kleinen<lb/>
Finger lieber ist, als sämtliche <rs type="pers" ana="n_36495" ref="#fk__p_45852">Ibsenschen Frauengestalten</rs>. <rs type="pers">Noras</rs><lb/>
gibt es überall in der Welt, aber man geht ihnen aus dem Wege,<lb/>
auch bevor man <rs type="pers" ana="n_36496" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> gelesen hat. Das sind die Gefühle, mit<lb/>
denen der Romane das Drama aus der Hand legt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44901">
<space/>Vor einiger Zeit sagte mir einer der bedeutendsten deutschen<lb/>
Schriftsteller, daß er die <rs type="pers"><seg type="spc">Hilde Wangel</seg></rs> in »<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs>«<lb/>
für die einzig lebenswahr gezeichnete Frauengestalt in <rs type="pers" ana="n_36497" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> sämtlichen<lb/>
 Dramen halte. Das veranlaßte mich, der Dame etwas näher<lb/>
zu treten. Mir waren andere Frauenfiguren bei <rs type="pers" ana="n_36498" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>, wie die behagliche<lb/>
 <rs type="pers">Gina Ekdal</rs>, die verbitterte <rs type="pers">Frau Linden</rs> und selbst <rs type="pers">Hilde<lb/>
Wangel</rs> als <seg type="insult">herzloser Backfisch</seg> in der »<rs type="title">Frau vom Meere</rs>« mit <seg type="insult">dem<lb/>
leisen Ansatz zur <foreign xml:lang="en">moral insanity</foreign></seg> weit eher durch diesen Vorzug<lb/>
aufgefallen. Ein von vornherein auf das Formlose angelegter, extravagant<lb/>
 gedachter Charakter wie der der <rs type="pers">Hilde Wangel</rs> im »<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister<lb/>
 Solneß</rs></rs>« erschien mir schon an sich als ein künstlerisch<lb/>
nicht eben schwer zu bewältigendes Problem. Aber wo läge in<lb/>
ihrer Zeichnung etwas speziell gut Getroffenes, ein intimerer Zusammenhang<lb/>
 mit der Natur, etwas wie innere, zwingende Notwendigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr44901">
? Die Lösung des Widerspruches zwischen meiner Ansicht<lb/>
 und der jenes bedeutenden Schriftstellers schien mir anfänglich<lb/>
 banal, entbehrt vielleicht auch doch nicht allen Interesses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44902">
<space/><choice><sic>Dle</sic><corr>Die</corr></choice> <seg type="spc">Vermännlichung</seg> der Frauenfiguren hat in <rs type="pers" ana="n_36499" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs><lb/>
Familiendramen von Stück zu Stück <foreign xml:lang="la">gradatim</foreign> zugenommen. Die<lb/>
Stufenleiter wäre etwa: <rs type="pers">Frau Alwing</rs>, <rs type="pers">Nora</rs>, <rs type="pers">Lona Hessel</rs>, <rs type="pers">Hedda<lb/>
Gabler</rs> und <rs type="pers">Hilde Wangel</rs>. Der Dichter, seinem Beruf entsprechend<lb/>
im Wesentlichen rezeptiv, verfällt leicht darauf, an einer Frau<lb/>
nicht dasjenige zu lieben, was sie Weibliches an sich hat, sondern<lb/>
was sie Männliches an sich hat. Ein eklatantes Beispiel dafür ist<lb/>
eine vollkommen aus der Phantasie gezeichnete Figur in <rs type="pers" ana="n_36500" ref="#fk__p_44580">Gottfried<lb/>
Kellers</rs> »<rs type="title">Sinngedicht</rs>«, eine <rs type="pers">Lucie</rs>, die aber <rs type="pers">Lux</rs> genannt wird, eine<lb/>
Erscheinung, die nicht einen wahren Strich an sich hat, und deshalb<lb/>
, wie sich wohl mit Recht schließen läßt, umsomehr die persönliche<lb/>
 Sympathie des Autors verkörpert. Es läßt sich die Frage<lb/>
aufwerfen, ob und inwieweit nicht auch <rs type="pers">Mignon</rs>, diese mit aller<lb/>
Zartheit angelegte Traumerscheinung, ihre Entstehung einer solchen<lb/>
Anwandlung zu danken habe. Das Urteil eines der berufensten<lb/>
Autoren über <rs type="pers">Hilde Wangel</rs> im »<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs>« schien mir<lb/>
nach einem einzigen Blick auf seinen eigenen Charakter auch nichts<lb/>
anderes zu erklären, als daß in diesem Falle seine persönliche<lb/>
Sympathie mit seiner künstlerischen Kritik durchgegangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44903">
<space/>Mir war <rs type="pers">Hilde Wangel</rs> vom ersten Moment an als eine<lb/>
oberflächlich individuell maskierte Allegorie erschienen. Dieser<lb/>
Eindruck verstärkte sich bei nochmaliger Lektüre des Stückes, und<lb/>
so kam ich denn dazu, ohne meinem Empfinden den geringsten<lb/>
Zwang anzutun, das Personenverzeichnis des »<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs>«<lb/>
in folgender Weise zu interpretieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr44904">
<space/>Baumeister <rs type="pers">Halvard Solneß</rs> — Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_36501" ref="#fk__p_45852">Henrik Ibsen</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44905">
<space/>Frau <rs type="pers">Aline Solneß</rs>, seine Gattin — die alte, dramatische<lb/>
Schule (<rs type="pers" ana="n_36502" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> als Theaterinstruktor in Christiania).<lb/>
</p>
            <p ana="pr44906">
<space/><rs type="pers"><abbr>Dr.</abbr> Herdal</rs>, Hausarzt — <rs type="pers" ana="n_36503" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44907">
<space/><rs type="pers">Knut Brovik</rs>, ehemals Architekt, jetzt Assistent bei <rs type="pers">Solneß</rs><lb/>
— die alte Generation.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44908">
<space/><rs type="pers">Ragnar Brovik</rs>, sein Sohn, Zeichner — die junge Generation.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44909">
<space/><rs type="pers">Kaja Fosli</rs>, seine Nichte, Buchhalterin — <rs type="pers" ana="n_36504" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Familiendrama<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44910">
<space/>Fräulein <rs type="pers">Hilde Wangel</rs> — <rs type="pers" ana="n_36505" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Jugendidealismus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44911">
<space/>Ich kann heute kein Porträt <rs type="pers" ana="n_36506" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> mehr sehen, ohne das<lb/>
sardonische Lächeln in seinen Zügen direkt auf die Aufnahme zu<lb/>
beziehen, die sein <rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs> beim Publikum fand. Er<lb/>
führt uns eine Handlung vor, die, gestehen wir uns das offen, im<lb/>
wirklichen Leben durchaus ohne Sinn und Verstand ist. Den<lb/>
klarsten, einfachsten Sinn und Verstand hat sie auf einem anderen<lb/>
Gebiet als dem der wirklichen Welt, nämlich im Innern einer<lb/>
Menschenseele. Die Personen sind mehr oder weniger willkürlich<lb/>
erdachte abstrakte Begriffe. Der Autor verwischt mit großer Vorsicht<lb/>
 alle Spuren, die den Mutterboden, auf dem seine Pflanze<lb/>
gewachsen ist, verraten könnten, und erlebt den Triumph, daß<lb/>
man seine künstlichen Figuren gerade deshalb, weil sie niemandem<lb/>
recht begreiflich sind, für ganz besonders lebenswahr, für ganz<lb/>
besonders gut individualisiert hält. Man möge mich nicht falsch<lb/>
verstehen; führte irgend eine Person <seg type="spc">ein</seg> wesentliches Wort im<lb/>
Munde, das nicht direkt ihrer abstrakten Mission entspräche, ich<lb/>
würde mich besinnen, ein solches Urteil zu fällen. Aber nachdem<lb/>
man den Schlüssel gefunden, entpuppt sich das ganze Schauspiel<lb/>
als Rechenexempel, und das Menschliche, das Wirkliche, das<lb/>
Lebendige an den Personen ist nichts als oberflächliche Draperie<lb/>
durch Gesten und Ausdrucksweise. Um nun zu verstehen, wie das<lb/>
Stück trotzdem auf einen gewitzigten, vielleicht durch <rs type="pers" ana="n_36507" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs><lb/>
Lektüre selber am subtilsten gewitzigten Leserkreis wirken konnte,<lb/>
erlaube man mir folgendes Gleichnis:<lb/>
</p>
            <p ana="pr44912">
<space/>Ein Komponist, der schon durch verschiedene Klavierpiecen<lb/>
unser lebhaftestes Interesse erregt, lud uns ein, seine neueste Komposition<lb/>
 anzuhören. Er spielte, und wir waren stumm vor Staunen.<lb/>
Jeder erinnerte sich, etwas ähnliches, sei es auch nur im Traum,<lb/>
schon einmal gehört zu haben. Aber es war zu abstrus. Dennoch<lb/>
wagte Niemand zu lachen, da sich ein gewisser Gedanke, eine<lb/>
gewisse Harmonie dem Stück nicht absprechen ließ. Aber eine<lb/>
solche Eigenart, eine solche Gewagtheit, eine solche Monstrosität<lb/>
der Harmonie hatte noch Keinem in den Ohren geklungen. Nachdem<lb/>
 sich unser Freund zur Genüge an der Bestürzung in den<lb/>
Gesichtern geweidet, erklärte er uns seinen Tric. Er hatte vor<lb/>
unserem Erscheinen das Klavier derartig verstimmt, daß kein Ton mehr<lb/>
das war, was er gewesen. Auf dem so zugerichteten Instrument<lb/>
hatte er uns eine seiner uns längst bekannten Sonaten vorgespielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44913">
<space/>Die innere und äußere Harmonie, die das <rs type="pers" ana="n_36508" ref="#fk__p_45852">Ibsensche Drama</rs><lb/>
aus seiner mütterlichen Laboratoriumsatmosphäre in die wirkliche<lb/>
Welt mit hinübergenommen, sichert ihm unter allen Umständen<lb/>
die Qualität eines Kunstwerkes. Sie ist zugleich aber auch dasjenige<lb/>
 Element, welches den Leser befangen hält, indem es ihn<lb/>
irreführt. Der »<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs>« als Drama, ist kein Mensch,<lb/>
sondern ein <seg type="insult">Homunkulus</seg>. Das erfreulichste dabei ist der Umstand,<lb/>
daß sich der Autor in keinem seiner bisherigen Werke so aufrichtig<lb/>
 zeigt, soviel Selbstkritik und sogar Selbstironie übt wie<lb/>
hinter der Maske, mit der er sich in diesem Drama unkenntlich<lb/>
macht und in undurchdringliches Dunkel hüllt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44914">
<space/>Der Gang der Handlung ist folgender — die Sprache versagt<lb/>
 mir. Ich frage mich, ob es eines anständigen Menschen nicht<lb/>
unwürdig ist, <seg type="insult">den alten Zauberer</seg> zu entlarven. Übrigens, wenn ich<lb/>
es tue, so tue ich es aus zwei Gründen. Erstens aus angeborener<lb/>
Abneigung gegen Symbolismus und Mystizismus, denen <rs type="pers" ana="n_36509" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> in<lb/>
dem Stück übrigens auch ein Schnippchen geschlagen hat. Denn<lb/>
daß die symbolistische Richtung unserer Tage die Veranlassung<lb/>
zu »<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs>« war — so wenig der <rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs><lb/>
in seiner mathematischen Konstruktion mit dem, was die Symbolisten<lb/>
 anstreben, zu tun hat —, steht für mich außer Frage. <rs type="pers" ana="n_36510" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs><lb/>
fürchtete, wie wir gleich von ihm selbst hören werden, die junge<lb/>
Generation möchte sich seiner Führung entziehen, und hatte daher<lb/>
nichts eiligeres zu tun, als in Symbolismus zu machen, ebenso<lb/>
wie er sich seinerzeit, auch seiner eigenen Aussage gemäß, nicht<lb/>
aus eigener Sympathie, sondern nur deshalb dem Familiendrama<lb/>
zugewandt hat, um sich der jungen Generation zu vergewissern.<lb/>
— Was mich zweitens dabei bestimmt, ist die Tatsache, daß, so<lb/>
ungesund, so verwirrend, so geschmackverderbend das Stück auf<lb/>
jeden Unbefangenen wirken muß, sich andererseits kaum eine<lb/>
amüsantere, instruktivere, geistvollere Lektüre auf der Welt denken<lb/>
läßt, als »<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs>«, wenn man den Personen die obenerwähnten<lb/>
 Abstrakte substituiert. — Der Gang der Handlung ist<lb/>
folgender:<lb/>
</p>
            <p ana="pr44915">
<space/>Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_36511" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> (<rs type="pers">Baumeister Solneß</rs>) steht im Begriffe,<lb/>
ein neues Stück zu schreiben (ein neues Haus zu bauen). Der<lb/>
Stoff des Stückes ist seine eigene Person. (Das Haus ist ein neues<lb/>
Wohnhaus für den Baumeister.) Dabei kommt ihm das Eigentümliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr44915">
 seiner Lage zum vollen Bewußtsein. Er hat seinerzeit die<lb/>
alte Generation siegreich überwunden und sie sich, nachdem sie<lb/>
völlig lahm gelegt war, dienstbar gemacht. Er ist weit davon entfernt<lb/>
, die Vorzüge des <rs type="pers"><seg type="spc">alten Brovik</seg></rs> zu unterschätzen: »Der ist<lb/>
nämlich ausgezeichnet zu verwenden bei Berechnung von Tragfähigkeit<lb/>
 und Kubikinhalt.« Das bezieht sich auf die geschlossene Form<lb/>
und die künstlerische Wirkung, auf die sich die Alten so gut verstanden<lb/>
. Aber zu fürchten hat <rs type="pers">Solneß</rs> von der alten Generation<lb/>
nichts mehr. Das <foreign xml:lang="fr">enfant terrible</foreign> ist der Sohn des Alten, die junge<lb/>
Generation, die <rs type="pers" ana="n_36512" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> aus vollem Herzen zugejauchzt hat, die<lb/>
er jahrelang in seinem Bann gehalten, und die nun mit jedem<lb/>
Tage von ihm abzufallen droht. Das Mittel, mit dem er sie gefesselt<lb/>
, war das Familiendrama (<rs type="pers"><seg type="spc">Kaja Fosli</seg></rs>: »steht im Arbeitszimmer<lb/>
 am Pulte, im Hauptbuch eintragend; sie ist ein zartgebautes,<lb/>
junges Mädchen von einigen zwanzig Jahren, aber von kränklichem<lb/>
Aussehen; ein grüner Schirm schützt ihre Augen.«) Wie das zugegangen<lb/>
, erfahren wir aus folgendem Gespräch zwischen <rs type="pers" ana="n_36513" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs><lb/>
und seiner Objektivität — genannt »Hausarzt« —, bei dem ich<lb/>
nichts als die Personennamen ändere:<lb/>
</p>
            <p ana="pr44918">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36514" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Jetzt passen Sie nur auf. Eines Tages also kommt dieses<lb/>
Familiendrama zu ihnen <SD>(das heißt zur alten und zur jungen Generation)</SD><lb/>
herauf, um etwas auszurichten. War früher nie hier gewesen. Und als<lb/>
ich sah, wie herzlich die zwei <SD>(nämlich die junge Generation und das<lb/>
Familiendrama)</SD> in einander vergafft waren, da kam mir plötzlich der<lb/>
Gedanke: Hätte ich nur das Familiendrama hier im Bureau, dann bliebe<lb/>
vielleicht auch die junge Generation bei mir sitzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44921">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36515" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität</seg></SPK>: Glauben Sie nicht, daß sie <SD>(das<lb/>
Familiendrama)</SD> es tat, um mit ihrem Bräutigam beisammen zu sein?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44924">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36516" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Anfangs war das auch meine Idee. Aber, nein, so verhielt<lb/>
 es sich nicht. Der jungen Generation entglitt das Familiendrama<lb/>
sozusagen vollständig — als es erst hierhergekommen war, zu mir.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44927">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36517" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität</seg></SPK>: Da glitt es wohl zu Ihnen hinüber?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44930">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36518" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Ganz und gar <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber auf die Dauer fällt mir die<lb/>
Sache verdammt lästig. Begreifen Sie wohl. Da muß ich tagtäglich<lb/>
herumgehen und tun, als ob ich — Und es ist ja eine Sünde gegen<lb/>
das arme Ding. <SD>(Heftig.)</SD> Aber ich kann nicht anders. Denn rennt es<lb/>
mir fort, so macht sich auch die junge Generation auf den Weg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44933">
<space/><rs type="pers" ana="n_36519" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> sagt darin mit klaren Worten, wie wenig er im<lb/>
Grunde genommen für das Familiendrama übrig hat. Er beherrscht<lb/>
es: »Es fühlt, wenn ich hinter ihm bin und es ansehe. Es bebt<lb/>
</p>
            <p ana="pr44933">
und zittert, so oft ich nur in seine Nähe komme.« — Die alte<lb/>
dramatische Schule <SD>(<rs type="pers">Frau Solneß</rs>)</SD> sagt von ihm, dem Familiendrama:<lb/>
</p>
            <p ana="pr44936">
<space/>Du kannst recht froh sein, <rs type="pers" ana="n_36520" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>, daß du das Fräulein da bekommen<lb/>
 hast.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44939">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36521" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Ja freilich, die läßt sich zu vielerlei Dingen verwenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44942">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte Schule</seg></SPK>: Es scheint so.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44945">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36522" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität</seg></SPK>: Tüchtig in der Buchführung <SD>(!)</SD><lb/>
nebenbei?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44948">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36523" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Na — einige Übung hat sie sich immerhin angeeignet<lb/>
in den zwei Jahren. Und dann ist sie gutmütig und willig zu allem,<lb/>
was man von ihr verlangt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44951">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte Schule</seg></SPK>: Das muß allerdings eine große Annehmlichkeit<lb/>
 sein —<lb/>
</p>
            <p ana="pr44954">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36524" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Das ist es auch. Besonders wenn man nicht verwöhnt<lb/>
ist in dieser Beziehung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44957">
<space/>Was die »Buchführung« heißen soll, darüber kann kein<lb/>
<seg type="insult">tantièmenfreudiger Dramatiker</seg> im Zweifel sein. — Wie <rs type="pers" ana="n_36525" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> von<lb/>
der jungen Generation denkt, das ergibt sich aus seinem Gespräch<lb/>
mit der alten Generation, die ihn bittet, den Jungen doch selbständig<lb/>
 arbeiten zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44960">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte Generation</seg></SPK>: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <SD>(ungeduldig)</SD> Aber er muß doch<lb/>
auch einmal Gelegenheit bekommen, auf eigene Hand zu arbeiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44963">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36526" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK> <SD>(ohne ihn anzusehen)</SD>: Glauben Sie, daß die junge<lb/>
Generation alle die rechten Anlagen hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44966">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte Generation</seg></SPK>: Nein, sehen Sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> denn Sie sagten<lb/>
ja nie so viel wie — wie ein ermunterndes Wort über ihn. Aber dann<lb/>
scheints mir wieder, es ist unmöglich anders. Er muß die Anlagen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44969">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36527" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Nun ja, er hat aber doch nichts gelernt — recht<lb/>
gründlich. Außer dem Zeichnen, versteht sich. <SD>(Zeichnen, Abzeichnen,<lb/>
im Gegensatz zu Bauen, Komponieren: das Realistisch-Formlose der<lb/>
jüngeren Literatur.)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr44972">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte Generation</seg></SPK> <SD>(blickt ihn mit geheimem Haß an und<lb/>
sagt mit heiserer Stimme)</SD>: Sie hatten auch nicht recht viel vom Fach<lb/>
gelernt, damals, als Sie bei mir in Dienst standen. Aber Sie machten<lb/>
sich dennoch auf den Weg. <SD>(Er holt mühselig Atem.)</SD> Und kamen<lb/>
vorwärts. Und überholten sowohl mich wie — wie so viele Andere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44975">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36528" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Ja, sehen Sie, das fügte sich nun so für mich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44978">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte Generation</seg></SPK>: Darin haben Sie recht. Alles fügte<lb/>
sich für Sie. Dann können Sie es aber auch nicht übers Herz bringen,<lb/>
mich ins Grab gehen zu lassen — ehe ich sehe, wozu die junge<lb/>
Generation taugt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44980">
<space/>Und nun <rs type="pers" ana="n_36529" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> vor der Peripetie des ersten Aktes seiner<lb/>
eigenen Objektivität gegenüber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44982">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36530" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität</seg></SPK>: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wissen Sie was, Herr <rs type="pers" ana="n_36531" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>, Sie<lb/>
haben wahrhaftig Glück gehabt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44985">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36532" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK> <SD>(mit einem scheuen Blick auf ihn)</SD>: Jawohl, aber das ist’s<lb/>
eben, wovor mir so entsetzlich graut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44988">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36533" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität</seg></SPK>: Es graut Ihnen? Darum, weil Sie<lb/>
Glück haben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44991">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36534" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Früh und spät ist mir Angst und bang. Denn einmal<lb/>
muß doch wohl der Umschwung kommen, verstehen Sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44994">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36535" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität</seg></SPK>: Ach was! Woher soll denn der Umschwung<lb/>
 kommen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44997">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36536" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK> <SD>(fest und sicher)</SD>: Der kommt von der Jugend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45000">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36537" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität</seg></SPK>: Pah! Die Jugend! <seg type="spc">Sie</seg> sind doch<lb/>
wohl noch nicht abgenutzt, sollte ich meinen. O nein — Sie stehen<lb/>
jetzt so festgemauert da wie vielleicht niemals zuvor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45003">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36538" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Der Umschwung kommt. Ich ahne ihn. Ich fühle, daß<lb/>
er näher rückt. Irgend einer drängt sich heran mit der Forderung:<lb/>
Tritt zurück vor mir! Und alle die anderen stürmen ihm nach und<lb/>
drohen und schreien: Platz gemacht — Platz — Platz! Jawohl, passen<lb/>
Sie nur auf, Doktor. Eines Tages, da kommt die Jugend hierher und<lb/>
klopft an die Tür —<lb/>
</p>
            <p ana="pr45006">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36539" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität</seg></SPK> <SD>(lachend)</SD>: Ja, du lieber Gott, was dann?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45009">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36540" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Was dann? Ja, dann ist’s aus mit dem Schriftsteller<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36541" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>. <SD>(Es klopft an der Türe links.)</SD> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr45012">
<space/>Wer eintritt, ist aber nicht die vom Dichter so gefürchtete<lb/>
junge Generation, sondern <rs type="pers" ana="n_36542" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> eigener Jugendidealismus: <rs type="pers">Hilde<lb/>
Wangel</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45013">
<space/>Daß diese <rs type="pers">Hilde Wangel</rs>, als menschliches Wesen genommen,<lb/>
nun <seg type="insult">eine im höchsten Grade bedenkliche Person</seg> ist, weit eher<lb/>
<seg type="insult">ein hysterisches, älteres Fräulein</seg>, denn ein junges Mädchen, und<lb/>
Bewegung und Denken so hart und klapprig, daß einem eine<lb/>
Gänsehaut nach der anderen über den Rücken schauert, <seg type="insult">ein weiblicher<lb/>
 Straßenjunge</seg>, an dessen Seite sich <seg type="insult">die erste, beste Straßendirne<lb/>
</seg> noch als Lady ausnehmen würde, das hat jedenfalls einen<lb/>
psychologisch tieferliegenden Grund als das ganze Drama. Übrigens<lb/>
ist die Figur zudem verzeichnet. Der Autor kennt solche Naturen<lb/>
von ihrer Außenseite her und phantasiert etwas hinein, was sich<lb/>
unter keinen Umständen darin befindet. Eine <rs type="pers">Hilde Wangel</rs> ist in<lb/>
der Realität <seg type="insult">ein oberflächliches Geschöpf mit kurzem Gedächtnis<lb/>
und kurzen Sinnen</seg>. Der absolute Mangel weiblicher Reize bringt<lb/>
bei derartigem Temperament eine <seg type="insult">absolute Flachheit und Banalität</seg><lb/>
der seelischen Funktionen mit sich. <seg type="insult">Solche Naturen</seg> gleichen einem<lb/>
seichten Wasser, das über holperige Kiesel fließt und daher eine<lb/>
bewegte Oberfläche zeigt. Eine <rs type="pers">Hilde Wangel</rs> wird nie einen<lb/>
Menschen auf zwei Gerüste schicken, um ihn eventuell herunterfallen<lb/>
</p>
            <p ana="pr45013">
 zu sehen. Dazu gehört eine andere körperliche und geistige<lb/>
Konstitution. Sie ist im Gegenteil die erste, die in Ohnmacht<lb/>
fällt, wenn eine Maus im Zimmer erscheint oder ein Kind aus der<lb/>
Nase blutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45014">
<space/><rs type="pers" ana="n_36543" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Jugendidealismus kommt, um seine Sachen ausbessern<lb/>
zu lassen, hat natürlich keinen Koffer, aber etwas Wäsche im<lb/>
Ranzen, die gewaschen werden muß, »denn sie ist sehr schmutzig.«<lb/>
Die alte dramatische Schule, <rs type="pers">Frau Solneß</rs>, empfängt das Mädchen<lb/>
mit überraschender Zuvorkommenheit, schon aus Abneigung gegen<lb/>
das Familiendrama. <rs type="pers" ana="n_36544" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> fragt seinen Jugendidealismus, ob er<lb/>
nicht die Stelle als Buchhalterin annehmen will, aber davon will<lb/>
der Jugendidealismus nichts wissen: »Da kommen sie schön an!<lb/>
Nein, ich danke.« Auf Koffer und Geld »pfeift« <rs type="pers">Hilde Wangel</rs>,<lb/>
und das gefällt dem alten Herrn so recht an ihr. Und nun erinnert<lb/>
 <rs type="pers">Hilde</rs> den Baumeister daran, wie er die Kirche in Lysanger<lb/>
baute. Kirche heißt hier <seg type="spc">idealistische Kunst</seg>. Ob diese<lb/>
Kirche, auf deren Turmspitze der Baumeister gesungen haben soll,<lb/>
daß es sich wie Harfen anhörte, das historische Schauspiel »<rs type="title"><seg type="spc">Kaiser<lb/>
und Galiläer</seg></rs>« sein soll, muß sich aus <rs type="pers" ana="n_36545" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Lebensgang leicht<lb/>
eruieren lassen. So viel ist sicher, daß er seither keine Kirche mehr<lb/>
geschaffen hat, sondern nur noch »Heimstätten für Menschen« <abbr>d. h.</abbr><lb/>
Familiendramen. Und nun fragt ihn sein Jugendidealismus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr45016">
<space/>Konnten Sie denn nicht über den Heimstätten da so ein wenig<lb/>
— so Kirchtürme machen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45018">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36546" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK> <SD>(stutzt)</SD>: Was meinen Sie damit?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45021">
<space/><SPK><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_36547" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Jugendidealismus</seg></SPK>: Ich meine — etwas, was<lb/>
emporzeigt — frei in die Luft hinauf. Mit dem Wetterhahn in<lb/>
schwindelnder Höhe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45024">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36548" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK> <SD>(grübelt ein wenig)</SD>: Merkwürdig genug, daß Sie das<lb/>
sagen. Denn das ist’s ja eben, was ich am allerliebsten möchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45027">
<space/><SPK><seg type="spc">Sein Jugendidealismus</seg></SPK> <SD>(ungeduldig)</SD>: Aber warum tun<lb/>
Sie’s denn nicht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45030">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36549" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc"><choice><sic>lbsen</sic><corr>Ibsen</corr></choice></seg></rs></SPK> <SD>(schüttelt den Kopf)</SD>: <seg type="spc">Die Menschen wollens<lb/>
nicht so haben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45033">
<space/><SPK><seg type="spc">Sein Jugendidealismus</seg></SPK>: Denken Sie nur — daß sie das<lb/>
nicht wollen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr45036">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36550" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK> <SD>(in leichterem Ton)</SD>: Jetzt baue ich uns aber ein neues<lb/>
Heim. Hier gerade gegenüber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45039">
<space/><SPK><seg type="spc">Sein Jugendidealismus</seg></SPK>: Für Sie selber?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45042">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36551" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Jawohl. Es ist beinahe fertig. Und auf dem ist<lb/>
ein Turm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45045">
<space/><SPK><seg type="spc">Sein Jugendidealismus</seg></SPK>: Ein hoher Turm?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45048">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36552" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Jawohl.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45051">
<space/><SPK><seg type="spc">Sein Jugendidealismus</seg></SPK>: Sehr hoch?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45054">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36553" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Die Leute werden gewiß sagen, daß er zu hoch ist;<lb/>
für ein Wohnhaus wenigstens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45057">
<space/><SPK><seg type="spc">Sein Jugendidealismus</seg></SPK>: Den Turm da will ich mir ansehen<lb/>
. Gleich morgen früh.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45060">
<space/>Hier haben wir es also mitten im Drama wieder mit dem<lb/>
Drama selber zu tun. Das Haus ist schon beinahe fertig, das<lb/>
Drama ebenso. Es ist ein Haus für den Baumeister selber, <abbr>d. h.</abbr><lb/>
die Hauptfigur im Stücke ist der Dichter selbst. Das Problem ist,<lb/>
ob es dem Dichter gelingt, das Stück im realen Leben wurzelnd<lb/>
und dabei doch mit einem Fingerzeig nach Oben als Kunstwerk<lb/>
zu vollenden. Dabei versteht er sich zu einem rührenden Selbstbekenntnis<lb/>
: »Je mehr ich jetzt darüber nachdenke — da kommt’s<lb/>
mir vor, als wäre ich lange Jahre herumgegangen und hätte mich<lb/>
damit abgequält, — hm — auf etwas zu kommen — so etwas<lb/>
<seg type="spc">Erlebtes</seg>« (aber sofort wie der Fuchs, der seinen Bau verläßt,<lb/>
verwischt er wieder die Spur im Sande): »von dem ich meinte,<lb/>
ich müßte es vergessen haben. Aber nie fand ich heraus, was das<lb/>
sein könnte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45061">
<space/>Dann kommt er auf seine Befürchtung zurück: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> daß<lb/>
die Jugend zu mir hereinstürmen wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45064">
<space/><SPK><seg type="spc">Sein Jugendidealismus</seg></SPK>: Dann meine ich, sollten Sie<lb/>
einfach herausgehen und der Jugend aufmachen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <SD>(was er <foreign xml:lang="la">de facto</foreign>,<lb/>
ohne es zu ahnen, ja schon getan hat.)</SD> Freilich, daß die Jugend zu<lb/>
Ihnen hereindürfte. So in aller Güte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45067">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36554" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Nein, nein! Die Jugend — sehen Sie — ist die Wiedervergeltung<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45070">
<space/><SPK><seg type="spc">Sein Jugendidealismus</seg></SPK> <SD>(erhebt sich, blickt ihn an und<lb/>
sagt, indem es um seine Mundwinkel zuckt)</SD>: Können Sie mich zu etwas<lb/>
brauchen, Baumeister?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45073">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36555" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK>: Ja, jetzt kann ichs wahrhaftig: Denn Sie kommen auch<lb/>
gleichsam unter einer neuen Fahne, scheint es mir. Jugend gegen<lb/>
Jugend also! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr45076">
<space/><rs type="pers">Hilde Wangel</rs> muß in der Kinderstube schlafen, da der<lb/>
Baumeister, wie im zweiten Akt auseinandergesetzt wird, genau<lb/>
genommen kinderlos ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45077">
<space/>Zu Beginn des zweiten Aktes finden wir die alte dramatische<lb/>
Schule (<rs type="pers">Frau Solneß</rs>) damit beschäftigt, dem Jugendidealismus »die<lb/>
Sachen auszubessern«. Der Plan zu dem vorliegenden Drama,<lb/>
das jetzt eben geschrieben wird, reicht also schon sehr weit zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45077">
<rs type="pers" ana="n_36556" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> ist übrigens der letzte, der die alte dramatische Schule<lb/>
unterschätzt. Er hatte auch, wie wir gleich sehen werden, zwei<lb/>
Kinder von ihr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45080">
<space/>»<rs type="pers">Aline</rs> hatte auch ihre Anlagen zum Bauen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Keine<lb/>
Häuser und Türen und Pfeiler — nichts von dem, was ich selber<lb/>
treibe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Kleine Kinderseelen aufzubauen, <rs type="pers">Hilde</rs>. Kinderseelen aufzubauen<lb/>
, so daß sie groß werden in Gleichgewicht und in schönen, edlen<lb/>
Formen. So daß sie sich erheben zu geraden, erwachsenen Menschenseelen<lb/>
. Das wars, wozu <rs type="pers">Aline</rs> Anlagen hatte. Und das alles, das liegt<lb/>
jetzt da ungebraucht — und unbrauchbar für immer.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45083">
<space/><rs type="pers" ana="n_36557" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> macht sich allen Ernstes Gewissensbisse wegen der<lb/>
Verwüstungen, die sein Familiendrama in der Kunst angerichtet.<lb/>
Aber er ist ja genau genommen nicht schuld daran. Die Geschichte<lb/>
trug sich nämlich folgendermaßen zu: Die alte dramatische Schule<lb/>
besaß als Erbe von ihren Eltern her <seg type="insult">»eine garstige, alte Räuberburg<lb/>
«</seg>, <seg type="insult">»einen großen, häßlichen, dunkeln Holzkasten«</seg>, den <rs type="pers" ana="n_36558" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>,<lb/>
als er heiratete, mit ihr zusammen bezog. Diesen alten Holzkasten<lb/>
hätte der junge Hausherr nun um alles gerne abbrennen sehen<lb/>
und setzte seine Hoffnung auf eine Ritze, die sich auf dem Dachboden<lb/>
 im Kamin befand. Die alte dramatische Schule sollte bei<lb/>
dem Brande nicht umkommen; besaß der Hausherr doch selber<lb/>
zwei Kinder von ihr, Zwillinge. Sie sollte das Haus von ferne mit<lb/>
abbrennen sehen. So kam es aber nicht; der Brand brach nicht<lb/>
bei der Ritze, sondern in der Kleiderkammer aus; das Haus brannte<lb/>
nieder, die alte dramatische Schule wurde gerettet, die Zwillinge<lb/>
aber starben an den Folgen des Brandes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45084">
<space/>Wer die Zwillinge sind, liegt auf der Hand. Es sind die<lb/>
Dramen »<rs type="title"><rs type="pers">Brand</rs></rs>« und »<rs type="title"><rs type="pers">Peer Gynt</rs></rs>«, das eine das Schicksal eines<lb/>
Menschen, der moralisch hypertrophiert und darüber intellektuell<lb/>
verwildert, das andere das Schicksal eines Menschen, der intellektuell<lb/>
 hypertrophiert und darüber moralisch verwildert — religiöser<lb/>
Wahnsinn und <foreign xml:lang="en">moral insanity</foreign>. Beide Stücke sind in Versen geschrieben<lb/>
 und <rs type="pers" ana="n_36559" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> mag es mit Recht dem Untergang der alten<lb/>
Kunst und der lebhaften Teilnahme, die sein späteres Familiendrama<lb/>
 fand, zur Last legen, daß diesen beiden von echter, großer<lb/>
Poesie inspirierten Werken nicht die ihnen gebührende Anerkennung<lb/>
zuteil wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45085">
<space/>Die Feuersbrunst in <seg type="insult">der garstigen, alten Räuberburg</seg> brach<lb/>
nicht infolge der Ritze im Kamin aus, sondern das Feuer entstand<lb/>
</p>
            <p ana="pr45085">
in der Kleiderkammer; das heißt mit nüchternen Worten: die<lb/>
Kunst von gestern ging nicht an den inneren Schäden zu grunde,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_36560" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> in ihr entdeckte und an denen er sie gerne hätte sterben<lb/>
sehen, sondern der Dichter gesteht offen ein, daß seiner Ansicht<lb/>
nach nur die veralteten, äußeren Formen, die veralteten Kostüme<lb/>
den Umschwung ins Leben gerufen. Wie kläglich sich nun aber<lb/>
die alte dramatische Schule zu diesen Tatsachen stellt, erfahren<lb/>
wir aus folgendem Geständnis der Frau <rs type="pers">Aline Solneß</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr45088">
<space/>Ach nein, Fräulein <rs type="pers">Wangel</rs>; reden wir nicht mehr von den<lb/>
zwei Kleinen. Über die sollten wir uns bloß freuen. Die haben es ja<lb/>
jetzt so gut, wie man es nur wünschen kann. Nein, es sind die <seg type="spc">kleinen</seg><lb/>
Verluste im Leben, die Einem weh tun bis in die Seele hinein. Wenn<lb/>
man das alles verliert, was andere Leute fast für gar nichts achten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wie ich Ihnen sagte, lauter Kleinigkeiten. Da verbrannten <abbr>z. B.</abbr> alle<lb/>
die alten Porträts an den Wänden. Und alle die alten, seidenen Kleider,<lb/>
die der Familie weiß Gott wie lange gehört hatten. Und die Spitzen<lb/>
der Mutter und der Großmutter — die verbrannten auch. Und denken<lb/>
Sie nur, die Schmucksachen <SD>(schwermütig)</SD> und dann alle die Puppen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45091">
<space/><SPK><seg type="spc">Der Jugendidealismus</seg></SPK>: Die Puppen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45094">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte dramatische Schule</seg></SPK> <SD>(mit tränenschwerer Stimme)</SD>:<lb/>
Ich hatte neun wunderschöne Puppen <SD>(<seg type="symbol" subtype="equals"/> die neun Musen!)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr45097">
<space/><SPK><seg type="spc">Der Jugendidealismus</seg></SPK>: Und die verbrannten auch?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45100">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte dramatische Schule</seg></SPK>: Alle miteinander! Ach,<lb/>
wie ich mir das zu Herzen nahm!<lb/>
</p>
            <p ana="pr45103">
<space/><SPK><seg type="spc">Der Jugendidealismus</seg></SPK>: Hatten Sie denn alle die Puppen<lb/>
aufgehoben, von der Zeit an, da Sie klein waren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45106">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte dramatische Schule</seg></SPK>: Aufgehoben, nein. Ich<lb/>
und die Puppen, wir blieben immer beisammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45109">
<space/><SPK><seg type="spc">Der Jugendidealismus</seg></SPK>: Nachdem Sie erwachsen waren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45112">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte dramatische Schule</seg></SPK>: Ja, lange nachher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45115">
<space/><SPK><seg type="spc">Der Jugendidealismus</seg></SPK>: Auch nachdem Sie verheiratet<lb/>
waren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45118">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte dramatische Schule</seg></SPK>: O ja. Wenn er <SD>(<rs type="pers" ana="n_36561" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>)</SD><lb/>
nicht dabei war, dann — da verbrannten sie ja aber, die armen Dinger.<lb/>
<seg type="spc">Die</seg> zu retten, da dachte niemand dran.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45121">
<space/>Von dem neuen Stück, das <rs type="pers" ana="n_36562" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> schreibt, hält die alte<lb/>
dramatische Schule »gar nichts«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45124">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36563" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK> <SD>(verstimmt)</SD>: Das ist allerdings verdrießlich für mich zu<lb/>
hören; denn ich habe es doch wohl hauptsächlich um deinetwillen geschrieben<lb/>
 <SD>(»gebaut«)</SD>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45127">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte dramatische Schule</seg></SPK>: Im Grunde tust du noch<lb/>
viel zu viel um meinetwillen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr45130">
<space/><SPK><rs type="pers" ana="n_36564" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs></SPK> <SD>(mit einer gewissen Heftigkeit)</SD>: Nein, nein, so was<lb/>
darfst du durchaus nicht sagen, alte dramatische Schule! Du wirst<lb/>
</p>
            <p ana="pr45130">
schon sehen, wie gut du dich zurechtfinden wirst in dem neuen Stück<lb/>
<SD>(»da drüben im neuen Hause«)</SD>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45133">
<space/><SPK><seg type="spc">Die alte dramatische Schule</seg></SPK>: Ach Gott — ich mich<lb/>
zurechtfinden —!<lb/>
</p>
            <p ana="pr45136">
<space/>Über die junge Generation (<rs type="pers">Ragnar Brovik</rs>) vernehmen wir<lb/>
im zweiten Akt und zwar aus dem Munde des Familiendramas,<lb/>
daß sie noch nicht da ist: »Er muß noch ein wenig zu Hause<lb/>
bleiben und auf den Arzt (!!) warten. Aber nachher da wolle er<lb/>
herkommen und sich erkundigen« — und über die alte Generation<lb/>
(der <rs type="pers">alte Brovik</rs>), daß es ihr schlecht geht: »Er läßt sich recht<lb/>
sehr entschuldigen, daß er den Tag über liegen bleiben müßte.«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36565" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs>: Ach was, entschuldigen. Der soll nur ruhig liegen bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45137">
<space/>Das Familiendrama hat übrigens tückische Augen, wie die<lb/>
alte dramatische Schule beiläufig bemerkt. <rs type="pers" ana="n_36566" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> beschwichtigt seine<lb/>
alte, treue Genossin: »Die? — <seg type="insult">Das arme, <seg type="spc">dumme</seg> Gänschen!</seg>« —<lb/>
alles unter dem erfrischenden, befreienden Einfluß, den sein wiedergekehrter<lb/>
 Jugendidealismus auf ihn ausübt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45138">
<space/>Und sein Jugendidealismus vermag den Dichter nun auch<lb/>
dazu, ferner seiner Engherzigkeit, seines Neides gegenüber der<lb/>
jungen Generation, die sich um alles in der Welt Geltung verschaffen<lb/>
 will, Herr zu werden. <rs type="pers">Hilde Wangel</rs> kriegt den <rs type="pers">Baumeister<lb/>
 Solneß</rs> so weit herum, daß er unter die Pläne seines Lehrlings<lb/>
 <rs type="pers">Ragnar Brovik</rs> ein anerkennendes Wort schreibt. Damit<lb/>
schließt der zweite Akt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45139">
<space/><rs type="pers" ana="n_36567" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> fürchtet die Jugend nicht mehr, da er in dem vorliegenden<lb/>
 Stück ein Werk zu schaffen hofft, das ihn wieder über<lb/>
jede Konkurrenz emporhebt. Er selbst hegt zwar noch immer<lb/>
Zweifel, aber sein Jugendidealismus läßt ihm keine Ruhe: »Ist es<lb/>
wahr, daß mein Baumeister sich nicht <seg type="spc">getraut</seg>, nicht so hoch<lb/>
steigen kann, wie er selber baut?« — (Daß heißt, daß der Dichter<lb/>
vielleicht nicht imstande wäre, die hochragenden Konstruktionen<lb/>
seines Geistes mit wirklichem Leben auszufüllen.) <rs type="pers" ana="n_36568" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs>: Ich<lb/>
glaube, es ist bald kein Winkelchen in mir, das vor Ihnen sicher<lb/>
sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45140">
<space/>Zu Beginn des dritten Aktes steht die Sache sehr schief.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36569" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Objektivität (Hausarzt <rs type="pers">Herdal</rs>) spricht noch einmal vor,<lb/>
um den Dichter von seinem unsinnigen Unternehmen, bei dem<lb/>
er den Hals brechen kann, abzubringen. Dabei droht der Jugendidealismus<lb/>
</p>
            <p ana="pr45140">
 plötzlich wieder abzureisen, bevor das Werk noch<lb/>
vollendet ist. Die alte Generation ist über Nacht glücklich am<lb/>
Schlage gestorben; aber die junge Generation kommt dafür<lb/>
mit einem Kranz angelaufen, mit ebendemselben Kranz, den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36570" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> an der Turmspitze seines neuen Werkes aufhängen will.<lb/>
Er reißt seinem Schüler den Kranz ohne weiteres aus den<lb/>
Händen. — Die alte dramatische Schule läuft angsterfüllt umher<lb/>
 und weiß nicht, was sie anfangen soll. Das Familiendrama<lb/>
 (<rs type="pers">Kaja Fosli</rs>) bekommt endgiltig den Abschied. Mit<lb/>
seinem Jugendidealismus, der sich endlich doch entschlossen hat,<lb/>
bis zum entscheidenden Moment da zu bleiben, schmiedet der<lb/>
Dichter Pläne für die Zukunft, nämlich künftig nur noch <seg type="spc">Luftschlösser<lb/>
</seg> zu bauen, <abbr>d. h.</abbr> nur noch aus der freien Phantasie<lb/>
heraus poetisch zu schaffen, da das doch das dankbarste und behaglichste<lb/>
 sei, aber — wie der eingefleischte Realist noch zu bemerken<lb/>
 sich nicht enthalten kann — »mit einer Grundmauer<lb/>
darunter.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45141">
<space/>Dabei fragt ihn sein Jugendidealismus: »Warum nennen<lb/>
Sie sich denn nicht Dichter (Architekt) wie die anderen?!« (weil<lb/>
immer nur von Baumeister, Schriftsteller die Rede ist.) <rs type="pers" ana="n_36571" ref="#fk__p_45852"><seg type="spc">Ibsen</seg></rs>:<lb/>
Habe dazu nicht gründlich genug gelernt. Was ich kann, habe<lb/>
ich meistens selber ausgeheckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45142">
<space/><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs> steigt dann wirklich das Gerüst seines<lb/>
eigenen Hauses hinan, um den Kranz aufzuhängen, gelangt auch<lb/>
richtig bis zur Spitze, fällt herunter und bricht den Hals.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45143">
<space/>Das ist die vernichtende Kritik, die der Schriftsteller zum<lb/>
Schluß über sein eigenes Werk ausspricht, und die uns, wenn<lb/>
das Werk dieses Kommentares nicht absolut bedürftig wäre, jedes<lb/>
Wort ersparen würde. Vergegenwärtigen wir uns, daß es sich bei<lb/>
dem Herabstürzen um nichts anderes als um ein schließliches Mißlingen<lb/>
 des Werkes handeln kann. Wozu das noch wiederholen,<lb/>
wenn es der Dichter selbst eingesteht? Aber das sind alles <seg type="insult">Winkelzüge<lb/>
, Vermummungen, Kniffe und Mystifikationen</seg>, die mit dem<lb/>
Wesen der ernsten Kunst nichts zu tun haben. Ohne Zweifel ist<lb/>
jede große Kunst, <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>, <rs type="title"><rs type="pers">Hamlet</rs></rs>, <rs type="title"><rs type="pers">Antigone</rs></rs>, symbolisch; aber dadurch<lb/>
, daß sie Menschenarten symbolisiert, nicht abstrakte Begriffe;<lb/>
dadurch, daß sie klare, große Normen fürs Leben zu schaffen sucht,<lb/>
nicht dadurch, daß sie mit dem Leser Verstecken spielt. Nimmt<lb/>
</p>
            <p ana="pr45143">
man das Stück als dasjenige, was es ist, so steht die Symbolisierung<lb/>
darin auf der Stufe derjenigen, mit der uns in den Texten »<rs type="title">Die<lb/>
schöne <rs type="pers">Helena</rs></rs>« und »<rs type="title"><rs type="pers">Orpheus</rs> in der Unterwelt</rs>« trojanische<lb/>
Helden vorgeführt werden, die nicht im Traum daran denken, für<lb/>
trojanische Helden genommen werden zu wollen. Nimmt man<lb/>
es aber als das, was es sein soll, so ist es eine <seg type="insult">Spekulation<lb/>
auf die Kurzsichtigkeit jenes oberflächlichen Lesers</seg>, der eine gemalte<lb/>
 Architektur von einer in Stein aufgeführten nicht zu<lb/>
unterscheiden weiß. Ginge <rs type="pers" ana="n_36572" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> ehrlich zu Werke, wozu dann<lb/>
die <seg type="insult">Geheimniskrämerei von kleinen Teufelchen und Eifersuchtsszenen<lb/>
</seg>, für die, wenn der Schleier fällt, kein Sinn und Verstand<lb/>
 mehr übrig bleibt? Warum läßt er den Baumeister dann als<lb/>
nicht ganz bei Trost, als an seinem eigenen Verstande zweifelnd<lb/>
erscheinen, während der Dichter, der ihm Modell steht, nirgends<lb/>
mehr kalter, bewußter Verstandes-Mensch war als gerade in diesem<lb/>
Werke? Das sind alles Schleichwege, die den Leser hindern sollen,<lb/>
ihm hinter die Geheimnisse seiner Technik zu kommen. Unsere<lb/>
jungen Mystiker und Symbolisten mögen <seg type="insult">irregeleitete Toren</seg> sein;<lb/>
denn sie suchen das Licht in der Finsternis. Jedenfalls meinen sie<lb/>
es ehrlich mit der Kunst und glauben ihr Bestes zu tun. Der »<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister<lb/>
 Solneß</rs></rs>«, vom ernsten Kunststandpunkt aus betrachtet, behält<lb/>
 leider auch für den begeistertsten <rs type="pers" ana="n_36573" ref="#fk__p_45852">Ibsenschwärmer</rs> viel Ähnlichkeit<lb/>
 mit <seg type="insult">bewußter Falschmünzerei</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44580">
               <persName>Keller, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1819-7-19</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8165</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>