<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07522.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07521.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07523.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tell sagt, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 115-117</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07522</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0115.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,115</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Tell sagt</head>
            <p ana="pr100854">
<space/>England ist nicht bedroht, keine Hand streckt sich nach seinem<lb/>
Besitze aus, und nie ist von Deutschland gefordert worden, was dem<lb/>
britischen Reiche gehört. England ist Angreifer und nicht Verteidiger.<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers">Tell</rs> sagt</seg>, <seg type="spc">jeder geht an sein Geschäft und meines<lb/>
ist der Mord</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100856">
<space/><seg type="insult">Dieses höchst israelitische Komma</seg>, das eine indirekte Rede<lb/>
als direkte einleitet, ist hier geradezu <seg type="insult">der Ausgangspunkt zu einer<lb/>
Katastrophe</seg>. Man muß sich das von <seg type="insult">einer schmalzigen Zunge</seg> nur<lb/>
so hingewälzt vorstellen. Meines ist der Mord, das heißt, nicht meines,<lb/>
sondern seines, das heißt nicht seines, sondern <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202648" ref="#fk__p_43876">Tells</rs></RS>, das heißt nicht<lb/>
<rs type="pers">Tells</rs>, sondern Englands. Aber was heißt Englands? England ist <seg type="insult">Angreifer<lb/>
</seg> und nicht Verteidiger. <rs type="pers">Tell</rs> sagt, er ist Verteidiger und nicht<lb/>
Angreifer. Denn er sagt doch, die armen Kindlein, die unschuldigen,<lb/>
das treue Weib muß ich vor deiner Wut beschützen, Landvogt. Wenn<lb/>
England <rs type="pers">Tell</rs> wär’, wär’ Deutschland <rs type="pers">Geßler</rs>, während wir doch<lb/>
bisher gelernt haben, England ist <rs type="pers">Geßler</rs> und Deutschland ist <rs type="pers">Tell</rs>.<lb/>
England sagt, es will jeden, der an sein Geschäft geht, morden.<lb/>
Also ist England nicht <rs type="pers">Tell</rs>. <rs type="pers">Tell</rs> sagt, ich lebte still und harmlos,<lb/>
du hast aus meinem Frieden mich herausgeschreckt. Also ist<lb/>
England nicht <rs type="pers">Tell</rs>, sondern konträr <rs type="pers">Geßler</rs>. <rs type="pers">Tell</rs> sagt, in <seg type="insult">pures<lb/>
Drachengift</seg> hast du <seg type="insult">die Milch der frommen Denkart</seg> mir<lb/>
verwandelt. Das ist <seg type="insult">Verderbtheit</seg>. Also ist nicht England <rs type="pers">Tell</rs>,<lb/>
sondern konträr Deutschland. <rs type="pers">Tell</rs> sagt, entränn’ er jetzo kraftlos<lb/>
 meinen Händen, ich habe keinen zweiten zu versenden.<lb/>
Also könnte zwar wegen Munitionsmangel in England<lb/>
England <rs type="pers">Tell</rs> sein, aber das weitere stimmt wieder nicht, wo er<lb/>
sagt, an euch nur denkt er, liebe Kinder, euch zu verteid’gen,<lb/>
eure holde Unschuld zu schützen vor der Rache des <seg type="insult">Tyrannen</seg>,<lb/>
will er zum Morde jetzt den Bogen spannen. Und außerdem sagt<lb/>
<rs type="pers">Tell</rs>, gilt es das Herz des Todfeinds, der mich will verderben, und<lb/>
was die Vorbereitung betrifft, sagt er, mein ganzes Leben lang<lb/>
hab’ ich den Bogen gehandhabt, mich geübt nach Schützenregel,<lb/>
während England doch erst den Militarismus nachholen muß und<lb/>
sich darum mit Schmach bedeckt vor Europa. Wie stehts aber mit<lb/>
dem Geschäft? <rs type="pers">Tell</rs> sagt, hier geht <seg type="insult">der sorgenvolle Kaufmann,<lb/>
der düstre Räuber und der heitre Spielmann</seg>, womit er vielleicht<lb/>
auf die <seg type="insult">Armeelieferanten</seg> und auf <rs type="pers" ana="n_65940" ref="#fk__p_42291">Edmund Eysler</rs> anspielen will,<lb/>
denn jede Straße führt ans End’ der Welt, also nach dem <seg type="insult">Orient</seg><lb/>
und sie alle ziehen ihres Weges fort an ihr Geschäft und meines<lb/>
ist der Mord. <rs type="pers">Tell</rs> sagt mit Bedauern, jeder geht an sein Geschäft,<lb/>
nur ausgerechnet er nicht, <rs type="pers">Tell</rs> mordet keinen, der an sein<lb/>
Geschäft geht, sondern den <rs type="pers">Geßler</rs>, der jeden, der an sein<lb/>
Geschäft geht, mordet. Also ist England nicht <rs type="pers">Tell</rs>, denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr100856">
England mordet jeden, der an sein Geschäft geht, sondern<lb/>
<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202649" ref="#fk__p_43876">Geßler</rs></RS>. Wenn also <rs type="pers">Tell</rs> sagt, so meint er anders, und in Wirklichkeit<lb/>
 stellt sich die Situation so dar, Deutschland ist <seg type="insult">der sorgenvolle<lb/>
 Kaufmann</seg>, der, man kann sich vorstellen, ruhig an sein<lb/>
Geschäft geht, und England ist <rs type="pers">Geßler</rs>, während die Rolle des<lb/>
<rs type="pers">Wilhelm Tell</rs> teilweise unbesetzt bleiben muß, da doch England<lb/>
mordet und nicht Deutschland und Deutschland gegen die <seg type="insult">Tyrannei</seg><lb/>
aufsteht, aber nicht England. Englands Geschäft ist nicht<lb/>
der Mord, sondern der Mord ist sein <seg type="insult">Geschäft</seg>. Deutschland<lb/>
sagt, es kann der Frömmste nicht im Frieden bleiben, wenn es<lb/>
dem bösen Nachbar nicht gefällt. England macht seine Rechnung,<lb/>
und <rs type="pers">Tell</rs> sagt, mach deine Rechnung mit dem Himmel, <seg type="insult">Vogt</seg>.<lb/>
England ist nicht bedroht. <rs type="pers">Tell</rs> sagt, noch lebt ein Gott,<lb/>
zu strafen und zu rächen. Hier fällt uns das Wörtchen »noch«<lb/>
auf und das Auge bohrt sich hinein in den <rs type="pers">Tell-Monolog</rs><lb/>
und jetzt werden sie zu hören bekommen und der Schrecken<lb/>
breitet sich aus und <rs type="pers">Attinghausen</rs> hat gesagt, seid einig.<lb/>
Woraus auch für den Laien klar hervorgeht, welche Verwirrung<lb/>
entsteht, wenn <rs type="pers">Tell</rs> sagt und <rs type="pers" ana="n_65941" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> schreibt, und wie<lb/>
wenig man auf die <rs type="pers">Tellsage</rs> geben kann, die höchstens<lb/>
wert ist, unter dem Titel verlautbart zu werden: <seg type="insult">Voraussichtliches<lb/>
 Kommen <rs type="pers">Geßlers</rs> durch die hohle Gasse</seg> und <seg type="insult">unbestätigte<lb/>
 Gerüchte über den bevorstehenden Heldentod <rs type="pers">Geßlers</rs><lb/>
durch <rs type="pers">Tell</rs> bei Küßnacht und Hineinwerfen in den Vierwaldstättersee<lb/>
</seg>, und <seg type="insult">mit dem Untertitel: In den heutigen Schweizer<lb/>
Blättern</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42291">
               <persName>Eysler, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1874-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">"Ein Tag am Mars" 249/8, recte Ein Tag auf dem Mars (1908)</note>
               <note type="comment">Prozeß zwischen Eysler und der Tochter Alex. Neumanns, Frau Friedjung NFP 20.5.1928</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7048</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>