<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01547.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01546.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01548.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">NACHTRÄGLICHES., in: Fackel Heft 02, Nr. 066, 1901, S. 4-9</title>
            <title type="iso-date">1901-01-01</title>
            <title type="id">tid_01547</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">066</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-066_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/066,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>NACHTRÄGLICHES.</head>
            <p ana="pr15319">
<space/>Die Parteien jubeln, jede hat gesiegt, jeder ist »nur noch eine<lb/>
kurze Galgenfrist« gegönnt. Und die Veränderungen, die jede erlitten<lb/>
 hat? Versuche einmal ein Laie in der Politik aus unseren Tagesblättern<lb/>
 die Größe der Parteien im neuen <rs type="inst">Reichsrathe</rs> und die Gewinne<lb/>
 oder Verluste zu erfahren, die sie bei den Wahlen erlitten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr15319">
Staunend wird er schließlich gestehen, dass in <seg type="insult">diesem unwahrscheinlichen<lb/>
 Oesterreich</seg> selbst die Zahlen unzuverlässig geworden<lb/>
sind, und dass hier die Statistik wirklich alles beweisen kann. Was<lb/>
dem einen Zahlenweisen ein durchschlagender Erfolg heißt, das<lb/>
deutet der andere als vernichtende Niederlage. Auch sonst hat wohl<lb/>
nach Schlachten jeder der Gegner das Tedeum angestimmt. Aber<lb/>
im ernsten Kriege muss sich’s schließlich weisen, wem in Wahrheit<lb/>
der Erfolg zutheil ward. Wer Terrain errang, ist Sieger, auch wenn<lb/>
er mehr Männer verlor als der abziehende Gegner. Nach der Wahlschlacht<lb/>
 gibt es keine Gewissheit für <seg type="insult">unsere Zeitungspolitiker</seg>. Denn<lb/>
während man ehemals fragte, welcher Partei der Gewählte sich anschließen<lb/>
 werde, wird heute die <seg type="spc">innere</seg> Parteinahme zum entscheidenden<lb/>
 Kriterium gemacht. Die Christlichsocialen zählten im<lb/>
vorigen <rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs> siebenundzwanzig Mann; im neuen<lb/>
werden ihrer fünfundzwanzig sein. Sie haben also zwei Mandate<lb/>
verloren. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_4834">Neue Freie Presse</rs>‘ aber thut dar — und die ‚<rs type="paper" ana="werk_4835">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>‘ spricht es gläubig nach —, dass sie elf Mandate eingebüßt<lb/>
haben. Einige Mitglieder der <rs type="inst">Deutschen Volkspartei</rs>, die bei den<lb/>
Wahlen durchfielen, haben eben »innerlich« zur christlichsocialen Partei<lb/>
gehört. Dass vier Herren aus Tirol und Vorarlberg ihr äußerlich<lb/>
angehören werden, ficht <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_12707" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> nicht an. Jene Herren sind<lb/>
dennoch nicht Christlichsociale, wie sie sich nennen, sondern — Clericale<lb/>
. Und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_12708" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg>, der doch sonst die Christlichsocialen <seg type="insult">Clericale<lb/>
</seg> nennt, weiß sich des Unterschiedes zwischen Clericalen und<lb/>
Christlichsocialen, wenn es ihm passt, zu erinnern. Ebenso leicht<lb/>
vergisst er aber den Unterschied zwischen Deutschfortschrittlichen<lb/>
und der von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_12709" ref="#fk__p_50712">Noske</rs></seg> geplanten »<rs type="inst">Freisinnigen Volkspartei</rs>«, den<lb/>
er tagszuvor festgestellt hat, wenn es am nächsten Tage gilt, die<lb/>
Niederlage der Fortschrittspartei wegzubeweisen. Dann gehören nicht<lb/>
nur die Herren <rs type="pers" ana="n_12710" ref="#fk__p_40543"><abbr>Dr.</abbr> Kopp</rs> und <rs type="pers" ana="n_12711" ref="#fk__p_41477"><abbr>Dr.</abbr> Vogler</rs>, sondern auch <seg type="insult">die Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_12712" ref="#fk__p_50712">Noske</rs> und <rs type="pers" ana="n_12713" ref="#fk__p_55736">Wrabetz</rs></seg> zur <rs type="inst">Deutschen Fortschrittspartei</rs>, so entschieden<lb/>
diese auch die Aufnahme <seg type="insult">des Versicherungsagenten und des Photographen<lb/>
</seg> in ihren Clubverband ablehnen mag, und Herrn <rs type="pers" ana="n_12714" ref="#fk__p_41588"><abbr>Dr.</abbr> Ofner</rs><lb/>
nützt es nichts, dass er sich einen <seg type="insult">Socialpolitiker</seg> nennt. Wenn man<lb/>
vollends den Rückgang des Antisemitismus mit <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_12715" ref="#fk__p_38730">Barnumgeschicklichkeit<lb/>
</rs></seg> <seg type="insult">den oberen »zehntausend entzückten« Lesern</seg> verkünden<lb/>
will, dann schwinden alle Parteigegensätze, und der Begriff<lb/>
des <seg type="insult">»Freisinns«</seg> stellt eine innere Zusammengehörigkeit von Deutschfortschrittlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr15319">
, <rs type="inst">Freisinniger Volkspartei</rs>, <rs type="inst">Deutscher Volkspartei</rs>,<lb/>
Radicalnationalen und Socialdemokraten her. <seg type="insult">Die Herren <rs type="pers" ana="n_12716" ref="#fk__p_56446">Glöckner</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_12717" ref="#fk__p_56685">Nowak</rs></seg> haben sich ausdrücklich als Antisemiten bekannt; schadet<lb/>
nichts, sie gehören doch zur <rs type="inst">Fortschrittspartei</rs>, gegen deren Programm<lb/>
der Antisemitismus verstößt und die, wenn sie <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_12718" ref="#fk__p_52550">Auspitz</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_12719" ref="#fk__p_48941">Licht</rs></seg> lieber als <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_12720" ref="#fk__p_50712">Noske</rs> und <rs type="pers" ana="n_12721" ref="#fk__p_55736">Wrabetz</rs></seg> aufnehmen<lb/>
will, doch schwerlich der Meinung ist, dass jene die besseren<lb/>
Christen seien. Die <rs type="inst">Deutsche Volkspartei</rs> und die Radicalnationalen<lb/>
führen den Antisemitismus in ihrem Programme; thut nichts, dieser<lb/>
Antisemitismus ist kein ernster, denn <seg type="insult">die Herren</seg> sind <seg type="insult">dem <rs type="perRef" ana="werk_4836"><rs type="pers" ana="n_12722" ref="#fk__p_40706">Ebenhoch’schen<lb/>
 Blatte</rs></rs></seg> zufolge — auch <seg type="insult">clericalen Blättern</seg> glaubt man<lb/>
manchmal gerne — von Juden gewählt. Und die Socialdemokraten?<lb/>
Heißen sie im ‚<rs type="paper" ana="werk_4837">Deutschen Volksblatt</rs>‘ nicht <seg type="insult">Judensoci</seg>? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_12723" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg><lb/>
zweifelt nicht daran, dass sie sich der Verpflichtung, die ihnen<lb/>
dieser Titel auferlegt, stets bewusst bleiben werden. Und <seg type="insult">die Leser<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_4838">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> sind’s zufrieden. Mag alles schiefgehen,<lb/>
zum Schlusse kommt doch <seg type="insult">ein geschickter Statistiker</seg>, überblickt die<lb/>
<seg type="insult">Wahlstatt</seg> und sieht, dass alles gut ist. <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr15322">
<space/>Die ‚<rs type="paper" ana="werk_4839">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ hat während des Wahlkampfes endlich<lb/>
herausgebracht, wer an allen Uebeln in Oesterreich schuldträgt.<lb/>
Dass die Liberalen eine schlechte Verfassung geschaffen und jede<lb/>
Reform nach Kräften zu vereiteln gesucht haben, das ist von anderen<lb/>
so oft gesagt worden, dass die ‚<rs type="paper" ana="werk_4840">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ sich — in den<lb/>
Zeiten des Bündnisses mit <rs type="pers" ana="n_12724" ref="#fk__p_50712">Noske</rs> — nicht in Wiederholungen ergehen<lb/>
 wollte. Jedoch über die Rolle, die die Christlichsocialen<lb/>
gespielt haben, hat sie ihre Leser endlich aufgeklärt. Die Christlichsocialen<lb/>
 sind die Retter des <rs type="title">§ 14</rs> gewesen, sie haben am <date>7. October<lb/>
1899</date> gegen seine Aufhebung gestimmt. Und wenn wir den <rs type="title">§ 14</rs><lb/>
nicht mehr hätten, dann wären doch offenbar alle Verfügungen, zu<lb/>
denen er seither missbraucht worden ist, unterblieben. Dass österreichische<lb/>
 Minister den Muth des <rs type="pers" ana="n_12725" ref="#fk__p_44064">Fürsten Hohenlohe</rs> und des <rs type="pers" ana="n_12726" ref="#fk__p_39139">Grafen<lb/>
Bülow</rs> hätten zeigen können, die ohne einen <rs type="title">§ 14</rs> und ohne <rs type="inst">Reichstag</rs><lb/>
150 Millionen ausgaben und nachher um Indemnität baten, ist doch<lb/>
nicht anzunehmen. Und keinesfalls hätte unser <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> die<lb/>
Schwäche des <rs type="inst">Deutschen Reichstages</rs> gezeigt, der, weil doch das<lb/>
Geld schon ausgegeben war, die Indemnität bewilligte. In Oesterreich<lb/>
</p>
            <p ana="pr15322">
 hätte also, so erklärte die ‚<rs type="paper" ana="werk_4841">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ am <date>31. December<lb/>
1900</date>, ohne <rs type="title">§ 14</rs> nicht »die Verfassung weiter gebeugt« werden<lb/>
können. Ein Unbefangener wird freilich hinzufügen müssen, dass<lb/>
ohne den <rs type="title">§ 14</rs>, der es dem <rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs> ermöglicht, kaiserliche<lb/>
 Verordnungen aufzuheben, auch etwaige Beugungen der Verfassung<lb/>
 nicht wieder rückgängig gemacht werden könnten. Und er<lb/>
wird zugestehen, dass wir ohne den <rs type="title">§ 14</rs>, statt eines schlechten<lb/>
provisorischen, längst einen schlechten definitiven Ausgleich mit<lb/>
Ungarn erhalten hätten. In diesem Lande, in dem demokratischer<lb/>
Geist fehlt, scheint der <rs type="title">§ 14</rs> doch noch die demokratische Form<lb/>
zu wahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr15323">
<space/>Denkt aber die ‚<rs type="paper" ana="werk_4842">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ demokratisch? Man muss<lb/>
es bezweifeln, seit sie jüngst den Christlichsocialen den Vorwurf<lb/>
gemacht hat, dass sie die Bürgermeister, Stadträthe und Bezirksvorsteher<lb/>
 besolden. <seg type="insult">Der dumme Kerl von Wien</seg> mag entrüstet sein,<lb/>
wenn er vernimmt, dass fünfzig Christlichsociale einige tausend<lb/>
Gulden Gehalt beziehen; und wenn es sich später herausstellt, dass<lb/>
unter jenen Fünfzig auch einige Liberale sind, wird er dadurch<lb/>
nicht milder gestimmt werden. Der Demokrat aber wird ihm erwidern<lb/>
, dass alle demokratischen Parteien der Welt die Besoldung<lb/>
öffentlicher Aemter fordern, weil sie auch dem Unbemittelten die<lb/>
Theilnahme am öffentlichen Leben ermöglicht. Und dass jede Partei<lb/>
die Aemter, über die sie verfügt, mit ihren Gesinnungsgenossen<lb/>
besetzt, daran sollte unsere Socialdemokratie, die doch selbst bei<lb/>
den Aerzten der Krankencassen vor allem nach der politischen<lb/>
Gesinnung fragt, am wenigsten mäkeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr15326">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_12727" ref="#fk__p_54924">Victor Silberer</rs></seg>, der sich — glücklicherweise ohne Erfolg<lb/>
 — als einen Christlichsocialen empfahl, und <seg type="insult">Herr <rs type="inst">Börsenrath</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_12728" ref="#fk__p_39179">Schwitzer</rs></seg> sind <seg type="insult">gleichgestimmte Seelen</seg>, und <seg type="insult">der jüdische Jude</seg> mag<lb/>
<seg type="insult">dem arischen</seg> gegenüber mit Stolz darauf hinweisen, dass er in<lb/>
seiner Aussage in der Terminhandels-Enquête die Gedanken <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_12729" ref="#fk__p_54924">Silberer</rs></seg> vor diesem und mit besserer Logik entwickelt hat.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_12730" ref="#fk__p_54924">Silberer</rs></seg> mag es gefühlt haben, dass sich das <seg type="insult">Buchmachergewerbe<lb/>
</seg> mit christlichsocialer Wirtschaftspolitik eigentlich nicht gut<lb/>
vereinigen lasse, und so war er denn bemüht, etwaigen Anwürfen<lb/>
schleunigst die Spitze abzubrechen. Aber je eifriger er daran war, umso<lb/>
</p>
            <p ana="pr15326">
rascher gelangten die Wähler zur Erkenntnis, dass sie neben <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_12731" ref="#fk__p_54924">Silberer</rs></seg> eigentlich auch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_12732" ref="#fk__p_39179">Schwitzer</rs></seg> als christlichsocialen Candidaten<lb/>
 acceptieren müssten. Gleich <seg type="insult">jenen Ehrenwortmännern von der<lb/>
<rs type="inst">Börse</rs></seg>, die die <seg type="insult">»Cavaliersgeschäfte«</seg> vermitteln, hat sich <seg type="insult">der Buchmacher<lb/>
<rs type="pers" ana="n_12733" ref="#fk__p_54924">Silberer</rs></seg> in seiner Candidatenrede am <date>23. December</date> mit dem Argument<lb/>
vertheidigt: »Ob die Reichen ihr Geld, das sie zu viel haben, verlieren<lb/>
oder nicht, ist ihre Sache.« Und ganz wie die <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenleute</rs></seg> beruft<lb/>
sich auch der <seg type="insult">Buchmacher</seg> auf die Höhe der Steuern, die er zahlt.<lb/>
Aber es geht über das erlaubte Maß von <seg type="insult">Dreistigkeit</seg> hinaus, wenn<lb/>
er deshalb den Finanzminister <seg type="insult">seinen »stillen Compagnon«</seg> nennt.<lb/>
Denn die Steuern, die der Finanzminister vom <seg type="ELIDASH">Börsenspiel</seg> und Turfspiel<lb/>
 erhebt, sind nur ein unzureichendes Mittel zu seiner Eindämmung<lb/>
. Dass solche Steuern unmoralisch sind, ist freilich wahr<lb/>
und oft gesagt worden. Aber ein Staat, der auch den <seg type="insult">Prostituierten</seg><lb/>
hohe Abgaben auferlegt, kann <seg type="insult">der weit schlimmeren Unmoral der<lb/>
<rs type="inst">Börse</rs> und des Turfs</seg> gegenüber schwerlich <seg type="insult">zarte Bedenken</seg> zeigen.<lb/>
Die unglücklichen prostituierten Frauen, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_12734" ref="#fk__p_54924">Silberer</rs></seg> sicherlich<lb/>
verachtet und die er aus der Umgebung des »<rs type="inst">Annahofs</rs>« vertrieben<lb/>
hat, mögen angesichts einer <seg type="insult">polizeilichen Barbarei</seg>, die sie zu <seg type="insult">Thieren</seg><lb/>
entwürdigt, immerhin mit dem Ausspruch <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_12735" ref="#fk__p_54924">Silberer</rs></seg> sich<lb/>
trösten, ein Geschäft, an dem der Finanzminister in so hohem Grade<lb/>
interessiert ist, könne »kein unanständiges, kein unehrenhaftes« sein.<lb/>
Aber für den <seg type="insult">Buchmacher</seg> werden wir die <seg type="insult">Feigheit</seg> des Staates, der<lb/>
das <seg type="ELIDASH">Differenzenspiel</seg> und Turfspiel nicht zu verbieten wagt, und <seg type="insult">eine<lb/>
staatliche Unmoral</seg>, die ja auch am Lotteriespiel festhält, <seg type="spc">nicht</seg> als<lb/>
Entschuldigung gelten lassen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr15329">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_12736" ref="#fk__p_41891">Theodor Herzl</rs></seg> ist kein <seg type="spc">religiöser</seg> Jude, und das wird<lb/>
ihm von frommen Glaubensgenossen just bei Gelegenheiten am<lb/>
meisten verargt, bei denen er sich als <seg type="spc">nationaler</seg> Jude zeigt. Dadurch<lb/>
 hat er aber auch während der Wahlbewegung, in der die<lb/>
Wiener zionistische Partei zum erstenmal seit ihrer Trennung von<lb/>
den <seg type="insult">Wiener Socialpolitikern</seg> selbständig hervorzutreten gedachte, so<lb/>
viele Glaubensgenossen abgestoßen, dass schließlich die Aufstellung<lb/>
<seg type="insult">zionistischer Zählcandidaten</seg> unbemerkt blieb, weil die Stimmenzahl<lb/>
Null in den Wahlprotokollen nicht eigens verzeichnet wurde. Die große<lb/>
zionistische Wählerversammlung im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1025" ref="#fk__p_58825">Ronachersaale</rs></rs> (am <date>22. November<lb/>
1900</date>) hat zu nichts geführt als zu einem <seg type="insult">Brief eines »alten Juden«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr15329">
<seg type="insult">an die <rs type="magazineRef" ana="werk_4843">Wochenschrift des Rabbi <rs type="pers" ana="n_12737" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></rs></seg>. Auf eine Kritik <seg type="insult">der politischen<lb/>
Ideale des Herrn <rs type="pers" ana="n_12738" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> ließ sich <seg type="insult">der alte Jude</seg> weiter nicht ein.<lb/>
Denn schon als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_12739" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> die Rednerbühne bestieg und den Mund<lb/>
aufmachte, war <seg type="insult">der fromme Hörer</seg> starr vor Entrüstung: im Munde<lb/>
<seg type="insult">des künftigen Königs von Zion</seg> sah er deutlich einen halb zerkauten<lb/>
Bissen Fleisch. <seg type="insult">Der alte Jude</seg>, unbekümmert um alles Hofceremoniell,<lb/>
warf nicht etwa die Frage auf, ob es <seg type="insult">eines Königs</seg> würdig sei, noch<lb/>
mitten im Kauen zu sprechen. Das scheint er vielmehr für <seg type="insult">eine<lb/>
jener Unarten</seg> gehalten zu haben, die von <seg type="insult">der nationalen Art</seg> nun<lb/>
einmal nicht zu trennen sind und deren Conservierung den conservativen<lb/>
 Orthodoxen gleich sehr wie den <seg type="insult">zionistischen Fortschrittsjuden<lb/>
</seg> <seg type="insult">Herzenssache</seg> ist. Aber man befand sich ja bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1026" ref="#fk__p_58825">Ronacher</rs></rs> und<lb/>
nicht bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1027" ref="#fk__p_54206">Tonello</rs></rs> oder <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1028" ref="#fk__p_46625">Theumann</rs></rs>. Der Bissen im Munde des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_12740" ref="#fk__p_41891"><abbr>Dr.</abbr> Herzl</rs> konnte — <foreign xml:lang="undefined">proh pudor</foreign>! — »vielleicht <seg type="spc">Schweinscarré</seg>« sein!<lb/>
Und die Rede <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_12741" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> dauerte so lang, dass <seg type="insult">der zürnende<lb/>
Hörer</seg> seine Absicht, ihn wegen seiner Stellung zu den jüdischen<lb/>
Speisegesetzen zu befragen, fallen ließ, weggieng und am <date>14. Jänner</date><lb/>
keinen Zionisten, sondern <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_12742" ref="#fk__p_50712">Noske</rs> und <rs type="pers" ana="n_12743" ref="#fk__p_55736">Wrabetz</rs></seg> wählte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40543">
               <persName>Kopp, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1827-4-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-1-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38730">
               <persName>Barnum, Phineas Taylor</persName>
               <birth>
                  <date>1810-7-5</date>
                  <place>Bethel/Conn.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-4-7</date>
                  <place>Bridgeport/Conn.</place>
               </death>
               <occupation>Zirkusdirektor</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48941">
               <persName>Licht, Stephan von</persName>
               <birth>
                  <date>1860-10-28</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-03-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54206">
               <persName>Tonello (Restaurant)</persName>
               <note type="comment">koscheres Restaurant; Siegmund Tonello, 2. Untere Donaustraße 1</note>
               <note type="comment">Helmut Schwarzer: Oskar Tonello, Restaurateur (1881-1942)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56446">
               <persName>Glöckner, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1850-7-16</date>
                  <place>Neustadtl/Tafelfichte, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-3-14</date>
                  <place>Neustadtl/Tafelfichte, CSSR</place>
               </death>
               <occupation>Stahlwarenerzeuger</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1897-1918</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50712">
               <persName>Noske, Constantin</persName>
               <birth>
                  <date>1848-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Versicherungsbeamter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Gen. Sekretär des Fabriken-Rückversicherungsverbandes, 1., Börsegasse 10</note>
               <note type="comment">Le Figaro 25.07.1901, Seite 2 schreibt Constantin Doske</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40706">
               <persName>Ebenhoch, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1855-05-18</date>
                  <place>Bregenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-01-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Reichspost 3.2.1912, Seite 2, Beisetzung in Wels</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3820</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54924">
               <persName>Silberer, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-4-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Aviatiker</occupation>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1907-11</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20101</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24927</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39179">
               <persName>Schwitzer, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1850</date>
                  <place>Lundenburg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-5-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Produkten-Kommissionshändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55736">
               <persName>Wrabetz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1846-04-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <occupation>Wirtschaftspolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58825">
               <persName>Ronacher (Vergnügungsetablissement)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56685">
               <persName>Nowak, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1846-08-17</date>
                  <place>Drum/Böhm.-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-5-3</date>
                  <place>Böhm. Kamnitz</place>
               </death>
               <occupation>Apotheker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44064">
               <persName>Hohenlohe-Schillingsfürst, Chlodwig Karl V. Fürst, Prinz von Ratibor und Corvey</persName>
               <birth>
                  <date>1819-03-31</date>
                  <place>Rotenburg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-07-06</date>
                  <place>Ragaz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46625">
               <persName>Theumann, Julius (Jules)</persName>
               <birth>
                  <date>1844</date>
                  <place>Wradice</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Fleischhauer</occupation>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">bekannt als "Würschtl-Theumann" in Paris</note>
               <note type="comment">Jakob Theumann, koschere Fleischhauerei, 2. Taborstraße 32 ist es nicht</note>
               <note type="comment">Jakob Theumann: Vradist 12.10.1842 - Wien 07.04.1921</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39139">
               <persName>Bülow, Bernhard von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-3</date>
                  <place>Klein-Flottbek bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-28</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1900-09 Reichskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6560</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41588">
               <persName>Ofner, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1845-08-20</date>
                  <place>Horschenz/Komotau, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-09-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4748</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52550">
               <persName>Auspitz, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1837-07-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-03-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">1., Oppolzergasse 6</note>
               <note type="comment">Zuckerfabrikant</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13590</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47053">
               <persName>Bloch, Joseph Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-20</date>
                  <place>Buckla/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-10-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rabbiner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41477">
               <persName>Vogler, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1849-6-14</date>
                  <place>Hinterbrühl</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-12-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1901-07</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>