<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06866.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06865.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06867.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Entzücken der Hausfrau, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 66-66</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06866</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0066.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,066</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Entzücken der Hausfrau</head>
            <p ana="pr92200">
<space/>»Wir österreichischen Hausfrauen haben die wirtschaftlichen Sorgen<lb/>
und Kümmernisse der kleinbürgerlichen Frau zum Inhalt unseres großen<lb/>
Kampfes gemacht. Derselbe gilt der Erhaltung unseres bürgerlichen<lb/>
Mittelstandes, und sowie die Sorgen und Kümmernisse international sind,<lb/>
wie die Verarmung im Bürgertum nicht Halt macht an den Grenzen der<lb/>
Länder und nicht unterscheidet zwischen den Konfessionen, so ist auch<lb/>
unsere mächtige Abwehrbewegung international, interkonfessionell und<lb/>
allgemeinverständlich, sie überflutet heute schon alle Kulturstaaten, und<lb/>
über alle <seg type="ELIDASH">Sprachengrenzen</seg> und Staatengrenzen hinaus reichen sich heute die wirtschaftsführenden<lb/>
 Hausfrauen aller Länder schwesterlich die Hände zu einem<lb/>
Bunde, der als mächtiges Bollwerk des Friedens, der wirtschaftlichen<lb/>
Stärkung des gesamten Mittelstandes aller Kulturstaaten dienen soll <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92201">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wir bezahlen das Rindfleisch mit 1 K 20 h und das<lb/>
sollten Sie auch haben!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92202">
<space/>Am <date>28. <abbr>d.</abbr></date> wurde den Mitgliedern des <rs type="inst">Frauenbundes</rs> ein Besuch in der<lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Hofreitschule</seg></rs> geboten. Die einzeln vorgeführten Pferde, zumeist Schimmel,<lb/>
erregten durch ihre Leistungen das Entzücken der zahlreichen Zuseher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92204">
<space/>Und die Reiter wurden gar nicht beachtet?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>